<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="24"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, Van Quaelbergh, De Saint-martin, De Beveren; Batavia, 13 december 1686"/>
<meta key="rawdate" value="13 december 1686"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1686"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, Van Quaelbergh, De Saint-martin, De Beveren"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Joan van Hoorn, Cornelis van Quaelbergh, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren"/>

</header>
<body>
<pb n="24" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0024"/>
<head>XI. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
MARTEN PIT, JOAN VAN HOORN, CORNELIS VAN QUAELBERGH,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN EN GERARD DE BEVEREN, BATAVIA<lb/>
13 december 1686.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1307,fol.11-479.</folio>
<remark>«Uit patria kwamen 11 maart het Wapen van Alkmaar (Kamer Amsterdam) ,<lb/>
6 juni Princeland (Delft), 5 juli het Huis te Spijk ( Amsterdam) , 29 juli Honsholredijk<lb/>
(Hoorn), 31 juli Oosterland (Zeeland), 30 aug. de Beurs van Amsterdam<lb/>
(Rotterdam) , 7 september de Vrijheid (Zeeland), 13 sept. Spierdijk (Amsterdam),<lb/>
15 sept. het Klaverblad (Delft), 10 oct. Bronsté ( Enkhuizen) met 1018 zeevarenden<lb/>
en 528 militairen; de Princeland deed de Kaap niet aan wegens slecht weer, de Langewijk<lb/>
voer 21 april, de Coevorden en het Hoefijzer 22 juni van daar naar Ceylon, de<lb/>
Djambi 6 juni voor de slavenhandel naar Madagascar; 6 grote schepen en 3 kleine<lb/>
worden nog verwacht; het galjoot de Noord zal aan de Kaap blijven<lb/>
»</remark>
<para>
Het schoone schip de Princesse Maria, - aan het eynde van de Sorles
<super>x)</super><lb/>
met volk en al sijnde verongelukt, daar wij tot ons leetwesen nog moeten bij voegen<lb/>
het jagt Westerwijk, door Uw Hoog Ed.e aangeleyt en afgesonden tot den slavenhandel<lb/>
op Madagascar, alwaar het ook wel aangecomen, dog in de rivier van<lb/>
Mannegare1
<super>2)</super> door een Engelse zeerover schelmagtig overrompelt en d’E Comp.e<lb/>
afhandigt gemaekt is.<lb/>
</para>
<remark>«In patria werden de Europa, Vrije Zee, Burg van Leiden, Oostenburg en<lb/>
’t Eiland Mauritius afgelegd, terwijl 7 schepen in Indië verongelulcten of werden<lb/>
af gelegd, 4 schepen zijn in patria in aanbouw; brieven werden ontvangen uit de periode<lb/>
30 juni 1685 tot 25 febr. 1686; van Batavia vertrokken, bestemd voor patria, 10 en 22<lb/>
juli het Wapen van Alkmaar (Amsterdam) en Croonenburg (Rotterdam) via Coromandel,<lb/>
26 aug. de Helder (Amsterdam) en de Voorschoten (Delft) via Bengalen,<lb/>
27 aug. en 23 sept. het Land van Schouwen (Zeeland) en de Princeland ( Amsterdam)<lb/>
via Ceylon, thans vertrekken rechtstreeks Castricum en Spierdijk (Amsterdam),<lb/>
Oosterland en de Schelde (Zeeland), Honsholredijk (Hoorn) en de Gulde Wagen<lb/>
( Enkhuizen ); men zal in de brief kortheid betrachten en de korte inhoud in margine<lb/>
noteren; de beschrijving is als volgt verdeeld:<lb/>
»</remark>
<para>De inleydinge, Siam en Batavia door den Gouverneur- Generael Joannes<lb/>
Camphuys en onder desselffs opsigt door den secretaris, meester Abraham van<lb/>
Riebeek3), Malacca, Palimbang, Jamby en de Caab de Goede Hoop.<lb/>
</para>
<para>Door den eersten ordinaris raad en Directeur- Generael Anthonio Hurt Amboina<lb/>
en Banda.<lb/>
</para>
<para>Door den ordinaris raad Willem van Outhoom Sumatra’s Westcust, Japan,<lb/>
Souratta en Persia.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Sorles, de Scilly-eilanden, westelijk van kaap Landsend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Manand j ara, rivier aan de oostzijde van Madagascar, op 21° 12' Z.B. uitmondend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mr. Abraham van Riebeeck, do latere Gouvemeur-Generaal, vgl.
<emph>Gouverneurs-</emph><lb/>
<emph>Generaal</emph> en
<emph>G's-G.,</emph> p. 41.<lb/>
</fnote>

<pb n="25" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0025"/>
<para>
Door den ordinaris raad Marten Pit *) Cormandel, Bengale, Tonkin, Macassar<lb/>
en Timor.<lb/>
Door den ordinaris raad Joan van Hoorn1
<super>2)</super> China, Java’s Oostcust en Bantam.<lb/>
</para>
<para>Door den extraordinaris r.4 Comelis van Quaalberg Zeylon en Mallabaer.<lb/>
</para>
<para>Ende door den extraordinaris raadt Isaac de S.4 Martin Tematen.<lb/>
</para>
<remark>«Amboina
<lb/>
»</remark>
<para>
- met het ongeluk van brand ende wel de swaarste op 8en februarij was<lb/>
besogt, welcke laastgem. alleen tusschen de 50 a 60000 rd.rs schade veroorsaeckt<lb/>
heeft, zijnde daarover seker mixties borger Peter Hermansz. gesuspecteert.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft er voor den vervolge op de huizenbouw order gesteld,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoewel niet sonder moeyelijkheyt ende clagten van degene, die sig bij<lb/>
de verwisselinge van hunne kleyne hutjens ende bekrompe erffjes in ’t eene tegen<lb/>
diergelijke off ruymer in een andere wijk voor hun particulier meenden benadeelt<lb/>
te sijn. Oock was daar proces gemoveert tusschen die van Lilleboy en Hatoe3),<lb/>
waarvan d’eerste als de volkrijkste op den bodem van de laeste, dog met derselver<lb/>
kennisse en in den druksten tijt der nagelteelt verscheyde boomen geplant hadden,<lb/>
uyt cragte van ’twelcke sij alsnu den ey gendom van die gronden pretendeerden,<lb/>
maar is ’tselve ongedecideert gelaten.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur is voor het omkappen van die bomen; Balthazar Gomes, hoofd van<lb/>
het dorp Mardeka, is naar Batavia gezonden wegens correspondentie met den Koning<lb/>
van Bidon, wiens gezant in Amboina de handel niet is toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>De lorrendrajeriën derwaartsover schenen niet te verminderen, maar eer te<lb/>
vermeerderen, zijnde alweder een Ceram-Lauwts vaartuyg volgens verhael van den<lb/>
orangkay tot Quaus naar Bouton ende een Keffinger na Tambouko op Celebes’<lb/>
z. o. -kust gezeylt.<lb/>
</para>
<remark>«Een Chinees vaartuig uit Makassar kwam te Amboina, voorgevende van Min
-<lb/>
danao verdreven te zijn, een ander, met rijst, van Java, men liet ze onder borgstelling<lb/>
van 1000 rsd. vertrekken; een Engels fregat van 300 last kwam 2 febr. bij Mindanao<lb/>
»</remark>
<para>Volgens ’t seggen van den Mindanaosen capiteyn-lauwt Moulana
<super>4)</super> zoude<lb/>
Radja Berhaman niet ongenegen wesen om hun volgens gedaan versoeck aldaar<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Marten Pit trad al jong in V.O.C. dienst en diende aanvankelijk in Coromandel, 1667<lb/>
hoofd te Tegenapatam, 1673 opperkoopman, 1676 secunde te Palecatte, 1677 naar Batavia,<lb/>
1678 visitateur-generaal ; hij repatrieerde in 1680 en kwam in 1682 als raad-ordinair weer uit,<lb/>
hij stierf als zodanig in mei 1690.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Joan van Hoorn, de latere Gouvemeur-Generaal, vgl.
<emph>Oouvemeurs-Generaal</emph> en<lb/>
<emph>G's-G.,</emph> p. 39.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hatu, dorp aan de zuidkust van Hitu, oostelijk van Liliboi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Kapitan-laut Molano was een broeder van den Koning van Mindanao Brachman<lb/>
Korolat.<lb/>
</fnote>

<pb n="26" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0026"/>
<para>een woonplaats en de handel te accorderen, hebbende denselven hun ook gevraagt,<lb/>
off se wel souden willen vaststaan van hem desnoots tegen d’E. Comp.e ofte<lb/>
andere te mainctineren, waarop sij geantwoort hadden van niet op dat mael, maar<lb/>
wel over een mousson off twee, wanneer met meerder magt zouden comen, hebbende<lb/>
den ondercoopman off schrijver van voors. schip sig ook laten ontvallen binnen<lb/>
twee maanden na Ternate te willen gaan.<lb/>
</para>
<remark>«Padtbrugge meent, dat hun doel was
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t een off ’t ander eyland beoosten het noordergedeelte van Halama-<lb/>
hera ende Cauwa, stellende egter niet buyten alle bedenken Mindenao ofte eenige<lb/>
eylanden daar beoosten ende onder anderen mede S.1 Joan
<super>x),</super> dat van de Spanjaerden<lb/>
verlaten is ende overvloet van lijfftogt had, maar dat de Tarnatanen<lb/>
- bij hun aenwesen alhier d’Engelse daartoe aanleydinge zouden gegeven<lb/>
hebben, konnen wij alsnog niet wel apprehenderen.<lb/>
</para>
<remark>«Twee jachten om daar le kruisen zouden te pas komen, anders zou men op aUe<lb/>
eilanden in het oosten 2 d 3 soldaten moeten plaatsen ; enige jonge nagelbomen werden<lb/>
op Ceram omgehakt<lb/>
»</remark>
<para>Ook heeft den presenten radja met nog twee orangkayen van Elinama nu<lb/>
ontdeckt het notebos, dat ons meermalen, dog altijt zonder effect belooft is aan te<lb/>
wijzen, gelegen tussen de negoryen Nama
<super>2)</super> ende Tanavora omtrent een uure gaans<lb/>
van de strand af, daar dan een nombre van 696 volwassen ende middelbare, dog<lb/>
meest jonge nootebomen gevonden ende omgekapt sijn. In de bogt van Haja ende<lb/>
tot Roemaky was eenig weynig volk vermoord en gerooft, dog sijnde sulx een<lb/>
saké, die onder die woeste volkeren genoegsaam onmogelijk is t’eenemael uyt te<lb/>
roeyen. Van het gepasseerde op de laeste plaatse had men twee nieuwe Christenen<lb/>
als aucteurs gesuspecteert, dog niet wel konnen overtuygen en daarom bij provisie<lb/>
politiquelijk in de ketting geklonken ende op een der Drij Gebroeders gebannen,<lb/>
off er misschien nog nader bewijs te voorschijn quam. In november des voorleden<lb/>
jaars was een Ambons borgersloep omtrent Bangay door sijn eygen ophebbende<lb/>
slaven afgeloopen ende evenwel nog ten laetsten voor ’t meerendeel gerecupereert.<lb/>
</para>
<folio>Fol.28r-29r.</folio>
<remark>«Men had geen last van de Papoese zeerovers; over het in de Gen. Miss. nr. VIII<lb/>
vermelde vernam men, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- twee, tot Weda ende Maba t’huyshoorende, omtrent Tambuko geweest<lb/>
en wel 57 menschen gerooft hadden. In de Xulas waren eenige onlusten<lb/>
geresen, daar den Ternaatsen capn. Du Moulin
<super>3)</super> met een goegoegoe Mara Sotholy<lb/>
op sijn togt in commissie na Bengay ende Tamboecko aangegiert was en met twee<lb/>
der belhamels na Ternate te senden alles (soo hij niet beter wist) weder in stilte<lb/>

<fnote ref="1">St. Joan wordt (p. 178) een der Ladronen of Marianen genoemd, ik vermoed, dat het<lb/>
echter een der Palau-eilanden is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nama, dorp in het midden van de oostkust van Ceram.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is do Nederlandse kapitein Augustin Du Moulin, die in 1681 als luitenant<lb/>
naar Ternate werd gezondon en die daar in 1690 nog vertoefde.<lb/>
</fnote>

<pb n="27" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0027"/>
gebragt had. Dog aenstonds na sijn vertreck waren desel ve onlusten, soo men<lb/>
meende door bedeckte aanstokinge van eenige Ternataanse grooten, weder opgeborsten,<lb/>
in sulcker voegen dat die van Amboina op ’t versoek van den commanderenden<lb/>
sergiant sig genootsaekt hadden geoordeelt de kat Nederhorst met den<lb/>
capitan Joan de Moor *) ende 42 soldaten derwaerts te senden, die dan, aldaar<lb/>
gecomen, bevond, dat de meeste kor-korren hun tot een aanslag gereet maeckten,<lb/>
immers sooals hij het daervoor aansag en taxeerde, te meer die van Gay
<super>1 2 3 *)’s</super> anderen<lb/>
daegs ook in de wapenen waren geweest ende een Nederlands matroos gewond<lb/>
hadden, waarop eerst van de hunne twee doodgeschoten en mede één gequetst<lb/>
wierde, dog eyndelijk was alles nog zonder verder bloetstorten weder in ruste<lb/>
gebragt.<lb/>
</para>
<remark>«De belhamel Lalossi werd laXer gedood<lb/>
»</remark>
<para>Op die tijt had men daar nog drie senghadjes van Gnoffagieta gevonden met<lb/>
een groot vaart uyg, waarmede men vermoede, dat desel ve genegen souden sijn<lb/>
geweest alle de inwoonders van de negory Samada
<super>8)</super> na Macquian over te brengen<lb/>
ende hoewel sulx ditmael geen succes gehad heeft, zoo oordeelde men egter, dat<lb/>
het tot de ruste van Xulas wel het meeste dienen soude, dat al de Moorse Ternatanen<lb/>
van daer vertrocken, als er maar de eygen inboorlingen ofte Alphoeresen<lb/>
bleven.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering ziet hier niet veel heil in , Koning Amsterdam beweert, dat de<lb/>
schuld bij het Ambonse bestuur lag; hij en de gouverneur van Temate willen Sula<lb/>
alleen overnemen, als de Hoge Regering dat gelast; door gebrek aan 'predikanten konden<lb/>
de kerken buiten de stad Amhoina niet bezocht worden; ds. Manteau bleef in Banda;<lb/>
8 oct. 1685 verklaarden Heren
<emph>XVII</emph> wegens de hoge Jcosten en andere redenen het te<lb/>
willen laten bij de kastelen Victoria en op Honimoa HoUandia; de meeste forten zijn<lb/>
gerestaureerd, zo Victoria met het huis van den gouverneur, het buskruitpakhuis en de<lb/>
molens daarvoor, de ringgracht van de stad en de twee stenen bruggen daarover, een<lb/>
moeilijk werk, al die arbeid geschiedde grotendeels door de bevolking in plaats van het<lb/>
roeien met de hongivloot; landbouw is in Amboina niet tot bloei te brengen door de<lb/>
bergachtigheid van hst land en de onwil van de bevolking, die genoegen neemt met sago<lb/>
en knollen; er stierven in een jaar 2000 nagelbomen op Honimoa af en ook vele op Hitu,<lb/>
Haruku, Larike en Leitimor<lb/>
»</remark>
<para>Dese boomen natuerlijk ofte origineel in de Molukos ende op Ceram gewassen,<lb/>
dog in Amboina overgeplant waren, dat se daarom hier nergens na soo lang als op<lb/>
d 'eerstgenoemde plaatsen ende uyterlijk maar 40 a 50 jaren konden dueren,<lb/>
beginnende na verloop van 14, 15 jaren eerst vrugten te dragen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Joan de Moor kwam als luitenant oct. 1681 te Batavia, diende in 1682 in Bantam,<lb/>
vervolgens van mei 1685 tot sept. 1686 in Amboina, sinds begin 1687 weer in Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gay, dorp ter westkust van Sula-Sanana, op 2°27' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Samada, dorp ter noordkust van Sula-Taliabu op ongeveer 124£° O.L. tegenover<lb/>
 
 eon gelijknamig eiland.<lb/>
 </fnote>

<pb n="28" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0028"/>
<remark>«De meeste bomen zijn over hun grootste kracht heen , de afvallende moernagelen<lb/>
zijn na tien dagen al niet kiemkrachtig meer, de overproductie liever niet in Amboina<lb/>
te verbranden, men zou kunnen volstaan met het voorlopig niet aandringen bij de<lb/>
bevolking op aanplant en onderhoud; te Suralte meent men, dat verlaging van de verkoopprijs<lb/>
geen meerdere verkoop zal teweegbrengen dan de gewone van 60 a 70000<lb/>
in Coromandel, Bengalen en Japan denkt men er evenzo over; het beste is, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- d’onse in Amboina sig omtrent het inoegsten der nagelen niet seer<lb/>
komen te bewegen, maar de gewone traagheyt van den inlander oogluyken, immers<lb/>
vooreerst en tot men sekerlijk bemerkt, dat het weder tijt sal worden om quansuys<lb/>
uyt onse eygen agteloosheyt te ontwaken en haar van gelijken tot hunnen pligt op<lb/>
te wecken.<lb/>
</para>
<remark>«Verlaagt men overal de verkoopprijs met
<ref>J, </ref>dan zou de helft meer moeten verkocht<lb/>
worden om evenveel te verdienen, wat moeilijk kan lukken, in Suratte werd gedurende<lb/>
43 jaar steeds vrijwel evenveel verkocht, onafhankelijk van de prijs; in ’ 86 is maar<lb/>
120939 geoogst, kostende f. 39584, waarmee te Batavia, nog 649557 in voorraad was,<lb/>
waarvan 131985 naar de Aziatische kantoren is gezonden, terwijl nu 276000 naar<lb/>
patria gaat; toelichting op het gebruik van huurslaven, toebehorende aan Padtbrugge en<lb/>
zijn schoonzoon Van Vliet ; Padtbrugge vraagt wegens ziekte te mogen aftreden;<lb/>
personalia; baatzucht van bepaalde dienaren; er werden wissels voor 14228 rsd. op<lb/>
Batavia getrokken; de uitgaven bedroegen er 28 febr. 1686 in een jaar:<lb/>
»</remark>
<para>Generale soldijen . f. 149355<lb/>
</para>
<para>Vrije rantsoenen . „ 56201<lb/>
</para>
<para>Ord.e en extraord.e ongelden . . „ 41562<lb/>
</para>
<para>Fortificatiën . „ 758<lb/>
</para>
<para>Oncost van scheepen . „ 20312<lb/>
</para>
<remark>
«- tegen
/. 61580 winsten en
/. 28557 landsinkomsten; er bleef
/. 1001628<lb/>
 aan effecten, vnl. contanten f. 442378, ammunitie en equipagegoederen
/. 215440,<lb/>
koopwaren
/. 150116, tegen f. 322548 aan schulden; er waren 3 sept. 67 civiele dienaren,<lb/>
2 predikanten, 5 krankbezoekers, 48 inlandse schoolmeesters, 740 militairen,<lb/>
127 zeevarenden en 54 ambachtslieden; er zijn 5 jachtjes en twee kleine sloepen; er<lb/>
wonen 65105 zielen, w.o. aan mannen:<lb/>
»</remark>
<para>1030 Europianen, meest Comp.8 dienaren<lb/>
45 mixtisen<lb/>
111 Sineesen<lb/>
</para>
<para>160 mardijkers 1 , „ ™ . ,<lb/>
</para>
<para><super>J</super>
\ meest alle Christenen<lb/>
</para>
<para>108 Makassaren J<lb/>
</para>
<para>16281 Ambonesen, waaronder 7157 Moren, voorts Christenen en heydenen, item<lb/>
4200 slaven.<lb/>
</para>
<remark>«Met de Boswijk ging 6 maart een cargasoen van slechts
/. 2294 naar Banda;<lb/>
de afgezonden 8 vaartuigen kwamen er tussen 9 febr. en 30 juni aan, 5 werden daar<lb/>
gebruikt, 3 kwamen 1 juni, 31 aug. en 7 oct. terug met 2 kleine vaartuigen; overvloedige<lb/>
</remark>

<pb n="29" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0029"/>
<remark>oogst, nl. 122601
® foelie en 457458 noten , waard f. 94500 ; brieven van gouverneur<lb/>
Van Zijl van 15 mei tot 16 sept. werden ontvangen; 3 april had men er een zware aardbeving,<lb/>
die wat schade gaf; contracten mei de hoofden der buitenposten zijn met het oog<lb/>
op een mogelijke komst van de Engelsen vernieuwd<lb/>
»</remark>
<para>Op Nova Guinea waren onse borgers in hare handelinge tot Onin, Caras en<lb/>
Bato Poety
<super>1)</super> wel bejegent, hoewel hunne negotie niet veel om het lijff had.<lb/>
</para>
<remark>«Op Aru waren 149 personen gedoopt; onderlinge geschillen der hoofden werden<lb/>
er zo mogelijk door het V.O.C. personeel bijgelegd; op Tanimbar verliep het Christendom)<lb/>
.<lb/>
</remark>
<para>Ook stelde het den bekenden Cornelis Falksoor hoe langer hoe slegter met<lb/>
ravageren op d’eylanden, zulx de gedagten liepen van hem te doen apprehenderen.<lb/>
</para>
<para>De Babberjins met eenige Tenembresen hadden getragt Comp.8 wooninge off<lb/>
corps du guarde op Babber af te lopen, hebbende ook op Wetan2) een geheele<lb/>
negorie verbrand, 100 mannen doodgeslagen, mitsgaders veel vrouwen en kinderen<lb/>
tot slaven weggevoert, eenelijk en ter zake omdat dese d’E. Comp.e toegedaan<lb/>
waren.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal hieitegen misschien optreden, vogelvrijverklaring van Falksoor zal veel<lb/>
uitwerken<lb/>
»</remark>
<para>Tot Damme was van Samboppo in 15 dagen tijds een eenig man, zijnde een<lb/>
Chinees, op Makasser thuyshoorende, seer avonturel. met een orembaytje in groote<lb/>
hongersnood en gevaar des levens komen aandrijven en weder teregte geholpen tot<lb/>
Banda toe.<lb/>
</para>
<remark>«De mensen van Serua brengen jaarlijks een tiental jonge notebomen tegen een<lb/>
beloning naar Banda<lb/>
»</remark>
<para>Van Teeuwer viel niet te zeggen dan dat den orangkay Ney Ney 7 man van den<lb/>
orangkay Singa doodgeslagen had, dog waren beyde sedert verzoent.<lb/>
</para>
<para>Tot Nila bevond men d’ingesetenen vrijwilliger in ’t kappen en aanbrengen<lb/>
van swavel, nu men een rd.r meer voor ’t last betaelde.<lb/>
</para>
<para>
Op ’t rif van ’t eyland Lakor was een scheepje met 3 masten, groot omtrent<lb/>
30 lasten, voorzien met 6 bassen en minder schietgeweer en bemant met 18<lb/>
koppen3), gestrand, dog de menschen en de meeste ladinge, bestaande in zijdestoffjes<lb/>
en andere goederen, geborgen, gelijk ook het scheepje zelfs eyndelijk van<lb/>
’t rif afgeholpen ende door die van de Javaanse Bode na Damme gesleept, voorts<lb/>

<fnote ref="1">Batu Putih, maleis letterlijk: steen, wit, eilandje voor de kust van Nieuw-Guinea op<lb/>
2°56' Z.B. en 131°58' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wetan, eiland ten westen van Babar op 7°54' Z.B. en 129°32' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In margine is toegevoegd: Siammers of Chinezen.<lb/>
</fnote>

<pb n="30" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0030"/>
met de Roch in Banda gebragt, alwaar schip en goed publijkl. vercogt was ende<lb/>
gerendeert had 739 rd., afgetrocken d’oncosten. Het volk daarvan is met Moercappelle<lb/>
herwaartsaan gesonden en alhier verschenen.<lb/>
</para>
<para>Den orangkay Teti tot Moa benevens zijn soon hebben genegentheyt getoont<lb/>
om de Christelijke religie aan te nemen. Denselven Teti alsmede Touterquera van<lb/>
Lety ende de gesamentlijke orangkayen van Kisser hadden versogt de Portugesen<lb/>
op Timor te mogen beoorlogen, maar waren daervan door de onse gedi verteert.<lb/>
Die van Mantoete op Timor, onderhoorige van den bekenden Radja Salomon,<lb/>
quamen mede met tamelijke troepjes (zoo hij selfs aan d’onse vertelt had) tot hem<lb/>
op Etter overlopen off vlugten. Gemelten Salomon was met de zoon van den<lb/>
overleden orangkay Leki Roma verzoent en had nu belooft wat beter te sullen<lb/>
ijveren tot leverancie van wax, welken aangaande over hem geklaagt is, dat hij<lb/>
daarvan aan particuliere vercogt ende niet meer aan d’E. Comp.e quam te leveren,<lb/>
als de coopmanschappen bedroegen, die hem tot incoop van ’tselve wierden<lb/>
verstreckt, zulx dat hij de levensmiddelen, die hem toegebragt wierden, schuldig<lb/>
bleeff. Bij de boecken zien wij, dat denselven onder ult.° februarij deses jaars nog<lb/>
debet staet f. 1890. Specerij boomen zijn op dat eyland geene vernomen. Tot<lb/>
Kellibon op de Z. O. -kant van Ceram was het volck tegen den Radja opgestaan,<lb/>
daardoor al eenige menschen om hals geraekt waren, versoekende hij, Radja,<lb/>
Comp.8 hulpe.<lb/>
</para>
<remark>«Ds. Brakel stierf 28 sept. op Ai; personalia Banda; eind febr. was er in een jaar<lb/>
uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Aen generale soldijen . f. 93227<lb/>
</para>
<para>vrije rantsoenen . ,, 45814<lb/>
</para>
<para>ord.e en extraord.e ongelden . . ,, 25263<lb/>
</para>
<para>fortificatiën . „ 19279<lb/>
</para>
<para>oncosten van schepen . „ 10835<lb/>
</para>
<remark>
«- tegen
/. 28256 winsten en f. 8099 landsinkomsten; er werd weinig textiel<lb/>
 verkocht , hoewel de V.O.C. de prijs verlaagde, maar de particuliere handelaren deden<lb/>
dat ook; er bleef kapitaal van f. 564719, waarvan ammunitie enz. f. 203337 ', contanten<lb/>
/. 125560, kooprwaar
/. 61775, tegen
/. 129930 schulden; er zijn 5 bruikbare sloepen;<lb/>
<super>,naar</super> diverse delen van Azië werd 13244
<ref>‘u? </ref>foelie, 22855 noten en 61428 rompen<lb/>
gezonden, naar patria gaan 80157 foelie en 220000
® noten, te Batavia blijven 168<lb/>
sokkel foelie, 9247
© noten en 151988 rompen; al brengen Lonthoir en Banda Neira<lb/>
veel notemuskaat op, men zal die van Ai toch niet kunnen missen, daarom is het<lb/>
kasteel Revengie daar weer in goeds staat gebracht; de moord, op Damar op Nederlanders<lb/>
gepleegd, is vermoedelijk aan hun afperserij te wijten, maar zeker is dat niet
,<lb/>
hei is er thans rustig; men tracht schepen van Batavia tijdig naar Banda te zenden;<lb/>
de Hollandse Tuin vertrok 9 dec. derwaarts via Japara om daar hout voor Makassar<lb/>
en Banda in te nemen en via Makassar, van uxmr rijst naar Banda zal worden gebracht,<lb/>
te Batavia is weinig rijst wegens de slechte oogst in Mataram, men neemt aan,<lb/>
dat er met een oude voorraad in Banda van 500 last voldoende zal zijn, wat ook in<lb/>
</remark>

<pb n="31" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0031"/>
<remark>Amboina het geval is; de hoeker het Woud bereikte Ternate pas na een moeilijke reis<lb/>
via de Zuidooster- Eilanden; van Ternate werd slechts een brief van 5 juli ontvangen<lb/>
met de Naaldwijk, die 19 sept. met Lobs aankwam; men had er geen moeite met den<lb/>
Koning en de hoofden; van hun toelagen worden geleidelijk de hun verschafte voorschotten<lb/>
ingehouden<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen heeft hij
<super>x)</super> mede sijne twee broeders en twee susters, op Ternaten<lb/>
bij hem sijnde, uyt sijne portie eenigsints ook willen versorgen, bevelende de<lb/>
tweehondert rd.re, aan hem voor desen belooft, in vieren te scheyden om aan ijder<lb/>
van deselve een deel uytgekeert te werden, behalven nog tweehondert, die voor sijn<lb/>
reecq. aan sijn drie andere broeders, hier op Batavia nog huyshoudend, jaarlijx<lb/>
verstrekt werden. De vereffeninge van de schulden van den overleden goegoegoe<lb/>
Alam heeft hij mede op sig genomen en dusdanig afgelost ende na hem getrocken<lb/>
het gesequestreerde goutwerk van dien boedel tot sijne vergoedinge.<lb/>
</para>
<remark>«Hij denkt ook aan de welstand van zijn onderdanen en
<lb/>
»</remark>
<para>
- was hij selffs persoonelijk in ’t geselschap van den lieuten.* De Roy
<super>1 2)</super><lb/>
na de cust van Almahera op ’t lant van Tosseho gegaan, alwaar hij een bequame<lb/>
plaatse tot het bouwen van een nieuwe negory had afgesien met voornemen die<lb/>
van Gane uyt de Straat Patiëntie, door de laatste roverije der Tidoresen afge weken<lb/>
en op Ternate soo lang verbleven, weder metterwoon aldaar te doen komen onder<lb/>
de protexie van een Nederlandse besetting van een corporael en 4 a 5 soldaten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.73v.</folio>
<remark>«Die hem zijn verleend<lb/>
»</remark>
<para>De inwoonders van Maquian, die onder Zeeborg3) altijt gesugt hebben en na<lb/>
hun negorijen verlangt, waren van desen Conink met toestemminge van den<lb/>
gouverneur en op approbatie van dese Regeringe onder een getal van vier grote<lb/>
negorijen met hun besonder genoegen gebragt en onder dese alle d’andere minderen,<lb/>
soodat se nu magtig souden wesen sig te defenderen en te beschermen tegens de<lb/>
Tidoresen off andere, die ijetwes op haar souden willen ondernemen of hare vrugten<lb/>
en goederen beschadigen.<lb/>
</para>
<para>Van Motir waren de Tidoresen t’eenemael af en na ’t sentiment van den<lb/>
gouverneur en Ternataansen Conink was ’t heel ongeraden die wrederom aldaar te<lb/>
admitteren, op wat wijse het mogte wesen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Koning Amsterdam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Meynard de Roy kwam in 1678 uit en werd, te Ternate dienend, in 1683 vaandrig,<lb/>
1684 luitenant, 1688 van daar uit belast met een zending naar Mindanao, 1690 naar Batavia,<lb/>
mei 1693 kapitein, in sept. 1693 deelnemend aan de verovering van Pondichery en vervolgens<lb/>
commandant aldaar, maart 1695 naar Japara gezonden en in mei 1697 belast met de bouw<lb/>
van de vesting te Semarang, 1698 naar Batavia, dec. 1703 provisioneel, oct. 1704 definitief<lb/>
(sergeant) majoor, d.i. troepencommandant.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zeeburg; aan het strand bij Ngofakiaha was een kat gebouwd, die in 1661 tot do<lb/>
vesting Zeeburg werd uitgebouwd, waarvoor men verder zie
<emph>Oudheden,</emph> p. 271-272.<lb/>
</fnote>

<pb n="32" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0032"/>
<remark>«Plan om er de vroegere bewoners weer te vestigen; de nieuwe djogugu Marsaoli<lb/>
voldoet; de zeer oude Koning Saifudin van Tidore regeert nog met grote authoriteit,<lb/>
zijn zoon Ceram en zijn broeder Ouroani zijn kandidaten voor de opvolging, bij de<lb/>
verkiezing zullen V.O.C. militairen voor een vrije stemming moeten zorgen, de Koning<lb/>
is de Compagnie nu zeer wel gezind, wat o.a. bleek door hulp aan vaartuigen, die in<lb/>
nood waren, verleend en bij de extirpatie; men liet de twisten tussen hem en den Koning<lb/>
van Temate zo mogelijk vanzelf doodlopen; de Koning van Bat jan
<lb/>
»</remark>
<para>
- bijna geen naam waardige bewegingen soude veroorsaken, indien hij<lb/>
altemets niet opgeset en wierde door sijn wispeltuurigen en wTevelmoedigen broeder<lb/>
Dj ou Mousson, die door sijn bedrijf hem aanport eenige versoeken voor te<lb/>
dragen en t’ellekens te vernieuwen, die men genootsaekt is hem ten eersten te<lb/>
weygeren, waarvan de redenen desen Vorst niet onbekent sijnde, hij sig daarover<lb/>
gants niet en quelt, maar in ’t heymelijk daarom lagt, wetende wel te beseffen, dat<lb/>
hem dese afslagingen niet en treffen, maar wel sijn voorn, broeder, van wiens<lb/>
moeylijkheden hij weltevreden is op dusdanige wijse ontslagen te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij verzocht, dat hem zijn toelage te Batjan zou worden verstrekt, daar hij geen<lb/>
vaartuigen had die van Temate af te halen; wat betreft Boladng en Boladng Itam<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- na ondersoek der saecken van hun capitein laut Lety ende Kaytchil<lb/>
Willem (welken eersten veel dingen te lasten geleyt waren, daer hij sig publijk van<lb/>
hadde geregt vaardigt) sij beyde weder na de hare zijn versonden, waardoor<lb/>
’s Comp.8 regtvaardigheyt en vrindelijkheyt alomme onder haar soodanig beroemt<lb/>
en gepresen wierde, dat na haar wedercomste in haar negoryen de Boeland.8<lb/>
en Boulanitanders uyt ’t gebergte weder na de stranden sijn comen afsacken tot<lb/>
een onderwij singe voor ons, dat dese luyden soo onmenschel. niet en zijn, off sij<lb/>
connen nog onderscheyden een regtveerdige, sagte en minnelijke regeringe van een<lb/>
baatsugtige, geweldige en tiramiige beheerschinge.<lb/>
</para>
<remark>«De bewoners van de bocht van Gorontalo, Moslims, houden zich ver van de<lb/>
V.O.C., die hen daarom in hun onderlinge twisten laat begaan; Heren XVII gelastten<lb/>
8 oct. 1683 alle uitbreidingen te vermijden, tenzij ze voordeel beloven; de bedoelde streek<lb/>
levert slechts schildpad, waarvan 169 'Hè uit Tabukan te Temate werd gebracht a 40<lb/>
rsd. het pikol; vele hoofden kwamen daar voor besprekingen; het Christendom neemt<lb/>
in het gouvernement toe<lb/>
»</remark>
<para>Eenige van hare Coningen gingen hun voor in ’t oeffenen der dingen nodig tot<lb/>
de zaligheyt en dienden den meesten tijt voor leraren.<lb/>
</para>
<remark>«Camphuys werd te Temate 8 mei als Qouv.-Oen. zeer plechtig voorgesteld, waarna<lb/>
een gastmaal volgde, dat 100 rsd. kostte; er was knoeiend personeel, zo kwam de winkelier<lb/>
Coy er 4000 rsd. te kort, het is verkeerd, dat men hem er toch handhaafde met een<lb/>
borgtocht van den Koning, de dispensier Knijff heeft een tekort van f. 3146; volgt<lb/>
<ref>Minahassa, p. 862 r</ref>. 6 v.o. - 2 v.o.; het „Papoese erts
” is ,,tot slijk gesmolten” , men zal<lb/>
een andere partij laten halen; de textiélprijs is te Temate zo gesteld, dat nog slechts<lb/>
</remark>

<pb n="33" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0033"/>
<remark>50°/o gewonnen wordt; was is er voor 20 rsd. het pïkól niet meer verkrijgbaar; er werden<lb/>
voor 19914 rsd. wissels op Batavia getrokken; 28 febr. 1686 was er in een jaar uitgegeven:<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Vrije rantsoenen . f. 33291<lb/>
</para>
<para>Soldijen . ,, 91069<lb/>
</para>
<para>Ord.e en extraord.e oncosten . „ 15328<lb/>
</para>
<para>Oncosten van fortificatie . „ 4387<lb/>
</para>
<para>Huerloon van slaven . „ 6257<lb/>
</para>
<para>Schenkagie . ,, 1982<lb/>
</para>
<para>Oncosten van schepen en mindere vaartuygen . ,,20104<lb/>
</para>
<remark>
«- tegen f. 43088 winsten en f. 10629 landsinkomsten; er zijn 29 dienaren<lb/>
 tot de politie en negotie , 2 predikanten en 6 andere kerkelijken, 357 militairen en 115<lb/>
zeelieden; aan V.O.C. onderdanen, volwassen mannen , zijn er:<lb/>
»</remark>
<para>556 Europianen, soo Comp.8 dienaren als vrije luyden<lb/>
8 mixtiese<lb/>
28 Cliinesen<lb/>
90 mardijkers<lb/>
41 Macassaren<lb/>
330 slaven<lb/>
</para>
<folio>Fol.92v.</folio>
<remark>
«- en 385 vrouwen en kinderen ; het personeel te Makassar is gelast ten<lb/>
 aanzien der Oosterlingen op zijn hoede te zijn; de hulp van Boni en Qowa zal in<lb/>
Mataram misschien nodig zijn; de militairen moeten goed in discipline gehouden<lb/>
worden; de president Hartsinck is er gezien; Radja Palakka meent, dat de Susuhunan<lb/>
mede schuldig is aan Tack's dood; Daëng Talille
<lb/>
»</remark>
<para>
- Sijn Hoogh.1 erinnerde, dat de Sousouhounang in ’t jaar 1680 in ’t<lb/>
beleg van Cacapper
<super>x)</super> afvroeg, met hoeveel Europianen ’t casteel Rotterdam tot<lb/>
Macasser bewaart wierde en off Haare Hoogheden met geen grooter getal somwijlen<lb/>
daarbinnen toegelaten wierd te comen, op welk antwoord, dat het guarnisoen in<lb/>
4 a 500 blancke koppen bestond en sij wel met 2 a 3000 sterck daarbinnen ontf angen<lb/>
waren, repliceerde den Sousouhounang, waeromme Sijn Hoogh.1 soo goeden<lb/>
occasie niet in agt genomen en door een hamok
<super>2)</super> van de Hollanders sig ontslagen<lb/>
hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Dit valt moeilijk te geloven, de Boeginese groten waren echter van gelijke mening<lb/>
en allen boden hulp aan, wat wegens de hoge ouderdom van Radja Palakka onder dank<lb/>
werd af geslagen, Boni en Qowa boden ook in brieven hulp aan<lb/>
»</remark>
<para>
Maar daartoe sal niet als in de uyterste nootsaeckelijkheyt mogen werden<lb/>
getreden, omdat ’tselfde de Comp.e seer diep in de beurs tasten ende die gasten niet<lb/>

<fnote ref="1">Kapar, zie dl. IV, p. 527, noot 4.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Amok, maleis, hier in de zin van een plotselinge overval.<lb/>
</fnote>

<pb n="34" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0034"/>
800 ligt uyt die vette weyde als wel daarin te voeren soude sijn, gelijk ons in de<lb/>
voorige oorlogen op Java de ervarentheyt geleert heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Palakka verbiedt zijn onderdanen
<ref>de v</ref>aart op Java , echter vertrokken<lb/>
toch twee groepen derwaarts
<lb/>
»</remark>
<para>Behalven dese sijn van Bima en de omgelege plaatsen na Billiton vertrocken<lb/>
met 14 vaartuygen 1125 Maleyers, die ontboden sijn van zeker titulairen Konink<lb/>
van Manicabo, genaam t Jang de Pertuan, sig meteen uytgevende voor een heybge<lb/>
en herstelder der Mahumetaanse zeckte.<lb/>
</para>
<remark>«Jang di Pertuan had vanuit Pasir gezanten naar Radja Boni gezonden met<lb/>
verzoek,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat bij sijne magt soude voegen bij de bare om de Hollanders uyt<lb/>
Macasser te verdrijven, dog daertoe ongenegen sijnde, dat Sijn Hoogheyt zig dan<lb/>
onpartijdig belief f den te houden, hij soude met sijn Maleyers, 10000 mannen sterk,<lb/>
d’onse op ’t lijff comen, waarop de Coningen Bone ende Goa hadden geantw.1,<lb/>
dat se d’E. Comp.e op hare hooffden droegen ende met hare schouderen ondersteunden,<lb/>
na welk becomen bescheyt voors. Maleyers van Poula Laut na Billiton<lb/>
zoude zijn geretireert, van waer desen Mahumataanse heylige verscheyde gesantschappen<lb/>
gestiert heeft na Bima, Dompo en alle andere vorstendommen, daaromtrent<lb/>
gelegen, selffs nae Bouton met last om van daar na Ternaten over te<lb/>
steken, dat haar dit jaar door ’t verlopen van ’t saysoen niet heeft willen lucken,<lb/>
deelende allerwegen uyt een vaatje geheyligt water en een vendelken met verscheyde<lb/>
figuren, gelijk ons een daarvan is toegekomen en doende overal haar best<lb/>
om de bontgenoten van d’E. Comp.e af te trecken en tot een vrijer exercitie harer<lb/>
zecte op te wecken, schoon die van Bima, Bouton etc. hetselve ontkennen en<lb/>
voorgeven, dat desselffs poginge alleen soude wesen om haar tot meerder godsvrugt<lb/>
na de Mahumataanse wetten aan te manen, zijnde dese besendinge van geen kleene<lb/>
becommeringe omtrent sulcke superstitieuse volkeren, als de oosterlingen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Zolang Aru PalakJca trouw blijft, behoeft men niet veel te vrezen; Hartsinck<lb/>
heeft hem bij gelegenheid van diverse bruiloften plechtig geschenken gezonden, wat zeer<lb/>
werd gewaardeerd; krijgstocht van Boni tegen de Toradjas,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’twelck uytgevoert is met sooveele secretesse ende spoedigheyt, dat<lb/>
den president geen tijt gegeven is om Sijn Hoogheyt ’tselve af te raden en welk<lb/>
geheym besluyt (soo sijn e. meent) alleenelijk genomen soude wesen om voor te<lb/>
comen, dat voor de Toeraadjens niet geïntercedeert wierd. Het is desniettemin een<lb/>
infractie van de agtinge, die de E. Comp.e toecomt, want sonder kennisse van den<lb/>
president en raad vermogen de Koningen geen wapenen op te vatten *), dog sij<lb/>
hebben d’onse met de buyt bedagt, 50 buffels voor de Comp.e en 50 voor den<lb/>
president en raad, die deselve dankelijk hebben aangenomen en best geoordeelt<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. art. 25 van het Bongaais verdrag.
<emph>Corpus</emph> II, p. 378-379.<lb/>
</fnote>

<pb n="35" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0035"/>
geen misnoegen daarover te toonen, alsoo dese Toradiërs niet en sijn Lotaërts,<lb/>
maar Anrokanders
<super>x)</super> ende bijgevolge geen bontgenoten van d’E. Comp.e.<lb/>
</para>
<para>Arou Teeko heeft boven onse verwagtinge de Crains Bone ende Barrou door<lb/>
de agtinge sijnes meesters in der minne de wapenen doen temederleggen en wederom<lb/>
geven een deel van de buyt, die sij de Passiresen hadden ontweldigt en nadat<lb/>
hij aldaar en op Coety ordre gestelt hadde op hare regeringe, sijn sij onder belofte<lb/>
van pardon met hem wedergekeert, deselvige eenige dagen daarna doende verschijnen<lb/>
voor onsen president en raad, door wien ’t gegeven pardon geconformeert<lb/>
wierd onder belofte van haar niet meer te sullen absenteren sonder kennisse ende<lb/>
goetvinden der onse en Radja Bone. Op gelijke voorwaerde stond den rover Pamelican<lb/>
sig ook te komen verdemoedigen.<lb/>
</para>
<para>Hij
<super>1 2)</super> heeft ons doen versoecken om een horlogiemaker en een ervaren<lb/>
medecine docter om hem eenige verligtinge toe te brengen in sijne bekende quale<lb/>
polijpus
<super>3),</super> denwelken wij hem sullen tragten te bestellen.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd f. 84253 in de verkoop van textiel gewonnen , maar f. 127241 uitgegeven;<lb/>
Atjeh en Johore smokkelen er veel textiel heen, die met slaven wordt betaald; die van<lb/>
Tjenrana
<super>4)</super> zijn voor contact mei hen gestraft; 5 vaartuigen uit Malakka moesten te<lb/>
Makassar nogmaals tol betalen, daar ze onderweg andere plaatsen aandeden, gaf men<lb/>
te Malakka hiervoor geen passen, dan zou dat alleen voor smokkelaars voordelig zijn;<lb/>
het beste is Cies. textiel mei slechts 25 d 30% winst te verkopen<lb/>
»</remark>
<para>Maar ’t slimste is, dat de Comp.e voor haar goet geit begeert en sij trocqueren<lb/>
deselve voor alderhande slag van slaven, die ons ondienstig sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Daèng Talille verbood verkoop van Chinese zijde, daar zij die zelf verkoopt, zij<lb/>
koopt ze van de V.O.C.<lb/>
»</remark>
<para>De vaart op de Manilhas, die wij gaarne sagen, dat meer door Chineesen als<lb/>
Macassaren wierde gefrequenteert om die roof f gierige vogels soo na aan de Molukes<lb/>
niet te gedogen, word gesz. inpracticabel te wesen, omdat de Spangiaarden de<lb/>
Macassaren beter tractement aandoen als de Chineesen.<lb/>
</para>
<remark>«In Manilla was door de grote aanvoer hel textiel nog goedkoper dan te Makassar;<lb/>
de V.O.C. had eind sept. te Makassar 30000 rsd. in kas; de rijstoogst ivas er goed,<lb/>
Maros bracht aan tienden 10620 bos padi en 320 last rijst op, terwijl de rijst op Java<lb/>
schaars is; de Hollandse Tuin vertrok 7 nov. via Japara naar Makassar om hout voor<lb/>
het nieuwe huis van den president over te voeren en 350 last rijst van daar naar Banda ;<lb/>
de Zierikzee kwam 29 juni van Sumbaiva met 3340 pikol uitstekend sapanhout d
| rsd.<lb/>
het pikol, bestemd voor patria; in Makassar is 481 man personeel, waarvan 92<lb/>
militairen zijn uitgediend<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld zijn mensen van Alito, dl. III, p. 753, noot 3 en van Enrekang, ibid, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Palakka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Vorst had jaren lang last van een poliep in de neus.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tjenrana, vgl. dl. IV, p. 56, noot 2.<lb/>
</fnote>

<pb n="36" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0036"/>
<para>Den president is door Radja Goa in presentie van Radja Bima onderrigt, dat<lb/>
’t eylant Mangeray, die haar onder Bima ’t voorleden jaar hebben onderworpen,<lb/>
hem maar voor een derde part toebehoorde, wesende de andere twee derde parten<lb/>
door desselffs vader geschonken aan Radja Goa en eenen Crain Bontoya
<super>1),</super> welke<lb/>
deelen door ’t conquest van Macasser ook vervallen souden sijn aan d’E. Comp.e.<lb/>
</para>
<folio>Fol.106v.</folio>
<remark>«Overwogen kan worden, of men het om de slaven zal bezetten; de Vorst van Bima<lb/>
gedraagt zich slecht<lb/>
»</remark>
<para>Sijna roverijen op de cust van Ende ofte Floris heeft den Portugesen capitein<lb/>
mhoor Anthonij de Homay tot Larentouque oorsake ende stoffe gegeven om bij een<lb/>
missive aan Radja Bone te versoeken, dat de vaartuygen door hem na Timor<lb/>
t’equiperen mogten versien worden met een passcedul, dewijle verscheyde rovers,<lb/>
Sijn H.te naam misbruykende, daaromher grote schade deden.<lb/>
</para>
<remark>«Op de eilanden van Buton zijn slechts 20 notebomen aangetroffen , maar een<lb/>
Ambonse burger bracht er nagelen aan
<ref>, er </ref>kwamen 2 vaartuigen uit Johore, die voor<lb/>
textiel slaven kochten; 12 mei kwam de Negombo van Timor, die al 5 oct. van daar<lb/>
vertrok; het schip ging op aanraden van De Homay niet naar de zuidkust van Timor,<lb/>
daar het weer dat niet toeliet; begin mei ’ 85 kocht het bij Manggarai enige slaven van<lb/>
Maleise en Buginese vaaituigen, de bevolking vroeg daarvoor echter ivoor en koperen<lb/>
armringen, die de handelaren van Java aanbrachten, daarna voer het naar Sumba,<lb/>
waar soms amber en schildpad verkrijgbaar zou zijn<lb/>
»</remark>
<para>
De inwoonders aan dien hoek - haar in oorlog bevonden tegen hare<lb/>
geburen van de negory Palermo
<super>2),</super> waerdoor sij belet wierden zandelhout te kappen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.111'.</folio>
<remark>«De Hoge Regering denkt, dat de Koning van Bima de Manggaraiers last gaf geen<lb/>
slaven te verkopen; de Negombo kocht daarna te Lifao van De Homay 791 pikol<lb/>
sandelhout a f. 8 per pikol, uat was en goud , op deze reis werd verkocht voor f. 26128<lb/>
met een winst van f. 6710, het schip bracht van Timor cargasoen van f. 38203, vnl.<lb/>
1143 pikol sandelhout; het opperhoofd schreef 3 oct., dat hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- in ’t casteel in de ijsers gevonden had den Conink Toncquenack en de<lb/>
aansienel. van de negorye Raccauw, die hij onschuldig bevonden, ontslooten, op<lb/>
des voordragen aan de rebellen hadde doen afgaan, onder een sergiant, Tayamma,<lb/>
de tweede der voorn, negorye, dewelke qualijk onthaalt waren, dog den adsistent<lb/>
Teeling, daarop comende te volgen, hadden de rebellen hem verclaringe gedaan<lb/>
wel genegen te sijn om te accorderen, maar dat het opperhooft selfs comen en met<lb/>
zig medebrengen moste de Conink Toncquenack, gelijk geschiede, denwelken in<lb/>
sijn negorije herstelt wierd, ondertusschen dat de rebellen schoorvoetende binnen<lb/>

<fnote ref="1">Vermoedelijk ten rechte Karaëng Bontowa; dit was een naam, die veel gebruikt werd<lb/>
voor vrouwen van vorstelijken bloede; in het register van
<emph>Transcriptie</emph> worden er vier van<lb/>
deze naam genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk is bedoeld Palamedo, dorp ter noordkust van Sumba ongeveer op<lb/>
119°48' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="37" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0037"/>
Raccauw quamen en de geheele schuit deser beweginge wierpen op de schouderen<lb/>
van Zadock en d’andere regenten op Termane.<lb/>
</para>
<remark>«Daarop
<lb/>
»</remark>
<para>
- vertrok het opperhooft van daar naar Termane, begerende, dat de<lb/>
vrede aldaar soodanig soude werden aengenomen alleen op de wederzijts parole,<lb/>
gelijk die van Termane overbodig waren, hoewel onder protestatie dat, soolange<lb/>
d’Amarassiërs niet wedergekeert waren in haar lant, de rebellen met haar niets<lb/>
goets in ’t zin hadden, des tot haar gerustheyt aldaar gelaten sijn 100 Coupanesen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 15v— 1 16r.</folio>
<remark>«Het geschil tussen Termanu en Ringgur was nog niet bijgelegd; de onderkoopman<lb/>
Willem Tange was van deze strijd mede oorzaak door zijn schraapzucht, hij eiste ook<lb/>
goud en slaven van Sawu op en zal zo mogelijk voor de Raad van J ustitie worden<lb/>
gesteld<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden velto versten Amatomcnane was op Coepang gestorven en sijn<lb/>
broeder Amatobulk in sijn bedieninge met genoegen der Coepanesen gesuccedeert<lb/>
en soo is ook overleden Niejr Chili Moeda, Coninginne over Solor, in welkers plaatse<lb/>
de lantsaten gecoren hadde eenen Porro; wesende met Negombo van daar overgecomen<lb/>
Zingliadie Dassy, die verscheyde lastige versoeken aan ons heeft gedaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 18r_ v.</folio>
<remark>«4 Timorese brandstichters zijn door de Raad van J ustitie gestraft<lb/>
»</remark>
<para>Volgens onse last was ’t opperhooft den 17en april na Termane vertrocken,<lb/>
voegende uyt haar guamisoen 20 blancke coppen bij de 62, die met de Guldewagen<lb/>
van hier gegaan waren en ongeveer 1000 Coepaneescn, Sonnebayers ende Amabiërs<lb/>
om te ondernemen, of de rebellen in der minne en door ’t ontsag der wapenen<lb/>
konde verdemoedigt. ende tot inkeer gebragt worden, tot welken eynde zij vrindelijk<lb/>
tot Termane genodigt wierden, dog weygerden te comen, zingende haren ouden<lb/>
zang, dat Zadock en d’andere regenten alvoorens gestraft mosten werden, zulx zij,<lb/>
aldaar niet siende te verrigten, goetvonden d’Europise militie aldaar te laten onder<lb/>
’t gesag van den provisioneelen lieutenant Jan Fransz. en vendrig Diedelof *) en met<lb/>
de 1000 overgecome bontgenoten (die de Termaners grooten overlast hadden aangedaan)<lb/>
weder na Coepang te vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Het opperhoofd Hooft stierf 5 juli en een boekhouder volgt hem voorlopig op,<lb/>
doch komt wegens ziekte Tiaar Batavia, opgevolgd door den boekhouder Willem<lb/>
Moerman; luitenant Jan Fransz. schreef 20 aug. uit Termanu over
<lb/>
»</remark>
<para>
- Toncquenack, die hij seyd, dat ten tijde van Tange de negorijen<lb/>
Raccau, Bulba en Batisie
<super>1 2)</super> heeft gebragt tot een cerimoniële tesamensweringe om<lb/>
tegen d’E. Comp.e euwige vijantschap te voeren, dat hij door sijn soon de Amarassiërs<lb/>
op Rotty genodigt ende overgevoert heeft, dat hij op Coepang aan ’t casteel<lb/>

<fnote ref="1">Diedelof Bladt, later opperhoofd van Timor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Batuïsi was een in oost-Roti gelegen rijkje, dat in 1756 mede het contract met de<lb/>
V.O.C. ondertekende, later komt het voor als Batuïdu en was toen nog slechts een dorp.<lb/>
</fnote>

<pb n="38" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0038"/>
zijnde gekomen om de Termaanse regenten te overtuygen van misdaad en door<lb/>
haar beschuldigt zijnde van ’t overvoeren der Amarass.8, ’tselve beleden en niet<lb/>
ontsien heeft te verclaren, dat hem sulx niet leet was om de dreygementen, door<lb/>
Tange hem aangedaan, dat hij ende de verdere rebellen op de presentatie van te<lb/>
willen comen tot een accoord hadde doen antwoorden, dat sij daartoe niet souden<lb/>
verstaan, alvoorens dat Termane in de assche was gelegt, gelijk den ondercoopman<lb/>
Tange de negorij e Carbaffa hadde gedaan en dat Zadock met sijnen aenhang uyt de<lb/>
werelt geholpen was. Op welck trots bescheyt gehoort sijnde ’t gevoelen van de<lb/>
Coepanese hooffden der overgebragte hulptroupen, die van meeninge waren, dat de<lb/>
rebellen sonder uytstel met de wapenen behoorde aangetast en gedwongen te<lb/>
worden en dat de presente magt daartoe suff^ant genoeg was, wierd den raad<lb/>
geconvoceert, onder welcke de twee militaire officieren ’t gevoelen der Coepanesen<lb/>
toevielen, om reden dat de rebellen haar voor die tijt nog niet hadden versterkt,<lb/>
dat sij ongetwijffelt na desen doen soude, gelijk sij ook inderdaet gedaan hebben,<lb/>
dog ’t p.1 opperhooft en den verderen raad konden daartoe niet verstaan, dewijle<lb/>
wij de 60 Europise zoldaten van hier hadden gesonden tot bescherminge van de<lb/>
getrouw geblevene bontgenoten en niet om deselve tegen de rebellen te hazarderen,<lb/>
des besloten wierd, dat onse militie haar op Termane zouden vastmaken, dat door<lb/>
de hulpe der stedelingen *) in corte dagen geschied is. Ondertusschen isser zonderlinge<lb/>
niet voorgevallen als eenige cleyne uytlopinge en plundering van wedersijtse<lb/>
tuynen.<lb/>
</para>
<remark>«In Timor stierven 13 Cies. dienaren aan ziekte; Jan Fransz. vraagt nog 60 man<lb/>
aan; De Homay beweert
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij de rebellen geene hulpe heeft willen toestaan, maar deselve<lb/>
geraden hadde met d’E. Comp.e haar te versoenen, evenwel sijn onder d’Amarassiërs<lb/>
ook eenige Christenen gesien, die haar welligt tegen sijn dank daarbij gevoegt<lb/>
hebben, want, schoon hij de naarn voert van haren capiteyn mhoor, soo is het<lb/>
evenwel niet te geloven, dat hij promte ordre onder haar kan onderhouden, dewijl<lb/>
hij alleen staande word gehouden door de genegentheyt, die sij hem toedragen,<lb/>
andersints soude al lange andere Portugese edellieden door den Vise-Roy van Goa<lb/>
met dat gebied begiftigt sijn geworden.<lb/>
</para>
<remark>«In 1685 werd in Timor f. 23668 uitgegeven tegen winsten van f. 11379 behalve<lb/>
de f. 6710
, op de reis van de Negombo gewonnen; in 1686 was er uitgegeven f. 26221<lb/>
tegen winsten van f. 11679; de Gulde Wagen bracht van daar cargasoen van f. 20644,<lb/>
vnl. 696 pikol sandelhout; er zijn 137 militairen; Palembang vreesde voor aanvallen<lb/>
van Djambi of Jang di Pertuan, die zich nabij Billiton ophoudt
, de verhouding tot de<lb/>
V.O.C. is daardoor goed; de Sultan van Djambi heeft grote schulden en leeft nu van<lb/>
zeeroof enz.; Steven Klaarbout is tegen Jang di Pertuan uitgezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Nu onlangs hebben ons de Bantamse tijdinge verwittigt van de comste eeniger<lb/>
zeerovers in de rivier van Toulongbawang, die door voorn. Jang di Pertuan met<lb/>
sijne resterende magt in ’t korte gevolgt stonden te werden, ’twelk wij om ’t belang<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld zijn de mensen van die stede, van die plaats, dus do bewoners van Termanu.<lb/>
</fnote>

<pb n="39" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0039"/>
der Lamponse pepercontrijen ende derselver aanpalinge aan ’t rijk van Palembang<lb/>
als een saké van seer schadelijken nasleep niet alleen voor den wettigen heer dier<lb/>
landen, den Sultan van Bantam, maar ook voor ’s Comp.8 peperhandel aangesien<lb/>
en derhalven weder op ’t versoek van dien Sultan geresolveert hebben een groter<lb/>
navale magt, met behoorlijke manschap voorsien, derwaarts met Sijn Hoogh.ts<lb/>
pantchiallangs af te senden onder den schipper en command.r Crein Rande. *)<lb/>
</para>
<folio>Fol.126v-127r.</folio>
<remark>«Hij moei Palembang helpen verdedigen; de loge te Palembang
, vroeger slechts met<lb/>
bamboe versterkt , is nu van nibungstammen voorzien met een aarden borstwering; het<lb/>
laadhoofd en het van 1662 daterende pakhuis zullen worden vernieuwd, er zijn nog twee<lb/>
andere pakhuizen; er werd textiel en 62766 realen heen gezonden en met 6 schepen van<lb/>
daar sinds 30 jan. 33855 pikol peper ontvangen
, de luitenant der Chinezen mag er nu<lb/>
peper voor de V.O.C. gaan opkopen; toezending door den Koning naar Batavia komt<lb/>
voordelig uit, waarom hem de tol al eens werd kwijtgescholden, waarop hij alle Engelse<lb/>
smokkelaars afwees; witte peper werd niet ontvangen of te Palembang aangemaakt; de<lb/>
versterking op Bangka is van een put voorzien; Pangéran Adipati ontving 2000<lb/>
buskruit; het opperhoofd Willem Sabelaer vertrok 16 aug. weer Tiaar Palembang, terwijl<lb/>
het opperhoofd van Djambi Sybrand Swart secunde te Palembang werd; Pangéran<lb/>
Aria schenkt wat peper en verzoekt niet aan lasterpraatjes over hem te geloven; enig<lb/>
harpuis van Bangka als monster naar patria gezonden; de Sultan van Djambi zeide,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>- dat hij sig van den Siammer meende te ontlasten ende ten dien eynde<lb/>
</para>
<para>sijn agterstallen aan denselven aldaar met peper soude laten af betalen. Men heeft<lb/>
ook sedert van geen nadere ambassade na Siam gehoort, maar veeleer van sluykerijen<lb/>
ende roverijen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij verzocht,
<lb/>
»</remark>
<para>- dat aen vier geprivilegieerde coopluyden 15 a 16000 rd.r8 aan geit en<lb/>
</para>
<para>kleden op leverantie van peper gefiëert mogte werden onder Sijn Hoogheyts<lb/>
borgtogt en, daarin refuus door de residenten geleden hebbende, t’ware hij<lb/>
daarvoor eenig pand verbinden wilde, soo verstoort geworden is, dat nu opentlijk<lb/>
alle sluykerijen protegeerde, soodanig dat de sluy k vaart uygen dagel. met peper en<lb/>
gout na Riou gingen om daarvoor weder kleden van de Moorse schepen in te coopen,<lb/>
ten welken eynde ook eenige voor haar gout eerst peper in de naest gelegene kreken<lb/>
en rivieren van Palembang kof ten en daarmede na Riou voortgingen, soodat men<lb/>
in de Moorse en Chineese winkels tot Jamby niet één ’s Comp.8 kleed meer zag.<lb/>
</para>
<para>Aan de rivier Compé
<super>1 2)</super> vierden onse posthouders door de passerende sluyk-<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Crijn (de) Rande, schipper, die in 1682 was betrokken bij do strijd tegen Gorontalo,<lb/>
in 1686 commandeur van de tweede expeditie tegen Jang di Pertuan, tegen wien hij bij Tulang<lb/>
Bawang veel succes had, in 1687 naar Djambi gezonden, waar hij stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ongeveer 6 kilometer beneden de stad Djambi, nl. bij het dorp Muara Kumpih Hulu<lb/>
splitst zich van de Batanghari een zuidelijke tak af, de Kumpih, die zich verderop weer met de<lb/>
hoofdrivier verenigt bij het dorp Muara Kumpih Hilir, waar de V.O.C. oen wachtpost had,<lb/>
nog weer verderop benedenstrooms begint de grote delta van de rivier ; men onderscheidt nog<lb/>
een grote en een kleine Kumpih.<lb/>
</fnote>

<pb n="40" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0040"/>
<para>vaartuygen en andere gedurig maar bespot en somtij ts fey telijk aangetast sonder<lb/>
eenige hulpe daartegens van den Konink te kunnen becomen, die integendeel die<lb/>
geweldenaers maintineerde, soodat de besettelingen door de residenten gelast sijn<lb/>
geworden, soolang het aldus toegaet, alleenlijk de vaartuygen, die daar gewillig toe<lb/>
zijn, te visiteren, hebbende sijluyden ook al van sins geweest die besetting, bestaende<lb/>
maar in 6 persoonen, te ligten, indien den Sultan niet gedreygt en had alsdan de<lb/>
logie te sullen laten verbranden.<lb/>
</para>
<para>Benevens dcse sluykerijen begint Jamby meer en meer tot een roofnest te<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<para>Zedert hebben eenige schelmen in ’t begin deses jaars seker Andragirys vaartuyg<lb/>
boven in de rivier ende onder ’t geschut van de stad met expres bevel des<lb/>
Sultans afgelopen om duysent rd.rs aan gout, die er in waren ende ook uyt gerooft<lb/>
sijn, sonderdat den Andragirysen gesant, daarover expres afgesonden, meer als<lb/>
goede woorden in plaats van satisfactie heeft konnen becomen. Naderhand hebben<lb/>
sijne rovers nog een Chineese wankan, herwaarts vertreckende, in zee nagejaegt,<lb/>
onder voorgeven dat het een stuk canons van den Conink weggevoert had ende de<lb/>
principaelste goederen daaruyt genomen. Ook is in de maand julij de chialoup van<lb/>
den Malacxen vrij borger Barent Jacobsen, de rivier van Jamby passeerende, door<lb/>
een Kiay Demang Kitsjil aangeranst
<super>x)</super> en bijna den gantschen dag geïncommodJ<lb/>
geworden om deselve met listigheyt te kunnen vermeesteren, dog wierd desen<lb/>
Jambysen rover uyt de gemelte chialoup, waarvan maar één man gesneuvelt is, met<lb/>
snaphanen en weynige handgranaten soo begroet, dat hij met verlies van 4 mannen<lb/>
weder afwijken moest, waaronder een Portugesen tolk ende slaaf des Sultans was.<lb/>
Het begint nu selfs den Sultan te spijten, dat hij seker ongenoemt Engels schip, den<lb/>
17 februarij aan de quala geweest ende sonder water of branthout, maar ongetwijffelt<lb/>
wel peper, in te nemen na 4 etmalen vertoevens weder vertrocken zijnde, niet<lb/>
mede aangesnoert heeft, want hij ook sijne Saletters geboden heeft ten rooff te<lb/>
varen, die daarop 2 vaartuygen van Succadana medegebragt en de menschen op<lb/>
Jamby vercogt hebben. Geen wonder is ’t, dat de schelmstucken daar soo toenemen,<lb/>
alwaar den Conink, noyt gedeugt hebbende, voortaan geen raad meer siet om aan<lb/>
geit te comen en ondertusschen met drie luxurieuse Macassarse wijven en haren<lb/>
aanhang opgescheept en genoegsaam overheert sit, behalven dat Siam nu geen geit<lb/>
meer en schiet, het jongste gerooffde Macaose cargasoen verteert is en d’omleggende<lb/>
Coningen van Johor, Andragiry, Palembang ende Bantam sijne knepen kennen<lb/>
en hem niet meer vertrouwen.<lb/>
</para>
<remark>«Jang di Pertuan wil hem graag tegen de Cie. helpen; de moord op Tack zet den<lb/>
Vorst van Djamhi tot een aanval aan<lb/>
»</remark>
<para>
Dit voorval heeft hij ten eersten met veele leugenagtige uytbreydingen, alsof f<lb/>
onse residentiën alle op Java mede afgelopen, den Sousouhounang met d’E. Comp.e<lb/>
in oorlog geraekt en de Palembanger en hij door den Sousouhounang daartoe mede<lb/>
opgehitst waren (welk laeste wel waar konde sijn), in onse logie aan de residenten<lb/>

<fnote ref="1">Aengeranst, aangerand, aangevallen.<lb/>
</fnote>

<pb n="41" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0041"/>
verhaelt, met bijvoeging dat hij haarluyden alle, soo ras Batavia in nood geraekte,<lb/>
soude vermoorden ende ’s Comp.8 effecten na sig nemen, ’tgene de residenten vresen,<lb/>
dat sijne wijven met haren aanhang wel bevoorens mogten in ’t werk laten stellen<lb/>
om aan geit te kunnen comen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij bood verraderlijk hulp tegen den Susuhunan aan om een Cies. schip, dat<lb/>
zijn troepen zou overbrengen , te kunnen overrompelen, volgens hei zeggen van enige<lb/>
Djambische groten; hij is echter bevreesd voor de Cies. macht, uitgezonden tegen Jang di<lb/>
Pertuan en hoopt met haar hulp de landstreek van Tembesi te verwerven; geschiedt dat<lb/>
niet ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hij sig dan ook de fortuyn soude overgeven en den hemel met ’t<lb/>
storten van Christenbloed eenige soenoffres toebrengen, dewijl hij nu oud geworden<lb/>
was en vele sonden bedreven hadt.<lb/>
</para>
<remark>«Hij wil het lichten van het kantoor niet gedogen, de Engelsen zouden er dan ook<lb/>
terugkomen; de meeste peper wordt er weggesmokkeld, zodat het kantoor er duur uitkomt<lb/>
en de peper op 5 rsd. het pikol komt, het is te gevaarlijk er geld en textiel heen te zenden,<lb/>
men stelt daarom den Sultan voor
<lb/>
»</remark>
<para>
- om wat peper met sijne eygene vaartuygen na Batavia te senden en<lb/>
die aan d’E. Comp.e volgens d’oude prijs te vercoopen, mitsgaders dan weder sijn<lb/>
gerieff van cleden in retour van daar te becomen, waartoe het opperhooft hem dan<lb/>
wel een pascedul geven soude, dog opdat den Sulthan of yemand anders hierdoor<lb/>
niet denken soude, dat daarmede het contract eenigsints afgestaan wierd, is den<lb/>
resident Sijbrant Swart meteenen gelast sig in desen soodanig te houden, alsof hij<lb/>
sulx sonder onse ordre t’eenem.1 op sigselven nam ende sig inbeelde, dat, dewijl’er<lb/>
soo heel veel geit van ’s Comp.8 wegen aan ’t comptoir niet was, ’t hem niet qualijk<lb/>
genomen soude werden, dat hij den Sultan, een oud vrint van d’E. Comp.e sijnde,<lb/>
dese accommodatie uyt sijnzelven bewees, mitsdat dan ook t’elkens de juyste<lb/>
quantiteit peper aangegeven en op de pascedullen na de voorige gewoonte aangetekent<lb/>
soude moeten werden.<lb/>
</para>
<para>Om ’t effect van onse contracten te kunnen becomen sal dog geen rigeur of<lb/>
kragt van wapenen iets duersaams contribueeren ofte uytwerken kunnen, ’t moet<lb/>
dierhalven met sagtigheyt en gerieflijkheden van de uytheemse natiën verwagt<lb/>
werden, te meer dewijle de meeste exclusijve contracten öff door de wapenen óff<lb/>
bij tijden van ongelegentheyt en onmagt verkregen ende door de uytheemse natiën<lb/>
tegen haar eygene regte vil en ’t intrest van haarselffs en hare onderdanen ingewilligt<lb/>
zijn, die niet wel van hare voorige lang g’useerde vaart en de besoeking harer<lb/>
naburen, waaraan sij veeltijts geparenteert zijn, afgewent kunnen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft hem een 1220 rsd. moeten voorschieten, waarvan men maar 820 op de<lb/>
te betalen tol van 1443 rsd. heeft kunnen korten<lb/>
»</remark>
<para>
Kort voor Opmeers vertrek was er een oproer onder sijn volk in de rivieren<lb/>

<pb n="42" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0042"/>
Mora Soinmy en Cattala *) ontstaan over de quade regeringe van sijne derde vrouw<lb/>
Ratou Wetan, soodat hij met sijne meeste grooten derwaarts vertrocken was om<lb/>
dese revoltes te assopiëren en ’t verlopen van die inwoonders voor te comen.<lb/>
</para>
<remark>«Op de textiel van de V.O.C. verliezen de inheemse kooplieden in de bovenlanden<lb/>
15 a 20%, wat zij goedmaken door de inkoop van peper bij de maat , die zij dan de<lb/>
V.O.C. bij het gewicht verkopen; er is nu geen gelegenheid er witte peper te doen aanmaken,<lb/>
maar hei is
<lb/>
»</remark>
<para>
- indispu tabel, dat de groote Jambyse corl daartoe vrij beter is dan de<lb/>
Palembangse.<lb/>
</para>
<remark>«De Siamese gezant te Batavia heeft zich
<lb/>
»</remark>
<para>
- al vrij wat ingetogen, nors en somtijts ook onhebbelijk aangestelt,<lb/>
voorgevende, dat ordre hadde om met geen gecommitteerde, maar alleen met den<lb/>
Gouverncur-Generael en de raden van India daarover
<super>1 2 *)</super> te spreken.<lb/>
</para>
<remark>«Men meent, dat hij door Phaulkon is afgezonden om de moeilijkheden te vergroten,<lb/>
de gezant zeide bij zijn afscheid,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe in Siam gesegt en ook bij veele gelooft wierd, dat d’E. Comp.e<lb/>
van voornemen soude wesen dat rijk en sijnen Heer den oorlog aan te doen en<lb/>
alhoewel hij verclaerde daarvan gedurende sijn aan wezen alhier tot Batavia gansch<lb/>
niet te hebben connen bemercken, soo seyde hij egter last te hebben en dienvolgende<lb/>
verpligt te sijn om den Gouvern.r-Generael te vragen, wat daarvan de waarheyt<lb/>
mogte wesen, waarop hem tot antwoord wierde gedient, dat het niet anders en was<lb/>
als een valsch uytstroysel en verdigtsel van ’s Comp.8 vijanden, gelijk hij het ook<lb/>
soodanig scheen te begrijpen.<lb/>
</para>
<remark>«Tot zulke praatjes werken ook de V.O.C. dienaren mee,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dewelcke, wanneer se in haar ontrouwe handeling ofte bedriegerijen<lb/>
werden verhindert en het niet altijt na haar sin en wil connen krijgen, terstond<lb/>
gereet sijn haar gepre tendeert leet te verligten met het uytbraken van een partij e<lb/>
scheltwoorden, dreygementen en swetserijen op ’s Comp.8 magt en wapenen met<lb/>
aanwijsing van degene, die daardoor aangetast en overwonnen sijn, hoedanigen<lb/>
onaengenamen geluyt de Vorsten, die ons in haar lant vrijwillig den handel en veel<lb/>
vrijheden hebben toegestaan en ook degene, daar wij exclusive en voordelige<lb/>
contracten mede hebben gemaeckt, al vrij wat vreemt in de ooren moet klineken<lb/>
en waarom men het dan ook niet soude behoeven vremt te agten, dat sommige uyt<lb/>

<fnote ref="1">Op de kaarten van Djambi komen in de bovenloop van de Batanghari verschillende<lb/>
zijrivieren voor met de naam Sumai; welke hier bedoeld wordt, is mij niet duidelijk, daar ook<lb/>
„Cattala” mij onbekend is; mora is natuurlijk het maleise muara = riviermond.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De hem opgedragen zakon. Ingetogen is hier niet in de gebruikelijke zin bedoeld,<lb/>
 
 maar in die van : eigenwijs.<lb/>
 </fnote>

<pb n="43" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0043"/>
vreese en becommering, off het dreygen niet wel eens in doen mogte comen te<lb/>
veranderen, (hoedanige gedagten door onse vijanden nog worden aangeset en vermeerdert)<lb/>
haar met malckanderen quamen te verbinden off soodanige natiën tot<lb/>
hulpe versogten, waartoe se anders geen gedagten souden hebben gehadt.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning klaagt over de aangelegenheid van het te Suratte voor hem gebouwde<lb/>
schip, voorts hoe de Jóhorezen
<lb/>
»</remark>
<para>
- door d’onse tot Malacca groote overlast wierden aangedaen, sonderdat<lb/>
op sijn te kennen geven sulx wierde nagelaten en daartegens de behoorlijke ordre<lb/>
gestelt, wijders dat voor de onderhoudinge van de vruntschap tusschen d’E. Comp.e<lb/>
en het rijk van Siam door ons geen vereyste zorge en wierde gedragen en dat de<lb/>
goederen ofte rariteyten, die de Majesteyt soo uyt Hollant ofte alhier van ons<lb/>
hadde gevordert en ontboden, niet en wierden gemaeckt, nog gecogt.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop, dat het antwoord van de Hoge Regering hem bevredigen zal; hei bewuste<lb/>
schip zal de Cie. behouden en de waarde der geschenken tot 4000 rsd. verhogen; den<lb/>
gezant is een gouden keten verstrekt; hij en Keyts vertrokken 23 mei mei de Waalstroom<lb/>
met carg. van
/. 120706 en 39 paarden voor den Koning, door den gezant gekocht;<lb/>
wegens hei onvoorzichtig schrijven van De Bucquoy aan den Koning wordt voortaan<lb/>
aan Cies. personeel verboden rechtstreeks aan Vorsten buiten hun ressort te schrijven;<lb/>
tegelijk vertrokken 2 Siamese jonken; 26 aug. vertrok het Iluys te Spijk, 13 sept. de<lb/>
Willem Hendrick naar Siam; het tweede schip verging 18 sept. op een klip benoorden<lb/>
Bangka; 19 oct. werd de Bronstee derwaarts gezonden; den Koning werd gemeld,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe sijne drij afgesondene ambassadeurs aan de Coningen van<lb/>
Vrankrijk, Engelant en Portugael, met het Portugeese schip Nossa Segnora dos<lb/>
Milagros in ’t begin deses jaars van Goa vertrocken sijnde, aan Cabo de Agoullas<lb/>
schip breuck hadden geleden
<super>x)</super> ende dat, eene daarvan gestorven sijnde, de andere<lb/>
twee haar genegen hadden getoont om van de Caab de Goede Hoop op een van<lb/>
’s Comp.8 schepen na Batavia te vertrecken, met versoeck dat Sijn Majesteyt ons<lb/>
hierover sijn goetvinden en believen wilde bekent maken, ’tsij om die ongeluckige<lb/>
gesanten weder na Siam te laten keeren off wel na Europa voort te senden.<lb/>
</para>
<remark>«Ook werd hem geschreven over
<lb/>
»</remark>
<para>
- het bedrijff sijner gepretendeerde onderdanen, de Johoriten, dog<lb/>
eygentlijker het uytgeweken off uytgesonden geboefte van den rijxbestierd.r<lb/>
Paducca Radja, die het nu sedert eenigen tijt ter zee al vrij wat stout en bont<lb/>
hebben beginnen aan te stellen en apparent voorn.
<super>de</super> haren beschermheer niet veel<lb/>
meer reputatie en genoegen sullen toebrengen als den uytgelaten en geheel tot<lb/>
boosheyt overgegeven Conink van Jamby, van wiens persoon nog gedoenten den<lb/>
meergemelten Siamsen ambassadeur (ongetwijffelt uyt schaamte wegens sijn<lb/>
Meesters mislag en ligtgelovigheyt) niets het alderminste alhier en heeft gerept.<lb/>
<folio>Fol.160r-v.</folio>
</para>

<fnote ref="1">Op 16 april, vgl.
<emph>Resolusies</emph> III, p. 126, 129 en vlg.<lb/>
</fnote>

<pb n="44" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0044"/>
<remark>«Phaulkon is zeer in de pas bij den Vorst,
<lb/>
»</remark>
<para>- dog daarentegen weder gehaet van sommige grooten, die, het verminderen<lb/>
van haar authoriteit en bewint met geen goede oogen connende aansien,<lb/>
alleen maar schijnen te verlangen na veranderingh en gelegenthe}^ om hem te<lb/>
betalen het loon, dat soodanige staatsugtige menschen veeltij ts eyndelijk ontfangen<lb/>
en te beurt valt, maar off het senden van een gesant door Sijn Hoogheyt den Heere<lb/>
Prince van Orange etc.a, ’twelck ’t opperhooft den e. Joannes Keyts meent, dat<lb/>
Sijn Majesteyt gaarne sien en aangenaam wesen soude, al noodsaeckelijk en<lb/>
geraden sij, daar connen wij niet nalaten twijffel aan te slaan.<lb/>
</para>
<remark>«Keyts stelde o.a. voor de Cies. opperhoofden hogere titels te laten voeren, de Hoge<lb/>
Reg. pref er eeit hun bescheiden gedrag, ze moeten echter niet te veel toezeggen, zo kostte<lb/>
het nu veel moeite geschenk-juwelen voor Siam te vinden; met het te vaak weigeren van<lb/>
zeepassen heeft men vele Vorsten verbitterd, men moet de mensen vrijer laten in hun<lb/>
handel in producten, die de V.O.C. niet interesseren, wat het verkeer doet opleven;<lb/>
aangaande het weigeren van zeepassen:<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde wij van gevoelen, dat men met al te hart en onvoorsigtig aan die streng<lb/>
te trecken desel ve heeft doen breecken, de Vorsten daardoor verbittert en veeltij ts<lb/>
gestut de cours van een handel, die d’E. Comp.e niet alleen oneygen is en haar oock<lb/>
geen nadeel veroorsaeckt, maar daerentegen bij voortgang veeleer voordelig kan<lb/>
sijn, nadien buyten de coopmanschappen, daar d.E’ Comp.e mede negotiëert en<lb/>
haar voordeelen uyt moeten voortcomen, nog seer veele andere sijn, dewelcke die<lb/>
naam niet waardig worden geagt en egter nering en welvaren toebrengen, soowel<lb/>
aan de landen en luyden, die se uytleveren, als die se trecken en weer weten te verhandelen.<lb/>
Hoedanigen woeling van menschen onder malckander, d’eene sig ontlastende<lb/>
van sijnen overvloet en d’andere weer sijn behoeff becomende, het eerste<lb/>
leven geeft aan sulcken geringen handel, dewelcke, sig dan verder en tot waardiger<lb/>
off costelijker wharen uytstreckende, daarinne een vertier maeckt, die men met het<lb/>
inhouden van passen en bepalen
<super>x)</super> van veele volckeren binnen haar eygen lant wel<lb/>
heeft gemeent te verbeteren, dog daardoor ter contrarie baarblijkelijk teruggeset<lb/>
en vermindert is. De stercke Moorse vaart, niet alleen op Tannassery en Siam, maar<lb/>
ook op meer andere Indische quartieren, is jegenwoordig en al voor lange geweest<lb/>
een scherpe doorn in ’s Comp.8 voet van negotie en de apparentiën om deselve uyt<lb/>
te trecken, nadien wij de klem van de passen quyt sijn, worden dagelijx hoe langer<lb/>
hoe kleender, de onse tot Malacca rontuyt verclarende, dat se in den vercoop der<lb/>
deden met de Mooren geen marckt houden en gevolgelijk niet tegen haar bestaan<lb/>
connen.<lb/>
</para>
<remark>«Phaulkon schreef over de geringheid van de textielhandel van de V.O.C.,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sulx voortquam uyt gebreck van daervan een goede en opregte<lb/>
rekening te doen, verwijtende alsoo niet duysterlijk ’s Comp.8 dienaren hare<lb/>
onbeschaamde diverye en gepleegde ontrouwheyt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bepalen, binnen de palen houden.<lb/>
</fnote>

<pb n="45" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0045"/>
<remark>«Men moet daarom voor de inkoop in Siam contanten gebruiken; de houten loge<lb/>
te Ligor wordt vernieuwd; het stuk, waarbij de V.O.C. aldaar het monopolie voor<lb/>
tinopkoop is verleend, is zoekgeraakt
<super>1);</super> het beletten van paHiculiere handel van personeel<lb/>
in Siam en Japan is minder makkelijk dan Heren
<emph>XVII</emph> denken; de Wagthont<lb/>
vertrok 28 juni naar Tonkin met carg. van f. 58330, terwijl er nog kapitaal van j. 58815<lb/>
was; bijzonderheden over de bestelling aldaar van goederen voor patria; bij den Koning<lb/>
is geklaagd over de hoge prijs, die hij rekent voor de zijde, die hij levert tegen laag door<lb/>
hem geprijsde V.O.C. goederen, te meer daar ze in Japan tlmns niet nodig is; muscus<lb/>
komt er steeds meer op de markt; tussen mei en juni keerden naar China 14 jonken<lb/>
terug, een naar Siam, twee naar Tonkin en 3 naar Japan; het Port. scheepje Montserrat<lb/>
verging 25 mei op de Duizend Eilanden; vgl. over China
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 762 r</ref>. 18 v.o. - 14 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Den handel soowel voor Canton als in Hocsieuw met geen minder moeyelijkheden,<lb/>
nog meer voordelen als in voorige jaren heeft connen gedaan werden.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt, daar wat verkort
, ibid. r. 11 v.o. tot 763 r. 9; slechts weinig goederen voor<lb/>
patria konden in China worden gekocht<lb/>
»</remark>
<para>In den handel in China schijnen de Chineesen, Siammers en andere daaromtrent<lb/>
niet stil te staan, maar nog sterck te woelen, soowel omtrent Canton als<lb/>
Aymuy, zijnde in de maand januarij 7 jonken tegelijk uyt Japan in de Maccauwse<lb/>
Eylanden verschenen en d’Engelsen nemen het daar nu soo direct uyt Engeland<lb/>
als van Cormandel en Siam zoowel voor hare Comp.e als particuliere equipanten<lb/>
niet minder waer en weten nog al, na ’t schijnt, hun reecq.e te vinden.<lb/>
</para>
<remark>«Zij zouden volgens Leeuwenson 50% winst maken in de verkoop, maar Paets<lb/>
acht hun winst gering; zij meenden
<lb/>
»</remark>
<para>
- ook een hofse besendinge aan den Keyser in Peckin te doen en een<lb/>
vast comptoir daer en elders te versoecken.<lb/>
</para>
<remark>«Dit zou de V.O.C. zeer schadelijk zijn, ook met het oog op de Molukken; die van<lb/>
Macao lieten den gereformeerd geworden Francisco d' Aatche niet vrij<lb/>
»</remark>
<para>Er sonder toedoen of behulpsaamheyt der regenten in de benedenprovintiën<lb/>
en haar bedrijff niet als met de grootste moeyelijkheden in China sal te handelen<lb/>
sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Zoals overal, waar de V.O.C. handelt, hangt veel af van het goede gedrag van het<lb/>
personeel; bij de verkoop in Fu-Tsjou van Cies. waren van het gezantschap werd<lb/>
dezelfde methode gebruikt als in 1667
, nl. dat
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In het met Siam op 14 nov. 1688 gesloten contract,
<emph>Corpus</emph> III, nr. DXII, werd aan<lb/>
de V.O.C. het monopolie voor de opkoop van tin te Ligor verleend, „’t geene voor desen<lb/>
t’sedert eenigen tijt wel in usantie geweest, maer in ’t voorschreven verdrag (dat van 22 aug.<lb/>
1664, Cs.) niet gestipuleert, nog bedongen is”, (ibid. p. 478-479).<lb/>
</fnote>

<pb n="46" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0046"/>
<para>
- de Chineese cooplieden alvoorens den ontfang onser goederen de<lb/>
bedonge betalinge, ’tsij geit off wharen, eerst van hunne sijde aan ons moesten<lb/>
voldoen, ’tgunt bij soodanig gevolg de Comp.e buyten een spoedige betalinge oock<lb/>
van banquerotten souden bevrijden, maar te besien staan, off dat bij continuatie<lb/>
des handels wel in dier voegen sal te practiseeren sijn, want, soo men ’t invoeren<lb/>
van tholsbetalinge niet can voorcomen, sullen wij sekerlijk onder die loose Cliineesen<lb/>
veel quellingen onderhavig sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Paets zond den onderkoopman
<ref>’s </ref>Gravenbroek ter begroeiing van sisiancon Tiaar<lb/>
Amoy<lb/>
»</remark>
<para>Tot gemelten Aymuy had sig nog opgedaan eene onser oude overloopers uyt<lb/>
Tayoan, genaamt Hugo Rosij n, die sig omtrent de Engelse aldaar ten dienst liet<lb/>
gebruycken.<lb/>
</para>
<remark>«Hem is pardon toegezegd; franse brieven van Jezuïeten door de V.O.C. naar<lb/>
Europa doorgezonden, zij gaven hoog op over hun invloed; de V.O.C. sluikhandel nabij<lb/>
Canton gaf weinig voordeel, ook door de talrijke concurrenten, waarom men er verder<lb/>
van afziet, volgt
<ref>Beschrijvinge II, I p. 763 r 10 - 13 v</ref>.o. en ze aan de vrijburgers<lb/>
overlaat, die te Batavia peper voor 8 rsd. of f. 30.
— het pikol kunnen inkopen; van<lb/>
de voordelen voor de V .O.C. van de sluikhandel bij Canton had in 1676 de koopman<lb/>
Hendrik Ysbrantsz. hoog opgegeven; vólgt
, daar verkort, ibid. p. 764 r. 3-21, vgl.<lb/>
<ref>Gezantschap p. 97 v</ref>lg.; Leeuwenson heeft last 200 pikol of 24400 zijde te kopen,<lb/>
zo ze per pikol 140 taël of f. 560.
— kost, maar 100 pikol, als de prijs 160 taël is;<lb/>
schuitgoud is welkom voor Coromandel, zo ook spiaulter tot hoogstens 6 taël het pikol,<lb/>
dat echter de laatste tijd weinig op de markt komt<lb/>
»</remark>
<para>Belangende de gerugte openstellinge van een vrijen handel door den Keyser<lb/>
aan een ijder in alle zijne zeehavenen, die konnen wij niet sien, dat alsnog soo vlot<lb/>
gaat, als daaraf is voorgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Beschrijvinge II, I p. 764, r</ref>. 22 v.o. -17 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>De Chineese rovers, die voor ruym 2 jaren onse 4 schepen omtrent de cust van<lb/>
Cochin-China hadden ontmoet, menen wij te sijn geweest ’t overschot der Cochinders<lb/>
*) of andere oproerige geesten, die, hun onder den Tartarisen Keyser niet<lb/>
hebbende willen buygen, zigh mette vlugt ter zee hadden begeven en, nu, na men<lb/>
presumeert, in ’t vervalle gedestrueerde rijk van Cambodja huyshoudende, daar ten<lb/>
deele de meester speelen en juyst in haar esschapade onse 4 bodems te dier tijt sijn<lb/>
ontmoet.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert hoorde men niets meer over hen; hoop barnsteen uit patria voor de Chinahandel<lb/>
te ontvangen; schepen naar Japan gezonden, volgt ongeveer ibid. p. 489,<lb/>
r. 14-r. 15 v.o.; wij
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Do volgelingen van Coxinga.<lb/>
</fnote>

<pb n="47" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0047"/>
<para>
- ons hebben moeten redden *) en daartoe laten gebruyken ’t een en<lb/>
’t ander van agaat en albaststeen, hier te lande gemaeckt, door particuliere de<lb/>
Comp.e bij geset.<lb/>
</para>
<remark>«De pancado drukt zwaar; besloten is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat bij continuatie van ’t een en ’t ander, namentlijk soowel van de<lb/>
limitatie van den uytvoer als de pancado op de zijde, dat se bij sulken geval eerst<lb/>
de stukgoederen zouden tragten hun quijt te maken en ’t mancquerende uyt de<lb/>
voors. Tonquinse en andere zijde suppleren, latende de rest daarvan weder overblijven<lb/>
om de dubbele risiko van de zee te vermijden, maar bijaldien de pancado<lb/>
gelijk van ouds wierde doorgeset met de nieuwe bepalinge in den uytvoer, zoo sal<lb/>
men die laten slippen, schoon deselve wat laag wierde getaxeert en zij den incoop<lb/>
wilden doen.<lb/>
</para>
<remark>«Men wil in Japan vooral koper kopen, voorts 15000 kamfer en kobans; mocht<lb/>
den Sjogoen een ambassade welkom zijn, zo zal die worden gezonden; uit Johore werd<lb/>
niets vernomen over de klachten, die Paduka Radja bij den Koning van Siam over de<lb/>
V.O.C. zou hebben ingediend, wel vroeg hij om teruggave van een vaartuig van Entjik<lb/>
Amat, in Palembang aangehouden en hulp voor het innen van een vordering ter<lb/>
Westkust, de de V.O.C. toegevallen helft van de opbrengst der lading van dat vaartuig<lb/>
is hem gerestitueerd ad 585 rsd.; bij hem is geklaagd
<lb/>
»</remark>
<para>
- over de roverijen, door eenige van sijn volk aan onse Malaxe ingesete-<lb/>
nen ende naderhand ontrent Cerebon aan eenige Javanen ende Chineesen begaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.209r.</folio>
<remark>«De gouverneur van Malakka moet deJohorezen goed behandelen; het is niet waar ,<lb/>
dat Engelsen of Denen zich in Riouw vestigden, wel varen de eersten derwaarts, daar<lb/>
wordt ook veel uit Atjéh aangevoerd textiel aan Javanen verkocht tegen rijst, die de<lb/>
bewoners van Malakka daar ook gaan kopen; de Johorezen zijn tot de vaart op Atjeli<lb/>
bevoegd, mits zij te Malakka een pas vragen op grond van het niet in
<ref>Corpus </ref>te vinden<lb/>
in 1642 door den sjahbandar Jan Menie gesloten contract; men zou hun te Malakka zeer<lb/>
goedkoop textiel kunnen verschaffen, maar dat helpt weinig
<lb/>
»</remark>
<para>Men het in den verkoop der kleeden noyt tegen de Moren heeft kunnen uytharden,<lb/>
als die, veeltijts tot Atchim hare medegebrachte rijs met winst omgeset<lb/>
hebbende, de kleden dan tegens den incoopsprijs verlieten, ’twelk, hoewel ’t juyst<lb/>
8oo altijt niet toegaat, egter een groote klad in de negotie brengt, behalven dat sij<lb/>
hare kleden naar advenant nogal civijlder incoopen dan onse ministers.<lb/>
</para>
<remark>«Een onderzoek is gelast naar de textielsoorten, die de Moren uit Bengalen<lb/>
aanbrengen, kan die Cie. daarop 25 % winnen, dan is dat voldoende; twee schepen<lb/>
vertrokken van Malakka 27 maart onder Salomon Emans met cargasoen van f. 26470<lb/>
naar Indragiri; de Koning verlangt 4 stukken geschut, die zullen worden geleverd; men<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Wegens het niet uit Europa en elders ontvangen hebben van de aangevraagde<lb/>
geschenkgooderen .<lb/>
</fnote>

<pb n="48" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0048"/>
<remark>verwierf er 349 taël goud; van de voorraden uit de vroegere loge heeft men nog maar 100<lb/>
taël te goed, die pas geleverd zullen worden rw de herhouw van de loge; naar Siak ging<lb/>
24 maart van Malakka een sloep met carg. van f. 18203 onder den assistent Theunis<lb/>
van Cleeff, aanvankelijk ging de handel er slecht,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ter oorsake dat de regenten van Patapahan 14 dagen bevoorens met<lb/>
partij zout, kleden en zijde uyt Riou wedergekeert en nog twee kloeke vaartuygen<lb/>
vol catoen, cleden en zijde voor reecq. van den sabandar van Bancalis daar aen<lb/>
geweest waren.<lb/>
</para>
<remark>«Later ging hel heler en kocht men er 261 taël goud in tegen 18 realen de taël en<lb/>
112 hahar tin a 30 realen de hahar van 375
{£, meer tin staat te volgen, waarom nog een<lb/>
vaartuig met carg. van
/. 9954 derwaarts werd gezonden; de fiskaal maakte de reis mee<lb/>
om een onderzoek naar hel gedrag van hel personeel in te stellen, dal ongunstig afliep;<lb/>
de tinhandel in Perak is sinds de moord op Van Vliet achteruitgegaan, de Koning heeft<lb/>
wel aangenomen diens schuld d f. 10234 te betalen, maar doet dat niet<lb/>
»</remark>
<para>Den Moor Sedelebé begint daar de gantse leverantie der tin aan sig te trecken<lb/>
door ’s Coninx bevel, aan wie de bovenlanders nu al den tin leveren moeten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.218r.</folio>
<remark>«Als gezanten over de moord zullen komen spreken, moet dat anders geregeld<lb/>
worden; Slicher vertrok 26 oct. als gouverneur naar Malakka; er zou met kruit en geld<lb/>
van wezen geknoeid zijn; de tol der inkomende goederen moet niet van 15 tot 10°/o<lb/>
verlaagd worden, wat een Portugees verzocht en de raad aldaar steunde, omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsdan de vaart na Malacca mitsg.8 den aanbreng der kleden aldaar<lb/>
vermeerderen soude, ’twelk gantsch tegen ’s Comp.es kledenhandel aan soude<lb/>
loopen, die meer als te veel door den particulieren aanbreng alomme geprejudiceert<lb/>
werd, stekende in dat concept niets anders, als dat de Moren, die zedert het jaar<lb/>
1678 door de verhoogde thol tot 20 p.r cento Malacca geschuwt, dog weder op de<lb/>
omleggende plaatsen hare kleden tot even grooten ondienste der E. Comp.e<lb/>
aangebragt hadden, door dese verlaginge weder na Malacca gediverteert ende alsdan<lb/>
d’E. Comp.e, die dog de negotie aldaar ten merendeel quit was, nog dat proffijt<lb/>
der tollen soude kunnen trecken.<lb/>
</para>
<remark>«Die redenering is onjuist, de textielhandel van de Cie. zou er onder lijden;<lb/>
Shd’istakhan dit jaar
<lb/>
»</remark>
<para>
- drie schepen uytgesonden heeft, als een na Tanassery, een na Queda<lb/>
ende een na Malacca, dog dese twee laetste niet anders dan onder ’t voorschrijven<lb/>
van onse ministers in Bengalen aan den gouverneur en raad op Malacca, ten eynde<lb/>
het eene niet van Queda opgebragt, nog het andere in sijnen handel op Malacca<lb/>
verhindert mogte werden, waartoe sij na veele dispuyten over en weder tot voorcominge<lb/>
van slimmer vexatiën genootsaekt waren geworden te treden.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Reg. gelastte alle door dat schip aangevoerde salpeter te kopen voor<lb/>
3 a 3% rsd. het pikol, terwijl de burgers de opium, in schijn tegen het verbod in, mogen<lb/>
</remark>

<pb n="49" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0049"/>
<remark>kopen, echter met verbod van uitvoer naar Java; dit schip Resaye had echter de salpeter<lb/>
al eerder aan zekeren Connera verkocht, terivijl de gouverneur 5 pikol amfioen voor 180<lb/>
rsd. het pikol had gekocht; men heeft uit Bengalen vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat er eenige packen araphioen in forme van kledepacken opgemaekt<lb/>
waren om die des te beter te kunnen sluyken. Soo is ’t ook op den 12en april<lb/>
gebeurt, dat twee soodanige packen, reets door de boom gesloken sijnde, door des<lb/>
fiscaals dienaars aangehaelt, dog aanstonds door den anachoda en eenige van sijn<lb/>
volck gewapenderhand ende met gewelt weder ontset geworden zijn. Welken<lb/>
anachoda daarover in rade geciteert sijnde, den amphioen ten respecte van den<lb/>
gemelten nabab wel gelargeert, dog hij over die violentie in een boete van 50 rd.<lb/>
gecondemn.t is, kleyn genoeg sijnde ten reguarde van soodanige violentie, selffs<lb/>
met blote sabels en gespanne pijlen op de boogen in ons eygen territoir tegens de<lb/>
justitie begaan sijnde.<lb/>
</para>
<remark>«Hij betaalde echter niet; volgens den Nederlandsen stuurman van het schip<lb/>
behoorde de lading niet aan den nawab maar aan den anachoda, Van Reede is verzocht<lb/>
dit nader te onderzoeken, voortaan moeten dgl. smokkelaars gevat en naar boord gebracht<lb/>
worden om door hun eigen anachoda gestraft te worden; de kas moet te Malakka van<lb/>
den dispensier op den fiskaal overgaan, slechts 6000 rsd. mag onder den kassier blijven,<lb/>
terwijl het meerdere onder den administrateur in het geldpakhuis moet berusten; de<lb/>
fiskaal wordt bevoegd verklaard met instemming van den gouverneur evenals de sjahbandar<lb/>
aan boord van vreemde schepen te varen; men wil de inkomsten niet voor 25000<lb/>
rsd. p.j. verpachten aan den gewezen secunde en den sjahbandar<lb/>
»</remark>
<para>De quade manier, dat den secretaris aldaar de ’s Heeren geregtigheyt der<lb/>
vercogte huysen en erven voor sijn particulier profiteert, mits den scherpregter zijn<lb/>
salaris daaruyt betaelende, hebben wij afgeschaft.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn 50 man ter aflossing heen gezonden, terwijl de sloep Paliacatta er blijft;<lb/>
aan de eis van Malakka van 100 slaven kon niet worden voldaan<lb/>
»</remark>
<para>Over ’t leggen van een punt tusschen de bolwercken Victoria ende Middelburg,<lb/>
die door hare al te groote distantie malkanderen in verre na niet bestrijken kunnen,<lb/>
nodig geoordeelt alvoorens een pertinent berigt te vorderen.<lb/>
</para>
<remark>
«Kalk er zelf niet meer te branden, maar van particulieren voor een rsd. per 5<lb/>
bahar te kopen; de kruitmolen levert er maar 5850 p.j., die op f. 2093.
— kwamen te<lb/>
 staan of f. 36.
— de 100
{£, waarom er voortaan buskruit van Batavia heen zal worden<lb/>
gezonden, waar ze maar op f. 20.
— komt te staan; V.O.C. schepen te Malakka gekomen en<lb/>
van daar vertrokken; naar Bengalen zal van daar carg. van f. 58405.
— gaan, Tiaar<lb/>
Coromandel f. 78202.
— , naar Ceylon f. 2727.
— , naar Suratte f. 9922.
— , alles aan goederen<lb/>
uit Batavia en Palembang; M alakka werd met een carg. van f. 151230 voorzien, uit<lb/>
Japan zal er slechts staaf koper komen, vermoedelijk 16 a 17000 kisten, terwijl er een<lb/>
voorraad van 225000 tin was; 31 juli was er in een jaar uitgegeven f. 156769, terwijl<lb/>
er f. 110479 gewonnen werd<lb/>
»</remark>
<para>
En souden de winsten grooter geweest zijn, indien men aldaar had mogen<lb/>

<pb n="50" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0050"/>
continueeren in den vercoop der specerijen, kooper, zandelhout etc., verleden jaren<lb/>
als te schadelijk voor andere negotieplaatsen afgeschaft sijnde, waarop men ’t jaar<lb/>
bevoorens andersints nog f . 43000.-.- gewonnen had. Ook waren de Perahse winsten<lb/>
zedert de moort van ons volck 6400 guldens minder dan ’t verleden jaer geweest.<lb/>
</para>
<folio>Fol.238v.</folio>
<remark>«De handtl in Indragiri en Siak zal het volgende jaar de winst doen stijgen; Van<lb/>
Cleef heeft zich in Siak niet misdragen<lb/>
»</remark>
<para>
Den - fiscael had met de hooffden der 4 magtigste negorijen in Pata-<lb/>
pahan, genaamt Ayor Tiris, Bantina, Sala en Coa1), een contract van negotie<lb/>
gemaekt
<super>2)</super> en daarbij bedongen,<lb/>
</para>
<para>dat sij met geene andere potentaten of natiën buyten voorweten van d’E.<lb/>
Comp.e contracteren souden, dat alle ’t gout ’s Comp.8 besetting aan de<lb/>
bandhara
<super>3 4),</super> van boven passerende, aan ons opperhooft voor Sp.e r.a
<super>4)</super> gelevert<lb/>
soude werden en soo mede alle de tin, die uyt de bovenquartieren van Siry Coubing,<lb/>
Gitty, Cottarenna, Cabon5) enz. over lant na Lampaer6
<super>7)</super> en van daar de rivier af<lb/>
quam ende dat geene kleede of coopmanschappen als alleenl. sout de rivier Campaer<lb/>
op gebragt souden werden, dog op de deden en zijde had hij gene vaste prijsen<lb/>
konnen bedingen, omdat deselve te veel in soort en deugt verscheelden en ook na<lb/>
haarl.r zeggen te groten quantiteit op de Westcust aangebragt wierd, invoegen hij<lb/>
alleenlijk het Guinees lijwaet tot 4 taylen en ’t bre. bl. salempoeris, item de blauwe<lb/>
breede baftas tot 2 taylen 6 m.s
<super>7)</super> het corge gecontracteert had.<lb/>
</para>
<remark>«De boekhouder Jacob van Munster wordt er eerste opperhoofd; laatstelijk
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebben d’Engelsen buyten Indrapoura ook nog getragt een residentie<lb/>
tot Cambang
<super>8)</super> te hebben, zijnde ’t hertje van de thin handelplaatsen
<super>9)</super> en waartoe<lb/>
den bekenden Lela Maradja [ook genoemd] Boedjangh Tanallam, die voors. natie<lb/>
tot Bancoelo had ingelaten en nevens m.r Ralph(ord) Ordt10) van daar over<lb/>
Indrapoura terselve plaatse was aangecomen, haar alle hulpe heeft toegebragt,<lb/>
maar den Radja is daartoe niet kunnen gedispon.1 worden, blijvende aan d’E.<lb/>
Comp.e getrouw. Zulx van daar naar Priaman, Oelacan en Cottatenga noortwaart<lb/>
op sijn gereyst, van deselve plaatsen haar genoegsaam versekerende en waartoe sijn<lb/>

<fnote ref="1">Deze plaatsen zijn slechts wijken van Petapahan, waarvoor men zie dl. IV, p. 764,<lb/>
noot 6.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is: bandar, maleis: haven, handelsplaats aan een rivier.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Spaanse realen, die o.a. op Sumatra gangbaar waren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Srikubing, Gitti, Kota Renah en Kabun zijn tin leverende plaatsen in het gebied<lb/>
tussen de Tapung-Kiri en de Kampar-Kanan rivieren; Kabun ligt op 22' N.B. en 100°45/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Lampar houd ik voor een schrijffout voor Kampar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Mas.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Kambang, dorp ter Westkust op ongeveer 1°38' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Thin Handelplaatsen is een schrijffout voor Tien Handelplaatsen, vertaling van<lb/>
Sepuluh Buah Bandar, vgl. dl. IV, p. 23, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="10">Ralph Ord werd als oud-soldaat 1678 schoolmeester te Madras, sept. factor van de<lb/>
Engelse Compagnie aldaar, in 1684 naar de Westkust gezonden, waar hij als resident betrokken<lb/>
was bij de Engelse vestigingen aldaar; hij stierf in 1686 te Kota Tengah.<lb/>
</fnote>

<pb n="51" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0051"/>
broeder, eenen Sultan Patyro
<super>1),</super> hooft van de negorije Poete
<super>2)</super> en daaronder meest<lb/>
alle de Priamanders bezijden seven der voornaamste hoof f den of ponglous aan de<lb/>
hant soude krijgen met intentie om Comp.8 pagger daar
<super>3)</super> te vermeesteren, bevoorens<lb/>
dat ’t Engels scheepje de Jambise Coopman, de heckboot off pink, Johanna<lb/>
Marrie genaamt, daar aan geweest waren en de cloeke chialoup de Chiarles daarvoor<lb/>
nog kruyste, maer dat is hun door het secours, dat d’onse van Padang hadden<lb/>
gekregen, mede ontset geworden en heeft den lantaert over hun bontbreuke door<lb/>
Comp.8 wapenen een gevoelige correctie genoten, in dier voegen dat ’t een langen<lb/>
tijt haar wel heugen sal, zijnde hunne woonplaatsen en landerijen t’eenemael verdestrueert<lb/>
en sij tot in ’t gebergte verjaegt. Ondertusschen had den commandeur<lb/>
Coeper, met ’t jagt Hogergeest en de militie daar verschenen, een packet, met 3<lb/>
Engelse brieven aan den resident m.r Ordt houdende, die tot Cottatenga al overleden<lb/>
was en een in ’t maleyts aan voorn. Lela Maradja uyt Boncoulo en Indrapoura,<lb/>
geïntercipiëert, vervult met klagten over de ontrouwe der inlanderen op de<lb/>
eerste plaatse, die op de gerugten, dat den Coning van Bantam met Comp.8 magt<lb/>
om sijn rebellen te straffen daar stond aan te comen, haar niet alleen verlaten, maar,<lb/>
terwijl de Triplicaan der selffs ter rhede nog lagh, de packhuysen opgebroken en<lb/>
daaruyt 4 packen kleden en buscruyt gerooft hadden, vresende ook voor onheylen<lb/>
aan hare personen en verdere goederen, derhalven om voorn. Charles versogten om<lb/>
daarmede de Javanen aldaar wat te annimeren en desnoots de goedeien te kunnen<lb/>
salveren en die aan voorsz. Lela Maradja uyt Bancoelo hield in, dat hij wat haestig<lb/>
wesen soude in ’t overleggen zijner zaken, want sij aldaar ten eynde raed en verstand<lb/>
waren, nademael de Hollanders en Javanen met Boegisen en Macassaren tot<lb/>
Bancoulo souden sijn gecomen. Na dit misluct dessein in januarij laatstleden hebben<lb/>
se tot Pangassan
<super>4),</super> de zuydelijkste plaats gelegen in de 10 bandaars, in maart een<lb/>
pagger of een vastigheyt opgeworpen en deselve met 15 blanke en ses Moorse<lb/>
koppen beset, in weerwil wel van sommige dier volkeren, maar weer op ’t inroepen<lb/>
van andere, sonderdat Comp.8 trouw gebleve bontgenoten ijets daartegen, schoon<lb/>
sij wel de sterkste hoop waren, ten reguarde dat se met Europeërs soude moeten te<lb/>
doen hebben, hadden derven in ’t werk stellen. Maar naderhand zijn se van daar<lb/>
weer gedelogieert, alleen latende een Europees soldaat en een Moor, sonderdat sij<lb/>
eenige de minste negotie daar hadden gedreven, ’tgeen soo vredig uyt Batancapas<lb/>
niet is geschiet, alwaar ’t haar door de trouw gebleve bontgenoten na ’t spoliëren<lb/>
van haar pagger, die se tegen de onse hadden opgeworpen, zoo bang gemaekt is,<lb/>
dat se alleen ’t leven hebben gesalv.rt en van daar sonder hare goederen mede te<lb/>
nemen gedwongen sijn geweest te vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Batang Kapas
<lb/>
»</remark>
<para>- is gelegen benoorden Indrapoura tusschen Pelangy en ’t lantschap<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Ten rechte: Sutan Patiro.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Putih, plaatsnaam, die in het maleis wit betekent; de ligging is mij niet bekend,<lb/>
wellicht een van de vrij talrijke plaatsen ter Westkust, die Air Putih, Wit Water heten, eventueel<lb/>
een wijk van Priaman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Te Priaman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Punggasan, kustplaats ter Westkust op bijna 2° Z.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="52" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0052"/>
<para>Pynang
<super>1),</super> drie a 4 mijlen van P.° Chinco, bequaam om aldaar den goud- en peperhandel<lb/>
tot Sillida te beletten, werwaarts uyt het gebergte van de bovenlanden en<lb/>
de zuyt de cooplieden de vil hebbende, deselve moeten passeeren en ’tgeene gesustineert<lb/>
werd, sijluyden
<super>2)</super> daarom ook voor Indrapoura wel souden willen verwisselt<lb/>
hebben en ten koste van 1000 rd.rs aan schenkagiegoederen opdragt daarvan<lb/>
hebben geprocureert, hoewel van twee zoogenoemde Radjas Dua Selas3), die uyt<lb/>
Manincabo aldaar aangekomen, nadat de oude Coninkjes waren afgeset, in ’t gebied<lb/>
onwettig hun hebben ingedrongen en alsoo nevens d’andere negen handelplaatsen,<lb/>
daaromher gelegen, haar onderdanig gemaekt, onder ’t voorgeven dat se daartoe last<lb/>
en qualiteyt van den Manicabosen Keyser hadden, ’tgeen onwaaragtig was, zijnde<lb/>
na ’t berigt van den gesant van dien Vorst, die tot de onse na jaarlijxe gewoonte<lb/>
was afgecomen, wel twee neven daarvan, maar in genen delen tot ’t aanmatigen<lb/>
van eenig het minste gebied in de benedenlanden gequalificeert, alleen hadden se<lb/>
verlof f gekregen om aan de oostzijde van Manicabo boven Jamby haare vrunden<lb/>
te gaan besoeken, zulx wegens die usurpatie rekenschap aan haren Heer zullen<lb/>
moeten geven, ten welken eynde door een expres afgesonden na boven ook sijn<lb/>
ontboden.<lb/>
</para>
<remark>«Van hen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Engelse vrunden hun opdragt van voors. Batangcapas hebben<lb/>
verkregen, dewelke zij met sooveel protesten nog hebben willen defenderen tegen ’t<lb/>
regt, dat de Nederlandse Comp.e zoo wettig over veele jaren heeft gehad en ’tgeen<lb/>
de Radjas gesamentl. in maart laastleden nog hebben vernieuwt4).<lb/>
</para>
<remark>«Het Engelse opperhoofd „Pats” wil
<lb/>
»</remark>
<para>
- met de groene en geele chiap, waarmede voorsz. zijn gepretend.e<lb/>
opdragtbrieff gezegelt is, zijn Coninxregt hertneckig defenderen, daar
<super>5)</super> het geen<lb/>
gebruyk der Manicabose Vorsten is een ander als een swarte met witte letteren op<lb/>
haar brieven en andere publ. geschriften te setten.<lb/>
</para>
<remark>«Over Indrapura is niets naders bekend
<lb/>
»</remark>
<para>
Indien se maar niet verder inboren en Comp.8 bondgenooten sogten te debaucheren<lb/>
en tegen haar op te maken, soo mogten sij die plaatse wel in besit houden,<lb/>
want hun deselve kostelijk genoeg valt zoo wegens de besetting als schenkagie aan<lb/>
die en andere grooten, daar sij vrij liberael in zijn en de Comp.e allesints mede<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is Painan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Engelsen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De opvolging in het rijk Minangkabau had omtrent 1680 niet op de normale wijze<lb/>
plaats gevonden; het gevolg was voortdurende onrust, waardoor de V.O.C. zowel aan de Oostals<lb/>
aan de Westkust met pretendenten, uitgewekenen of ballingen en hun aanhang in contact<lb/>
kwam, gewoonlijk op weinig aangename wijze. Het maleise dua betekent twee, van Selas<lb/>
(p. 135 staat Chelas en het is niet uitgesloten, dat hier Helas staat) weet ik niets te maken.<lb/>
Misschien is bedoeld: Dua Belas = 12.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CDLXXXV, contract van 15 maart 1686.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">In de betekenis van: terwijl.<lb/>
</fnote>

<pb n="53" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0053"/>
tragten van hun regt te depossideren; op een simpel hoope van goet gevolgh meer<lb/>
uytschietende, als gesustineert werdt, uyt de vrugten van haar besit zij in vele<lb/>
jaren sullen konnen weer insamelen, buy tendat het ook onder een ongesont climaet<lb/>
leyt, daar vele van de hare gesneuvelt zijn en die ’t er nog affbrengen, met sware<lb/>
sieckten gequelt blijven en daaraan gaan quijnen, waarvan de Mooren, die uyt een<lb/>
getal van 80 over 3 jaren van Madras daar aangekomen en tot 12 vermindert,<lb/>
gevoelige getuygen sijn, die, daar niet langer kumiende herden, over drie maanden<lb/>
tot d’onse in de besetting tot Batancapas zijn overgecomen en van daar naar Padang<lb/>
voortgebragt en vervolgens herwaarts, die wij nu over Malacca na liuys passagie<lb/>
hebben vergunt.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen hadden hen voor 6 maanden gehuurd , maar ze moesten er drie jaar<lb/>
blijven; veel sterfte bij de Engelsen , zo ook onder diegenen, die
<lb/>
»</remark>
<para>
- met de Royael James, uyt Engeland in februarij laastleden na hun<lb/>
voorgeven vertrocken, op 10en september voor Priaman waren gecomen, dewelcke<lb/>
voor ’t passeren van de Brasijlse cust al tweeënveertig van ’t scheepsvolk overboord<lb/>
hadden geset buyten nog dertig militairen uyt het getal van eenhondert nevens ook<lb/>
alle hooftofficieren
<super>x)</super> daarvan, tot de laetste sergiant incluys, hebbende Priaman<lb/>
aangedaan, omdat se vermeynden daar een royale factorie gestabileert te vinden,<lb/>
’tgeen haar mislukt was, alleen onse besettelingen ontmoetende, dewelke haar na<lb/>
Padang hadden gewesen om de versogte verversing te erlangen, alwaer se daags<lb/>
daaraan ten voors. eynde ook voorgekomen zijn, relaterende nevens het voors. nog<lb/>
verder desselffs stuerman en constabel, die door den capitein Joan Wit wang na land<lb/>
bij den commandeur Coeper gesonden waren, dat den ridder Grantam op haar<lb/>
vertrek met sijn schip nog in Engelant lag en haar Royael James speciaal over<lb/>
Sumatra’s Westcust na Bengalen was uytgereet, werwaerts ook de reyse van voornemen<lb/>
waren te vervorderen sonder Indrapoura aan te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Waarom hun hulp ivas verleend, zij gingen echter toch naar Indrapura; op de<lb/>
andere plaatsen bleven de bondgenoten trouw; hei opperhoofd te Baros schijnt geknoeid<lb/>
te hebben, maar kamfer en benzoë werden ingekocht; 'wijlen Orangkaja Balei werd er<lb/>
door zijn zoon opgevolgd; 21 juni gingen twee schepen met carg. van f. 156814 Tiaar<lb/>
Padang, 27 sept. wederom twee met carg. van
/. 185306; er is
<lb/>
»</remark>
<para>
- gelast, dat, de wijle wij suspicieeren met verstrecking van Comp.8 aan-<lb/>
gebragte zout aan de regenten, gereguleert na ijders verdiensten tegen de civiele<lb/>
prijs van 60 het groffste en swartste en 50 rd. het fijnste en witste per last1
<super>2),</super> niet<lb/>
te gaan, zooals ’t behoort, ’tselve gunstbewijs weer in te trecken en den vercoop<lb/>
daarvan geheel en al tot voordeel van de Comp.e te laten geschieden.<lb/>
</para>
<remark>«Daarentegen is hun toegestaan jaarlijks een paar vaartuigen naar Batavia te<lb/>
zenden voor hun inkopen, ook omdat
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Hooftofficieren had een andere zin dan thans; zoals hier blijkt, vielen zelfs sergeants<lb/>
er onder.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit zal wel andersom bedoeld zijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="54" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0054"/>
<para>
- het strikte regt, bij contract van dese en meer andere natiën hier in<lb/>
India voor desen bedongen, welligt voortaan, immers na de tijt sig nu al begint te<lb/>
vertoonen, niet veylich zal connen gepractiseert en gemaintineert werden
<super>1).</super><lb/>
</para>
<remark>«Geschillen tussen Couper en den secunde Jan van Mechelen; van de goudmijnen<lb/>
valt weinig goeds te zeggen , al heeft men hoop op een nieuwe mijngang benoorden de<lb/>
„princestolle” ; 8 slaven kwamen (foor een bergstorting om; proeven met ,, roode ertz
”<lb/>
en „stam”; 40510
<ref>15 </ref>erts wordt naar patria gezonden, waard f. 28493, terwijl 16668
<ref>15 </ref>waard f. 16847, zal volgen; berghopman Frederik Mathias en 40 andere bergwerkers<lb/>
kwamen uit Europa; de Hogergeest en de Pulau Run brachten behalve erts een cargasoen<lb/>
van f. 212854 van de Westkust, vnl. peper, ingekocht goud en benzoë; 1 juli<lb/>
1682 was er in een jaar uitgegeven en gewonnen resp. f. 125125 en f. 99794, 1 juli 1683<lb/>
f. 118897 en f. 166674, 1 juli 1684 f. 188248 en f. 214565, 1 juli 1685 f. 133386 en<lb/>
f. 121507; de Eemland vertrok 31 dec. 1685 naar Coromandel met carg. voor patria van<lb/>
f. 84707 en nam daar nog carg. van f. 136049 in, van waar het eerst 22 febr. vertrok;<lb/>
uit Bengalen kwamen met brieven van 11 jan. tot 21 sept. 13 maart de Bovencarspel,<lb/>
carg. f. 263811, 18 mei de Westbroek en de Purmer, f. 174649 en 12 nov. de Waveren,<lb/>
f. 149026, meest zijde, 672 balen en salpeter, 9328 zak; de Strijen verging 24 febr.<lb/>
op de bank van Hugly, staafkoper, waard f. 89403, ging verforen; tussen 25 mei en<lb/>
23 aug. werd met 5 schepen carg. van f. 754763 naar Bengalen gezonden, w.o. f. 297443<lb/>
in baar zilver en munten, voorts staafkoper, specerijen, tin, spiaulter; van Suratte<lb/>
ontving men er met de Post f. 216068 aan ropias, zomede 228855
<ref>15 </ref>Malabarse peper,<lb/>
uit Coromandel 1800 kisten Japans staafkoper; de Nierop vertrok 8 nov. via Malakka<lb/>
naar Bengalen met carg. van f. 22012, van Malakka moei ze met een tweede schip<lb/>
Japanse waren en tin meenemen; de Civetkat bracht van Bengalen 166744
<ref>15 </ref>suiker,<lb/>
de Walenburgh 242914
<ref>15, </ref>samen waard f. 190582, naar Perziè; scheepsbeweging in<lb/>
Bengalen; het Huis te Bergen is er afgelegd; Van Reede kwam 1 febr. met de Purmer<lb/>
voor Hugly, die met de Adrichem carg. van f. 312286 aan zilver aanbracht; Jan Pit is<lb/>
buiten kwaliteit Tiaar patria gezonden, evenzo kwam van daar do fiskaal Pieter Mesdag<lb/>
te Batavia; de 23 aug. van Batavia naar Bengalen gezonden schepen Den Helder en<lb/>
Voorschoten moeten naar patria doorvaren; als de groten verbieden opium naar Cies.<lb/>
jurisdictie te brengen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soude de Johorees daarbij wel varen, van waar den handel -<lb/>
sig hoe langer hoe meer komt te verspreyden, bovendien dat de groote in Bengalen<lb/>
door ’t interdiceren van den amp.n en zalpeter d’E. Comp.® in hare landen groote<lb/>
moeyelijkheden souden aandoen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede is om advies gevraagd, de Cie is bereid een flink jaargeschenk te.<lb/>
geven, als do nawab haar het monopolie wil geven van opiumuitvoer, maar daarop is<lb/>
vrijwel geen kans; wegens do grote voorraad te Batavia en do brouille met den Susuhunan<lb/>
wordt geen nieuw opium besteld; salpeter is ruim voldoende te Batavia en in Coromandel;<lb/>
bij het afvaren van de Ganges zijn 3 vaartuigen met ongeveer 255000
<ref>15 v</ref>erforen<lb/>
gegaan; 600 last rijst is te Batavia van daar geëist, 800 a 1000 door Ceylon,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dit slaat op de toenemende vaart van Europese concurrenten.<lb/>
</fnote>

<pb n="55" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0055"/>
<para>
- alsoo op den toevoer met Moorse scheepen geen staat te maken is,<lb/>
omdat sij dit jaar door verlies van veele harer schepen etc. seer ongeluckig gevaren<lb/>
en dat sij, op Ceylon komende, ook veele nooten op haren sang hebben en nimmer<lb/>
meer te vergenoegen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn vele V.O.C. schepen te Hugly beschikbaar; de eis van armozijnen en<lb/>
katoenen gingams is met het oog op Japan, maar als daar de V.O.C. maar voor 10\ ton<lb/>
goud mag verkopen, zijn ze dienstig voor patria; Van Reede vertrok 7 mei naar Kasimbazar<lb/>
en kwam 29 juni te Hugly terug, hij bestelde voor 60 a 70000 rsd. „ nieuwe<lb/>
modise” stoffen; de in 1685 naar Suratte gezonden 40 pak zijde was nog onverkocht;<lb/>
Van Reede laat betere pakhuizen dichter bij de loge bouwen, waarvoor hij o.a. hout uit<lb/>
Batavia bestelde; uit Suratte moeten weer 400000 ropia Tiaar Bengalen gezonden<lb/>
worden; sedert maart tot het sluiten der boeken is er voor f. 471429 verkocht, o.a.<lb/>
442238 peper d
<ref>6f </ref>st. ’t 217600 staaf koper d 56\ pagode de 480
<ref>ffi, </ref>tegen 60<lb/>
in Coromandel, 977630 ar eca d 4 ropia de 68 ft: Van Reede ivil te Patna de speceri j -<lb/>
prijzen wat verlagen, hopende de omzet te vergroten<lb/>
»</remark>
<para>De pretensie des nabab, door den carrory Abdul Gannibeek gesmeet, van<lb/>
1 14000 ropia voor ’t besit van de dorpen Zintzura *) en Bergenoor1
<super>2)</super> mitsgaders de<lb/>
basaar
<super>3 *),</super> gelegen aen de logies van Ougly, en dat voor den tijt van 21 jaren, welke<lb/>
dorpen en bazaar bij d’onse geabandoneert sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het kantoor Dacca is gelicht, dat zal ook met Malda geschieden, als het bestelde<lb/>
textiel geleverd is<lb/>
»</remark>
<para>Tot Ballasoor had Melck Borgcrdaer op Comp.8 logie groot ge welt gedreven<lb/>
over seker weggelopen ende weder gekregen Hollander, die hij geweidelijk daaruyt<lb/>
heeft gehaelt, voorgevende, dat hij was besneden, door welcke onlusten en quaed<lb/>
humeur deser Melk Borgerdaar de negotie aldaar niet veel om ’t lijff had.<lb/>
</para>
<remark>«Zilver wordt voortaan voor Cies. rekening te Rajmahal vermunt; de Engelsen<lb/>
geven voor
<lb/>
»</remark>
<para>
- om uyt Bengalen met gerustheyt te mogen opbreken, aldaar waren<lb/>
verwagtende eenige schepen, versien met een goet getal militaire, waarvan zij uyt<lb/>
Engelant tijdinge liadde gecregen per ’t schip de Rochester, die overgebragt hadde<lb/>
110 zoldaten, met dewelcke sij den entraloper m.r Davids geweidelijk uyt sijn<lb/>

<fnote ref="1">Chinsura, dorp aan de westoever van de Huglymonding van de Gangos, dat in 1681<lb/>
met toestemming van den nabab door den V.O.C. tolk aan haar werd overgedragen; het<lb/>
perwanna, waarbij dit geschiedde tegen een jaarlijkse betaling van ongeveer ƒ 1652, is niet in<lb/>
<emph>Corpus</emph> te vinden. De plaats, eigenlijk een deel van Hugly, werd later de hoofdvestiging der<lb/>
V.O.C. in Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit moet zijn Bemagore, eigenlijk Baranagar, het was het centrum van een zuidzuidoostelijker<lb/>
gelegen district, dichter bij Calcutta; het werd op dezelfde wijze verworven<lb/>
als Chinsura en de V.O.C. moest er jaarlijks /. 903 voor aan den nabab betalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het marktdorp Mirzapere, ten noordwesten van Hugly, evenzo verworven, voor<lb/>
 
 /. 440 por jaar.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 24 geeft voor de drie plaatsen samen p.j. 1600 ropia op.<lb/>
 </fnote>

<pb n="56" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0056"/>
huys hebben doen halen, ongeagt de Moorse protestatiën, dat hij aan haar schuldig<lb/>
was 50 a 60000 ropia. Ook hadden sij een tolplaats van ’t zout in brand gesteken en<lb/>
een gearmeerde chaloup gelegt regt over Derderbaar, zijnde de voorn, plaatse van<lb/>
den carrory Abdul Gannybeeck. Onderentusschen stond hare gantsche negotie stil<lb/>
en sij hebben om de zij dele veranciers te genoegen volgens condemnatie moeten<lb/>
betalen 70000 ropia, wcsende bovendien tot Ougly nog 10000 ropias afgeperst.<lb/>
</para>
<folio>Fol.276v-277r.</folio>
<remark>«20 V.O.C. matrozen drosten naar hen , waarvan er 11 terugkwamen; 17 Engelse<lb/>
matrozen kwamen naar de Nederlanders over, maar liepen merendeels weer weg; de<lb/>
directeur meent, dat Nederl. matrozen drossen, omdat ze dan eerder thuiskomen, de<lb/>
voeding is op de Engelse schepen slechter; daar Europa overvuld is met Indische waren,<lb/>
moeten de schepen voor patria in Bengalen niet te kostbaar geladen worden; er was in<lb/>
een jaar gewonnen f. 488561 en uitgegeven f. 214550; 5 schepen brachten naar Coromandel<lb/>
cargasoen van f. 762591, 31 -mei volgde de Castricum met carg. van f. 400586,<lb/>
9 en 21 juli de ook voor patria bestemde Alkmaar en Cronenburg met carg. voor<lb/>
Coromandel van f. 154224; 9 schepen, tussen 10 mei en 11 nov. te Batavia gekomen,<lb/>
brachten aldaar uit Coromandel carg. van f. 2866619 aan, vnl. 11835 pak textiel;<lb/>
brieven werden van daar ontvangen over de periode 10 maart tot 7 oct.; het voor den<lb/>
Koning van Siam gebouwde, maar niet door hem aanvaarde jacht Kasteel Batavia, te<lb/>
Suratte gebouwd, is
<lb/>
»</remark>
<para>
- uytnemende hegt en van seer swaar en durabel hout getimmert, wel<lb/>
gemaniert en bezeylt mitsgaders lank over steven te sijn 132, breed off wijt 36 J en<lb/>
hol off diep 19 voeten, hebbende van de Cust overgevoert 2401 pak met lijwaten,<lb/>
76 packen rogge vellen, 55 grote balen cattoen en 102 canassers met amphioen, dat<lb/>
meer is, als ’t grootste retourschip magtig soude wesen over te voeren, sullende<lb/>
alhier vermast en met vaderlands touwwerck en zeylen voorsien dienen te worden,<lb/>
sijnde deselve gevoert en over zee gebragt door 50 Europise en 24 hierlantse varende<lb/>
gesellen.<lb/>
</para>
<remark>«Opdracht is gegeven textiel, vnl. Guinees lijwaad, goedkoper in te kopen tot<lb/>
ongenoegen van den directeur, die veel, maar duur, inkocht, o.a. 9133 pak Guinees<lb/>
lijwaad, uitvoerig commentaar hierop; houdt men zich aan het voorschrift niet te veel,<lb/>
maar uitstekend textiel te kopen, dan geeft dat twee voordelen:<lb/>
»</remark>
<para>Eerstelijk, dat de schilders ter Custe, sienden haar kunst ende hantwerk verlooren<lb/>
loopen en niet al even bequaam sijnde om buyten des aan haar cost te<lb/>
geraken, haren luyen aert verwinnen en niet meer naar hare gewoonte hare leerlingen<lb/>
aan ’t werk setten sullen, terwijlen dat sij lopen lanterfanten, waardoor de<lb/>
doeken niet alleen te slordiger geschildert, maar ook sooveel tijt bij haar verloren<lb/>
word, dat se schijnen reden te hebben om haren arbeyt soo duer te doen betalen,<lb/>
waardoor haer de onvemufte Javanen te boven gaan en, gelijk ’t spreekwoort ten<lb/>
regten segt, het broot uyt de mond nemen.<lb/>
</para>
<para>
Ten tweeden sullen wij ook alsdan haest uytvercogt sijn van soodanige doeken,<lb/>
die nu als uyt de mode ende gebruyk geraekt sijn om dan weder opnieuw te beginnen<lb/>
ende soodanige sorteringen te vorderen, als wij sullen ondervinden, bij haar<lb/>
minst konnen nagemaekt ende meest begeert worden, dewelke wij dan, ter Custe<lb/>
na onse stellinge connende magtig worden tot civielder prijs en beter gemaekt, in<lb/>

<pb n="57" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0057"/>
staat sullen wesen om den vervallen handel op de kusten van Java te herstellen,<lb/>
dat een saek voor d’E. Comp.e is van seer groote aangelegentheyt.<lb/>
</para>
<remark>«Het voordeel verdwijnt echter, als frauduleus particulier wordt ingekocht, daartegen<lb/>
zal streng worden opgetreden; hoewel in 1685 veel textiel naar patria werd gezonden,<lb/>
is dat nu ook nodig om niet met te grote voorraad te blijven zitten<lb/>
»</remark>
<para>[De] groote dierte op de Cust Cormandel sijnde soo extreem, dat honderden<lb/>
van menschen haar door hongersnoot voor slaven vercoopen, ons tot verwondering<lb/>
uyt gene papieren gebleken sijnde, dat er op de comptoiren ordre gegeven is voor<lb/>
de Comp.e ook een goet getal dienstbare op te copen, daar wij allerwegen om<lb/>
verlegen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Door het geschil met Golconda lag de handel in Noord-Coromandel een jaar stil<lb/>
»</remark>
<para>
Sedert de excessive contributie, door desen Conink aan prins Asem Tarra<lb/>
gedaan, - sijn sijne serleskeers ende gouverneurs soo horribel schraapsugtig<lb/>
geweest, dat sij verscheyde menschen hebben dood doen slaan, die soo veel geit niet<lb/>
wouden off konden geven, als van haar (sonder eenige schuit of verbeurte )af ge vordert<lb/>
wierden, waardoor de visiadoors in Carnatica ende de Ragias in Orixa haar<lb/>
tegens den serleskeer Witlapilli openbaarlijk hebben gekant gehad, begerende hem<lb/>
niet te ontfangen of te erkennen, door welke confusiën de wevers in haar werk<lb/>
gestoort en de coopluyden ’t gevaar onderworpen worden van bancquerotten te<lb/>
krijgen.<lb/>
</para>
<remark>«In Zuid-Coromandel vreest men voor een aanval van den Groot-Mogol op<lb/>
Bijapur; valt dat, dan is ook Golconda afhankelijk van Ilindustan; Pits schrijft, dat<lb/>
de textielprijzen stijgen, omdat de wevers
<lb/>
»</remark>
<para>
- haren arbeyd dierder deden betalen van de cooplieden, die na de<lb/>
Manilhas equiperden, werwaarts desen jare een swijtigen
<super>x)</super> goet vervoert is.<lb/>
</para>
<remark>«Getracht wordt de te Malakka bij doorverkoper s gewilde soorten te verwerven,<lb/>
zó dat daar 25% winst gemaakt kan worden; alle kobans uit Japan moeten naar<lb/>
Batavia gezonden worden, zodat er voor Coromandel geen beschikbaar zijn; daar de<lb/>
Eng eisen weinig geld naar Coromandel brachten, zullen de textielprijzen er wel dalen;<lb/>
voortaan zal er slechts voor een jaar voor raad van worden gekocht; Oost- Java neemt<lb/>
thans veel minder geschilderde kleedjes af dan vroeger<lb/>
»</remark>
<para>De wissels hebben wij geordonneert voortaan te rekenen op 105 stuiver off<lb/>
lf rd. p.r pagood. Dat deselve dus lange sijn voldaan tot 2 rd., is geschied, omdat<lb/>
alhier voor een coebang gegeven wordt 10 rd., die tot Pall.a in de munt renderen<lb/>
5 pagooden 7J stuiver, soodat hier voor een gemunte pag. soo na twe rd. soude te<lb/>
becomen wesen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De term is mij niet bekend, maar moet zo ongeveer betekenen: flink wat.<lb/>
</fnote>

<pb n="58" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0058"/>
<remark>«Orüslagen personeel van Coromandel moet men via Batavia laten repatriëren;<lb/>
opgave van enige ontslagenen
<lb/>
»</remark>
<para>Geweldenarijen, door meester Coats op de naarn van de Siamse Konink tot<lb/>
Masulipatnam gepleegt.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede laat Negapatum volgens zijn plan met vijf bolwerken opbouwen<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur en raad tot Palliacatta hebben de visiadoors belooft 25 p.a<lb/>
voor ij der deserteur, die sij levendig zouden wederbrengen, haar authoriserende<lb/>
deselve, ter weer stellende, te mogen dooden en dat sij dan voor ’t lijk 15 p.a<lb/>
soude genieten. Twee van deselve zijn door haar opgevat ende d’onse toegebragt,<lb/>
waarvan den eenen vrouw en kinderen hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Men veroordeelde ze niet ter dood
, maar zond 4 van hen naar Batavia, die allen<lb/>
ontvluchtten; 29 vaten spek, die sinds 1674 in Negapatam lagen, zijn weggeworpen;<lb/>
alleen in Tegenapatam en Portonovo was goede handel; 14 sept. was ter Kust in een<lb/>
jaar gewonnen
/. 724937 en uitgegeven
/. 279319; den Engelsen gouverneur te Madras<lb/>
liet men aanzeggen:<lb/>
»</remark>
<para>
- tot Masulipatnam na de tijt van 6 a 8 weken geen goederen te mogen<lb/>
inbrengen uyt ’t territoir van den Koning van Golconda, omdat de Nederlandse<lb/>
Comp.e om te geraken tot haar guarant over gelede ongelijken des Coninx deselve<lb/>
stad genootsaekt sijn geweest in ’t besit te nemen en met soldaten te besetten.<lb/>
Daarop is gevolgt een scherp protest, misduydende deselve onse insinuatie, al off<lb/>
wij haar den geheelen handel van Noorder Coromandel verboden.<lb/>
</para>
<remark>«Dit laatste liet Pits echter niet duidelijk weten; volgens 23 nov. ontvangen bericht<lb/>
vertrokken de Alkmaar en de Croonenhurg van Masidipatam naar patria met carg.<lb/>
van
/. 564679 voor Amsterdam, en
/. 350272 voor Rotterdam<lb/>
»</remark>
<para>De Mogol door sijne wapenen ’t rijk van Visiapour eyndel. sig heeft onderworpen<lb/>
<super>1),</super> waardoor dien Monarg zijne legers des te eer konde voeren tegen ’t rijk<lb/>
van Golconda.<lb/>
</para>
<remark>«In verband hiermee is de gouverneur gemachtigd desgewenst de Waelstroom met<lb/>
een lading staafkoper naar Suratte door te zenden, de opbrengst dient dan gebruikt te<lb/>
worden om het geleende in Bengalen te restitueren; het valt moeilijk de crediteuren in<lb/>
Noord-Coromandel, wien men 8 ton en wat zij aan textiel leverden, schuldig is, te<lb/>
betalen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soodat het d’E. Comp.e seer smerten sal, indien door de beweginge<lb/>
van des Mogols wapenen wij op Zuyt- en Noorder-Cormandel geen goede quantiteit<lb/>
cooper en andere coopmanschappen sullen konnen vercoopen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Do Koning van Bijapur gaf zich 22 sept. 1686 over.<lb/>
</fnote>

<pb n="59" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0059"/>
<remark>«Heren XVII namen zich voor „ een nader serieuse hesoigne over ’t Zeylon.se<lb/>
wesen aan te stellen
”, het rapport van Van Reede zal daarvoor van belang zijn; enkele<lb/>
personalia; de eis voor Ceylon zal voortaan rechtstreeks van daar aan Heren XVII<lb/>
gedaan worden; enige schepen , derwaarts bestemd, werden lang aan de Kaap opgehouden;<lb/>
Van Reede stelde voor Gale aan de landzijde nog te versterken; toenemende<lb/>
handel in Tuticorin, maar het levert nog onvoldoende textiel voor patria<lb/>
»</remark>
<para>d’Ontstane onlusten tusschen d’E. Comp.e en den Heer Teuver hebben daaromtrent<lb/>
geen cleene opstaculen en meerder schade als hem toegebragt.<lb/>
</para>
<remark>«De geschillen zijn nu vrijwel bijgelegd; er werd 4000 ,, coer
” chancos gedoken,<lb/>
waarbij men de parelbanken niet mocht beschadigen; nagegaan wordt, of die in 1687<lb/>
kunnen worden bevist<lb/>
»</remark>
<para>Tot Jaffanapatnam en daar alom op de ey landen was in november verleden<lb/>
door een sware storm en hoge watervloet groote schade geschied en veele menschen,<lb/>
groff en cleyn vee verdronken en dat soude aan de zaye wortelen, aldaar van selffs<lb/>
voortcomende, ook mé vrij wat veragteringe de rootverwerije tot Jaffanapatnam<lb/>
toebrengen.<lb/>
</para>
<remark>«Pijl heeft voor, tegen de wens van Van der Duyn, commandeur van J afnapatam,<lb/>
in
<lb/>
»</remark>
<para>
- om de ingesetenen aldaar te ontlasten van eenige hooftgelden en<lb/>
lant renten.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering houdt de beslissing aan
<lb/>
»</remark>
<para>De inwoonderen van Batticaloa door ’t verminderen van ons guarnisoen<lb/>
schenen wat stouter te zijn geworden en daarom ’t manquerende getal militairen<lb/>
</para>
<para>weder derw aarts souden bestellen, ’twelk wij agten onnodig te sijn, -<lb/>
</para>
<remark>«- omdat er nog 169 man en 177 in Trincomale liggen<lb/>
»</remark>
<para>Maer of de onlusten onder dees inwoond.ren al mé niet meest ontstaan ujd: te<lb/>
veel baatsugt en schraperijen van d’onse, valt bedenkelijk, te meer haar e. nu eerst<lb/>
sulx ook ter ooren gecomen was, derhalven te rade geworden waren om ’tselve te<lb/>
ondersoeken.<lb/>
</para>
<remark>«Men had weer moeilijkheden met den nachoda van het schip van prins Azam ,<lb/>
er werd echter f. 103086 gewonnen bij de verkoop aan hem en andere Moren, hoewel<lb/>
weinig olifanten waren verkocht; men is in rust met Radja Singa, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- dese Vorst en de gantsche Singelese natie d’onse meer haten als oyt<lb/>
de Portugesen om genoegsame bekende redenen en oorsaken, gebrekende ’t hen<lb/>
alleen maar aan magt en bequame occasie om sulx te konnen betoonen en in ’t werk<lb/>
te stellen, zijnde hiertoe den Conink zoo door ouderdom en lighaams quade gestalte<lb/>

<pb n="60" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0060"/>
te seer verswakt van persoonelijk iets van belang te ondernemen en nicmant van<lb/>
sijne rijxgrooten derft sulx toe vertrouwen, uyt vrese dat hem nog voor sijn dood<lb/>
een quade part zullen spelen. Zoo den Conink zonder alvoorens een wettig successeur<lb/>
in ’t rijk gestelt en cragtdadig bevestigt te hebben comt te overlijden, zal der na<lb/>
alle apparentiën groote twisten en querellen tusschen de boven- en benedenlanders<lb/>
uyt ’t verkiesen van een Conink ontstaan. Om waaronder, ongetwijffelt ten versoeke<lb/>
van partijen, ons alsdan te mengen off geheel buyten te houden en eyndelijk<lb/>
alles ten beste van de Generale Comp.e te doen redunderen, daartoe zal al besondere<lb/>
grote voorsigtigheyt vereyschen geobserveert om door die lose snode hovelingen<lb/>
niet te ver misleyt en bedrogen te worden, gelijk ligt conde gebeuren, zo men te veel<lb/>
geloofs aan derselver voorwenselen quam te geven. Wesende van lange tijden<lb/>
baarblijkelijk genoeg bekent, dat dese hovelingen nergens anders op uyt sijn,<lb/>
zooals dit nog onlangs nader gebleken heeft aan den dusgenaemden Coninx afgesant,<lb/>
speldende d’e. h.r gouv.r Pijl in de secrete tesamen gehoudene conferentiën<lb/>
vele blauwe bloemen op de mouw, onder versekeringe dat den Conink d’e. heer<lb/>
gouverneur groote gunst en genegentheyt toedroeg, ingevolge behoefden niet te<lb/>
twijffelen aan ’t eerlang afsenden onser gevangenen van boven, etc. Dog van dees<lb/>
geschepte goede hoope was tot in september niets meer gehoort of iets anders<lb/>
zekers van boven vernomen, als alleen dat den Conink, wesende nu na de gerugten<lb/>
weder wat disposer, den dessave van Saffragan met sijn soon en nog twee andere<lb/>
had laten onthoofden.<lb/>
</para>
<para>Door de groote langdurige droogte als ’t af sterven van veele menschen, zoo<lb/>
Europianen, inlanders en slaven, was ’t schillen van den canneel in de gepasseerde<lb/>
zaysoenen vrij moeyelijker gevallen als bevoorens en derhalven wel 2000 packen<lb/>
minder versamelt en stond apparent dit desen jare niet te beteren, te meer uyt<lb/>
last des Coninx onse canneelschillers zouden verboden sijn in de verwoeste Pittigalcorle<lb/>
canneel te schillen en geordonneert met haar goet en reets geschilde bast aan<lb/>
dees zijde de rivier van Caymelle over te gaan en daar te blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Hoewel Pijl daar niet voor voelt, moeien 100 zware kanonnen van Ceylon<lb/>
worden opgezonden, maar de beslissing wordt aan Van Reede overgelaten; aanwezig<lb/>
zijn:<lb/>
»</remark>
<para>metale isere<lb/>
</para>
<para>Tot Colombo en daaronder 90 metaels ditos buyten gebruyk 188 141<lb/>
</para>
<para>Citivake . 8<lb/>
</para>
<para>Hangwelle . 4<lb/>
</para>
<para>Malwane
<super>x)</super> . 2<lb/>
</para>
<para>Calleture . 9<lb/>
</para>
<para>Negombo . 47<lb/>
</para>
<para>Battecaloa . 6 41<lb/>
</para>
<para>Trincquenemale . 9 56<lb/>
</para>
<para>
Tutucoryn . 5 38<lb/>

<fnote ref="1">Malwane, vgl. dl. II, p. 724.<lb/>
</fnote>

<pb n="61" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0061"/>
<para>Calpentyn . .JaffanapatnamManaar . . .Gale .Mature ....
</para>
61<lb/>
29<lb/>
27 66<lb/>
12 27<lb/>
34 120<lb/>
6 21<lb/>
Somma 287 609<lb/>
</para>
<para>Verscheydene inwoonderen hadden aan d’Ed.e heer Commissaris op sijn Ed.ts<lb/>
vertreck en in ’t gaan van Colombo na Gale seer geklaagt over vele geledene ongelijken,<lb/>
zoo in ’t afnemen van hare landerijen als andere vuyle baatsugtige schraperijen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Pijl onderzoekt dit, waarbij veel slechts aan het licht kwam; Lesage is door Pijl<lb/>
belast met 1205 rsd. wegens liet te goedkoop verkopen van chancos en met 1564 voor<lb/>
door hem uit de V.O.C. genoten waren boven het hem reglementair toekomende, hij<lb/>
is nu aan het hoofd der zaken in Bantam gesteld<lb/>
»</remark>
<para>’t Is een overschendig vuyl schelmstuk van d’Engelse voor Madagascar<lb/>
gepleegt in ’t aflopen van Comp.8 nieuwe jagt Westerwijk
<super>1),</super> terwijle den schipper<lb/>
met partij volk aan lant was, latende ons volk in plaats haar oude afgevaren hulk<lb/>
om er een goet heencomen mé te soecken, gevolgelijk is ’tselve voor Tutucorin<lb/>
geraekt.<lb/>
</para>
<remark>«De Iiellevoetsluys is te Tuiicorin af gelegd; scheepsbeweging in het gouvernement<lb/>
Ceylon; de Princeland en ’t Lant van Schouwen zullen van daar naar patria varen,<lb/>
resp. met carg. van 4 ton voor A' dam en 5 ton voor Zeeland, voorts Voorschoten naar<lb/>
Delft-, een vierde schip alleen, als er nog voor een ton lading is; steeds slechter handel<lb/>
in Malabar; de oorzaak daarvan is
<lb/>
»</remark>
<para>
- op Wingurla de nog al continueerende oorlogen en beroerten in ’t<lb/>
Visiapourse rijk, houdende den Grooten Mogol met sijn leger de hooftplaats<lb/>
desselffs zeer vast en naauw geblocqueert niet sonder apparentie van die te sullen<lb/>
vermeesteren, als wanneer ’t ligt na de gerugten op Cormandel ’t Golconda zal<lb/>
gelden en dat zoude dan nog wel een graat erger en van quader gevolge cunnen zijn.<lb/>
In ’t gebied van Canara werd ons de negotie meest ontset sonder hoope van<lb/>
redresse door de quade landregeringe, mogende niemand, veel min d’E. Comp.e,<lb/>
aldaar handelen als alleen met den hoffscoopman en monopoliant. Oversulx<lb/>
hebben al voor eenige jaren ordre gegeven van gints t’eenemael op te cramen, dog<lb/>
dat blijft nu nog om de continueerende beroerte op Wingurla als andersints uytgestelt<lb/>
tot d’overcomste van d’Ed. Heer Commissaris Van Rheede in loco en sijn<lb/>
Ed.te goetvinden.<lb/>
</para>
<remark>«Toch kon 721 last rijst d 30
ƒ rsd. het last voor Ceylon tegen goederen worden<lb/>
ingekocht, w.o. twee olifanten, berekend op 1175 gouden pagoden; Vosburgh sluit een<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Een klein jacht, dat slaven moest opkopen.<lb/>
</fnote>

<pb n="62" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0062"/>
<remark>contract met „Adrasia” , die in een jaar voor 10000 dukaten goederen zal af nemen;<lb/>
deze klaagt zeer over den onderkoopman Van de Couter, waX Van Reede zal onderzoeken).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De groote vaart der Moren uyt Zuratta in ’t gebied van de Sammorijn de<lb/>
negotie daar alom voor d’E. Comp.e, speciael in den vertier van den amphioen,<lb/>
seer schadelijk sij en in tegendeel den Sammorijn en zijne onderdanen groote<lb/>
voordelen toebrengt.<lb/>
</para>
<remark>«Hier valt weinig tegen te doen, hoewel Vosburgh voor gewapend optreden is,<lb/>
ook hierover zal Van Reede beslissen; de Sammorijn en Cochin zijn weer op slechte<lb/>
voet<lb/>
»</remark>
<para>Aan ’t hoff van den Conink van Cochin d’onlusten bleven continueren, wegende<lb/>
hiervan de meeste oorsake den prince Erorme, uyt misnoegen dat sig van de<lb/>
toegelegde possessie der crone versteken vind door de reconvalisatie des Coninx<lb/>
buyten alle menschenverwagtinge.<lb/>
</para>
<remark>«Mocht hij sterven, dan moet Vosburgh de last van Van Reede aangaande de<lb/>
verkiezing van een opvolger gehoorzamen; diens brieven aan de Vorsten van ZuidMalabar<lb/>
hadden een goede uitwerking; daar werd f. 30666 uitgegeven en minder<lb/>
gewonnen door de achteruitgang van de amfioenhandel, de peper moet nu met contanten<lb/>
betaald worden; de door patria geëiste 6000
® garen kunnen daar niet verkegen worden;<lb/>
last van Heren
<emph>XVII</emph> zich zoveel mogelijk te behelpen met „inlandse medicinale<lb/>
cruyden' ’; geheel Malabar verloor in 1685 netto f. 54161 zonder de maandgelden te<lb/>
berekenen, de vooruitzichten zijn niet beter; te Suratte werden de bepaalde prijzen<lb/>
slechts bereikt voor noten en rompen, die bij verkoop a 61 st. 11 penningen het
<ref>ffi 2759</ref>%<lb/>
winst gaven; laken gaf er 59% winst, benzoë 13, schildpad 118 a 183%, de slechte radix<lb/>
China gaf echter 45% verlies; verdere prijzen aldaar; suiker zal niet meer in Japara<lb/>
worden ingekocht, maar van de Bataviase boeren; er werd zuiver in Suratte f. 232714<lb/>
gewonnen; nagelen, foelie, kaneel, tin, peper en koper konden niet tegen de gestelde<lb/>
prijs worden verkocht; thans is er, mede van Matakka, voor 19\ ton heen gezonden<lb/>
zonder prijsstelling; men heeft er een schuld van 1066900 ropia of f. 1600350; hoop op<lb/>
aanwakkeren van de handel daar bij vrede; de reis van de Bardam naar Mokka, die<lb/>
7 sept. 1685 te Suratte terugkwam, zou zuiver f. 120962 opgebracht hebben, het zal wél<lb/>
wat minder zijn, maar men zal dit voortzetten, tenzij alle waren in Suratte kunnen<lb/>
worden verkocht; aan de eigenaren van te Cochin in maart 1684 aangehaalde peper<lb/>
zal de helft worden vergoed, desnoods de gehele inkoopsprijs<lb/>
»</remark>
<para>De nieuwe contributie van J p.r c.to van de ver- en ingecogte goederen aan een<lb/>
benjaen als voorspraeck der vreemdelingen, quanswijs voor sijn bewese hulpe<lb/>
ontrent den tholman, sullende 14 &amp; 1500 ropias ’s jaers belopen en ’tgeen voor desen<lb/>
eenige jaren geleden met een vrijwillige recognitie van 500 ropias is afgemaeckt<lb/>
geweest en naderhant t’eenemael afgeschaft geworden, sullen se
<super>x)</super> met alle middelen<lb/>
tragten te declineren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Directeur en raad te Suratte.<lb/>
</fnote>

<pb n="63" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0063"/>
<remark>«Gegevens over de pretentie, door den benjaan Narrandas Wana/pareca rechtstreeks<lb/>
bij Heren XVII ingediend, zijn aangevraagd; 17 V.O.C. matrozen drosten te<lb/>
Suratte naar de Eng eisen, 5 Engelsen kwamen naar de V.O.C. over, wat de Hoge Reg.<lb/>
niet juist vindt. ; brieven van 30 sept. 1685 tot 4 febr. 1686 uit Perzië ontvangen; men<lb/>
weet slechts,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat wij den handel sullen mogen exerceren, mits dat den tholman van<lb/>
alles goede aantekening soude moeten houden, als aldaar gebruyckelijk.<lb/>
</para>
<remark>«Casembroot stierf er 14 aug. 1685; directeur Van den Heuvel heeft niets definitiefs<lb/>
van het hof vernomen<lb/>
»</remark>
<para>De wakkanawies
<super>x)</super> off secretaris van staat en goet vrunt van d’E. Comp.e,<lb/>
die bevoorens gestelt was om deselve
<super>1 2)</super> uyt de onse haar handen te ontfangen en<lb/>
na examinatie daarvan ten overstaan van den rijxvertrouwder rapport te doen,<lb/>
daarmede geïnterdiceert zijnde sig langer te bemoeyen, ’tselve den anderen alleen<lb/>
is opgedragen geworden, waarbij het soo gebleven is.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de Perzische kooplieden werd in stilte verboden waren van de V.O.C. te<lb/>
kopen, waarom een carg. van f. 44521 met de Gaasperdam naar Basra werd gezonden,<lb/>
wat de Perzen kwalijk namen<lb/>
»</remark>
<para>’t Is altoos seker, dat daarop diverse cooplieden met hare contanten zoo van<lb/>
Siraas als andere Persiaense plaatsen na Bassura dien bodem sijn gevolgt om hun<lb/>
gerief f aldaar te erlangen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Reg. machtigde het personeel te Gamron de andere waren tegen de<lb/>
Suratse prijzen te verkopen en anders naar Basra of Suratte te brengen, opdat de<lb/>
rijksbestuurder zal merken, dat de V.O.C. Perzië zal verlaten; men wil geen zijde meer<lb/>
accepteren en is niet bereid 2000 toman of f. 85000 tol voor een op 8\ ton geschatte inen<lb/>
uitvoer te betalen; men begrijpt niet, waarom de Sjah op levering van 300 carga a<lb/>
408 blijft staan, wat slechts zo’n klein deel van de productie van zijn rijk, nl. 7000<lb/>
carga is; daar de munt er zo slecht is, zal men er parels tot een waarde van f. 30000<lb/>
opkopen, niet meer, daar men geen experts heeft, een proef met een inlandsen kenner<lb/>
tot een bedrag van f. 100000 onder bepaalde voorwaarden te nemen; in Basra werd in<lb/>
een jaar zuiver f. 57268 gewonnen; na het vertrek van daar van de Gaasperdam blijft<lb/>
er kapitaal van f. 53504; eis van Basra; kans nog iets terug te krijgen van de vordering<lb/>
op wijlen Khimsie
<lb/>
»</remark>
<para>
- door het overlijden van seker heyden, Takorsie genaamt, naeste<lb/>
bloetverwant van voornoemde Kimsi en desselffs broeder Radja en nu in des<lb/>
eersten’s plaats sijn soon Waggasi, maar dat hetselve door eenen Siripat, des laest<lb/>

<fnote ref="1">Waki’ah nevis, de plaatsvervanger van den i’timad ud doulot, dus van den eersten<lb/>
staatsdienaar, op wien hij tevens enig toezicht had te houden; tot zijn taak behoorde ook het<lb/>
houden van aantekeningen over de belangrijkste voorvallen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De verzoekschriften.<lb/>
</fnote>

<pb n="64" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0064"/>
overleden sijn dienaar, wierd bedisputeert, tragtend’ de gehele nalatenschap onder<lb/>
sig te slaan en uyt den hooffde van seker geschrift, dat den overleden voor sijn<lb/>
dood gepasseert soude hebben, hem meester daarvan te maken, ’tgeen men<lb/>
soodanig niet te luyden had bevonden, maar alleen, dat sijn genoemde meesters inen<lb/>
uytschulden soude verevenen, dat door d’Engelse, die de partije van voors.<lb/>
Siripat als haren makelaar hadden aangenomen, wierd tegengesproocken, tragtende<lb/>
door giften aan den sabandaer tot Gamron de decisie t’haren faveur te doen uytvallen,<lb/>
waartegen d’onse hun mede hadden gewapent en, hoewel den geestelijken<lb/>
regter op hun zijde was, door diergelijke middelen denselven aan haar ook te<lb/>
verobligeren.<lb/>
</para>
<remark>«Diverse moeilijkheden het V.O.C. 'personeel in Perzië aangedaan; goede graanen<lb/>
wijnoogsten aan de Kaap,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zulx men daar hoopte sigselven en die van Mauritius nu eerlang te<lb/>
sullen bedruypen, dat eenmael ook behoorde te succederen, alsoo wij haar niet altijt<lb/>
met rijs van hier secondeeren konnen.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft hen laatstelijk met 50 last geholpen met het Claverblad, carg. totaal<lb/>
f. 15668; weinig berichten van daar ontvangen; volgt Java
<ref>Opkomst VIII, p. 19 r</ref>. 6<lb/>
v.o. tot p. 20 r. 10 v.o.; het fort te Cheribon is een vierkant met twee hele en twee halve<lb/>
punten; er werd voor f. 50743 heen gezonden; met tien schepen werd gelukkig veel hout<lb/>
van daar ontvangen, ook 90 last rijst en 300 pikol peper; het fort komt ongeveer op<lb/>
5 d 6000 rsd. te staan met veel hulp van Sultan Sepuh; volgt
<ref>Opkomst, p. 20 r</ref>. 9<lb/>
v.o. tot p. 22 midden; p. 20, laatste regel, dient (schijnt) te vervallen en „seinen”<lb/>
„ scheen” te zijn; p. 21 r. 14 leze men voor als aan, terwijl aldaar r. 3 v.o. na
,, afgevorderd<lb/>
” volgt: en aan een van Pangiran Pourabayas hoof f den der Javanen betaelt,<lb/>
mitsgaders door denselven over lant ons toegebragt en behandigt; ook te Batavia wordt<lb/>
weinig textiel en amfioen verkocht; aan de rivier Indramaju is nog geen zaagmolen<lb/>
gebouwd,
<lb/>
»</remark>
<para>- omdat Dermayoe nog onder sijn
<super>x)</super> gebied is sorterende.<lb/>
</para>
<remark>«Het kantoortje Tegal staat onder Japara, volgt
<ref>Opkomst, p. 22 </ref>midden tot p. 23<lb/>
r. 2; den gezant van Siam is gezegd, dat van schuld van den Susuhunan aan Tack’s<lb/>
dood niets bleek, in die geest is 23 maart ook aan dien Vorst geschreven; toen de troepen<lb/>
uit Kartasura te Japara kwamen, kon Thim 20 maart met zijn schepen naar de<lb/>
Specerij -Eilanden doorvaren; volgt ibid. p. 23 r. 3 tot r. 16 v.o.; De Hartog moet zich<lb/>
te Batavia verantwoorden wegens de inkoop van slechte suiker en om de slordige boeken<lb/>
van Japara bij te werken; volgt ibid. p. 23 r. 15 v.o. tot p. 25 r. 7 v.o.; het timmeren van<lb/>
schepen te Rembang en Demak is stopgezet, o.a. omdat de Javaanse timmerlieden wegliepen,<lb/>
wel wordt er nog houi verzameld; er werd van daar aan hout, zout, klapperolie<lb/>
en contanten voor f. 58419 ontvangen, terwijl voor
/. 196476 derwaarts werd gezonden;<lb/>
volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 25 r</ref>egel 6 v.o. tot p. 26 r. 8; men zat zijn best blijven doen<lb/>
ten voordele van de V.O.C. ; volgt ibid. p. 26 r. 9 tot p. 27 r. 4 v.o.; er kwam maar weinig<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Dat van den Susuhunan.<lb/>
</fnote>

<pb n="65" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0065"/>
<remark>rijst uit Oost- Java, o.a. door de droogte, al vaU nog 3 a 400 last te verwachten; volgt ibid.<lb/>
p. 27 r. 3 v.o. tot p. 28 r. 13; het opperhoofd te Bantam, Everard van der Schuur ,<lb/>
stierf 16 juni, Salomon Lesage komt er voorlopig aan het hoofd der zaken met Willem<lb/>
Calff als administrateur; volgt ibid. p. 28 r. 14 tot r. 15 v.o.; men leze r. 18 voor voorpunt;<lb/>
voorsz. punt, terwijl r. 15 v.o. na getrocken volgt’.<lb/>
</remark>
<para>en bij provisie in opgeslage bamboese wooningen bij den anderen gelogieert
<super>1),</super><lb/>
’t welk wij al voor lange gaarne hadden gesien, tenware de traagheyt onser dienaren<lb/>
om de gemacken in die stad niet te missen, datzelve zeer hadden veragtert, want<lb/>
den Conink sulx altijt mede heeft beijvert en ge toont hem aangenaam te wesen en<lb/>
hoe nodig het in ons eygen reguard zij geweest, zoowel om de suppoosten en ’t volck<lb/>
te beter in devotie te houden als speciael om deselve en ’s Comp.8 effecten en<lb/>
reputatie voor alle schelmstucken en quade aanslagen van geboeffte te preserveren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.370v-371r.</folio>
<remark>«Volgt ibid. p. 28 r. 15 v.o. tot p. 29 r. 15 v.o.; p. 28 r. 9 v.o. voege men voor<lb/>
Maliometaans in: partij, men leze p. 29 r. 6 voor vertrooyt: verstroyt en voege r. 17 v.o.<lb/>
na houden toe<lb/>
»</remark>
<para>
en van Bantam te delogeeren, waarop - gemelten
<super>2)</super> sijn vader, (nu<lb/>
genaamt Pangiran Soeria), den ge wesen ouden Conink, (nadat denselven zedert het<lb/>
begin des jaars 1683 op Bantam in ’t casteel heeft geseten) per ’t jagt de Beurs van<lb/>
Amsterdam op den 4 november herwaarts gedimitteert, gelijk denselven ook daags<lb/>
daaraen hier verschenen sij onder geleyde van den Pangiran Tajoedin.<lb/>
</para>
<para>Wij lieten denselven vader des Coninx, soo als hij namiddags ter deser rhede<lb/>
quam, nog denselven avond van boort halen door den ontfanger Jan Parvé
<super>3),</super> den<lb/>
commandeur Couper en oppercoopman Hendrik van Buytenhem
<super>4 * * *)</super> en sonder eenige<lb/>
omstandigheden bij provisie brengen op de punt de Robijn deses casteels, daar den<lb/>
president Tak jongst hadde ge woont, dog omdat er aan sijn versekeringe te veel<lb/>
gelegen is en hij na apparentie sonder andere onvoorsiene toevallen zijn leven hier<lb/>
dusdanig zal moeten eyndigen, hebben wij sijn verblij ff plaats vastgestelt in off aan<lb/>
het huys van den Gouverneur-Generael om hem daar met sijn 12 off 14 bijhebbende<lb/>
wijven en meyden te logieren en te beter in ’t ooge te hebben, dan het sal al<lb/>
wederom tot een last van onderhout voor de Comp.e strecken.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De V.O.C. troepen te Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Koning van Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jan Parvó was sinds 1664 als assistent en onderkoopman in verschillende betrekkingen<lb/>
ter Kust van Coromandel tot 1674, febr. 1675 kassier van de generale ontvang te Batavia,<lb/>
nog in hetzelfde jaar krijgt hij koopmansrang, 1678 tevens weesmeester en commissaris van<lb/>
kleine zaken, oct. 1678 factuurhouder, febr. 1679 tweede opperkoopman van het kasteel, maart<lb/>
1681 eerste opperkoopman, oct. 1682 ontvanger-generaal, tevens sjahbandar, 1684 medeexecuteur-testamentair<lb/>
van Speelman; hij repatrieerde eind 1689 als commandeur van de<lb/>
retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hendrik van Buytenhem kwam 1668 uit, werd juli 1683 koopman en secunde in<lb/>
 
 Japan, juni 1685 opperkoopman en voor een jaar opperhoofd in Japan, wat hij ook in 1687,<lb/>
 
 1690 en 1692 was, voorts herhaaldelijk lid van de Raad van Justitie te Batavia; hij repatrieerde<lb/>
 
 in 1696 als vice-commandeur van de retourvloot.<lb/>
 </fnote>

<pb n="66" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0066"/>
<remark>«Wat niet te vermijden is, daar de Sultan schreef,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij denselven aan de sorge en ’t goetvinden van den Generael en<lb/>
de raden van India hadde overgegeven en hem niet en scheelde, off men sijn vader<lb/>
zijn eeten gekoockt off ongekookt quame toe te voegen en te geven.<lb/>
</para>
<para>Buyten des Coninx vader heeft Sijn Ma j est.1 ons mede nog opgeoffert zijnen<lb/>
ouden staetminister den Pangiran Joudaningrat, die hem in ’t begin des oorlogs met<lb/>
sijn rebelle onderdanen a.° 1682 veel trouwe diensten heeft gedaan, dog naderhand<lb/>
zedert het jaar 1684 door jalousie van den jegenwoordigen grooten staatminister<lb/>
Pangeran Diepaningrat gantsch in disgratie des Sultans en heel buyten bewint is<lb/>
geraekt.<lb/>
</para>
<remark>«Hij werd nog wel gebruikt voor het sluiten van een contract mei de V.O.C., maar<lb/>
was op de hoogte met de aanslag te plegen op haar personeel, de Koning wil toch zijn<lb/>
leven sparen, maar vraagt hem naar elders te verbannen, hij is 23 nov. naar Ceylon<lb/>
gezonden; volgt ibid. p. 29 r. 14 v.o. tot p. 30 r. 7; zij namen te Japara nog 48 Europese<lb/>
en 60 mardijkse militairen aan boord ; volgt ibid. r. 8 tot r. 15; de reden van zijn geringe<lb/>
succes tegen Jang Dipertuan was volgens Klaerbout ook, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Bantamse hooffden en volkeren veel van wande voir waren te<lb/>
beschuldigen *) en dat die dikwils met een groot deel hunner vaartuygen hun te<lb/>
soek gemaekt hadden, maar daar schijnt tusschen hun wedersijts de beste harmonie<lb/>
en bovendien ook de Bantamse hoofden van de snedigste niet geweest te sijn, zulx<lb/>
de Conink ook over hun gedoente geen genoegen heeft genomen en se tot nader<lb/>
verantwoordinge aan ons wilde oversenden, dat met beleefth. gedeclineert -<lb/>
</para>
<remark>
«- is; het af gevaren schip Wapen van der Goes werd te Batavia voor<lb/>
 400 rsd. verkocht; volgt ibid. r. 17 tot p. 31 r. 2; p. 30 r. 5 v.o. volgt na koppen: daaronder<lb/>
ontrent \ aangename inlanders, soo Macassaren als Bougys nevens weynige<lb/>
Balyers; deze expeditie staat onder Grijn (de) Bande; expeditie naar Sïlebar:<lb/>
»</remark>
<para>Op 9en september het jagje de Goutvis nevens 2 Coninx-pantchiallangs met de<lb/>
Zillebaarse hooffden en volkeren tot 22 koppen sterk nevens 2 gedeputeerdens van<lb/>
den Sultan met namen Demang Naxabrata en Raxadiprana van Bantam derwaarts<lb/>
gestevent sij, nadat Sijn Majesteyt eenige dier Sillebaarse hooffden met nieuwe<lb/>
eertitulen hadde begiftigt en daar besijden een brieff aan de verdere grooten en<lb/>
volkeren derwaartsover medegestiert tot aanmaninge van trouwe en gehoorsaamheyt<lb/>
als alle hulpe en bijstand, mitsgaders de leverantie hunnes pepers aan U Ed.8<lb/>
dienaren en ter contrarie het afwijsen en uytseggen der Engelsen.<lb/>
</para>
<remark>«27 october volgde nog de Wiltschut, alleen met Cies. volk en carg. van f. 10595;<lb/>
uit Bantam werd vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de volckeren en trouwgesinde onderdanen des Coninx door ’t<lb/>
gedoente der Engelsen op Bancoeloe nog seer bekommert en na ’t gebergte gevlught<lb/>

<fnote ref="1">Bij een onderneming naar Billiton.<lb/>
</fnote>

<pb n="67" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0067"/>
waren geweest, dog nu weder begonden af te comen, zonderdat wij vernemen eenige<lb/>
peper in voorraed te sijn, maar alleen aangeroert, dat d’ Engelse vrunden zedert het<lb/>
vertrek van onse voorige afgesondene met Aria Soeta Wisastra in ’t lest des voorleden<lb/>
jaars 1685 van daar op gemelte Bankoeloe omtrent 2035 bharen off 6000 p.18<lb/>
peper zouden bemagtigt hebben, dog zij hadden een harer scheepjes daaromtrent<lb/>
met 12 man verloren en nog 2 bodems voor Bancoeloe leggen, ook souden er eenige<lb/>
onser matroosen tot d’Engelsen overgelopen wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering meent
,<lb/>
»</remark>
<para>- dat in de jegenwoordige euwe die hatelijke en overheerde verbintenissen<lb/>
<super>x)</super> andersints d’inlandse Vorsten vrij meer bitterheyt als genegentheyt tot de<lb/>
Comp.e off ook wel eenig waar voordeel aan deselve bij brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Men dient te bedenken, dut „ wij cooplieden zijn
”, waarom men in niet-schadende<lb/>
aangelegenheden toegeeflijk moet zijn; de toestand laat nog niet toe de krijgsmacht te<lb/>
Bantam, 415 Europeanen en 69 inlanders, te verminderen; waarvan gélegert:<lb/>
»</remark>
<para>222 in ons nieuw omtrocken erff en de punt Speelwijk
<super>1 2),</super><lb/>
</para>
<para>52 op de punct aan de ooster rivier Carangantoe
<super>3),</super><lb/>
</para>
<para>67 aan de boom,<lb/>
</para>
<para>16 op de werff en<lb/>
</para>
<para>117 in des Coninx casteel Sourasoean
<super>4 * * *).</super><lb/>
</para>
<remark>«De Koning heeft die laatste groep nog nodig; wegens de geringe Cies. verkoop in<lb/>
Bantam moet de peper met Spaanse realen betaald worden, men verwierf sinds februari<lb/>
in 5 schepen van daar 10287 picol of 1284930 kostende
/. 168396, waarvan f. 146556<lb/>
in geld werd betaald, men is den Sultan nog
/. 45354 schuldig; hij bood 2 a 3000 musketten<lb/>
enz. te koop aan, die hij in Engeland had gekocht, wat is afgewezen, wel bood men hem<lb/>
hulp aan voor het onderhoud, terwijl overname, nadat men de eis aan wapenen uit patria<lb/>
zou hebben verminderd, werd voorgeslagen, 2421 stuks musketten daarvan zijn nu in<lb/>
V.O.C. beheer, maar grotendeels niet meer te repareren<lb/>
»</remark>
<para>
Ons van Japara, Bantam als andere plaatsen veel klagten over de slegtheyt<lb/>
van Comp.8 zijd- en princip.1 de schietgeweeren voorcomen, daar men somtijts<lb/>
zig qualijk op soude mogen verlaten, ’tgunt egter van sulcken hogen noodsake voor<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld zijn die contracten, waarbij de wederpartij geen voordeel heeft en die hem<lb/>
met dwang zijn opgelegd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Speelwijk, het in 1686 gebouwde Nederlandse kasteel te Bantam, genoemd naar<lb/>
Speelman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Karangantu, dorp aan de baai van Bantam, in de nabijheid liep de oostelijke tak<lb/>
van de rivier van Bantam in zee.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Surasoan is een hofterm voor de stad en het rijk van Bantam en wordt ook gebruikt<lb/>
 
 voor het vanaf 1680 door den Nederlandsen metselaar Cardeel gebouwde Sultanskasteel, dat<lb/>
 
 de Nederlanders wel kaateel Diamant en de Bantammere Kota Inten (zelfde betekenis) of<lb/>
 
 Pakuwonan noemden ; er lag o.a. een Nederlands garnizoen in ; het ligt landwaarts van Speel¬<lb/>
 
 wijk.<lb/>
 </fnote>

<pb n="68" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0068"/>
de bekoudenisse van ons dierbaer volk komt te strecken, - dat er tot<lb/>
schande onser natie bijna geen inland.8 werden gevonden, die soo slordig en sober<lb/>
van schiet- en zeytgeweer door den bank voorsien en ook in ’t onderhouden sijn als<lb/>
ons volk.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII zijn terecht misnoegd over het laden van 'particuliere goederen in de<lb/>
retourschepen en klagen ook over slecht stuwen , vooral van Japans koper, uitvoerige<lb/>
verdediging door de Hoge Regering<lb/>
»</remark>
<para>Het is seker, dat de schepen nu sedert eenige jaren veel onduersamer bevonden<lb/>
en ook eerder afgevaren zijn als voor desen, dan ’t sij, dat het heeft gehapert aan de<lb/>
onrijpheyt van ’t hout off dat daaraen soowel int vaderl.1 als alhier in India de<lb/>
hand niet tijdig genoeg gehouden is.<lb/>
</para>
<remark>«Verzoek hechte schepen te zenden en bekwame timmerlieden, daar slaven voor<lb/>
dgl. werk slecht bruikbaar zijn , evenmin
<lb/>
»</remark>
<para>
- huurlingen van Damak
<super>x)</super> ofte andere plaatsen op Java’s Oostcust, van<lb/>
dewelcke geensints te verwagten sij, dat se te bewegen sullen wesen om herwaarts<lb/>
over te comen, de wij le ontrent haar eygen negorijen ofte dorpen nauwelijx aan den<lb/>
arbeyt te krijgen zijn en, als zij een weynig geit verdient hebben, seer ligt ende<lb/>
veerdig om ’tselve te verteeren weder doorgaan.<lb/>
</para>
<remark>«Ze zijn vooral ongeschikt voor reparatiewerk, de vrijburger Daniël Dupré heeft<lb/>
daarom zijn bedrijf te Rembang gestaakt, hij leverde slechts één scheepje, de Pepertuyn,<lb/>
gebruikt voor pepervervoer op de Musi, en 3 nog kleinere; het schip Kasteel Batavia,<lb/>
te Suratte gebouwd, is uitstekend, maar kostte veel; weder is bevolen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de scheepen, die hier eenige jaren gevaren hebben, na ’t vade riant<lb/>
[te] senden, opdat sij, aldaar terdegen aangetast en versien sijnde, U Hoog Ed.8<lb/>
te langer souden konnen dienen.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert de laatste brief zijn 7 schepen af gelegd of verongelukt; aan de eis van<lb/>
spijkers en touwwerk dient voldaan te worden, het is onjuist, dat veel zeildoek zou zijn<lb/>
verduisterd; toezicht op het huishouden in de schepen; op 9 juli werden 7 onbekwame<lb/>
stuurlieden ontslagen; de retourschepen worden zo spaarzaam mogelijk bemand; de via<lb/>
Bengalen en Ceylon repatriërende schepen moeten soms met zeelieden worden bemand,<lb/>
die niet zijn uitgediend; opgave van onbekwame, naar patria varende timmerlieden<lb/>
en (9) chirurgijns; ter betere bescherming der kleine handelsprauwen, speciaal tegen<lb/>
Jang di Pertuan en andere zeerovers, is hel aantal pantjalangs tot 32 vermeerderd;<lb/>
volgt, daar in verkorte vorm,
<ref>Opkomst VIII , p. 31 r</ref>. 4 tot r. 9 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>
Deselve
<super>2)</super> ende ook hare slaven (te weten de manspersoonen, die boven de 14<lb/>

<fnote ref="1">Demak, belangrijke plaats in midden-Java, niet ver van de noordkust op 6°52' Z.B.<lb/>
en 110°38' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Baliers te Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="69" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0069"/>
jaren oud zijn) versiende met een lode penning, tot een teken dat se zijn ware<lb/>
ingesetenen ofte derselver lijffeygenen, zullende degene, die soodanigen teken niet<lb/>
konnen toonen, voor vagebonden aangesien en ook na gelegentheyt van saken ten<lb/>
exempel van andere gestraft worden en wanneer op alle de andere inlandse natiën<lb/>
alhier, namentlijk Javanen, Maleyers, Amboneesen, Bandaneesen, Macass.rn,<lb/>
Boegisen etc. zoodanigen ordre werd gestelt, gelijk wij voornemens zijn te doen,<lb/>
dan zullen de quade veel gemackelijker onder dwang gehouden en de goede te beter<lb/>
beschermt worden.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt, daar verkort, ibid. r. 9 v.o. tot p. 32 r. 14; een groep personen heeft weer<lb/>
vergunning gevraagd om een gracht te graven van de Tjisunter tot Bekassi; onderzoek<lb/>
der bovenlanden door Holsteyn, vgl.
<ref>Priangan III, </ref>§ 540; volgt, daar verkort
<ref>Opkomst VIII, p. 32, r</ref>. 15-17 ; doorgraving van de ringsloot tot in de Krokot toegestaan, zo ook<lb/>
aan den oud-raad-ordinair Van Goens
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t doorgraven van een gragt om en uyt sijn e. tuyn aan ’t pleyn<lb/>
beoosten dit casteel tot in de stadsgragten regt over de punt Amsterdam om alle<lb/>
die binnenerven met kleyne vaartuygen te konnen bijcomen en van ’t versch water<lb/>
meteen gedient wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Een tweede landmeter naast Ewout Verhage aangesteld<lb/>
»</remark>
<para>Onder dato 30 aug.° aan den Gouvemeur-Generael ook uytgegeven twee<lb/>
stucken lands, ’t eene aan de oostzijde der Zontar en ’t ander aan de oostzijde der<lb/>
groote rivier, beyde ontrent 3 uyren gaans van de stad, in vergoedinge van seker<lb/>
Sijn Ed.te erff in de zuydervoorstad, dat tot een gemeen school van kinderen al<lb/>
eenigen tijt gebruykt en daarvoor aan de Comp.e ge transporteert geworden is.<lb/>
</para>
<folio>Fol.42 H.</folio>
<remark>«Verbeteringen aan bruggen, wegen en vaarten in de binnenlanden: volgt, daar<lb/>
aanvankelijk beknopter, ibid. p. 32 r. 18 tot p. 33 r. 15 v.o.: 28 mei werd Van Goens<lb/>
tot president-schepen verkozen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dog denselven door U Hoog Ed.e ordre, die ons thien dagen daarna<lb/>
wierd toegebragt, buyten Comp.es dienst gestelt en na ’t vaderlant opontboden<lb/>
zijnde, zoo is die bediening tot nu toe vacant gebleven.<lb/>
</para>
<remark>«De vice-president, mr. Jacob van Dam, neemt dat ambt nu waar: Marten Pit<lb/>
volgt Van Hoorn op als president-weesmeester<lb/>
»</remark>
<para>d’Ordinaire optreck ofte parade der Nederlandse Comp.e dienaren en borgers<lb/>
alsmede van de inlanders desen jare is nagelaten en opgeschort en dat wel speciael.<lb/>
ten opsigte van de laastgen. om de brantstigterie, dewelcke eenige jaren bevoorens<lb/>
op dien dag sijn comen voor te vallen.<lb/>
</para>
<remark>«Aanstelling van opperwijkmeesters, vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 174</ref>; de Nederlandse<lb/>
kerk te Batavia bezit 31 dec. 1685 5620 rsd., de inlandse 12185, d.i. resp. 2 en<lb/>
1237 meer dan een jaar eerder; de eerste is van nieuwe moerbalken voorzien, vgl.<lb/>
</remark>

<pb n="70" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0070"/>
<remark><ref>Plakaatboek III, p. 194 </ref>en is nu in goede staat; aan de westzijde der stad is een nieuw<lb/>
kerkhof gemaakt met het oog op de slaven van Christenen; de kerkeraad verklaarde aan<lb/>
Heren XVII,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat in haar eerw. vergaderinge soo grooten eendragt en harmonie was,<lb/>
als zij vertrouwden, onder weynig kerkelijke vergaderingen in ’t vaderlant soude<lb/>
gevonden werden.<lb/>
</para>
<remark>«Er is echter een geschil met ds. Fereira; 4 predikanten uit patria verwacht;<lb/>
27 maart stierf ds. Petrus Wijtens, 12 juni ds. Comelis Lindius; twee predikanten doen<lb/>
wegens ouderdom geen dienst, vier preken in het nederlands, twee in het portugees, een<lb/>
in het maleis, een in de ommelanden, ds. Florentius van den Berg doet dienst ter<lb/>
Westkust, ds. Joannes Coyterus repatrieert; verboden is, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- inlanders, nog geen ledematen zijnde, onder de naam van leermeesters<lb/>
langs de huysen gingen leeren, -<lb/>
</para>
<para>(
- opdat
- )<lb/>
</para>
<para>
- de eenvoudige inlanders, onse ingesetenen, met geen paapse leering<lb/>
en superstitiën comen verleyt en geïnfecteert te worden.<lb/>
</para>
<remark>«Het kapitaal van de diaconie ivas 31 dec. 56674 rsd. of 6079 minder dan in 1684<lb/>
door de bouw van een armhuis; de rente van door de V.O.C. opgenomen geld d 6%<lb/>
p.j. kon niet verlaagd worden; uit patria werd slechts 15 ton ontvangen, waarvan
<ref>J v</ref>oor<lb/>
Bengalen en Coromandel, waarom alle kobans uit Japan naar Batavia moesten worden<lb/>
gezonden en 20000 dukaten a 2\ rsd. werden aangemunt, vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 193 </ref>en voor kobans ibid. II, p. 563, de koers werd in 1678 tot 10 rsd. verhoogd, ze worden<lb/>
veel gebruikt om wissels op patria te kopen, de pagoden uit Coromandel worden daarvoor<lb/>
berekend op rsd. of 105 lichte stuivers; het kleinzegel bracht van 1 sept. 1685 tot<lb/>
31 aug. 1686 3650 rsd. op; de
<lb/>
»</remark>
<para>
- opperchirurgijn en administrateur van de medicinale winkel deses<lb/>
casteels mitsgaders alle practizijns te deser stede, dewelcke eenpariglijk verclaren,<lb/>
dat de meeste vaderlandse medicamenten dese Indissche in deugt en kragt onvergelijkelijk<lb/>
surpasseren en bovendien vrij betercoop in Hollant dan in dese gewesten<lb/>
te becomen zijn in specie.<lb/>
</para>
<remark>«V oorbeelden daarvan; Golconda zou alleen onnutte mirabolanen leveren; de<lb/>
practizijns,
<lb/>
»</remark>
<para>
- geen lieffhebbers van eenige nieuwe invensiën off genegen sijnde van<lb/>
inlanderen, die sonder redencaveling
<super>x)</super> dese Indische medicamenten en maniere<lb/>
van genesing gebruyken, yets te leren, hetgene, hoewel dikwils van goet en beter<lb/>
als ’t onse, tegens de fondamenten en de regulen onser medicijn schijnt aan te lopen,<lb/>

<fnote ref="1">Hier in de zin van: (wetenschappelijke) uiteenzetting.<lb/>
</fnote>

<pb n="71" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0071"/>
andere wederom van die nature zijnde, dat se, hare proeft uytgestaan hebbende,<lb/>
daarbij blijven sonder voor te gaan, gelijk sommige tot verdere expriëntiën en ondersoeck<lb/>
doorstappen, dog selve
<super>x)</super> op andere fundamenten, dan zij in haare leerjaren<lb/>
gelegt hebben. Buytendat, indien er al een is, die uyt de successen der inlandse<lb/>
maniere van genesing tot de aanleering derselve getrocken word, soo houd denselven<lb/>
(gelijk ook in ’t vaderl.4) zulx verborgen bij en voor sigselfs. ’twelk dan bij<lb/>
vertrek off overlijden weer komt te verdwijnen.<lb/>
</para>
<remark>«Echter is nu een 'prijslijst van dgl. medicamenten van alle kantoren opgevraagd<lb/>
»</remark>
<para>d’Hierlandse melaatsheyt off lascmijc blijft nog al sonder vermindering continueren<lb/>
en de hope, die wij voor desen tot genesing van die beklagelijke sieckte<lb/>
hebben gehad, is nu wederom t’eenemael verdwenen, zijnde degene, die van<lb/>
Purmerent1
<super>2 3)</super> uyt het lazarushuys waren overgecomen om alhier onder de cuire<lb/>
gebragt en een preuve aangenomen te werden, weder na derwaarts gesonden en<lb/>
den ondercoopman Jacob Willekens
<super>3)</super> toegestaan na Mallabaar te vertrecken, van<lb/>
waar hij voor desen ontboden is geweest omme te onderstaan, off die ongeluckige<lb/>
menschen door hem souden konnen geholpen werden, dog waartoe hij verklaart<lb/>
heeft geen kans te sien.<lb/>
</para>
<remark>«De brief van Heren
<emph>XVII</emph> over
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Engelsen mitsgaders haar gedane incoop van peper tot Sillebaar<lb/>
en Bankahoelo, beyde plaetse sorterende onder ’t gebied van den Sultan van<lb/>
Bantam en dat het voor d’E. Comp.e wel soude comen, indien wij sulx konde<lb/>
beletten sonder aanstoot aan die natie te geven, daar wij ons in alle manieren voor<lb/>
mosten wagten, hebben wij met aandagt gelesen, maar daarover al eenige becom-<lb/>
mering en swaarmoedige gedagten gehad, dog [een later] brieffje - heeft<lb/>
ons dienaangaande al vrij wat gerustgestelt, als sprekende van de gepretendeerde<lb/>
lierstellinge der Engelse tot Bantam ende daarover niet en soude konnen nog mogen<lb/>
gehandelt worden.<lb/>
</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> zouden 18 febr. 1686 over de Westkust beraadslagen<lb/>
»</remark>
<para>Onse beschroom th.1 voor de gemelte Engelsen, die bij de hieromtrent gelegene<lb/>
Coningen en Vorsten al meer als te veel word gemerkt, vermindert niet weynig<lb/>
Comp.8 reputatie en vermeerdert daarentegen de Engelse overgroote en onbeschaamde<lb/>
trotsheyt, hun inbeeldende, dat wij alomme, daar se aancomen, gehouden<lb/>
sijn voor haar te wijken en af te staan van de contracten of verbonden, die<lb/>
andere volkeren in erkentenisse en tot vergeldinge van sooveel gedragen lasten tot<lb/>
haren beste off behoudenis met d’E. Comp.e gemaekt hebben.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Wellicht wordt bedoeld: selden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Op het eiland Purmerend, iets zuidelijk van Onrust in de baai van Batavia gelegen,<lb/>
werd in 1679 de leprozerie gevestigd, die tot 1795 in gebruik was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Verder is mij omtrent hem niets bokend.<lb/>
</fnote>

<pb n="72" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0072"/>
<remark>«3 Engelse schepen kwamen voor Batavia:<lb/>
»</remark>
<para>- het eerste, de Tripelecaan genaamt, den 5 april van Cormandel over<lb/>
</para>
<para>Zillebaer, alwaar het partij peper ingenomen, dog daarentegen weder sijn boot met<lb/>
eenig volk verlooren had, het tweede, genaamt de Regenboog, den 14 may direct<lb/>
uyt Engelant ende de wil hebbende na Tonquin, werwaarts het ook den 19en derselver<lb/>
maand sijne verdere reyse heeft voortgeset, het derden den 18 julij insgelijx<lb/>
uyt Engeland, genaamt de Herbert, hebbende tot Sillebaar aangeweest en aldaar<lb/>
ongeveer hondert militairen aan lant geset, mitsgaders almede sijn chialoup met<lb/>
eenig volk verloren en alhoewel den capiteyn voorgaff nae Siam gedestineert en tot<lb/>
het drijven van eenigen handel alhier niet genegen te wesen, soo is hij, omdat er te<lb/>
nauw opgepast en hem sulx belet wierd, op den len aug.° seer t’onvreden en<lb/>
misnoegt weder uyt deser rhede vertrocken, dog niet volgens zijn voorgeven na<lb/>
Siam, maar op den sluykhandel van peper door de straat van Banca na Palembang<lb/>
</para>
<para>en Jamby, -<lb/>
</para>
<remark>
«- waar twee personen aan land gingen en ook het scheepje Rosé kwam,<lb/>
 voorts kwam de Nicholas uit Cheribon te Batavia,
<lb/>
»</remark>
<para>- zijnde zedert alhier bij vele niet connen aangesien werden voor een<lb/>
</para>
<para>regtschapen coopman off ondecker van nieuwe landen
<super>1),</super> maar veeleer voor een<lb/>
zeerover, die, de verhoopte buyt misgelopen sijnde, met een ontramponeerd schip<lb/>
en moed- off onwillig volck in verlegentheyt was comen te vervallen. En daarom<lb/>
wierd ook goetgevonden alle de daarop bescheyden Engelsen in civiel arrest te<lb/>
nemen, dog daar se na verloop van eenige dagen weder uyt gelargeert en van<lb/>
ontslagen zijn, nadat den heer advocaet-fiscael van India, m.r Gualter Zeeman, en<lb/>
twee gecommitteerde heeren raden van justitie dienaangaande hun schriftel.<lb/>
ad vijs in Rade van India hadden overgegeven en daarbij verclaart, dat deselve<lb/>
Engelse buyten het defect van een behoorlijk pas ofte zeebrieff na regten niet te<lb/>
overtuygen soude wiesen ende ook voor geen rovers ofte piraten konden worden<lb/>
</para>
<para>aangesien, -<lb/>
</para>
<remark>
«- ofschoon de Hoge Reg. het tegendeel gelooft; het personeel liet men met<lb/>
 Cies. schepen naar India vertrekken en het scheepje werd op verzoek van den kapitein<lb/>
voor 1959 rsd. overgenomen; men nam geen Engelse zeelieden in dienst van de Herbert,<lb/>
die dat wensten, maar wél den Nederlander Frederik Witvogel ; opsomming van<lb/>
geschriften, o.a. naar aanleiding van voorstellen van Van Reede, waaruit van onenigheid<lb/>
tussen M. Pit, Camphuys, Hurdt en Van Hoorn blijkt; Schaghen schreef 20 sept.<lb/>
aan de Hoge Reg., daar komt een passage in voor, die
<lb/>
»</remark>
<para>- U Hoog Ed.e ook sal doen verbaest en verstelt staan, w^ant indien soo<lb/>
</para>
<para>gemackelijk en met de minste w^enk in sijn voornemen soude konnen worden gestut<lb/>
en tegengegaan een Commissaris, versien met soo groote magt en authoriteyt, als<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De Nicholas was inderdaad een uit Amerika gekomen boekaniersschip onder kapitein<lb/>
John Eaton. Men vgl.
<emph>Brethren,</emph> p. 89-105, waar ten onrechte wordt gezegd, dat men in jan.<lb/>
1689 in Cheribon kwam. De verkoop van het schip is een nieuw gegeven.<lb/>
</fnote>

<pb n="73" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0073"/>
<para>U Hoog Ed.e aan [den] Heere Van Rheede hebben gelieve te defereren, wat isser<lb/>
dan veel te verwagten van een commissaris, die door dese vergadering word aangestelt?<lb/>
En wat zal den Gouverneur-Generael veel uytregten met sig te vermoeyen<lb/>
ontrent het naspeuren en ondersoecken niet alleen van veele gepleegde, maar nog<lb/>
dagelijx gepleegt werdende valsche practiquen en ontrouwheden, dewelcke den<lb/>
staat van d’E. Comp.e soo geweldig drucken en (God wil verhoeden) nog eyndelijk<lb/>
sullen doen te gronde gaan? ’tWelk den Gouverneur-Generael soodanig voor sigselven<lb/>
hebbende gesegt, soo mag hij ook wel lijden, dat de heeren raden ofte eenige<lb/>
derselve van een ander gevoelen zijn en haar daarmedt niet en comen t’conformeren,<lb/>
nog ook niet met sijn sentiment omtrent verscheyde voorgevallene bedeckte en verwaarloosde<lb/>
zaken, daarvan hij nu maar alleen eenige bij notitie zal aan voeren,<lb/>
namentlijk :<lb/>
</para>
<para>het vercoopen van goederen en coopmanschappen uyt Comp.8 negotiepackhuysen<lb/>
buyten publique venditie ;<lb/>
</para>
<para>het af- en aanschrijven van de op intrest staande capitalen, alsmede ’t ontfangen<lb/>
en weder af betalen van intrestpenningen buyten kennisse van den GouverneurGen.1;<lb/>
<lb/>
</para>
<para>het te cort gecomene op de administratie van den nu nog ledig lopenden en<lb/>
genoegsamen onbequamen ondercoopman Harmen van Doeyenburg
<super>1)</super> in ’s Comp.8<lb/>
graanmagazijn ten bedrage van 36590 guldens;<lb/>
</para>
<para>het verstrecken en vercoopen van dranken en andere wharen uyt ’s Comp.8 maguazijn<lb/>
;<lb/>
</para>
<para>het doen van behoorlijke reecq. en verantwoording van ’tselve provisiemagu<lb/>
azijn onder de administratie van den ondercoopman Joannes Verhaven, die<lb/>
nu overleden is ;<lb/>
</para>
<para>het opnemen en doen van reecq. wegens ontfange ’s Heeren geregtigheden ten<lb/>
bedrage van 45693 rx. ofte 137079 guldens;<lb/>
</para>
<para>het invorderen van de schulden en agterstallen bij de Batavise logieboecken,<lb/>
sooveel als geschieden kan en insgelijx van de debiteuren bij de Batavise negotieboeken<lb/>
;<lb/>
</para>
<para>het doen van reecq.e wegens opgebragte oncosten door den capiteyn Jan Ruys<lb/>
op sijn togt in ’t agterhalen van den Moorsen priester Seegh Joseph, zijn ondeckte<lb/>
goud- en zilvermijn terzelve tijt, item aangaande de revisie, die tegens hem door den<lb/>
advocaat-fiscael van India is versogt ;<lb/>
</para>
<para>wegens de slordige handeling met de middelen der weesen in Banda, alsmede<lb/>
het ophouden van ’t schip Sumatra, na Ternaten gedestineert, daar de Heeren<lb/>
Principalen nader berigt en satisfactie van eysschen;<lb/>
</para>
<para>de tegensparteling en onwilligheyt der oude ofte gewesene heemraden om aan<lb/>
onse daartoe gestelde gecommiteerdens van hare administratie de vereyste<lb/>
reecq.e te doen ;<lb/>
</para>
<para>het herwaarts senden van den overgroote en ongeëyste quantiteit onleverbare<lb/>
stock- ende poeyerzuyker van Japara, na gesegt word aldaar ten meerendeele<lb/>
ingeruylt tegens particuliere amphioen ;<lb/>
</para>
<para>
het drijven van den particulieren handel in tgemeen en off zulx door de Regeringe<lb/>
alhier, als ’t met ernst gemeent wierd en de officieren der justitie hare officie wel en<lb/>

<fnote ref="1">Harmen van Doeyenburg werd in oct. 1678 als onderkoopman in het graanpakhuis<lb/>
geplaatst, in juni 1681 was hij wijkmeester te Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="74" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0074"/>
na behoren waarnamen, soude konnen worden belet, alsmede off de fiscaals door ’t<lb/>
confereren der facturen souden konnen weten, off de scheepen voor d’E. Comp.e<lb/>
haare volle ladinge in hadden, dan off se wanladen off met particuliere goederen gevult<lb/>
waren en dienvolgende, wat actie haar uyt ’t een off ’t ander gebooren soude zijn ;<lb/>
</para>
<para>aangaande het nog onafgedane proces tussen den heer fiscael mr.r Gualter<lb/>
Zeeman en den coopman Willem Sabelaar1), resident tot Palemb.n, wegens<lb/>
ongemene onderwigten op de van daar ontfangene peper en ook, hoe het met de<lb/>
overscheping van deselve in de vertreckende schepen na China is toegegaan ;<lb/>
</para>
<para>het waarnemen van de vergaderdagen ter behoorlijker tijt ende uure alsmede<lb/>
het ordinair avondgebet;<lb/>
</para>
<para>het verkiesen van persoonen van verdiensten, ervarentheyt en bequaamheyt<lb/>
tot vacant vallende ampten en bedieningen en geen recommandanten ofte gunstelingen<lb/>
; -<lb/>
</para>
<para>(
- voorts
- )<lb/>
</para>
<para>
- het aanstellen van een ofte meer commissarissen over het poinct van<lb/>
mesnage in plaats van de heer Rijkloff van Goens, die deselve hatelijke bediening<lb/>
het voorleden jaar wel aangenomen, dog dienaangaande niets te voorschijn gebragt<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Van Goens vertrekt met de Oosterland naar patria; de raad van justitie Bitter is<lb/>
weer in ongenoegen mei zijn vrouw , wat veel last geeft; Soolmans is na een val van zijn<lb/>
paard in juni ernstig ziek; 20 aug. werd Jeremias Coesaert definitief tot visitateurgeneraal<lb/>
benoemd; de boekhouder -generaal Daniël Braams vertrekt wegens ziekte naar<lb/>
palria als commandeur der 6 retourschepen; andere repatriër enden, w.o. gratis 5 kinderen;<lb/>
Joan van Hoorn is dankbaar voor zijn benoeming tot ordinaris raad van Indiè;<lb/>
de raad-extraord. De Bever en kwam 31 juli met de Oosterland aan, Padtbrugge kreeg<lb/>
ook die rang, hij is zwaar ziek, zo mede de reeds overleden Casembroot en Iluysman;<lb/>
personalia<lb/>
»</remark>
<para>Voor de gunst, die U Hoog Ed.e hebben believen te bewesen aan den persoon<lb/>
van Casparus van Gegeleven
<super>2),</super> zijnde des Gouverneur- Generaels stieffvaders<lb/>
susterssoon, blijft hij eerbiedig dankbaar.<lb/>
</para>
<remark>«Verschijning op 23 nov. van een gezant uit Bima; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 33 r</ref>. 14 v.o. tot p. 34 r. 13, men voege r. 9 toe na heyligen : Conink; de Wiltschut in<lb/>
Silebar
<lb/>
»</remark>
<para>
- met ende benevens de afgesondene des Coninx van Bantam niet<lb/>
hadden connen uytregten en d’Engelse met haar nieuw becomen secours van<lb/>
militairen meester geworden waren van alle de peper, dog die haar ock door het<lb/>

<fnote ref="1">Willem Sabelaar was in onderkoopmansrang febr. 1681 resident te Palembang, jan.<lb/>
1682 opperhoofd aldaar, sinds sept. in koopmansrang tot in 1685, in aug. van dat jaar grootkassier<lb/>
van het kasteel Batavia, juli 1696 wegens indispositie uit de V.O.C. dienst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Casparus van Gegeleven was nl. als onderkoopman in dienst genomen.<lb/>
</fnote>

<pb n="75" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0075"/>
sterven van een groot getal volk dier genoeg quam en vervolgens ook zoude komen<lb/>
te staan.<lb/>
</para>
<remark>«Volgens den boekhouder Van Bergen zou geen Europeaan er kunnen leven;<lb/>
6 dec. kwam de Nieuwlant met een brief van 4 maart uit pairia
, waarin niets staat over<lb/>
de wijze, waarop men moet optreden tegen de Engelsen op Sumatra<lb/>
»</remark>
<para>Schijnende de geheele werelt nieuw met een vooroordeel ingenomen te hebben,<lb/>
dat se alomme door d’onse werden verongelijkt, wanneer wij ’s Comp.8 soo dier<lb/>
vercrege voorregten comen te maintineren en haar niet alles toelaten, wat se voornemen,<lb/>
en in willigen, wat se ons soo onbeschaamt en tegen alle regt ende reden<lb/>
comen te vergen, haar latende voorstaan, dat wij om haar gebrek te vervullen selve<lb/>
gebrek behoorden te lijden en haar te versien van ’tgeene buyten ondienst van d’E.<lb/>
Comp.e niet en kan worden gemist, even alsoff wij gehouden waren alhier voor haar<lb/>
aan te houden een magazijn van scheepsbehocften.<lb/>
</para>
<remark>«Hun schip Rosé kwam 7 dec. ter rede, dat hoge eisen stelt, de bemanning mag niet<lb/>
verder dan de boom komen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo die van ’t schip de Herbert - aldaar soo nu en dan niet<lb/>
weynig de pijpen hebben gestelt, aan lant gecomen sijnde met moortgeweer en<lb/>
geladene sackpistolen, die se ook op een van onse stierluyden hebben gelost en<lb/>
waarujd; dan sware ongelucken souden konnen ontstaan, daar sij dan almede haar<lb/>
voordeel uyt souden tragten te trecken.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert 8 maart werd slechts voor
/. 4972 aan particuliere goederen aangehouden;<lb/>
meegezonden administratieve bescheiden; voor 67256 rsd. aan wissels op pairia werd<lb/>
uitgegeven, w.o. 22000 van Braams; naar Amsterdam vertrekken de C aster com en de<lb/>
Spierdijk, carg. resp. f. 418084 en
/. 329497, naar Middelburg de Schelde,
/. 312706<lb/>
en de Oosterlant,
/. 515385, naar Hoorn de Honsholredijk,
/. 256809, naar Enkhuizen<lb/>
de Quldewagen,
/. 133397; naar Amsterdam ging uit Coromandel de Alkmaar,<lb/>
/. 564679, uit Bengalen Den Helder,
/. 500000, uit Ceylon Princelant,
/. 400000, voor<lb/>
Middelburg uit Ceylon het Landt van Schouwen,
/. 600000, voor Delft uit Bengalen de<lb/>
Voorschoten,
/. 350000, uit Coromandel voor Rotterdam de Croonenburg,
/. 350272;<lb/>
men hoopt met de naschepen mee tot 5 miljoen gulden te komen; de 6 schepen uit<lb/>
Batavia vervoeren vnl. zijde, f. 717525, textiel, peper f. 182396, kruidnagelen
/. 110400;<lb/>
hel onverkocht blijven in Japan van 6 ton aan goederen, waarop 50% winst verwacht<lb/>
werd, was een zware slag, terwijl in Perziè en in Golconda de handel ook stil ligt;<lb/>
Camphuys wilde de wissels niet blindelings tekenen en werd op zijn verzoek door de<lb/>
Regering van dat werk geëxcuseerd; Hurdt meldt, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- omtrent de sestigduysent rd.rs van des h.r Van Goens middelen<lb/>
weder onder de magt en bewaringe van d.E Comp’c gebragt zijn om, waar het<lb/>
mogelijk, Sijn Edeltheit *) hierdoor eenige gerustheyt en dispositie toe te brengen<lb/>
tot ’t tekenen der resterende onderhandse wisselbrieven.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De Gouv.-Gen.<lb/>
</fnote>

<pb n="76" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0076"/>
<remark>«Camphuys en Hurdt zijn het in vele zaken oneens, o.a. over hel indienen van<lb/>
adviezen der raden over de questie der wissels, Camphuys verklaart aangaande de<lb/>
gelden van Van Goens, dal ze
<lb/>
»</remark>
<para>
- weder onder de bewaringe en magt van de E. Comp.e gebragt waren.<lb/>
Daarbij zal U Hoog. Ed. klaarlijk blijken, dat se daar al buyten en verduystert sijn<lb/>
geweest en buyten twijffel ook gebleven souden hebben, indien den GouvemeurGenerael<lb/>
soo gereet ware geweest om wisselbrieven te tekenen als andere om geit<lb/>
per wissel op een slinkse ofte sinistre wijse over te maken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 34 r</ref>. 14 tot slot; de Waalstroom vertrok 3 juli met carg.<lb/>
van
/. 63704 uit Siam naar Japan; de toestand in Siam is nu wal beter<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>