<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="77"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, Schaghen, De Saint-martin, De Beveren; Batavia, 28 februari 1687"/>
<meta key="rawdate" value="28 februari 1687"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1687"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="28"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, Schaghen, De Saint-martin, De Beveren"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Joan van Hoorn, Nicolaas Schaghen, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren"/>

</header>
<body>
<pb n="77" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0077"/>
<head>XII. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
MARTEN PIT, JOAN VAN HOORN, NICOLAAS SCHAGHEN,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN EN GERARD DE BEVEREN, BATAVIA 28<lb/>
februari 1687.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1308,fol.1015-1199.</folio>
<remark>«De retourvloot was pas 4 jan. buiten Straat Sunda en 20 jan. op 13° 5'; thans<lb/>
gaan de fluit Turkse Post naar de Kamer Amsterdam en de Zuidbeveland naar Zeeland;<lb/>
uit patria kimmen 19 dec. de St. Martensdijk van Zeeland, 28 dec., 30 dec., 7 en<lb/>
8 jan. de Cortgene, Silversteyn, het Duyfje en
<ref>’s </ref>Lands Welvaren van Amsterdam,<lb/>
met brieven van 4 maart tot 11 mei ; 8 febr. vertrok de St. Martensdijk naar Amboina<lb/>
met carg. van f. 56292 , vnl. textiel en provisie, 25 febr
. de Sumatra met carg. van<lb/>
f. 160356 en den nieuwen gouverneur Dirk de Haas; de er aanwezige contanten ad<lb/>
f. 167370 worden geacht voldoende te zijn, waarom aan de eis van nog 70000 niet is<lb/>
voldaan; rijst en militairen werden er niet geëist; de van daar opgezonden kapitein<lb/>
Jan de Moor dient nu in Bantam; 4 predikanten werden in Amboina geëist, maar<lb/>
slechts ds. Cornelis van Brussel is beschikbaar, die van krankbezoeker opklom<lb/>
»</remark>
<para>
Den predicant Frai^ois Valentijn
<fref ref="1"/> , seer ijverig in den dienst mitsgaders de<lb/>
aanlering der talen sijnde, is na ouder gewoonte de gagie van kondert guldens voor<lb/>
sijn lopend verband toegelegt. Om de laatdunkentheyt der Europise leermeesters<lb/>
- hebben wij naar Amboina gelast Europeïse meesters voor Nederlandse<lb/>
kinderen ende inlanderen tot institutie der inlanders te gebruyken en aan te queken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1019r-v.</folio>
<remark>«De Sula-eilanden met de 43 militairen, die er zijn, worden onder het gouvernement<lb/>
Ternate gesteld, slechts bij uiterste noodzaak mag Amboina er zich mee bemoeien,<lb/>
de Koning van Ternate is ontstemd over het er aanstellen van andere hoofden<lb/>
»</remark>
<para>Ons sijn verleden jaar vele klagten toegecomen van de camaarse1
<fref ref="2"/>  orangkayen<lb/>
en de andere, mindere, luyden over den nieuwen ende assiduelen arbeyt, die men<lb/>
baarl. sonder mondkost of geit daarvoor te geven oplag, voornamentl. omtrent bet<lb/>
graaffwerck der ringgragt rontom de stad ende d’aerde borstweer mitsgaders de<lb/>
verleyding van de revier den Eliphant in de Waytomme met al ’tgene daar verder<lb/>
aan dependeert.<lb/>
</para>
<remark>«De Haas moet dit onderzoeken en zo nodig voor het werk betalen; de nieuwe<lb/>
buskruitmolens leveren veel op, zodat men van Amboina 60000
<ref>&lt;5? </ref>naar Makassar kan<lb/>
zenden en de Molukken en Banda voorzien; is er nog meer, dan moet het in de kruitkamers<lb/>
naar Batavia gezonden worden<lb/>
»</remark>
<para>
Om de redout aan de pas Baguale, die nu al opgemaekt sal sijn, hebben wij<lb/>
beter geagt een kleyn veltschansje met vier halve bolwercken te laten maken dan<lb/>

<fnote ref="1">Van den bekenden predikant Fran^ois Valentijn, den schrijver van Oud en Nieuw<lb/>
Oost-Indien vindt men een uitvoerige biografie in
<emph>Encyclopaedie</emph> IV, p. 501-508.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier worden bedoeld de hoofden van de kamer, de hoofden van de dorpen, die in<lb/>
Amboina recht hadden door den gouverneur als raadgevers te worden opgeroepen.<lb/>
</fnote>

<pb n="78" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0078"/>
een hoornwerck
<fref ref="1"/> , sooals men daar al in concept gehad had. De redouten op<lb/>
Ourien ende Assaloulo hebben wij toegestaan van steen te laten maken, indien<lb/>
d’inlanderen bij hare presentatie blijven van het op hare kosten te willen doen om<lb/>
alsoo van de jaarlijxe reparatie der houte vesting, waartoe sij vele vrugtboomen<lb/>
omhacken moesten, be vrijt te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Evenzo op Caybobo; men zal Victoria als hoofdkasteel houden; men moet zich<lb/>
im Amboina stipt houden aan de plakaten tot wering van „ schadelijke natiën
” als<lb/>
Makassaren, Javanen en ook Butonners; moemagels zijn gelukkig niet bruikbaar voor<lb/>
het planten elders; vernomen ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sij meest van de vogels opgepikt werden, wanneer men desel ve<lb/>
maar aan de boomen verwaarloost ende vanselffs laat afvallen ende dat de resterende<lb/>
in weynig dagen op d’ aarde verdorren ende niet uytschieten kunnen.<lb/>
</para>
<remark>«Hier behoeft dus niets aan te worden gedaan; 28 jan. vertrok naar Banda de<lb/>
Naardermeer, carg. van f. 21523, met last te Makassar in te nemen 100 last rijst,<lb/>
25 febr. de Nieuwland met f. 144819, w.o. 25000 rsd., 3 kleine schepen staan nog te<lb/>
volgen; de secundes van Amboina en Banda, Willem Bastink en Hendrik Crudop<lb/>
ruilen van plaats; de lastige burger Aart Antlionysz. moet zijn vee van Rosingain halen<lb/>
en zich meer inspannen voor zijn perk op Neira; daar de V.O.C. koeien op Neira geen<lb/>
melk geven, mogen er tien naar Lonthoir worden over gebracht; daar de 3 vendrigs er<lb/>
,, natgierig” zijn , is de luitenant David Gerlits naar Banda gezonden ; tot fiskaal werd<lb/>
er Gijsbert van Rijkel benoemd, daar de voorlopig aangestelde Joannes Blusé al sinds<lb/>
1677 een tekort van f. 8971 te verantwoorden heeft; men kon Banda, dat 200 militairen<lb/>
eiste, er slechts 50 zenden; ds. Carolus Mant eau wegens dienstweigering opgeroepen om<lb/>
naar patria te gaan; als proef aan den burger Thomas Hardekop toegestaan verse noten<lb/>
te confijten; van de 4 vaartuigen te Ternate moeten er 3 te Batavia hersteld, het vierde<lb/>
gesloopt worden; twisten tussen de Alfoeren, onder Ternate en Tidore staande<lb/>
»</remark>
<para>d’Armeringe van 15 a 16 corre-corren, die den Tidorees daarop hadde gedaan,<lb/>
braverende daarmede de strant van ’t eylandt Ternaten ende dat op sobere voorwendingen,<lb/>
die geen fondament hadden, soude wat hoog geloopen hebben, indien<lb/>
hij op de vermaninge van den gouvern.r en raad desel ve niet ten eersten weder thuys<lb/>
hadde geroepen en beloften gedaan van alles aan ’t goetvinden onser gecommitteerdens,<lb/>
die hem stonden toegesonden te werden, te sullen defereren.<lb/>
</para>
<remark>«Het is nodig,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe eer, hoe liever Mangindanauw te laten besoecken en ondertus-<lb/>
schen nauwkeuriglijk te vernemen, wat d’ Engelse met hun verschijninge in ’t begin<lb/>
van a.° pass.° ginder mogen gedaan off bedongen hebben.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Hoornwerk, buitenwerk van een vesting, nl. een gebastioneerd front, rechts en links<lb/>
afgesloten door een rechte vleugel.<lb/>
</fnote>

<pb n="79" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0079"/>
<remark>«De twisten tussen de Vorsten van Sangihe zijn door den gouverneur te Temate<lb/>
bijgelegd; ze gingen naar huis
<lb/>
»</remark>
<para>
- behalven Philip de Antonseca, goegoegoe van den Conink van<lb/>
Taroena, die, van oproer en quade machinatiën zijnde overtuygt, was goetgevonden<lb/>
na Batavia over te senden om verder westwaart na Ceylon of de Caab te verbannen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1036v.</folio>
<remark>«Toeneming van het Christendom daar, maar ds. De Leeuw wil repatriëren;<lb/>
zwaarmoedige gedagten
” van Radja Palakka<lb/>
»</remark>
<para>
Dese fantasije voort quam van sekere brief, door de gewaande heylige en<lb/>
opgeworpe Conink van Manincabo, genaamt Jang de Pertuan geschreven, gelijk wij<lb/>
ook nader meenen te hebben ontdeckt uyt de papieren en brieven, die d’onse in de<lb/>
revïere van Toelongbauwa met de veroveringe zijner vaartuygen zijn magtig<lb/>
geworden, - onder welcke geschriften gevonden sijn verscheyde brieven,<lb/>
aan dese en gene Vorsten geschreven, haar vermanende tot wederoprigtinge der<lb/>
vervalle Mahumetaans religie, alsoo hij door sijn prophetische geest ontdeckt<lb/>
hadde, dat de werelt ten eynde van haar loop gecomen was, met veele andere<lb/>
zotternijen meer, die evenwel bequaam sijn om ingressie te nemen in de gemoederen<lb/>
van de superstitieuse Oosterlingen ende Mahumetisten, gelijk het gebleken heeft aan<lb/>
Radja Bone, die in goeden ernst den president vroeg, off de werelt haest vergaan<lb/>
soude.<lb/>
</para>
<remark>«De Regering liet hem de nederlaag van Jang di Pertuan weten en zond hem de<lb/>
verzochte chirurgijn en medicijnen; de Naardermeer bracht carg. van f. 74187, vnl.<lb/>
textiel, naar Makassar, waar men nog 30713 rsd. aan contanten had; 70 militairen ter<lb/>
aflossing derwaarts gezonden; 25 febr. vertrokken naar Timor de Negombo en de<lb/>
Doradus met het nieuwe opperhoofd, schipper - nu koopman- Aart Verlioeve, die daar<lb/>
gezien is, en carg. van f. 34508, w.o. 4000 rsd.; vorige opperhoofden waren vaak particuliere<lb/>
handelaars en lui,
<lb/>
»</remark>
<para>
- schijnende die afgelegen hoeck ende die soete meestersz.
<fref ref="1"/> , die sij<lb/>
buyten hare palen hebben toegeëygent, in haar te hebben gebragt een trage laffigheyt,<lb/>
asende op een goddeloos voordeel tot coste van het goet en bloed der landsaaten<lb/>
ende daardoor oorsaeke zijnde van veele onlusten ende oorlogen, die daar<lb/>
ontstaan sijn en somwijlen Comp.8 respect dermaten geëngagieert heeft, dat wij niet<lb/>
hebben connen nalaten middelen te suppediteren tot nederlegginge van soodanige<lb/>
beroerten, daar sij almede haar voordeel bij hebben weten te doen.<lb/>
</para>
<remark>«De secunde Willem Tange was oorzaak van de twisten op Roti, daarom zal den<lb/>
malcontenten nogmaals vrede worden aangeboden, Sengadji Dassy zal daarbij mede<lb/>
bemiddelen, de militairen zullen nog niet naar Banda worden doorgezonden; 20 dec.<lb/>
kwam de Pepertuin met carg. van 2369 picol peper, waard f. 31490, van Palembang,<lb/>
terwijl men vandaar 25 nov. de Opmeer met 1784 picol, waard f. 23865, naar Malakka<lb/>
zond; er is nog 2000 picol in het pakhuis en 3500 bij de opkopers<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Meesterschap, in de zin van: heerszucht.<lb/>
</fnote>

<pb n="80" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0080"/>
<para>De bepaggering van de logie met rijpe boomen en goelamhouten was nu volbragt<lb/>
ende dito logie weder opgereddcrt en bruykbaar gemaekt.<lb/>
</para>
<para>Den Konink was veel sieckelijk en door sijn hoogen ouderdom bijna kints<lb/>
geworden, waarom de grooten, speciael. Pangiran Diepa en Mancaboemi, grooten<lb/>
debvoiren aanwenden om Pangiran Depatty bij ’t leven van den Conink op den<lb/>
tliroon te stellen, waartoe in korte wel apparentie was.<lb/>
</para>
<para>Van Sousang <fref ref="1"/>  was op Palembang gebragt seker toepas, genaamt Jan Andriesz.,<lb/>
geboortig van St. Thome. Desen had volgens zijn seggen eenigen tijt bij d’Engelse<lb/>
voor matroos gedient en van haar op sijn instantig aanhouden om betalinge van<lb/>
sijne verdiende gagie op Sousang aan land geset, rapporteerende, hoe omtrent twee<lb/>
maanden geleden met een Engels schip, genaamt de Roos, aan Poulo Farel
<fref ref="2"/>  en<lb/>
met desselffs fluyt in Jamby was geweest, alwaar dien Conink d’Engelse met veel<lb/>
caresse magnificq had onthaelt en haar geaccordeert de logie weder op te bouwen,<lb/>
alsmede vrije commercie verleent op dien voet, als voor desen daar hadden genoten,<lb/>
waarvoor sij den C.° 3 kisten buspoeder hadden vereert.<lb/>
</para>
<remark>«Te Permissang is voldoende provisie; de Sultan van Djambi heeft op zijn tocht<lb/>
naar het binnenland
<lb/>
»</remark>
<para>
- de arme peperboeren soodanig geplaagt en gestroopt, dat op het<lb/>
simpel gerugte van sijn tweede optogt (die tot heden geen voortgaan heeft genomen)<lb/>
weder wel 200 huj^sgesinnen uyt de rivier Tambessy naar de Palimb.se zijde<lb/>
sijn gevlugt. Gedurende den optogt van desen Vorst wierd door sijn Koninginne<lb/>
Ratou Tenga een kloeck vaartuyg en door haar toedoen nog 2 andere dito’s onder<lb/>
den befaamden zeerover panglima Teco toegerust om desel ve, naar gissinge volladen<lb/>
met 500 p.1 peper, na Siam te laten afsteken, versoekende Haar HJ door den<lb/>
Pangiran Monco Pradja
<fref ref="3"/>  en de sabandaren daartoe onse toestemminge, -<lb/>
</para>
<remark>
«- waarbij men zich ten onrechte beriep op art. 3 van het contract van<lb/>
 20 aug. 1681, de V.O.C. nam 338 picol uit éen vaartuig tegen betaling en verrekening<lb/>
met oude vorderingen over a 4 rsd. het picol, de beide andere vertrokken; de Vorst is<lb/>
niet bereid peper naar Batavia te zenden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat Riauw veel nader en gereder legt als Batavia, alwaar men ook<lb/>
meerder prijs voor de peper ontfangt. Daarenboven is desen armen Prins niet<lb/>
magtig een vaartuyg met peper bijeen te brengen, hebbende daarbij ook geen<lb/>
gedult om soo lang naar sijn geit te wagten.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is Sungsang, vgl. dl. IV, p. 801, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Pulau Berhala, vgl. dl. I, p. 597, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pangeran Mangkupradja, Djambische grote, in 1683 een der beide gemachtigden<lb/>
tot het sluiten van vrede met Palembang.<lb/>
</fnote>

<pb n="81" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0081"/>
<remark>«Hij verkoopt, zodra er een 10 picol bijeen of op komst is, a contant ; verandering<lb/>
zou kunnen ontstaan door:<lb/>
»</remark>
<para>
- den dreygende oorlog van Paducca Radja van Johor ter saecke van<lb/>
het stroopen en zeeroven der Jambinesen, die eenige maanden herwaarts onder<lb/>
’t gebied van Johor en selffs binnen sijne havens een redelijk getal menschen hebben<lb/>
gestolen, om welckers restitutie den Johorees aan den Jambise Sultan heeft geschreven,<lb/>
ten eynde hem sijne onderdanen in korte sal hebben te verlossen en toe te<lb/>
senden, mitsgaders te voldoen den nog resterende 7000 r., dewelcke Jambi volgens<lb/>
’t laeste gemaeckte vredenstractaat nog ten agteren staat, bedragende nu tesamen<lb/>
met de verschene intresten een somme van 10000 r.<lb/>
</para>
<para>Dese dreygementen schijnt den Jambisen Sultan Hingalaga weynig teagtcn,<lb/>
wel meest (naardat alvoorens dese schuit komt te ontkennen, zeggende die door<lb/>
den overleden Konink van Johor hem t’eenemael te sijn geremitteert) omdat sig nu<lb/>
vind versterkt met 4000 Manicabors, zoo mans, vrouwe als kinderen, die alle met<lb/>
70 stx. alderhande zoort van vaarteen
<special>Uyt</special> den treyn van Jang de Pertuan onder<lb/>
de hooffden Intje Amar, nachoda Jangot, nachoda Bongsoe en panglima Jabar<lb/>
aldaar verschenen sijn, hebbende den Sultan haar op een cleyn contract als<lb/>
vrunden aangenomen en landbesitting vergunt.<lb/>
</para>
<remark>«Vrees voor deze rovers zal de Djambinezen van sluikhandel afhouden; de kapitein<lb/>
van de Rosé kwam 24 dec. te Djambi,
<lb/>
»</remark>
<para>
- versoeckende na ’t overlevere van een kleyn vaderlands geschenk om<lb/>
vrije commercie als voor desen in Jamby te mogen erlangen. Desen coopman met<lb/>
sijn 2 mackers heeft den Sultan di[g]t aan sijn hoff in een stene huys gelogeert, niet<lb/>
willende hem permitteren om naar sijn boort te varen, maar gelast sijn medegebragte<lb/>
capitael aen lant te ontbieden en met sijn volk in zijn rijk te verblijven,<lb/>
sooals ook is agtervolgt, zijnde dat scheepje, naar 11 dagen daar ter rheede gelegen<lb/>
te hebben, weder naar Bancaoulo gezeylt, binnen dien korten tijt in alles niet<lb/>
meerder (naar onse beste kennisse) tersluyk als 300 p.ls peper a 5 re. ’t picol<lb/>
contant bemagtigt hebbende. Den geseyden Eng.8 coopman was van geen coopmanschappen,<lb/>
alleenlijk met 3 kisten geit voorsien.<lb/>
</para>
<remark>«Protest van het V.O.C. personeel, de Sultan verklaart slechts hun schuld aan hem<lb/>
te willen innen, maar hij handelt anders; de V.O.C. zal binnenkort wél tegen hem<lb/>
kunnen optreden<lb/>
»</remark>
<para>
Aldaar liep een gerugt, dat Pangeran Aria met ’s Coninx jongste suster stond<lb/>
te trouwen, waarom het albereyts gesloten huwelijk tusschen sijn gemelten suster<lb/>
en een soon van de grooten van Jambi weder was vernietigt. Dit huwelijk zou naar<lb/>
haar oordeel niet seer avantagieus voor de Comp.e sijn, uyt vreese dat de Palimbangse<lb/>
peper alsdan door d’Engelse (die in Jamby haar competentie niet konnen<lb/>
vinden) almede sterck sal gesogt en van daar uytgevoert werden, te meer indien<lb/>
haar logie op Jamby mogen behouden en sij gewoonelijk de peper hooger als de<lb/>
Comp.e komen op te copen, alsmede dat desen Sultan en Pangiran Aria (beyde de<lb/>
Comp.es wars en tot nieuwigheden genegen) arglistigh genoeg sijn om dit soo in<lb/>

<pb n="82" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0082"/>
’t werck te stellen. Ook stond daar te vresen, dat de sluyk- en lorrendrayerijen<lb/>
over den landweg door de bovenlanden mede wel ingevoert mogte werden, hebbende<lb/>
d’ Engelse over weynig dagen sekere ’s Coninks brieven naar Bancaoulo aan den<lb/>
capiteyn moor door dien weg aldaar overgebragt.<lb/>
</para>
<para>Den zeerover Kiay Demang Kitchil is aldaar met groote reputatie bij sijn<lb/>
meester geretoum.1, medebrengende een partij arme menschen tot buyt, bij hem<lb/>
in de Straet van Malacca omtrent Pera, Dilly, Aetchin en elders gerooft, die aldaar<lb/>
ook tot slaven sijn verkogt. Desen zeerover had ook meest de robuste Saletters<lb/>
oproerig en gaande gemaekt, invoegen die, in stede van visneringe, haar nu in ’t<lb/>
zeeroven quame te oeffenen, ’twelck den Sultan met veel behagen haar toelaet,<lb/>
omdat hem tellekens een goede portie uyt den gestolen buyt aandelen.<lb/>
</para>
<para>Het gevaar voor onse besetting aan de revier Compé wierd bij haar seer<lb/>
geapprehendeert, te meer omdat den Conink bleef f weygeren eenige Jambineesen<lb/>
(volgens voorige beloften) daarbij te voegen.<lb/>
</para>
<para>De apparentie tot een oorlog met Palemb. was groot, wesende den Conink<lb/>
gantsch niet genegen dit jaar gesanten herwaerts te senden, seggende volmondig<lb/>
sijn regt liever met ’t swaert te willen gaan maintineren, in welk geval desen<lb/>
Konink den Johoorse Paducca Radja mede daartoe sal tragten te disponneeren off<lb/>
ten minsten ditmaal doen rusten om tegens Jamby niet te beginnen. Hij toonde<lb/>
sig tegen den Johorees geheel anders als voor desen en seer vrundelijk, hem in sijn<lb/>
laetste schrijven sijn vader noemende, met veel andere sagte strelende woorden en<lb/>
eerbe wij singe. Dit heeft sooveel op desen zeevoogt Paducca Radja geopereert, dat<lb/>
sig met des Coninks antwoort, rakende de Jambyse schuit van 10000 r. (hiervooren<lb/>
gemelt), als hem sijn geroofde onderdanen maar wierden gerestitueert, heeft laten<lb/>
vergenoegen.<lb/>
</para>
<para>Voor den Comp.8 residentie op Jambi waren d’onse soo seer niet meer becommert<lb/>
als voor desen, omdat den Conink (ingeval hij uyt desperatie van sijn ledige<lb/>
beurs onse logie somtijts wel soude hebben geplond.1) nu bever op d’Engelsen soude<lb/>
aanleggen, omdat, soo weynig magt in India hebbende, haar soo niet konden<lb/>
resenteeren, daar integendeel de Comp.e bij haar redoutabelder werd aangesien.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1053r— 1055r.</folio>
<remark>
«Men is weinig geneigd hem buskruit te leveren; er werd zeer weinig peper<lb/>
geleverd
, o.a. omdat de particulieren ze liever aan meer betalende sluikhandelaars dan<lb/>
 aan de V.O.C. leveren
,<lb/>
»</remark>
<para>- dervende - Kartisidana forte ferme wel sustineren, dat de<lb/>
</para>
<para>peper, met cygen capitael ingekogt, aan de Comp.e niet was gehouden te leveren,<lb/>
hebbende tot appuy de meergem. Coninginne Ra toe Tenga.<lb/>
</para>
<remark>«De Sultan heejt een 100 vaartuigen bijeengebracht<lb/>
»</remark>
<para>De principaelste grooten hadden de onse berigt, dat den Sultan binnen 40<lb/>
dagen sijn desseyn tegen Palimbang stilswijgende stond uyt te voeren, tragtende<lb/>
haar op ’t onversienste te bespringen en t’overvallen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Kartisidana, Djambischo peperhandelaar, die bij de V.O.C. in de schuld stond.<lb/>
</fnote>

<pb n="83" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0083"/>
<para>Versckeyde van de grooten waren tot het af pressen der bequaamste bovenlanders<lb/>
al opwaarts vertrocken, die men <fref ref="1"/>  binnen weynig dagen weder tegemoet zag,<lb/>
zullende Pangiran Dieta Mangala, ’s Coninx broeder, van boven met een partij<lb/>
volck in de Palimbangse bovenpeperlanden vallen en van daar, terwijl de vloot<lb/>
uyt ’t zee aancomt, met sijn magt nederwaarts sacken.<lb/>
</para>
<remark>«Vooral Minangkabauers zetten den Koning hiertoe aan<lb/>
»</remark>
<para>Pangeran Aria soude dan met de bovenlanders samenspannen, met welcke hij<lb/>
om Koninck te werden op de comst der Jambineesen haar soude bij springen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel te Djambi waarschuwde dut te Palembang; het heeft 1800 picol<lb/>
peper in voorraad; het uitvaren van vaartuygen is in Djambi verboden; het personeel<lb/>
wil den Koning oorlogvoeren afraden; de Hoge Regering raadde Paduka Radja aan<lb/>
zich hier buiten te houden; de Koning van Stam stond toe in Ligor
<lb/>
»</remark>
<para>
- buyten aan de kant van de rivier, ter plaatse daar d’oude
<fref ref="2"/>  gestaan<lb/>
had en vrij accomodabelder voor ons gelegen is, een van steen te mogen bouwen,<lb/>
zullende lang 60, breed 24, hoog 22 voeten wesen en van een steen dik.<lb/>
</para>
<para>
Vorders was er<fref ref="3"/>  een wrede massacre in twee distincte reysen aan eenige<lb/>
Macassaren gepleegt, die aldaar over eenige jaren na ’t veroveren van Macasser met<lb/>
hunne vaartuygen, vrouwen, kinderen eensdeels waren komen vlugten en gedurig<lb/>
door den Siamsen Konink met levensmiddelen sijn geadsisteert geworden, waarvan<lb/>
als hooft de broeder- off susterszoon van den bekenden overleden Crayn Cronron is<lb/>
geweest en naderhant anderdeels met een vaartuyg en slaven ter negotie sijn geadmitteert.<lb/>
Dan sulx is niet konnen volbragt werden als met een goede revengie op<lb/>
haar bestokers te nemen, daar se hun (nadat haar vrouwen en kinderen met eygen<lb/>
handen onbarmhertig eerst omgebragt hadden) soo manmoedig tegen hebben<lb/>
gekant, dat niet alleen een goet getal Siammers en daar eenige gequaüficeerde<lb/>
onder, maar ook drie Engelse als cap.n Coats, - die daar de Moren voor<lb/>
reecq. van de Siamse Majest.1 dees en gene geweldenarijen heeft aangedaan, eenen<lb/>
Henry Udal, cap.n, bescheyden geweest op ’t schip de Herbert, nevens een van<lb/>
desselffs stierlieden en ook den Francen coopm. De Rouan met drie nog van sijne<lb/>
landsl., die alle als vrijwillige onder ’s Coninx troepen hun hadden begeven, ter neer<lb/>
sijn geraekt en om ’t leven gebragt en alsoo die wrede daet betaelt hebben geset,<lb/>
onaengesien den Francen ridder mons.r Forbien<fref ref="4"/>  ’s Coninx militie als generael<lb/>
commandeerde, daar present sij geweest, daar se hun soo dapper tegen hebben<lb/>
gekant, dat men gelooffde, indien se in hunne furie, zooals begonnen, waren voort-<lb/>

<fnote ref="1">Er staat: dienen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Loge.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In Siam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Claude chevalier Forbin kwam als eskadercommandant met het Franse gezantschap<lb/>
in sept. 1685 naar Siam en trad daar als admiraal in dienst van den Koning. In vijandschap<lb/>
met Phaulkon geraakt, werd hij in 1686 ontslagen en naar Pondichery gezonden. Na Forbien<lb/>
is in de tekst het woordje die uitgevallen.<lb/>
</fnote>

<pb n="84" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0084"/>
gevaren, ’t casteel Bankok Sijn Ma j est.1 ontweldigt souden hebben, hoewel maar<lb/>
met een kleen getal, waarvan de verstrooyde nog dagel. opgespeurt en een sware<lb/>
dood wierden aangedaan en daaronder hunne papen levendig tot den hals toe in de<lb/>
aarde gedolven en alsoo om het leven gebragt, sonderdat wij alsnog weten om<lb/>
welke redenen.<lb/>
</para>
<remark>«De Perzische gezant in Siam vroeg 2000 toman of f. 85000 aan de V.O.C. te leen<lb/>
en passage via Batavia, wat is geweigerd, omdat hij het redelijke aanbod van den<lb/>
Koning van Siam afsloeg; in Siam is 968 bahar tin en 8600 picol sapanhout voorradig<lb/>
»</remark>
<para>
De France ridder Forbien - was, sonderdat men de reden daarvan nog<lb/>
wist, door de Siamse Konink van sijn generaelschap en vordere eerampten gedegradeert<lb/>
en, gegijselt, met een Frans schip, dat van Suratta daar was gecomen, na<lb/>
Poedecery versonden. ’t Engels opperh.1 m.r Herbin was na Madras en stonden<lb/>
d’andere zijner natie in korten hem te volgen, zijnden den C.° tegen deselve over<lb/>
hunne debauchies t’eenemael verstoort.<lb/>
</para>
<remark>«De Herbert zou er 15 Nederlanders uit Batavia hebben gebracht; Poets werd door<lb/>
den Keizer te Peking goed ontvangen en zou spoedig naar Fu-Tsjou terugkomen, waar<lb/>
de goederen goed werden verkocht, de peper d f. 32 het picol, alles volgens 1 en 28<lb/>
januari mei 2 scheepjes uit Macao ontvangen berichten; 4 jonken uit Amoy, een uit<lb/>
Canton te Batavia gekomen ; 19 dec. kwam Cleyer mei de Pijlswaart uit Japan,<lb/>
opgevolgd door Constantin Ranst; de hofreis duurde van 15 febr. tot 6 mei; men werd<lb/>
vriendelijk ontvangen, vooral door den heer van Firando, die eerste kamerheer werd en<lb/>
mei den heer van Arima Nagasaki had te visiteren, wat 11 juni, 6 sept. en 5 oct. plaats<lb/>
vond; de V.O.C. verzocht
<lb/>
»</remark>
<para>
- om boven de 300 kisten off 300000 taylen waardij e gelicentieert te<lb/>
mogen wesen uyt het overschot der waren zooveel nog te furneren, als tot voldoening<lb/>
van de ongelden en andere nootwendigheden, die men anders met contanten<lb/>
most voldoen, vereyst werd, en dat wij voors. 300 kisten in sijn geheel mogten vervoeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>’t Geen hij reets zijn cousijn en swager, beyde ordinaris rijxraden, gerecommand.1<lb/>
had en selfs verder aannam dierwegen, sooveel doenelijk sij, uyt een goede<lb/>
genegentheyt, die hij d’E. Comp.e nog toedroeg, ij ets goets bij den Keyser te<lb/>
bewercken.<lb/>
</para>
<remark>«Ook de aftredende gouverneur deed soortgelijke beloften, maar verwierf niets,<lb/>
integendeel, volgt ongeveer
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 489 r</ref>. 6 v.o. tot 490 r. 1 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Geen porceleyn is er voor ’t vaderlant ingecogt, vermits ’tselve met de curieuse<lb/>
geschilderde modellen, van U Ed.e Hoog Achtbaare ontfangen, geensints heeft<lb/>
geaccordeert en van de vereyste fijnte ook niet was, waarom het de backers aan de<lb/>
hand sij gelaten met recommandatie andere beter zoort voor het aanstaande jaar in<lb/>
voorraet te hebben.<lb/>
</para>

<pb n="85" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0085"/>
<remark>«123 jonken uit China zouden voor 1448172 taël of
/. 5068602 hebben aangebracht;<lb/>
onzeker is, of daarvan voor meer dan 600000 tael is verkocht,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo secreet is dat gehouden, omdat zij daartoe met eede en ’tsiappen<lb/>
van haar bloet hun hebben moeten verobligeeren en ’tgeen andere, die het eyland<lb/>
mede gefrequenteert hebben, strikt aanbevolen is niet te reveleren.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
- 38 kassen met Chineese porccleyn en rariteyten van aerdwerk, die<lb/>
daar niet mogen aangebragt werden, - in de baay uyt het water weer<lb/>
gevischt, die gepresumeert sijn ’t jaar bevoorens door eenige der vertrocke joncken<lb/>
met kennis der Japanders daarin gelaten te wesen om, wanneer sij weg zouden sijn,<lb/>
daaruyt weer opgehaelt te werden en in de stad te doen vercoopen, dog daarvan,<lb/>
niettegenstaande een nauw ondersoeck en de belooffde premie van 20 goude<lb/>
oebangs
<super>J),</super> zijnde, è, 7£ coebangs ijder, 1020 taylen off f. 3570. — , mitsgaders<lb/>
pardon aan de complicen, was nog niet ontdeckt.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Beschrijvingc II, I, p. 491 </ref>eerste alinea; Cleyer acht zich onschuldig aan<lb/>
het vervoeren in 1683 van particulier goed met de Princelant over Siam naar Japan;<lb/>
mogelijk zijn de schepen ter Westkust aangehouden om zo nodig tegen de Engelsen te<lb/>
kunnen optreden, die blijkens berichten uit patria zwaar bemand daarheen, vnl.<lb/>
Priaman, varen; de bondgenoten zullen de Kust moeten verdedigen<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde voors. plaatse voor U Ed. H. A. anders van dat belang wel, dat zij door<lb/>
haar van daar af ge wesen en onse regtmatige possessie gedefendeert mag werden, als<lb/>
wij maar om met haar in geen moeyelijkheden gewickelt te raken met eygen militie<lb/>
daaronder niet comen te ageren.<lb/>
</para>
<para>Dat zij eenig regt van eygendom bij opdragt van voors. plaatse bij gezegelde<lb/>
brieven van den Conink aldaar al drie jaren geleden zouden hebben verkregen,<lb/>
kunnen wij niet geloven, immers is het in genen deele waar van één, die onder en<lb/>
met dien titul over dat landschap te gebieden heeft, de wij le, zedert dat zij hun de<lb/>
laetste reys van het Aatchinse juk anno 1662 hebben ontdaan, geen één alleen het<lb/>
gesag daar gehad heeft, maar door ’s lants grooten en daartoe beroepene zijn<lb/>
geregeert geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Dit blijkt uit alle contracten van de V.O.C., ter Westkust gesloten; zij bedoelen<lb/>
een zekeren Radja Ibrahim, de 9e van de 12 regenten van Priaman, met wie de V.O.C.<lb/>
6 dec. 1671 een contract sloot,
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXXIII, vnl. p. 445, die
<lb/>
»</remark>
<para>
- onder haar voor een verstandig en kloeckmoedig man erkent wierd,<lb/>
dat hij ook van grooter rijkdom was, zijnde geweest buyten des ook een der voor-<lb/>

<fnote ref="1">Oban, Japanse gouden munt, tien maal zo zwaar als de koban, maar door lager<lb/>
gehalte maar zeven maal zoveel waard.<lb/>
</fnote>

<pb n="86" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0086"/>
naaraste, die voors. ontslag van onder het Aetchins gebied heeft doorgeset en<lb/>
’t landschap d’E. Comp.e onderdanig gestelt, totdat hij a.° 1676, misnoegt sijnde,<lb/>
na de Agammers zig heeft geretireert en vervolgens met deselve tegen d’onse aangespannen<lb/>
en alles quaeds gerokkent, als in sijn vermogen was te practiceren,<lb/>
doende nevens de Comp.e ook selfs de benedenlandse Priamanders in ’t generael<lb/>
alle soort van overlast aan, totdat zij hem, uyt de regering gestoten sijnde, voor een<lb/>
rebel en hun algemeen vijand hebben verklaert en daarna tot in ’t gebergte gedreven,<lb/>
daar hij sig ten principale heeft onthouden tot den jare 1685, dat d’Engelse tot<lb/>
Indrapoura zijn gecomen, die hij als een quaed instrument allenthalven tegen d’onse<lb/>
heeft gedient. Hebben nu voors.2 heeren Engelse van soo een man sulk een transport<lb/>
geobtineert, alse voorgeven, off andersints met schenkagies gecogt, met wat<lb/>
regt zal de wettigheyt daarvan te defenderen wesen en dat sij daaruyt gequalificeert<lb/>
sijn ons van daar te houden en in maniere, als hun voornemen is, daar terneer<lb/>
te zetten?<lb/>
</para>
<remark>«Wel werd in 1679 van daar het V.O.C. 'personeel teruggeroepen
, maar in 1684<lb/>
werd het contract vernieuwd
<ref>, Corpus III, </ref>nr. CDLXXIV , nadat de hoofden er in sept.<lb/>
1683 een Engels scheepje hadden afgewezen ; hun schip Caesar in 1684,
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot Padang aancomende en onderrigt sijnde van Comp.8 regt en<lb/>
eygendom, zoo door contract als de wapenen van Majutte tot Baros en Sinkal toe<lb/>
met seclusie van andere natiën vercregen, sig daarvan ignorant had getoont, voorgevende<lb/>
niet te weten, Haar E. buyten Padang, Sillida en Poulo Chinco eenige<lb/>
andere plaatsen aldaar ter Custe in bezit had en daarom door sijn meesters gelast<lb/>
was alle andere plaatsen aldaar ten handel aan te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Schepen kunnen bij Priaman achter een eilandje liggen , het ligt in een vruchtbare<lb/>
streek en gunstig voor de goudhandel; bovendien
<lb/>
»</remark>
<para>
- wij ook perieul souden loopen van de campher en benjuin, tot Baros,<lb/>
Sinkal en andere noordelijke plaatsen vallende, gepriveert te sullen werden en die<lb/>
heele landstreeck door giften en gaven van ons afgetroont en afgelockt.<lb/>
</para>
<remark>«Als ze zich rustig houden, is er geen bezwaar tegen hun aanwezigheid te Indrapura,<lb/>
maar dat doen ze niet; de gehele Westkust
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsnog bij verscheyde inlanders en misschien ook bij d’Engelsen met<lb/>
een generale naam worden genoemt Priaman, zoo omdat aldaar was d’aansienlijkste<lb/>
bandaer ofte handelplaats aan de zeekant van de gehele Cust, alswel voornamentlijk<lb/>
omdat aldaar sijn hoff of zitplaats hielt het hooft van de Aatchinders, zijnde een<lb/>
panglima of, soo wij hem in onse tale zouden noemen, een overste, wien twaelff<lb/>
raden of pongoulous waren bij ge voegt, te weten 6 Aet cilinders ofte van Aatchinse<lb/>
afcomst en 6 uyt de aansienlijkste land- of bergvolckeren.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Ibrahim ivas een van hen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sonderdat het woort van Radja eenige hoogheyt ofte meerder magt<lb/>

<pb n="87" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0087"/>
comt uyt te beelden, als sijnde een gebruykelijke naam en onder de Maleyers bijnae<lb/>
soo gemeen als Hans in Duytsland of Robbert in Engel.1<lb/>
</para>
<folio>Fol.1087r.</folio>
<remark>«Van Reede zond den directeur Schaghen half november naar Batavia terug,<lb/>
terwijl Pieter WiUeboorts door hem tot provisioneel gezaghebber in Bengalen werd<lb/>
benoemd; ander personeel wegens particuliere handel opgezonden; tussen 3 od. en<lb/>
9 nov. kwamen in Bengalen 9 Cies. schepen aan, gebruik daarvan<lb/>
»</remark>
<para>Van waar <fref ref="1"/>  dit jaar na Bengale geen arreeck heeft konnen worden gesonden<lb/>
door de extraord.e groote droogte en omdat de Moorse cooplieden, die de rijs op dat<lb/>
eyland hebben aangebragt, met den voorraed, die sij
<fref ref="2"/>  hadden, hebben moeten<lb/>
gerieft worden.<lb/>
</para>
<para>Als de Mooren dit jaar geen rijs na Ceylon vervoeren, omdat sij de laetste mael<lb/>
seer ongeluckig gevaren hebben ende d’Eng.8e t’hans met ernst haar tragten te<lb/>
revengeren over de menigvuldige gelede affronten en verliesen, haar door de Mooren<lb/>
aangedaan en dat wij met Comp.8 schepen derwaarts de rijs komien bestellen, soo<lb/>
valt er niet aan te twijffelen, off daar sal een goede somma gewonnen werden op den<lb/>
areecq en de chiancos.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Suratte zijn in 1686 400000 ropia en uit Ceylon 52000 naar Bengalen<lb/>
gezonden, zodat men er alle opgenomen geld kon terugbetalen, maar mogelijk zal in ’ 87<lb/>
weer wat geleend moeten worden; het doen munten van het Cies. zilver te Rajmahal is<lb/>
voordelig<lb/>
»</remark>
<para>Drie kloecke schepen en 1 kleyn scheepje
<fref ref="3"/>  lagen ter reede Bellasoor, waarvan<lb/>
de militie naar Ougly was opgesonden, houdende 50 soo Europianen als toepassen<lb/>
aldaar aan land, van welcke soldaten soo tot Ougly als Bcllazoor veele door siekte<lb/>
ingestort waren. Hare residenten tot Cassimabasaar, Patna, Malda en Decka hebben<lb/>
sij opgebroocken ende alle hare ommeslag doen brengen tot Ougly, agterlatende tot<lb/>
Malda 35000 ropia aan quade schulden en tot Decka een van hare suppoosten, die<lb/>
nevens den Nederlandsen adsistent Cranendonk aangehouden en onlijdelijk gevexeert<lb/>
wierden om de ordinaire geschencken op te brengen aan de Moorse grooten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1092v-1093r.</folio>
<para>
De nabab had aan d’sijne belast d’onse af te vragen, of de Comp.e in eenigerley<lb/>
manieren met d’Engelsen in hare proceduren tegen de Mooren waren ingelaten,<lb/>
gelijk Abdul Gennybeek na Decka overgeschreven hadde, waarop haar gedient is,<lb/>
dat soodanig aanbrengen vals en onwaaragtig was, ’twelck Melk Borgerdaar,<lb/>
(die d’onse in Bellesoor ter saké van de besnede matroos seer onredelijk hadde<lb/>
gehandelt) soo wel beviel, dat hij na veele protestatiën sijner goede genegentheyt tot<lb/>
de Comp.® heeft gepresenteert te bemiddelen ’t verschil, dat tusschen ons ende<lb/>

<fnote ref="1">Ceylon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het V.O.C. personeel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van de Engolsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="88" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0088"/>
Abdul Gannybeek was over ’t meerder incomen van de dorpen Sintsura, Bergenoor<lb/>
ende de basaer, bij Comp.8 dienaren na haar voorgeven opgestoocken, waarop de pretentie<lb/>
van 1 14000 ropia bij haar op de Comp.e gefondeert was. Onder welcke bemiddelinge<lb/>
de Engelsen haar tegens de Mooren nog verder comende te bewegen, gemelte<lb/>
Melk Borgerdaer aan d’onse deed presenteren de besittinge van voors. plaatsen voor<lb/>
deselve recognitie, waarvoor d’E. Comp.e het voorheen sooveel jaren lang beseten<lb/>
heeft, dat ook bij de onse geaccepteert is.<lb/>
</para>
<remark>«De Fransen beweren ook een loge te Hugly te willen stichten<lb/>
»</remark>
<para>Tot Pattena hadden Comp.8 crediteuren de wissels, van Cassimabazaar overgemaekt,<lb/>
aangehouden en op een inpertinente wijse haarselven daarmede betaelt<lb/>
van de gelden, d’E. Comp.e op intrest gegeven, uyt een frivole opinie van haar<lb/>
onvermogen, dog korts daaraan van Cassimabasaar te water op Comp.es eygen<lb/>
risico derwaarts wesende bestelt COOOO ropias in spetie, waren onse residenten uyt<lb/>
die verlegentheyt gered.<lb/>
</para>
<remark>«Daar vele wisselaars te Kasimbazar gefailleerd hebben, zal men zo voortaan geld<lb/>
naar Patna moeten overmaken of wissels op Kasimbazar trekken met 2% agio ; op<lb/>
27 oct. mocht de Cie. van Patna 19 vaartuigen met salpeter verzenden; am fioen kost er<lb/>
80\ ropia de man van 72\
®, de goede brengt te Batavia 225, de slechte in Malabar 194<lb/>
rsd. het picol op; bijzonderheden over de textielopkoop te Malda, voortaan heeft men<lb/>
daar slechts een assistent of inlandse tolk; in Dacca moest
<ref>&lt;5f </ref>% uitvoerrecht op het<lb/>
textiel worden betaald ; de zijde zal te Kasimbazar goedkoop worden
, bijzonderheden<lb/>
over de inkoop; de Engelsen brachten twee jaar lang geen zijde naar Europa, maar in<lb/>
november vertrok hun Persian Merchant daarmee; de koopman Klinke geeft in<lb/>
Bengalen instructies met het oog op de mode in Europa; armozijnen gaven in Malabar<lb/>
80% winst, suiker 70<lb/>
»</remark>
<para>Bellasoor, alhier konden geen coopmanschappen meer verhandelt worden,<lb/>
dewijl de regenten een dubbelden thol daarvan vorderden, dog sedert het vertreck<lb/>
van Melk Borgerdaar naar Ougly was het aldaar weder wat vrediger, zij hadden<lb/>
genego tieert 32000 caurijs de Maldive tot omtrent 4 stuivers ’t ‘ffi.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Hugly werd te Batavia aangebracht lading voor f. 74772; de personen, die op<lb/>
Ceylon kaneel aan de Bengaalse Moren verkochten, zijn ontdekt; hoop, dat Heren XV 11<lb/>
eindelijk een vast richtsnoer zullen voetstellen voor Ceylon; 20 dec. kwam de Gaspardam<lb/>
van daar met carg. van f. 1889, 22 kanons van het onttakelde schip Hellevoetsluys en<lb/>
brieven van 23 oct. en 1 nov.; de Langewijk, Hoefijser en Coevorden kwamen er uit<lb/>
patria, het laatste 27 sept.; scheepsbeweging aldaar; de handel in Madura neemt toe,<lb/>
in 6 maanden was daar netto f. 49178 gewonnen; het gewas is daar door droogte schaars;<lb/>
op Ceylon zijn door af sterven nog maar 3000 militairen, meer vervangers uit patria zijn<lb/>
er nodig, zo ook in Malabar<lb/>
»</remark>
<para>
Daar men andersints (gelijk wij nu uyt enkele nood hier nog al wederom<lb/>
genootsaekt sijn te doen) een groot getal inlanderen successive moet aannemen, die<lb/>
de Comp.e vrij meer als de Europianen komen te costen en buyten andere U Ed.8<lb/>

<pb n="89" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0089"/>
bekende ongemacken en datter sooveel staat noyt op te maecken is, ook het respect<lb/>
en ontsag in verre na zoodanig niet als d’Europeën komt te conserveren en ’twelk<lb/>
nogtans in de presente tijt ten alderhoogsten schijnt te vereysschen.<lb/>
</para>
<remark>«In Ceylon was 28 febr. 1686 in een jaar netto f. 488431 verloren; men vraagt er<lb/>
om klein geld , dat Batavia niet beschikbaar heelt, meer uit patria aangevraagd; Radja<lb/>
Singa is weer gezond<lb/>
»</remark>
<para>Hij en zijne rijxgrooten hunne gedoentens veel secreter en geheymer weten te<lb/>
houden en te werk te stellen, als men U Ed.8 en ons al van overlange veeltij ts heeft<lb/>
soecken wijs te maken.<lb/>
</para>
<remark>«Men vreesde op Ceylon rijstschaarste, o.a. omdat Bengalen niets scheen te<lb/>
leveren, dat zal wel meevallen, men kan steeds minder rekenen op de rijst van het<lb/>
eiland zeil<lb/>
»</remark>
<para>Bij aanbreng van rijs alleen konnen de Mooren seer weynig capitael in cliphanten<lb/>
besteden en met dat animael zonder eenigen areecq, siancos of andere<lb/>
wharen te mogen negotieeren zijn sij ook niet gedient of tevreden en als men hun<lb/>
daarinne op Ceylon laat participeren, geeft het U Ed.8 dienaren in Bengale en op<lb/>
Cormandel veeltijts occagie om hare langsame vente en sobere prijsen der coopmsz.<lb/>
daarop te duyden ende zoodanig is het altoos quacd water.<lb/>
</para>
<remark>«Een vaste regeling is nodig; in Malabar is de opiumhandel van geen belang meer,<lb/>
zodat men er met contanten moet inkopen; Heren
<emph>XVII</emph> schrijven daar een ,, beknopte<lb/>
mercantile voet
” voor, dwangmaatregelen zijn duur en halen weinig uit, Van Reede's<lb/>
inspectie wordt afgewacht; Malabar zonder Canara en Wingurla gaf in 1685 netto<lb/>
f. 70092 verlies, de lasten zijn er ongeveer 2 tan; patria heeft meer peper nodig, dan de<lb/>
Hoge Regering meende, waartoe ook meer schepen nodig zijn dan waarover men<lb/>
beschikt; men verzocht Heren
<emph>XVII</emph> om geregelde opgaven van de voorraad specerijen;<lb/>
wilde kaneel komt ook bij Makassar voor, in Malabar is zowel extirpatie als het<lb/>
beletten van de uitvoer er van onmogelijk, de kwaliteit is veel minder dan die van de<lb/>
Ceylonse, maar de Moren gebruiken ze; men kreeg uit Perzië brieven van 22 juni tot<lb/>
11 aug.; vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de gecommitteerdens na veel ontmoete stribbeling alleen nog maer<lb/>
een bevelschrift hadden geobtineert om naar Gamron weer te mogen afgaan en bij<lb/>
prov.8le den handel liber en onbecommert te drijven, ter tijt en wijle sij nader<lb/>
schrijvens van ons souden becomen, waaraan d’ondertekening en verzegeling alleen<lb/>
van den Conink manqueerde
<fref ref="1"/> , ’tgeen gedilaj^eert wierd eenelijk (zoo men presumeerde)<lb/>
door sijn continuele debauchies, daar hij sig meer en meer aan overgaff,<lb/>
latende het rijk en bestier daarvan den dauleth aanbevolen, -<lb/>
</para>
<remark>
«- die de V.O.C. vijandig gezind is, vermoedelijk wil hij haar er toe<lb/>
 brengen toch zijde te kopen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDLXXXVI.<lb/>
</fnote>

<pb n="90" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0090"/>
<para>Comparitie van voorsz. onse gecommitt.8 ten hove den 20en maart op nauroes
<fref ref="1"/> ,<lb/>
zijnde der Persianen nieuwjaarsdag, wanneer de vreemde gesanten, zulx versogt<lb/>
hebbende, nevens alle sijne presente rijxgrooten en de afgesondene van d’andere uyt<lb/>
de gouvernementen en plaatsen, daarover sij ’t gebied voeren, met hunne geschenken,<lb/>
ij der van dese laatste zoort, na hunne landschappen die uytgeven, voor den<lb/>
throon van Sijn Majesteyt<fref ref="2"/>  en het tractement aldaar aan haar ook gevolgt is,<lb/>
hoewel op hun eygen versoek door instigatie van den nieuw verkooren Gamronsen<lb/>
hertog met des dauleths voorweten en dat die eer de Comp.e aan presenten voor<lb/>
den Conink en andere, daaraan dependerende, 12787 guldens gekost heeft, waarvoor<lb/>
het en vrij meer d’Engelse niet hebben kunnen verkrijgen, omdat in hunne<lb/>
beloften, het rijk menigmael in diverse gelegentheden gedaan, hadden gemanqueert.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1115v-1116r.</folio>
<remark>«De gecommitteerden beloofden schriftelijk , dat niet meer gewapend zou worden<lb/>
opgetreden, maar weigerden schuld te bekennen, wat de i'timad ud doulet wilde; van<lb/>
Gamron werd 13 mei de Walenburg naar Basra gezonden met carg. van
/. 91703;<lb/>
koopman Bullestraten
<lb/>
»</remark>
<para>
- door den bassiach aldaar beleeffdelijk was ontfangen met toesegging<lb/>
van meerder gunst, als ooyt bevoorens bij d’onse was genoten, dat op eenige quitschelding<lb/>
van thol weer soude uytcomen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Reg. verzocht den Sjah bij brief van 27 od. 1685 om herstel van de vrije<lb/>
handel; er kvoamen 5 Engelse schepen voor Gamron, 3 voor Bandar Kong; vernomen<lb/>
over
<lb/>
»</remark>
<para>
- den assistent Daniël de Cock, dat hij van groote debauchie was en<lb/>
sulx in Spalian meer schulden had gemaekt, dan hij konde betalen en daarom susspect<lb/>
om Comp.8 costelijke caffila van daar na Gamron af te leyden, te meer hij<lb/>
gesegt soude hebben, dat in dat geval een ander weg daarmede soude inslaan en<lb/>
niet genegen was voor den e. Casembrood hier te sisteren
<fref ref="3"/> , waarover in de boeyen<lb/>
geset sijnde, daaruyt geraekt is en sig in der Carmeliten convent en van daar verder<lb/>
in des Poolsen gesant’s logiement geloopen ende sig schuyl gehouden heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is uit Perzië gevlucht; een onderchirurgijn stelde zich onder den Russischen<lb/>
gezant; hoop op goede graan- en wijnoogst aan de Kaap; men zond van daar weer 80<lb/>
halfamen onbruikbare traan naar Batavia, waar men aan cocosolie genoeg heeft; de<lb/>
Baarn ging 26 juli van de, Kaap naar Mauritius, vg.
<ref>Resolusies 3, p. 139-140 </ref>»</remark>

<fnote ref="1">No-ruz = nieuwe dag; de aan vang van het Perzische zonnejaar uit de voor-Moslimse<lb/>
tijd en als zodanig ook daarna in gebruik gebleven, het was de 21ste maart; daar de dag met de<lb/>
avond begon om 6 uur, wordt hier over 20 maart gesproken. Op deze dag werden rekeningen<lb/>
vereffend en hoge ambtenaren benoemd of herbenoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier is het woord verschijnen of iets dgls. uitgevallen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sisteren, verschijnen.<lb/>
</fnote>

<pb n="91" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0091"/>
<para>
Ook sijn hier
<super>J)</super> met het jagt S.1 Martensdijk overgecomen de Siamse ambassadeurs,<lb/>
- uytgenomen den oppersten, die, door d’onse gesogt sijnde, met al<lb/>
sijn volck, uytgenomen een alleen, vermoort ende berooft gevonden is.<lb/>
</para>
<remark>«Hun werd voor f. 5227.
— hulp versterkt<lb/>
»</remark>
<para>’t Wrak van ’t Portugeesc schip, waarmede sij gestrand sijn, is bij haarluyden<lb/>
mede gcabandonneert, voor sooveel er van hare goederen in mogten sijn, werwaarts<lb/>
den lieutenant dier commanderie op den 9en julij met een assistent en eenig volk<lb/>
gesonden ende na thien dagen reysens over lant gecomen is, hebbende weynig<lb/>
daaruyt konnen bergen, dewijl ’t ruym met camertjes afgeschoten was, waartoe sij,<lb/>
geen instrumenten medegenomen hebbende, daaruyt alleenlijk maar eenige slavinnekleedjes,<lb/>
zeyldoeck en ander lijwaat aan lant gebrogt hebben, dog met<lb/>
verlies van een man ende groot gevaar, dat er meer andere souden verdroneken zijn<lb/>
door de stereke brandingen.<lb/>
</para>
<remark>«Wat verder werd aangetrof/en; gegevens Java's Oostkust
, af gedrukt
<ref>Opkomst VIII, p. 34 </ref>onder tot p. 36 midden; men leze p. 35 r. 12 i.p.v. (gezindheid): rapporten;<lb/>
een jacht op Demak is bijna gereed; volgt ibid. p. 36 midden tot p. 39 r. 10; men leze<lb/>
p. 37 r. 14 v.o. voor boodschappen: boodschappers; de Sultan van Bantam biedt zijn<lb/>
hulp aan tot het uitzetten der Engelsen, volgt ibid. p. 39 r. 10 tot r. 5 v.o.; de Engelsen<lb/>
komen bij de daar bedoelde conferentie ook met andere klachten<lb/>
»</remark>
<para>Het gewoel derselve op Sillebaar en sclffs ook tot Indrapoura op Sumatra’s<lb/>
Westcust nog wel van de minste nadeligh.1 voor U Ed.8 intrest hieromher is t’agten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1136»-.</folio>
<remark>«Volgt ibid. p. 39 r. 4 v.o. tot r. 1 v.o.; den Sultan van Bantam is ook verzocht<lb/>
nadere informaties in te winnen, dat is van belang met het oog op de Lampongs en<lb/>
Palembang; sedert de laatste Gen. Miss. is 3948 picol peper ad f. 59220 uit Bantam<lb/>
ontvangen; de V.O.C. is den Sultan nog slechts 414\ rsd. schuldig; de textielverkoop<lb/>
neemt er niet toe ; hem is 200 last rijst tegen de inkoopsprijs van 24 rsd. geleverd<lb/>
»</remark>
<para>Ons nieuw bemuurde erff op Bantam aan en onder de punct Speel wijk (daar<lb/>
nu ’t canon al op gelegt is) van buyten gedaan en al onsen omslag binnen getrocken<lb/>
sijnde, is men nu besig de daarbinnen geprojecteerde stene pack- ende woonhuysen<lb/>
op te halen, waartoe de nodige hout- en ijserwerken etc.a hier in ’t fabrijksquartier<lb/>
ten meeren deele vervaardigt en soo bij goede occasie nu en dan bestelt worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1138r-v.</folio>
<para>Den Sultan heeft sig over het def royement van sijn vader alhier nader aldus<lb/>
geuyt, dat hij, sijn vader geheel en al aan onse dispositie overgegeven hebbende,<lb/>
ook de hoedanigheyt van sijn tractement aan ons goetvinden bevolen liet.<lb/>
</para>
<remark>«Hij gaf zijn vader te Bantam maar 15 rsd. p.m. voor zijn onderhoud; het is daar<lb/>
nu rustig, uitgezonderd
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Te Kaapstad.<lb/>
</fnote>

<pb n="92" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0092"/>
<para>
- dat twee ratoubagussen <fref ref="1"/> , met namen Djiwantaka en Singaradja,<lb/>
den eersten op het jongst voorgenomen moortcomplot1
<fref ref="2"/>  en den anderen cort<lb/>
daaraan het hazepad in ’t land gecosen hebbende, apparent almede bij den schelmsen<lb/>
hoop onder den Balysen luytenant Sacradiassa, anders genaamt Tommagon
<fref ref="3"/> ,<lb/>
sullen geraekt zijn en die boven aan de Tangeranse revier, dan aan onse en dan aan<lb/>
de Bantamse zijde, nog al blijven continueeren en, gelijk het schijnt, ook met veele<lb/>
onser Balyse hoofden en ingesetenen corresponderen en van gesecondeert worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1139v.</folio>
<remark>«Inde Ommelanden wordt goed wacht gehouden, ook tegen het drossen van slaven,<lb/>
de Sultan werkt zijnerzijds ook mee, het uitgeven van passen voor reizen naar Bantam<lb/>
is opgeschort; de Sultan is zeer op paarden gesteld, waarom hem het Perzische rijpaard<lb/>
van den G.G. is geschonken; tegen zeerovers kan hij weinig beginnen; De Bande versloeg<lb/>
Jang di Pertuan, vide
<ref>Opkomst VIII, p. 40</ref>; hij,
<lb/>
»</remark>
<para>
- met de ligte scheepjes, sloepen en pantchiallangs den eersten december<lb/>
in de wijde en groote revier
<fref ref="4"/>  gecomen en tot den öen dito de verlate en berooffde<lb/>
negorijen Campon Lamoedt en Goenong Tapy gepasseert sijnde, omtrent de<lb/>
negory Panawer door 18 overloopers, ujd) het bosch bij hun gecomen, gewaarschouwt<lb/>
wierden, dat er 15 oorlogsvaartuygen afquamen om hun ’t hooft te bieden<lb/>
en sig dood te vegten, gelijk sij ’t dan ook daarmede op d’onse aansetteden, maar<lb/>
na een scherp gevegt van J uur, daarin d’onse 6 &amp; 7 dooden en omtrent 30 gequet-<lb/>
sten kregen, - verstoven en Jang de Pertuan van lant ook sijn retraicte om<lb/>
sig te salveren tijdig na boven nam, zijnde maar een dier vij antsvaartuygen ontsnapt<lb/>
en voorts tot Panawer met een mensch gevonden, zulx zij hem na de negory<lb/>
Bakon nasetteden, maar daarmede niet als 50 verlate vaartuygen vonden en berigt<lb/>
kregen uyt 400 Lamponders, die doe bij de onse afquamen, dat den vijant opwaarts<lb/>
na de revier Poety
<fref ref="5"/>  geweken was, die men dan goetvond met eenige pantchiallangs<lb/>
van buyten te besetten en na verscheyde valsche berigten zijnentwegen<lb/>
wijders resolveerde met alle man langs de wal buy tenom derwaarts te zeylen en dan<lb/>
over Secampon
<fref ref="6"/>  weder na Bantam, wanneer inmiddens omtrent 25 dccemb.r de<lb/>
Bantamse Pangirans den commandJ notificeerden, dat Jang de Pertuan boven<lb/>
Poety in de negory Aban
<fref ref="7"/>  zig onthield en daarop tesamen resolveerde hem een<lb/>
stuk weegs te water en voorts te lande der w.'
<super>18</super> te vervolgen, gelijk sij tot wel ruym<lb/>
60 mijlen die revier opwaarts gedaan, dog doordien de Lamponders hun hadden<lb/>

<fnote ref="1">Ratubagus, in Bantam de titel van oen zoon van oen Sultan bij eon bijvrouw van<lb/>
lage rang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tegen de Nederlanders, vgl.
<emph>Opkomst</emph> VIII, p. 28-29.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tumenggung Tjakradasa, een luitenant van Balische landaard, die Sultan Agong<lb/>
gesteund had en na diens val in verzet bleef; 10 juni 1686 deed hij een aanval op een der stadspoorten<lb/>
van, Batavia nadat in febr. 1687 ook kapitein Winkler tegen hem was afgezonden,<lb/>
sneuvelde hij in maart.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Die van Tulang Bawang, die voor kleine zeeschepen een honderd kilometer het<lb/>
binnenland in bevaarbaar is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De Wai Seputih is een rivier, die in grote trekken evenwijdig aan de rivier van Tulang<lb/>
Bawang een 16 minuten zuidelijker van west naar oost loopt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Sekampung, de naam van een rivier en van een kaap ter oostkust van Sumatra<lb/>
op 5°33' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Wellicht is bedoeld Tjabang, dorp een 20 kilometer de Wai Seputih op, waar deze<lb/>
uit de samenvloeiing van enige kleinere stroompjes ontstaat.<lb/>
</fnote>

<pb n="93" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0093"/>
laten passeeren, dat rot niet agterhaelt hebben, maar ter contrarie in ’t verwisselen<lb/>
van 2 briefjes over en weder van denselven een trots antwoort becomen, -<lb/>
[vermeldende], dat hij met de Bantammere, nog geenige Machometanen in vijantschap<lb/>
was en op Toelongbawa eenelijk gecomen om de geschillen tusschen die<lb/>
volcken en den Konink van Bantam te besligten, dat hij ook nog in geen staet was<lb/>
om tegen de Hollanders te vegten, maar wilden sij op Palembang komen met geweir<lb/>
speelen, hij zoude ons daar verwagten, etc.a. En of f schoon dese verwaantheden<lb/>
zoowel als sijn grillen van ’t maken van rijs en donder en blixem en sigselven<lb/>
onsightbaar, als hij wilde, maar voor ijdelheden sijn te houden, soo hebben wij egter<lb/>
ter consideratie van het groot belang van Palembang als de bedugtinge van den<lb/>
quaetaardigen tweeden prince Pangiran Aria in dat rijk (waarbij nog tsedert het<lb/>
voornemen des lossen Jambysen Coninx tegen ’tselve ons is ter kemiisse gecomen)<lb/>
in Rade van India best geagt en verstaan de revier Toelongbauwa met 2
<emph>k</emph> 3 onser<lb/>
kleene bodempjes en sooveel pantchiallangs beset te laten nevens eenige der Bantammere<lb/>
en 100 a 200 van de hare in een pagger tegen alle nieuwe aancomende<lb/>
stropers, gelijk dat den Conink oock geapprobeert heeft en zoomede, dat sijn<lb/>
verdere magt nevens d’onse ten eersten na Palembang zoude voortgaan om te sien,<lb/>
off Jang de Pertuan off wat zaken sig daar zouden vertoonen, gelijk se dan nu<lb/>
nader gelast sijn tcsamen derwaarts op te zeylen, alsehoon den command.1 Rande<lb/>
meent, de Bantammere daartoe zoowel als tot verblijft in besettinge op Toelongbauwa<lb/>
geen groote inclinatie hadden, dog wij hebben die hoof f den met kennisse des<lb/>
Sultans zelve nader met een briefje aangemoedigt en van rijs van hier versorgt,<lb/>
waardoor het beste verder van hun willen hoopen, zijnde al een redelijke magt bij<lb/>
den anderen, te weten van d’onse en d’hare omtrent 800 koppen ijder sterck,<lb/>
d’onse met 8
<emph>k</emph> 9 scheepjens en sloepen nevens 20 pantchiallangs en de Bantammere<lb/>
omtrent 50 pantchiallangs, buyten, als vooren aangevoert, ruym 100 man van elck,<lb/>
die met 2 onser jagjens nevens 2 pantchiallangs en 6 Bantamse vaartuygen nevens<lb/>
1
<emph>k</emph> 200 man op Campon Lamoet in een pagger tot Toelong Bauwa zouden blijven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1143r-1146r.</folio>
<remark>«Is Jang di Pertuan niet in Palembang
, dan zal het in elk geval twisten daar<lb/>
voorkomen<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde notabel, dat desen Manicabosen hoop zig op hun vertreck uyt Billiton<lb/>
in driën hebben gesepareert, als een deel met Jang de Pertuan na Toelongbauwa,<lb/>
een deel na Java’s Oostcust apparent om provisiën en nader collusiën met sommige<lb/>
grooten aldaar en een deel onder eenen Maleytsen Int je Amar na Jamby, daar se<lb/>
oock gecomen en huyshoudende sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Een bezending zal naar Johore worden gedaan om de roverijen der Djambiërs<lb/>
en Minangkabauers mede tegen te gaan, volgt
<ref>Opkomst VIII , p. 41 </ref>tot p. 42 slot;<lb/>
de particuliere 6 jan. te Batavia gekomen Engelse sloep Mary wordt op Onrust<lb/>
gerepareerd; de Rainbow kwam voor Batavia uit Tonkin op 13 febr.; de klachten van<lb/>
den ambassadeur Skelton te
<ref>’s </ref>Gravenhage over schade, de Engélsen te Makassar en<lb/>
Malabar aangedaan, zijn onjuist, de eerste betreffen het Bongaais verdrag; sedert de<lb/>
laatste Gen. Miss. kwamen 3 Portugese scheepjes ten handel; de zaak tegen Schaghen<lb/>
en anderen uit Bengalen, w.o. den fiskaal Pieter Mesdag, komt voor de Baad van<lb/>
Justitie, maar Schaghen werd in Rade van Indië toegelaten; beraadslaagd werd dien
-<lb/>
aangaande, ook over de vraag,
<lb/>
»</remark>

<pb n="94" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0094"/>
<para>
- met hoeveel stemmen zoo van ord.8 als extraord.8 raden in zaken van<lb/>
seer groot belang ofte anders in gemene zaken en van minder importe behoorde<lb/>
ofte zoude konnen werden geconcludeert en wat men bij voorval van swaarwigte<lb/>
dingen doen zoude, als er aan ’t competent getal van concluderende beeren eenige<lb/>
door ziekte, dringende nootsaekelijkheyt oftewel anders quame t’ontbreken.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede nam 5000 ropia van Schaghen in beslag; andere zaken van van<lb/>
knoeierij verdachten bij Rade van Justitie; Van Quaelbergh stierf 3 febr.; zijn beschrijving<lb/>
van Malakka, Palembang en Djambi ging voorlopig op den secretaris<lb/>
Abraham van Riebeeck over, die van Ceylon en Malabar op Van Hoorn, die als<lb/>
president van heemraden is opgevolgd door St. Martin, die tevens Temate beschrijft<lb/>
en Van Riebeeck Banda en Amboina<lb/>
»</remark>
<para>Oock is de dispositie van sijn Ed.1
<fref ref="1"/>  in dier voegen door onpasselijklieyt verswakt<lb/>
geworden, dat al op 29en januarij de vergadering voorgedragen beeft becommert<lb/>
te wesen, of niet wel zoude moeten versoeken van de beschrijvinge van Siam<lb/>
en Batavia te mogen ontlast werden, zooals ook den 5en descs effective versogt heeft<lb/>
ontslag bij provisie niet alleen van de voors. beschrijvingen, maar ook van het<lb/>
aanlopende volk, depeche der schepen, mitsgaders afscheytmalen aan de principaelste<lb/>
officieren derselve, doende eyndelijk op 10en deses de vergadering bekent<lb/>
maken deselve niet langer te connen bijwoonen ende daarbenevens recommanderende,<lb/>
dat de heeren met de besoignes zouden believen voord te varen, mitswelcken<lb/>
tenselven dage goetge vonden is de beschrijvinge der Batavise materie den<lb/>
Directeur-Generael ende die van Siam de heer m.r Willem van Outhoorn voor dit<lb/>
mael op te dragen, maar nopende den aanloop van ’t volk is tenselven dage verstaan<lb/>
Sijn Ed.1 te versoeken, dat bij de dagelijxe audiëntie zooveel beliefde te eontinueeren,<lb/>
als mogelijk zoude wesen.
<fref ref="2"/> <lb/>
</para>
<remark>«Anders zou de Directeur -Generaal hem vervangen, evenzo bij de dépêche der<lb/>
schepen; stukken,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waarinne Sijn Ed.1 sigselfs ende den dienst der E. Comp.e geoordeelt<lb/>
heeft door den Directeur-Generael niet genoeg gedaan te sijn -<lb/>
</para>
<remark>
«- en antwoord van Hurdt hierop; onderzoek naar de verstrekking uit de<lb/>
 dispens aan vertrekkende schepen en naar onderhandse verkopingen uit de magazijnen<lb/>
en pakhuizen; ds. Alexander Carpius naar Timor gezonden ; tekort aan predikanten;<lb/>
de noodzakelijkste werken zijn:<lb/>
»</remark>
<para>
- de poort, corps du guarde en andere commoditeyten aan ’t vierkant,<lb/>

<fnote ref="1">Camphuys.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De conclusie, die De Jonge
<emph>Opkomst</emph> VM, p. IX trekt, dat Camphuys niet wegens<lb/>
ziekte, maar omdat men het hem in Rade te lastig maakte, de vergaderingen daarvan in 1687<lb/>
lange tijd niet bijwoonde, wordt hierdoor niet versterkt.<lb/>
</fnote>

<pb n="95" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0095"/>
de vergrootinge van ’t puntje Grimbergen
<fref ref="1"/> , waartoe een goet deel van ’t fundament<lb/>
reets gelegt is, mitsgaders een nieuwe ruyme kruydkelder aan de punt Groeningen<lb/>
met een nieuw artillerijhuys daarboven, alsook de reparatie der muer aan<lb/>
de blockmakerswinkel, etc.a nevens d’optreckinge van een nieuwe muer, twee<lb/>
roeden daarbuyten streckende van ’t binnengragje tusschen de werff en de geseijde<lb/>
winkel tot aan de rijsbazaar
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Benodigd is aan goud en zilver voor Coromandd en Madura f. 300000, zilver<lb/>
in baren voor Bengalen, evt. Coromandel, f. 800000, Mexicaanse realen voor peperinkoop<lb/>
f. 500000, kronen of leeuwendaalders voor Siam f. 300000, ducatons voor<lb/>
Batavia en de ooster gouvernementen f. 300000 en aan payement f. 200000,
— daar<lb/>
meer inkomsten uit textielverkoop niet te verwachten zijn, o.a. door het weven der<lb/>
Javanen; geëist 1000 vat mom, 150 haantj esbier , 100 Rotterdams, 100 Delfts, 150<lb/>
Zeeuws, 400 Serbster en 100 Luyks bier
, verdere toelichting op de eis; Heren XVII<lb/>
zullen voortaan de beste musketten, nl. de Utrechtse, zenden, de Luikse zijn de slechtste;<lb/>
de verpachtingen hadden 31 dec. plaats voor 10075 rsd. p.m., de belangrijkste zijn die<lb/>
van groentekramers en winkeliers rsd. 2440, van aankomende rijst rsd. 1310 en van<lb/>
Chinees hoofdgeld rsd. 1230; de Post vertrekt met carg. van f. 190659 voor de Kamer<lb/>
Amsterdam, de Zuytbeveland voor Zeeland f. 168529, vnX. Bengaalse zijde f. 111492,<lb/>
losgestorte peper f. 102063 en textiel, voorts 3182 thee, waard f. 10140; beide schepen<lb/>
moeten in patria flink gerepareerd worden; o.a. repatrieert luitenant Jacob Kuyck van<lb/>
Mier op, die lang in Kandi gevangen was<lb/>
»</remark>
<para>
Twee Spaance edellieden, over Malacca hier aangecomen, genaamt don Alvaro<lb/>
de Bonaventi ende Juao Bergance, uyt de Manilhas afgesonden door haren<lb/>
Generael om te klagen wegens de overlasten, die hun door verscheyde en daaronder<lb/>
eenige Engelse, rovers aldaar werden aangedaan, -<lb/>
</para>
<remark>«- -wordt na lang aarzelen overtocht verleend<lb/>
»</remark>
<para>
Men daar<fref ref="3"/>  verblijt was over het aanhouden van ’t Engels scheepje S.1<lb/>
Nicolaes - ende verhoopte, dat de rovers (gelijk bij hunlieden geoordeelt<lb/>
wierden) alhier haar verdiende straffe zouden hebben erlangt ; dat ook daarenboven<lb/>
ginder nog twee Engelse rovers zouden swerven, waarop bij de Castilianen uytsettinge<lb/>
ofte equipagie was gedaan van een galjoen en drie geluierde scheepjes.<lb/>
</para>
<remark>«Lobs wil geen gouverneur van Amboina worden, maar repatriëren; de nu<lb/>
benoemde Dirck de Haas geroemd als kenner van Oosterse talen en van de Indische<lb/>
handel en staal; 22 febr. komt de Pulo Rhun van Palembang met car gasoen van 4226<lb/>
picol peper, kostende f. 52627; men denkt, dat Jang di Pertuan niet naar Silebar is<lb/>
gevlucht, maar
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Do punt Grimbergen werd aan de zuidzijde van de stad Batavia gebouwd ter westzijde<lb/>
van het punt, waar de &quot;Grote Rivier” die binnenstroomde, ze beschermde de Diestpoort.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Men vgl.
<emph>Oud Batavia,</emph> I § 651 en 678 en de kaarten bij dolen I en II.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In de Philippijnen.<lb/>
</fnote>

<pb n="96" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0096"/>
<para>
- dat hij door de Palembangse bovenlanden getragt zal hebben zig te<lb/>
begeven bij het overige van sijn rot onder den bekenden Intje Amar in ’t district<lb/>
<ref>van Jamby, -</ref> )<lb/>
</para>
<remark>
«- werwaarts De Bande moet gaan om hun vaartuigen te vernielen en den<lb/>
 Koning tot het zich aan de contracten houden aan te sporen; Paduka Radja is geschreven<lb/>
om mee te helpen de rovers te bestrijden; een 20 febr. uil Canton aangekomen<lb/>
particulier scheepje , de Ruyter, meldt, dal Poets ten have wel zou zijn ontvangen; de<lb/>
Goutvink is voor 61 rsd. voor sloping verkocht, de Eendracht als baken op een rif<lb/>
gesteld, de oude Croonvogel is 11 febr. tegen het eiland Alkmaar geslagen en volgelopen;<lb/>
besloten tegen de vagebonden in de bovenlanden
<lb/>
»</remark>
<para>
- onse voornaamste Balyse hooffden te gelasten daartoe op de been te<lb/>
comen en, zoo zij hun credit bij ons wilden houden, dese schelmen op te speuren,<lb/>
gelijk zij dan op 16en deser met ruym 100 coppen zijn uytgegaan en na rencontre<lb/>
van eenigh geboefte maar 3 a 4 uyren van hier ons lieten weten niet capabel of<lb/>
redou tabel genoeg te sijn die vijanden voort te vervolgen, soodat wij doen, considererende,<lb/>
welligt meer commotie en quaet daarop mogt volgen, nader bij arrest<lb/>
van den 18en deser in Rade van India besloten de zaeck selffs bij de hand te vatten<lb/>
en als een kleyn veltlegertje na de Tangeranse Bovenlanden op te senden 178<lb/>
Europianen in drie comp.8, 100 mardijkers en 250 onser ingesetene Macassaren, te<lb/>
samen onder het commando en beleyt van den capiteyn-lieutenant AdolphWinkeler<lb/>
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Volgens den Sultan van Bantam zou er bij niet-optreden een oorlog uit kunnen<lb/>
voortkomen; de Susuhunan beperkt zich tot nietszeggende complimenten; ma.joor Sloot<lb/>
heeft vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Sousouliounang, op voorgeven dat eenige zijner onderdanen,<lb/>
de Wannacassoemers
<fref ref="2"/> , gelegen besuyden de Mattaram, zig opnieuw begonden te<lb/>
revolteren, den schendigen Balysen moordenaar Zourapatty wederom tot sijn<lb/>
adsistentie ende versekering van Passarouan na Cartasoura zoude ontboden<lb/>
hebben, gelijk ook d’onse op Sourabaya adviseerden, dat er een groot getal Mattaramse<lb/>
hovelingen bij gemelte Sourapatty om hem ten hove te geleyden verschenen<lb/>
waren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Adolph Wink(e)ler kwam in 1678 uit, diende 1681 als sergeant in de Molukken, april<lb/>
1682 provioneel- vaandrig bij de operaties in Bantam, april 1683 luitenant, febr. 1686 kapiteinluitenant,<lb/>
aug. 1689 kapitein, hij maakte juni 1690 een tocht naar de Bovenlanden (vgl.<lb/>
<emph>Priangan</emph> II, p. 151-166), aug. 1690 heemraad, oct. 1690 commandant der V. O. C. troepen in het<lb/>
paleis van den Sultan van Bantam, sept. 1691 weer te Batavia dienend, eind 1691 tweede tocht<lb/>
door de Bovenlanden (ibid. p. 166-193), 1695 eerste kapitein, 1696 gecommitteerde tot de<lb/>
zaken van den inlander, juli 1696 (sergeant-)majoor, nov. 1696 tot dec. 1699 lid Raad van<lb/>
Justitie ; hij repatrieerde nov. 1703 als commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Wanakusumas waren een bevolkingsgroep, die het gezag van den Susuhunan<lb/>
slechts node erkenden en vaak in verzet kwamen.<lb/>
</fnote>

<pb n="97" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0097"/>
<para>Hebben wij ook onse posten aan de revier Carwang op Tandjongpoura met<lb/>
80 inlanders versterkt en den vendrig Kuffeler <fref ref="1"/>  aldaar gelast met onsen Tommagon<lb/>
Natajouda1
<fref ref="2"/>  en sijne Carwangse Javanen de passen aldaar boven aan Tsiekalong<lb/>
te besetten om het doorbreken van het geboefte oostwaart heen naar vermogen<lb/>
te beletten en alle vlugtelingen en stropers, die zij vinden, van kant te helpen<lb/>
of op te breken, gelijk er van daar zedert seven a agt dagen twee troepjes van 13 è,<lb/>
14 wegloopers gekregen, eenige capot gemaekt en andere gevangen overgebragt zijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 1 78v — 1 1 79r.</folio>
<remark>«Er is voor 392674 rsd. aan wissels op patria gekocht, o.a. 24600 van Cornelis<lb/>
Sivart, 25375 van Joannes de Vlaming, 550 van den soldaat Godeivaert Hoeman,<lb/>
4300 van den krankbezoeker Hendrik Ben, 4000 van schipper Jan van Leeuwaarden,<lb/>
8000 van den burger Theunis van Huyssen, 5000 van ds. Joannes de V oogt, 32311 van<lb/>
de erfenis van Maria Drost, weduwe van Joan van Wesenhage, ook zijn hierbij<lb/>
inbegrepen alle gelden van in Europa wonende erfgenamen, die de W eeskamer op last<lb/>
van de Hoge Regering moet overmaken; 31 jan. 1687 waren de effecten van de V.O.C.<lb/>
in totaal f. 16919070; verliezen:<lb/>
»</remark>
<para>Het compthoir Thimor - p.° julij 1684 tot<lb/>
</para>
<para>uit.0 junij 1685 . . f. 11932<lb/>
</para>
<para>Ad idem - p.° julij 1685 tot uit.0 junij ’86<lb/>
</para>
<para>. . . 8090<lb/>
</para>
<para>Ten compthoir Ziam - p.° aug.° 1684 tot ult.imo julij<lb/>
</para>
<para>1685 . .<lb/>
</para>
<para>’t Compthoir Cochim tsedert p.° jan. 6 tot ult.Imo<lb/>
</para>
<para>december 1684 . . f. 25582<lb/>
</para>
<para>Nog ten zelven compthoir - p.° jan.U tot<lb/>
</para>
<para>ult.mo december 1685 . . ,, 54887<lb/>
</para>
<para>Op Ceylon - p.° maart 1684 tot uit.0 feb.0 1685 -<lb/>
</para>
<para>In Banda - p.° maart 1685 tot uit.0 febr.ralJ 1686<lb/>
</para>
<para>Ten compthoir Amboina als boven .<lb/>
</para>
<para>Op Padang - p.° aug.° 1684 tot uit.0 julij ’85 -<lb/>
</para>
<para>Op Makasser - p.° julij 1685 tot uit.0 junij 1686 -<lb/>
</para>
<para>In Ternaten - p.° maart 1685 tot uit.0 feb.ralJ 1686<lb/>
</para>
<para>Ten compthoir Malacka - p.rmo aug.° 1685 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>julij ’86 . .<lb/>
</para>
<para>In Persia - p.mo maart 1685 tot ult.mofeb.rl° ’86 -<lb/>
</para>
<para>f. 20022<lb/>
„ 21556<lb/>
</para>
<para>„ 80469<lb/>
„ 301608<lb/>
</para>
<para>„ 158063<lb/>
„ 178051<lb/>
„ 11879<lb/>
„ 55342<lb/>
</para>
<para>„ 118758<lb/>
</para>
<para>„ 46310<lb/>
„ 28980<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Willem Kuffeler kwam in 1678 uit, werd april 1681 van sergeant provisioneel vendrig<lb/>
en naar Tandjungpura gezonden, in jan. 1684 kwam hij in conflict met Pangeran Purbaja en<lb/>
met Surapati, juni 1687 luitenant, sept. 1691 hoofd van het V.O.C. garnizoen in het paleis van<lb/>
den Sultan van Bantam, nov. 1691 kapitein-luitenant, febr. 1695 kapitein, na enige tijd te<lb/>
Batavia, mei 1700 tot mei 1704 schepen, dec. 1712 uit de dienst en 1719 gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tumenggung (sedert 1708 Adipati) Panatajuda was zeker sinds juli 1679 regent van<lb/>
Krawang, wat hij tot zijn overlijden in febr. 1721 bleef.<lb/>
</fnote>

<pb n="98" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0098"/>
<para>’t Groot compthoir Batavia - p.° septemb.10 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>aug.° 1686 . . . 831870<lb/>
</para>
<para>- f. 1852908<lb/>
</para>
<remark>«Andere verliezen f. 134434, w.o.
/. 89596 door het vergaan van de Strijen in de<lb/>
Gangesmand op 25 jan. 1686, interesten f. 636406; winsten:<lb/>
»</remark>
<para>In Toncquin - p.° december 1684 tot den ult.,m0 november<lb/>
</para>
<para>1685 . . f.<lb/>
</para>
<para>d’Voyagie p.r ’t jagt de Purmer naar India - 14en october 1682<lb/>
</para>
<para>tot den 12 feb.ralJ 1684 . ,,<lb/>
</para>
<para>Voyagie na China - p.° maart 1685 tot den llen maart 1686 . ,,<lb/>
</para>
<para>Op Palembang - p.° aug.° 1684 tot ult.° julij a.° 1685 f. 25614<lb/>
</para>
<para>Ad idem p.° aug.° 1685 tot ult.,m0 julij ’86 . ,, 29327<lb/>
</para>
<para>Tot Zouratta - p.° junij 1685 tot ult.mo mey 1686 .<lb/>
</para>
<para>Op de Bengaalse compthoiren - p.° junij 1685 tot uit.0 mey 1686<lb/>
</para>
<para>Op de compthoiren van Chormandel - p.° aug.° 1685 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>julij 1686 .<lb/>
</para>
<para>In Japan - 18en octob.er 1685 tot den 5en november 1686 . .<lb/>
</para>
<para>11031<lb/>
</para>
<para>38596<lb/>
</para>
<para>177017<lb/>
</para>
<para>54941<lb/>
</para>
<para>114028<lb/>
</para>
<para>248892<lb/>
</para>
<para>445617<lb/>
</para>
<para>301603<lb/>
</para>
<para>Comt . f. 1391725<lb/>
</para>
<remark>«Andere winsten f. 84365, w.o. f. 31666 aan ontvangen vrachten, dus een netto<lb/>
verlies van
/. 1147658; andere ontvangsten f. 231917, w.o. voor 524720
© kaneel ad<lb/>
f. 157416 in korting van de schuld van den Keizer van Kandi; andere uitgaven<lb/>
f. 55156; uit patria werden ontvangen cargasoenen ad f. 3941606, waarvan f. 1964338<lb/>
in contanten en f. 815654 aan provisiën en dranken; cargasoenen naar patria van<lb/>
f. 4539604; op 28 jebr. stierf Jacob Casembroot, baljuw sedert 1663 en oud 77 jaar<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>