<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="99"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Pits, Van Hoorn, Schaghen, De Saint-martin, De Beveren, Padtbrugge; Batavia, 23 december 1687"/>
<meta key="rawdate" value="23 december 1687"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1687"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Pits, Van Hoorn, Schaghen, De Saint-martin, De Beveren, Padtbrugge"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Jacob Pits, Joan van Hoorn, Nicolaas Schaghen, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren, Robert Padtbrugge"/>

</header>
<body>
<pb n="99" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0099"/>
<head>XIII. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
MARTEN PIT, JACOB PITS, JOAN VAN HOORN, NICOLAAS<lb/>
SCHAGHEN, ISAAC DE SAINT-MARTIN, GERARD DE BEVEREN EN<lb/>
ROBERT PADTBRUGGE, BATAVIA 23 dec. 1687.</head>
<folio>Kol. Arch. 1320,fol. 13-465.</folio>
<remark>«De acht retourschepen van het vorige seizoen brachten lading van f. 2361063 naar<lb/>
patria, de 7 uit India f. 3285877 , in totaal meer dan ooit te voren; alle schepen passeerden<lb/>
de Kaap zonder ongevallen; thans gaan 6 schepen, terwijl 24 juli de Zilverstein<lb/>
en Cortgene via Coromandel, 26 aug. de Nieuwlant en Hobré via Bengalen, de lle<lb/>
en 24e sept. de Ridderschap van Holland en de Bantam via Ceylon derwaarts vertrokken;<lb/>
uit patria kwamen
<lb/>
»</remark>
<para>5 maart deses jaars de fluyt het Mastbosch<lb/>
3 junij ’t schip Sallant<lb/>
26 julij ’t schip de Ridderschap van Holland</para>
<para>16 augustus ’t schip Bantam, alle van de Camer Amsterdam<lb/>
20 november ’t schip Hendrick Maurits en den</para>
<para>8 december het schip Oostersouburg van de Camer Zeelant<lb/>
14 julij het jagt Capelle van de Camer Rotterdam<lb/>
2 augusti ’t schip Zion van de Camer Delf</para>
<para>17 augustus ’t schip Goudestein van Hoorn en<lb/>
22 april de fluyt Hobré van Enkhuysen.</para>
<remark>«Alleen de Zion deed wegens tegenwind in plaats van de Tafel- de Saldanhabaai<lb/>
aan, terwijl Hobré de Kaap niet aandeed en met veel moeite en 67 doden, waaronder alle<lb/>
hogere personeel, ter Westkust kwam; in totaal kwamen 1152 zeevarenden en 673<lb/>
militairen aan; de Eenhoorn, Schiebroek, Netelenburg en Leeuwenberg passeerden<lb/>
de Kaap op weg naar Ceylon, vier schepen kimmen voorts nog niet aan; de Stavenisse<lb/>
strandde 16 febr. 1686 ter kust van Natal; 16 brieven werden uit patria ontvangen uit de<lb/>
periode 20 juni 1686-28 febr. 1687<lb/>
»</remark>
<para>Weder ontstane brant in de stad<fref ref="1"/>  op Leytimor op den llen janu.rIJ deses<lb/>
jaars, waardoor vier Comp.8 liuysen ende het Hollandse wijk, zijnde meest hetgene<lb/>
voor desen tot uytsigt van het casteel Victoria afgekeurt geweest is, gantschel.<lb/>
afgebrant ende in welker plaatsen verboden is andere te herbouwen, voordat<lb/>
licentie van dese Tafel vergunt zal zijn.</para>
<remark>«Zowel met het oog op het uitzicht als het brandgevaar van het kasteel voortaan<lb/>
in de stad Amboina slechts pannendaken toe te laten; 19 febr. en 1 maart had men er<lb/>
aardstoten<lb/>
»</remark>
<para>
Desen brant heeft ook ’t bijna voltrocken Amb.8e Kruytboek van den coopman<lb/>
Rumphius, bestaande in 12 boeken en 720 capittelen, mitsgaders al tot de helft toe<lb/>
van zijne nodige figuren voorsien zijnde, vernielt, dog is de minute t’aller geluk nog<lb/>
gesalveert geworden, soodat, wanneer de figuren weder opnieuws afgetekent<lb/>

<fnote ref="1">Amboina.<lb/>
</fnote>

<pb n="100" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0100"/>
wierden, sonder dewelcke het tractaat gesegt werd geen nut ofte aansien te sullen<lb/>
hebben, alles door hulpe van een tekenaar ende desselfs soon Augustus Romphius <fref ref="1"/> <lb/>
weder in anderhalf jaren tijt herstelt zoude konnen werden.</para>
<para>Oock hebben wij met leetwesen van daar verstaan de moort, op Kelipapoety<lb/>
aan 16 onnosele inlandse Christenen begaan zijnde door het bestel van den Salauwer1<lb/>
<fref ref="2"/> , dog onder den naam van die van Many<fref ref="3"/>  en de hulpe eeniger Zepanesen.</para>
<folio>Fol. 19v-20r.</folio>
<remark>«Men vroeg hierom 200 soldaten van Batavia aan<lb/>
»</remark>
<para>Integendeel heeft den borger- capiteyn Maccoressy van Talla
<fref ref="4"/>  sijn soontje in<lb/>
ostage aan ’t casteel gesonden om meteenen in de Christelijke religie onderwesen te<lb/>
werden, waartoe hij ook zelfs toont te inclineren, dog om dan ook meteenen op<lb/>
Roumakay te mogen wonen, zijnde ook alle de voorige commotiën van de nieuwe<lb/>
secte der lange bedestonden onder de Mooren begonnen te verflauwen, daaromtrent<lb/>
men aldaar nu eenige jaren geen goet oog gehad heeft, gelijk ook de indrukselen, die<lb/>
de gewaande hejdigheyt van den Manicabosen zeerover Jang de Pertuan ofte Radja<lb/>
Sacty allerwegen ende zoomede in Amb.a, bysonderlijk ter Custe Hitoe, doch vrij<lb/>
minder op Manipa, onder de Moorsgesinde verweckt hadde, t’eenemaal verdwenen<lb/>
zijn, nadat desselfs nederlage in de revier van Toelongbawa haarl. ter ooren gekomen<lb/>
was.</para>
<remark>«Wegens de grote nageloogst was het aanwezige bedrag van 182369 rsd. plus een<lb/>
partij textiel voor de betaling niet voldoende, nog 70000 rsd. wa-s rwdig, waarop 22 juni<lb/>
de Nicolaas met 40000 derwaarts werd gezonden, voor wissels op Batavia werd er<lb/>
38324 rsd. ontvangen; thans is 100000 rsd. geëist; 1126632
<special>ffi</special> kruidnagelen werd in<lb/>
3 schepen van daar ontvangen, veel meer dan nodig is; vele bomen te Haruku en<lb/>
Honimoa stierven gelukkig af<lb/>
»</remark>
<para>Ter custe van Cormandel, daar den hongersnoot, pestilentiale sterfte en de<lb/>
oorlog de gantse negotie ende onder des ook den insaam der kleden door ’t sterven<lb/>
ende verloopen der wevers ende schilders bijna t’eenemael in duygen gesmeten<lb/>
heeft, soodanig, dat niet alleen de retourschepen Courtgene en Silversteyn, maar<lb/>
ook d’herwaarts van daar gekomene bodems ’s Lands Welvaren, de Gideon en de<lb/>
Bril bijna sonder lading van kleden hebben moeten vertrecken.</para>
<remark>«Er was echter nog voldoende textielvoorraad te Batavia; zowel Padtbrugge als zijn<lb/>
opvolger Dirk de Haas menen, dat een oorzaak van de sluikhandel in kruidnagelen<lb/> is»</remark>

<fnote ref="1">Paulus Augustus Rumphius werd in 1686 van assistent te Batavia boekhouder te<lb/>
Amboina, 1687 secretaris van de Raad van Justitie aldaar, 1691 onderkoopman en hoofd te<lb/>
Larike, 1699 koopman, 1705 wegens ziekte uit de dienst, 1706 gestorven. Hij hielp zijn blind<lb/>
geworden vader bij het gereed maken van zijn werken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sahulau, dorp ter zuidkust van Ceram op 3°16' Z.B. en 128°50' O.L., dus niet ver van<lb/>
Elpaputih.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mani, dorp aan dezelfde kust op 3°18' Z.B. en 128°46' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tala, dorp terzelfder kust op 3°21/ Z.B. en 128°43' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="101" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0101"/>
<para>
- de occagie der ministers om van ’s Comp.8 gelden op buytenplaatsen<lb/>
onder de inland.
<super>ren</super> op den nageloogst uyt te setten.</para>
<remark>«Volgens Padtbrugge is de hoojdoorzaak
<lb/>
»</remark>
<para>
- de particuliere vaart - , speciael. van die van Bouton, Ce ram -<lb/>
lauot, Keffing ende Goram, mitsgaders ook de Chinesen en soomede ook van<lb/>
andere borgeren aldaar.</para>
<remark>«De Haas denkt niet aan de Chinezen, maar meent,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de primitive oorsaak en aanpersinge tot het sluyken uyt die<lb/>
gruwelijke woekeragtige uytsettinge van ’s Comp.8 gelden door haar eygen<lb/>
ministers op de leverantie der nagelen - voortcomt ende waartegen hij zegt<lb/>
in het toecomende voor te sullen zijn ende ten dien eynde d’opperhoofden der<lb/>
buytencomptoiren geen nagelen meer te laten ontfangen dan met expresse vertrouwde<lb/>
gecommitteerdens, in welckers bijwesen deselve specerijen ende de barotgelden<lb/>
dan ook zullen betaalt ende ondertusschen geen meerder contanten op ijder<lb/>
plaats gelaten ofte gesonden werden dan er tot de dagelijxe gastos en de soldijen<lb/>
gerequireert werden.</para>
<remark>«Spercerijbomen bij Elinamma geëxtirpeerd; de Sula- Eilanden worden nu van<lb/>
Amboina aan de Molukken overgedragen; Padtbrugge zegt over het kasteel Victoria,<lb/>
dat er
<lb/>
»</remark>
<para>
- maar drie familiën als den gouverneur, twede persoon ende cap.n<lb/>
woonen konden ende niet veel grooter dan een gemeen h.ren-slot is.</para>
<remark>«Hei moet duchtig gerepareerd worden, ook het huis op Nootwijk is vergaan, het<lb/>
wordt afgebroken; de dakpannen zijn in Amboina door de zandige aarde slecht
<lb/>
»</remark>
<para>
De ringmuur, ten halven ront het cast.1 staande ende een bulbak zijnde, zoolang<lb/>
men niet geattacqeert wort, dog in cas van oorlog schadelijk, dewijl zij niet<lb/>
geconstitueert is tot eenige defensie
<emph>uyt</emph> zijnzelven, als hebbende nog walgang, nog<lb/>
banquet
<fref ref="1"/>  voor de soldaten, veel min eenige ruymte om geschut daarop te setten<lb/>
ende door zijne hoogte van schaars tliien voeten het casteel soodanig deckende, dat<lb/>
er den vijant voor ’t canon en schietgeweer agter schuylen kan en niet dan van verre<lb/>
uyt het casteel ende dat alleen met canon geraakt zoude kunnen werden, soude in<lb/>
tijde van noot omvergesmeten moeten werden om die van ’t casteel niet de keel af<lb/>
te steken, verstreckende niet anders toe dan om ’s Comp.s goederen en de ommeslag<lb/>
daarbinnen te bergen, ’twelk al soberlijk moet geschieden, dewijl de muur vrij laag<lb/>
is, waarvan de adappe dacken beginnen ende afhangen moeten, kunnende daarbinnen<lb/>
geen hoger opstal gebouwt werden, tenware men ’t gehele casteel wilde<lb/>
blintmaken, waarom den opstal dan ook niet sterker genomen kan werden dan om<lb/>

<fnote ref="1">Bancquet, standplaats voor de soldaten achter een borstwering.<lb/>
</fnote>

<pb n="102" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0102"/>
in tijt van nood met der haast gedemolieert te werden en waaruyt dan ’t maken<lb/>
deser ringmuer een slegt concept schijnt te zijn.</para>
<remark>«Speelman was hier dan ook in 1667 tegen: de financiële toestand maakt uitstel<lb/>
van het in orde maken nodig; Padtbrugge kan door zijn „debiliteit en lammigheyt
” zijn<lb/>
memorie over Amboina niet afmaken<lb/>
»</remark>
<para>Door den harden regen, die den 7e d.°.
<fref ref="1"/>  begonnen en tot 9e ’s midd.8 geduert</para>
<para>had, de - aarde-fortificatiën soodanig getroffen waren, dat de borstweringen</para>
<para>en de wallen bij gehele vacken ende de daaraan gemaakte bolwercken etc. meest<lb/>
geheel buytenwaarts van boven tot beneden in de gragt gestort waren ende ’tgene<lb/>
nog over een end stond, soodanig van boven tot beneden gescheurt was, dat het</para>
<para>ook met een gemenen regen stond te volgen. - De nieuen dan vallende</para>
<para>kleynen regen ’t verdere aart- en graaffwerek vernielde ende de dammen of dijken,<lb/>
leggende aan ’t eynde der Groene Geuse- en Doode Straat
<fref ref="2"/>  tegen de stilstaande<lb/>
koleken, dwars doorgebroocken waren en het spruytje Waytitar<fref ref="3"/>  sijnen voo-</para>
<para>rigen loop daardoor weder tot in de bhay gekregen had, - de stene water-</para>
<para>goot langs de Eliphantsstraat tot bewesten de ringmuur van ’t casteel door den<lb/>
regen instortede ende de zuyder stene vleugel der groote brug, aan ’t mardijkersquartier<lb/>
gemaakt zijnde, met een val voor de Waytomme onderdoor op 3 plaatsen<lb/>
ingebroken en de cruytmolens seer aangetast waren geworden.</para>
<remark>«Men repareert de bovenste kruitmolen<lb/>
»</remark>
<para>De kragt van dit afvlietende water is soo sterk geweest en heeft soodanigen<lb/>
overvloeying in de stad gemaakt, dat men boven bij de revier den Eliphant den<lb/>
ouden loop ten eersten weder heeft moeten openen en soomede de Waytomme<lb/>
langs de ringmuur laten doorlopen, mitsgaders den dijk beoosten de wal in ’t<lb/>
mardijkersquartier doorstoken, niettegenstaande alle de vallen liepen, gelijk ook<lb/>
’t Hollands kerkhof opgebroken moet werden tot lossing van ’t water, dat, van de<lb/>
wal omtrent het armenhuys met een stene goot gesepareert zijnde, afvloeyde,<lb/>
alsoo ’t ten eersten wel twee voeten diep onder water geraakte.</para>
<remark>«De reduit aan de pas is hersteld voor
/. 2954, men werkt aan een „ vaart uyt der<lb/>
zee
” aldaar, een veldschans is er niet nodig; bijzonderheden over bouwwerken elders in<lb/>
het gouvernement en over de administratie<lb/>
»</remark>
<para>
De - orangkayen van den Leytimorsen landraad, ontrent den nieuwen<lb/>
gouverneur geïnsisteert hebbende om uyt de boetens haar deel te mogen gauderen,<lb/>
zijn in der minne tot het contrarie gepersuadeert onder voorhoudinge van de verfoeylijkheyt<lb/>
en de opsprake, die daarin zoude resideren, dog ’t genot van de<lb/>
defaultgelden is haarliede onder onse nadere approbatie toegestaan, omdat zij<lb/>

<fnote ref="1">September.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Men zie voor deze straatnamen
<emph>Valentijn,</emph> de Beschrijvinge van Amboina, zo ook<lb/>
<emph>Oudheden,</emph> p. 147 ; toen dat werk verscheen (1928), heette de eerste straat nog naar het groene<lb/>
vendel van de inlandse wacht, de tweede was verdoopt in Verlengde Groene Gousenstraat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Wai Titar, thans verdwenen beek.<lb/>
</fnote>

<pb n="103" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0103"/>
deselve anders zouden konnen doen cesseren. Ook heeft den gouverneur d’orangcayen<lb/>
volgens onse intentie toegestaan somwijlen met een roer in ’t bosch te gaan<lb/>
om eenig vilt te schieten en de mindere inlanderen d’occagie om ’tselve na voorgaande<lb/>
verkregene speciale permissie te mogen doen, gelijk den gemelten nieuwen<lb/>
gouverneur haarluyden ook de binnelandse vaart ingevolge van het daartoe<lb/>
leggende voorige consent ende opservantie weder toegestaan heeft.</para>
<remark>«Zij hebben dus niet meer te klagen; de slaven er
<lb/>
»</remark>
<para>
- ten meerendele niet anders dan Balyse, Macassaarse en Bougyssc<lb/>
- zijn, alle natiën zijnde, die daar niet komen mogen en waarvan daar gesegt<lb/>
werd, dat zij daar meest gekomen waren, bij occagie dat de particuliere vaartuygen,<lb/>
daarmede gemant, in Amboina overgecomen zijn, ’twelcke diegene, welkers werk<lb/>
’t aldaar voormaals geweest is zulx te beletten, te imputeren is.</para>
<remark>«Zij zijn nu zo talrijk, dat zij moeilijk weggezonden kunnen worden; de pacht<lb/>
bracht voor een jaar op rsd. 7200 voor arak en saguweer, 121 de stadsherberg, 248 de<lb/>
pasar, 530 ’t beestiaal, 1500 het sagobos; de pasarpacht is sedert ajgeschajt
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot groote verheugingh van geheel Amboina, alsoo nu daardoor niet<lb/>
alleen vele extorsiën ende gewelden van de pagters, bazarwagters etc. sullen<lb/>
cesseren, die vrij grof gingen, maar ook de arme en geringe luyden haar gerief van<lb/>
groente, vrugten ende visch konnen bekomen.</para>
<remark>«Een nieuwe markt is in aanbouw, welks ivaker slechts een kleine retributie mag<lb/>
vragen, wat hem 8 rsd. p.m. zal opbrengen; er waren bij het vertrek van Padtbrugge:<lb/>
»</remark>
<para>Tot de politie ende negotie . koppen 57</para>
<para>Tot den kerkendienst, waaronder maar 2 predicanten . „ 7</para>
<para>Tot de chirurgie . „ 14</para>
<para>Tot de militie, daaronder de boss.” . „ 645</para>
<para>Tot de zeevaart, soo op de werff en in ’t hospitaal als op de vaartuygen „ 90</para>
<para>Ambagtsgesellen en derselver basen . ,, 62</para>
<remark>«300 militairen vroeg men er aan; er wonen:<lb/>
»</remark>
<para>895 Europiancn, soo in als buyten dienst, zijnde 135 minder als ’t verleden<lb/>
jaar</para>
<para>40 mistysen, zijnde 5 minder<lb/>
48 Chinesen, „ 13 minder</para>
<para>158 mardijkers, „ 2 minder</para>
<para>17241 naturelle Amboinesen, zijnde 933 meer ende<lb/>
4438 lijfeygenen, zijnde ook 238 meer dan ’t vergangen jaar<lb/>
Tesame 22967<fref ref="1"/>  manspersoonen, die met de vrouwen en de kinderen tesamen uytmaken<lb/>
een getal van 67160 koppen, zijnde 2055 meer als ’t jaar<lb/>
bevoorens.</para>

<fnote ref="1">Mogelijk zijn de Makassaren in de opgave uitgevallen, zodat het totaal niet klopt.<lb/>
</fnote>

<pb n="104" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0104"/>
<remark>«Men heeft er 1 jacht , 4 sloepen en 8 kleinere vaartuigen; 28 febr. was er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 276256 en ontvangen f. 91512; 4 maart vertrok de Duyff naar<lb/>
Banda, 29 maart de Javaanse Bode; men kreeg er 440 last rijst uit Makassar, 80<lb/>
van Batavia
, de eis is nu 600 last , die van Amboina 300, hiertoe is 300 in Bengalen,<lb/>
400 in Siam besteld; 7 oct. vertrok de Batavia met dgl. behoeften naar Banda;slechte<lb/>
rijstoogst ter Oostkust van Java, Makassar en Bima; 4 schepen, tussen 9 juni en 9 oct.<lb/>
van Banda gekomen, brachten 113263
® foelie, 402851 notemuscaat en enige andere<lb/>
waren aan; de oogst stond er goed voor,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dog is er zedert tusscken den 5e en 6e junij zoo swaren onweder met<lb/>
grooten regen opgekomen, durende maar anderhalf uur, dat er een ontelbaar getal<lb/>
noteboomen omgewaayt en door andere omgevallene sware wilde boomen ternedergeslagen<lb/>
zijn, behalve de noten, die van de resterende boomen afgewaayt zijn,<lb/>
zoodat het jammerlijk om aan te sien was, zijnde ’t getal der volwassene ende<lb/>
vrugtdragende, die op P.° Ay neergeslagen zijn, op 430 stx. bevonden, dog die van<lb/>
Neira ende ’t Hoge Land <fref ref="1"/>  ontelbaar geweest, alsoo d’eene boom over den anderen<lb/>
leggende en speciael op ’t Hoge Land, daar se met geheele streeken omverre leggen,<lb/>
niet toelieten, dat men d’erbij konde comen, dog op de binnekust van ’t gemelte<lb/>
Hooge Land is men buyten sonderlinge schade gebleven, alsoo de wint uyt den<lb/>
z.o. was.</para>
<remark>«Men is aan het opruimen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ten welcken eynde men de s wervende perkeniers zooveel doenelijk<lb/>
<ref>van ’t varen t’huys houden soude om met alle hare slaven dat werk te behertigen.</ref></para>
<folio>Fol. 42r.</folio>
<remark>«De onderwichten op foelie moeten worden toegeschreven aan de vele regens
,<lb/>
waardoor ze na de verzending nog sterk uitdroogde; in sept. en nov. 1686 heerste er<lb/>
grote droogte,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soodanig, dat men van Commer water beeft moeten halen ende die<lb/>
van P.° Ay met chialoupen daarvan versorgen, welke droogte op Kisser wel 10<lb/>
maanden geduert heeft, soodat het vee aldaar bij gebrek van gras op ’t velt ternedergevallen<lb/>
ende onse posthouders al in gebrek van eetwaren gecomen waren,<lb/>
zijnde aldaar ook in julio van Nila ad vis becomen, hoe dat op het eylant Seroua<lb/>
sekeren berg 8 &amp; 9 weken bevoorens ingesonken en de inwoonders tot 370 koppen<lb/>
toe genootsaekt waren geworden hetselve eyland te verlaten en naar Nila te<lb/>
vlugten, zoodat er nu geen menschen meer woonden dan alleenelijk aan de oostkant,<lb/>
die vermits het oostermousson en quade weder bare retraite tot nadere<lb/>
gelegentheyt hadden moeten uytstellen.</para>
<remark>«Koortsen te Wayer; sterfgevallen bij het personeel; de winkelier Corel Coop heeft<lb/>
in een jaar tijd een tekort van 2673 rsd., maar de schade is vergoed, hij is bij vonnis<lb/>
gedegradeerd tot soldaat; Radja Salomo of AmachiUy levert maar weinig was<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Het bergland van Lonthoir, dat ook in zijn geheel wel zo werd genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="105" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0105"/>
<para>Zijnde door die van Kisser berigt geworden, dat hij wel 60 p.os aan 2 correcorren<lb/>
van Ombo gelevert had, daar ’tgene hij jaarlijx aan d’E. Comp.e levert, maar<lb/>
16 of 17 p.ls bedroeg.</para>
<remark>«Hij is nog
/. 5509 schuldig en men zal hem geen mondkosten meer zenden;<lb/>
ds. Jacobus Dubois doopte op de Aru-Eilanden 131 mensen
, hij overleed na een<lb/>
uitputtende reis te Amboina; op Damar zullen 30 personen gedoopt kunnen worden;<lb/>
de reduit Wilhelmus aldaar moet grondig hersteld worden; met Sermata blijkt de<lb/>
V.O.C. een contract te hebben
, maar niet met Timor-Laut
,<lb/>
»</remark>
<para>
- werwaarts men ook meende, dat noyt vaartuygen gesonden waren<lb/>
van ’s Comp.8 wegen, alsoo ’t seer quaadaardige luyden waren, soodanig dat de<lb/>
derwaarts varende borgers altijt bevoorens tolcken aan Tenimber halen moesten,<lb/>
die daar ook niet anders dan na verkregene permissie aan lant mogen comen.</para>
<folio>Fol. 48r.</folio>
<remark>«De oever voor de vervallen reduit Morgenster te Denner slaat voortdurend af,<lb/>
maar wordt versterkt; vrijburgers meldden dat op Keffing
<lb/>
»</remark>
<para>
- alles onder haarlieden overhoop lag ende den orankay Caboressy<lb/>
versogt had, dat zij luyden het den gouverneur vulden bekent maken om hare geschillen<lb/>
door gecommitteerdens te doen assopiëren.</para>
<remark>«Een rechtstreeks verzoek wordt af gewacht
<lb/>
»</remark>
<para>Ook had men verstaan, dat er op Keffing een jonkje zeylvaardig lag om na<lb/>
Tidor te vertrecken ende homage aan dien C.° te doen, item dat er twee vaartuygen<lb/>
van daar na de west ten handel gevaren waren.</para>
<remark>«Er kwamen vele vreemdelingen met slaven en levensmiddelen in Banda; aanvoer<lb/>
van textiel werd er verboden
<lb/>
»</remark>
<para>
De clagten over de gewelden ende knevelarijen, die de borgers in de omleggende<lb/>
eylanden doen, speciaalijk op Key, Couwer<fref ref="1"/> , Teuwer, Cerematta en meer<lb/>
andere - vermeerden bij de ontfangene brieven deses jaars soodanig, dat het<lb/>
horribel is om - te lesen de barbarise actiën van Jan Gijsberts.2 de Jonge<lb/>
tegen eenen Sady, inwoonder van de negorie Romato
<fref ref="2"/>  op Key, die bij gebrek van<lb/>
bewijs de straffe ontgaan is ende van den borger David Bartelsz. tegen een inwoonder<lb/>
van Meeuw op Teuver gepleegt zijnde, die staande de proceduren van den<lb/>
fisc.1 tot zijn geluk overleden is, stellende den gouverneur voor vast, dewijl de<lb/>
bedreygingen van haar die vaart te zullen beletten haar niet doen beteren, het<lb/>
gevolgelijk uyt armoede ende gebrek, dog meest uyt luyheyt om eerlijk voor de<lb/>
cost[tt*] arbeyden, voortcomen moet.</para>

<fnote ref="1">Kur, eiland op 5°26' Z.B. en 132° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In
<emph>Besclirijvinge</emph> II, I, Roemamatoe, thans Rumaat, dorp aan de oostkust van KleinKei<lb/>
op 5°49' Z.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="106" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0106"/>
<remark>«De gouverneur heeft moeite met „ quastige borgeren”<lb/>
»</remark>
<para>
Wij meenden met onse laast derwaarts afgegane ordre eens gedaan werk met<lb/>
den perkenier Aart Anthonijsz. gekregen te hebben, maar dat arrogante mensch,<lb/>
misbruykende ’t gedeelte van die ordre, volgens ’twelke hem in zijne pretensiën<lb/>
regt moest geschieden, heeft op ’t vertrek van het laaste scliip niet alleen onder<lb/>
een stoute aanspraak seker groot geschrift overgegeven ende op de ontfangene<lb/>
toesegging, dat hem korte expeditie verleent zoude werden, zig niet ontsien te<lb/>
uytten, dat het ook geschieden moest, of dat hij anders na Batavia klagen soude.<lb/>
Maar dienselven man heeft ook om ons mede te obrueren<fref ref="1"/>  al weder eenige<lb/>
volumineuste requesten herwaarts overgesonden, zijnde hij al meermalen -<lb/>
van specerij enhandel betigt, dog noyt geconvinceert kunnen werden, om ’twelcke<lb/>
den gouverneur meent, dat het hem op Rosingain meer te doen geweest zal zijn dan<lb/>
om beesten aldaar te houden, alsoo het daar wat uyt het oog legt om met de<lb/>
Cerammers te kunnen morsen.</para>
<remark>«Andere lastige burgers, o.a. Paulus van den Broeke, die beweert „den eersten<lb/>
inventeur van 't verplanten der jonge noteboomeri' te zijn, en Casper Carper, klagend<lb/>
over de volgorde der stoelen van de „ wijven
” in de kerk; ds. Manteau moest van Banda<lb/>
vertrekken, voorlopig vervangt Valentijn hem; gegevens over hem en enige bekwame<lb/>
krankbezoekers; op Banda en Amboina
<lb/>
»</remark>
<para>
- de nieuwe suyvere maleytse catechismus ende lijturgie aldaar niet wel<lb/>
in ’t gebruyk gebragt konde werden, omdat de kragt van die suyvere, aldaar<lb/>
onbekende woorden niet wel door d’inlanderen begrepen, nogte haarluyden door de<lb/>
aanwesende predicanten uytgelegt konde werden ende waartegen men aldaar geen<lb/>
nader middel uytdenken konde dan ’t senden van 2 a 3 Maleytse school- ofte leermeesters<lb/>
om de jeugt daarin, mitsgaders in de gronden der Christelijke religie, te<lb/>
onderwijsen.</para>
<remark>«De kerk op Banda- Neira wordt weder opgebouwd; 16 sept. waren in Banda:<lb/>
»</remark>
<para>35 personen tot de politie en de negotie</para>
<para>16 „ tot de kerken en schooien</para>
<para>17 „ tot de chirurgie</para>
<para>445 „ militairen, daaronder een capiteyn, 1 lieutenant en 3 vendrigs</para>
<para>24 „ bosschieters, daaronder 4 constab.18</para>
<para>100 „ zeevarende, zoo op de werf ende in het hospitaal als op de chialoupen</para>
<para>en jagjes</para>
<para>33 „ , zoo ambagtsgesellen als kruytmakers</para>
<para>8 „ personen tot diverse diensten, daaronder den geweldige en scherp-</para>
<para>regter.</para>
<remark>«Voorts, aan niet V.O.C. personeel:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Obruëren, iemand van zijn stuk brengen.<lb/>
</fnote>

<pb n="107" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0107"/>
<para>168 Europianen<lb/>
265 mistisen<lb/>
1151 Christen-mardijkers</para>
<para>4 Chinesen<lb/>
229 Mooren<lb/>
77 heydenen<lb/>
15 vrij -Bandanesen<lb/>
57 banditen ende</para>
<para>3731 slaven, soo mans, vrouwen als kinderen.</para>
<remark>«Er zijn 2 jachten en 5 sloepen; 28 febr. 1687 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
/. 204133 en ontvangen
/. 47188; er werden voor 26494 rsd. wissels op Batavia getrokken;<lb/>
men eist er nu geen contanten; berichten van 20 juni uit Ternate ontvangen; de<lb/>
Pijlsuaert vertrok 27 jebr. derwaarts met carg. van f. 161986 en de sloep Gorcum<lb/>
24 april met 10000 dakpannen; de Vorsten van Ternate en Tidore tot vrede vermaand
,<lb/>
de twisten tussen die twee rijken komen deels door
<lb/>
»</remark>
<para>- dese laaste dagen van den C.° Sayfoedin, die door zijn hoogen ouderdom<lb/>
veel swakheden moet bededen, die zijn aansien ende ontsag bij een deel van<lb/>
zijn moetwillige en baaldadige onderdanen cragtelijk verminderen en bijna niet<lb/>
langer laten agten, emanciperende zig dikwils dusdanig, dat se haar niet en<lb/>
schromen nu en dan dit of dat aan te vangen, nadat se gesint of zig genegen bevinden,<lb/>
’twelk de bontgenootschap en vrede comt te quetsen en ten eersten een aanleydinge<lb/>
zoude geven tot een bitter oorlog, indien men daaromtrent met voorsigtigheyt<lb/>
niet en handelde.</para>
<para>
Den Co. van Ternaten had de sijne <fref ref="1"/>  met een groote uyterlijke pragt ontfangen<lb/>
om daardoor zooveel te publijker zijn dankbaarheyt - te betoonen en aan<lb/>
ijdereen Comp.8 gunst en mildadigheyt bekent te maken, zijnde zijn hof in dien tijt<lb/>
door verscheyde van buyten aangelande en aansienelijke verwanten bijgewoont<lb/>
geweest en voomamentlijk van den C.° van Tamboeko, die, in ’t derwaarts zeylen<lb/>
de Xulase Eylanden hebbende besogt, door de onvoorsigtige en losse discoursen<lb/>
van den commanderende sergiant, die er lag, met een vooroordeel wegens gemelten<lb/>
Temataansen C.° was benevelt geworden en met dese hoflijke pligtelijkheyt t’eenemaal<lb/>
weder verdwenen, hebbende ten aansien derselve wijtmondig moeten bekennen,<lb/>
dat hij seer qualijk onderregt was en wel sag, dat de Comp.e met desen Vorst<lb/>
niet anders handelde als na de wijse, die men overal gewoon was te onderhouden<lb/>
met Coningen, die inderdaat daarvoor erkent vierden.</para>
<remark>«De sergeant zal zo nodig gestraft worden<lb/>
»</remark>
<para>
Den ouden C.° Sayfoedin met zijn Spaansche ingetogentkeyt had egter mede<lb/>
zijne vreugde niet konnen verborgen houden, wanneer U Ed.e Hoog Achtb.re<lb/>
gedenktekens hem wierden overgelevert en, al hebben wij hem niet meer doen<lb/>

<fnote ref="1">Schadeloosstelling voor derving van inkomsten uit de kruidnagelteelt.<lb/>
</fnote>

<pb n="108" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0108"/>
presenteren, als omtrent de helft van ’tgene men voor dese gewoon was hem te<lb/>
bedelen en dat om verscheyde goede officie ën, die hij de Comp.e door zijne onderdanen<lb/>
zedert eenigen tijt had laten bewijsen en die ons aanleydinge hebben gegeven<lb/>
om te geloven, dat hij met dese erkentenisse ligtelijk tot een beter vertrouwen met<lb/>
deselve wederom zoude mogen herstelt werden, had sig niettemin hierover seer<lb/>
dankbaar aangestelt en met een seker ernst betuygt, dat hij weder begon te vernemen,<lb/>
dat er een C.° op Tidoor was, dewijl hij niet geheelijk uyt de heugenisse van<lb/>
U Ed.e Hoog A. geraakt was en nog op zijne laaste verhuysdagen het geluk quam te<lb/>
erlangen van zijn lighaam te sullen konnen verderen met die dingen, die ujd, U Ed.e<lb/>
Hoog A.8 naam hem waren overhandigt, gelijk zijn voornemen zoodanig was.</para>
<para>
Dese afgeleefde Vorst had cort daarop een streng gebod over zijne onderdanen<lb/>
laten uytgaan wegens de bevorderinge van de bewuste extirpatie met dreigement<lb/>
van de nalatige sonder genade te sullen straffen en niet lang naderhant aan zijne<lb/>
gecommitteerdens bevolen na Ternaten over te brengen eenige blijken van de<lb/>
gehoorsaamh.1, aan zijn bevel dierwegens toegedragen, doende meteen den gouverneur<lb/>
versekeren van zijn trouw voor d’E. Comp.e ende beleefdelijk versoeken om<lb/>
hem desselfs jaarlijxe geeftpenningen te willen vergunnen, die, niet geweygert<lb/>
zijnde, hij ten eersten ten meerendele had doen besteden aan lijwaten en kleden<lb/>
- . Eenige dagen voor de verschijninge van ’t jagt Pijlswaart op Temate had<lb/>
desen Vorst nog een groote sware goude ketting, die voor desen op zijn krooninge<lb/>
hem om den hals was gehangen, tot een pande na derwaarts gesonden om daarop<lb/>
800 rd. van d’E. Comp.e ter leen te ligten. Maar den gouverneur, vermoedende, dat<lb/>
dit een voorzinning of vond konde wesen om t’onderstaan, hoeverre zijn credijt<lb/>
bij deselve nog mogte gelden, had hem die penn. laten volgen sonder andere versekeringe<lb/>
daervan te willen hebben dan van zijn woort alleen, ’twelk hem soo<lb/>
aangenaam was geweest ende ’tselve in zulke hoge agtinge had opgenomen, dat hij<lb/>
ten eerste dede aanbieden d’E. Comp.e alles in te willigen, dat van haar welbehage<lb/>
mogte wesen.</para>
<remark>«Gouverneur Thim gaat vertrouwelijk met Koning Amsterdam om
, die veel<lb/>
feestelijkheden organiseert
, een hem geboren zoon werd op zijn verzoek door den<lb/>
gouverneur Batavia genoemd ; de Koning is verheugd, dat Sula weer onder de Molukken<lb/>
komt en klaagt bij de Hoge Regering over het optreden van de autoriteiten te Amboina;<lb/>
hij klaagt over wat de Tidorezen
<lb/>
»</remark>
<para>
- in de negorye Toseho ondernomen hadden, waar sij tegens alle regt<lb/>
en reden een vastigheyt hadden opgeworpen en zijn volck daarmede zoodanig<lb/>
inf esteerden, dat zij niet langer konden uytgaan om haar levensmiddelen te soeken<lb/>
sonder perijkel van vermoort of doodgeslagen te werden. Op alle ’twelke hij ons<lb/>
instantelijk versogte te willen voorsien, vermits hij sig niet bequaam vont sulken<lb/>
publijken hoon en openbaar ongelijk langer te kunnen dulden tot zoo merkel.
<super>en</super><lb/>
nadeel en schade van zijn onderdanen.</para>
<remark>«V er moedelijk heeft de gouverneur deze zaak al bijgelegd; de Vorst van Bungku<lb/>
huldigde den Koning, hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- had op zijn derwaarts reys de Wedasche Papoes, onderdanen van<lb/>

<pb n="109" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0109"/>
Tidor, een wakker geesselinge gegeven ende door het veroveren en ruïneren van<lb/>
haar hooftnegorye Weda zig rijkelijk vergoet wegens de schade, door haar over twee<lb/>
&amp; 3 jaren hem in zijn gebied toegebragt en den Tidoresen C.° had zig gantsch ongevoelijk<lb/>
dierwegens getoont.</para>
<remark>«De oproerige Pinati zal te Ternate blijven en Banggai is nu rustig; alleen de<lb/>
Vorst van Tiworo moet nog hulde komen bewijzen<lb/>
»</remark>
<para>Den prins Pancoloi, voor desen na Macasser gesonden om C.08
<fref ref="1"/>  schulden<lb/>
aldaar te innen, op dat eyland met zijn onbeschoft leven niet weynig daartegens<lb/>
ten quade gearbey t en eyndelijk weder thuys moeten comen, overdekt met schande<lb/>
en zonder geit voor zijn C.°, waardoor hij
<fref ref="2"/>  misschien zal afkerig worden van<lb/>
dusdanige besendingen elders meer te doen, maar liever onse hulpe versoeken, tot<lb/>
hetgeen hij van buyten van noode mogte hebben ende sulx ook allesints verre best<lb/>
wesen.</para>
<remark>«De Koning van Batjan ontving de hem gedane verering op zijn eiland met dank
<lb/>
»</remark>
<para>Zijn opgenomen misnoegen omtrent zijn quaadaardige broeder, den goegoegoe<lb/>
Djou Mousson, die hij van zijne functie hadde af geset en zig verders zal moeten verhoeden<lb/>
om niet soodanig gehandelt te werden als den schadelijke goegoegoe van<lb/>
Taroena Philip d’ Atonseka, die van ’t eylant Sangy was afgewesen en van hier naar<lb/>
Zeylon onlangs is gesonden.</para>
<para>d’Onbequaamheyt van den ouden C.° van Limbotto door zijn hoogen ouderdom<lb/>
en verder versoek van zijn broeders soon in zijn plaatse met des gouverneurs<lb/>
en raads approbatie te mogen substitueren.</para>
<remark>«Een grote van Siau meldt
<lb/>
»</remark>
<para>
- de dood van zijn broeder, gewesen C.° van Siauw, en hoe hij te vooren<lb/>
omtrent zijn sterf bedde hadde doen vergaderen sijne rijxgrooten mitsgaders haar<lb/>
vermaand bij d’E. Comp.e getrouw en gehouw te blijven, het Christendom van<lb/>
harten te beminnen en vorders de regeringe van zijne landen aan zijnen swager,<lb/>
capitein lawt Manoupil, bij provisie bevelen, als die hij daartoe voor den besten en<lb/>
bequaamste hadde erkent.</para>
<remark>«Een 9-jarige zoon wordt op verzoek van de weduwe bij de Nederlanders te Ternate<lb/>
 opgevoed; in den brief van Koning Amsterdam las men
<lb/>
»</remark>
<para>- tot schande van onse natie een verhaal - , dat Zijn Hoogh.*</para>
<para>aan ons gelieft te doen van ’tgeen hem versoeksgewijs door sommige ministers</para>

<fnote ref="1">Koning Amsterdam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wederom deze Koning.<lb/>
</fnote>

<pb n="110" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0110"/>
<para>voorgehouden was om den gouverneur Tim <fref ref="1"/>  van Ternate te villen helpen dimoveren<lb/>
en ons een ander doen aanstellen, die beter na de zin van sommige mogte wesen<lb/>
en dewelke hem ook genoemt was, maar dewijl hij, C.°, oordeelde zulx in geen<lb/>
reden nog billikheyt te bestaan, was dat door hem plotselijk af geslagen, dog waarover<lb/>
hij niettemin een reflectie maakt, die de reputatie van de Europianen te veel<lb/>
is treffende en doet bedenken, hoe grooten quaad een ongematigde neyginge tot<lb/>
onse eygen hertstogten kan toebrengen, bijsonderlijk levende bij soodanige menschen,<lb/>
die, bequaam zijnde zulx na behoren t’overwegen, sonder twijffel heden of<lb/>
morgen dingen daaru}7t zouden derven ondernemen, die naderhant gewissel ijk ons<lb/>
zouden smerten en tot verderf strecken, terwijle, onse swakheden haar zoo openbaar<lb/>
en bekent zijnde, hun moet daartegens zoude aangroeyen en met de walging<lb/>
onser manieren duysent middelen met succes komien doen gebruyken tot verhindering<lb/>
en nadeel van ons eygen welvaren.</para>
<remark>«Ook ds. Matheus Heek schijnt tegen Thim geïntrigeerd te hebben; wegens de<lb/>
komst van Eng eisen op Mindanao daarheen de stuurman Bar ent Brouwer met nog een<lb/>
Ambonse sloep van een vrijburger 12 oct. 1686 gezonden
, hij kwam er 5 nov. en was<lb/>
-
<sub>}</sub></remark>
<para>
- na ’t afleggen van zijn bootschap en de overlevering der brieven en<lb/>
presenten aan den C.° en zijn broeder in ’t eerst redelijk wel onthaalt, maar had<lb/>
naderhand verscheyde mollesten geleden en wel besonderlijk van een Engelse<lb/>
kaper, die hij er vont leggen, genaamt de Swaan, en den capitein, die hem voerde,<lb/>
oock Charles Swaan1
<fref ref="2"/> . Het schip was gemonteert met 14 stucken en omtrent 140<lb/>
koppen, wel voorsien van kruyt, loot en geweer, hebbende nog bij haar een groote<lb/>
bark, die zij de Spanjaarts hadden ontnomen. Dese gasten hadden zig wat vremdelijk<lb/>
aangestelt tegens d’onse en de borgerschialoup, sonderdat de C.°, nog zijnen<lb/>
broeder haar sulx hadden willen aantrecken en nog minder verbieden, schijnende<lb/>
wel eer dat soo liever te sien, terwijl deselve in groote vruntschap leefden met dese<lb/>
Engelse rovers om het gout en zilver, dat zij er deden omgaan en waarmede zij<lb/>
dagelijx alderhande wharen, daar vallende, verre boven de ordinarijse prijs gewoon<lb/>
waren te coopen. Haar leven vertoonde sig uyterlijk seer los en ongebonden, gelijk<lb/>
zeeschuymers, als zij inderdaat waren, gemeenl. voeren, dog d’oneenigheyt was<lb/>
naderhant soodanig onder haar geraakt, dat seventigh derselve met gemelte schip<lb/>
schielijk waren doorgegaan, verlatende haar eygen capiteyn en nog daarnevens<lb/>
vierentwintig van haar gesellen en in ’t wegzeylen nemende en ombrengende<lb/>
gaandeweg langs die heele cust, wat haar voor de boeg quam en konden vermeesteren<lb/>
sonder selfs te willen sparen omtrent de hoek Caldero twee cor-corren, op<lb/>
drieduysent rds. geschat, toekomende dien hospes, die se onlangs zoo vrundelijk<lb/>

<fnote ref="1">Johan Henricksz. Thim kwam 1684 als commandeur uit, te Batavia lid van de Raad<lb/>
van Justitie en werkzaam bij de kaartenmakerij , jan. 1686 tot jan. 1689 gouverneur der<lb/>
Molukken, wegens slecht optreden opgeroepen en daarna gerepatrieerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Charles Swan, die met het schip Cygnet de Stille Oceaan was overgestoken en die<lb/>
kort daarop van Mindanao vertrok; een van zijn reisgenoten was William Dampier, in wiens<lb/>
<emph>Voyage round the World</emph> men meer hieromtrent kan vinden. Vgl. ook
<emph>Beschrijvingc</emph> II, I,<lb/>
p. 806-807.<lb/>
</fnote>

<pb n="111" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0111"/>
in zijn lant had bejegent en waarvan de tijdinge hem door die weg was toegecomen<lb/>
met eenige gequetste.</para>
<para>Dit had den C.° zeer hoog opgenomen, begerende ten eerste daarom op de nog<lb/>
daar overgeblevenen een corte executie te voltrecken, indien Moelano zig daartegens<lb/>
niet hadde geoposeert, onder pretext dat het niet redelijk zoude wesen die<lb/>
luyden dusdanig te handelen om de broederschap, die zij onlangs met den C.°<lb/>
van Engelant hadden aangegaan.</para>
<remark>«Er zouden nog 3 of 4 dgl. schepen in de Philippijnen rondzwerven; men moet<lb/>
voorzichtig zijn tegenover de Eng etsen, een
<lb/>
»</remark>
<para>
- natie, van outs genegen wesende alderhande oorsaken en voorwent-<lb/>
selen bijeenrapen om ons maar te konnen plagen.</para>
<remark>«6 van hun matrozen gingen in V.O.C. dienst over; een Engels Compagniesschip<lb/>
,, Bierlianes ” onder kapitein More was febr. -maart 1686 ook in M indanao geweest,<lb/>
verzoekende
<lb/>
»</remark>
<para>- een vastigheyt en residentie aldaar te mogen opmaken, dat hun toegestaan<lb/>
was, onder soodanige conditiën als zij zouden comen te bedingen met haar<lb/>
afgesondene, die op haar wederkeeren nevens haar stonden af te gaan. Dog waardat<lb/>
zij die zullen overgebragt hebben om haar negotiatie te volbrengen, is ons nog niet<lb/>
ter kennisse gekomen, maar wel, dat se haar geweldig breed omtrent die volkeren<lb/>
hadden opgedaan en veel soeken wijs te maken wegens haar vermogen om haar de<lb/>
vrees te ontnemen van den oorlog, die zij voorgaven, dat de handelaars en Spanjaarts<lb/>
haar vastel. zouden comen aandoen, terwijl zij hun, Engels., het gebruyk van<lb/>
haar land toestonden, dogh waartegens desel ve daarop belooft hadden haar te sullen<lb/>
protegeren en bevrijden.</para>
<remark>«Zij verkochten er textiel en 2 zesponders en kochten goud, was, schildpad, enz.,<lb/>
de Koning deed verzoek om nog 20 stukken; ze voeren langs Sula
<fref ref="1"/> , waar ze vijandelijk<lb/>
optraden; het gevaar voor de V.O.C. schuilt in de nabuurschap der Specerij -Eilanden;<lb/>
een nieuw pakhuis in het kasteel Oranje in aanbouw; grote tekorten op de voor Ternate<lb/>
bestemde lading van de Pijlswaart; er werden 33 soldaten door 30 andere af gelost,<lb/>
er bleven nog 30 eigenlijk reeds uitgedienden, men eist nu 60 man; er werd voor 5984<lb/>
rsd. aan ivissels op Batavia getrokken; 28 febr. 1687 was er in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Soldijen . f. 75535</para>
<para>Rantsoenen . ,, 30138</para>
<para>Ordinaire en ext.r-ord.e ongelden . „ 13528</para>
<para><ref>Oncosten en fortificatiën .</ref> „2918</para>
<para>Huurloon van slaven . „ 6758</para>
<para>Schenkagie . „ 2722</para>
<para><ref>Oncosten van schepen en mindere vaartuygen . . . „ 26827</ref></para>
<folio>Fol. 79*.</folio>

<fnote ref="1">In margine staat een aantekoning, waaruit blijkt, dat Sulu bedoeld is.<lb/>
</fnote>

<pb n="112" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0112"/>
<remark>«Er werd daarentegen in de handel gewonnen f. 47343 en aan landsinkomsten<lb/>
ontvangen f. 7202, Menado is hierbij niet inbegrepen; de Hollandse Tuin bracht<lb/>
lading van f. 15123, vnl. 350 last rijst, van Makassar naar Banda, de Naardermeer<lb/>
90 last en
/. 3782, die rijst kostte f. 42 het last; vrijburgers brachten 500 last over naar<lb/>
Banda en Amboina; de Amerika kwam met lading van f. 62116 te Batavia van<lb/>
Makassar, vnl. 180 last rijst en 16000 rsd.; 26 maart ging het Wapen van Batavia<lb/>
derwaarts, lading f. 13784 in textiel, de Arend 29 maart met f. 6587 in zijde; brieven<lb/>
van 31 mei tot 23 oct. van daar ontvangen; 11 aug. kwam de Batavia van Sumbawa<lb/>
met slechts 1980 pikól sapanhout, vnl. voor schuld van den Koning van Dompo; in<lb/>
pairia brengt die houtsoort uit Siam veel meer op; de Koning van Tambora betaalde<lb/>
400 rsd. in was<lb/>
»</remark>
<para>Radja Bone heeft zig eenigsints gebelgt getoont, dat het geschenk van Radja<lb/>
Goa geweest is van omtrent sooveel waarde als de zijne sonder te considereren, dat<lb/>
wij zijne gemallinne en de prins Lappatou, zijn aangenomen zoon, bovendien<lb/>
hebben beschonken. Uyt welke reden van misnoegen wij moeten geloven, dat<lb/>
Radja Goa dese mael nietwes aan d’E. Comp.e heeft derven wederzenden, hem<lb/>
excuserende, dat hij niets aangen.ms bij der hand hadde en dat hij daarom ook aan<lb/>
de H.r Gouverneur- Generael en raden niet en dorste schrijven.</para>
<remark>«Radja Bone schonk slechts 10 jonge slaven; hij is bereid ter Oostkust van Java te<lb/>
komen helpen, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- Radja Goa en alle de Koningen en grooten van Macasser eenparig<lb/>
besloten ende vastgestelt hadden Zijn Hoogh.1 te willen erkennen voor de eenigste<lb/>
mogentheyt van hen allen, die oversulx na de wetten van ’t rijk zijne voeten van ’t<lb/>
lant niet mogte afsetten, dog, van de Regeringe alhier ontboden wordende, zouden<lb/>
zij de auxiliare troupen oversenden onder ’t bevel en geleyde van eenige arou<lb/>
pitoes en andere mindere bevelhebberen. Welke erkenninge of huldinge, den<lb/>
president zegt, te moeten geloven uyt een vile vemederinge en eer bewij singe, door<lb/>
Radja Goa aan Bone gedaan en door de andere grooten nage volgt ter presentie van<lb/>
zijn e. op zekeren solemnelen dag van bijeenkomste, vaststellende, dat Zijn Hoogh.1<lb/>
daardoor verkregen hadde de volcome overhand over de gesamentlijke bontgenoten,<lb/>
maar, wetende, hoe seer dese verheffinge komt aan te loopen tegen het<lb/>
Bonayse verdrag, waarbij een soodanige overheersinge in ’t huys van de Koningen<lb/>
van Goa (daar ze vóór den oorlog en onderwerpinge aan d’E. Comp.e in geresideert<lb/>
heeft) is vernietigt of veeleer geconserveert voor d’E. Compagnie, heeft de minste<lb/>
communicatie niet gedaan aan den president en raad, veel min daarvan eenig vermaan<lb/>
in zijnen brieff aan ons, maar daarentegen scherpelijk verboden, dat niemand<lb/>
buyten zijn expres consent zig bij den president zoude mogen vervoegen in ’t<lb/>
casteel.</para>
<para>
Dese ambitie mogen wij ons versekeren, dat Zijn Hoogh.1 voor vele jaren bij<lb/>
zig gedragen en seer apparent daarom soo seer gewoelt heeft om Crain Bissy<lb/>
(K.° van Goa zijnde) van den throon te verstoten en Crain Sadrabone (de presente<lb/>
C.° van Goa) daar weder in te helpen stellen, die, van een vadsiger geest zijnde, zijne<lb/>
intentie ende ambitie dermaten niet zoude konnen contracarreren als Crain Bissy,<lb/>

<pb n="113" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0113"/>
die merktekenen genoeg gaf van de hoogh.4 zijner afcomste en in wat voor een<lb/>
estime hij den C.ok der Boegis hield.</para>
<remark>«Men moei ook met hei oog op de moeilijkheden op Java voorzichtig met Radja<lb/>
Palakka omgaan
, men zal veinzen van zijn verheffing niet te weten
, hij is reeds oud;<lb/>
men zal het garnizoen versterken<lb/>
»</remark>
<para>Lappetauw hij voor de derde vrouw heeft doen trouwen de eenigste dogter van<lb/>
Radja Goa
<fref ref="1"/> , waardoor beyde dese geslagten der Koningen van Boegis en Macass.ren<lb/>
(eertijts soo partijdig en in waardigheyt sooveel verschillende) thans door dit<lb/>
huwelijk aan den anderen zijn vcrknogt en geallieert geworden, welke bruylofsfeest<lb/>
door twee gecommitteerde uyt den raadt wegens de Comp.e is beschonken geworden<lb/>
met de waarde van 585 gis., over dese en diergelijke beleeftheden van den president<lb/>
hij seer voldaan schijnende te wesen.</para>
<remark>«Hartsinck ging zijn project tegen Tello tegen, omdat de Hoge Regering hem<lb/>
gelast had het verdrag van Bongaja te handhaven
<lb/>
»</remark>
<para>Radja Tello had seker Maccasaar en zijn vrouw, uyt vermoeden dat zij in<lb/>
plaats van medicijnen vergif aan zijn gemallin<fref ref="2"/>  gegeven hadde, die de dogter</para>
<para>van - Crain Bissy is, doen ombrengen, over welke misdaad de Koningen</para>
<para>Bone en Goa onder haar besloten hadden hem van zijn rijk en heerschappije te<lb/>
berooven of tenware hij vrijwillige afstand wilde doen van voorn, zijne gemallinne.<lb/>
Den presid.4 en raad op Macasser, sekerlijk vernomen hebbende, wat er gaans was,<lb/>
committeerde den secretaris derwaarts om openbare informatie te nemen van de<lb/>
gerugte misdaat etc. Denselven vond, dat den C.° van Tello (zijnde geensints de<lb/>
schranderste) zig uyt wanhoop op genade en ongenade overgegeven hadde aan den<lb/>
C.ok van Goa, sijn huysvrouws oom, daartoe gebragt zijnde door sware dreygementen<lb/>
en bijsonderlijk omdat daaronder gebruykt was Comp.8 naam. De hooge rang, die<lb/>
desen Prins uyt zijn geboorte besit onder de Koningen van Macasser en bijsonderl.<lb/>
over het infringeren van het Bonaise contract, waarbij geensints toegelaten werd,<lb/>
dat een bontgenoot mag veroordeelt worden als door de gesamentlijke bontgenoten,<lb/>
alvoorens daartoe beroepen zijnde uyt name van de Comp.e door den president en<lb/>
raad, hebben haar e. doen resolveren om den teugel van Comp.8 gesag in een saak<lb/>
van dat belang niet t’eenemael te laten drijven, met haar authoriteit (op de<lb/>
discreetste en min aansto telijkste wijse) daar tusschen beyde te comen en de<lb/>
Koningen Bone en Goa te doen versoeken, dat met de proceduren tegen den<lb/>
Koning van Tello niet mogte worden voortgevaren sonder hare kennisse ende<lb/>
medewerkinge, waarop Hare Hoogheden hebben goetgevonden de gehele decisie<lb/>
aan den president en raad te defereren. Dog dese, de regte weg gaande, hebben een<lb/>
bijeenkomste van alle de present zijnde bontgenoten in Comp.8 thuyn op 24en<lb/>
aug.° aangestelt, voor dewelcke Radja Tello, verschenen zijnde, de misdaat bekent<lb/>
ende tot zijne verschooninge de sterke inditiën van het geven des vergifts, door de</para>

<fnote ref="1">Dit huwelijk van den troonsopvolger van Boni met Mariam, Karaëng Patukangang,<lb/>
dochter van den Koning van Gowa, had plaats op 4 april 1687.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Chadidjah, Karaëng Parang-Parang, met wie hij 18 juli 1686 huwde, echtscheiding<lb/>
had reeds 4 juli 1688 plaats.<lb/>
</fnote>

<pb n="114" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0114"/>
<para>nedergeslage gebruykt, bijgebragt heeft en, voorts pardon versogt hebbende,<lb/>
declineerde Radja Bone ten principalen daarop te voteren, zeggende wel, dat hij<lb/>
na de wetten van het land de dood verdient, dog dat hij het oordeel ofte ’t vonnis<lb/>
daarvan defereerden aan den president en raad, wiens besluyt sij haar alle garen<lb/>
zouden onderwerpen. Dog gelesen zijnde het 25e art.1 van het voors.2 verdrag<fref ref="1"/> ,<lb/>
wierd eenparig goetgevonden na den zin derselve, dat de decisie zoude geschieden<lb/>
door de gesamentlijke ende present zijnde bontgenoten. Radja Bone, volgens<lb/>
voorig gebruyk eerst moetende adviseren, gaf te kennen, dat de vermoorde waren<lb/>
lijfeygenen van de Koninginne Tellille, die haar eenig goet te verkoopen hadde<lb/>
gegeven en geen schade daarbij wilde lijden. Hierop rondgevraagt ende de hoofden<lb/>
der bontgenoten bij den anderen gestoken hebbende, bragten deselve tot haar<lb/>
advis voort, dat Radja Tello d’E. Comp.e ongewapent en sonder kris om vergiffenisse<lb/>
deser misdaat moste bidden en vergoeden soodanige goederen, als een ijgelijk<lb/>
door de dood der nedergeslagene verloren hadde, waarmede haar den president en<lb/>
raad ook conformeerden en ’twelck Radja Tello met blijtschap aannam ende<lb/>
volbragt. Bij dese gelegentheyt toonde den president ook, dat het gantschelijk<lb/>
tegen het contract streed en een essentieel poinct was wapenen te gebruyken, gelijk<lb/>
al eenige malen geschied was tegen de Toeradjers sonder kennisse te geven aan hem<lb/>
en den raad, die vanwegen de Comp.e representeerden ’t hooft der bontgenoten,<lb/>
versoekende, dat Radja Bone in diergelijke saken Comp.8 agtinge niet belieffden<lb/>
tekort te doen, ’tgeen wel belooft wierd, maar, soo zij menen, weynig nagecomen<lb/>
ende geobserveert zoude werden.</para>
<remark>«Radja Palakka maakte geen gebruik van den hem toegezonden chirurgijn, maar<lb/>
werd door een ,, doctor uyt Binia
” genezen; de onlusten in Luwu bijgelegd<lb/>
»</remark>
<para>Arou Tanetta Laompo
<fref ref="2"/>  hadde door de wapenen de Toradjers gedwongen op<lb/>
te brengen driedubbelde contributie sonder die van Letha en Anrecan (Comp.8<lb/>
bontgenoten) te verschonen, haar (die heydenen waren) dwingende aan te nemen<lb/>
de Mahumutaanse zecte<fref ref="3"/> , ’tgeen haar de Awangers niet hebben willen onderwerpen,<lb/>
des gedugt wierd voor een tweede expeditie.</para>
<para>
De pretentiën van de Radjas Labatan
<fref ref="4"/> , Thielettang en Tamboya van het<lb/>
opbrengen der thiende harer gewassen op Maros - waren door Radja Bone<lb/>
ende zijnen landraad gedecideert, te weten dat voorn. Radjas zoude gehouden<lb/>
werden voor bontgenoten van de Comp.e, dog dat zij egter van de vrugten harer<lb/>
landen, die zij besaten, de tiende aan d’E. Comp.e zoude opbrengen en gehouden<lb/>
wesen te compareren, als zij aan het casteel door den president ontboden wierden.</para>
<para>
Over de limietscheydinge van ’t lantschap Boelacomba t’sedert a.° 1679, dat<lb/>
een gedeelte derselve door dese Regeringe is weghgegeven aan Radja Boelacomba,<lb/>
waren vele questiën ende moey lijkheden ontstaan, sonderdat men door de tergiver-<lb/>

<fnote ref="1">Te vinden
<emph>Corpus</emph> II, p. 378-379.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ara Tanette Laompo was een der Bonische Aru Pitu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In
<emph>Transcriptie</emph> , p. 157 wordt vermeld: Men zegt, dat do Duriërs den Islam hebben<lb/>
omhelsd. Duri was een onderdeel van de hier bedoelde streek.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Er kan ook Labacan staan.<lb/>
</fnote>

<pb n="115" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0115"/>
satiën <fref ref="1"/>  van de Coningen, die aan dese Radja Boelacomba zijn geparenteert, ooyt<lb/>
wettel, daartoe heeft connen geraken, dog eyndel. is te wege gebragt ende ten overstaan<lb/>
van Radja Bone door de Boegise grooten en ook met genoegen van Radja<lb/>
Boelacomba verstaen, dat ’t lant van Boelacomba, leggende tusschen Ganterang
<fref ref="2"/> <lb/>
en Bira
<fref ref="3"/> , ten overstaan van Arou Taneta Matoea
<fref ref="4"/>  en den fiscaal Isaak Clarisse
<fref ref="5"/> <lb/>
zoude gedeelt werden in twee gelijke delen, het eene voor d’E. Comp.e en ’t ander<lb/>
voor Radja Boelacomba, voorts dat de Ganterang blijven zoude gelijk voorheen<lb/>
onder de jurisdictie van de Comp.e, sonderdat genoemde Radja nu, nog nimmermeer,<lb/>
in ’t minste zig daarmede zoude hebben te bemoeyen.</para>
<remark>«Het 9e artikel van het Bongaais verdrag
<super>6 <fref ref="6"/> </super> geeft moeilijkheden in verhand met de<lb/>
textielhandel en het verkeer met de Vorsten in andere delen van de archipel , hij een<lb/>
maaltijd belooft Radja Palakka Hartsinck voor de handhaving te zullen zorgen
, maar<lb/>
hij deed nog niet veel , hij laat echter op grond van art . 7 nauwgezet toezicht houden op<lb/>
sluikerij<lb/>
»</remark>
<para>Wesende op Passier en Banjermassa den toevoer der lijwaten van Cormandel<lb/>
en Aatchim soo opulent, dat nootsaeckelijk op ’t ter sluyk invoeren derselve in het<lb/>
Maccassaars gebied nauw reguart dient genomen te werden, zoo wij den vertier<lb/>
van Comp.8 lijwaaten willen voortgeset hebben.</para>
<remark>«Te concurreren valt er niet tegen , daar de verkopers allerlei voor de V.O.C.<lb/>
onnutte zaken in betaling accepteren , o.a. onbruikbare slaven; Hartsinck besloot --</remark>
<para>
- na Bima (op bekome advis van daar) ordre te senden om in beslag te<lb/>
nemen 43 Bugise vaartuygen, die aldaar zonder passen waren komen handelen en<lb/>
soomede een chialoup, toecomende seker Portugees, omdat hij zijn ladinge sonder<lb/>
kennisse te geven gebroken en partije lijwaten tersluyk aan de ingesetenen verkogt<lb/>
hadde.</para>
<remark>«De Portugezen dienen uit Makassar en omgeving geweerd te worden ; de textiel -<lb/>
verkoop van de V.O.C. nam weinig toe, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- door ’t presten van de Touwadjors tot de coninklijke jagt, die de<lb/>
voornaamste handelaars zijn en haar alleen met koopen en verkopen behelpen.</para>
<folio>Fol. 94r.</folio>
<remark>«In een jaar werd in Makassar gewonnen f. 81739, maar uitgegeven f. 122997
,<lb/>
er blijft 23172 rsd. in kas; de rijsttiende van Maros bracht maar 95 last op door de</remark>

<fnote ref="1">Tergiversatie, uitvlucht, draaierij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gantarang, dorp op ö°32' Z.B. en 119°48' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bira, dorp bij de zuidoosthoek van het zuidwestelijke schiereiland van Celebes op<lb/>
5°33' Z.B. en 120°27' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Aru Tanette Matowa was eveneens (zie p. 114, noot 2) een der Bonische Aru Pitu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Isaak Clarisse werd in 1684 van opperchirurgijn koopman en in 1685 als fiskaal naar<lb/>
 
 Makassar gezonden.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="6">Vgl.
<emph>Corpus</emph> II, p. 373-374, waar abusievelijk het cijfer 9 boven ,,de regeringe” niet is<lb/>
 
 afgedrukt.<lb/>
 </fnote>

<pb n="116" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0116"/>
<remark>droogte; 64 soldaten werden door 70 andere afgelost, 60 man zijn nog uitgediend; er is<lb/>
476 man personeel onder wie 340 militairen; de Koning van Bima stierf 23 juli, door<lb/>
den oudsten zoon opgevolgd,<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende de Comp.e aan de vader
<fref ref="1"/>  niet veel verloren, doordien hij<lb/>
in vele gelegent. getoont heeft gehad te zijn van quaden aart ende niet zeer genegen<lb/>
tot d’E. Comp.e, hebbende even voor zijn dood ’t genoegen gehad, dat die van ’t<lb/>
eylant Sumba ofte ’t Zandelbos haar voor hem zijn comen vernederen, aannemende<lb/>
desselfs protexie.</para>
<remark>«Vaart op Manggarai van Makassar en niet van Timor aanbevolen, men verwerft<lb/>
er slaven voor 28 rsd.; de Koning van Tambora kwam 4 nov. zonder vergunning van<lb/>
Hartsinck te Batavia; hij meldt, dat de rover Pomelikan op Sumbawa is, die met 70<lb/>
man uit Zuid-Celebes vluchtte; personalia; op Buton zijn 18 notebomen omgehakt; de<lb/>
rebellen op Roti zijn niet tot toegeven bereid, als hun twee vijanden niet worden overgeleverd;<lb/>
bij Lij o o lagen 5 Portugese vaartuigen met textiel, die er slechts verkoopbaar<lb/>
was tegen een jaar later te leveren sandelhout; de Negombo bracht 18 nov. uit Timor<lb/>
lading van f. 23172
, vnl. 782 pikol sandelhout en 30 taël goud; men vraagt er 100 man<lb/>
aan, die op door reis naar Amboina de rebellerende Rotinezen zullen tuchtigen<lb/>
»</remark>
<para>Onderentusschen bleven op Rotty nog in de gemaakte bepaggeringe leggen :<lb/>
52 soldaten en<lb/>
26 d.os op Coepang, wijders<lb/>
16 zeevarende op ’t jagje Cadiry<lb/>
13 d.0B op de chialoup den Doradus<lb/>
4 bosschieters op Zolor en<lb/>
21 officieren, pennisten en ambagtsgesellen.</para>
<remark>«Er stierven 15 soldaten, van wie 12 op Roti; De Hornay is gewaarschuwd tegen<lb/>
het doen ondersteunen dor rebellen door die van Amarasi, hij riep hen terug, maar 80<lb/>
daarheen uit Kupang verhuisden gaven daaraan geen gehoor<lb/>
»</remark>
<para>
Wesende ook te deser tijt de Mamakyten, gelegen in het s.-o. van Liffauw,<lb/>
tegen hem opgestaan ende die van Caybeno
<fref ref="2"/>  dreygden ook eerstdaags de Amarassiërs<lb/>
met de wapenen aan te tasten in weerwraak van sommige der hare, die door<lb/>
de toepassen ofte creaturen der Portugesen waren doodgeschoten bij sekere rescontre<lb/>
op de buffelsjagt, moet williglijk met haar hantgemeen zijnde geraakt, waarover<lb/>
voldoeninge door Hornay gepresent.1, dog bij haar hartneckig afgeslagen is. Om<lb/>
welcke redenen, soo wij vermoeden, den 13e september zeven Amarassiërs tot<lb/>
Coepang verschenen, versoekende uyt name van haren C.ok verlof, dat van zijnent-<lb/>

<fnote ref="1">Mapparabung (vgl. dl. IV, p. 58, waar hij voorkomt als Mappa Roeba) Nuruddin Abu<lb/>
Bakar, Daëng Motalli, Karaëng Panaragang, als Vorst ook bekend als Alasa II en als kind<lb/>
geheten Daëng Songo, volgde zijn vader Hasanuddin Muhammadsjah op; in aug. 1693 werd<lb/>
hij, verdacht van moord op de Vorstin van Dompo, naar Makassar overgebracht en in aug.<lb/>
1695 naar Batavia, waar hij 6 juli 1696 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kaibeno, juister Taibeno, thans gewoonlijk Ambeno, rijkje in het binnenland van<lb/>
Timor, achter Lifao.<lb/>
</fnote>

<pb n="117" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0117"/>
wege mogte worden gesonden gevolmagtigde om met de Coepanesen, Comp.8<lb/>
bontgenoten, te spreken van vrede, welcke gevolmagtigdens, 70 in ’t getal, den<lb/>
21en september binnen Comp.8 vastigh.1 verschenen, geaccompagn.1 van 3 Coepanese<lb/>
regenten.</para>
<remark>«Dit zou ook de onderwerping der rebellen op Roti in de hand werken
, mogelijk<lb/>
willen die van Amarassi onder de protectie v.d. V.O.C. komen
, de Kupangers zijn<lb/>
echter weinig onderdanig aan haar ; een tocht naar de kust van Flores leverde slechts<lb/>
enkele slaven op; de boekhouder Bartius op Sawu
<lb/>
»</remark>
<para>
- directelijk tegen de gegeven instructie hem heeft gesteken en gemengt<lb/>
in zekere questie tusschen twee negorijen, gebruykende aldaar een soorte van<lb/>
gesag, dat hem geensints toequam en waardoor van d’eene partij groote moetwil<lb/>
gepleegt is aan d’andere met het doodslaan en roven der menschen, die zij voor<lb/>
slaven geschonken hadden aan desen Bartius en andere, die mede op ’t jagje<lb/>
bescheyden waren, dat nog een overblijfsel is van de oude en goddelose kunsjes der<lb/>
voorige opperhoofden om haar particulier gewin daarmede te betragten.</para>
<remark>«Men doet nog een poging tot handel op Flores; nagegaan wordt, of door vermindering<lb/>
van het garnizoen in Timor niet bezuinigd kan worden; er werd in een jaar uitgegeven<lb/>
/. 29162 en slechts gewonnen
/. 12547<lb/>
»</remark>
<para>Den assistent Hendrik Tiling, ’t voorleden jaar met ’t chialoupje de Steenbock<lb/>
van Zolor na Coepang willende wederkeren, is op zee van 7 slaven, die tegen het<lb/>
verbod van den boekhouder Moerman<fref ref="1"/>  door den vrijborger Floris Jansz. daarin<lb/>
gescheept waren, afgelopen, vermoordende Tiling en twee matrosen. De quartierm.r<lb/>
en twee andere matrosen waren, gequest, met een kleyn schuytje tot Solor aangecomen,<lb/>
hebbende voors. schelmen de sloep met de wed.® van Tiling, zijnde een<lb/>
inlandse vrouw, en haar meyt gevoert na de negorye Wollewea
<fref ref="2"/>  op de cust van<lb/>
Endé, staande onder de gehoorsaamheyt van cap.n Hornay, wiens ordre ende<lb/>
helpende hand zij zouden versoeken tot wederkrijginge van voors. chialoup en het<lb/>
volk, opdat die moordenaars hare welverdiende straffe mogten erlangen. Ondertusschen<lb/>
hadden de Endienesen een derselve bij de cop gegrepen en d’onse overgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Op Solor was
<lb/>
»</remark>
<para>
- vermoort een der twee bosschieters, die aldaar op ’t versoek der<lb/>
regenten tot bewijs van Comp.8 protexie resideren, zijnde twee personen door den<lb/>
quaadaardigen cap.n Assam daartoe opgemaekt ende die ook onder zijne bescherming<lb/>
wierden genomen, totdat, hij door een ander zijnde doodgeschoten, een<lb/>

<fnote ref="1">Willem Moerman kwam 1675 als bosschieter uit, juli 1686 tot febr. 1687 in de rang<lb/>
van boekhouder tijdelijk opperhoofd van Timor, jan. 1689 onderkoopman, febr. 1692 opperhoofd<lb/>
en fungerend koopman, dec. 1696 absoluut koopman en naar Batavia overgeplaatst,<lb/>
juli 1701 opperkoopman en secunde in Malabar, juli 1704 tot aug. 1708 commandeur aldaar,<lb/>
mei 1711 tot aug. 1717 gouverneur van Malakka, 1721 te Batavia gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wolowea, dorp aan de zuidkust van midden-Flores.<lb/>
</fnote>

<pb n="118" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0118"/>
derselve moorden.
<super>re</super> gevallen is in handen van Senghaadje Eké, die deselve heeft<lb/>
overgegeven aan den coopman Verhoeve
<fref ref="1"/>  met belofte van de andere ook te sullen<lb/>
opsoecken, hebbende nu op Solor geplaatst vier bosschiet.8 om haar tegen diergelijke<lb/>
schelmen te beter te konnen defenderen.</para>
<para>Met de verschijninge van het nieuwe opperhooft en de dood van capiteyn<lb/>
Assam zijn alle de regenten gecompareert, die zulx voor eenige jaren hebben<lb/>
geweygert te doen, versoekende binnensboort te mogen vergaderen, omdat Ney<lb/>
Chily Moeda was overleden, in wiens plaats cap.n Porro bij provisie niet wettig was<lb/>
getreden, also hij voorheen was geweest een harer slaven, versoekende geauthoris.1<lb/>
te mogen werden tot ’t verkiesen van haar naaste erfgenaam.</para>
<remark>«Een zusterszoon, Chily, is verkozen<lb/>
»</remark>
<para>Tot geschenk hebben de gesamentlijke regenten van Coepang overgesonden<lb/>
aan divers gemaakt goutwerk de swaarte van 7 t. gout en 140 1? wax ende die van<lb/>
Soloor de swaarte van 2 theyl gout, twee slavinnen en een slaaf.</para>
<remark>«De Sultan van Palembang wapende zich niet tegen een overval door die van<lb/>
Djambi, wellicht wegens zijn halve kindsheid,
<lb/>
»</remark>
<para>
- welck gebrek zijn oudste zoon wel konde remediëren, bijaldien hij in<lb/>
eenig bewint was gestelt, maar dat werd sinesterlijk door den tweede soon onder<lb/>
de hant belet.</para>
<remark>«Het bleef rustig in Palembang; de Engelsen trachten telkens zich daar en in<lb/>
Djambi in te dringen; het V.O.C. personeel moet trachten bij de verwachte vacature<lb/>
Pangeran Depati op de troon te helpen, Pangeran Aria tracht die door intriges te<lb/>
winnen; men kreeg in een jaar niet minder dan 23623 pikol peper van daar, terwijl de<lb/>
Koning voor eigen rekening nog 4600 naar Batavia zond, waarvoor hem toestemming<lb/>
was verleend om vervoer naar elders te voorkomen; vernomen
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat desen jare in Riauw van Palimbang zijn gearri veert 2 groote<lb/>
vaartuygen, volladen met peper, met pertinente specificatie der namen van de twee<lb/>
nachodas Intje Itam en Intje Banjal, alsmede dat aldaar hadde verstaan, hoe<lb/>
jaarlijx binnen Riauw van Palembang en Jamby een groote quantiteit peper wiert<lb/>
inge voert en dat desen jare 4 a 5 groote vaartuygen met dien corl van Palimbang<lb/>
naar Aatchin waren afgestevent en daar aangelant, hebbende haar lading tegens<lb/>
welgewilde soorten van kleden vemegotieert.</para>
<remark>«Hiertegen is geprotesteerd, de Koning meldt lieden van die naarn niet te kennen,<lb/>
bij aantreffen zal hij hen straffen; tot toezending van witte peper werd aangespoord;<lb/>
om knoeierij bij de peperinkoop te voorkomen
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebben wij van den Sultan verkregen, dat de peper voortaan met des<lb/>

<fnote ref="1">Aart Verhoeve(n) werd febr. 1687 van schipper koopman en opperhoofd van Timor,<lb/>
waar hij reeds in november stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="119" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0119"/>
E. Comp.s eygen
daats<fref ref="1"/>  zal werden gewogen, waarbij Zijn Iioogh.1 de 30 rsd., die<lb/>
zijn zabandaars voor ijder dag peperwegens volgens contract hadden bedongen,<lb/>
komt af te staan. Voorts, om de zeevarende alle occagie tot fraude te benemen en<lb/>
de residenten van suspicie te bevrijden, is aan de geseyde residenten toegestaan om<lb/>
de scheepsofficieren, dewelke de peper ontfangen, een weegsel peper te laten uytkiescn,<lb/>
’twelk dan zal werden verzegelt en dienen tot een monster, waarna de gehele<lb/>
scheepslading zal werden gereguleert.</para>
<remark>«De Sultan van Djambi verhinderde liet vertrek van het V.O.C. personeel, maar<lb/>
liet tegelijk door twee gezanten hulp tegen Johore vragen; De Rande naar Djambi<lb/>
gezonden om de rivier tegen aanhangers van Jang di Pertuan te blokkeren; de Sultan<lb/>
is verzocht alle Minangkabause rovers uit te zetten;
<lb/>
»</remark>
<para>
- hij door de gierigheyt van zijne Macass.rce wijven en agteloos bestier<lb/>
zijner rijkzaken de culture zijner peperlanden heeft genonchalccrt en de inwoonders<lb/>
de peper ge weidelijk afgeperst, soodat vele hare wooningen en landen gequi teert en<lb/>
haar onder des Palimbangcrs gebied hebben begeven, waardoor in groote armoeden,<lb/>
gebrek van geit en in schulden is vervallen, om welck gebrek te vervullen heeft<lb/>
geen beter middel uytgevonden als zijn natuerl. drift te volgen met een ijdereen te<lb/>
bedriegen en hare goederen zig eygen te maken.</para>
<remark>«De Rande overleed spoedig
, waarna hei gezag op Gerrit Cosler over ging; de<lb/>
Sultan
<lb/>
»</remark>
<para>
- doende door Pangiran Mankopradja ronduyt verclaren, dat hij in<lb/>
genen deele van meeninge was de Manicabors aan ons over te geven, voor reden<lb/>
allegerende, omdat zij aan hem als haren beschermheer al bereyts hadden gesworen;<lb/>
den commandant, dan siende, dat op dese wijse geen vreetsamen uytslag was<lb/>
te verwagten, heeft andere instantie bij den geseyden Pangiran gedaan, dat den<lb/>
Zultan des Comp.e dienaren en effecten wilde laten volgen, op ’twelk den Pangiran<lb/>
replic.de, dat haar geen leet zouw werden gedaan en daarom wel mogten verblijven.<lb/>
Den command.1, ziende op dese wijse almede geen uytweg, liet den Pangiran op zijn<lb/>
ernstig versoek vertrecken. Dese eerste samenkomst zoo vredig geëyndigt, sonderdat<lb/>
wij den geseyden Pangiran Mancopradja met zijn groot gevolg van pangirans<lb/>
en kiays (waaronder mede des C.08 broeder Pangiran Dato Mangala) hadden aangehouden,<lb/>
voor welk den Sultan in groote becommering moet sijn geweest, vresende,<lb/>
dat wij haar als ostagiers, ter tijd en wijle d’onse waren gerelaxeert, mogten bij<lb/>
ons houden, zoo heeft dit den Sultan soo zorgeloos gemaekt, dat hij uyt onse logie<lb/>
weder opwaarts in zijn hoff is gedelogeert, latende op de onse weynig opsigt,<lb/>
dewelcke, dese gelegenth. waarnemende, in stilte de revier zijn afgekomen en haar<lb/>
in arme geringe constitutie aan ons zeevlootje hebben gezalveert, agterlatende<lb/>
soovele coopmanschappen als peper, kleden, materialen, aminonitie van oorloge,<lb/>
geschut etc., als niet konde medevoeren. Egter hebben zij nog zooveel van de<lb/>
pretieuste waren gesalveert, als haar eenigsints doenelijk was.</para>

<fnote ref="1">Datjing, weegwerktuig.<lb/>
</fnote>

<pb n="120" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0120"/>
<remark>«Dit was hun door de Hoge Regering opgedragen<lb/>
»</remark>
<para><emph>Zoo</emph> wanneer den Sultan was berigt, dat de onse haar uyt de logie hadden<lb/>
geretireert, soo heeft dien Vorst des anderen daags onse logie in possessie genomen<lb/>
en alle des Comp.s effecten gerooft en in zijn hof laten overbrengen.</para>
<para>Naar dese verrigting was den Sultan gestadig geëmpescheert
<fref ref="1"/>  om volk en<lb/>
groot getall vaartuygen bijeen te samelcn om op de onse af te loopen
<fref ref="2"/> , hebbende al<lb/>
bevoorens even beneden de stad notable paggering en beschansing aan wederzijde<lb/>
de revier gemaakt, voorsien met lanck en kort schut, ’twelk, waterpas strijkende,<lb/>
bequaam was alle aancomende vaartuygen af te weren. Onder de bescherminge<lb/>
van dese sterkte lag al zijn zeemagt in veylige versekering. Met diergelijke sterke<lb/>
bepaggering had hij de kleyne Compé mede voorsien, welke spruyt de onse noodwendig<lb/>
met op werpen mosten passeren alvoorens aan de stad te geraken.</para>
<remark>«De bezetting van Tulangbawang werd ter assistentie aan C oster toegezonden,<lb/>
toch was zijn macht te klein voor offensief optreden en Batavia had geen militairen<lb/>
beschikbaar hiertoe; de scheepsraad besloot
<lb/>
»</remark>
<para>
- van de groote Compé opwaart te arbeyden om aan de kleyne Compé<lb/>
omtrent een mijl beneden de stad Jamby te anckeren, van waar zij te beter der<lb/>
Jambineese gedoente konde ontdecken. Omtrent 2 mijlen bij de groote spruyt<lb/>
Compé ontmoeten de onse de Jambise zeemacht, bestaande naar gissing in 80 stx.<lb/>
vaartuygen, daaronder eenige raketten
<fref ref="3"/> , zijnde een vlot op bamboesen gemaakt en<lb/>
met swaar schut rijkelijk voorsien, waarmede veel quaad effectueren. Alhier ten<lb/>
anker comende, maekten de Jambinesen eenig semblant, al of nader met ons vilden<lb/>
confereren, ’twelk, als maar bedrog zijnde, tot niet is geloopen, want des Zultans<lb/>
meninge bleek klaarl., hoe het bij hem lag, als hij den 25en junij deses jaars seer<lb/>
onverwagt door ’t lossen van zijn canon op onse vaartuygen zig als vijand declareerde,<lb/>
werdende alsdoen een man gedood, twee vaartuygen doorboort en een<lb/>
12-ponder in de chialoup Egmond geworpen. Den commandant, siende soo sterken<lb/>
besetting de revier besluyten en onversien van soo kloek geschut, als daarmede den<lb/>
vijant konde te keer gaan, resolveerde met gemeene stemmen weder aan de spruyt<lb/>
de groote Compé af te sacken en aldaar twee suff^ante paggers te landewaart op te<lb/>
werpen om met het geschut zoowel langs de revier van Jamby als de spruyt Compé<lb/>
te strijken.</para>
<remark>«Hulp van den Sultan van Palembang ingeroepen, zodat
<lb/>
»</remark>
<para>
- hij 10000 man in ’t dorp Rawas
<fref ref="4"/>  heeft tesamen gebragt, maar<lb/>

<fnote ref="1">Geëmpescheert, hier in de betekenis van: druk geweest met, bezig geweest met.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Er staat: koopen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rakit, maleis: vlot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Rawas is een landstreek, geheten naar een linkerzij rivier van de Musi en zich uitstrekkend<lb/>
tot aan de grenzen van Djambi; hier zal wel bedoeld zijn het dorp Muara Rawas,<lb/>
waar de Rawas in de Musi valt op 2°40' Z.B. en 103°26' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="121" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0121"/>
geensints doen ageren, nadien het God de Heere heeft belieft des Comp.8 wapenen<lb/>
sonder eenige adsistentie soodanig te zegenen, dat wij de stad Jamby den 5en<lb/>
september hebben bemagtigt, tot hetwelke veel heeft gecontribueert het opgevat<lb/>
misnoegen van vele pangirans over des Sultans onversigtig bestier der rijxzaken en<lb/>
speciael dat van des Sultans oudste zoon Pangiran Dipatty. Dese, eenigen tijt<lb/>
tevooren zig genegen hebbende getoont om tot ons over te comen - en nu<lb/>
siende, dat de onse viva force een pagger, gelegen aan de kleyne Compé op den<lb/>
hoeck van het rak Moortiassa, stormenderhand hadden bemagtigt en de meeste<lb/>
besettinge, zoo te land als die haar in de rivier wilden salveren, doen sneuvelen,<lb/>
sond den 3en september over lant Kiay Demang Arsa Mangala aan onsen commandant,<lb/>
met notificatie dat onse logie van canon wel voorsien, maar van volck ontledigt<lb/>
was en versogt derhalven, dat 100 Hollanders en eenige Bougis en Balyers<lb/>
over land wilden trecken om de logie en andere defensive posten in besetting te<lb/>
nemen. Desen voorslag wierd in ’t eerste bij den commandant en raad gcaccepteert,<lb/>
maar ’t uytvoeren van dien belet door de impotentheyt van de voornaamste<lb/>
officieren.</para>
<remark>«Men had daarmee anders groot succes kunnen hebben<lb/>
»</remark>
<para>Kiay Damang Arsa Mangala, zig ziende van zoo heylsamen desseyn gefrustreert,<lb/>
berste uyt in lamenteren en tranen, omdat zijn vrouw en kinderen nu in den<lb/>
magt van den Sultan van Jamby waren en resolveerde daarop bij den commandant<lb/>
te verblijven. Zoo wanneer de absentie van desen Kiay Demang nu ter kennisse van<lb/>
den Sultan kwam, heeft daaruyt groot agterdenken gekregen en mede ontwaar<lb/>
gewerden onse correspondentie met zijn zoon, den Pangiran Depatty, hetwelk hem<lb/>
tot die woede dede uytbarsten, dat aan de Manicabors ordre gaf om den gemelten<lb/>
Pangiran Depatty, als des avonds uyt des Sultans hoff naar zijn eygen wooning<lb/>
keerde, aan de hoffpoorte te dooden, ’twelk met een gelade donderbus ook wel is<lb/>
gemeent te volbrengen, maar tot des Pangirans geluk niet heeft getroffen, ontvlugtende<lb/>
denselve dat gevaar en retireerde boswaart in. Den Sultan, nu siende,<lb/>
dat zijn zoon den dans was ontsprongen en considererende, dat den meergemelten<lb/>
Kiay Demang Arsa Mangala d’onse nu over den weg te landewaart tot in de logie<lb/>
konde brengen, is nevens zijne Manicabose guyten met soo groote schrik en vreese<lb/>
bevangen, dat dienselfden nagt zijn gehele magt uyt de paggers aan de kleyne<lb/>
Compé heeft geligt en na de stad ontboden. d’Onse, hiervan des anderen daags<lb/>
kuntschap ontfangende, advanceerde spoedig met hare magt, als wanneer haar<lb/>
boven de geseyde Compé door de afgesondene van den paap der Bougis als door de<lb/>
welmenende Jambineesen laat in den avond wierden berigt, dan den Sultan met<lb/>
zijn Manicaborsgespuys de stad alsmede de wereken hadden gequiteert en te landewaarts<lb/>
gevlugt. Hierop wierd geresolveert den ondercoopman Sibrand Swart met<lb/>
12 stux. pantchiallangs en eenige militairen voort te laten oproeyen om des vijands<lb/>
wereken aan de logie in de possessie te nemen, alle ’twelcke den 25en septembJ is<lb/>
in ’t werk gestelt en voorts alle de andere sterktens in besetting genomen.</para>
<remark>«Een groot succes voor een zo kleine macht; Coster verhinderde het plunderen,<lb/>
waarop de bevolking terugkwam; dat men de V.O.C. vertrouwde,
<lb/>
»</remark>

<pb n="122" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0122"/>
<para>
- blijkt openbaar aan des Sultan eygen swagers, de Pangirans Perbo
<fref ref="1"/> <lb/>
en Ingawangsa, als die onder een groot gevolg van Jambinesen met veele vredevlaggetjes<lb/>
den commandant en andere officieren ontmoet, ingehaalt en als vrunden<lb/>
hebben omhelst. Naderhand zijn nog al meer gevlugte grooten en Jambinesen op<lb/>
onse nodinge en uytgesonde brieven af gekomen, die nu weder in rust en vrede haar<lb/>
terneder setten. Den geconquesteerden buyt bestaat in 50 stx. vaartuygen,<lb/>
daaronder 30 zoo gorabs als gontings, waarvan ’t ligtelijk gebeuren konde, ons<lb/>
alhier eenige te stade quamen, alsmede 76 zoo groot als kleyn geschut, waaronder<lb/>
16 metalen van ligte en 60 ijsere van meerder calibre, die apparent meest herwaarts<lb/>
staan ovcrgebragt te werden.</para>
<remark>«De regentijd maakt achtervolging van den Sultan bezwaarlijk<lb/>
»</remark>
<para>Den Pangiran Dipatty, die kort naar ’t occuperen van de stad Jambi aldaar<lb/>
op den throon is geclommen ende met alle plegtigheyt geïnstalleert1
<fref ref="2"/> , is zijn vlugtende<lb/>
vader met een partije Jambinesen, gcadsisteert van een goet getal Eropianen,<lb/>
gevolgt, maar tot heden niet konnen agterhalen, dewijl den ouden t’elkens hoogerop<lb/>
is geretireert en de gemaekte sterktens heeft verlaten. Na de laaste tijdinge is<lb/>
hij van Mora Tobo
<fref ref="3"/> , zijnde omtrent 5 a 8 dagen boven Jamby, naar Tandjong
<fref ref="4"/> ,<lb/>
gelegen in ’t eynde der Jambyse limiten, opgetrocken, van waar (dog wat onseker)<lb/>
de Manicabors naar haar land stonden te vertrecken, werwaarts den Sultan<lb/>
Hingalaga niet genegen scheen te volgen, omdat hij aan den C.° van Manicabo een<lb/>
schoone diamantring, goude tabak- en beteldoos hadde vereert en tegelijk om<lb/>
assistentie bij dien Vorst aangehouden.</para>
<para>Andere advisen melden weder, dat hij Jang de Pertuan van Zillebaar na de<lb/>
revier van Commerijn
<fref ref="5"/>  zal tragten te locken om zoo met een gecombineerde magt<lb/>
de Palimbangse landen van twee zijde te bespringen, gelijk zijn concept altijt heeft<lb/>
gelegen om den Palimbanger alle mogel. nadeel toe te brengen.</para>
<remark>«Dit is echter slechts gissing; de loge in Djambi moet versterkt worden
, maar er zal<lb/>
geen grote bezetting ivorden gelaten; de Minangkahauers zullen uit Djambi naar<lb/>
Batavia worden overgebracht, de nieuwe Sultan is verzocht ook de Boeginezen uit te<lb/>
zetten; de Koning van Palembang is geraden hem te steunen; Sybrand Swart zal er<lb/>
in koopmansrang blijven, is alles weer rustig, dan kan hij secunde. in Palembang<lb/>
worden; officieel vreugdebetoon te Batavia over de geslaagde expeditie; herhaaldelijk is<lb/>
bemerkt
,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Pangeran Probo trachtte in de volgende jaren te bemiddelen bij de vele twisten in<lb/>
Djambi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Met de titel Sultan Kjahi Gedeh, als hoedanig hij evenwel aanvankelijk zelden voorkomt,<lb/>
daar zijn installatie onregelmatig was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Muara Tebo, plaats op ongeveer 1£° Z.13. en 102°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tandjong, plaats aan de Batanghari op 1°8' Z.B. en 101°50' O.L., op de grens van<lb/>
Minangkabau.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De Komering is een belangrijke zijrivier van de Musi, ze komt uit het zuiden van<lb/>
ongeveer 4°15' Z.B. en 104£° O.L. en valt beneden de hoofdplaats Palembang in de Musi;<lb/>
van Silebar uit is ze moeilijk bereikbaar, beter van Tulangbawang.<lb/>
</fnote>

<pb n="123" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0123"/>
<para>
- dat, als de Comp.e met de een of d’ander Vorst in verwijdering komt<lb/>
te vallen, dat de omleggende natiën, zelfs die van het Bat.ase gebied, veel keymelijke<lb/>
poginge en wenschen uytboesemen tot nadeel en in hoop van quade successen voor<lb/>
de Comp.e. Het is ook de gewoonte van de volckeren, belijdende de Mahomethaanse<lb/>
religie, van alle zijde, zoo ’t maar in haar vermogen was, alles te contribueren tot<lb/>
dienst van hare geloofsgenoten. Voornamelijk werden daarvan uytmuntende blijken<lb/>
getoont, als zig een heylig persoon tot maintinu en progres van die religie<lb/>
opdoett, hoedanige schijndeugt de meeste guyten voorgeven haar voornaamste<lb/>
visée te zijn. Een levendig voorbeelt is ons desen jare daarvan te voren gecomen in<lb/>
zekere Radja Bongsoe
<super>1 * <fref ref="1"/> </super>, een man, die, voor desen onder het Bantamse gebied<lb/>
hebbende gewoont, had nu van onse protexie te landewaarts eenige jaren gegaudeert.<lb/>
Aan desen Radja Bongsoe had Jang de Pertuang, die zig ook voor diergelijke<lb/>
heylig uytgeeft, geschreven en aangemaant om dese circumjacente volken<lb/>
tot opstant te bewegen, ’t Is zeker en werd bij ons niet gedubiteert, of dese natie<lb/>
(waarvan in al te grooten getal zijn geënvironneert) zouw hare quaataardigheyt bij<lb/>
een malheureusen uytslag tegens Jang de Pertuan wel hebben getoont. Meer diergelijke<lb/>
brieven zijn onder desen Jang de Pertuan gevonden, die hij aan alle oorden<lb/>
heeft laten afgaan.</para>
<remark>«Succes bij krachtig optreden heeft dan gunstige gevolgen; in de loge te Djambi<lb/>
moest men bij de vlucht achterlaten voor f. 40759 aan goederen en
/. 87761 oude<lb/>
oninbaar geachte vorderingen; gered is voor
/. 27532 aan waren en
/. 1435 aan geschut<lb/>
en ammunitie; men trof bij de bezetting weer 2329 picol peper, waard
/. 26703 aan
,<lb/>
zodat de schade klein is
<lb/>
»</remark>
<para>
Den nieuwen Coninck de Engelsen (die bij den ouden Sultan - waren<lb/>
ingelockt) in zijn rijk geen langer verblijf heeft willen gunnen, waarom d’onse haar<lb/>
op instantig versoek eenige dagen hebben gehuysvest en met de chaloup Egmond<lb/>
herwaarts overgesonden.</para>
<remark>«De Koning stond hun niet toe hun 300 picol peper mee te nemen, daar ze -nog veel<lb/>
schulden hadden, de Engelse koopman Fothergil eiste in Rade van Indië die peper<lb/>
terug, die hem naar den „souvreyn Coninck
” verwees; gehandeld werd door de V.O.C.<lb/>
in Djambi niet ; De Rande was met 662 man uitgezonden, onder wie 100 Aziaten, in<lb/>
13 vrij kleine vaartuigen en 15 pantjalangs, vergezeld van 50 pantjalangs met 1000<lb/>
man van Bantam onder de Pangerans Nota Nagara en Nata Widjaja; 3 brieven van<lb/>
5 en 20 jan. en 1 nov. uit Siam ontvangen
<lb/>
»</remark>
<para>
Het opperhooft van seker Engels scheepje, in augustus ’t voorleden jaar uyt<lb/>
Souratta daar aangecomen om zijn makkers van Siam af te halen, door qualijk<lb/>
spreken ende schrijven tegen den h.r Faulcon, zoo, als hij op een ander schip, de<lb/>
Herbert genaamt, in vrolijkheyt was en wal getracteert w ierd, van daar door zijn<lb/>
eygen landslieden ter ordre van zijn exell.e voorm.1 geweidelijk afgehaalt, geboeyt<lb/>

<fnote ref="1">Deze persoon, ten rechte Entjik Bongsu, een „priester” uit Priaman, nodigde Jang di<lb/>
 
 Pertuan uit naar Wost-Java te komen, waar allo Moslims hem zouden toevallen, hij werd<lb/>
 
 juni 1687 te Batavia geëxecuteord.<lb/>
 </fnote>

<pb n="124" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0124"/>
na Livo
<fref ref="1"/>  vervoert en in gevankenis gesmeten, mitsgaders daar overleden zoude<lb/>
wesen, zijnde bevorens haar gesaghebber m.r Herbien en de meeste Comp.8<lb/>
dienaren vooraf in novemb.r van Siam na Madras vertrocken ende in de volgende<lb/>
maant haar tweede, m.r Gif fort, met de resterende ge volgt sonder ijemant daar te<lb/>
laten verblijven. Naderhant in july wasser tot Tanasserie een van hare scheepjes<lb/>
nevens een chialoup, met crijgsvolk versien, van Madras weder teruggekeert met<lb/>
ordre om alle Engelse, die haar in ’t Siamese rijk bevonden, binnen sekeren geprofigeerden<lb/>
tijt op pene des doodts tot haar te doen comen, deselve met een biljet uyt<lb/>
de naarn van d’Engelse Majesteit indagende en daarenboven aan den Siamsen C.°<lb/>
nevens een protest ook een gefingeerde pretentie toesendende, middelerwijle dat se<lb/>
besloten hadden die plaats voor d’Engelse Comp.e in possessie te nemen. Dan<lb/>
daarin zijn se gestut geworden en is het t’eenemaal tot haar nadeel comen uyt te<lb/>
vallen, want, soo, alse besig waren om de laatste beraatslagingh daarover te nemen<lb/>
en ten huyse van eenen m.r Weyt1
<fref ref="2"/> , die aldaar in dienst van den Siamse C.°het<lb/>
sabandaarsamt beklede, vergadert waren, vierden se ter ordre van den Viceroy<lb/>
aldaar, die heymelijk van alles kuntschap had gekregen, daarin en rontom met<lb/>
vuur zoodanig bestookt, dat eenijder om een goet heenkomen sogt en genoeg te doen<lb/>
had om zijn leven voor de vlam te sal veren, ’tgeen soo wel evenwel niet en gelukte,<lb/>
of vierden uyt haar geselschap daardoor eenige vernielt en een grooter getal, die<lb/>
haar geweer niet hadden villen afleggen, nog gevangen geven, door het swaart ter<lb/>
doot gebragt, gesamentlijk op 128
<emph>k</emph> 129 persoonen begroot werdende, daar aan<lb/>
d’ander kant maar drie dooden en 15 a 16 gequetsten waren bevonden, zijnde<lb/>
gemelte m.r Weyt nog bij ’t leven gebleven en met ’t scheepje van daar gevlugt,<lb/>
sonderdat men vist waar natoe, de chialoup met 12 a 14 personen agterlatende, die<lb/>
welligt zedert mede ter dood gebragt of tenminsten in gevankenisse zullen zijn<lb/>
geraakt.</para>
<para>Hierop is den oorlog door de Siamse Konink speciaal tegens de Engelse Comp.e<lb/>
publijk gedeclareert.</para>
<remark>«Reeds eerder hadden de Engelsen 5 Siamse schepen veroverd en een Portugees<lb/>
scheepje, waarin juwelen van den Koning en PhaulJcon; beweerd wordt, dat er een<lb/>
Engelse ambassade naar Siam zou zijn afgezonden
, maar dat is onzeker; het Franse<lb/>
-
<sub>}</sub></remark>
<para>
- opperhooft, mons.r Verret
<fref ref="3"/> , a.° voorl.
<fref ref="4"/>  onvergenoegt, overdat, met<lb/>
den gemelten Faulcon in contentie geweest zijnde en daarover aan den K.°<lb/>
hebbende villen klagen, geen gehoor had gekregen, met een particulier vrijmanschialoupje<lb/>
van daar stilletjes na Borneo vertrocken. Dan daarna was desilve in<lb/>
mey laatstl. daar weer aangekomen, medebrengende (zoo men zej^de) eenige<lb/>
diamenten en stofgout, denwelcke, met zijn partij
<fref ref="5"/>  nu versoent zijnde, een schip<lb/>

<fnote ref="1">Livo of Louvo, de met behulp der Fransen gebouwde residentie van Koning Narai<lb/>
van Siam, thans Lopburi, op 14°48' N.B. en 100°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">White.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Véret, agent van de Franse Compagnie in Siam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Anno voorleden, het vorige jaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Natuurlijk bedoeld: tegenpartij, dus Phaulkon.<lb/>
</fnote>

<pb n="125" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0125"/>
van denselven gekogt zoude hebben en daarmede, met rijs beladen, na Cormandel<lb/>
vertrocken.</para>
<remark>«Er kwamen eind sept. via Batavia 4 Franse schepen: de Oiseau, Qaillarde,<lb/>
Loire en Drommedaire , even later volgde nog de Normande; op een daarvan kwam de<lb/>
Siammese gezant uit Frankrijk terug; ze brachten veel ambachtsvolk over en een 450<lb/>
soldaten<lb/>
»</remark>
<para>’s C.08 nieuwe cast.1 schuyns tegenover Bankok gelegen, wierde ingeryumt<lb/>
met overlevering van de sleutels om ’tselve voor de Coningen (zoo zouden de<lb/>
woorden van zijn excell. na het particulier berigt zijn geweest) te bewaren.</para>
<remark>«Mogelijk , dat er
<lb/>
»</remark>
<para>
- in korten na de prognosticatie van ’s Conings waarseggers nog voor<lb/>
het eyndigen van dit jaar een groote ontroering in ’t rijk zal ontstaan, want men<lb/>
aldaar niet anders kan oordelen, of het Troyaanse paard zal met die magt daar ingehaalt<lb/>
zijn.</para>
<remark>«Er was geen Franse gezant aan boord , maar een Directeur -Generaal, die via<lb/>
Tenasserim en Suratte naar Frankrijk terug zou gaan<lb/>
»</remark>
<para>
Van de Portugesen zoude daar niet meer als van een vrije natie werden gesproken,<lb/>
zoo qualijk hadden die ’t daar mede gemaakt met hare mutinerie en<lb/>
onderlinge questiën, mitsgaders tweedragt met de France ridder Forbien -<lb/>
in de besetting ter voors. stede Bankok, waardoor dien generaal binnen ’t lant van<lb/>
Boucelok<fref ref="1"/>  mede gebannen was geworden en diverse mindere officieren<fref ref="2"/>  de<lb/>
handen afgekapt, neus ende ooren afgesneden en zoo gemutileert te pronk gestelt,<lb/>
vervallende alsoo het commando daarover weer in ’t generaal alleen aan den<lb/>
voorigen ouden Turksen gouverneur.</para>
<para>Den Cambodjasen gesant had eyndelijk van den C.° verkregen, dat hij twee<lb/>
van zijne oorlogsscheepjes onder het commd.e van een Engelse capitein na de<lb/>
Cambodjase rivier had geëquipeert, dewelke de Chinese rovers van daar hadden<lb/>
verdreven en daardoor dat rijk weer in ruste gebragt.</para>
<remark>«Volgens den berkelang zouden de Johorezen over de Nederlanders te Malakka<lb/>
hebben geklaagd, maar Paduka Radja schreef, dat hij voldaan was over de afdoening<lb/>
van zijn klachten door den gouverneur aldaar, Keyts moet dat den berkelang melden;<lb/>
uit Ligor werd 1352 bahar tin ontvangen op 11 maart en 3 dec., voorts 19 aug. 104 last<lb/>
rijst, dit laatste door de hulp van den Koning, er ligt nog 572 bahar tin voor de Gie.;<lb/>
de Waalstroom bracht 3 juni 1686 van Siam cargasoen van f. 63704 naar Japan, het<lb/>
Iduys te Spijk 9 juli 1687 f. 83570, vnl. hertevellen; 8 en 14 sept. gingen de Vrijheid<lb/>
en de Amerika naar Siam met 23400 kronen , alles waarover men beschikte en 40000<lb/>
realen, men zou anders 2% p.m. betaald moeten hebben voor het geld voor de inkoop</remark>

<fnote ref="1">Pouselock, vgl. dl. I, p. 647, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit slaat op officieren van Siammese landaard.<lb/>
</fnote>

<pb n="126" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0126"/>
<remark>voor Japan; dringend 250000 kronen uit patria aangevraagd; die twee schepen<lb/>
vertrokken niet eerder, omdat Franse schepen in de buurt waren; Japans staaf koper<lb/>
kostte in Siam f. 7,20 het taël, het tin f. 129,12 of 18 taël de bahar van 354
ffi, waarom<lb/>
niet werd ingekocht, Phaulkon bood ze tegen 15 taël aan, mits men contant betaalde,<lb/>
wat Keyts niet kon doen; de V.O.C. kon er niets verkopen<lb/>
»</remark>
<para>Na de t’soek geraekte traas of bevelschriften wegens de privative negotiatie<lb/>
van het voorsz. mineraal en een ander, waarbij alle het gesloken daarvan de<lb/>
Comp.e geprivilegieert wiert aan te slaan en aan haar te behouden sonder daarvoor<lb/>
ijets te betalen, was tot Ligor en Siam onder d’andere Comp.8 papijren gesogt, maar<lb/>
had men geen daarvan gevonden
<fref ref="1"/> . Zulx ’t opperhooft zijn excell. dierwegen had<lb/>
aangesproken, die dan belooft had deselve in des berkelangs cancelerie te zullen<lb/>
doen opsoeken en hem opnieuws geauthenticeert ter handen stellen.</para>
<remark>«Zeven met het Engelse schip Iierbert gedroste matrozen werden door Phaulkon<lb/>
uitgeleverd, ze werden op zijn verzoek niet gestraft, maar gaan nu naar patria; de<lb/>
Koning laat op Java met V.O.C. hulp 50 a 60 paarden kopen, 67 werden er met de<lb/>
Cies. schepen naar Siam, gestuurd, de V.O.C. schoot hiervoor 1609 realen voor<lb/>
»</remark>
<para>Boven de voorsz. paardekenders hebben wij hier ook overgekregen elf Siamse<lb/>
jongelingen met versoek mede van welgem. berquelang, dat se op ’s C.08 oosten in<lb/>
diverse ambagten mogten onderwesen werden, die wij uyt voorige insigten onder<lb/>
Comp.8 basen dan bestelt hebben om vier daarvan het sclirijn werken, cuypen,<lb/>
draeyen en wagemaken en een gelijk getal het slootemaken, geel- en schutgieten,<lb/>
mitsgaders koper- ende blickslagen en de resterende twee het metselwerck en de<lb/>
laatste het steenhouwen te leren, daar een ij der van hun al tamelijk in beginnen te<lb/>
vorderen, maar schijnen wat te swak te wesen om continueelijk als d’onse bij<lb/>
’t werk te blijven.</para>
<remark>«Diverse klokken en Italiaanse vloerstenen voor den Koning uit patria aangevraagd;<lb/>
van de drie ter Zuidafrikaanse kust gestrande Siamse gezanten gingen er twee<lb/>
via Batavia naar Siam terug, de derde stierf in het bos, kosten 2395 realen<lb/>
»</remark>
<para>
Maar zoude den C.° niet welvergenoegt zijn, dat bij voorsz. ambassd.r8 aan<lb/>
de Caap geit geligt was, dewijl zij diamanten genoeg hadden megenomen om bij dat<lb/>
voorval te hebben kunnen vercoopen, dog ten hoogsten was hij op den tweeden<lb/>
overgebleven gesant verstoort, dat die zijn macker in ’t bosch niet was bijgebleven,<lb/>
maar denselven verlaten en soo ten proye van het wilt gedierte had overgegeven,<lb/>
mitsgaders, omtrent Goa komende, door mismoedigheyt over de ongewonelijke<lb/>
ongemakken en moeylijkheden, die hij zig imagineerde op de verdere reyse na<lb/>
Europa nog te zullen ontmoeten, zijn commissie zoude hebben vullen overboort<lb/>
werpen, waarover dan in gevankenis was gesmeten en dagelijks seer wredelijk<lb/>
daarin getormenteert wierd, daar de - pater, die tot een conducteur haar<lb/>
was medegegeven, door zijn odieuse rapporten het zijne had toegebragt.</para>

<fnote ref="1">Ook in
<emph>Corpus</emph> komen ze niet voor.<lb/>
</fnote>

<pb n="127" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0127"/>
<remark>«Over het schip, te SurcUte voor den Koning gebouwd, wordt nog steeds gecorrespondeerd;<lb/>
7 maart kwam de Wachthond uit Tonkin met carg. van f. 74679, meest textiel<lb/>
voor patria; er bleven nog f. 45355 aan waren, f. 8498 vorderingen op den Koning
,<lb/>
f. 9563 desperate vorderingen en f. 5032 dode effecten, terwijl men er nog f. 10833<lb/>
schuldig is voor gekochte zijde, die er goedkoop was; de Koning leverde wat duurder<lb/>
voor f. 12087, waarop in Japan 78\°/0 werd gewonnen; er werd vrij gunstig verkocht,<lb/>
maar er bleef vrij wat onverkocht, doordat er 6 andere schepen kwamen, w.o. 3 Engelse;<lb/>
bijzonderheden over hun handel<lb/>
»</remark>
<para>Van 4 onser matroosen, bij haar overgelopen, hebben zij twee wegge voert ende<lb/>
de andere 2 aan land geset, die hier op Batavia door den Raad van Justitie zijn<lb/>
gedaan geesselen, brandmerken en voor eenige jaren in de ketting gcdoemt.</para>
<remark>«Muscus kostte er f. 114 het kali; de Gaasperdam vertrok 23 juli derwaarts, carg.<lb/>
f. 142340, vnl. 40000 realen, w.o. voor f. 8218 aan geschenken; het burgerjachtje<lb/>
Goedewind en een jonk uit Batavia hebben er vermoedelijk gesmokkelde kruidnagelen<lb/>
en notemuscaat verkocht ; er werd in een jaar gewonnen f. 28550 en uitgegeven<lb/>
f. 18102,
<lb/>
»</remark>
<para>
- onder de ongelden begrepen zijn f. 11234, — aan geschencken, die<lb/>
omtrent sulcke onhebbelijke Vorsten niet wel komien vermindert werden.</para>
<remark>«De van Chinese jonken ontvangen berichten over de ambassade van Paets waren<lb/>
zoals gewoonlijk overdreven, 28 april kreeg men bericht van hem, terwijl hij 12 mei met<lb/>
4 schepen terugkwam, vgl.
<ref>Gezantschap p. 104</ref>; volgt, hier wat uitgebreider ,
<ref>Beschrij- </ref><ref>vinge II, I, p. 764 r</ref>. 9 v.o. tot r. 20 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Dat de Engelse op Aymuy een schenkagie van ammonitiën gedaan hebben,<lb/>
schijnt waar te wesen en ook volgens de jongste rapporten, dat zij haren handel<lb/>
nog op Aymuy continueren, maar wij vinden niet, dat onsen ambassadeur yetwes<lb/>
des wegen is voorgekomen, dan dat die vrunden na de berigten van haar voorgegeve<lb/>
ambass.de in ’t Peckinse hoff nu niet meer als flauwtjes en onseker quamen te<lb/>
spreken, meenende den e. Paats
<fref ref="1"/> , dat zij zig aan onse bevindingen wel souden<lb/>
spiegelen en met haren jegenwoordigen handel het sonder lasten van een ambassade<lb/>
misschien wel gaande houden.</para>
<para>
Zijnde den bekenden Samuel Baron, dewelcke als factor met een der twee<lb/>
Engelse bodems op Aymuy was geweest, mettet vertrek van ’tselve daar met 8 man<lb/>
blijven staan en doen, een jonkje van de regenten verkregen hebbende om hem na<lb/>
Cormandel over te voeren, had hij schipbreuk geleden en met zijn vijven, ’t leven<lb/>
qualijk weder behouden, op Aymuy gebragt.<lb/>

<fnote ref="1">Mr. Vincent Paets kwam begin 1685 naar Batavia, lid van de Raad van Justitie,<lb/>
juli 1685 tot mei 1687 naar China als gezant, waarbij hij zich niet zeer verdienstelijk maakte;<lb/>
eind 1687 repatrieerde hij als vico-admiraal van de retourvloot; de kwesties over de grote<lb/>
kosten, door hem op zijn reis naar China gemaakt, bleven jarenlang aanhouden.<lb/>
</fnote>

<pb n="128" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0128"/>
Sij met haar kloek capitael in contant zilver nog al veel geit besteden, ’tgunt<lb/>
men segt, op Aymuy meest uyt zijde, alluyn, geconfijte gember, porceleynen,<lb/>
tabak, gout en muscus etc. soude bestaan hebben, -</para>
<remark>«- terwijl de V.O.C. in Fu-Tsjou alleen zijde verwierf<lb/>
»</remark>
<para>De Francen werd ook bij ’t rapport genoteert, dat volgens berigt van seker<lb/>
Tartarisch commissaris, of pimpou<fref ref="1"/>  genaamt, mede door toedoen en bedrijf eenige<lb/>
hunner paters het rijk van China zouden villen bevaren, schoon die geestelijke zulx<lb/>
omtrent de onse hadden genegeert.</para>
<remark>«Mogelijk gebruiken zij de 4 schepen , die Batavia passeerden , ook hiervoor<lb/>
»</remark>
<para>Maar zij zullen bij die loose en moeyelijke natie ook de waart welhaast t’huys<lb/>
vinden en, soo wij menen, het vanselve, zoo zij ’t beginnen, wel wederom moede<lb/>
werden.</para>
<remark>«Poets en Leeuwenson verwachten van volgende reizen naar China nog minder<lb/>
voordeel; volgt , daar iets bekort, ibid. p. 765 r. 19 v.o. lot 766 r. 7
, 767 r. 1 tot r. 11,<lb/>
766 r. 8-12; er moet goed op gelet worden, dat op de schepen naar China en Japan geen<lb/>
particuliere waren worden meegesmokkeld, volgt ibid. p. 766 r. 13-21<lb/>
»</remark>
<para>Maar wij hebben nu ook onder dat volck, die voor passagiers ook in ruym getal<lb/>
met de j oneken overcomen, al eenige banqueroetiers en eenige vagabonden ondervonden,<lb/>
waarop de hoofden dier natie gelast zijn in dese gemeente nauw reguart te<lb/>
nemen, mitsgaders nu ook eenige of 5 derselver quanten, die van haar dieffstucken<lb/>
in regten zijn konnen overtuygt werden, egter op ’t voordragen van heeren schepenen<lb/>
politiquelijk verstaan deselve met dese retourvlote na de Caap te relegeren,<lb/>
daar wij agten, dat zij tot den lantbouw niet ondienstig en ook niet buyten haar<lb/>
climaat zullen wesen, maar als men se met eenige Balyse of andere wijven kan<lb/>
voorsien, met’ertijt voor die colonie van vrugt bevonden werden.</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 21-23; hel laken, voor de reis van Poets naar China ontvangen,<lb/>
was van zeer slechte kwaliteit; men is in China zeer variabel in wat men wenst te kopen<lb/>
»</remark>
<para>
Den e. ambassadeur Paats heeft ons uyt Peckin medegebragt een gesloten<lb/>
missive
<fref ref="2"/> , die hem aldaar uyt name des Keysers door de pimpous, rijxraden, was<lb/>
geïntrageert om met Comp.8 schepen na Hollant en voorts van daar aan den<lb/>
grooten Chaar van Moscovien te adresseren, met verzoek dat daarop weder door<lb/>
onse adresse het antwoort mogte besorgt of bij weygeringe of gebreke van dien<lb/>
zulx alsdan bekent gemaakt werden en hoewel gemelten e. Paats naar zijn vertreck<lb/>
uyt Peckin hadde gehoort, dat er eenige Muscovische gesanten ginder zouden<lb/>

<fnote ref="1">Ping pu, ambtenaar van het Departement van Oorlog.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Meer over deze brief is te vinden in
<emph>Gezantschap,</emph> p. 91 vlg.<lb/>
</fnote>

<pb n="129" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0129"/>
verschenen zijn
<fref ref="1"/> , is hem egter over de bestellinge deser missive geen veranderinge<lb/>
voorgekomen.</para>
<remark>«Die brief gaat thans mee
, zo ook enige brieven en „ mattemathice werken
” der<lb/>
Jezuïeten in Peking, die er in hoger achting zijn dan ten tijde van Van Hoorn' s<lb/>
ambassade<lb/>
»</remark>
<para>
Den e. Paats citeert ook onder anderen een hem voorgekomen gerugt, alsof de<lb/>
Portugesen door middel harer papen weder een voet tot admissie in Japan zouden<lb/>
tragten te krijgen, dan wij menen niet, zulx ligt te geloven is en zij haar wel wagten<lb/>
sullen de striktheyt van de Japanse regeringe opnieuw te beproeven ende ondervinden<lb/>
t’harer gevaar en schade en houden het maar een ongegronde vercieringe<lb/>
te wesen, die onsen sergeant Frans Flettingen
<fref ref="2"/>  in Peckin van de papen op de mouw<lb/>
gespelt zij, als welken persoon, die een fiolist is, nevens nog een swarte jongen, die<lb/>
op de harp kan spelden - den e. Paats in Peckin gelaten heeft tot recreatie<lb/>
des Keysers op ’t voordragen en aansoek der paters Jesuïten en denwelcke wij<lb/>
vertrouwen, daartoe meer als den Keyser geïnclineert hebben.</para>
<remark>«Van Flettingen valt niets te verwachten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dog den ouden Tayoansen overloper Hugo Rosij n, die wij -<lb/>
zijn versogte pardon toegeschikt - hebben, schijnt naderhant daarvan te<lb/>
hebben geresilieert
<fref ref="3"/> , soo den e. Paats vermeent uyt instigatie der Jesuïten, zulx hij<lb/>
op Aymuy verbleven en de pardonbrief ons teruggebragt is.</para>
<remark>«Er is geen schip naar de rivier van Hangchow of Ningpo gezonden; moeilijkheden<lb/>
tussen Paets en Van ’ s Gravenbroek, vgl.
<ref>Gezantschap p. 106-108, v</ref>olgt<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 766 r</ref>. 13 v.o. tot r. 7 v.o .; Paets gebruikte het voor den Gouv.Generaal<lb/>
en hemzelf bestemde geschenk voor zijn kosten te Peking, o.a. omdat hij<lb/>
verklaart
<lb/>
»</remark>
<para>
- een goudt horlogie - aan des Keysers broeder nevens zijne<lb/>
mathemathice gereetschappen aan een des Keysers gunstelingen en andere kleynigheden<lb/>
van zigzelven te hebben verschonken en niet in reecq.e gebragt.</para>
<remark>«Volgt ibid. r.19 v.o. tot 15 v.o.; volgt, daar iets verkort, over Japan, ibid. p. 491<lb/>
alinea 2<lb/>
»</remark>
<para>Den eersten rijxcommiss.8, eenen Sinano Camisamma, was van dien dienst<lb/>
ontslagen en met de titul van ’s Keysers compaignon vereert, die hem altijt gesel-</para>

<fnote ref="1">Ibid. p. 95, het waren twee koeriers, aan oen gezantschap voorafgaande.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Frans Flettinger of Flettingen werd na de aankomst van Paets te Fu-tsjou wegens<lb/>
verduistering van sergeant tot soldaat gedegradeerd, maar toch als hofmeester meegenomen<lb/>
naar Peking, waar hij zijn oude rang terugkreeg; later won hij belangrijke inlichtingen over de<lb/>
andere Europeanen in China in.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">geresilieert, letterlijk: opgezegd, hier: teruggekomen op.<lb/>
</fnote>

<pb n="130" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0130"/>
<para>schap hieldt en was eenen Nakka Jamma Tambo Camisamma in desselffs plaats<lb/>
tot eerste rijxcommissaris vercooren, die gesegt wierd een precijs en straf man te<lb/>
wesen, het oor van den Keyser hebbende en gestelt om met de zaken van de<lb/>
Hollanders zig te bemoyen, door wiens toedoen in omtrent drie jaren tijt tusschen<lb/>
de 4 a 5000 menschen, over diverye geattrapeert, om ’t leven waren gebragt, ’tgeen<lb/>
zoo een schrik had veroorsaakt, dat het binnen Jedo nu gants veylig was te wesen,<lb/>
dog deselve was twee maanden, nadat d’onse weer waren afgekomen, tot Jedo<lb/>
overleden.</para>
<para>
De Nangasakise oud-gouvemeur Kiemots, die a.° voorleden in Nangasacky<lb/>
had geresideert en afgeset is, uyt suspicie dat sig van de Chineesen had laten corrumperen<lb/>
om meer coopmanschappen te mogen omsetten, als de Keyser toegestaan<lb/>
had, - was nog in zijn wooning tot Jedo gegijselt, hoewel de tolcken voor¬<lb/>
gaven, dat hij zig uyt eygen beweging daar ophielt, omdat zedert zijn aancomst<lb/>
aldaar d’eere nog niet had mogen hebben om den Keyser te begroeten, daar weynig<lb/>
gelooff aan gedefereert wierd, maar dat iets anders daaraan most haperen, vermits<lb/>
de derde aangestelde Nangasakkise gouverneur, een nieuweling, dat buyten<lb/>
gewoonte is, ’t voormelte opperhooft van<fref ref="1"/>  den Keysersthroon vergeselschapte,<lb/>
daar men de oorsake niet van konde te weten krijgen.</para>
<remark>«Volgt ibid. laatste alinea; geschenken had men moeten geven behalve aan
<lb/>
»</remark>
<para>
- den Keyser ook 4 ordinaris, 4 extraord.8 rijxraden, 3 heeren der<lb/>
tempelgeschillen, 2 commissarissen der vreemdelingen, 2 Jedose stedehouders, een<lb/>
grootregter van Miaco, 2 Miacose en 2 Osaccose gouverneurs en andere mindere.</para>
<folio>Fol. 184v.</folio>
<remark>«Volgt ibid. p. 492 r. 5 tot r. 4 v.o.; mogelijk zullen grotere geschenken aan een<lb/>
nieuwen gouverneur van Nagasaki iets uitwerken; volgt ibid. r. 3 v.o. tot p. 493 r. 6<lb/>
»</remark>
<para>Meynende den e. Ranst, dat de rijxcommissarissen der vreemdelingen op zijn<lb/>
vertrek de eerste maal de schuldige begroeting van hem gedeclineert hebben om te<lb/>
ontgaan de versoeken om van den gelimitteerden handel gelibereert te wesen, die<lb/>
zijn e., bijaldien de tolcken zulx niet wel en vertaalden off t’eenem.1 excuseerden,<lb/>
met eygen monde in haar tale, die hij eenigermaten verstaat en ook spreken kan,<lb/>
dan welligt zoude gedaan hebben.</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 15 tot r. 17 v.o.; bijzonderheden over bestellingen en geschenken ,<lb/>
volgt ibid. r. 16 v.o. tot 11 v.o.; grote textielhandel van vreemdelingen in Riouw, daar<lb/>
valt weinig tegen te doen, daar de Moren zeer veel soorten aanbrengen en de inkoopsprijzen<lb/>
geheim houden; de V.O.C. wil ze op de Kust aanbesteden en met 25°/0 winst<lb/>
tevreden zijn, daar zij 15% tol en 10% vracht moeten betalen; de gouverneur van<lb/>
Malakka heeft de opdracht monsters te kopen slecht uitgevoerd; Paduka Radja is<lb/>
uitgenodigd inede op te treden tegen Jang di Pertuan en Djambi<lb/>
»</remark>
<para>
Edog die fijnen politicq heeft zijne mesures anders genomen en wel begrepen<lb/>
best te zijn, dat de Comp.e alleen het spits afbeet en dat in gevalle van nederlaag of<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is: voor.<lb/>
</fnote>

<pb n="131" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0131"/>
al ten harde tegenstand zijn assistentie op het laatst nog wel te stade zou komen,<lb/>
voor twelk dan nog met groote danksegging te pretendeeren, mitsgaders voordeelen<lb/>
en praeëminentiën te versoeken, de Comp.e daar nog duur genoeg sou doen betalen.</para>
<folio>Fol. 1 95v— 1 96r.</folio>
<remark>«Ongelukkige zending van Salomon Emaus naar Indragiri<lb/>
»</remark>
<para>Soo lang als den sabandar het magnificat
<fref ref="1"/>  in handen heeft, soo zal de Comp.e aldaar<lb/>
geen profitabele negotie behalen, dewijl hij door zijn groote authoriteit de negotie<lb/>
aldaar geheel na zig treckt. Bij aanwesen van gesegde Emaus
<fref ref="2"/>  waren aldaar van<lb/>
Riauw over de 6000 re. aan kleden ingebragt ,welcke kleden door den sabandaar eerst<lb/>
moeten vercogt zijn, aleer de Comp.e hare goederen kan debiteren, gebruykende den<lb/>
sabandaar zoo groote stoutigheyt, dat aan de Manicabose cooplieden derft interdiceren<lb/>
eenige negotie met d’onse te plegen, sooals die kooplieden zelfs diverse<lb/>
reysen hebben geklaagt en getuygt wel genegen te wesen met d’onse te bandelen.<lb/>
Het is te bedugten, of hierover wel eenige redres, soolange den sabandaar met<lb/>
Paducca Radja sympathiseert en daardoor de Coningen weet naar zijn hant te<lb/>
stellen, is te verwagten, omdat hij publijklijk wel derft contramanderen de ordre,<lb/>
bij de Coningen albereyts gegeven. Zijn uytsporigheden gaan soo verre, dat de 100<lb/>
tb. gout, die naar eygen opgeven nog schuldig is, niet vil uytkeren, alleen onder<lb/>
schijn al of wij eerst de logie weder mosten opbouwen en seggende ook volmondig,<lb/>
dat met dat geit nog niet genoeg bad geconquesteert, daarenboven waren ’t<lb/>
geabandonneerde en verworpe goederen en soo de Coningen tot de voldoeninge van<lb/>
die 100 t.1 nog werden gedisponneert, dat de Comp.e ’tselve als een gift moest<lb/>
erkennen
<fref ref="3"/> .</para>
<remark>«De jonge Koning trouwde met de dochter van Paduka Radja; er werd slechts<lb/>
/. 1794.
— gewonnen, men heeft er nog 847 rsd. te vorderen; in Siak gedroeg de resident<lb/>
Theunis van Kleef zich oneerlijk, zodat particulieren er in 15 maanden 1096, de<lb/>
V.O.C. maar 306 taël goud inkochten, de hem nagezonden fiskaal Van Naarsen deed<lb/>
evenzo, Emaus is nu in Siak geplaatst, die tin voor geld en niet alleen voor textiel mag<lb/>
inkopen; alleen langwerpige Spaanse realen wil men er ontvangen, die men van Manillasvaarders<lb/>
te Malakka kan inkopen; in Perak bleef wijlen Van Vliet
/. 10234<lb/>
achterstallig door te veel uitlenen, gedeeltelijk kan de weduwe terugbetalen; de Koning<lb/>
vordert er:<lb/>
»</remark>
<para>
- de agt jaren geregtigheyt van 15 bharen thin ijder jaar alsmede hooft-,<lb/>
ankeragie- en mastgelt, item de 35 bharen thin van Ziry Radja Poetra, waartegens<lb/>
haar distinctelijk uyt ’t contract is aange wesen
<fref ref="4"/> , dat de Comp.e de 15 bharen thin<lb/>
jaarlijx aan den C.° schuldig was, zoolange als zij in Pera resideerde, maar zedert<lb/>
dat de logie aldaar was opgebroken, quam de geregtigh.1 op te houden; de 35<lb/>
bharen van Siry Radja Poetra was den dato bandliara schuldig te voldoen.</para>

<fnote ref="1">Hier: het hoogste gezag.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Salomon Emaus, in 1687 werkzaam in Indragiri en Siak.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit slaat op de goederen, die in de loge waren bij de aanval der Bantammere in<lb/>
april 1679.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl.
<emph>Corpus</emph> II, p. 79-81, art. 4 en 8 van het contract van 7 dec. 1655.<lb/>
</fnote>

<pb n="132" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0132"/>
<remark>«Ook stelde de Korting de tinprijs hoger dan in het contract was bepaald; de<lb/>
Koning schrijft, dat hij wel borg is voor de schuld van zijn volk aan het vroegere<lb/>
opperhoofd Van Vliet, maar hij kan niet betalen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat den C.° van Assahan met ’t bovenlandse volk van Bata in den<lb/>
oorlog is
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Wat een uitvlucht is, maar een ontwerp-regeling is opgesteld; in Kedah<lb/>
wordt tin door vrijburgers opgekocht; het visiteren van schepen van andere Europeanen<lb/>
zou veel last meebrengen, want het daaromtrent in het contract van 11 juli 1642,<lb/>
<ref>Corpus I, </ref>nr. CXLIII, bepaalde, is niet nauwgezet uitgevoerd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maar alleen 2 mael des jaars, als der Mooren negotietijt aanquam,<lb/>
<ref>besending van een jagt en chialoup derwaarts gedaan om dat regt in te vorderen</ref></para>
<folio>Fol. 204r.</folio>
<remark>«De Hoge Regering beraadt zich nog hierover<lb/>
»</remark>
<para>In stede van den overleden Nanningse Radja Mahera is met onse permissie in<lb/>
desselfs plaats gestelt zijn oudste zoon Maharadja Plawan
<fref ref="2"/> , die den eed neffens<lb/>
den oudsten van Nanning naar ouder gewoonte onder den bloten handel
<fref ref="3"/>  heeft<lb/>
afgelegt. Onder ’t voorlesen van de articulen hadden de grooten eenige versoecken<lb/>
aan den gouverneur en raad van geen groot belang voorgestelt, waarop haar is<lb/>
geantwoort, dat, als haar als regtsinnige onderdanen komen te dragen, (dat)<lb/>
daarover herwaarts gunstelijk zal gesz. werden, waarmede vergenoegt zijn vertrocken.<lb/>
</para>
<remark>«De sedert gestorven Engelse schipper Udal nam op het schip Herbert in 1686<lb/>
heimelijk 14 Nederlandse matrozen in dienst, zijn opvolger Joseph Rea weigerde in<lb/>
Malakka de 3 r ester enden over te leveren, omdat 11 gedroste Engelse matrozen in<lb/>
V.O.C. dienst zouden zijn, wat onjuist is<lb/>
»</remark>
<para>
Kort daaraan wierden 5 Engelse matroosen aan hem ter hand gestelt, de rest<lb/>
waren boswaart in gevlugt, dese dan niet zijnde te agterhalen, soo is desen brutalen<lb/>
eyndel. van de rhede afgezeylt, met bedreyging dat bij eerste rescontre van een<lb/>
Comp.8 schip weder 6 man daaruyt te sullen ligten. De 3 Comp.8 matroosen heeft<lb/>
men hem laten behouden, eensdeels omdat alle 3 vreemde natie waren, als een<lb/>
Sweed, een Schot en een gebore Engelsman, alsmede dat bij een kleyn briefje,<lb/>
bij - Keyts aan den schipper Joseph Rea ter hand gestelt, bleek, denselven<lb/>
tevrede was, dat dese matrosen aan zijn boort verbleven, ten opsigte dat de andere<lb/>
11 in Siam te lande had doen stappen. Kort na ’t vertreck van Joseph Rea zijn de<lb/>
6 gevlugte matrosen uyt ’t bosch te voorschijn gecomen, seggende geperst te zijn<lb/>

<fnote ref="1">Hier zal wel sprake zijn van Asahan, een landschap ter Oostkust van Sumatra op<lb/>
ongeveer 3° N.B., welks Vorst in oorlog was met Bataks in de binnenlanden, het verband met<lb/>
Perak ontgaat mij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht: Pahlawan. In het contract van jan.-aug. 1680,
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDXXXIII<lb/>
heten deze personen Radja Mhera en Sr Maharadja.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Schrijffout voor: hemel.<lb/>
</fnote>

<pb n="133" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0133"/>
geweest door de quade, harde en ondragelijke handeling en regering van den<lb/>
geseyden schipper Rea daar te lande de vlugt te nemen, versoekende in Comp.8<lb/>
dienst te werden aangenomen, dat aldaar is gedeclineert en 5 van haar herwaarts<lb/>
gesonden, den 6e is op zijn versoeck, alsoo getrouwt was, aldaar verbleven om met<lb/>
den eersten bodem naar Madraspatnam te vertrecken. Van de 5 matrosen zijn er<lb/>
2 naar ’t patria gesonden met een gagie van 10 gld.8, ingaande zedert dat van<lb/>
Malacca zijn gezeylt, de 3 andere hebben zig elders gewent, sonderdat wij weten<lb/>
werwaarts.</para>
<remark>«Gelukkig kreeg men 100 slaven te MalaJcka uit Goromandel, daar de schaarse<lb/>
koelies 8 st. per dag kosten; bijzonderheden over de werkverdeling tussen het administratieve<lb/>
personeel aldaar; de fiskaal Van Naarsen is wegens zijn slecht gedrag in Siak<lb/>
af gezet en met 1000 rsd. beboet
, evenzo het opperhoofd aldaar Theunis van Kleef, die<lb/>
borg moet stellen voor 753 rsd. voor uitgeleende gelden, 222 rsd. betalen wegens foutieve<lb/>
administratie en 700 als boete ; de kruisende vaartuigen mogen geen „ outragie
”<lb/>
bedrijven; er waren in Malakka slechts 214 militairen over, waarom er 50 derwaarts zijn<lb/>
gezonden; aan matrozen kon men Malakka niet helpen, daar Batavia daaraan ook<lb/>
tekort had; ten onrechte heeft men er passen uitgegeven voor verzending van textiel en<lb/>
opium naar Batavia en Makassar, een gevolg was de daling van de opiumprijs ter<lb/>
Oostkust van Java met 30 rsd. het picol, herhaling is streng verboden, maar gestraft<lb/>
werd niet, omdat het personeel zich op onkennis beroept; de sedert gestorven dispensier<lb/>
Hendrik Rotteveel werd wegens knoeierij ontslagen<lb/>
»</remark>
<para>
Over ’t leggen van een punt tusschen Victoria en Middelburg <fref ref="1"/>  - zijn wij<lb/>
nu volcomen berigt en geresolveert bij ’t oude werk te laten, omdat ’t voor inlandse<lb/>
natie suffi9ant is en voor een Europise magt diende de geheele fortres wel verandert,<lb/>
zijnde die veel te groot in den omtreck ende tot een goede defentie wel 600 man<lb/>
benodigt, welcke magt niet konnen fourneren en derhalven diende wel de helft<lb/>
verkleynt, waartoe des Comp.8 cassa in dese tijden niet is gesterckt.</para>
<remark>«De anachoda van Shayistakhan heeft over een deel van zijn lading geen tol willen<lb/>
betalen<lb/>
»</remark>
<para>Aldaar had ook een Engelsman licentie versogt om ter rhede eenige goederen<lb/>
tolvrij te mogen verbodemen, waarvoor wel 1 a 2 p.r cento zoude villen geven,<lb/>
allegerende, dat, zoo wij ’t niet consenteerden, hij ’tselve ter rede Aatchin onbekommert<lb/>
konde doen. Egter is ’tselve hem niet geconsenteert en derwaarts is van<lb/>
hier dat ook geapprobeert, uyt insigte dat hierdoor meer en meer een deur tot ’t<lb/>
sluyken maar wiert geopent.</para>
<remark>«Een onbetekende lasterlijke brief over knoeierij van kapitein Temmer ontvangen;<lb/>
men moet voorzichtig zijn met het geven door de weeskamer van hypotheek op huizen<lb/>
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Het bastion Victoria van het kasteel te Malakka, in de Portugese tijd San Domingo<lb/>
geheten, kreeg zijn nieuwe naam, omdat men hier bij de verovering binnendrong; het halfbastion<lb/>
Middelburg werd in 1660 bij de riviermond toegevoegd.<lb/>
</fnote>

<pb n="134" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0134"/>
<para>
- die aldaar door ’t vermind’ren der negotie, gevolgelijk van menschen,<lb/>
tot lagen prijse waren gedaalt.</para>
<remark>«Men kon door verkoop van hypotheken 38853 rsd. per wissels naar Batavia<lb/>
overmaken; verkoop van specerijen te Malakka zou schadelijk zijn; zo nodig de textielprijzen<lb/>
er te verlagen , zodat nog 30 d 50°/o gewonnen wordt<lb/>
»</remark>
<para>In ’t kruysend vaarwater onthoud zig een Engelse zeerover, zijnde een kits van<lb/>
30 lasten, met 30
<emph>k</emph> 35 coppen bemant en met 12 stucken geschut; heeft albereyts<lb/>
bij Moar een Chinees jonk en een Portugees scheepje Nossa Signora de Rosairo,<lb/>
cap.n Domingo Lopes, genomen, alsmede jagt gemaakt op een vaartuyg van een<lb/>
Malax vrij borger, die ’t met agterlating van zijn bood nog is ontvlugt. d’Onse<lb/>
hebben al haar bijeenhebbende magt, in verscheyde parthijen op de voornaemst<lb/>
passen verdeelt, op hem afgesonden, tot heden is geen nader tijding desaangaande<lb/>
ngecomen.</para>
<folio>Fol. 216v.</folio>
<remark>«6 schepen uit Batavia naar Malakka gezonden en 2 uit Japan en verzending van<lb/>
schepen van daar naar India; 31 juli was in Malakka in een jaar uitgegeven j. 167436<lb/>
en bruto slechts gewonnen f. 114578; men maakte 30000 rsd. naar Batavia over en voor<lb/>
20000 aan goud naar Coromandel; brieven van 11 maart tot 25 juli van de Westkust ontvangen;<lb/>
de waarnemende commandeur Van Meclielen stierf 22 dec. 1686, waarop<lb/>
Boudens hem verving, die eerder en meer had moeten schrijven; wij er
<lb/>
»</remark>
<para>
- met misnoegde inlanderen en die door de oude rebellen tegen de<lb/>
Comp.e weer wierden opgeset, omringt saten, maar ook met d’Engelsen becommert<lb/>
waren, die haar e. in de wettige possessiën niet alleen zogten te turberen, maar selfs<lb/>
daarvan te beroven, het twistig zaat daar alomme soodanig verspreyende, dat men<lb/>
genoeg te doen had om op de principaalste besettingen de vereyste rust te behouden<lb/>
en de weynig overgebleve trouwe bontgenoten van overlast te bevrijden, daar<lb/>
eenen Sultan Becopia, regent van de Doablas Cotas of 12 Vastigheden, benoorden<lb/>
Priaman gelegen, die hem door geweldenariën van overlang magtig en gevreest<lb/>
heeft gemaakt, - nu wel mede een van de principaalste oorsaak van was,<lb/>
die, opnieuw stout geworden zijnde op ’t occuperen van de Engelse van de negorije<lb/>
Pongassan, de zuydelijkste plaats van de 10 bandhaars, - buyten zijn<lb/>
gewoonelijke schelmse actiën tegen een partije andere weerlose menschen ook<lb/>
besonder tegen die tot Songe Limo
<fref ref="1"/> , Comp.8 goede vrunden, had gepleegt, van<lb/>
deselve 48 menschen berovende boven andere seven, die om ’t leven waren gebragt<lb/>
en die den Indrapoerees ook door zijn zoon, eenen Sultan Larangan, met Mametchia<lb/>
dogter getrouwt, tegen de Comp.e gedurig bleeff aansetten, mitsgaders de bergvolckeren,<lb/>
die uyt Agam na Priaman om zout te coop afquamen, onderweeg deede<lb/>
aanhouden, haar niet willende laten passeren, voordat se de handen hebben<lb/>
ge vult
<fref ref="2"/> , waardoor sig omtrent den landaart meteen ook haatig had gemaakt, dat<lb/>
se niet anders wenschten, dan dat hij daarvoor eens smertelijk mogte boeten,<lb/>

<fnote ref="1">Sungai Limau, plaats ter Westkust van Sumatra op ruim £° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. met geschenken.<lb/>
</fnote>

<pb n="135" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0135"/>
daartoe Comp.8 kulpe versoekende. ’tGene, bij - Boudens
<fref ref="1"/>  veraccordeert<lb/>
zijnde, van sulk een gelukkigen succes en uytkomste is geweest, dat hij, uyt alle zijn<lb/>
vier voorname sterkten gedreven, na het Agamse gebergte zijn vlugt heeft moeten<lb/>
nemen, -</para>
<remark>«waar de bevolking het hem zeer moeilijk maakte, waarom hij zijn onderwerping<lb/>
aanbood
<lb/>
»</remark>
<para>Door instigatie van eenen Siry Pado, Koningsken van Piamanpare, onder [de]<lb/>
thinhandelplaatsen gerekent, de ontroering der meeste benedenlanden aldaar bij<lb/>
de Radjas Doa Chelas [was] verweckt, daar hij ’t mede zoo verre bragt, dat deselve,<lb/>
bij de gemene man voor góden geëert werdende, door de Engelse voor de Keysers<lb/>
van Manicabo ook zijn aangenomen en erkent geworden, met deselve een contract<lb/>
van overgave daar1
<fref ref="2"/>  benedenlanden van Sumatra’s Westcust makende, dog tgene<lb/>
mede naderhant teniet is gelopen, wanneer door last en ordre van den wettigen en<lb/>
waren Manicabosen Vorst bij brieven en gesanten deselve tot Zillida bij d’onse<lb/>
gevangen gekregen en tot Padang in versekering gebragt zijn.</para>
<remark>«De Hoge Regering vond de expeditie met slechts 174 Europeanen tegen Bekopia<lb/>
onvoorzichtig, waarom Salomon Lesage als commandeur derwaarts werd gezonden en<lb/>
Lobs als commissaris tot onderzoek van Boudens
’ gedrag; zij moeten
<lb/>
»</remark>
<para>
- alle actiën - vermijden, daaruyt zij met eenig fondament de<lb/>
minste pretensie tegen de Comp.e zouden mogen formeren.</para>
<remark>«Zij dienen het er
<lb/>
»</remark>
<para>
- op aan te leggen, dat den Indrapoer hare pepcrthuynen en zaylanden<lb/>
door de bontgenoten mogten geruïneert werden, waardoor zij
<fref ref="3"/>  dan vanselfs wel<lb/>
van daer zouden soeken te verhuysen.</para>
<remark>«Zij mogen Bekopia vergunnen zich te Padang te vestigen.<lb/>
»</remark>
<para>
Wat de voorn, gevange Radja Doa Chelas belangt, die den Manicabosen<lb/>
Vorst - in bloetverwantschap zouden bestaan, - alvoorens deselve<lb/>
herwaarts te versenden is haar aanbevolen een nauwkeurig onderzoek te doen na<lb/>
hare afcomsten en qualiteiten, daarop haar aan den Keyser te presenteren of<lb/>
deselve zijn believen af te wagten, ’tzij om se tot hem te laten opvoeren en selfs<lb/>

<fnote ref="1">Abraham Boudens werd in j an . 1682 met Padtbrugge als onderkoopman naar Amboina<lb/>
gezonden, april 1685 koopman en secunde ter Westkust, dec. 1686 tot juli 1687 waarnemend<lb/>
commandeur aldaar, door den commissaris Lobs naar Batavia gezonden en in febr. 1689 naar<lb/>
Nederland, juni 1692 tot juli 1695 commandeur ter Westkust, naar Batavia opgeroepen, mei<lb/>
1696 als zodanig ontslagen en aug. 1698 naar patria gelicentieerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Schrijffout voor: der.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Engelsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="136" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0136"/>
over hare quade actiën ende usurpatiën correctie te oeffenen, off aan de Comp.e<lb/>
over te geven om door haar naar verdienste gestraft te werden.</para>
<remark>«'s Keizers gezant, Mdharadja Laksamana,
<lb/>
»</remark>
<para>
- met een tamelijk stoet weer is afgecomen, medebrengende een<lb/>
credentiael, tegelijk zijnde een brief, daarbij den Keyser haar was ontbiedende<lb/>
sonder egter daarnevens te voegen, of se door hem gestraft zouden werden ofwel<lb/>
gepardonneert. Die se dan met nog andere 15 van haar gevolg na boven ge voert<lb/>
heeft onder dierbare belofte van nimmer uyt hunzelven of door aanrading van<lb/>
andere ijets tegen de Comp.e weer te zullen ondernemen of ten quade met andere<lb/>
hun voornemen bemoej^en.</para>
<remark>«Maar de Radja van Amping Parak werd naar Batavia gezonden, hij stierf op<lb/>
reis als hongerstaker
<lb/>
»</remark>
<para>Van d’Engelse tot Indrapoura waren twee Mooren en 5 kloecke kaffers tot<lb/>
d’onse weer comen overlopen, die zeyden, dat niet meer als nog thien, zoo Engelsen<lb/>
als van de laatste haar natie, aldaar resteerden en aan de mond van d.° revier een<lb/>
oud Engelsman met twee Moren geposteert lagen, d’een en d’and.e op hunne<lb/>
bescheyden plaatsen niet lang zullende komien gaande houden, omdat niet alleen<lb/>
haar alle toevoer van levensmiddelen door de inland.18 wierd belet, maar ook zij in<lb/>
vrese waren van door deselve t’eeniger tijt nog te zullen overvallen en vermoort<lb/>
werden, hebbende in lange geen peper kunnen inkrijgen door het ruïneren van de<lb/>
thuynen aldaar en omtrent door de Bougynesen en de bovenlanders.</para>
<para>Bevoorens waren tot d’onse door eenige Maleyers overgebragt twee gebooren<lb/>
Engelse, die nevens een Moor van Madras door hun opperhooft tot Batamcapas,<lb/>
m.r Pats, aan de overzijde van die plaats gesonden zijnde om hem daar af te wagten<lb/>
en dan gesamentlijk met het verder volk, dat daar stont bij te comen, een pagger<lb/>
op te rigten, in der inlanderen handen waren vervallen en naderhant herwaartsaan<lb/>
zijn gesonden.</para>
<remark>«Ze worden nu -naar Europa gezonden; de berghoprnan Gdbriel MüUer is 'naar Pulau<lb/>
Tjingkuk gezonden, waar de reeds eerder aanwezige Van Berlinghof niet onder hem<lb/>
wil dienen, waarom die voorlopig als kapitein is gecontinueerd; Lobs en MüUer verwachten<lb/>
vrij veel van de mijn te Salida, bijzonderheden hierover en over de andere goudmijnen;<lb/>
Muller meent dagelijks 1000
© erts te kunnen verzamelen; er kwamen 2 sept. uit<lb/>
Madagascar met de Djanibi 123 slaven en 122 slavinnen, 31 slaven werden op Nias<lb/>
gekocht; hel mijnbedrijf gaf van 1671 tot 1686 f. 138310 verlies, de winsten in pairia<lb/>
zijn hierin naar taxatie berekend maar ongerekend de lonen der Europeanen; er<lb/>
vertoeven ongeveer 40 Europeanen, hel ambachlsvolk en de militie niet meegerekend,<lb/>
en 510 slaven benevens 90 impotenten en 70 kinderen, die geen dienst doen; de repatriërende<lb/>
essayeur De Vogel kan nadere inlichting geven; te Batavia ontving men in een<lb/>
jaar 9700
© erts en 62304
© slam, daarvan gaat nu 134303
© naar pairia, getaxeerd<lb/>
op
/. 28478; Lobs moet nagaan, of de commandeur van Padang naar Pulau Tjingkuk</remark>

<pb n="137" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0137"/>
<remark>dient te verhuizen, hij ziet daarin vele bezwaren; de reduite te Salida moet vernieuwd
,<lb/>
mogelijk liever in steen dan in hout; in de houten vastigheid Priaman liggen 15<lb/>
Europeanen en 15 zwarte Batavianen met 4 kanonnen; tegen Couper wordt niet verder<lb/>
opgetreden, daar Van Leenen verantwoordelijk was voor het verzuim te Indrapura;<lb/>
31 juli 1686 was ter Westkust in een jaar uitgegeven f. 156142 en gewonnen f. 219310;<lb/>
de Voorschoten vertrok 8 dec. 1686 via Ceylon naar patria met cargasoen van f. 354706<lb/>
voor de Kamer Delft, en f. 306652 te Colombo te verdelen over schepen voor Amsterdam<lb/>
en Zeeland; de Helder bracht 2 jan. 1687 carg. van f. 662950, de Langerak textiel voor<lb/>
f. 64628 van Coromandel naar Colombo ter overscheping Tiaar patria; 26 aug. vertrokken<lb/>
van Batavia naar Bengalen de Nieuwland, bestemd voor Amsterdam en de Hobré<lb/>
voor Enkhuizen, met carg. van f. 205807, vnl. in contanten; de Nieuwland moet met<lb/>
carg. van f. 500000 rechtstreeks van Bengalen naar patria varen, de Hobré met carg.<lb/>
van f. 300000 via Ceylon; voorts vertrokken in juni en juli naar Bengalen nog 6 schepen<lb/>
met carg. van f. 444460 ,voor bijna de helft in zilver; via Malakka varen nog de Naaldwijk<lb/>
en uit Japan de Mastboscli met koper, tin en lood, deels voor Suratte; uit Bengalen<lb/>
is 600 kanaster opium besteld; voortaan zal salpeter voor patria te Batavia ingeladen<lb/>
worden, dat uit Bengalen 2\ d 3 miljoen
® voor de retourschepen behoeft en 150000<lb/>
voor de eigen buskruitmakerij; van Bengalen kwamen 11 april de Meerl. carg. f. 7705,<lb/>
en de Spai'woude, f. 117884, 14 april de Drakestein, f. 51953, 30 mei de Bovenkarspel,<lb/>
f. 97111, 11 juni de Nierop, f. 193735, 23 nov. de Waveren, f. 33249, 12 dec. de<lb/>
Bronsté, f. 12264 ; brieven uit de periode 14 jan. tot 25 sept. werden ontvnangen; Van<lb/>
Reede vertrok 26 febr. met de Purmer van Bengalen naar Coromandel, cargasoen<lb/>
f. 13855; hij kwam 27 april in Negapatam, waar kort te voren een complot van verscheidene<lb/>
militairen ontdekt was, 13 jan. ging de Zeist vooraf derwaarts, f. 13677;<lb/>
de Bril, die 26 nov. van daar in Bengalen kwam met carg. van f. 72588, vertrok 23<lb/>
dec. weer derwaarts met f. 6965, vnl. salpeter; 13 juli kwam in Bengalen van Ceylon<lb/>
de Grijpvogel met f. 132716, vnl. zilver, 6 sept. de Egelenburg van Coromandel met<lb/>
f. 2173 in vloerstenen enz., 8 sept. de Walenburg van Ceylon, f. 233272, 12 sept. de<lb/>
Purmer, f. 74064, vnl. ropias en koper; 31 mei 1687 was in een jaar in Bengalen<lb/>
gewonnen f. 678695 en uitgegeven f. 209313; Pits kwam 25 juni met de Waalstroom<lb/>
van Coromandel te Batavia; de kwesties met Gólconda zijn bijgelegd, vgl.
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDLXXXVIII-CDXCVI; weinig handel in Gólconda
<lb/>
»</remark>
<para>
- om den groten dieren tijt en sterfte, mitsgaders de oorlogsprogressen<lb/>
van den Mogol, die, de stad van Golconda geruïneert hebbende, alsnog de belegering<lb/>
van ’t casteel continueert, waardoor, de wevers en schilders mitsgaders de<lb/>
cooplieden gevlugt ende gestorven zijnde, de negotie over geheel Chormandel, dog<lb/>
meest om de noort, uytgenomen alleen Bimilipatnam, daardoor soodanigen crak<lb/>
gekregen beeft, dat den vertier van d’aangebragte waren, soowel als den insaam der<lb/>
kleden bijna geheel teniet geweest is.</para>
<remark>«Men kan er wegens de hongersnood goedkoop slaven kopen; Zuid-Coromandel<lb/>
leed minder, maar de V.O.C. had er slechts wat goud, te Malakka ingekocht, en 2 ton<lb/>
goud uit patria, f. 219756 uit Batavia en 25 kisten zilver uit Suratte; 's Lands<lb/>
Welvaren vertrok van Batavia derwaarts op 12 juni, carg. van f. 124795, 24 juli<lb/>
Cortgene en Silverstein, f. 196829, 15 oct. de Capelle om van Coromandel vrachtgoederen<lb/>
naar Perzië te brengen, 29 oct. Hogergeest, de Waalstroom bracht van daar te<lb/>
Batavia cargasoen van f. 587984, vnl. textiel, de Zeist kwam 8 sept. van daar, f. 80850,</remark>

<pb n="138" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0138"/>
<remark>vnl. textiel, de andere schepen wantoden, 26 sept. de Gideon, f. 122967 en f. 30583<lb/>
van Jafnapatam, 6 oct. ’s Lands Welvaren, f. 131573, 23 oct. de Bril f. 50522, 14 nov.<lb/>
de Eenhoorn, f. 41502, alles vnl. textiel; de bedrijf suitlcomst van Noord-Coromandel is<lb/>
nog onbekend, in Zuid-Coromandel werd gewonnen f. 324796 en uitgegeven f. 241553;<lb/>
grote sterfte te Masulipatam, ook onder het V.O.C. personeel; uit Ceylon werden brieven<lb/>
ontvangen uit de periode 27 april tot 6 sept., terwijl 4 brieven tussen 25 juli en 26 nov.<lb/>
daarheen gingen; Van Reede schreef 16 juli, 13 avug. en 3 oct. uit Negapatam, o.a.<lb/>
over
<lb/>
»</remark>
<para>
- de onverwagte en soo lang gedespereerde verlossinge onser arme<lb/>
gevangen landsgenoten uyt Candia en de geopenbaarde weg tot de lang gedesidereerde<lb/>
herstellinge van een vaste vrede met Ragia Singa en het Candische hoff.</para>
<folio>Fol. 254v.</folio>
<remark>«Pijl bezocht eind mei Van Reede te Negapatam; de voor de Kamer Amsterdam<lb/>
bestemde Ridderschap van Holland vertrok 11 sept. via Cochin naar Colombo, de voor<lb/>
Zeeland bestemde Bantam 23 sept. rechtstreeks naar Colombo; is er veel kaneel, dan<lb/>
moet nog een schip van daar naar patrio varen, dit zal wel een van de twee zijn, die in<lb/>
Coromandel lading moesten innemen, maar die door de hongersnood en oorlog niet<lb/>
kregen ; bijzonderheden over de kanedverzending; de dood van Radja Singa verwacht;<lb/>
Van Reede vindt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Singalese zijn een ondoorgrondelijke, trouwlose en geveynsde<lb/>
natie en die men soo verre niet mag vertrouwen om ons aan haren goeden wille over<lb/>
te geven.</para>
<remark>«Door hem wordt
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t aanhouden en versekerïng van ’t eylandje Poeliandive, daar het<lb/>
fort je Batticaloa op legt, van groot belang en nootsaekelijkh.1 geoordeelt nevens<lb/>
een postje van geen groot beslag in ’t landschap Cotiar in de binnenbhay van<lb/>
Trincoenmale, vrelk casteel zelve zijn Ed.1 poseert op dien uythoeck niet onder ’t<lb/>
gebied van Ragia, maar ’t geconquesteerde coninkrijk van Jaffanapatnam te<lb/>
sorteren, dat oversulx dan geen dispuyt kan geven, in gevalle men tot eenig contract<lb/>
quam te besoigneren.</para>
<remark>«Hij den verkoop van areca., uit Malabar door handelaren aangevoerd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alomme op Zeylon speciaal verboden en ook ter preuve een goede<lb/>
partij areek van Mallabaar ontboden heeft om te sien, off men dien grooten handel<lb/>
door industrie en eygen negotie de inlanders mettertijt niet zouw ontsetten en<lb/>
daardoor den Ceylonsen te beter te beneficeren.</para>
<remark>«Tandjore kan dienst doen als rijstleverancier voor Ceylon, daar Coromandel ,<lb/>
Bengalen en Java niets leveren en de rijst van Canara duur is, nl. 38 rsd. het last,<lb/>
terwijl 1000 last nodig is, wat ook veel scheepsruimte vergt<lb/>
»</remark>
<para>
’t Vercopen van caneel of andere specerijen op Zeylon aan Mooren of Euro-<lb/>

<pb n="139" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0139"/>
peëers is nu geheel afgeschaft en zijn onlangs eenige canneelsluykers op Gale<lb/>
agterhaalt, door welckers rigoreuse straffe men vertrouwde, zulx niet meer zoude<lb/>
gebeuren, ’twelk wij van ’t aankomen en passeren der Engelse en andere vreemde<lb/>
Europeën aldaar mede wel mogten wenschen, maar niet konnen voorsien.</para>
<remark>«Er zijn twee predikanten te weinig op Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>Men moet maken, die arme en groote onderdanige gemeente kan blijven leven<lb/>
en bestaan, of het zoude andersints tot Comp.8 eygen nadeel gedijen.</para>
<remark>«De Ceylonse boeken worden anders dan die van de andere kantoren niet door<lb/>
den visiteur -generaal geëxamineerd; het areca-coniract te Kalpitiya is beëindigd
, de<lb/>
inkoopsprijs is iets verhoogd; 93 ijzeren en 53 metalen kanons van Ceylon ontvangen;<lb/>
er is niet meer kopergeld in circulatie dan voor het dogelijks verkeer nodig is; bijzonderheden<lb/>
over koerserende munten en over enkele producten ; de inkoop van textiel te<lb/>
Tuticorin neemt toe; in Ceylon was 28 febr. in een jaar 3\ ton meer uitgegeven dan<lb/>
ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Op uit.0 feb. 1686:<lb/>
Lasten :</para>
<table n="62">
<row n="62" row="1">
<cell n="62" row="1" col="1">Ten comp.re Colombo
....</cell>
<cell n="62" row="1" col="2">f. 556095</cell>
</row>
<row n="62" row="2">
<cell n="62" row="2" col="1">Tutucoryn . . .</cell>
<cell n="62" row="2" col="2">„ 76817</cell>
</row>
<row n="62" row="3">
<cell n="62" row="3" col="1">Gale .</cell>
<cell n="62" row="3" col="2">„ 244535</cell>
</row>
<row n="62" row="4">
<cell n="62" row="4" col="1">Batticaloa . . .</cell>
<cell n="62" row="4" col="2">„ 83169</cell>
</row>
<row n="62" row="5">
<cell n="62" row="5" col="1">Jaffapatnam . .</cell>
<cell n="62" row="5" col="2">„ 158569</cell>
</row>
<row n="62" row="6">
<cell n="62" row="6" col="1">Kalpentein . . .</cell>
<cell n="62" row="6" col="2">„ 18755</cell>
</row>
<row n="62" row="7">
<cell n="62" row="7" col="1">Winsten :</cell>
</row>
<row n="62" row="8">
<cell n="62" row="8" col="1">Op Colombo
....</cell>
<cell n="62" row="8" col="2">f. 138721</cell>
</row>
<row n="62" row="9">
<cell n="62" row="9" col="1">Tutucorijn . . .</cell>
<cell n="62" row="9" col="2">„ 100626</cell>
</row>
<row n="62" row="10">
<cell n="62" row="10" col="1">Gale .</cell>
<cell n="62" row="10" col="2">„ 144178</cell>
</row>
<row n="62" row="11">
<cell n="62" row="11" col="1">Batticaloa . . .</cell>
<cell n="62" row="11" col="2">„ 27134</cell>
</row>
<row n="62" row="12">
<cell n="62" row="12" col="1">Jaffanapatnam .</cell>
<cell n="62" row="12" col="2">„ 223258</cell>
</row>
<row n="62" row="13">
<cell n="62" row="13" col="1">Kalpentyn . . .</cell>
<cell n="62" row="13" col="2">„ 23583</cell>
</row>
<row n="62" row="14">
<cell n="62" row="14" col="1">Op uit.0 februarij 1687 : Lasten :</cell>
</row>
<row n="62" row="15">
<cell n="62" row="15" col="1">Ten compt.r Colombo
....</cell>
<cell n="62" row="15" col="2">f. 582469</cell>
</row>
<row n="62" row="16">
<cell n="62" row="16" col="1">Tutucoryn . . .</cell>
<cell n="62" row="16" col="2">„ 65318</cell>
</row>
<row n="62" row="17">
<cell n="62" row="17" col="1">Gale .</cell>
<cell n="62" row="17" col="2">„ 230093</cell>
</row>
<row n="62" row="18">
<cell n="62" row="18" col="1">Batticaloa . . .</cell>
<cell n="62" row="18" col="2">„ 72859</cell>
</row>
<row n="62" row="19">
<cell n="62" row="19" col="1">Jaffapatn
....</cell>
<cell n="62" row="19" col="2">„ 160233</cell>
</row>
<row n="62" row="20">
<cell n="62" row="20" col="1">Calpentyn ....</cell>
<cell n="62" row="20" col="2">„ 16828</cell>
</row>
</table>
<para>f. 1137940</para>
<para>f. 657500</para>
<para>f. 1127800</para>

<pb n="140" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0140"/>
<para>Winsten :
</para>
<table n="63">
<row n="63" row="1">
<cell n="63" row="1" col="1">Colombo
....</cell>
<cell n="63" row="1" col="2">f. 207377</cell>
</row>
<row n="63" row="2">
<cell n="63" row="2" col="1">Tutucorjm . . .</cell>
<cell n="63" row="2" col="2">„ 139211</cell>
</row>
<row n="63" row="3">
<cell n="63" row="3" col="1">Gale .</cell>
<cell n="63" row="3" col="2">„ 205867</cell>
</row>
<row n="63" row="4">
<cell n="63" row="4" col="1">Batticaloa . . .</cell>
<cell n="63" row="4" col="2">„ 28226</cell>
</row>
<row n="63" row="5">
<cell n="63" row="5" col="1">Jaffanapatn . . .</cell>
<cell n="63" row="5" col="2">„ 193296</cell>
</row>
<row n="63" row="6">
<cell n="63" row="6" col="1">Kalpentyn . . .</cell>
<cell n="63" row="6" col="2">„ 28019</cell>
</row>
</table>
<para>- f. 801996</para>
<remark>«Getracht zal worden er enkele jonge maats tot scheepstimmerlieden op te leiden;<lb/>
met de Eenhoorn kwamen er maar 89 soldaten, volslagen onvoldoende voor het op peil<lb/>
houden van de landmacht; in totaal werd van Batavia 76000 rsd. a f. 3.
— naar Ceylon<lb/>
gezonden; gelast is de rente voor opgenomen geld tot 5% p.j. te verlagen<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben desen jare al wederom genootsaekt geweest een goet aantal banditen,<lb/>
zoo mans als vrouwen, na Zeylon te relegeren en ook eenige voor slaven te<lb/>
versenden, want dat bijna de eenige uytweg is, vermits men op de Westcust in dese<lb/>
woelingen der Engelsen gene mag vertrouwen en soomede niet van dese omgelege<lb/>
volkeren in Banda of elders in de oosterse provintiën en omdat men hier van<lb/>
sooveel schuym van geboefte in en om dese stad nog beset is, dat wij ’t wel anders<lb/>
mogten wenschen.</para>
<remark>«Pijl wil nog enige tijd doordienen, wat gewenst is, daar Radja Singa hem zeer op<lb/>
prijs stelt; de toezending derwaarts van payement in 1689 uit patria dient van f. 50000<lb/>
tot f. 132000 verhoogd te worden; uit patria. kwamen te Tuticorin 4 juni de Netelenburg,<lb/>
10 aug. de Schiebroek en 11 aug. de Eenhoorn; in Malabar moet men meer door<lb/>
toegeven dan door dwang zien te bereiken, ofschoon Huysman en Vosburgh daar anders<lb/>
over dachten, welke laatste directeur van Suratte is geworden, in Malabar opgevolgd<lb/>
door Isaack van Dielen, wien is gelast
<lb/>
»</remark>
<para>
- met den nieuwen Cocliinsen C.° Erorma <fref ref="1"/>  en rijxgrooten in een goet<lb/>
verstand te leven, zullende U Ed.8 van dese successie in stede van den ouden C.°<lb/>
Moetadaville, die op 10en februari) aan zijn hoff tot Tritchoer was overleden, van<lb/>
daar directe nader werden verstendigt.</para>
<remark>«Met de intrekking van garnizoen wordt gewacht op het advies van Van Reede;<lb/>
de kastelen Cochin en Cannanore zijn bouwvallig, ook het tweede is nodig, wat bleek<lb/>
uit den
<lb/>
»</remark>
<para>
- snoden moord en overval, door eenige gewapende Mooren den 15en<lb/>
maart in de poort van die fortresse aan 9 van ons wagtsvolk nevens een toepas is<lb/>
geschied, zoo zij menen door instigatie van het oude lose hooft dier natie aldaar,<lb/>
Adersia, sonderdat er na veel protestatiën omtrent hem of den C.° Colastry eenige<lb/>
satisfactie tot nog over was konnen geobtineert werden.</para>

<fnote ref="1">ltama Varma wordt in 1674 vermeld als tweede prins van Cochin, van welk rijk hij in<lb/>
1687 Koning werd, hij stierf in 1693.<lb/>
</fnote>

<pb n="141" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0141"/>
<para>Cranganoor en Coylang schijnen bej^de mede ons bedunkens niet onnodig,<lb/>
’t eerste in opsigte van den Sammorijns scheytspalen en Coylam ten respecte van<lb/>
gants Zuyder Mallabar, dog zoude almede bij vercleninge misschien meer kosten en<lb/>
ongemacken dan voordeel bij brengen.</para>
<remark>«Bij verlaten van dgl. posten zouden Engelsen, Fransen of Portugezen er zich<lb/>
kunnen vestigen, en
<lb/>
»</remark>
<para>
- bij vervolg van tijt ons daardoor groote ongelegen theden connen<lb/>
aandoen, mitsgaders Comp.8 reputatie onder alle die inlandse Vorsten en volkeren<lb/>
niet weynig krenken en den peper- en verderen handel, die bereets qualijk genoeg is<lb/>
staande te houden, verder gehelijk van ons tragten te diverteren en aftrecken.</para>
<folio>Fol. 278v.</folio>
<remark>«Thans liggen in Malabar 350 militairen, onvoldoende bij een aanval door<lb/>
Europeanen, maar de vloot kan veel goed doen, er zijn 50 militairen van Batavia naar<lb/>
toe gezonden; er mag, zo nodig, tot 23 realen voor een candyl a 500
<ref>H? </ref>peper geboden<lb/>
worden, zo goedkoop, als wel werd opgegeven, nl. 18 realen was ze er nooit, contracten<lb/>
voor die prijs werden er niet uitgevoerd; men zal er geen voorschoten op de aanstaande<lb/>
oogst meer uitgeven
<lb/>
»</remark>
<para>De saké en pretentie over de 4 aangeslage Moorse Zuratse scheepjes in den jare<lb/>
1684 omtrent de Zamorijnse havens en de daaruyt geligte peper en verdere goederen<lb/>
tot Cochim is nog niet vereffent en maken de eygenaars deswegen in Souratta nog<lb/>
al veel beweginge en een pretentie van 24 a 25000 ropias.</para>
<remark>«De directeur moet die vorderingen af doen; Van Reede schreef,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat die vrunden
<fref ref="1"/>  ook tot Calicout hare comptoiren hadden ende de<lb/>
Portugesen tot Tanoer, dat bej^de aan de Samorijnse grensen dependeert, mitsgaders<lb/>
de Francen in ’t land van den C.° Colastry omtrent Cananoor.</para>
<remark>«Tegen de toename van de vaart op het land van den Sammorijn valt in rechte niets<lb/>
te doen; bijzonderheden over de handel in wilde kaneel door lieden uit Suratte; specerijen<lb/>
mogen in Malabar worden verkocht tegen dezelfde prijzen als in Suratte; vermoedelijk<lb/>
kan Malabar geen rijst leveren voor Ceylon, de prijs ervan steeg in Canara van 24 tot<lb/>
28 realen het last; de gestorven Koning van Cochin was de V.O.C. nog
/. 166461<lb/>
schuldig, er valt weinig van te verhopen; de Sammorijn zal het bestand met Cochin wel<lb/>
verlengen, waartoe
<lb/>
»</remark>
<para>
- de onse egter ten aansien van zijn occuperinge der landen van Palle-<lb/>
catchery
<fref ref="2"/>  en ook den indrang in eenige Cochimse bovenlanden als de toenemende<lb/>
sterke vaart in zijn havenen niet heel gereet toe schenen, maar egter ingevolge onser<lb/>
recommandatiën om buyten onlusten te blijven deselve zouden zien aan te nemen</para>

<fnote ref="1">De Engelsen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Palghat, stad in het binnenland op ongeveer 10°50' N.B. en 76°42' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="142" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0142"/>
<remark>«- tot de komst van Van Reede; er overal de rust te bewaren; de V.O.C.<lb/>
 dienen in Malabar 188 man; het jacht Standvastigheid, lang 114, wijd 27\ en hol 12<lb/>
voet, werd er gebouwd, kostende f. 34642.
— , er is echter tekort aan timmerlieden en<lb/>
djatihout, aan kleinere schepen kan er goed gewerkt worden; de Groot- Mogol gaf nog<lb/>
geen toestemming voor de bouw van een nieuwe loge in Suratte, toch bestelde De<lb/>
Bucquoy reeds hout van Malabar; de krijgstoestand belet de handel in Wingurla, er<lb/>
zijn daar 7 man in de loge; volgens Vosburgh is o. a. door de vexatiën der groten Canara<lb/>
alleen van belang voor rijstexport; al is de prijs van de cardamom in patrio gedaald,<lb/>
ze dient in Malabar toch voor Per zié te worden ingekocht; er was in Malabar in een<lb/>
jaar f. 81181 verloren, maar in Canara en Wingurla f. 44619.
— gewonnen; er werden<lb/>
van daar 3 brieven van 30 april tot 12 aug. ontvangen, terwijl 4 brieven tuisen 25 juli<lb/>
en 26 nov. daarheen werden geschreven; de specerijen in Suratte verkocht men tegen<lb/>
minimumprijzen zonder de onkosten, zoals rabat, tol en makelaardij, daarvan af te<lb/>
trekken, dus anders dan vroeger werd geschreven, sedert daalden de prijzen er merendeels<lb/>
nog meer, er bleef o.a. een deel der kruidnagelen onverkocht liggen, verdere verkoopsprijzen,<lb/>
toch werd totaal voor f. 1618067 verkocht, onvoldoende om de schuld er te<lb/>
kunnen delgen en andere kantoren te helpen; men heeft er nu een schuld van 929600<lb/>
ropia of f. 1394400; het is slechts mogelijk met eigen kapitaal te handelen, als patria<lb/>
dat zendt of Japan zilver en goud voldoende levert; hoop, dat de interest er lot
&lt;5% p.j.<lb/>
zal zakken, wat mogelijk is, omdat nu de handelaren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hunne capitalen door de meenigvuldige rovers ter zee zooals voor-<lb/>
henen niet zullen derven resiqueren, welligt d’occagie zig zal aanbieden, dewijle het<lb/>
anders een secure winst nog is en beter, als dat hare capitalen ledig zouden blijven<lb/>
leggen.</para>
<remark>«29 juli vertrok de Nierop van Batavia derwaarts, 15 nov. de Adrichem; het<lb/>
cargasoen uit patria kan er van Ceylon heen gezonden worden met een schip, dat tevens<lb/>
waren van daar vervoert<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde buytendes sooveel plaats daarin voor het geit en de contanten der<lb/>
Joodse cooplieden om daarmede den incoop aan juwelen in Zouratta te bevorderen<lb/>
niet van noden en dat wij ook niet en vinden, zijlieden ijts anders van U Ed. Ho.<lb/>
Achtb.e hebben bedongen of datter eenige waren door haar mede derwaarts gelicentieert<lb/>
is te laten aanbrengen, ’tgeen ook voor Comp.8 negotie aldaar schadelijk<lb/>
zoude zijn.</para>
<remark>«De Coevorden vertrok 9 april van Suratte naar Mokka met cargasoen van<lb/>
f. 93860, diverse waren; zeerovers komen ook in de golf van Mokka
,<lb/>
»</remark>
<para>
- daarvan sekere twee cooplieden tot Souratta een smertelijke preuve is<lb/>
ontmoet, die nevens haar schip nog 430000 ropia aan waren zijn ontweldigt.</para>
<remark>«Daardoor is er groter kans voor de V. O. C., wier schepen men niet durft aantasten;<lb/>
in 1686 werd aan vracht f. 26095 bij de vaart op Mokka ontvangen; van Suratte vertrok<lb/>
7 mei de Maas naar Perzië, carg. f. 328423, terwijl er f. 5399 voor vracht betaald werd;<lb/>
de Merwe kon op weg naar Batavia door lekte slechts tot Tuticorin komen en werd</remark>

<pb n="143" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0143"/>
<remark>gesloopt; de V.O.C. gemachtigde ten ltove van den Groot-Mogol zal, omdat hij niets<lb/>
bewerkte in deze en andere zaken, nog maar een jaar aangehouden en dan afgedankt<lb/>
worden, kosten 50 ropia p.m .; voor een schriftelijke vergunning tot bouw van<lb/>
een loge te Suratte mag 5000 ropia betaald worden; de erfgenamen van wijlen den<lb/>
makelaar Narandasnan hebben een vordering van f. 163503 op de V.O.C.; directeur<lb/>
De Bucquoy overleed 30 maart, hij was juist opgeroepen om zich te verantwoorden,<lb/>
ook de makelaar Kissendas stierf; nagegaan moet worden, of het niet beter is de waren<lb/>
bij grote partijen aan verschillende personen te verkopen; monsters van door Engelsen<lb/>
en Fransen er opgekocht textiel naar patria gezonden ; te Ispahan verwierf directeur<lb/>
Van den Heuvel 3 sept. 1686 het bevelschrift, af gedrukt
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDLXXXVI<lb/>
»</remark>
<para>Hij daarmé den 21en daaraan na Gamron gelicentieert is en sulx sonderdat<lb/>
gedurende zijn aanwesen tot Spahan van 13en december 1684 af nog den C.°, nog<lb/>
den daulath off rij x vertrouwder heeft mogen spreken, veel min wegens de overgeleverde<lb/>
articulen met een van beyde in conferentie komen.</para>
<remark>«Onbekend is, of de handel thans is hervat; directeur Van den Heuvel, wegens zijn<lb/>
slecht beleid opgeroepen, moet zijn ambt voorlopig overdragen aan den secunde,<lb/>
opperkoopman Wouter van Buüestraten; er zijn maar weinig waren naar Perzië<lb/>
gezonden; de prijzen waren te Basra laatstelijk:<lb/>
»</remark>
<para>De nagelen tot 51, 52, en 54 rd. de 25 de rompen tot 24 rd. de d.08, de caneel<lb/>
tot 33£ rd. de d.08, de peper tot 9 en 10 gis. 12 en 15 stuivers de 26 ffi, Malaksen thin<lb/>
tot 24 gis. 8 pen. de 25 15, de campher tot 25£ rd.r8 de 25 15.</para>
<remark>«Prijzen van enige textielsoorten<lb/>
»</remark>
<para>Batavise candijzuyker tot f. 11.9.8 en 12.6 de 25 1Ê, d.° poeyerzuyker tot<lb/>
f. 4.17.12, Bengaelse Tessindise candijzuyker f. 15.14.8, d.° poeyerzuyker, half<lb/>
Tessindise en halff Birbonse f. 5.19. — , f. 5.6.4 en f. 4.7.2.</para>
<remark>«D.i. maar 26
£- en
<ref>73 f% </ref>winst op de Bataviase suiker; er is in Perzië nu ongeveer<lb/>
niets meer in de pakhuizen; men ontvangt daar liefst betaling in gouden munt, er zullen<lb/>
parels worden ingekocht, maar niet, zoals Heren XVII wilden, voor f. 150000, daar<lb/>
men er nog geen ervaring mee heeft en ook geen stampparels, die geen winst beloven;<lb/>
de i’timdd ud doulet gelastte de goederen van Khimsie, laatstelijk onder
<lb/>
»</remark>
<para>
- den overleden Takorsie, in versekering te nemen om na de uytspraek<lb/>
van het geestelijk regt aldaar den regten erfgenaam overhandigt te werden en<lb/>
waartoe dan men meynde den benjaan Ratsia, broeder van den voorn. Kimsie, en<lb/>
dese zijn soon, Wagasie genaamt, den naaste te wesen.</para>
<remark>«Van den Heuvel bracht f. 73440 in abbassis van Ispahan naar Gamron, bestemd<lb/>
voor Coromandel; de assistent, nu onderkoopman, Jacob Stuyts is te Ispahan gelaten
,<lb/>
waar weinig te doen is, nu daar geen zijde meer behoeft te worden ontvangen; rijke<lb/>
graanoogst aan de Kaap, de V.O.C. heeft er 3531 mud tarwe onder zich, de vrijburgers<lb/>
oogstten er 3930 mud tarwe, 382 gerst en 474 rogge, zij bezitten 2585 runderen, 26479</remark>

<pb n="144" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0144"/>
<remark>schapen , 144 paarden en 136 varkens, de V.O.C. resp. 1164, 9218, 140, geen en 988<lb/>
geiten<lb/>
»</remark>
<para>Aan Stellenbosch
<fref ref="1"/>  bestont de weerbare manschap in 150 coppen, alle (soo<lb/>
gesegt werd) wonderwel in ’t geweer geoeffent ende onder een comp.e gebragt,<lb/>
gelijk ook geschied was met de vrije luyden in de Tafelbay, uytmakende maar een<lb/>
comp.e van tagtig koppen, wordende van de eerstgenoemde getuygt, dat zij heus<lb/>
van leven ende naarstig in den landbouw waren, daar het die van de Tafelbay liever<lb/>
op tappen en schaccheren aanleyden om de passerende scheepsvrunden uyt te mergelen,<lb/>
waartegen den command.r van meening was een stadsherberg te timmeren<lb/>
met vele apartcmenten om alsoo alle cooplieden, schippers etc., tot matrosen<lb/>
incluys, in ’t besonder te kunnen logeren en tracteren, menende, dat daardoor alle<lb/>
schaccherijen (soo men ’t geloven mag) cesseren zouden.</para>
<para>Vele werken waren daar ook weder aangemaekt geworden, te weten aan Stellenbosch<lb/>
een kerck, een raadshuys en een huys voor den landdrost1
<super>2 <fref ref="2"/> </super>, ’twelk alles<lb/>
door den arbeyt van ’s Comp.8 dienaren ende der vrijeluyden slaven gemaekt was<lb/>
ende niet meer dan f. 172.12.14 gekost had. In de Tafelbhay was een nieuw schapenhock<lb/>
aan de voet van den Leeuwenberg gemaekt voor 500 schapen om zoodoende<lb/>
altijt genoegsame vette voor de schepen aan de hant te hebben, ook was ’t hooft,<lb/>
daar de schuyten en boots aankomen en ’twelck geheel vervallen was, tot omtrent<lb/>
20 roeden onder het casteel verlegt ende een fonteyn van versch drinkwater door<lb/>
wel duysent sware ineengeklonke boomen van de Tafelberg tot aan het voors.ze<lb/>
hooft gebragt ende aldaar twee waterbacken, ij der van meer dan 30 leggers water,<lb/>
gemaekt, opdat daaruyt vele boots gesamentlijk haar water zouden kunnen halen,<lb/>
gelijk ook twee stene huysen ten wederzijde van hetselve hooft, ’t eene tot een uytkijk<lb/>
tegen de sluykerijen en het andere tot een slagthuys voor de schepen gemaekt<lb/>
waren en zoude dat schapenhock, fontein ende hooft niet meer dan f. 337.15. —<lb/>
gekost hebben.</para>
<remark>«Maar de rekeningen zijn onduidelijk; materiaal voor verbetering van het kasteel<lb/>
is voorhanden; de Djarnbi kwam 13 nov. 1686 van Madagascar aan de Kaap met 212<lb/>
slaven, kostende
/. 11659, 48 stierven er, de rest werd naar Batavia gezonden voor<lb/>
gebruik aan de Westkust; in sept. 1687 kwam dit schip rechtstreeks van Madagascar te<lb/>
Padang met 245 slaven; de Baarn bracht 10 mei aan de Kaap 43 slaven en 12\ ons<lb/>
amber van Nossi Bé, zo ook 2800 ebbenhouten platen van Mauritius, waar de vrijburgers<lb/>
de landbouw thans ijveriger bedrijven; er groeit curcuma en indigo; ontdekt werd<lb/>
er het
<lb/>
»</remark>
<para>
- voornemen van twee assistenten en een onderchirurgijn om het opper-<lb/>
hooft en den baas-houtkapper met vergif te dooden.</para>

<fnote ref="1">Stellenbosch, de in 1679 ontstane on naar den gouverneur Simon van der Stel<lb/>
genoemde nieuwe vestiging aan de Kaap op 33°55' Z.B. en 18°42' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Landdrost, de vertegenwoordiger van het V.O.C. gezag ter plaatse, in 1685 voor het<lb/>
 
 eerst aangesteld.<lb/>
 </fnote>

<pb n="145" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0145"/>
<para>Om Chinesen tot den landbouw te bekomen heeft men van daar
<fref ref="1"/>  al dikwils<lb/>
mentie gemaakt, sonderdat men in die natie ooyt eenige genegentheyt daartoe<lb/>
bevonden heeft, alsoo de Caab soo om desselfs coude climaat als omdat er vele naar<lb/>
toe gerelegeert geworden zijn, van gantsch geen goede hoope in ’t oog deser inlanderen<lb/>
is. Tegenwoordig zenden wij eenige Chinesen derwaarts, dog sonder hare<lb/>
genegentheyt, omdat wij deselve alhier schadel. oordelen ter oorsake van de sware<lb/>
auspiciën, die tegen haarluyden leggen, dat zij aan veele huysbraken, welke dit jaar<lb/>
in dese stad Batavia voorgevallen zijn, schuldig zouden zijn. Of dese haar nu aan de<lb/>
Caab ijverig tot den landbouw appliceren zullen, moet den tijt leren, dog in allen<lb/>
gevalle haar wel ’t naaste middel zijn om aan de kost en klederen te kunnen geraken.<lb/>
</para>
<remark>«31 dec. 1686 was er in een jaar uitgegeven
/. 119017 en slechts gewonnen<lb/>
/. 78841; er passeerden 6 Franse en 7 Engelse schepen, deels met het oog op de slavenhandel<lb/>
in Madagascar; de Bril gaat in het gezelschap van de retourschepen derwaarts<lb/>
ter overbrenging van de eis, waard
/. 22347; gegevens Java’s Oostkust, afgedrukt<lb/>
<ref>Opkomst VIII, p. 43-45 r</ref>. 4; opgave der aan de daar genoemde gezanten geschonken<lb/>
voorwerpen, volgt ibid., p. 45 r. 5-r. 20; het woord schrijven van r. 10 is ten rechte<lb/>
schijnen; de Maiarammers doen nu, alsof ze Surapati willen aanvallen, volgt ibid. p.<lb/>
45 r. 20 - r. 5 v.o.; zij bedienen zich van „staiieuse praatjes ”<lb/>
»</remark>
<para>
Of nu den Sousouhounang - zijn stuk gants geen meester is en onder de<lb/>
conduites van zijn quaadaardige grooten leeft en blijft, word nu en dan nog al verscheyden<lb/>
van geoordeelt. Evenwel schijnt nu Aria Sindouradja
<fref ref="2"/>  eenigen tijt het<lb/>
meeste en gantsche bewint des rijx in handen gehad te hebben en den bekenden<lb/>
quaden geest Amirang Cassoema in stede van hun vorige beloften om hem ter<lb/>
straffe aan ons over te geven nu al weder, schoon hij omtrent de onse sig niet vertoont,<lb/>
boven in ’t lant van vermogen te sijn en misschien zijn quaad met de Balyers<lb/>
en ander geboefte verder te brouwen, want onse ministers op Sourabaya menen<lb/>
sekerlijk, dat het in stede van Sourapatty aan te tasten door de Javanen gemunt<lb/>
zoude wesen om met die moordenaars
<fref ref="3"/>  tesamen haar aldaar te overvallen, dog zijn<lb/>
in een goede pagger en wel van alles voorsien.</para>
<remark>«De gunstige gang van zaken te Djambi werkt hier ten goede,
<lb/>
»</remark>
<para>- maar om onse magt na des Sousouhounangs onderscheydentlijke malen<lb/>
gedaan versoek met haar tegen die moordenaars tesamen te voegen menen wij<lb/>
niet ligt te beginnen en sulx alleen te specteren
<fref ref="4"/> , öf om ons nader te bedriegen, öf<lb/>
ten minsten door fatigues van ons volck te magtelooser te maken.</para>
<remark>«Men dient op zijn hoede te zijn; in september lagen ter Oostkust van Java:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Kaap.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De noot in deel IV, p. 746 kan met zijn optreden als rijksbestuurder in 1687 worden<lb/>
aangevuld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Surapati en zijn volgelingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Specteren, er op uit zijn, de bedoeling hebben.<lb/>
</fnote>

<pb n="146" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0146"/>
<para>
Europeen<lb/>
Op Japara militairen . coppen</para>
<para>
Zeevarende en amb.t9-gesellen . „<lb/>
Op Sourabaya . ,,</para>
<para>
Zeelieden en amb.^-gesellen . „<lb/>
Op Rembang . „<lb/>
Op Tegal .<lb/>
Op Samarang . „<lb/>
Op Damak . „<lb/>
Pennisten, chirurgijns en andere gequalificeerde ministers op<lb/>
alle de comptoiren . ,,<lb/>
426<lb/>
77<lb/>
148<lb/>
14<lb/>
57<lb/>
49<lb/>
61<lb/>
31<lb/>
51<lb/>
914<lb/>
59<lb/>
92<lb/>
148<lb/>
61<lb/>
360<lb/>
21<lb/>
32<lb/>
— 53<lb/>
- 413<lb/>
In ’t geheel mannen . 1327</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 45 r</ref>. 4 v.o. - p. 46 r. 7 v.o.; Aria Pulang Djiwa van<lb/>
Sumenep zond Bradjapati in sept. met geschenken en kramerijen naar Batavia, de<lb/>
Aria noemt zich nu Tumenggung Judanegara, ofschoon de V.O.C. die titel aan Raden<lb/>
Suderma had willen geven, volgt ibid. p. 46 r. 6 v.o. - 47 r. 9, lees r. 9 voor het: hun;<lb/>
de V.O.C. moet voorzichtig optreden; van 1 sept. 1686 tot 1 sept. 1687 werd aan handelswaren<lb/>
voor f. 238439.
— naar de Oostkust gezonden , vnl. textiel en opium, van daar<lb/>
ontvangen goederen; wegens de ziekte van het opperhoofd te Japara, Pieter van den<lb/>
Hoorn, is het bedrijf daar tijdelijk onder twee onderkooplieden gesteld; een te Demak<lb/>
gemaakt jacht, de Wijk op Zee, lang 120, wijd 28 en hol 12 voet, kwam 29 mei van<lb/>
daar, kostende f. 11539, zo ook een sloep Aardenhout, kostende f. 5236; de burgertimmerman<lb/>
Du Pré acid zich in Rembang niet veilig; de V.O.C. heeft nog wat sloepen en<lb/>
jachtjes nodig; de V.O.C. windzaagmolen te Demak voldoet weinig, beter is een dgl.<lb/>
watermolen van twee burgers bij Japara; daar men er zo afhankelijk is bij lioutleveringen<lb/>
van de medewerking der regenten, wordt getracht een houtbedrijf te Indramaju op<lb/>
te richten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo ons den Sousouh.ns in die zijne landstreken van Indermajo geen<lb/>
nieuwe commotie en komt te maken, als wij al eenigsints dugten, dewijle hij, deselve<lb/>
en de Zerrebonse bovenlanden nu ruym 10 jaren herwaarts en zedert de begonne<lb/>
Op Sourabaya<lb/>
mardijk.8 .<lb/>
Macassaren<lb/>
Samen Europeën</para>
<para>Inlanders<lb/>
Op Japara</para>
<para>mardijkers .</para>
<para>Macassaren .</para>
<para>Balyers .</para>
<para>
Maleyers .<lb/>

<pb n="147" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0147"/>
inlandse troubelen in zijn rijk aan Comp.8 bescheraiinge ten principalen overgelaten<lb/>
hebbende, altans wederom het souveraine meesterschap daar alom sonder onse<lb/>
kennisse schijnt te willen instellen, ’tgunt van ons concept anders was geweest en<lb/>
om hem te bewegen die landstreke tot de Sirrebonse limiten aan Comp.8 zorge en<lb/>
bestier te laten verblijven, nademaal se hem tog gantsch vrugteloos en van geen<lb/>
nut zijn en ter contrarie een gestadige stribbelinge met de Sirrebonse princen door<lb/>
de inclaveringe der onderlinge dorpen en gehugten comen te geven,</para>
<remark>«- waartegen hem Semarang zou kunnen worden gerestitueerd, doch dit<lb/>
 ; plan verviel door de dood van Tack; er kwam ook door droogte weinig rijst uit Mataram;<lb/>
28 fehr. 1687 was ter Oostkust in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Soldijen . f. 124230</para>
<para>Mondkosten . , 49586</para>
<para>Oncosten van guarnizoenen . ,, 28504</para>
<para>Oncosten van fortificatiën . ,, 4382</para>
<para>Onkosten ext.r-ord.r . . 5630</para>
<para>Het hospitaal . . 4328</para>
<para>Onkosten van schepen . „ 16863</para>
<para>f. 233523</para>
<remark>«- tegen f. 91643 winsten; naar Cheribon werd in een jaar voor f. 34606<lb/>
 gezonden en van daar werd voor f. 35086 ontvangen; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 47 r</ref>. 12 -<lb/>
p. 49 r. 14; getracht zal worden de Cheribonse Vorsten in onderlinge vrede te houden,<lb/>
men meent, dat Mataram tracht hen weer onder zich te krijgen; kapitein Ruys is bij<lb/>
vonnis van de Raad van Justitie van 21 aug. 1685 wegens het tot slaaf maken van<lb/>
vrijen slechts tot 100 rsd. boete veroordeeld, maar de fiskaal gaat in revisie; een ivaterzaagmolen<lb/>
kan slechts worden opgericht daar, waar de Tjikaro in de rivier van Indramaju<lb/>
valt, een punt, dat echter 11 mijl van de zee ligt; gegevens Bantam, afgedr. ibid. p.<lb/>
49-52 midden; de malignanten houden zich er stil; den nieuwen Koning werden door<lb/>
de Cie. een gouden ketting, waard 528 rsd., en geschenken, waard f. 2521, aangeboden,<lb/>
den rijksgroten geschenken voor f. 2450; aan Dipaningrat tvas nog een Perzisch paard<lb/>
voor den inmiddels gestorven vorigen Koning meegegeven, die in aug. bij gelegenheid<lb/>
van een huwelijk een „ zilverdraadwerx
” pinangdoos, waard 354 rsd., had ontvangen;<lb/>
de Bantamse hulpvloot naar Djarnbi kwam 23 juni te Bantam terug<lb/>
»</remark>
<para>Kort daaraan den Pangiran Aria Diepaningrat in persoon met ruym 600 man</para>
<para>en 36 groote en kleyne vaartuygen op 20en julij een generale visite - na alle</para>
<para>de Lamponse quartieren gaan doen van Toelongbauwa af tot aan ’t westeynde der<lb/>
Straat Sunda en de hoek van Sillebaer toe, wanneer hij immiddens - alsdoen</para>
<para>schielijk van den C.° apparent ten insigte zijner gevoelende siekte en quale thuys<lb/>
ontboden wierd.</para>
<remark>«Hij belastte de Lampongse hoofden de pepercultuur te bevorderen<lb/>
»</remark>
<para>Daartoe nu 2 andere Pangirans zijn genomineert, genaamt Wangsajouda,</para>

<pb n="148" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0148"/>
<para>broeder van den Pangiran Focque Tajoedin, en Martawidjaja, van welkers trouwe<lb/>
Diepaningrat den h.r Pits heeft willen versekeren.</para>
<remark>«Zij zullen worden vergezeld door Steven Claerbout met 3 jachtjes, 30 Europese en<lb/>
30 mardijker soldaten<lb/>
»</remark>
<para>- d’Engelse vrunden daar <fref ref="1"/>  en tot Bankakoeloe nog al schijnen te predomineren<lb/>
en zig meester van de peper in dat district en uyt hun ontsag ook van<lb/>
die wispelturige lantvolkeren te maken en verder tragten de Lamponse landen te<lb/>
ontrusten en daarmede een voet tot afbreuk des Bantamsen C.08 in te krijgen, dog<lb/>
dat zulx haar vrij dier komt te staan en ook niet weynig volk te kosten, menen wij<lb/>
wel te mogen geloven en zij ook eerlange de lust in dat ongesonde climaat wel vanzelf<lb/>
wat zullen doen verkoelen, terwijlen zij het ook al niet dan door de dwang<lb/>
omtrent de inlanders na haar zin hebben, van ’twelcke de principaalste Zillebaarse<lb/>
grooten nog onlangs bij een briefje aan den Pangiran Diepaningrat kennisse hebben<lb/>
gedaan, met betuyginge dat zij alleen door vrese der Engelse wederhouden wierden<lb/>
zig weder naar de gehoorsaamlieyt des Zultans te reguleren en haren peper na Bantam<lb/>
te voeren, dan daarop is egter geen groote staat te maken, nog ook zooveel<lb/>
niet aan gelegen om ons ontijdig in te verhaasten, als men ’t werk op Lampon<lb/>
maar kan staande en buyten afwijking houden, gelijk het zig tot nog wel schijnt te<lb/>
vleyen en daardoor te hoopen, dat den peperoegst volgens de kragtige pogingen van<lb/>
Diepaningrat jegens ’t aanstaande jaar wat ruymer zal vallen.</para>
<remark>«Sinds 28 jebr. werd slechts 9450 pikol peper ontvangen uit Bantam, de textiel
-<lb/>
verkoop betekent er weinig; derwaarts werd van aug. 1686 tot 31 juli 1687 voor
/. 234792<lb/>
gezonden, meest in geld; Salomon Lesage, commandeur ter Westkust geworden, werd<lb/>
25 juni te Bantam opgevolgd door Joannes Leeuwenson; de 4 Franse schepen, bestemd<lb/>
naar Siam, kwamen voor Bantam, waar
<lb/>
»</remark>
<para>
- in den beginne onder sommige en vele Bantammers al wat opsigt<lb/>
schenen te geven en ook den overleden Sultan uyt vele hem voorcomende discoursen<lb/>
en bewegingen der zijne wat melancolijk te maken, zonderdat hij egter quam<lb/>
na te laten hunne versoeken om zig daar te mogen ververschen, sooveel als te voren<lb/>
en ook aan d’Engelse vrunden geschied, promt af te wijsen.</para>
<remark>«Hoop dat de jaloezie van Sultan Agung en zijn hoofden zal slijten, hij blijft op de<lb/>
punt Robijn en wordt niet naar het huis van den Gouv.-Gen. overgebracht, de kapitein<lb/>
der Maleiers verzorgt hem met zijn gevolg van voedsel voor 45 rsd. p.m.; in Bantam<lb/>
liggen:<lb/>
»</remark>
<para>In C.08 casteel coppen . 120</para>
<para>Op de oosterpunt der stad Caranganto . 60</para>
<para>Op en bimien ons nieuwe omtrocken erf aan de punt Speel wijk . 215</para>
<para>Aan den boom en tot bewaring der equipagiegoederen etc. vooralsnog . . 24</para>

<fnote ref="1">Te Silebar.<lb/>
</fnote>

<pb n="149" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0149"/>
<remark>«Voorts 18 mardijkers, bestemd voor de Lampongs; in
<ref>’s </ref>Konings kasteel zijn 77<lb/>
stukken geschud, op het Cies. kasteel Speelwijk 50, volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 52 </ref>midden<lb/>
tot r. 11 v.o.; de nieuwe Sultan schonk 300 picol peper en aan den G.G. een met goud<lb/>
beslagen kris en 4 statiepieken, geschenken aan Pits en Leeuwenson; volgt ibid. r. 10<lb/>
v.o. tot onder; contract met Bantam van 4 dec. 1687, afgedrukt
<ref>Corpus III, </ref>nr.<lb/>
CDIC<lb/>
»</remark>
<para>Meest alle de oude gedegradeerde pangirans en grooten hun voor zijn e. <fref ref="1"/>  verthoont<lb/>
en hare opregte onderdanigheyt aan den jegenwoordigen C.° nader verclaart<lb/>
en met genoegen bevestigt, ’twelk een heylsame saké sal wesen.</para>
<remark>«De Cie. was den Sultan voor peper 30 nov. nog 16104 rsd. schuldig ; Claerbovt<lb/>
vertrok 7 dec. van Bantam naar de Lampongs met nog 4 Bantamse vaartuigen<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- om de voorgenome post tot Lampon Samanka
<fref ref="2"/>  of na de Pangiran<lb/>
Diepaningrats concept daar<fref ref="3"/>  Tandjong Tiram te begrijpen, dan wel soodanigen<lb/>
anderen plaats, als zij bij nader bevindinge daartoe het allerbequaamste mogten<lb/>
oordelen te wesen -</para>
<remark>«- met het nodige materiaal voor een versterking; Pits vernam te Bantam,<lb/>
dat
»</remark>
<para>
- de Engelse vrunden door het ongesonde climaat en ’t successive groot<lb/>
verlies van hun volk in ’t geheel van daar<fref ref="4"/>  opgebroken zouden wesen en die<lb/>
plaatsen verlaten hebben, mitsgaders deselve aan - Jang de Pertuan ofte<lb/>
andersints Radja Sacty met het canon en partije geit ingeruymt en hem voor hunnen<lb/>
factoor aldaar aangenomen, welke laaste wij met zijn. e. soodanig niet wel konnen<lb/>
aannemen, of dat zij dien losen schijnhej^hg zoo wel zouden toebetrouwen om<lb/>
tegens het aangieren hunner schepen aan haar den peper daarvoor te bestellen,<lb/>
alhoewel haare concepten en instigatiën tegen U Ed.s commertie en besonder ook<lb/>
tegens den C.° van Bantam niet ligt zullen ophouden om alles aan te wenden en in<lb/>
’t werk te stellen, waarmede zij zouden mogen vermenen ons eenige schade en hinder,<lb/>
’tzij daar of elders, te konnen toebrengen en daarom zijn d’onse zoowel als des<lb/>
C.08 van Bantams hoofden in dese Lamponse expeditie gelast alle Europese en<lb/>
andere vreemdelingen, dewelcke in die contreien mogten comen te nestelen uyt<lb/>
name en last des Bantamsen Sultans t’eenemaal, dog op ’t voorsigtigste, af te wijsen<lb/>
en ook Radja Sacty of Jang de Pertuan met zijn boos gebroet, indien die ergens<lb/>
mogten voorcomen, met alle vermogen te ruïneren als onse geslage vijanden en ten<lb/>
dien eynde de Lamponse hoofden en ingesetenen met alle civiliteit en billikh.1 te<lb/>
tracteren en te mainctineren.</para>

<fnote ref="1">Pits.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Samangka is zowel de naam van de westelijkste der beide baaien aan de zuidkust van<lb/>
Sumatra als van de daarin, uit het noordwesten komende, vallende rivier.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lees voor daar: naar of tot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Te Silebar en Bengkulen.<lb/>
</fnote>

<pb n="150" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0150"/>
<remark>«Pits acht 300 militairen te Bantam voldoende en bracht 54 man mee terug; de<lb/>
Sultan bouwt aan de ommanteUng van zijn kasteel en heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- het demolieeren der gantsche stadsmuren langs de zeekant tusschen<lb/>
ons werk aan Speelwijk en de oosterpunt en rivier Carangantoe geheel doen voltrecken<lb/>
en alsoo een ruyme uytsigt voor gemelte zijn casteel naar de zeekant gemaakt,<lb/>
’twelck wij zoowel voor ons als tot zijn eygen versekering al lange voor een<lb/>
dienstige saké geagt en geoordeelt hebben, schoon er tevooren wat meer difficulteit<lb/>
en opspraak omtrent vele der Javaance grooten in scheen te resideren, dan nu<lb/>
gedaan is.</para>
<folio>Fol. 361r-v.<fref ref="1"/> </folio>
<remark>«De retourvloot onder Hartsinck kwam 26-28 juni 1686 in patria, de twee<lb/>
naschepen 10 oct.; afgelegd zijn de schepen Wapen van Zierikzee, Betuwe, Pulau Run,<lb/>
Opmeer en Nederhorst en te Tuticorin het Huis te Merwede, bij Ceylon de Korhoen en<lb/>
de Trincomale, ter Westkust de Kwartel; in patria worden twee jachten, twee fluiten<lb/>
en twee katten gebouwd, die zeer nodig zijn; hei is niet mogelijk maar eens per jaar een<lb/>
bezending naar de Specerij -Eilanden te doen, o.a. omdat men afhankelijk is van de<lb/>
derwaarts te zenden rijslvoorraad; er is wel eens onjuist gehandeld in het wantoden<lb/>
laten varen van schepen, voorbeelden, waaruit blijkt, dat dit soms niet het geval was, als<lb/>
Heren XVII het meenden, o.a. omdat op lange reizen veel proviand moet worden meegenomen;<lb/>
Joachim Nieuwstad, lid van de Raad van J ustitie, is 10 aug. aangewezen om<lb/>
de schepen te meten, opdat geen misbruik meer mogelijk zij, die meting kan echter alleen<lb/>
bij Onrust met lege schepen geschieden en zal dus veel tijd vereisen; Batavia heeft jaarlijks<lb/>
300 last tarwe nodig, uxmrvoor de bakkers 60 rsd. het last betalen, dat in Bengalen<lb/>
26 kost, zodat de Cie. er bij een reis van 4 maanden f. 10200 op winnen kan; in gebruik<lb/>
zijn nu:<lb/>
»</remark>
<para>13
<ref>spiegelschepen 1</ref>
<sub>voeten en daarbovcn</sub></para>
<para>1 fluytsclnp J
<super>6</super></para>
<para>19 jagten en jagjens beneden de 140 voet</para>
<para>8 inlandse jagten, redelijk groot van ruym</para>
<para>18 fluyten en fluytjens als boven</para>
<para>1 kat</para>
<para>9 bootjens</para>
<para>7 hoeckers</para>
<remark>«Voorts inlandse schepen, terwijl op weg naar patria zijn:<lb/>
»</remark>
<para>19 kloeke spiegelschepen</para>
<para>2 kloeke fluytschepen</para>
<para>4 jagten en</para>
<para><ref>9 fluyten</ref></para>
<folio>Fol. 352r.</folio>
<remark>«De wens van 1645 het aantal schepen tot 75 terug te brengen is onuitvoerbaar;<lb/>
men stelt voor
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Na folio 362 begint men nogmaals met folio 343 te tellen.<lb/>
</fnote>

<pb n="151" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0151"/>
<para>
- het getal der schepen niet soo seer te vergrooten als wel deselve te<lb/>
versterken met in plaats van werelose fluyten of catten gene andere schepen aan te<lb/>
bouwen als degene, die haarselven beter souden konnen defenderen en bij voorvallende<lb/>
gelegentheyt met het opleggen van meerder geschut ten oorlog werden bequaam<lb/>
gemaakt, te meer omdat op de onweerbare bodems bij tijde van vrede zooveel<lb/>
zeevarende werden vereyst als op de defencive, alwaar ook het volk, meer<lb/>
gemak en lijfberging hebbende, beter konnen werden behouden bij haar gesontheyt.</para>
<remark>«De equipagemeester H armen Lodewijksz. stelt voor behalve enige katten en hoekers<lb/>
slechts te bouwen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de grootste retourschepen van 160 voet, klecnder retourschepen van<lb/>
140 voet, die ook op vele plaatsen hier in India konnen werden gebruykt en dan<lb/>
lastdragende jagten of fluyten, als Spierdijk, van 130 voet, dewelke mede alomme<lb/>
en ook bequaamel. op ondiepe vaarwaters als Bengale konnen werden geëmployeert.<lb/>
</para>
<remark>«Alles zou dan orderitelijker toegaan; kleine vaartuigen , tot 110 voet lengte, kunnen<lb/>
bij vrijburgers worden aanbesteed
, zoals Daniël Dupié; er wordt niet meer dan voldoende<lb/>
bemanning aan de retourschepen meegegeven, er zijn echter altijd veel repatriërende<lb/>
zieken, die men anders hun loon moei blijven geven, meest militairen, men zende ze niet<lb/>
meer uit; een opgave der heersende moesons en winden zal worden samengesteld; verzoek<lb/>
om toezending van 200 bassen voor de kleine vaartuigen, daar men die thans van den<lb/>
Koning van Bantam heeft moeten lenen, ze kunnen van 22 teruggezonden grote stukken<lb/>
geschut gemaakt worden; ze bewezen hun nut op de pantjalangs, tegen Jong di Pertuan<lb/>
uitgezonden
<lb/>
»</remark>
<para>Jegenwoordig de stad en ’t casteel uyt een geheel ander oog zien, als se voor<lb/>
desen hebben gedaan, zijnde niet alleen de muren in ’t geheel gerepareert, gepleystert<lb/>
en van haare gebreken geholpen, maar ook de ingesakte en daardoor wanstaltig<lb/>
gewordene guardijnen weder regt gemaekt, mitsgaders alles met kalk, daaronder<lb/>
wat swartsel gemenkt, overstreken. ’tWelk men wel wenschen mogt, dat al over<lb/>
vele jaren ware geschiet, eer de zee- ofte coraalsteen door de sterke lugt soodanig<lb/>
was bedorven, als men se nu bevind, zijnde zoo kragteloos geworden, dat ze onder<lb/>
haar eygen swaarte vcrbrijselt en met groote stucken of broeken uyt en van boven<lb/>
nedervalt. De noorder stadspunten Culumb.ur, Zeeburg en Greuningen, die al vrij<lb/>
diep in de grond gesakt en jammerlijk vervallen waren, staan nu weder in volle<lb/>
postuer van detentie.</para>
<remark>«Men is bezig met de stads waterpoort en de punt Grimbergen; ook de stadswestzijde<lb/>
moet hersteld worden, o.a. de neergestorte punt Overijssel; met de dam aan de westzijde<lb/>
van de kasteelgraclit is nog niet begonnen, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- de gragt zelve, soo aldaar als aan de zuytzijde, heeft mede een tamelijke<lb/>
diepte gekregen door uytmoddering van de kettinggangers, waarmede het<lb/>
beter heeft vóllen aangaan als met de moddermolen, dewelke door de onzuyvere<lb/>

<pb n="152" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0152"/>
gront, vermengt met hout en tacken, van boven comende afdrijven en haar op verscheyde<lb/>
plaatsen nedersettende, t’elkens ontstelt ofte onclaar word.</para>
<remark>«Een fortje te Krawang is niet nodig , daar het kruisen met een pantjalang voldoende<lb/>
is; nodig is
<lb/>
»</remark>
<para>
- het begrijpen van een kleene en reets vastgestelde vastigheyt aan de<lb/>
revier Tangerang, ter plaatse daar de gegraven Mokervaart in deselve rivier ten<lb/>
eynde loopt en hoewel onse pagger Babakan
<fref ref="1"/> , ongeveer 450 roeden van daar gelegen,<lb/>
met lappen en stukken aan malkander en overeynde moet gehouden worden,<lb/>
zoo zullen wij aan het nieuwe werk meteen mogen beginnen, voordat deselve<lb/>
Mokervaart zijn behoorlijke diepte heeft, daar het nog al wat aan schijnt te haperen.<lb/>
</para>
<remark>«De houw van buffel-kruitmolens bij de schans Jakatra gaat niet door; 3 stenen<lb/>
stampers voor elk van de 3 bestaande water -kruitmólens aangevraagd
, daar de houten<lb/>
weinig voldoen; in de goed gerepareerde reduite Batenburg kan 80000 buskruit worden<lb/>
opgeslagen, bouw van andere kruitkelders kan worden uitgesteld; het kerkhof en de<lb/>
school aan de westzijde zijn gereed; uitgesteld wordt
<lb/>
»</remark>
<para>
- het verlengen ofte uytleggen van de vergaderzaal tot aan de gang, die<lb/>
van de lant- tot aan de zeepoort Z. en N. door dit casteel heen loopt, op hope dat<lb/>
door wat meer doorspeling van wint en verwisseling van logt de bedomptheyt van<lb/>
dat gebouw zal werden weggenomen of ten minsten eenigermaten verbetert.</para>
<remark>«31 dec. j.l. was het kapitaal der Nederlandse kerk te Batavia 6663 rsd., dat van de<lb/>
Portugese of inlandse 13393; hel kapitaal van de diaconie was in een jaar opgelopen<lb/>
van 56959 rsd. tot 64461, uit patria kwamen de predikanten Gellius Camminga,<lb/>
Gerardus Laurman en Fredericus Gobius, terwijl J oannes van den Andel aan de Kaap<lb/>
den overleden ds. Overney verving; te Batavia stierf 30 aug. ds. Isacus Hellenius, als<lb/>
maleis predikant vervangen door Jacofacs Vosmaar; di. J oannes de Voogd en Carolus<lb/>
Manteau vertrokken naar patria; bijzonderheden over de predikanten te Batavia; hel<lb/>
recht op het kleinzegel bracht 1 sept. in een jaar op 3508 rsd.; De Beveren werd 29 mei<lb/>
president van schepenen ter vervanging van Ryckloff Van Goens; sinds 19 juli krijgt<lb/>
mr. Jacob van Dam, die waarnam, zijn oude gage weer; de jaarlijkse parade werd<lb/>
wederom niet gehouden; de Maleier Entjik Bongsu schreef aan Jang di Pertuan:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hem meest alle de Mahometaanse ingesetenen zouden toevallen<lb/>
om haar van onse Regeringe te ontslaan, indien hij ten dien eynde herwaarts overquame.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is ter dood gebracht; optreden tegen de Balièrs Tjakradjasa en Wangsanaja,<lb/>
vgl.
<ref>Priangan 111, </ref>§ 538; hoop dat, nu het in de Ommelanden rustig is, de rijstteelt er</remark>

<fnote ref="1">Babakan, een schans even boven Tangerang, die weldra werd geslecht; in de 18de<lb/>
eeuw werd B. als particulier land uitgegeven.<lb/>
</fnote>

<pb n="153" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0153"/>
<remark>zal toenemen
, zodat men daarmee de Specerij -Eilanden kan voorzien; voornemen de<lb/>
inlanders
<lb/>
»</remark>
<para>
- te voorsien met een kenbare penning ofte teken om hun niet alleen<lb/>
uyt de vreemde, maar ook uyt malkanderen te kunnen onderscheyden en alsoo<lb/>
onder een goede discipline en ordre te houden
<fref ref="1"/> , waarvan wij dan ook een begin<lb/>
hebben gemaakt met de Balyers ende deselve verdeelt in twaalf comp.en onder het<lb/>
gesag van haaren oudsten cap.n, genaam t Tiben, benevens een getal van 12 lieutenants<lb/>
en vendrigs, mitsgaders de ordinaire mindere officieren, dewelcke nu alle met<lb/>
soodanige van thin en loot gemaakte tekens zijn voorsien.</para>
<remark>«De Javanen werden in 12 compagnieën verdeeld, maar zijn nog zonder penningen;<lb/>
41 gevangen volgelingen van Tjakradjasa werden als slaven naar Ceylon gezonden,<lb/>
hun waarde, 1020 rsd., werd onder hel krijgsvolk verdeeld; tocht van Scipio of<lb/>
Sipion naar de Wijnkoopsbaai, vgl.
<ref>Priangan II, </ref>Bijlage
<emph>XIV,</emph> hel door hem bezochte<lb/>
Padjadjaran zou „nog door een groot getal tijgers bewaakt en bewaart
” worden, een<lb/>
kaart van de tocht wordt meegezonden; van 26 aug. tot 11 sept. kwamen ter rede de<lb/>
Franse schepen Oiseau, Gaillarde, Loire, Drommedaire en Normande<lb/>
»</remark>
<para>De aan lant gecomene Franse officieren (de minste zig als een edelman vertoonde)<lb/>
hun al vrij wat trots en baldadig aanstelden en in haar voorge vingen seer<lb/>
veranderlijk waren.</para>
<remark>«Hun werd brandhout verschaft en zieken mochten zich aan land verfrissen, waarop<lb/>
ze tussen 7 en 15 sept. weer vertrokken; 25 oct. kwam het Engelse jacht Providence<lb/>
van Indrapura om te vertimmeren, wat werd geweigerd, maar water en brandhout werd<lb/>
verstrekt; het vertrok 10 nov. naar Madras<lb/>
»</remark>
<para>De moeyelijkheden, die d’Engelsen onse schepen in Bengale hebben aangedaan,<lb/>
deselve afeysschende hare passen ofte zeebrieven en onderwijlen belettende<lb/>
het afzeylen van de rivier de Ganges.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Plakaatboek III p. 199 </ref>d.d. 9 juni 1687, regeling van de imarde van<lb/>
inlandse muntsoorten; gelast is aan alle vestigingen
<lb/>
»</remark>
<para>
- het herwaart s zenden van 5 a C stucken van ij der soort van Indiaans<lb/>
ofte (ten opsigte van ons) vreemt geit omme daarop een nette assay en daarnaar<lb/>
een suyvere uytrekening van de ware off ej^gent lijke waarde te konnen maken, dat<lb/>
wijders in plaatse van ’t houden der - rekening in de generale boeken<lb/>
voortaan allerleye soorte van gemunt ofte ongemunt gout en silver een aparte<lb/>
rekening in iders comptoirs boeken zal moeten werden gegeven en oock jaarlijx<lb/>
overgesonden een besonder rendement van alle deselve speciën en ook de soorten<lb/>
van coopmanschappen om benevens de generale boeken na ’t vaderlant te konnen<lb/>
werden overgestiert, dat insgelijx in ’t opmaken der facturen zal moeten werden<lb/>
gelet om, aangaande de lijwaten, daarin te stellen de lengte en brete derselver, als-<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. het plakaat van 12 oct. 1688, afgedr.
<emph>Plakaatboek</emph> III, p. 237.<lb/>
</fnote>

<pb n="154" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0154"/>
mede de naam van de plaats ofte het comptoir, daar se op zijn genegotieert, dat ook<lb/>
jaarlijx alomme van ’s Comp.8 dienaren soodanige monsterrollen zullen moeten<lb/>
werden opgemaakt, als ons van Uw Ho. Ed.e is geordonneert, dat mede jaarlijx<lb/>
benevens de laaste advisen zal herwaartsaan gesonden moeten werden een lijst van<lb/>
alle de schepen en mindere vaartuygen, in ijders district t’huishoorende, dat voortaan<lb/>
op allerley brieven marginalen gemaakt en deselve, mitsgaders de bijlagen, op<lb/>
ordinair kleyn formaat papier geschreven zullen moeten werden, dat mede alle<lb/>
inlandse munten, maten en gewigten in de Nederlandse zullen moeten worden<lb/>
uytgedrukt, alsmede alle inlandse namen, qualiteiten, amten, digniteyten etc., dat<lb/>
de jagten ofte andere vaartuygen ter plaatse, daar se bescheyden zijn, ijder een<lb/>
besondere reecq. zal moeten gegeven werden om deselve, als se af ge varen zijn, op<lb/>
vunst en verlies af te schrijven of voor te belasten de plaatsen, daar se na toe comen<lb/>
te vertrecken om aldaar permanent te werden geëmployeert.</para>
<remark>«Vermindering van de rente voor door de V . O. C. opgenomen gelden tot
<ref>5%, 9 </ref>sept.<lb/>
1687, vgl.
<ref>Plakaatboek 111, p. 203</ref>; 15 april werd 154577 rsd. afgelost; voorschriften<lb/>
over wissels op Nederland, ibid. 31 ocl. p. 208; om bedrog te voorkomen werden de enkele<lb/>
stuivers van Middelburg mei een extra zeeleeuwtje gemerkt; personalia; verschil van<lb/>
mening tussen ’ s Gravenbroek en Pa ets en ongenoegen over het optreden van den laatste,<lb/>
vgl.
<ref>Gezantschap p. 105-108</ref>; mr. Bitter en zijn vrouw wegens hun onderling gekrakeel<lb/>
naar patria gezonden, vgl.
<ref>Priangan I, p. 197-198, </ref>bijzonderheden hieromtrent, vnl.<lb/>
van financiële aard, er werden van 18 jan. 1686 tot 10 dec. 1687 22 resoluties over<lb/>
genomen, Bitter kon geen bewijs overleggen voor zijn klachten aangaande wijlen Speelman,<lb/>
andere, talrijke, resoluties aangaande Bitter en zijn klachten<lb/>
»</remark>
<para>Den Gouverneur- Generaal, niet hebbende konnen goetvinden te approberen<lb/>
de opgebragte Malackse cxtraord.6 oncosten, soodanig als se hem uyt de opgemaakte<lb/>
bevindinge dier negotieboeken door den h.re Directeur-Generaal waren verthoont,<lb/>
ten eynde door sulcken toestemminge d’ andere gouvernementen niet en<lb/>
mogte gegeven worden een exempel van navolging, heeft tot voorcoming van de<lb/>
aparente onlusten en moeyelijkheden, die daaruyt bij nader cxaminatie zouden<lb/>
hebben konnen ontstaan, gemeent best te wesen de saak aan U Hoog Ed.e goetvinden<lb/>
en welbehagen gedefereert te laten en ten dien eynde over te senden, hetgcne<lb/>
daarvan uyt de bevinding van den visitateur-gencraal was geëxtraheert ofte opgestelt.<lb/>
</para>
<remark>«De raden van lndi'ë zonden ook een opgave van alle extraordinaire kosten van<lb/>
alle kantoren van 31 aug. 1683 tot 31 aug. 1686 op en wat zij zelf uit verschillende pakhuizen<lb/>
ontvingen; aangelegenheid van hel tekort bij hel graanmagazijn onder de administratie<lb/>
van Harman van Doeyenburg en het geschil hierover aangaande de competentie<lb/>
van de Hoge Regering en de Raad van J ustitie; in patria werden grote onderwichten<lb/>
op de aangebrachte specerijen geconstateerd; andere klachten van lieren XVII, men<lb/>
houdt zich o.a. slecht aan hel reglement op de pacht enz.; talrijke geschriften door den<lb/>
Gouv. Gen. en enige raden in Rade ingeleverd; de G.G. heeft o.a. advies gevraagd<lb/>
over
<lb/>
»</remark>
<para>
- de hedendaagse practijk ofte methode omtrent de verdeling der beschrijvingen<lb/>
aan de heeren van dese Tafel na de respectivc comptoiren van India,<lb/>

<pb n="155" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0155"/>
als sustinercnde dat dienaangaande soodanig niet en wierde gehandelt, als U Hoog<lb/>
Ed.e instructie van den jare 1650 comt te dicteren ende dat ook niet en wierde<lb/>
nagecomen ofte geobserveert, hetgene wegens de visitatie der boeken der reecq.en,<lb/>
mitsgaders het verlenen van acte van dechergie ofte acquit door den here Directeur-<lb/>
Generael in Uw Hoog Ed.e instructie van a.° 1626 voor de twee commissarissen<lb/>
van India staat uytgedrukt.</para>
<remark>«De Gouv.-Gen. heeft zijn aandeel in de beschrijving , waarvan hij eind januari<lb/>
voorlopig was ontlast , weer op zich genomen; hij verzoekt Heren
<emph>XVII</emph> op te merken,<lb/>
wat uit het advies blijkt, nl.,
<lb/>
»</remark>
<para>- dat daarinne zeer weynig oftewel gene toonen gevonden zullen werden,<lb/>
die overslaan met een eendragtige t’samenstemming en harmonie, door U<lb/>
Hoog Ed.e zoo ernstig en meenigmalcn gerecommandeert, maar het zal daarentegen<lb/>
weder konnen blijken, wie dat de opheffers cn doordringers van soodanigc<lb/>
nieuwe en ongereguleerde toonen zijn, behalven dat daardoor ook aan den dag zullen<lb/>
komen saken, daar men voor desen niet van en heeft gehoort en alsdoen ook<lb/>
niet van en zoude hebben gelooft en wclckers ware kennisse U Hoog Ed.e ten alderhoogsten<lb/>
nootsaakelijk zij om daarinne na behooren te konnen voorsien ende soodanigen<lb/>
anderen regtmatigen wijse op te stellen, als ten dienste en tot welstant van<lb/>
d’E. Comp.e zal comen te vereysschen.</para>
<remark>«Hij herhaalt dringend zijn verzoek om ontslag; mr. Pieter Pauw, die 21 jaar<lb/>
water fiskaal was, is op zijn verzoek ontslagen en opgevolgd door mr. Wouter Valckenier;<lb/>
de fiskaals achterhaalden het laatste jaar slechts weinig, wat niet betekent, dat de<lb/>
particuliere handel afnam, maar dat men nieuwe trucs toepaste; Joan van Hoorn zot bij<lb/>
gewichtige zaken de Raad van Justitie assisteren; rechtszaken tegen knoeiers; Padtbrugge,<lb/>
die 2 sept. te Batavia kwam, verklaart
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot desselfs leetwesen, door opgekropt verdriet als in een quijnende<lb/>
siekte geraekt, geen ander middel tot zijn gesontheyt te weten dan ’t aanstaande<lb/>
jaar in ’t welnemen na ’t vaderlant te keeren, eerst sonneclaar wederleggende de<lb/>
valsche aanklagte en lastering, soo ligtig en boosaardig tegens hem in Amboina<lb/>
besteken en verbreyt
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Van de meeste repatriërende timmerlieden en chirurgijns wordt goede getuigenis<lb/>
gegeven, maar 4 raakten aan de drank; wegens gebrek aan uitgediende zeelieden moet<lb/>
de retourvloot voor tweederde met niet-uitgediende worden voorzien; teruggezonden gepardonneerde<lb/>
overlopers; enige Chinezen, door hun kapitein als dieven aangegeven, worden<lb/>
als vrijburgers naar de Kaap gezonden; uit patria gekomen gequalificeerde ambtenaren;<lb/>
Jacob Couper repatrieert als commandeur van de retourvloot, hij wordt o.a. geroemd<lb/>
als kenner van de Javaanse en Maleise zeden en taal, Bitter wordt vice-commandeur,<lb/>
Paets schout-bij-nacht; er gaan o.a. kosteloos 7 kinderen van ambtenaren mee en<lb/>
één van een vrijburger tegen betaling; de burger Stephanus Ileydelrijk mag gratis repatriëren<lb/>
wegens het maken van een orgel voor de kasteelskerk; de Gouv.-Gen. is het niet</remark>

<fnote ref="1">Door zijn opvolger De Haas.<lb/>
</fnote>

<pb n="156" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0156"/>
<remark>eens met de opvattingen van den Directeur -Generaal en den visitateur -generaal over een<lb/>
deel van hun verplichtingen, vnl. het toezicht van den eerste op den tweede; het staat te<lb/>
bezien,
<lb/>
»</remark>
<para>
- of men met wat in te schikken, over ’t hooft te sien, discretie te ge-<lb/>
bruyken ende soo de goede man te spelen voor d’E. Comp.e niet quaet ende nadelig<lb/>
zoude zijn.</para>
<remark>«Opmerkingen over fouten in de boekhouding; in de eis zullen goederen voor de.<lb/>
noordelijke Jcantoren apart worden vermeld, omdat die, na juni te Batavia komende, een<lb/>
jaar moeten blijven liggen; vooreerst zijn duigen uit patria nog nodig; de differenten<lb/>
tussen de V.O.C. en Speelman's zoon zijn 31 mei 1686 te
<ref>’s </ref>Gravenhage notarieel bijgelegd,<lb/>
die met zijn weduwe 3 nov. 1686 te Amsterdam; aanstelling van Pit en Schaghen<lb/>
als gemachtigden voor de afwikkeling van de boedel van Speelman, vgl.
<ref>Speelman p. 163-167, </ref>de diamanten daaruit mogen voor niet minder dan 25°/0 beneden de schatting<lb/>
verkocht worden, aan de boedel wordt nog f. 17873 voor te weinig betaalde gage uitgekeerd;<lb/>
er werd voor f. 796038.
— wissels op patria getrokken met inbegrip van 2 ton van<lb/>
de boedel Speelman, waarvan f. 467997 d 48 stuivers de rsd. en de. rest a 50, de eerste<lb/>
groep werd grotendeels in lcobans in de V.O.C. kas betaald, de tweede bestond uit gelden,<lb/>
eerder aan de V.O.C. geleend, er zijn o.a. bij f. 16303 van wijlen den boomwachter<lb/>
GuiUiam de Stoppelaar, f. 28191 van ds. Manteau, f. 30750 van den burger Pieter<lb/>
Mortel, f. 141750 van den burger Cornelis Koral, f. 53125 van den commandeur<lb/>
Couper; aan retour en wordt overgemaakt met ’s Lands Welvaren en Sallant voor de<lb/>
Kamer Middelburg f. 551090, met Waalstroom en Goudesteyn voor Amsterdam<lb/>
f. 821023, met Sion voor Delft f. 238136 en met de Eenhoorn voor Rotterdam f. 235925;<lb/>
verwacht wordt, dat met de schepen uit de W ester kwartier en nog ruim zoveel wordt afgezonden;<lb/>
de voornaamste waren zijn textiel in vele soorten, Chinese zijde (f. 414184),<lb/>
peper (340005), kruidnagelen (120000); nog werd 12 dec. uit Djambi ontvangen<lb/>
2295 picol peper; 2 Portugese scheepjes uit Macao kwamen 11 en 18 dec. ter rede, vnl.<lb/>
met spiaulter; de St. Martensdijck kwam 17 aug. nabij Macao, meldende,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat se daar gevonden hadden 2 Engelse bodems, die voorgaven den<lb/>
Ziamsen C.° toe te behooren, genaamt Petsburry en Loopeburry, met 40 en 20 stx.<lb/>
canon, maar ten meerendele met inlanders bemant en na hun zeggen van een uytgevoert<lb/>
exploict jegens eenige rebellen in ’t rijk van Cambodja daar verdreven, dog<lb/>
egter bij d’onse niet t’enemael buyten verdagtheyt, omdat er desen jare ook 4<lb/>
bodems dier natie of fregatten op Aymuy verschenen zijn, waaraf er maar een met<lb/>
contanten en coopmansz. en d’andere ledig en niet als ten oorlogh toegerust waren<lb/>
en daarom ook na ’t berigt eeniger paters in Macau w bij den h.r sisiancon met volk<lb/>
en al in arrest genomen en daarover aan den Keyser gesz. wesen, mitsgaders onder<lb/>
die quanten ook eene wesen, dewelke 2 onser ingesetenen jonken, desen jare van<lb/>
hier naar China en Japan geëquipeert, zouden gespolieert en ’t eene in de grond<lb/>
geboort hebben, latende ’t ander na berovinge der goederen wederom lopen, gelijk<lb/>
het dan soodanig en heel reddeloos in de Maccauwse eylanden sig gesalveert had.<lb/>
Bovendien is er nog een derde jonk van den Chineesen capitein tot Japara op de<lb/>
cust van China omtrent Haytam verongelukt besij den nog twee andere der van<lb/>
daar gekome en geretourneerde jonkjes.</para>

<pb n="157" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0157"/>
<remark>«Het heet, dat deze rovers van Jamaica komen; de Drakesteyn kwam medio aug.<lb/>
bij Amoy; bij Macao kon men door het monopolie der factoren van de regenten slechts<lb/>
verkopen:<lb/>
»</remark>
<table n="64">
<row n="64" row="1">
<cell n="64" row="1" col="1">De peper het p.1 tegens .</cell>
<cell n="64" row="1" col="2">....
teylen</cell>
<cell n="64" row="1" col="3">6</cell>
<cell n="64" row="1" col="4">of f.</cell>
<cell n="64" row="1" col="5">24</cell>
</row>
<row n="64" row="2">
<cell n="64" row="2" col="1">Garioffelnagelen het p.1 .</cell>
<cell n="64" row="2" col="2"></cell>
<cell n="64" row="2" col="3">80</cell>
<cell n="64" row="2" col="4">„ „ 320</cell>
</row>
<row n="64" row="3">
<cell n="64" row="3" col="1">’t Sandelhout het p.1 .</cell>
<cell n="64" row="3" col="2"></cell>
<cell n="64" row="3" col="3">16</cell>
<cell n="64" row="3" col="4">yy yy</cell>
<cell n="64" row="3" col="5">64</cell>
</row>
<row n="64" row="4">
<cell n="64" row="4" col="1">Laackenen d’elle door d’ anderen ....</cell>
<cell n="64" row="4" col="2"></cell>
<cell n="64" row="4" col="3">2</cell>
<cell n="64" row="4" col="4">yy yy</cell>
<cell n="64" row="4" col="5">8</cell>
</row>
<row n="64" row="5">
<cell n="64" row="5" col="1">Groffgrijnen d’elle .</cell>
<cell n="64" row="5" col="2"></cell>
<cell n="64" row="5" col="3">1.7</cell>
<cell n="64" row="5" col="4">m.8 „ „</cell>
<cell n="64" row="5" col="5">6.16</cell>
</row>
<row n="64" row="6">
<cell n="64" row="6" col="1">Croonrassen het stuk .</cell>
<cell n="64" row="6" col="2"></cell>
<cell n="64" row="6" col="3">18</cell>
<cell n="64" row="6" col="4">yy yy</cell>
<cell n="64" row="6" col="5">72</cell>
</row>
<row n="64" row="7">
<cell n="64" row="7" col="1"></cell>
<cell n="64" row="7" col="2"></cell>
<cell n="64" row="7" col="3"></cell>
<cell n="64" row="7" col="4"></cell>
<cell n="64" row="7" col="5"></cell>
</row>
<row n="64" row="8">
<cell n="64" row="8" col="1">(Terwijl men moest betalen:»</cell>
<cell n="64" row="8" col="2"></cell>
<cell n="64" row="8" col="3"></cell>
<cell n="64" row="8" col="4"></cell>
<cell n="64" row="8" col="5"></cell>
</row>
<row n="64" row="9">
<cell n="64" row="9" col="1">’t Spiaulter het p.1 van 122 ID .</cell>
<cell n="64" row="9" col="2"></cell>
<cell n="64" row="9" col="3">th.</cell>
<cell n="64" row="9" col="4">5.3 of f.</cell>
<cell n="64" row="9" col="5">21.4</cell>
</row>
<row n="64" row="10">
<cell n="64" row="10" col="1">De cabessazijde .</cell>
<cell n="64" row="10" col="2"></cell>
<cell n="64" row="10" col="3">• *</cell>
<cell n="64" row="10" col="4">140 „ „</cell>
<cell n="64" row="10" col="5">560.-</cell>
</row>
<row n="64" row="11">
<cell n="64" row="11" col="1">De radix china en galiga .</cell>
<cell n="64" row="11" col="2"></cell>
<cell n="64" row="11" col="3">yy</cell>
<cell n="64" row="11" col="4">2.8 „ „</cell>
<cell n="64" row="11" col="5">11.4</cell>
</row>
<row n="64" row="12">
<cell n="64" row="12" col="1">De witte gilams het stuk .</cell>
<cell n="64" row="12" col="2"></cell>
<cell n="64" row="12" col="3">&gt;»</cell>
<cell n="64" row="12" col="4">13 „ „</cell>
<cell n="64" row="12" col="5">5.4</cell>
</row>
</table>
<remark>«Schuitgoud van 10 taël zwaarte van 22\ karaat 105 taël of
/. 420, dragelijke prijzen,<lb/>
maar men moest 1000 taël aan meetgeld voor het schip betalen; het door patria<lb/>
geëiste aan zijdewaren kon niet worden ingekocht door failleren der aanbesteders; de<lb/>
factor en opkoper Lilauja, vermoedelijk dezelfde, die in 1679 als gezant te Batavia<lb/>
kwam, vroeg
<lb/>
»</remark>
<para>
- nevens nog een mandorijn Tsurie Lauja als gesanten van den Can-<lb/>
tonsen pouvi ofte veltheer na Batavia te mogen overkomen en op vragt te mogen<lb/>
medevoeren een goede quantiteit zijde en andere grove Chineese wharen, mitsgaders<lb/>
ten principalen om met ons te spreken van een contract oinme jaarlijx aan<lb/>
haar in Canton 4000 kisten Japans coper te leveren, daar zij tot het slaan van pitjes<lb/>
of kopere munt om benodigt en nu met den bepaalden handel soowel der Chinesen<lb/>
als de Comp.e in Japan om verlegen waren en ’tselve weder in spiaulter en andere<lb/>
Chineese waren te voldoen, waarop hem geen belofte was konnen gedaan werden,<lb/>
maar hij aan ons gerenvoyeert en inwijlen zijn overvaren met Comp.8 bodem nevens<lb/>
de genoemde vragtgoederen, sooveel die buyten prejuditie van Comp.8 eygen<lb/>
retouren souden konnen af gescheept werden, toestaan, met notitie dat het Japans<lb/>
koper daar ten minsten 18 taylen of f. 72 het picol zoude waardig zijn, ’twelk de<lb/>
Comp.e in Japan ongeveer f. 45 komt te staan.</para>
<remark>«De povy zou ook een jonk willen zenden; in Macao kivainen 3 scheepjes van Goa,<lb/>
2 van Manilla, 1 van Tiinor, 1 van Atjeh, 1 van Madras en 1 van Batavia, 1 uit<lb/>
Timor wordt nog verwacht<lb/>
»</remark>
<para>Francisco d’Aatsche door de inquisitie tot den hals toe in de aarde gemetselt<lb/>
en soodanig als een waar protestant om het leven gebragt was.</para>
<remark>«Het V .0.0. personeel wordt te Macao vriendelijk behandeld<lb/>
»</remark>

<pb n="158" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0158"/>
<para>Den Jesuytsen pater Phillippus Grimaldi zoude in december 1686 als afgesant<lb/>
des Tartarisen Keysers met groote statie van Maccauw naar Goa vertrocken wesen<lb/>
om wijders van daar naar Europa voor te gaan en dan nog met eenige Jesuyten, die<lb/>
de mathesis verstonden, wederom terugge volgens de begeerte des Keysers naar<lb/>
Peckin te keeren.</para>
<remark>«Sergeant Frans Flettinger kwam uit Peking te Macao; Tumenggung Suranata<lb/>
vertrok van Japara naar Surabaja met mogelijk wel 40000 man; de Susuhunan<lb/>
-
<emph>j</emph></remark>
<para>
- besig zoude zijn een tank of meir omtrent zijn hof te graven en, daarin<lb/>
d’eerste maal met een canoa of kleen jolletje varende, omgeslagen was en oversulx<lb/>
eenige timmerlieden expres van Tagal zoude ontboden hebben om eenige vaartuygjes<lb/>
tot vermaak in dat meir daar te maken, principael tot contemplatie zijner<lb/>
wijven, daar hij zig te veel aan gebonden hield. Den Sousouhounang had ook al<lb/>
weder om de - roers nevens de houwer en degen, hem met de h.r Tak zal.r<lb/>
<ref>toegedagt, versoek laten doen, schoon zulx al veelmalen gelast is te declineren.</ref></para>
<folio>Fol. 457r-v.</folio>
<remark>«Het schip Casteel Batavia kon ter Oostkust van Java geen rijst voor Banda- verwerven;<lb/>
van 1000 flessen rijnwijn , kostende f. 1125, uit patria ontvangen mei de Hendrik<lb/>
Maurits, braken er 62, de rest bracht slechts
/. 1043 op, ze waren in zout verpakt<lb/>
en de inhoud was brak geworden; de Lek komt 9 dec. uit patria mei brieven van 8 maart<lb/>
en 19 april; de weduwe van Quaelbergh, Henriette Chasteleyn, zal weldra repatriëren;<lb/>
Hurdt zal op de vroeger in deze Gen. Missive gedane beschuldigingen laten antwoorden,<lb/>
Pit wenst geacht te worden enkele passages door zijn ondertekening niet te bekrachtigen,<lb/>
Schaghen is het met sommige passages eveneens niet eens, terwijl De Beveren die voor<lb/>
rekening van den Gouv.-Gen. wil laten; Camphuys laat een concept-resolulie van 16<lb/>
dec. invoegen, luidende:<lb/>
»</remark>
<para>Wijders is alsnu door den H.re Gouverneur- Generaal ingebragt het restant der<lb/>
Batavise materie, door Zijn Ed.1 voor de Generale Vaderlandse Missive geconcipieert<lb/>
zijnde, latende bij die occasie aantekenen, dat Zijn Ed.1 ’tselve restant niet<lb/>
eerder ingebragt had, om redene dat de klercken ter generale secretarie tot nu toe<lb/>
besig waren geweest met de voorige materiën der buytencomtoiren in te schrijven<lb/>
en dat oversulx het nu eerst inbrengen van de resterende Bataviase materie door<lb/>
Zijn Ed.te toedoen niet voortquam, alsoo er tot nog toe niet na gewagt was, verklarende<lb/>
wijders Zijn Ed.1 vooraf ende, alvoorens deselve bij de heeren geresumeert<lb/>
wierd, dat in het nalesen derselve mogelijk gerencontreert zoude werden saken ende<lb/>
stellingen, waarmede sommige h.ren haar weligtel. niet stonden te confirmeren ende<lb/>
’tgene Zijn Ed.1 verclaarde met voordagt nu vooraf bekent te maken, opdat de<lb/>
h.ren, die zig daarmede niet mogten konnen confirmeren, niet behoeven zouden<lb/>
daarvan eenige verdere notitie harentwegen in de Generale Brief te laten doen.</para>
<folio>Fol. 464r_v.</folio>
</body>
</teiTrim>