<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="159"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Pits, Van Hoorn, Schaghen, De Saint-martin, De Beveren, Padtbrugge; Batavia, 10 januari 1688"/>
<meta key="rawdate" value="10 januari 1688"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1688"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Pits, Van Hoorn, Schaghen, De Saint-martin, De Beveren, Padtbrugge"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Jacob Pits, Joan van Hoorn, Nicolaas Schaghen, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren, Robert Padtbrugge"/>

</header>
<body>
<pb n="159" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0159"/>
<head>XIV. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
MARTEN PIT, JACOB PITS, JOAN VAN HOORN, NICOLAAS<lb/>
SCHAGHEN, ISAAC DE SAINT-MARTIN, GERARD DE BEVEREN EN<lb/>
ROBERT PADTBRUGGE, BATAVIA 10 januari 1688.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1320,fol.466-488.</folio>
<remark>«De retourschepen ’s hands Welvaren, Waalstroom, Sion, Salland en Goudestein<lb/>
vertrokken 1 dec. naar de hoek van Bantam, de Eenhoorn de 14e, de 28e vertrokken ze<lb/>
van daar onder commando van Couper naar patria, maar werden direct ’s nachts door<lb/>
een storm getroffen; de Waalstroom
<lb/>
»</remark>
<para>
- na ’t verlies van twee ankers het schip Goudesteyn dwars voor de<lb/>
boeg quam en sijn geheel gallioe<fref ref="1"/>  affrukte, waarvan de scheg 2J voeten boven<lb/>
waters afbrak, soodat het laastgen. schip, daerdoor onbequaem geworden sijnde in<lb/>
soodanigen staat sijne reyse te vorderen, alsoo het sijne boegspriet en fockeraast<lb/>
niet vast konde setten, ons van daar over Bantam weder toegesonden en op den<lb/>
31
<super>en</super> december alhier ter rheede verscheenen is.<lb/>
</para>
<remark>«De andere schepen kwamen 3 jan. bij de Prinseneilanden; de Goudestein werd<lb/>
bij Onrust hersteld en vertrekt nu; de 26e dec. kwam de Grote Visscherij (Kamer Enk
-<lb/>
huizen) uit patria, de 29e de Waterland (Amsterdam); zending van schepen naar de<lb/>
Specerij -Eilanden; er gaan o.a. 120 soldaten naar Timor voor gebruik op Roti en ter<lb/>
doorzending naar Banda; wegens de kans op zeerovers, waarover uit China werd<lb/>
geschreven, gebruikt men ditmaal liever weerbare jachten dan fluiten voor het specerij envervoer;<lb/>
ds. Valentijn van Banda naar Amboina teruggeroepen, naar Banda zal gaan<lb/>
ds. Fredericus Gobius, naar Ternate ds. Gellius Camminga, de laatste ter vervanging<lb/>
van de twistende predikanten Cornelis de Leeuw en Mattheus Hek; de troepen moeten<lb/>
nog in Djambi blijven, daar
<lb/>
»</remark>
<para>
- den Sulthan Ingalaga rondom de stad swervende bleef, sonderdat.<lb/>
men ’t hem, soolange het hooge water over ’t land bleeff lopen, konde beletten,<lb/>
</para>
<remark>
«- hoewel het later scheen , dat hij te Djambi terug wil komen en zijn zoon<lb/>
 als Sultan erkennen; de Drakesteyn kwam 5 jan. van Amoy met een weinig vertrouwen<lb/>
wekkend optimistisch rapport over de kansen op voordelige handel aldaar, het lijkt een<lb/>
bedrieglijk lokaas der Chinezen; wegens de zeeroverij der Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>- de twee Engelse Conings- en twee vrije scheepen, op Aymuy ten handel<lb/>
geweest sijnde, perijkel van arrest en andere inconveniënten subject geweest<lb/>
souden sijn, indien van hare onschult niet avonturel.1
<fref ref="2"/>  was comen te blijken, hoewel<lb/>
sijl. egter daer niet veel winst met hare negotie gedaen hebben.<lb/>
</para>

<remark>«De Drakesteyn had f. 25500 aan contanten aan boord en f. 43537 aan goederen,<lb/>
waarop f. 42851 werd gewonnen, de onkosten waren f. 10390, w.o. f. 4000 aan meetgeld<lb/>
en f. 3082 aan schenkages, voor f. 101682 werd ingekocht , vrd. zijde
, zijdestoffen, gember<lb/>
en thee, netto werd 45
<ref>f % </ref>bij de verkoop gewonnen; 2697 kati thee, waard f. 3453,<lb/>
gaat in houten kisten met luchtgaten naar patria; 6 en 8 jan. kwamen 3 jonken uit<lb/>
Amoy met diverse waren; uit een 2 jan. uit Hugly met het schip Purmer ontvangen<lb/>
brief blijkt, dat de Montfoort daar 8 nov. aankwam, de Nieuwland 14 en de Hobree 9;<lb/>
er was voor die laatste schepen nog onvoldoende lading voor patria; de Purmer bracht<lb/>
cargasoen van f. 36245 aan, vnl. salpeter, rijst en opium; 4 nov. kwam de Bombam,<lb/>
beschadigd, van Negapatam te Hugly, de 5e van Ceylon de Civetkat met vloerstenen en<lb/>
de 7e van daar de Schiebroek met cargasoen van f. 22281, vnl. vermiljoen en Jcwikzilver<lb/>
uit patria; de Walenburg stond er op vertrek naar Ceylon met carg. van f. 20757 , vnl.<lb/>
granen en voor Malabar f. 20305, vnl. opium<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Galjoen, de voorpunt van een zeilschip.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">A vonturelijk, toevallig.<lb/>
</fnote>

<pb n="160" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0160"/>

<para>De tijding, ons van daer toegekomen wegens ’t overgacn van ’t casteel van<lb/>
Golconda aen den Mogol op den 3en october laestleden, mogen wij voor den welstant<lb/>
van ’s Comp.s handel op de Cust van Cormandel hopen, dat anders bevonden<lb/>
zal werden, hoewel de vreugdetekenen, daerover in Decca door den nabab Chaestachan<lb/>
aengeregt sijnde, groote vrese geven, dat het niet meer dan al te waer sal<lb/>
sijn, alsoo hem sulx door sijnen resident aen ’t Mogolse hoff gead viseert geworden<lb/>
was.<lb/>
</para>
<remark>«Vele ziekten en sterfgevallen bij het scheepsvolk op de Ganges; in Bantam blijven<lb/>
troepen nodig ter bescherming van den jongen Vorst tegen afgunstige groten, die vooral<lb/>
tegen den rijksbestuurder, die van lage afkomst is, gekant zijn en ook veel inkomsten<lb/>
verloren hebben; 5 jan. werden ontvangen brieven van
<lb/>
»</remark>
<para>
- Ratou Issa1
<fref ref="1"/>  en haer soon Pangiran Dipatj’-<fref ref="2"/> , mitsgaders Ratou<lb/>
Panombaham, d’eerste met een bijgevoegd geschenk van twee ende de laaste van<lb/>
eene diamantring, beyde dese laatste briefjes behelsende hare clagten over den<lb/>
Pangiran Diepaningrat, die haer ten hu wel. versogt en in cas van refuus gedreygt<lb/>
soude hebben van hare goederen te depossideren, met bijvoeging dat sijl. daerover<lb/>
wel aen den tegenwoordigen Sulthan geklaagt, maer tot antwoort gekregen hadden,<lb/>
dat Pangeran Diepaningrat het regt van haarl. persoonen in sijne hand en hij, Sulthan,<lb/>
niets te seggen had ende ’twelke sij seggen de oorsaake te sijn, waerom sij<lb/>
haer bij de gem. briefjes aen dese Regering geaddresseert hadden. Daertegen behelst<lb/>
den brieff van den Pangeran Diepaningrat het quaad vertrouwen, ’twelk hij<lb/>
hadde op den Pangeran Jougja
<fref ref="3"/> , broeder van den overleden en schoonvader van<lb/>
den tegenwoordigen Sultan, met een betuyginge en versoek dat hij seer gaerne sag,<lb/>
dat aen denselven Pangeran Jougja volgens sijn jongst herwaerts gesonden briefje<lb/>
toegestaen mogt werden op Batavia te comen en dan ook aldaer te verblijven,<lb/>
alsoo hij met denselven in de regering niet teregt raken konde ende het bij desselfs<lb/>

<fnote ref="1">Ratu Isa en de even later genoemde Ratu Panembahan waren weduwen van Sultan<lb/>
Hadji.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pangeran Dipati volgde in juli 1690 als ongeveer 17-jarige zijn ouderen broeder op<lb/>
als Sultan van Bantam onder de naam Abul Mahassin Mohammad Zainal Abidin; hij regeerde<lb/>
tot zijn overlijden in juli 1733.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pangeran Jogja was een halfbroeder van Sultan Hadji en een volle broeder van den<lb/>
te Batavia geïnterneerden Pangeran Purbaja.<lb/>
</fnote>

<pb n="161" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0161"/>
langer verblijff op Bantam te dugten stond, dat ’s Comp.8 volkeren en d’ingesetenen<lb/>
dier stad affronten en onlusten overkomen souden, ’twelk, sooals het bij de<lb/>
missive onser residenten volgens ’t voorgeven van Pangeran Diepaningrat breder<lb/>
gesegt werd, van den Pangeran Jougja en sijnen aenhang te vresen soude sijn, als<lb/>
die geduurig secrete conventiculen quam te houden met de oude Conings gesinde<lb/>
ende reets van sig gegeven had, dat hem als schoonvader van den Sulthan ende de<lb/>
naaste prince van den bloede de bestiering des rijks, mitsgaders de opvoeding van<lb/>
den jongen Sulthan en ’t regt om binnen ’t casteel te wonen, toequam, maer geensin<lb/>
ts den Pangeran Diepaningrat.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering gaf Dipaningrat de raad met zachte hand op te treden en de<lb/>
groten door gunstbewijzen voor zich te winnen , Pangeran J ogja mag voor een bespreking<lb/>
te Batavia komen; te Batavia zijn slechts drie predikanten voor de nederlandse,<lb/>
w.o. een zieke, twee voor de portugese, éen bejaard en éen ziek, en éen voor de maleise<lb/>
diensten ; ds. Coop a Groen is nu beroepen bij de nederlandse diensten, ds. Gerardus<lb/>
Laurman bij de portugese; de verpachting bracht 31 dec. op:<lb/>
»</remark>
<para>Het hooftgelt der Chinesen voor<lb/>
De groentekramen en winkeliers<lb/>
</para>
<para>De aenkomende rijs .<lb/>
</para>
<para>Het handelen aen de schepen .<lb/>
</para>
<para>De vischmarkt .<lb/>
</para>
<para>De herbergiers binnen de stad<lb/>
De herbergiers buyten de stad<lb/>
</para>
<para>De waag .<lb/>
</para>
<para>’t Slagten van ’t vee
....<lb/>
</para>
<para>De koornmolen .<lb/>
</para>
<para>De waschkaarsen .<lb/>
</para>
<para>De sirystocken .<lb/>
</para>
<para>De vaart Molenvliet .<lb/>
</para>
<para>De rivier Antjol .<lb/>
</para>
<para>De rivier Sontar .<lb/>
</para>
<para>’t Kerven van Chinese taback<lb/>
</para>
<para>De rijsmarkt .<lb/>
</para>
<para>Het toppen der Chinesen . . .<lb/>
</para>
<para>rd.8 1260.—<lb/>
„ 2500.—<lb/>
„ 1300.—<lb/>
„ 700.—<lb/>
</para>
<para>„ 1230.—<lb/>
„ 440.—<lb/>
</para>
<para>„ 220.—<lb/>
„ 500.—<lb/>
</para>
<para>„ 380.—<lb/>
</para>
<para>„ 320.-<lb/>
</para>
<para>„ 150.—<lb/>
</para>
<para>„ 230.—<lb/>
</para>
<para>„ 75.—<lb/>
</para>
<para>„ 55.—<lb/>
</para>
<para>„ 35.—<lb/>
</para>
<para>„ 150.—<lb/>
</para>
<para>„ 55.—<lb/>
</para>
<para>„ 330.—<lb/>
</para>
<para>Somma ter maent
.... rd.8 9930. —<lb/>
</para>
<remark>«Slechts aan den pachter van de korenmolen zal evt. vermindering van pacht worden<lb/>
toegestaan, hem werd over 1686 926 rsd. kwijtgescholden, daar hij door tekort aan<lb/>
tarwe zoveel verloor; het verzoek van de weduwe van Thomas van Y peren, later van<lb/>
Grijn de Rande, tot kwijtschelding van de schuld van den eerste van voor 1668, groot<lb/>
/. 12917
, wordt ondersteund<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>