<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="195"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Pits, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren; Batavia, 27 december 1688"/>
<meta key="rawdate" value="27 december 1688"/>
<meta key="seq" value="XVI"/>
<meta key="year" value="1688"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="27"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Pits, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Jacob Pits, Joan van Hoorn, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren"/>

</header>
<body>
<pb n="195" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0195"/>
<head>XVI. JOHANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, MAKTEN<lb/>
PIT, JACOB PITS, JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINT-MARTIN<lb/>
EN GERARD DE BEVEREN, BATAVIA 27 december 1688.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1330,fol.19-502.</folio>
<remark>«De vorige retourschepen kwamen 22 maart buiten Straat Sunda; met inbegrip<lb/>
der retouren uit Ceylon van 18 jan., groot f. 1598096, en uit Bengalen van 22 jan.,<lb/>
groot f. 428485, werd in het afgelopen seizoen in 14 schepen cargasoen van
/. 4277523<lb/>
naar patria gezonden; thans vertrekken de Oosterland , Java, Voorschoten, Schelde,<lb/>
Langewijk en Oosthuizen, 20 aug. via Coromandel de Honsholredijk, 2 sept. over<lb/>
Bengalen de Zaamslag en Spierdijk en 31 aug. en 24 sept. over Ceylon de Waterland<lb/>
en de Maas naar patria; 4 juli kwam uit patria de Voorschoten (Kamer Delft),<lb/>
8 juli de Honsholredijk (Hoorn), 19 juli de Oosterland (Zeeland), 22 juli de Sillida<lb/>
( Amsterdam), 26 juli de Java (id.), 30 juli de Spierdijk (id.), 31 juli de Zaamslag<lb/>
(Zeeland), 8 aug. de Langewijk ( Amsterdam) en de Oosthuizen ( Enkhuizen), 10 aug.<lb/>
de Borssenburg ( Amsterdam), 14 aug. de Tarnen (id.), 16 sept. de Schelde (Zeeland),<lb/>
13 nov. de China ( Rotterdam) en 19 nov. de Zuidbeveland (Zeeland); de Voorschoten<lb/>
kon door storm de Kaap niet bereiken en deed de Saldanhabaai aan; de Oosthuizen<lb/>
deed tegen de order in St.J ago aan, omdat het meer ballast nodig had, zoo ook de Schelde
<lb/>
»</remark>
<para>Het jagt Sillida heeft op den 12en februarij dezes jaars omtrent de hoogten<lb/>
van 3 graden noorderbreedte 2 France oorlogscheepen benevens een Zeeuws fregat,<lb/>
dat dezelve in de bogt van Guinea genomen zoude hebben, ontmoet, waarvan<lb/>
den Francen commandeur onder voorgeven van door zijn Koning in zee te zijn<lb/>
gezonden om alle ontmoetende scheepen, ’tzij met of tegens wil, te visiteeren en<lb/>
daerin zijnde Francen vlugtelingen te ligten en op te brengen uyt het gemelde<lb/>
jagt medegenomen heeft den matroos Guiliam Chenut d’Arore, dewelke omme te<lb/>
ontwijken de tijrannije, die in zijn land aen de Gereformeerde Christenen, zijne<lb/>
geloofsgenoten, wierden gepleegt, van daar de vlugt genomen en zig in Uw Ho.<lb/>
Ed.le dienst begeven hadde, behalven het welke gem. Francen commandeur den<lb/>
schipp.r van voorn. Sillida door het schieten van 2 canonschooten met scherp<lb/>
bezijden het gemelte jagt en bedrijginge van het uyterste geweld en vijandschap<lb/>
te zullen plegen gedrongen hebbende eenige canonschoten ter eeren van haren<lb/>
Koning te moeten doen onder expresse toezegging van dezelve telkens met 2<lb/>
schooten minder te zullen beandwoorden.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen 1267 zeevarenden en 1033 militairen mee; de Pampus en den Helder<lb/>
passeerden de Kaap op weg naar Ceylon; 3 schepen moeten nog aankomen; brieven<lb/>
werden ontvangen uit de periode 16 nov. 1687 tot 22 april 1688; Camphuys verzorgt<lb/>
in de Generale Missiven Batavia, Siam, Tonkin, China, Japan en de Kaap, Van<lb/>
Outhoorn Suratte en Perzië, Pit Makassar, Amboina, Banda en Ternate, Pits<lb/>
Malakka, Djambi, Palembang en de Westkust, Van Hoorn Java met Bantam,<lb/>
Timor, Bengalen en Coromandel, de Saint-Martin Ceylon en Malabar, De Beveren<lb/>
is vrijgesteld, daar hij tot advocaat-fiskaal is benoemd, terwijl Pauw voortdurend<lb/>
ziek is; brieven uit Amboina uit de periode 5 mei tot 20 sept. ontvangen; daar blijft<lb/>
68750 kruidnagelen; de fluit Grave kwam er 10 aug. in zo slechte staat, dat ze<lb/>
slechts met ballast terugkwam en werd af gelegd; de ledig van daar komende schepen<lb/>
moeten Japara aandoen, voor de andere is dat wegens de kans op sluikerij verboden;<lb/>
</remark>

<pb n="196" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0196"/>
<remark>de sinds 1650 te Amboina gebruikte te lichte gewichten zijn met die van Batavia<lb/>
overeenkomend gemaakt; er werd 907149
<ref>ffi </ref>kruidnagelen uit Amboina ontvangen;<lb/>
contanten zijn er niet nodig; er werd voor 37312 rsd. aan wissels op Batavia getrokken<lb/>
,
<lb/>
»</remark>
<para>
- van speculatie zijnde, uyt hoedanige revenuen zulke sware wissels<lb/>
proflueren, omdat wij weeten, dat op verre na dat bedragen aan rijs denvaarts<lb/>
heen niet vervoert wrord
<fref ref="1"/> , des wij pr. den naasten eenig berigt en openinge daervan<lb/>
gedenken te vorderen, andersints niet ondienstig zijnde, dat zij
<fref ref="2"/>  zonder de<lb/>
risico van de zee onderworpen te weezen haar van geld konnen voorzien.<lb/>
</para>
<remark>«Het verwaarlozen van de aanplant blijkt niet voldoende te zijn om de kruidnagelproductie<lb/>
direct genoeg te drukken , extirpatie op de Uliassers zou volgens het bestuur<lb/>
van Amboina onvoldoende zijn, dat zou ook te Hila moeten geschieden, het meent<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Comp.e aan ’t jegenwoordige gewas op Leytimor en Loelique
<fref ref="3"/> <lb/>
genoeg zouden hebben, te weeten 600 bhaar jaarlijks ofte 330000 'ffi, uytmakende<lb/>
een derde part van ’t geheele jaarlijkse gewas op de voorgenoemde plaetsen, dog<lb/>
ons aenwijsende ’t exempel van Tematen, daer de Comp.e jaarlijks groote zommen<lb/>
aan recognitiepenningen voor ’t extirperen der nagelboomen subject is te betalen<lb/>
en dat desonaengesien de Ternatanen getoont hadden zeer genegen te weezen tot<lb/>
’t aanvangen van nieuwigheden tot Comp.s prejuditie, dat desgelijks, indien de<lb/>
Amboinesen de revenuen der nagelen benoomen ofte besnoeit wierden, zij niet<lb/>
alleen eldersheen verlopen ende de gehele culture der nagelboomen abandonneren,<lb/>
maar ook bij opkomende ongelegentheden zulx tragten zouden aan de Comp.e te<lb/>
wreeken, dat ook door ’t verlaten der Uliarse Eylanden
<fref ref="4"/>  de bewoonders daervan<lb/>
haar zouden laten voorstaen Comp.8 protexie te hebben verlooren ende waaruyt<lb/>
sware bewegingen zoude konnen ontstaan, concluderende derhalven beter te<lb/>
wreezen nog eenige jaeren overvloet van nagelen te hebben ende die schade getroost<lb/>
te zijn dan in deze bekommerlijke tijd eenige avantagie in te ruymen aan<lb/>
Comp.8 benijders, die ’t ooge op deze specerijlanden hebben.<lb/>
</para>
<para>Drie middelen worden door haar ed. voorgeslagen om met minder aanstoot<lb/>
der Amboinesen tot ’t voorgenomen project te geraken, eerstelijk de vergunninge<lb/>
van de vaart aen haerlieden na alle quartieren, daer zij zeer toe inclineren, waerdoor<lb/>
niet alleen de culture veragteren, maer de nagelen ook tot poelongs zouden<lb/>
schieten, vaststellende, datter geen beter middel uyt te vinden zoude wezen, dog<lb/>
dat daartegen ware te dugten de frequente sluykerijen der nagelen, w'aerop door<lb/>
sterke bekruysingen zoude moeten wrerden voorzien.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Het grote bedrag is dus niet alleen overgemaakt om de bestelde rijst te betalen on de<lb/>
Hoge Regering vraagt zich af, hoe men in Amboina aan zoveel geld kwam. Smokkelde men er<lb/>
mogelijk kruidnagelen weg ?<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier : gouverneur en raad van Amboina.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lulikó, dorp aan de zuidkust van Hitu aan de baai van Amboina op 3°43' Z.B. en<lb/>
128°3' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld zijn de Uliassers.<lb/>
</fnote>

<pb n="197" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0197"/>
<para>Den tweede voorslag is om alle de nagelboomen, waerover de Amboinesen<lb/>
onder den anderen in geschil mogte komen, tot een poene te doen nedervellen,<lb/>
alvorens dezelve questie door den landraad wierde gedecideerd, dat mede een<lb/>
considerabel point zoude zijn, dog zoodra zouden zij zulx niet komen te merken,<lb/>
of zij zouden haar onder den anderen liever verdragen als in proces komen. Anderzints<lb/>
zouden deze twee middelen genoeg sufficieren om ’t bewuste oogmerk te<lb/>
bereiken en wanneer dan nog daerbij quam de algemeene schade, die de worm doet<lb/>
aen de nagelboomen, zoo zoude zelfs aan de gerequireerde quantiteyt komen te<lb/>
gebreken.<lb/>
</para>
<remark>«Er is door de jonge aanplantingen nog grotere toewas te verwachten<lb/>
»</remark>
<para>Voor het derde middel slaan haar e. voor de Amboinesen te brengen tot den<lb/>
landbouw<fref ref="1"/> , dat het secuurste wel zoude zijn om des te beter te kunnen supperteren<lb/>
’t verlies hunner revenuen van de nagelboomen, maar tot dien arbeyd word<lb/>
geschreven, dat zij uyt een aengebooren luyen aard daertoe niet wel te brengen<lb/>
zullen zijn en nog veeleer tot allerhande aardvrugten ende vrugtboomen als tot<lb/>
het planten van pady, dat ook onses eragtens alderbest zoude overeenkomen met<lb/>
’t belang van de Comp.e, omdat den landaart zelfs tot haer voedsel haer wel kan<lb/>
behelpen met sagou en andere aardvrugten, maer de Europianen zeer qualijk,<lb/>
invoegen ’t meesterschap van de zee tot den jaarlijksen overvoer van rijs of andere<lb/>
granen zeer nodig is voor degene onder de Europianen, die die landen in possessie<lb/>
hebben en houden willen.<lb/>
</para>
<remark>«Overleg hierover is gaande, mogelijk valt sluikerij Tiaar nabuurvolken te dulden,<lb/>
daar die thans geen verkeer met andere streken meer hebben,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waertegen te considereren is de frequente vaart van Maleyers,<lb/>
Aatchinders en andere op Bouton en bijzonderlijk op Timor, dat zoo na aen<lb/>
Ambon en Banda gelegen legt, indien de vrije vaart haer zoo verre zoude komen<lb/>
uit te strekken, invoegen het weeren van sluykerijen alleen zoude moeten beleth<lb/>
woorden door een sterke bekruysinge onzer chialoupen, daer ook zooveel staet<lb/>
niet op te maken is, behalven dat de frequentatie der Amboinesen bij veelderhande<lb/>
volkeren niet alleen suspect, maer ook te vreesen zal zijn, dat zij onhandelbaerder<lb/>
zoude woorden, alse jegenwoordig zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Blijkbaar meent het gouvernementsbestuur
, dat verwaarlozing van de aanplant<lb/>
binnen 8 jaar het gewenste gevolg wel zal geven, thans ging het aantal bomen in een<lb/>
jaar al met 16905 achteruit, maar die telling is vrij onzeker<lb/>
»</remark>
<para>
Men wel zeker mogte gaan op haer aanbrengen, dat dit jaer op ’t eyland<lb/>
Nussa Laut, onder Honimoa gelegen, door de worm vernielt zijn 15387 vrugtdragende<lb/>
en 12524 halfwassenen en alzoo tezamen 27911 boomen. Tot Bouro<lb/>
waren omgevelt 109 meest jonge nagelboomen en 1854 notebomen, daeronder<lb/>

<fnote ref="1">De Ambonnezen hielden zich vrijwel niet met de landbouw bezig.<lb/>
</fnote>

<pb n="198" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0198"/>
98 vrugtdragende en 149 halfwasse, en tot Manipa en Kelang 329 meest jonge<lb/>
nagelboomen.<lb/>
</para>
<remark>«Het was niet mogelijk de gehele oogst bij het kasteel Victoria bijeen te brengen<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de onbequaemheyd harer kleyne vaartuygcn, die, tezamen<lb/>
6 in ’t getal, pas 250 bhaar of 140250 overvoeren en pas 2 a 3 togten heen ende<lb/>
weer konnen doen in een tijd, dat door de sterke winden de zee zeer onstuymig<lb/>
staet, daer de meeste part harer vaartuygen niet tegen konnen bolwerken, omdat<lb/>
ze te scherp gezet zijn en waerdoor veel maelen gebeurt is, dat zij dwars van de<lb/>
man af voor|de] wind een goede reede aen deze of geene ey landen hebben moeten<lb/>
zoeken tot grote veragtering van haere reyze, wesende een der kloekste deser<lb/>
vaertuygen, namcntlijk ’t jagje Ambon, op zijne terugreize van Hila en Honimoa,<lb/>
bemant met 14 koppen, nae alle apparentie in volle zee vergaen na verscheyde<lb/>
tekens van vlaggestokken etc.a, die men besuyden Amblau in zee heeft vinden<lb/>
drijven.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom vroeg men er 2 katten of hoekers met lastpoorten aan
, ook om hout<lb/>
te halen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dog zij oordeelen ’tzelve geensints te zullen weesen tot Comp.8<lb/>
voordeel, alzoo door ’t overvoeren van de nagelen der buytencomptoiren aan<lb/>
’t casteel veroorzaekt zoude worden grote spillagie, onderwigt en diverije, in voegen<lb/>
zij meenen, best was bij de oude gewoonte te verblijven, waerdoor veele ongelden<lb/>
gespaert, periculen gemijt en sware onder wigten voorgekomen zoude worden,<lb/>
houdende ’t gevaar, dat Comp.8 scheepen lopen met ’t aendoen der nagelcomptoiren<lb/>
van kleen consideratie, alzoo van goede lootsen verzien wierden.<lb/>
</para>
<para>Tot weeringe van de nagelsluykerije wasser een wagt op de zuydhoek van<lb/>
Oetemoery
<fref ref="1"/>  en een tweede in de Portugese bhay
<fref ref="2"/>  gelegt, ieder van een corporael<lb/>
en 4 schildergasten.<lb/>
</para>
<remark>«Men stelt er voor,
<lb/>
»</remark>
<para>
- of het niet raedzaem voor de Comp.e zoude wesen van die [van]<lb/>
Ceramlaut de massoya, die zij tot Onin en ’t land van Nova-Guinea negotiëren en<lb/>
daervan leven moeten, voor een redelijke prijs haer af te koopen om daerdoor<lb/>
voor te komen, dat onder het verhandelen derzelver op Sumbawa, Lombok ende<lb/>
in de Toecabessies niet mede ter markt gebragt wierden nagelen, nooten en foely,<lb/>
gelijk gemeent word, dat zekerlijk geschiedt, als wanneer door de regeeringe van<lb/>
Banda met twee suffisante vaertuygen getragt moste worden te beletten, dat zij<lb/>
niet verder voeren als tot Ambon en Banda op poene van confiscatie, tot welken<lb/>

<fnote ref="1">Hutumuri, dorp aan de zuidoosthoek van Leitimor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Portugese baai : Tial, aan de noordkust van de oostelijke baai tussen Hitu en Leitimor.<lb/>
</fnote>

<pb n="199" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0199"/>
eyn.de op Goely-Goely ofte Keffing eene steene redout diende opgeregt, verzien<lb/>
met een tamelijk guarnisoen om alle vreemde en ongepermitteerde vaart te<lb/>
beletten.<lb/>
</para>
<remark>«De massooihandel is echter lastig voor de V.O.C., ofschoon de Javanen enz. ze<lb/>
niet kunnen missen<lb/>
»</remark>
<para>Twee Chinesen Pongako en d’Janko, die a.° 1686 van Mindenau en van<lb/>
Batavia tegen liaere passen, den eenen met rijs over Macassar tot Ambon aengekomen<lb/>
en den anderen moedwillens van Mindenau aldaer verdreven, en die<lb/>
beyde voor 1000 rds.8 borge gelargeert zijn, op voorgeven dat zij tot Macassar<lb/>
t’huyshoorden en zulx zouden doen blijken, hebben de rcgeringe tot Ambon geabuseert,<lb/>
dewijl zij op Macassar niet bekent zijn ende tzederd de onse niet en<lb/>
weeten, waer den eersten beland is, dog de tweede is opgespeurt in Ternaten en<lb/>
van daer overgezonden, den welken zig van alles ignorant houd.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is door zijn borgen voor de Raad van J'iistitie aangesproken<lb/>
»</remark>
<para>Het verongelukken van het vaartuig van den Christen-Chinees Paul Hoenko<lb/>
aen de Toukabessies, dewelke gesuspecteert is, dat hij de gesloken specerijen wel<lb/>
mogte verkogt en moedwillens zijn vaartuyg verzeylt hebben om zig des te beter<lb/>
te konnen verschonen, dog bij enqueste isser bevonden, dat lang na ’t blijven van<lb/>
desselfs vaartuyg aldaer nagelen op de merkt verkogt zijn, des haer ed. hem<lb/>
dienaangaende voor onschuldig hielden.<lb/>
</para>
<remark>«Bandjirs in juni gaven veel schade aan twee huizen van vrijburgers; de ook<lb/>
beschadigde kruitmolens kwamen f. 1611 ten achter; 100
<super>&lt;ffi</super> buskruit komt op f. 52of<lb/>
f. 32 meer dan te Batavia, er is in Amboina maar 33000
<ref>12 </ref>in voorraad; reeds in<lb/>
maart was opdracht gegeven tot verplaatsing der molens; geheel vernieuwd moeten<lb/>
worden
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t hospitaal, ’t ziekenhuys, de corps de guardes, de pakhuyzen van<lb/>
de equipagiegoederen en andere werken van minder belang.<lb/>
</para>
<remark>«Het gouvernementshuis op Nootwijk moest al eerder hersteld worden; men<lb/>
vraagt er order voor
<lb/>
»</remark>
<para>
- het opbouwen van ’t vervallen hoofdcasteel in dat gouvernem.1,<lb/>
dat na de jegenwoordige forma en circumvalatie irregulier en veel te kleyn is tot<lb/>
de inwooninge van Comp.8 aldaer bescheyden wesende gequalificeerde dienaren,<lb/>
als hebbende maar binnen zigzelven en geen meerder ruymte overig dan 3 woningen<lb/>
voor den gouverneur, den administrateur en ’t hoofd der militie en bijgevolge<lb/>
veels te bekrompen tot berginge van de Ambonse burgers, veel min tot<lb/>
Comp.8 vertrouwde inwoonders.<lb/>
</para>
<remark>«Hierover moei beslist, voor de genoemde gebouwen aan vernieuwing toe zijn;<lb/>
thans wordt voorgesteld de bouw van een vijfhoek met een front naar de baai, wat wel<lb/>
</remark>

<pb n="200" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0200"/>
<remark>duur zcd zijn, maar noodzakelijk is, daar ontzet door V.O.C. schepen pas na verloop<lb/>
van geruime tijd kan plaats hebben; anders zal
<lb/>
»</remark>
<para>- tegen alle onvoorsiene gevallen voor de inlanderen de steene ringmuur<lb/>
2 a 3 voeten dienen verhoogt en daarneffens aengetimmert worden eenige<lb/>
hutten tot berging van diverse benodigdheden.<lb/>
</para>
<remark>«Die hoge kosten komen slecht voor de V.O.C. bij toenemende concurrentie van<lb/>
andere Europeanen; Heren XVII schreven 6 oct. 1685, dat zij
<lb/>
»</remark>
<para>
- meest zouden inclineren tot ’t aanhouden van de oude fortresse, ten<lb/>
merendele gerepareert zijnde, eerstelijk omdat het niet apparent is, dat de Europische<lb/>
natiën derwaarts aan zullen tendeeren, zoolange onze zeemagt in een<lb/>
redelijken staet blijft, ten tweeden om in deze tegenwoordige tijden te eviteren<lb/>
de swaere kosten van het bouwen van een nieuwe vestinge en de meerdere bezettinge,<lb/>
die zulken groote fortresse zoude vereysschen.<lb/>
</para>
<remark>«Er dienen in en bij het kasteel Victoria 261 militairen en 267 andere Europeanen,<lb/>
er wonen voorts 36 vrijburgers , 28 mestiezen en 36 mardijkers; voor de vijfhoek<lb/>
zijn 100 soldaten meer nodig, in het gehele gouvernement zijn er nu 591; wel is de<lb/>
bodem zandgrond, maar de fondamenten kunnen op de vaste grond daaronder komen;<lb/>
de reduit aan de pas Baguela is hersteld; er zijn nog 1802 slaven van wegens hun<lb/>
gevaarlijkheid ongewenste landaard, die door de Ambonnezen voor 50 rsd. het stuk<lb/>
zijn ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>Veele slaven, die successive weggelopen zijn, waren op het gebergte tusschen<lb/>
de kust van Hila en Leytimor bijeengerot en doende met een negorij te stigten,<lb/>
lokkende meer andere tot haar, waerdoor zij genootzaakt zouden zijn uytzettinge<lb/>
op dezelve te doen om dat nest te stooren, opdat zij geen openbare roverye komen<lb/>
aen te rigten.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn maar 15 V.O.C. slaven en 60 ingehuurde; oud-gouverneur De Vicq<lb/>
moet 812 rsd. restitueren voor gebruikte gelden, vivres en is
<lb/>
»</remark>
<para>
- over het trekken van coely- of slavenloon voor verscheyde zijner<lb/>
huysslaven, die, ziek geweest zijnde, middeler vijlen niet te werk gekomen zijn,<lb/>
gecondemneert in een boete van 1200 rd.s, zijnde ongeveer zooveel, als het thiende<lb/>
deel van zijn genoten slavenloon in 4 jaeren bevonden word te monteren.<lb/>
</para>
<para>( U itgerekend is,
- )<lb/>
</para>
<para>
- dat in de negen jongst verstreken jaeren tot Ambon aengebragt zijn<lb/>
2255 lasten rijs, dat 250J lasten rijs in het jaar is, welke quantiteyt aan Comp.8<lb/>
dienaeren verstrekt zoude zijn, uytgenoomen dat na Banda en Ternaten 209 J<lb/>
versonden en verkogt zijn 103
\ last, de rest geconsumeert bij 758 Europianen,<lb/>
die door den bank aldaer geresideert hebben en wanneer 226 lasten ofte 10 p.r c.°<lb/>
voor leccagic ende onderwigten mitsgaders 140 lasten voor ’t restant, nog bij de<lb/>

<pb n="201" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0201"/>
pakhuyzen berustende, daer afgetrokken worden, zouden ’t randsocn hoofd voor<lb/>
hoofd komen te staen op schaars 2 daags, dog zoo veel zijn aen deselve niet<lb/>
verstrekt, maer in verscheyde extraordinare gelegentheden uytgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«In het lopende jaar importeerden particulieren er 272 last rijst; er werd een<lb/>
college van kleine en huwelijlcszaken opgericht met Rumphius als voorzitter; de 3 predikanten<lb/>
kunnen het werk er niet af; gehoopt wordt
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat door den Radja Niarepit den stokebrand Tocal dood of levendig<lb/>
de Comp.e in handen zoude worden geleverd, als wanneer de rebellen Sepanesen<lb/>
welhaast, zoo gemeent word, ’t hoofd in de schoot zullen leggen, waartoe zij al<lb/>
aanzoek hadden laten doen en stonden dan de gehoorzame te worden verplaatst<lb/>
aan de redout tot Loehoe. De onderlinge onecnigheden tusschen die van Many<lb/>
en Kelapoety over ’t vermoorden van 16 perzoonen wederzij dts stonde cerstdaegs<lb/>
ten overstaen van onze gecommitteerdens in der minne bijgelegt te werden, waertoe<lb/>
die van Many haer aldereerst hebben aangeboden.<lb/>
</para>
<para>Capitein Macoressy was door de onvalligh.1 der zijne met der woon van Talla<lb/>
nog niet overgekomen tot Roemakay en zig ook niet nader gepresenteert om de<lb/>
Christelijke religie te omhelsen, wordende ook om redenen zijne verhuysinge voor<lb/>
ondienstig gehouden. Capiteyn Zacharias Sawarga<fref ref="1"/>  hadde zooveel Amboinesen<lb/>
niet konnen bewegen om met hem mede na Batavia te gaen, als hem door onze ordre<lb/>
was aengesegt en gepresenteert, waertoe ook de orangkayen niet hebben willen<lb/>
verstaen, invoegen hij ook van zijn voorgenomen reyze heeft gedesisteert.<lb/>
</para>
<para>
Verzoek van de orangkaj^es van Hila met de onderhorige negorijen den<lb/>
14 septemb. in den raed tot Ambon gedaen ten eynde twee uyt den haeren met<lb/>
den gewesen loosen paap Assan Soliman bij jaarlijkse verwisselinge neffens de<lb/>
orangkayas canerat
<fref ref="2"/>  te mogen geadmitteert werden in den landraad, -<lb/>
</para>
<remark>
«- wat de Vlaming van Outshoorn en Hustaert graag wilden, maar de<lb/>
 Hituërs destijds weigerden; twee personen, onder wie P. A. Rumphius, in oct. 1687<lb/>
gecommitteerd om Sula aan den gouvernr. der Molulcken over te dragen, vonden daar<lb/>
slechts een onbevoegden sergeant<lb/>
»</remark>
<para>
Omtrent Manipa zijn den 27e maart in zee vernomen twee Papousc corre-corren,<lb/>
jagende zeker vaertuyg vrugteloos na. Omtrent Bouro had een diergelijke zeker<lb/>
sjampan, met sagoe geladen, vijandelijk aengetast, dog door goede tegenweer<lb/>

<fnote ref="1">Zacharias Sawarga, ook Zacharias Bintang, Ambonnees, neef van Jonker; hij ging<lb/>
1671 als elfjarige naar Batavia en werd sedert 1672 door Speelman opgevoed, 1681 titulair<lb/>
vaandrig onder Tack naar Palembang, maart 1682 definitief vaandrig, 1682-1684 strijdend in<lb/>
Bantam, sinds 1683 als luitenant, 1684 naar Amboina en met de titel van kapitein naar<lb/>
Manipa, 1690 commissaris voor huwelijkse zaken, 1695/6 diaken, 1698/9 ouderling alles te<lb/>
Amboina, 1703 naar J ava en zich onderscheidend bij de strijd ter Oostkust tot 1 708, vervolgens<lb/>
dienend te Batavia, 1711 reis naar Amboina, 1716/7 dienend in Malabar tegen den Sammorijn,<lb/>
in aug. 1717 op verzoek ontslagen, 1723 tot 1727 in Amboina, 1727 tot zijn dood (Juni?) 1730<lb/>
kapitein der Ambonnezen te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: cameras.<lb/>
</fnote>

<pb n="202" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0202"/>
van denselven afgehouden en haer toegeroepen, dat zij thien corre-korren sterk<lb/>
van den Coning van Tidor op den roof uytgezonden waeren, hebbende deze laetste<lb/>
corre-korre drie bergboeren, aen de strand vissende, metgevoert ende de vierde<lb/>
vermoord, zonderdat ze zederd elders weder vernomen of door eenige kruyssers,<lb/>
expres daerop afgezonden, aangetroffen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«In juli werden lichte aardbevingen gevoeld ; gouv. De Haas zou 25 oei. voor een<lb/>
hongitocht vertrekken; 29 febr. 1688 was in een jaar uitgegeven f. 245991 en ontvangen<lb/>
f. 80611; er blijft kapitaal van f. 839510, vnl. contanten f. 234088, kruidnagelen<lb/>
f. 204027 en wapenen enz. f. 146785; in de uitgaven was f. 7346 voor afschrijving<lb/>
oude wapenen; aantal zielen:<lb/>
»</remark>
<para>976 Europise mannen 23 vrouwen en 29 kinderen<lb/>
</para>
<para>39 misticen 66 „ „ 189 d.08<lb/>
</para>
<para>99 Chinesen 68 „ „ 136 d.08<lb/>
</para>
<para>129 mardijkers 166 „ „ 141 d.08<lb/>
</para>
<para>144 vrije Macass. ende Bout. 191 „ ,, 68 d.08<lb/>
</para>
<para>17491 Amboinesen 16555 „ „ 22166 d.08<lb/>
</para>
<para>1802 Macass. ende Bout. slav. 1103 „ „ 418 d.os<lb/>
</para>
<para>2602 slav. v. alderh. soort 2750 ,, ,, 1894 d.08,<lb/>
</para>
<para>zulks in alles 69245 zielen.<lb/>
</para>
<remark>«Van de Ambonnezen zijn 7514 „datys, sorterende onder de Europianen&quot; ; er<lb/>
zijn 368500 volwassenen, 157076 halfwassen en 173648 jonge nagelbomen; Dirk de<lb/>
Haas is raad-extraordinair geworden; 7 sept. werd het Kasteel Batavia naar Banda<lb/>
gezonden met opdracht ter Oostkust van Java in te nemen 400 last rijst, in Makassar<lb/>
ligt 500 last, waarvan 300 voor Amboina, 200 voor Temate; de Hendrik Maurits<lb/>
kivam 29 juni van Banda met carg. van f. 63372, vnl. 271596
® notemuscaat en<lb/>
84161
® foelie; de Sparwoude bracht daar pas 15 juli 92 militairen van Timer, ze<lb/>
bracht 8 od. van Banda aan carg. van f. 19614, vnl. 109378 notemuscaat en 19220
'ffi<lb/>
foelie; brieven van daar ontvangen uit de periode 29 maart tot 16 sept.; er woeien door<lb/>
de harde wind veel noten onrijp af, op den duur is echter grote opbrengst te verwachten;<lb/>
een zeer nauwkeurige telling der bomen leverde op:<lb/>
»</remark>
<para>Op Neyra .<lb/>
</para>
<para>Celamme .<lb/>
</para>
<para>de binnenkust .<lb/>
</para>
<para>Lonthoir aan de o.- en de w.zijde .<lb/>
</para>
<para>Orien en daeromtrent .<lb/>
</para>
<para>Wayer ende daeromtr .<lb/>
</para>
<para>Poelo Ay .<lb/>
</para>
<para>Zomma<lb/>
</para>
<table n="70">
<row n="70" row="1">
<cell n="70" row="1" col="1">Volwassen</cell>
<cell n="70" row="1" col="2">Halfwass.</cell>
<cell n="70" row="1" col="3">Jonge bomen</cell>
</row>
<row n="70" row="2">
<cell n="70" row="2" col="1">5919</cell>
<cell n="70" row="2" col="2">2463</cell>
<cell n="70" row="2" col="3">28619</cell>
</row>
<row n="70" row="3">
<cell n="70" row="3" col="1">10271</cell>
<cell n="70" row="3" col="2">14955</cell>
<cell n="70" row="3" col="3">9464</cell>
</row>
<row n="70" row="4">
<cell n="70" row="4" col="1">20759</cell>
<cell n="70" row="4" col="2">17247</cell>
<cell n="70" row="4" col="3">18258</cell>
</row>
<row n="70" row="5">
<cell n="70" row="5" col="1">42313</cell>
<cell n="70" row="5" col="2">26411</cell>
<cell n="70" row="5" col="3">53061</cell>
</row>
<row n="70" row="6">
<cell n="70" row="6" col="1">15506</cell>
<cell n="70" row="6" col="2">7034</cell>
<cell n="70" row="6" col="3">17758</cell>
</row>
<row n="70" row="7">
<cell n="70" row="7" col="1">43004</cell>
<cell n="70" row="7" col="2">41729</cell>
<cell n="70" row="7" col="3">62146</cell>
</row>
<row n="70" row="8">
<cell n="70" row="8" col="1">21263</cell>
<cell n="70" row="8" col="2">75955</cell>
<cell n="70" row="8" col="3">126048</cell>
</row>
<row n="70" row="9">
<cell n="70" row="9" col="1">159035</cell>
<cell n="70" row="9" col="2">185794</cell>
<cell n="70" row="9" col="3">315354</cell>
</row>
</table>
<remark>«Van 1672 tot en met 1687 werd ontvangen:<lb/>
»</remark>

<pb n="203" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0203"/>
<table n="71">
<row n="71" row="1">
<cell n="71" row="1" col="1"></cell>
<cell n="71" row="1" col="2">Foely</cell>
<cell n="71" row="1" col="3">Noten</cell>
</row>
<row n="71" row="2">
<cell n="71" row="2" col="1">Nassouw
.... catty banda</cell>
<cell n="71" row="2" col="2">55471</cell>
<cell n="71" row="2" col="3">240573</cell>
</row>
<row n="71" row="3">
<cell n="71" row="3" col="1">Hollandia .</cell>
<cell n="71" row="3" col="2">120240</cell>
<cell n="71" row="3" col="3">532378</cell>
</row>
<row n="71" row="4">
<cell n="71" row="4" col="1">Revengie .</cell>
<cell n="71" row="4" col="2">42468</cell>
<cell n="71" row="4" col="3">198253</cell>
</row>
<row n="71" row="5">
<cell n="71" row="5" col="1">Wayer .</cell>
<cell n="71" row="5" col="2">49966</cell>
<cell n="71" row="5" col="3">215657</cell>
</row>
<row n="71" row="6">
<cell n="71" row="6" col="1">Somma<emph>ejv</emph>banda . .</cell>
<cell n="71" row="6" col="2">268145</cell>
<cell n="71" row="6" col="3">1186861</cell>
</row>
</table>
<remark>«Een kali banda is 5\ ontruiming van Ai wordt ontraden , daar de vesting<lb/>
er in goede staat is en de bomen er minder van de wind lijden dan op het hoge Lonthoir,<lb/>
er zijn 27 perken met 774 zielen en 205 slaven; echter zou het aangenamer zijn de<lb/>
gehele aanplant dicht bij elkaar te hebben , men zou bij verlaten van Ai ook de kosten<lb/>
van de bezetting van 4 pennisten en 73 soldaten besparen; de Bandase gewichten zijn<lb/>
met die van Batavia overeengebracht; gemeend wordt
, dat de Bandase burgers Jacob<lb/>
Eding en Pieter Slager naar Timor smokkelden , waartegen noch op Banda noch op<lb/>
Timor flink werd opgetreden, die burgers gaven voor water- en brandhoutgebrek te<lb/>
hebben; bij Keffing werd door kruissloepen niets aangehouden, maar de bevolking<lb/>
werkte niet mee<lb/>
»</remark>
<para>Door de klagten van de afgezondene perzoonen van orangkaya Niey Niey <fref ref="1"/> <lb/>
(die t’zederd overleden en nog geen andere in zijn plaets gesurrogeert is) over de<lb/>
gewelden, haer aengedaen van orangkaya Zinga van Massowijn
<fref ref="2"/> , ook ontdekt<lb/>
ende door de afgezondene aengebragt is, dat den fiscaal Gijsbert van Rijkel<fref ref="3"/> ,<lb/>
mitsgaders de stuurman en chirurgijn van zekere Comp.8 chialoup over anderhalf<lb/>
jaar, zijnde na de eylanden van Teeuwer en Arouw gezonden om aldaer de geschillen,<lb/>
die onder den anderen waren, te assopiëren, van de arme eylanders voor<lb/>
dien dienst hadden ingevorderd op de naem van de Comp.e thien taylen goud.<lb/>
</para>
<folio>Fol.60v-61r.</folio>
<remark>«Een onderzoek is ingestéld; waarbij bleek, dat Zinga
<lb/>
»</remark>
<para>
- 3 thaylen goud tot een boete opgebragt en van orangkay Niey Niey<lb/>
horen zeggen hadden, dat hij 10 thaylen hadde moeten geeven.<lb/>
</para>
<remark>«Ook Bandase burgers dwingen de arme eilanders geld af, o.a. op Tioor; V alenlijn<lb/>
doopte er 94 heidenen; van 1679 tot en met 1687 werd in Banda 4849 last rijst aangevoerd,<lb/>
waarvan 2630 werd verkocht, 1660 geconsumeerd<lb/>
»</remark>
<para>Door ’t opslaen van onzen rijs van 30 tot 40 rd.B ’t last hadden de Cerammers<lb/>
hare sagoe ook wel de helft in prijs verhoogt, dat een geweldig klagen onder de<lb/>
gemeente veroorzaekte.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn 112 Cies. slaven en 81 die a 6 of 8 st. p. dag ingehuurd worden; gecon-<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Vermoedelijk een hoofd op Kur.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Massowijn, een der vier dorpen op Kur.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gijsbert van Rijkel, sinds 1686 fiskaal op Banda, waar hij stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="204" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0204"/>
<remark>stateerde aardbevingen veroorzaakten geen schade; 1682 gelastte Padtbrugge als<lb/>
commissaris er wees- en diaconiegelden ter wering van misbruik tegen 6% aan de<lb/>
V.O.C. in bewaring te geven, daar nu de rente tot
<ref>5% </ref>is verlaagd en men van 'particulieren<lb/>
9% kan krijgen, vroegen de beheerders vrijstelling van die plicht ; er zijn in Banda<lb/>
6 V.O.C. vaartuigen; er werd tot 29 febr. in een jaar uitgegeven f. 198582 en ontvangen<lb/>
f. 45166, terwijl er voor f. 579565 effecten zijn, er werd voor 21416 rsd. aan wissels<lb/>
op Batavia getrokken; niet Mailen Roos, maar Joannes Beuse kwam f. 8971 tekort<lb/>
op de dispens; Radja Amachilly is nog f. 5577 schuldig, w.o. f. 2453 voor hem sinds<lb/>
1675 geleverde provisiën; er waren 31 aug. 801 V.O.C. dienaren, w.o. 560 militairen;<lb/>
er woonden:<lb/>
»</remark>
<para>Nederlanders .<lb/>
</para>
<para>Misticen .<lb/>
</para>
<para>Christen-mardijkers ....<lb/>
</para>
<para>Chinesen .<lb/>
</para>
<para>Moren .<lb/>
</para>
<para>Heydenen .<lb/>
</para>
<para>Vrije Bandanesen . . . .<lb/>
</para>
<para>D.° slaven .<lb/>
</para>
<para>Maccassaarse slaven . . .<lb/>
Alderhande d.08 .<lb/>
</para>
<table n="72">
<row n="72" row="1">
<cell n="72" row="1" col="1">Maas</cell>
<cell n="72" row="1" col="2">Vrouwen</cell>
<cell n="72" row="1" col="3">Kinder.</cell>
</row>
<row n="72" row="2">
<cell n="72" row="2" col="1">942</cell>
<cell n="72" row="2" col="2">38</cell>
<cell n="72" row="2" col="3">90</cell>
</row>
<row n="72" row="3">
<cell n="72" row="3" col="1">51</cell>
<cell n="72" row="3" col="2">101</cell>
<cell n="72" row="3" col="3">135</cell>
</row>
<row n="72" row="4">
<cell n="72" row="4" col="1">385</cell>
<cell n="72" row="4" col="2">490</cell>
<cell n="72" row="4" col="3">. 395</cell>
</row>
<row n="72" row="5">
<cell n="72" row="5" col="1">2</cell>
<cell n="72" row="5" col="2">2</cell>
<cell n="72" row="5" col="3">1</cell>
</row>
<row n="72" row="6">
<cell n="72" row="6" col="1">85</cell>
<cell n="72" row="6" col="2">97</cell>
<cell n="72" row="6" col="3">85</cell>
</row>
<row n="72" row="7">
<cell n="72" row="7" col="1">30</cell>
<cell n="72" row="7" col="2">25</cell>
<cell n="72" row="7" col="3">5</cell>
</row>
<row n="72" row="8">
<cell n="72" row="8" col="1">1</cell>
<cell n="72" row="8" col="2">2</cell>
<cell n="72" row="8" col="3">-</cell>
</row>
<row n="72" row="9">
<cell n="72" row="9" col="1">3</cell>
<cell n="72" row="9" col="2">4</cell>
<cell n="72" row="9" col="3">18</cell>
</row>
<row n="72" row="10">
<cell n="72" row="10" col="1">506</cell>
<cell n="72" row="10" col="2">293</cell>
<cell n="72" row="10" col="3">44</cell>
</row>
<row n="72" row="11">
<cell n="72" row="11" col="1">1122</cell>
<cell n="72" row="11" col="2">1285</cell>
<cell n="72" row="11" col="3">441</cell>
</row>
</table>
<para>Tezamen zielen . 6642
<fref ref="1"/> <lb/>
</para>
<remark>«De Grijpvogel bracht 23 mei te Ternate terug
<lb/>
»</remark>
<para>- des Koninks van Tematens zoon Koborwama onder geleyde van<lb/>
</para>
<para>desselfs oom de prins Rotterdam en in geselschap van senghadie Molatsimi1
<fref ref="2"/>  en<lb/>
hoekom Mangoesji, dog den quimelaha Tomagola<fref ref="3"/>  en Ketsjil Codja<fref ref="4"/> , die ook<lb/>
gedestineerd waeren te gaen, is op haer verzoek toegestaen nog een jaertje over<lb/>
te blijven, hebbende d’andere tot haeren dienst tezamen medegevoert 16 domestiquen<lb/>
en slaven.<lb/>
</para>
<remark>«In Tidore
<lb/>
»</remark>
<para>- in hoogen ouderdom overleden is (zonder uyt te drukken wanneer)<lb/>
</para>
<para>de Konink Sayfodyn, wordende door de oudste zoon Ceram hard nae ’t rijk<lb/>
gedongen, dog de electie was doedertijd nog niet geschiet, wordende met de naeste<lb/>
</para>

<fnote ref="1">36 minder dan de optelling oplevert.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sengadji Molatsimi komt in
<emph>Corpus</emph> III, p. 319, 321 en 325 voor als do gewezen hukum<lb/>
songadji Maleyo-Tsimi (met varianten), welke term ik nog in 1921 op Ternate hoorde gebruiken<lb/>
voor een hoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Uit het aanzienlijke geslacht Tomagola stamden vele van de in de 17de eeuw in de<lb/>
V.O.C. stukken herhaaldelijk genoemde Temataanse stadhouders op Ceram en andere dgl.<lb/>
groten, die gewoonlijk anti-V.O.C. waren; de hier bedoelde persoon heette Mama.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ketjie Kodja wordt in het contract van 7 juli 1683
<emph>( Corpus</emph> III, p. 319) genoemd als<lb/>
te Batavia aanwezige gewezen kapitain-laut.<lb/>
</fnote>

<pb n="205" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0205"/>
<para>brief getuygt, dat dezen prins zig discreet en vriéndelijk aenstelde, dog dat de<lb/>
Papouwers nog al haer personage bleven speelen met rooven en doodslaen, toegeschreeven<lb/>
meer aen haer gewoonte als aen het beschik van die van Tidore.<lb/>
</para>
<remark>«Temate dringt op oorlog met Tidore aan,
<lb/>
»</remark>
<para>- dewijl even tevooren<fref ref="1"/>  de prins Ceram op 14e julij met alle de<lb/>
</para>
<para>Tidorese grooten van het hof en 13 corre-korren in Ternaten gekomen en, door<lb/>
den gouverneur in het casteel in ’t geselschap van den Koning ende de stenden<lb/>
van het Ternaetse rijk heerlijk getracteert wordende, de onderlinge vreede en<lb/>
vriendschap onder veele solemniteyten vernieuwt en belooft was eeuwig te onderhouden<lb/>
en dat deeze trouwiose daed zoo kort daerop was gevolgt, dog dewijl Sayfodyn<lb/>
eenig berouw daerover thoonde te hebben, wierd gehoopt, dat het daerbij<lb/>
zoude hebben gebleven, te eer omdat na desselfs doodt de contenance
<fref ref="2"/>  der Tidoresen<lb/>
wat meer geschiktheyts beloofden als voorheen, dog, de oude baldadigheyt<lb/>
wreder de overhand neemende, waeren de Maccassaerse vissers, sorterende direct<lb/>
onder Comp.8 gehoorzaemheyd, van de Tidoresen vijandlijk vervolgt tot bij Comp.8<lb/>
scheepen, die op de reede lagen, hebbende behalven de gequetsten 6 hoofden afgeslagen<lb/>
van degeene, die zij hadden konnen agterhaelen, desel ve in triumphe<lb/>
omge voert en nedergelegt voor de voeten van de prince Ceram, dewelke tusschenwijlen<lb/>
tegen het contract, met de Comp.e gemaekt, w'as gehuldigt tot Koning<lb/>
zonder de keure ende het goedvinden van den Gouverneur- Generael en raeden<lb/>
van India af te wagten en, zoo het scheynt, ook zonder daervan kennisse gegeven<lb/>
te hebben aen den gouvern.r en raed tot Ternaten, die goedvonden de 6 afgehouwe<lb/>
hoofden bij een force brief af te vorderen, die haer ook ge vierden onder<lb/>
geleyde van den houkom en 3 a 4 perzoonen van minder qualiteyt, die nac haere<lb/>
hoogmoedige gewoonte ophieven die daet te verschoonen, dog, overtuygt vlezende<lb/>
van deze en andre trouwiooze vTeetheeden, vielen door de mande en scheenen<lb/>
meer voor haer eygen bekommert als voor de verdediging, die haer opgeleyd<lb/>
was van den Cooning, haer meester, staende op het regt van haere deputatie, dog<lb/>
dat mogt bij den gouverneur en raed niet helpen, die goedgevonden en besloten<lb/>
hebben den houkom ende de andere 3 è, 4 mindere perzonen in arrest te houden<lb/>
ende de schippers van het vaertuyg, die haer overgebragt hadden in Ternaten,<lb/>
te verklaren als slaven, voor de Comp.e verbeurt.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning zond vervolgens
<lb/>
»</remark>
<para>- 6 Tidoresen om gedood
te worden tot
wTaeke van de
6 vermoorde<lb/>
</para>
<para>Maccassaren, dat niet geschiet is als strijdig tegen alle Christelijke wetten, dewijl<lb/>
de onze niet verzekert w'aeren, dat deeze tot die moord gehulpen hadden, etc.a.<lb/>
Nog hadden ze om de gramschap van den gouverneur te koelen tot een boete<lb/>
gezonden 6 onbequame slaven met betuyginge van grooten ootmoet en berouw',<lb/>
</para>

<fnote ref="1">NI. voor de p. 164 vermelde rooftocht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Contenance, wijze van voordoen.<lb/>
op<lb/>
</fnote>

<pb n="206" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0206"/>
<para>dat haer zeer ligt te staen komt, zoo dikmaels als zij haere boosheeden hebben<lb/>
uytgevoert.<lb/>
</para>
<remark>«Gouverneur Thim is van mening, dat , als zich
<lb/>
»</remark>
<para>- daeromtrent Engelsen en Francen bevonden om Comp.8 bondgenoten<lb/>
afvallig te maeken etc., het hoog tijd zoude weezen den Tidorees niet,<lb/>
gelijk men zegt, de vlerken te korten, maer te bemagtigen, dewijl het zeeker was,<lb/>
dat zij maer konden gehouden worden voor geveynsde vrienden van de Comp.e<lb/>
en die na alle apparentie ter bequamer occasie zeer gereet zoude weezen vreemde<lb/>
bijstanden te accepteeren.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft deze berichten over Tidore echter slechts uit Amboina vernomen en<lb/>
is nog onvoldoende ingelicht; verblijf van Engelsen bij Menado, af gedrukt
<ref>Minahassa p. 87</ref>; onderlinge twisten van het personeel te Ternate, o.a. van de predikanten; er<lb/>
werd een aardbeving gevoeld, die geen schade gaf; er valt van de verkoop van textiel<lb/>
weinig te verwachten; er werd in 1685 slechts 446 slechte schildpad uit de bocht van<lb/>
Gorontalo aangebracht, tegen de kleine inlandse opkopers aldaar valt moeilijk te concurreren;<lb/>
bij de garnizoenen wordt Tidorese bastlont en geen vaderlandse gebruikt;<lb/>
bijzonderheden over slechte administratie in Ternate; Padtbrugge schreef 20 juni 1685<lb/>
over
<lb/>
»</remark>
<para>
- de goudmijnen zoo van Mindenauw ende de bogt van Boutouan<lb/>
en Le Heyne
<super>A)</super> als in de Papouse eylanden, - dat namentlijk aen de oost¬<lb/>
zijde van de bocht Boutouan zeekere stroom uyt het land, in de bogt zig loosende,<lb/>
eenige stof- en brokkelgoud uytleverd, dog hebben d’inwoonders aldaer omtrent<lb/>
’t vergaderen van ’tzelve zooveel omstandigheden met teeren en smeeren en<lb/>
vroolijk te weezen, dat daer geen voordeel op en valt.<lb/>
</para>
<para>De berg daeromtrent is van overouds wel vermaert geweest, waerdoor ook<lb/>
de Spanjaerden uyt haer West-Indies alle den toestel en luyden om te werken<lb/>
hebben ontboden en in deze bogt gezonden, dog al ten eersten weder verlaten<lb/>
gehad, omdat het niet waerdig bevonden wierd desselfs onkosten te dragen. Wat<lb/>
aenbelangt het staefje goud, goude knoopen etc.a, dat uyt de Manilhas komt,<lb/>
werd onzes gevoelens aldaer van de Chineesen aangebragt.<lb/>
</para>
<para>Hetgeene gezegt werd uyt de Papoese eylanden tot Zoeloe
<fref ref="1"/>  te vallen, daeraf<lb/>
hebben wij uyt Tematen U Ed.e Hoog Agtbare een half aem van toegezonden<lb/>
gehad benevens een salfpot van ’t suyverste, afgeklopt van zijn steen, dat schoon<lb/>
vitriool is, zijnde ons bijgezet geworden van den mixtis burger Pieter Tidesz.,<lb/>
die vermeynde een groote schat begraven te hebben, wezende uyt de Papous met<lb/>
een heele chialoupsladinge daeraf weleer uyt die eylanden teruggegekeert, hetwelke<lb/>
in een van zijn camers in de grond legt.<lb/>
</para>
<remark>«De derwaarts gezonden mijnwerker werd door het Papuse Koninkje slecht<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Le Heyne, mij onbekend, misschien is Lianga bedoeld ter oostkust van Mindanao<lb/>
8°45' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier kan Sulu m.i. niet bedoeld zijn, mogelijk Misooi.<lb/>
</fnote>

<pb n="207" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0207"/>
<remark>behandeld; een vaatje dgl. erts werd febr. 1686 al Tiaar patria gezonden ; brieven tot<lb/>
ddo. 19 oct. uit Makassar ontvangen, met maar 20 Manggaraise slaven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- wesende den handel op Mangaray door ’t onderhandse beleth en<lb/>
menigvuldige vaert der Bouginesen van kleyn succes deze mael geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Palakka wordt voortdurend onhandelbaarder, o.a. wat betreft het verlenen<lb/>
van scheepspassen aan andere inlanders door hun eigen Vorsten, wat hij na<lb/>
tegenstribbelen toegaf<lb/>
»</remark>
<para>
- Dog onze ordre om de passen tot de vaart na Bima en andere digt<lb/>
aengelegen landen de ingezetenen gemakkelijker te doen bekomen heeft Sijn<lb/>
Hoogh.1 t’eenemael gedeclineert, achtende beter te zijn ’t haelen derzelve difficielder<lb/>
te maeken om de naturellen des te bequamer tot den landbouw te houden en<lb/>
tot welken eynde geene conniventie behoorde te worden gebruykt int confisqueren<lb/>
van zodanige vaertuygen, die bevonden mogten worden zonder passen elders<lb/>
heen te zijn gevaren, ’tgeen ook heeft moeten ingewilligt worden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij legt zijn onderdanen zeer zware boeten op; de president eiste van hem niet<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- na de usantie en ’s lands wijze Comp.8 deel van de boete, daer de<lb/>
ingezetenen van Loeboe ende Larompo in gedoemt zijn, bestaende in 550 buffels,<lb/>
1000 rd.8 in contant, 3£ catty goudt en 20 slaven, waeraf de onze geen kennisse<lb/>
nog communicatie gedaen is en zomede niet van de harde straffe, door Arou<lb/>
Tanette Laompo geoeffent aen de Toraadiërs van Barouko <fref ref="1"/> , die hij (omdat ze<lb/>
on vermogens waeren hare agterstallige boetens op te brengen) met de wapenen<lb/>
aengetast, haere gantsche negorije verdestrueert en wel 3000 menschen gedood<lb/>
en tot slaven gemaekt heeft.<lb/>
</para>
<remark>«In het V.O.C. gebied Bulukumba klaagde
<lb/>
»</remark>
<para>
- den ganterang, dat hem zeekere zijnen slaaf en 17 buffels [door]<lb/>
Radja Bone onthouden wierde, ’tgeen Arou Tanette Matoua niet ontkende, maer<lb/>
bijbragt, dat na de gewoonte van het land de Koningen alle konstenaers zonder<lb/>
betalinge na haer mogten neemen en dat deze slaaf voor een jagermeester bij<lb/>
Zijn Hoogh.1 wierde gebruykt en hoewel hem tegemoet wierd gevoerd, dat zulx<lb/>
tegen alle regten en onze gewoonten te strijden quam, bleef denzelven egter even<lb/>
inpertinent daerop aenhouden, dat dan om verscheyde consideratiën ingewilligt<lb/>
is onder expresse stipulatie, dat dit exempel voor geen consequentie zoude mogen<lb/>
gehouden worden en dat de Comp.e (Radja Bone te geval) den eygenaer zoude<lb/>
tevreden stellen.<lb/>
</para>
<remark>«De pretenties van Radja Palakka worden steeds groter<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Baraka, dorp in het landschap Bontobatu, ongeveer op 3J° Z.B. en 1 19°55/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="208" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0208"/>
<para>Heeft men ondckt, dat het landschap van Lange Lange
<fref ref="1"/>  in eygendom de<lb/>
Comp.e toebehoorden en dns lange bezeten was door Dain Tellille, die den eygendom<lb/>
daervan pretendeerde, op zeekere beloften die haer tot Batavia door de<lb/>
Regeringe zoude weezen gedaan, dat alle landen en onderdanen, weleer haer voorouders<lb/>
toebehoort hebbenjde], haer zoude worden gerestitueert, zonder daervan<lb/>
’t minste blijk te konnen toonen. Des den president en raed verklaerden haer<lb/>
’t vrugtgebruyk van Lange wel te konnen toestaen, maer dat den eygendom van<lb/>
de Regeringe tot Batavia moste worden verzogt, gelijk zij aennamen te doen en bij<lb/>
haere jongste ook gedaen hebben, maer alleen dit onderzoek, omdat het Haer<lb/>
Hoogh.1 aenging, is zeer euvel opgenoomen.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn talrijke
, meest kleinere
, dgl. geschillen; Franqois Prins is met een<lb/>
geschenk van 300 rsd. naar Bone gezonden
<lb/>
»</remark>
<para>
- om bij te woonen de celebratie van het slijpen der tanden en het<lb/>
doorbooren der ooren van Radja Tenettes dogter, susterskind van Radja Bone
<fref ref="2"/> ,<lb/>
waertoe alle de Kooningen en grooten op het pragtigste haer stonden te begeven,<lb/>
Radja Bone vooraf derwaerts vertrokken zijnde ende den president tot dat festin<lb/>
ook hebbende doen noodigen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij bood de Hoge Regering 5 slaafjes aan
, maar Radja Genva schreef niet,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende door den president en raad ons doen verzoeken een stuk<lb/>
moerassig landt in eygendom te mogen hebben tot het appropriëren van een<lb/>
visserij .<lb/>
</para>
<remark>«Daëng Mangimba, zoon van Karaëng Lingkes, vluchtte voor hem naar Batavia;<lb/>
de textielverkoop nam nog niet toe; Radja Palakka heeft er bezwaar tegen voor de<lb/>
V .O.G. in de Philippijnen te laten handelen<lb/>
»</remark>
<para>’t Volk van Radja Bone hebben opgebragt 13, zoo Maleytse, Manicabose als<lb/>
Manderese vaertuygen, die zonder passen gereed waeren te vaeren na Johoor,<lb/>
Java etc.a, die alle in november a.° passado verbeurt zijn verklaert, omdat de<lb/>
eygenaers tegen het lle art.1 van het Manderese tractaet<fref ref="3"/>  niets dan eenige uytvlugten<lb/>
tot haere verschoningen konden bij brengen, wesende behalven 5250<lb/>
kannen olij, voor d’E. Comp.e in leggers gestort, van de rest bij publieque venditie<lb/>
geprocedeerd 712 rd.8, daer ’t volk van Zijn Hoogh.1 voor haere geregtigheyd van<lb/>
hebben getrokken 216 rd.8, zulx voor d’E. Comp.e overgebleven zijn 496 rd.8.<lb/>
</para>
<folio>Fol.84r_v.</folio>

<fnote ref="1">Lange Lange, dorp nabij de oostkust van het zuidwestelijke schiereiland van Celebes<lb/>
op 5°22' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Daëmba, een zuster van Radja Palakka, was gehuwd met Lamapadjanti, koning van<lb/>
Tanette; zij waren de ouders van o.a. Wetan ri Lekka, die met den Vorst van Luwu, Topalaguna,<lb/>
huwde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is het contract van 11 oct. 1674, afgedr.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCCLV, art. 11 is<lb/>
 
 daar te vinden p. 525.<lb/>
 </fnote>

<pb n="209" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0209"/>
<remark>«De 43 Boeginese vaartuigen, in Bima aangehouden, zijn er van door gegaan,<lb/>
één zeer moedwillige werd mot kettingstraf gestraft; de uitgaven bedroegen te Makassar<lb/>
in een jaar f. 124832, de ontvangsten f. 53581; het nieuwe huis van den 'president<lb/>
kostte f. 13500; er bleef 15408 rsd. in kas, er werd voor 4913 rsd. aan wissels op<lb/>
Batavia getrokken en 1000 rsd. voor die uit Amboina uitbetaald; de burgerij leed<lb/>
schade door brand; de tiende van Maros bracht 14250 bos padi en 404 last rijst op,<lb/>
die van Bulukumba 59 last<lb/>
»</remark>
<para>Onder het in vorderen van de thiende op Marous zijn 2 Nederlandse soldaten<lb/>
vermoort door 7 inlanderen, waervan ö de onse door de Mandharesen toegebragt<lb/>
zijn, twee van de schuldigste zijn volgens sententie gerabraekt ende 2 doodgekrist,<lb/>
de 5e is onschuldig bevonden.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. heeft in Celebes 477 man personeel, w.o. 351 militairen, waarvan<lb/>
234 ter hoofdplaats, wat niet genoeg is; er zijn 6 V.O.C. vaartuigen<lb/>
»</remark>
<para>Den jongen Koning van Bima was op Macasser gekomen en aldaer ge trouwt<lb/>
met een der nagelaten dogters van Crain Bissy
<fref ref="1"/>  en nog niet weder gereverteert,<lb/>
wordende van denselven geschreeven, dat hij dede blijken meerder genegen te weezen<lb/>
tot de Comp.e als zijn overleden vader.<lb/>
</para>
<remark>«Men vreest op Sumbawa voor Pomelikan<lb/>
»</remark>
<para>Hij de revier op na de stad Sumbawa was gevaren, steekende des Conings<lb/>
prauwenhuys in spijt van hun allen aen brand, in voegen Radja Bone de Sumbauwers<lb/>
met 2 bakkalaeytsvaertuygen
<fref ref="2"/>  heeft moeten versien, met zijn kloekste<lb/>
krijgers bemant en waertoe de Comp.e ook gecontribueert heeft 30 musquets ter<lb/>
leen en 100 &lt;uï buskruyt, dog Pomelican heeft haer niet afgewagt, maer zig met<lb/>
de sijne geretireert na de algemeene schuylhoek der rovers in de eylanden van<lb/>
Billiton.<lb/>
</para>
<remark>«Ook Dompo en Tambora verleenden hulp; de op Sumbawa gebouwde sterkte is<lb/>
van geen belang; smokkelarij van textiel naar Celebes valt vrijwel niet te voorkomen;<lb/>
van inkoop van schildpad valt door inlandse concurrentie niet veel te verwachten; den<lb/>
president is gelast niet te snel gratie te verlenen op verzoek van Radja Palakka, zoals<lb/>
ten aanzien van Daëng Manipa; de weduwe van wijlen koopman Adriaen van Doelen<lb/>
is vrijgesteld van 1526 rsd., waarvoor hij textiel te goedkoop verkocht, toch werd daar<lb/>
nog 78°/0 op gewonnen; toelichting over een niet duidelijke schuld van Chodja Dervits<lb/>
te Makassar in 1679, vermoedelijk betreffend een voorschot aan den Koning van<lb/>
Sumbawa voor te leveren sapanhout, tenr echte hebben Dervits
’ erfgenamen thans een<lb/>
tegoed; de rekening tussen Makassar en het comptoir -generaal valt niet meer te ontwarren,<lb/>
dit dateeH nog uit de tijd van Speelman’ s expeditie, boekhouder -generaal en<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Dit huwelijk van den Koning van Bima met Fatima Karaëng Tanatana vond op<lb/>
5 aug. 1688 plaats.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Berkelahi, maleis: vechten, twisten. Bakkaleytsvaertuygen zijn dus oorlogsprauwen.<lb/>
</fnote>

<pb n="210" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0210"/>
<remark>visitateur-generaal zoeken naar een oplossing; de expeditie tegen de rebellen op Roti<lb/>
mislukte, want, nadat de uit Batavia aangevoerde troepen
<lb/>
»</remark>
<para>
- onder den lieutenant Jan Franssen met 221 Europese militairen en<lb/>
zeelieden nevens de 50 zoo Maccassaren als Balyers uyt het Japarse guarnisoen<lb/>
en boven een ruym aental Rottinesen van Termane en Landa nog met wel 1200<lb/>
Coepansse Timoresen in ’t laatst van maart hun derwaarts vervoegt en den 31e<lb/>
dier maand de rebellen in hun vastigheyd of een bergklip, genaemt Lahay, geattacqueert<lb/>
hadden, wierden van dien hoop, zoo men meende vermengt met<lb/>
eenige Europeen en Portugeese toepassen, zoo hartnekkig tegengestaen, dat zij<lb/>
door het verlaten en vlugten van alle onze bij hebbende bondgenoten en inlanders<lb/>
en ’t bekomen in ’t korten van 6 Europese dooden en 50 gequetsten genootzaekt<lb/>
waeren voor dien tijd af te trekken en niet bestand om met reputatie opnieuw<lb/>
sulx te hervatten, zulx men met het meeste fatzoen met al ons volk en de Timoresen<lb/>
na 2 dagen opgebrooken en p.r de schepen en chialoepen op 8e april tot Coepan<lb/>
gere verteert was.<lb/>
</para>
<remark>«De rebellen leden ook grote verliezen en hielden zich sedert stil, De Homay<lb/>
veinst geen contact met hen te hebben, hij had
<lb/>
»</remark>
<para>
- op 5e nov. 1687 aen den coopman Verhoeven den Raccausen Koning<lb/>
Tonquenak
<fref ref="1"/>  met zijn vrouw en nog twee menschen overgelevert, die hij zeyde,<lb/>
om adsistentie te verzoeken na Liffauw gekomen was en denwelken voorts per het<lb/>
jagje Orangie herwaarts geschikt en volgens onze resolutie van den 22 junij dezes<lb/>
jaars met weynig onderhoud bij provisie metterwoon op ’t eyland Edam
<fref ref="2"/>  geplaatst<lb/>
is, dog hij heeft niettemin de andere beroerde<fref ref="3"/>  volkeren tot geen submissie<lb/>
met zijn gevankenis konnen bewegen en schijnt eer een bedelaer of ouden<lb/>
slaaf als een rebelkoninkje uyt te beelden en hadden die bosmenschen in de optogt<lb/>
van ons volk wel derven toeroepen: „Wij hebben niet de Comp.e, maer de Comp.e<lb/>
ons verlaten.”<lb/>
</para>
<remark>«Het V.O.C. personeel had daar schuld aan; wegens de nabijheid van Timor tot<lb/>
Banda mag men het niet aan de Portugezen overlaten; het opperhoofd Aart Verhoeven<lb/>
stierf er 10 nov. 1687, ds. Carpius 19 nov., de boekhouder Willem Moerman is er nu<lb/>
voorlopig aan het hoofd der zaken; Sengadji Bole van Lamahata bezocht Batavia met<lb/>
20 volgelingen; luitenant Jan Fransz. acht meer troepen voor het onderwerpen van de<lb/>
rebellen op Roti nodig; lé april bracht de Sparwoude 95 soldaten van Kupang naar<lb/>
Banda, er bleven er 30 te Termane en 12 te Landa, toch vond Jan Fransz. het nodig<lb/>
van die plaatsen 5 gijzelaars naar Kupang te brengen; men moet trachten zich voortaan<lb/>
buiten de onderlinge ruzies der bewoners te houden; Sengadji Chily is erkend als Vorst<lb/>
van Solor; voor sandelhout is men afhankelijk van De Homay; bij Kupang valt p.j.<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Tongkenak, Koning van Ringgur, een der woeligste van de hoofden op Roti, aan<lb/>
wien later vergund werd naar zijn land terug te keren, waar hij weldra weer onrust veroorzaakte,<lb/>
vgl. ook dl. IV, p. 718.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Edam, eiland in de baai van Batavia op 5°57' Z.B. en 106°49' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In beroering gekomen.<lb/>
</fnote>

<pb n="211" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0211"/>
<remark>voor maar 300 rsd. aan textiel te verkopen; met de Zeist werd 28 sept. van daar carg.<lb/>
van f. 28138 ontvangen, vrd. 715 pikol sandelhout, was, goud en slaven; de Portugezen<lb/>
brachten 1500 pikol sandelhout naar Macao; volgens De Homay raken de bossen<lb/>
uitgeput
<lb/>
»</remark>
<para>
Hoewel er van de Amarassiërs veel volkeren bij onze bondgenoten waren<lb/>
komen overlopen, onderhielden zij egter wederzijds de restitutie van ieders weggeloopen<lb/>
slaven, zoodat men van dat wispeltuurige, domme volk niet veel zeggen<lb/>
of staet op maeken kan en nog minder op eenige gemeende voordeelen, -<lb/>
</para>
<remark>
«- waarop Verhoeven gehoopt had; de fiskaal vindt Tange's zaak niet<lb/>
 voldoende duidelijk om die voort te zetten, die ontslagen is; er werd in Timor in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 42243 en slechts ontvangen f. 15740, er blijven voor f. 11681 onverkoopbare<lb/>
restanten; soorten er tamelijk gewild textiel; in maart was maar weinig<lb/>
peper in Palembang voorradig, maar in april
<lb/>
»</remark>
<para>
- de afgesanten van den Vorst, met namen Wiera Witsiana en Carty<lb/>
Sadana, alsmede die van Pangeran Area, genaemt Poesparaga etc.a, met schrijven<lb/>
van hunne meesters en een geschenkje van peper, wax en eliphantstanden, mitsgad.re<lb/>
ruym 9000 p.8
<fref ref="1"/>  swarte peper voor haer particuliere reek.e, in 16 stux<lb/>
vaertuygen geladen, alhier zijn aengekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Daar het personeel te Palembang niet had gewaarschuwd, betaalde men alles<lb/>
in plaats van voorschotten in te houden; het toenemen der vaartuigen van de Palembangers<lb/>
kan tot sluikerij voeren, men moet daar daarom nauwkeurig de uitgevoerde<lb/>
peper noteren en steeds scheepspassen verlenen, was de Vorst betrouwbaar, dan zou<lb/>
men het kantoor kunnen sluiten, terwijl bovendien de uitvoer van Batavia zou toenemen;<lb/>
de toename van vaartuigen komt er voort uit
<lb/>
»</remark>
<para>- de quade conduite eeniger hoofden van de jongste Jambyse expeditie1<lb/>
<fref ref="2"/> , die onder andere buydgoederen mede verscheyde vaertuygen daeraen<fref ref="3"/> <lb/>
hebben gedestribueert ende nae alle apparentie verkogt en hun alzoo dat middel,<lb/>
dat wij se altijd uyt de handen hebben getragt te houden, zelver t’huysgebragt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.103*-104r.</folio>
<remark>«Grote droogte belemmerde in Palembang de peperlevering; voortaan moet<lb/>
men er tijdig schrijven, hoeveel schepen er voor de af voer daarvan nodig zijn; in totaal<lb/>
verwierf men van daar in het afgelopen seizoen 14023 pikol<lb/>
»</remark>
<para>
Uyt de Palembangse bovenlanden en de negorije Oelomoesie
<fref ref="4"/> , gelegen aen<lb/>
de uyterste grensen van de Bantamse en Palimbangse gebieden en palende van<lb/>
agter aen de gebergtens van Indrapoura, Bankaoeloe en Sillebar, heeft men tijding<lb/>

<fnote ref="1">Hier: pikols.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld worden Nederlandse bevelhebbers.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Aan de Palembangse deelnemers aan de expeditie tegen Djambi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hulumusi, letterlijk in het maleis: hoofd van de Musi, berg en dorp nabij de grens<lb/>
van Palembang en Bengkulen op ruim 3£° Z.B. en 102°37' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="212" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0212"/>
bekomen, dat de Engelsche, in Bankaoulou residerende, door eenige schuymers<lb/>
van den bekenden Jang de Perthuan, die haer bij hun begeven hadden, amphioen<lb/>
en kleeden lieten ter merkt brengen en verthoonden, waamae toe den Vorst met<lb/>
zijn oudste zoon Pangeran Depatty den 16e aug. verleden, zoo om de waerheydt<lb/>
van die zaek te vemeemen als anders te verrigten, is vertrokken en den lle septemb.r<lb/>
daeraen weder teruggekomen, zonderdat wij (mits onze residenten nog niet<lb/>
ter gehoor hadden geweest) tot nog toe ijetwes daervan hebben vernomen ende<lb/>
welligt zoo weynig agter de waerheyd zullen komen, als tot wat eynde de ambassade<lb/>
of afsendinge van eenen Kiey Demang Judanagara met een gevolg van<lb/>
100 koppen aen den Sousouhounang eygentlijk zij gerigt geweest en van welke<lb/>
wij geen kennisse hebben gehad, voordat op Samarang op Java’s Oostkust in<lb/>
’t begin van maert jongstleden was aengekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Men weet te Batavia slechts,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Palembangsen Vorst in erkentenis van voor dezen ont-<lb/>
fangene 18
<emph>k</emph> 20 dansmeyden en andere kleenigheeden(hem door den Sousouhounang<lb/>
geschonken) die besendinge benevens een geschenk van 7000 rsd. (om den<lb/>
Sultan op te weegen en dan aen den armen omgedeelt te werden *)) hadde laten<lb/>
afgaen.<lb/>
</para>
<remark>«Men meent, dat hier meer achter schuilt; de Sultan meldde,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat eenen Kiey Bassar Battan, Maccassaer van geboorte, op ’t eyland<lb/>
Bliton een troep van 300 zoo Manicabers als Maccassaren bij den anderen hadde<lb/>
gebragt, dog die zake is naderhand als dood geweest en daerom voor een politique<lb/>
streek van den Sultan geacht om zig van een sijner suspecte zoons te ontlasten<lb/>
en die van huys te stieren, maer met de advijsen van 13 september werd gemeld,<lb/>
dat aen de strant op Bliton zig 80 a 90 Macassaren bij den anderen onthielden,<lb/>
die wij verwagten, dat den Sulthan volgens zijne gedaene beloften van daer zal<lb/>
doen vertrekken, als ondienstig in die streek zijnde.<lb/>
</para>
<remark>«In 1686-1687 werd in een jaar te Palembang gewonnen f. 119886 en uitgegeven<lb/>
/. 31927, er is kapitaal van
/. 308017, w.o.
/. 218085 goede vorderingen, wat veel te<lb/>
veel is en voor het risico van het personeel; de ,,leccage
” op de peper in de Amerika<lb/>
bedroeg niet minder dan 13\°/0&gt; de fiskaal is hierin gemengd; 17 rwv. schrijft men<lb/>
van Palembang, dat de peper uit de bovenlanden begint te komen; de peperprijs is in<lb/>
Europa gestegen<lb/>
»</remark>
<para>
Den Jambisen Vorst heeft den Sultan Ratoe om adsistentie van volk etc.a<lb/>
tegens zijne vijanden laten aenzoeken, dog dien Vorst en heeft (onder pretext,<lb/>
dat hij zijn volk tot dempinge der t’zamengerotte op Bliton van doen hadde) niet<lb/>
alleen daertoe niet willen verstaen, maer heeft bovendien den uytvoer van rijst<lb/>
nae Jamby verboden, waerdoor te meer gepresum.1 werd, dat hij gem.10 vijanden<lb/>

<fnote ref="1">Het wegen van een Vorst bij een jubileum tegen munten, goud of edelstenen, waarna<lb/>
de waarde daarvan aan armen wordt uitgereikt, komt in vele Islamitische streken voor.<lb/>
</fnote>

<pb n="213" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0213"/>
onder de hand hulpe doed ende die tot hem zoekt te trekken om de Jambinees<lb/>
nog al beth te verswakken en nae believen de weth te konnen stellen. Zoodat de<lb/>
gemelte afgesanten onverrigter zaken en eenlijk met een chialoup vol rijs, die<lb/>
d’onze nog voor haer hebben moeten inkopen, van daer staan te vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Pangeran Dipati van Djambi regeert nu met de titel Pangeran Ratu<lb/>
»</remark>
<para>
Soo heeft eenen Kiey Dmang Kitchil
<fref ref="1"/>  zig egter met den jongen Vorst niet<lb/>
willen vergelijken, maer heeft zijnne waepenen tegen denselven voortgezet. -<lb/>
Sulthan Hingalaga dan heeft (na ’t dissolveren en vertrek van onsen treyn uyt<lb/>
Jamby weder met zijn magt nederwaerts zijnde komen sakken) zig genegen getoont<lb/>
omme de geschillen met zijn zoon te vereffenen en zijn daertoe al diverse<lb/>
bijeenkomsten en handelingen gedaen, dog telkens door den Pangeran Ratoe,<lb/>
hoezeer wij hem ook het accomodement lieten recommanderen, schielijk weder<lb/>
afgebroken en als te niet doen loopen, zoodat het ons niet anders toescheen, dan<lb/>
dat dat werk nog van een lange nasleep zoude geworden zijn, wijl den ouden Vorst<lb/>
de revier open en niet wel te agterhaelen of te bezetten was, maer den Sulthan,<lb/>
zelfs geen tijdwinninge zoekende ofte het s werven hem verdrietig vallende, heeft<lb/>
(ziende, dat hij met zijn soon niet konde vereenigen) hem nae d’onze gewend ende<lb/>
die aengezogt om door haer tusschenspraek de geschillen bij te leggen, ten welken<lb/>
eynde hij den 16e maert passado met een magt van omtrent honderd kloeke vaertuygen<lb/>
en bemant met 1500 weerbaere mannen tot aen het tolhuys, leggende een<lb/>
quartier mijls boven de stad Jamby, is komen afzakken, gevende door zijn afgezondene<lb/>
zijne absolute genegentheyd om met zijn soon te verdragen te kennen,<lb/>
met bijvoeginge dat hij, Sulthan, niet en twijffelde, of, wanneer hij met onsen<lb/>
gesaghebber quam te spreeken, het verdrag haast effect zoude hebben. Hierop<lb/>
dan een samenspraek bestemt en op 21 en 22e daeraan geschiet zijnde, mislukt<lb/>
het alsdoen den Sulthan onsen resident te bemagtigen, dien hij voorgenoomen had<lb/>
in zijn vaertuyg te lokken en nae boven te vervoeren, dog ziende den resident<lb/>
hiertoe niet te krijgen (wijl denzelven weygerde over te gaen), heeft doe verzogt,<lb/>
dat hij hem des anderen daags woude komen afhaelen en in onze logie geleyden,<lb/>
seggende, gelijk vooren staet, dat niet twijffelde, of de verschillen met zijn soon<lb/>
zoude alsdan bijgelegt werden, voorgevende, dat hij maer eenelijk met zijn vrouwen<lb/>
en weynig dienaeren komen zoude. Dit geconsenteert en ostagiers in de logie<lb/>
genomen zijnde, is onzen resident den 23e den Sulthan tegemoed gevaeren, dog<lb/>
hadde alvooren, dewijl d’onze gewaerschouwt waeren, dat den Sulthan niet goed[s]<lb/>
in den zin hadde, maer ten quade eynde was afgekoomen, de posten wel beseth<lb/>
ende behoorlijke voorzieninge gedaen. Den Sulthan was onderwijle al van zijn<lb/>
vaertuygen gescheyden en, den resident ontmoet en begroet hebbende, is met zijn<lb/>
vijf stux welbemande vaertuygen, die hij voorgaf buyten de wijven maer 40
<emph>k</emph> 50<lb/>
dienaeren te zijn, na de logie gestevent, versoekende onderwegen, dat op zijn<lb/>
intrede de behoorlijke en gewoone salvo’s uyt musquetten gedaen ende onze<lb/>
militie buyten de logie aen de strant geplaetst mogt werden, quansuys omdat de<lb/>
Jambynesen beter zien zouden de eer, die men hem quam aen te doen. Onderwijle<lb/>

<fnote ref="1">Kjahi Demang Ketjil, een aanzienlijk Djambinees. Demang is de titel van zekere,<lb/>
meestal territoriale hoofden.<lb/>
</fnote>

<pb n="214" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0214"/>
raekte zijnne vloot mede aen ’t bewegen en quam afzakken, dog wierd, op des<lb/>
residents verzeekering, dat uyt liet jagt de Wildschut, zoo se nader quamen, vuur<lb/>
op haer gegeven zoude werden, door een teken van den Vorst gestut, die onderwijle<lb/>
aen land en in de logie geleyd wierd beneffens zijnne wijven en eenige weynige<lb/>
dienaeren, werdende voor de rest, die uyt 200 van zijn uytgelesenste en welgewapende<lb/>
mannen bestonden, de poort gesloten met bedreyginge van, zoo niet<lb/>
terug en van onder het geschut vertrokken, vuur op haer te zullen geeven. Deze,<lb/>
ziende hun aenslag mislukt en haer Vorst in den val, smeeten hun geweer tegen<lb/>
d’aerde en kosen met groot misbaer de vlugt. Den aenslag nu was aengeleyt om,<lb/>
wanneer onze militie buyten de logie geposteert Mas geworden ende op d’intrede<lb/>
van den Sulthan de geMroonlijke chargies zouden hebben gedaen, dat alsdan zijne<lb/>
bijhebbende manschap nae ’t lossen van de musquetten <fref ref="1"/>  d’onse aengevallen ende<lb/>
gemassacreert zouden hebben, meenende den Vorst alsdan wel weder meester<lb/>
van Jambi te zullen werden. Dit heyloos voorneemen mislukt zijnde en den Vorst,<lb/>
zig van de zijnne verlaten ziende, had te kennen gegeven, dat het rijk aen zijn soon<lb/>
woude overgeven en dat daerom af gekomen was, twelk dan door eenige inlandse<lb/>
grooten aen den jongen Vorst geboodschapt zijnde, is eyndelijk de bijeenkomste<lb/>
van vader en soon met uytstortingen van veel geveynsde tranen geschiet en met<lb/>
den anderen verdragen, dat den Sulthan hem de regeeringe onttrekken en op die<lb/>
wijze als zijnen vader Sultan Agong in Jamby M'oonen zoude. Hierop is vader en<lb/>
zoon uyt ’s Comp.8 logie in de stad vertrokken, dog des nagts den oude Vorst,<lb/>
ijwers van verstendigt of iets quaets vermoedende, vlugte uyt ’t hof naer ’t huys<lb/>
van Pangeran Probo, die hij bad, dat zijn leven woude salveeren, omdat hij in<lb/>
deeze huysinge door 5 è. 600 man van den jongen Vorst beset was en wel zag, dat<lb/>
zijn zoon voomeemens bleef zig van hem t’ontslaen. Dog de zugt van deesen<lb/>
Pangeran en andere grooten tot den ouden Vorst was nog zoo groot, dat ze hem<lb/>
tijd gaven zig zodanig te versterken, dat de zoon zelfs na een goed heenkomen<lb/>
begon te zien en zijn toevlucht na onze logie meende te neemen, even terselvertijd<lb/>
zooals de vader mede van d’onse protexie ende bescherminge versocht. Ende alhoewel<lb/>
onsen resident op deeze tijding daer datelijk tusschen quam en die zaak<lb/>
eenigsints zogt te bemiddelen en het wantrouwen van de vader op zijn zoon en de<lb/>
zoon op de vader Mreg te neemen, zoo M'as dat alles tevergeefs, doordien het wantrouwen<lb/>
van de vader tegens zijn zoon dagelijks vermeerderende, zig niet anders<lb/>
voorstelde als een droevig eynde, deed derhalven zeer instantige verzoeken om<lb/>
na herwaerts te mogen gezonden werden, waerbij de beede van Pangeran Ratoe<lb/>
en verdere inlandse grooten ge voegt zijnde, de residenten hadden gepermo veert<lb/>
den Sulthan p.r ’t jagje de Wildschut - aen ons op te zenden en die op den<lb/>
19e april alhier ter rheede is gearri veert, bekomende wij daerbenevens een brief<lb/>
van den Pangerang Ratoe ende een d.° van Pangeran Pringabaya
<fref ref="2"/> , beyde op<lb/>
’t subject van de overkominge van den Sulthan specteerende, dog de laetste is op<lb/>
den naem van den Pangeran door den sinisteren Sultan zelfs ingestelt. Wij zijn<lb/>
met de herMraerts-sendinge van den Sultan gantsch niet verzien, nog in de schik<lb/>
geweest en hadden veel bever gehad, dat hij aldaer in der minne en gerust had<lb/>

<fnote ref="1">Het laden der musketten nam vrij veel tijd in beslag.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pangéran Pringabaja, een jongere zoon van den ouden Sultan van Djambi, die het<lb/>
binnenland inweek, waar hij door zijn volgelingen als Vorst werd erkend.<lb/>
</fnote>

<pb n="215" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0215"/>
blijven leeven ofwel tot vergeldinge van zijn zooveel gepleegde goddeloosheden<lb/>
in den tweespalt van kant geraekt was, alsdat hij ons blijft toegezonden, want<lb/>
buyten dat de onkosten voor de Comp.e swaer en moeyelijk vallen, de wij le wij<lb/>
nu en dan van dat slag al meer voorzien werden, zoo raeken wij ook in ’t oog,<lb/>
alsof wij werk maekten van Vorsten te depossideren en in gevankenis te houden.<lb/>
Wij hebben den jongen Vorst om onderhoud voor zijn vader geschreeven, dog<lb/>
scheynt daertoe alzoo weynig geneygt, als den Coning van Bantam in ’t requard<lb/>
van zijn vader is geweest en wenste liever, dat hij van kant of verder van de<lb/>
hand was dan dus digtebij en bijna geduurig in zijn oog. Twee dagen na ’t vertrek<lb/>
van den Sulthan uyt Jamby is den Pangeran Area met een aensienlijke magt van<lb/>
stroojonkers *j ende andere zijne onderhoorige volkeren aldaer van Palembang<lb/>
aengekomen, waerdoor de verhoopte rust, die men in 8 a 10 dagen meende te<lb/>
bekomen, weder was verdweenen. Uyt oorzaek de hiervoren gen. Kiey Dmang<lb/>
Kitchil zijne paggers bereed ts verlaten en na de bovenlanden gevlugt was, maer<lb/>
door ’t simmelen en lang dralen zijner vervolgers tijd gekregen hebbende zig niet<lb/>
alleen te beraeden, te vertrekken en zijnne oude posten weder te bezetten, soo en<lb/>
had niemand der Jambinesen willen of durven optrekken, uyt vreese dat de<lb/>
Palembangers bij haere absentie hun wijven en kinderen rooven en daermee heengaen<lb/>
zouden. Deze vrees en zorge is naderhand nogal bet vermeerdert, als de<lb/>
Jambynesen vernaemen, dat de Palembangers uyt de landstreek van Tambessy<lb/>
en daeromtrent wel tot een getal van 2000 menschen vervoert hadden, alsmede<lb/>
dat ze correspondeerde met eenige harer grooten en den opgeworpen rebel Kiey<lb/>
Dmangh Kitchil, die zij sogten met zijn afvalligen hoop almeede ter woon nae<lb/>
Palembangh te troonen en alzoo Jamby geheel te ontvolken en Pangeran Rato<lb/>
een Coning zonder onderdanen te laeten.<lb/>
</para>
<remark>«Pangeran Aria was hierop naar Palembang vertrokken tot vreugde der Djambiërs,<lb/>
die trachtten
<lb/>
»</remark>
<para>
- een generale optogt tegen meer gedagte Kiey Dmang Kitchil te<lb/>
ondernemen, dog hierin heeft de vlugt van Pangeran Pringabaya, broeder van den<lb/>
regeerende Vorst, na gemelte Kiey Dmangh geen kleene verhinderinge gebragt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 15v.</folio>
<para>De boven- of binnenlanden van het Jambyse gebied strekken tot aen een<lb/>
plaets, genaemt Tanjong, zijnde 15 dagen van Jambi tot daer toe op te scheppen<lb/>
of te roeyen. Van dit Tanjong kan men door bruykbaere wegen nae Padang en<lb/>
andere plaetzen, op Sumatra’s buytenkust gelegen, komen. In deeze bimieplaets<lb/>
plag voor deezen een voornaemen handel te weezen, dewijl de Jambynesen hun<lb/>
kleeden en zout daer ter merkt bragten en aen de Manicabers of bergluyden tegen<lb/>
goud verhandelden.<lb/>
</para>
<para>
Buyten deze weg kan men door de rivier Tambessy agterom en door de<lb/>
Palembangse bovenlanden naer Bancoulou en andere quartieren daeromtrent<lb/>
komen, dog was die weg door de hooge en steyle tusschen beyden liggende bergen<lb/>
niet wel te bewandelen, hoewel in de Palembangse materie staet, die door ’t gevolg<lb/>

<fnote ref="1">Stroojonker, kale jonker, armzalige volgeling.<lb/>
</fnote>

<pb n="216" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0216"/>
van den bekenden Jang de Pertuan in faveur van de Engelsche gefrequenteert<lb/>
werd. Van Jamby nae Palembang zijn geen andere bruykbare landwegen als over<lb/>
Lalang
<fref ref="1"/>  en door Tambessy te vinden.<lb/>
Fo. 1 15v — 1 16v.<lb/>
</para>
<remark>«De fiskaal zal optreden tegen geknoei bij de laatste militaire expeditie; de oude<lb/>
Sultan verklaarde
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij wel een goude en silvere blom aen den Siamsen Vorst had<lb/>
gezonden, maer anders niet als tot teeken van genegentheyd, zeggende zig daermede<lb/>
niet verkleent, veel min getoont te hebben, dat hij een slaef van den Siamsen<lb/>
Koning zoude zijn, den Siamsen Vorst konde schrijven, wat hij wilde, het zoude<lb/>
uyt zijn, Sulthans, schrijven naer Siam wel anders blijken en gezien kunnen<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«31 mei 1687 was er in 10 maanden uitgegeven
/. 9999 tegen
/. 6388 ontvangsten;<lb/>
Kjahi Demang Ketjil
<lb/>
»</remark>
<para>
- ook tegens onzen resident (die met een magt van 50 Europianen,<lb/>
40 Baliërs en 28 Bouginesen op 25e july dezes jaers tot adsistentie van den prins<lb/>
tegen hem nae boven de rivier opgetrokken waeren) is staende gebleven, niettegenstaende<lb/>
men hem 18 dagen en tot onder ’t gebergte Boekit Serpe vervolgt<lb/>
en nagejaegt heeft, alwaer hij zig wel ten principale geposteert en tot bewaringe<lb/>
zijner vrouwen en kinders als bezettinge der wegen seven paggers opgeworpen<lb/>
heeft, die van zodanige sterkte zijn bevonden, dat ons geschut en handgranaden<lb/>
daeraen weynige schaede hadde konnen doen en daerom met 2 tegenpagg.rs den<lb/>
vijand gezogt te incommodeeren, waermede ook zoo verre waren geavanceert en de<lb/>
des vijands werken genadert, dat men spraek met denselven houden konde. Dog<lb/>
onderwijlen groot gebrek van levensmiddelen onder het volk van Pangiran Ratoe<lb/>
ontstaende, heeft men den tijd om haer door tegenwerken óf te vermeesteren óf<lb/>
te doen verhuysen niet konnen afwagten, maer tot het doen van eene generale<lb/>
storm (eer men aftrok) moeten resolveren, die, dan ondernomen zijnde, van slecht<lb/>
succes is geweest, doordien de Jambinesen, die den eersten aenval zouden doen,<lb/>
zonder vijand te zien zig met een groot geschreeuw op de vlugt begaven en daardoor<lb/>
onze Bougisen en Baliërs zodanig verschrikte, dat dezelve mede loopen<lb/>
gingen, latende alzoo den resident met de Europianen alleen en blood voor ’s<lb/>
vijandts geschut staen, waervan 2 gequetst en een slaef gedood wierd en den<lb/>
resident (ziende geen secours aenkomen) is daerdoor genootzaekt geworden mede<lb/>
te retireren.<lb/>
</para>
<para>Den Pangiran Ratou, hoewel hem de zake betrof, dede in deze actie en schandelijke<lb/>
vlugt der zijne geen de minste beweginge, maer hield zig in zijne prauw<lb/>
stil zonder zelfs eenige bestraffinge of misnoegen aen de zijne te toonen of te doen.<lb/>
</para>
<para>
Den vijand hierdoor stout geworden en ’t gebrek en onwilligheyt onder de<lb/>
Jambineesen vermeerderende, zijn d’onze eyndelijk genootzaekt den aftogt te<lb/>

<fnote ref="1">De Lalang is een rivier, die, op de grens van Djambi en Palembang ontspringend<lb/>
op ongeveer 103°18' O.L., vrijwel naar het oosten, later naar het zuidoosten door het laagland<lb/>
stroomt on op 104°32/ O.L. in de Banjuasin valt.<lb/>
</fnote>

<pb n="217" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0217"/>
doen, werdende van de vijanden een stuk weegs vervolgt en uyt de bosschen<lb/>
dapper op hun gechargeert zonder egter ij mand te beschadigen. In Tambessy<lb/>
liet den Pangiran Ratou een bezetting onder Key Tommagong, dog deze, van<lb/>
geen levensmiddelen verzien, is door de vijanden van daer verjaegt.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst van Djambi liet te Batavia om hulp vragen; er zijn in Djambi 83<lb/>
Europese soldaten , w.o. 30 zieken , sedert juli stierven er 33; de Lek vertrok 8 mei<lb/>
naar Siam om naar Japan met huiden en Tonkinse zijde door te varen, 17 aug. vertrok<lb/>
naar Siam de Vrijheid via Ligor en 5 sept. de Hendrik Maurits; de Lek bracht 24<lb/>
paarden voor den Koning over, een Siammese jonk daarna nog 14; de Koning van<lb/>
Siam verlangde
<lb/>
»</remark>
<para>
- 2 breede groote smitsblaasbalgen, 64 soorten Hindostanse medicinen,<lb/>
van ijeder zoort 12 oneen, volgens overgesondene benjaanse catalogus, 6 kisten<lb/>
met Hollandse groote geschilderde tegeltjes, 1000 p.ls dammer ofte inlandse wit<lb/>
harpuys om op Tannassery gebragt en met hetselfstc schip van daer weder afgehaelt<lb/>
te werden de 200 knijhouten, die daer gereetlagen, 60 cassen Persiaense wijn<lb/>
of zooveel er in voldoening van die quantiteyt gemist konden werden, verscheyde<lb/>
vaderlandse provisiën van kaas, hammen, tongen, rookvleesch, haring en 2 amen<lb/>
wijnazijn, 6 huyden zoolleer.<lb/>
</para>
<remark>«Deels werd hier reeds aan voldaan, icitte damar is het personeel onbekend;<lb/>
geschenken aan den Koning, w.o. een grote karos met 6 zwarte paarden, ook kakatoes,<lb/>
alles samen waard
/. 12697, dit is deels een gevolg van de te hoge opgaven van Keyts,<lb/>
die te veel geschenken gaf; men zond eerder naar Siam
<lb/>
»</remark>
<para>
- zeeker juweel, tot geschenk van den Vorst van Madure bekomen<lb/>
hebbende, vervattende in zig een groote esmeraude, vier saphieren, 5 gemeene en<lb/>
8 kleyne robijnen, mitsgaders 12 slegte pareltjes, tezamen op tweeduyzend rd.8<lb/>
gewaerdeert -<lb/>
(
-
<special>en</special>
- )<lb/>
- zekere - zeer rare parel, hebbende de gedaente van een aep,<lb/>
aen een dun goud kettingtje zittende in een huysje van zilverdraedwerk.<lb/>
</para>
<para>
Zeekere groote parel van de wed.e Weyns, bezet met kleyne dijamantjes, hem<lb/>
op haere risico medegegeven wierd om te zien, of ze vijfhonderd rd.8 zoude konnen<lb/>
gelden, dog dat zekere hem medegegeven esmeraude in een strik van gouddraetwerk,<lb/>
toebehorend den borger-capitein Jacob Does
<super>J)</super> en gewaerdeert op duyzend<lb/>
rd.8, nevens 2 kloeke saphijren in goude ringen, toebehorende de weduwe van den<lb/>

<fnote ref="1">Jacob Does, was zeker sinds jan. 1668 tot nov. 1671 deurwaarder bij de Raad van<lb/>
Justitie, sedert vrijkoopman, 1673 wijkmeester, 1674 commissaris van huwelijkse zaken,<lb/>
1676 vice-president van dat college, 1677 weesmeester, 1678 burgervendrig, geleidelijk opklimmend<lb/>
tot burgerkapitein, 1679-1680 vice-president van weesmeesteren, 1681-1682 schepen.<lb/>
</fnote>

<pb n="218" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0218"/>
h.r gouverneur Jaques Caulier zal.r, beyde op vierhonderd rd.8 gewaerdeert zijnde,<lb/>
indien zij de gem. prijzen niet haclen konden, teruggestuurt moesten werden.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning ontving hei aapje in dank en kocht het sieraad van Does; toelichting<lb/>
op Keyts
’ verzuim; met de Lek zijn 73600 , met Hendrik Maurits 24000 kronen naar<lb/>
Siam gezonden ; de boeken moeten voortaan eind nov. afgesloten worden ; men moet er<lb/>
het personeel in Japan nauwkeurig op de hoogte stellen van het optreden der Franse<lb/>
geestelijken; de 4 Franse schepen uit Siam vertoefden van 23 april tot 1 mei aan de<lb/>
Kaap; in Siam stierf een derde van de bemanning<lb/>
»</remark>
<para>De eliphanten en een rinoceros, door den Coning van Siam aen die van Vrank -<lb/>
rijk tot geschenk gezonden zijnde, onderwegen gestorven en de 4 Siammers, om<lb/>
op dezelve te passen medegegeven zijnde, door de Franssen aen den commandeur<lb/>
aldaer <fref ref="1"/>  overgegeven waeren om met ’s Comp.8 schoepen weder na haer land te<lb/>
konnen keeren.<lb/>
</para>
<remark>«L’Oriflammc met 306 man op weg naar Siam passeerde met 50 doden en vele<lb/>
zieken 18 mei de Kaap en 11 aug. Batavia, men verschafte hun in opdracht van<lb/>
Heren XVII geen stuurman; Keyts is 17 aug. vervangen door Pieter van den Hoorn,<lb/>
die met de Hendrik Maurits naar Siam vertrok; aan Phaulkon werden provisiën<lb/>
geschonken; er moet sapanhout voor patria worden ingekocht; de reeds genoemde 200<lb/>
kniehouten, door Keyts besteld, moeten 12 oct. met het Wapen van Tholen van Tenasserim<lb/>
worden afgehaald en komen dus duur uit; een hem door Phaulkon aangeboden<lb/>
overeenkomst tot levering van 4 a 600 bahar tin a 15 taël is niet aangenomen, daar<lb/>
men hel nu te Ligor goedkoper verwerft; er zal in Siam en Malakka geen spiaulter<lb/>
meer worden ingekocht, men kon te Batavia 7078 pikol van Chinezen en Portugezen<lb/>
kopen voor 10 d 10\ rsd.; bijzonderheden over inkoop in Siam
, o.a. van cocosolie,<lb/>
waarop groot onderwicht werd bevonden; na te gaan of de Japanse tolk er niet kan<lb/>
worden afgeschaft; de Gaesperdam is 28 mei naar Tonkin gezonden met carg. van<lb/>
f. 133007, waarvan f. 115091 in zilveren munt, er gaat ook 80 last rijst mee wegens<lb/>
de duurte daarvan in Tonkin, bijzonderheden over de lading, textiel werd er maar<lb/>
weinig heen gezonden, daar de Eng eisen in ’87 de markt overvoerden; er is nog voor<lb/>
f. 55114 aan restanten; geëist zijn van daar vnl. pelings en muscus voor patria, bijzonderheden<lb/>
hierover; van een jonk uit Tonkin werd 61 pak of 36 pikol zijde gekocht<lb/>
voor 80 rsd. het pikol, nadat ze per pikol 15 rsd. tol had betaald, de zijde werd naar<lb/>
Suratte gezonden; er kwam geen brief van den Koning van Tonkin, aan wien nu voor<lb/>
f. 5808 werd geschonken en voor f. 2306 aan den piins, vnl. laken<lb/>
»</remark>
<para>’t Geschenk, dat men aldaer aen den prins ofte soonszoone van den Coning<lb/>
met namen Dutong Thieuwbauw verleden jaer gedaen heeft, is bij ons voor<lb/>
onvermijdelijk aengesien.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet echter zuinig zijn<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Aan de Kaap.<lb/>
</fnote>

<pb n="219" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0219"/>
<para>Dat de twee voordragers vermits de dood van den derden de gagie van denzelven<lb/>
ter zomme van 300 thaylen gepretendeert ende men zulx nog met 240 thayl<lb/>
afgemaekt had, dunkt ons zeer onredelijk.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia<lb/>
»</remark>
<para>De licentie, die zeekere twee Portugese papen, verleden jaer in Tonquin<lb/>
schipbreuk geleden hebbende, verzogt hadden om met ’s Comp.8 bodem herwaerts<lb/>
te mogen koomen, is afgeslagen, als welker aenweesen alhier maer ten quaden<lb/>
gedijen kan en derhalven al voor deezen bij placcaeten van den 27e may 1664<lb/>
verboden is, zijn alleenl. toegestaen in het toekomende zodanigen hulpe te bewijzen<lb/>
aen andere buyten de ecclesiastijque ordre, die in diergelijken ongeval alsdan<lb/>
gene gelegentheyt altoos hebben mogten om met andere scheepen van daer te<lb/>
geraken.<lb/>
</para>
<remark>«Toelichting op het verlies van
<ref>14% </ref>in 1685 geleden op enig zilver, den Koning<lb/>
geleverd, op veel grotere partijen werd 4\, 16
£ en 6\% gewonnen, op 6000 Spaanse<lb/>
realen, duur te Batavia ingekocht, werd verloren, op andere 8$% gewonnen; 27 juni<lb/>
werd de St. Martensdijk, carg. f. 105202, naar de Macause eilanden gezonden, de<lb/>
Kernland naar Amoy onder o.a. ’s Gravenbroek, carg. f. 107566, brieven en geschenken<lb/>
voor de mandarijnen gingen mee; aan de senaat van Macao werd gevraagd deserteurs<lb/>
terug te zenden; Lilauja en Touykinki vertrokken 6 dagen eerder met hun jonk, de tol<lb/>
voor het door hen niet verkochte werd gerestitueerd, hun werd o.a. peper, staafkoper,<lb/>
lood en sandelhout verkocht; bij de verkoop in Canton, o.a. van koper, moet gezorgd<lb/>
worden, dat men daardoor de toorn der Japanse autoriteiten niet oproept, de St. Martensdijk<lb/>
mag de rivier van Canton niet opvaren, de Kernland mag niet veel goederen<lb/>
egelijk aan de vxd brengen<lb/>
»</remark>
<para>Het overgeven van zeylen, geschut ofte amunitie in ostagie zal bij de opperhoofden,<lb/>
zoo van de Cantonse als Aymuyse bezending, op het beleeftste geëxcuseert<lb/>
werden onder voorwending van het perijkel der frequente zeerovers, waertegen<lb/>
het onze scheepen van noden hebben en geensints haerzelven daervan mogen<lb/>
ontblooten.<lb/>
</para>
<remark>«Men verwacht slechts in Amoy aandrang hiertoe; de Kernland moet niet te lang<lb/>
daar blijven en zich dan bij de St. Martensdijk voegen; er moet worden aangedrongen op<lb/>
laag meetgeld, niet op afschaffing daarvan; voorbij Malakka passeerden 5 Kngelse schepen<lb/>
naar China, twee naar Tonkin, éen naar Borneo; Kngelse schepen, bekend als zeerovers,<lb/>
moeten worden aangevallen, waarom de beide V.O.C. schepen flink zijn bemand<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
De vreese voor die roovers heeft ook veele Batavise en andere Chineesen<lb/>
gepermo veert veel liever met ’s Comp.8 scheepen dan de vertrekkende jonken nae<lb/>
China over te vaeren, ’tgeene dan aen eenentwintig perzoonen nae Canton en twee<lb/>
d
<super>08</super> nae Aymuy geconsenteert is onder betaling der ord.8 vragt van twintig rd.8<lb/>

<fnote ref="1">Zie
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 378-379.<lb/>
</fnote>

<pb n="220" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0220"/>
ieder, mits dat zijlieden geen coopmanschappen nogte eenige belemmering buyten<lb/>
haere nodige bagagie zoude mogen medeneemen, gelijk dan ook onze bedienden<lb/>
gequalificeert zijn mede aen degeene, die erom verzoeken mogten, van daer zodanigen<lb/>
transport herwaerts te vergunnen.<lb/>
</para>
<remark>«Vnl. zijdestoffen moeien worden ingekocht, ook enige tarwe, maar geen spiaulter<lb/>
en gember , geen slechte thee te kopen; de slechte kamfer uit Baros mag er voor minder<lb/>
dan f. 24- het kati verkocht worden; elk schip krijgt een Chinese tolk mee, die 500 rsd.<lb/>
loon ontvangt; een 7 dec. uit Macao gekomen Portugees scheepje meldt, dat de St.<lb/>
Martensdijk daar 1 aug. aankwam<lb/>
»</remark>
<para>Over de onhebbelijkheden van den aldaer nieuw aengekomen cap.n-generael
<fref ref="1"/> <lb/>
schijnen d’onze ’t beste genoegen niet gehad te hebben, zijnde al genoodzaekt<lb/>
geweest daertegen de maintenue van den Tartarisen houpou ofte commissaris der<lb/>
tollen te verzoeken, die op dezelve tijd aldaer uyt Canton gekomen en zijn verblijf<lb/>
eenige dagen gehouden had en zederd wiens vertrek de feytelijkheeden, door dien<lb/>
capitain-generael of zijnne soldaten zelfs met het schieten op de scheepsschuyt<lb/>
met schroot en uyt de musquetten d’onze in ’t aen land komen weder aengedaen<lb/>
zijnde, haerluyden dede resolveeren om voortaen aen boord te blijven.<lb/>
</para>
<remark>1 (Er kwamen 3 particuliere Engelse schepen mei Moslimse matrozen, die o.a.<lb/>
150000 realen in contanten meebrachten , zij beweerden wegens de slechte handel een<lb/>
vólgende keer noordelijker te zullen varen, wat wordt betwijfeld; er kwamen terug<lb/>
Portugese scheepjes uit Batavia, 1 uit Bandjarmasin, 2 uit Atjeh, 1 uit Goa,<lb/>
3 uit Timor en 1 uit Cochin-China ; er was een nieuwe combon in Canton, de poui<lb/>
zal er nog 9 jaar blijven
<lb/>
»</remark>
<para>
- ende dat niet alleen over de provintie van Canton, maer ook die<lb/>
van Quangsy
<super>1 2),</super> waerom hij ook altans zijnne residentie in de stad Saukin<fref ref="2"/>  hield,<lb/>
leggende tusschen beyde die provintiën en drie dagen reysens boven de hoofdstad<lb/>
Canton.<lb/>
</para>
<remark>«Lilauja bemoeide zich eerst niet mei de St. Martensdijk; ondanks bemoeiingen<lb/>
van de poui de bestelde zijdestoffen
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de onveyligheyd der wegen (vermits er twee provinciën over<lb/>
d’al te swaere tollen en lasten gerevolteert en al een veldslag tegen des Keysers<lb/>
troepen gewonnen hadden en daerom alles in allarm was) nog niet hadden konnen<lb/>
afkomen, maer in korte onder convoy volgen zouden.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen slechts factors van de hoofdmandarijnen aan boord, onder wie<lb/>
Lilauja, die beweerden, dat door de woelingen de Cies. uxiren in waarde gedaald, de<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">André Coelho Vieiro, 1688-1691.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kiang-si, provincie benoorden Canton, waarvan het centrum ongeveer ligt op 27J°<lb/>
N.B. en 115° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Chau-ching-fu, stad benoorden Canton op 25° N.B. aan de zgn. Noordrivior.<lb/>
</fnote>

<pb n="221" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0221"/>
<remark>Chinese gestegen waren; zij wilden slechts bij ,, trocque van de geheele massa
” der aangebrachte<lb/>
goederen handelen ; Lilauja bood nu 16\ taël fijn zilver voor elk pïkol koper
,<lb/>
uit Japan te brengen , wat men beloofde te Batavia te zullen melden, waarop hij ontevreden<lb/>
vertrok, verklarende,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij niet weder in Macao komen wilde, voordat zijluyden het<lb/>
copercontract geaccepteert zouden hebben om het dan tegelijk met dat van<lb/>
negotie te sluyten en dat wijders den pouy de gemaekte swaerigheyt, of de Japanders<lb/>
den vervoer van koper door d’onse nae Canton niet qualijk neemen zouden,<lb/>
voor frivool aenzag en bij gebreke van spoedig bescheyd welligtelijk de vaderlandse<lb/>
aenbestelde stoffen aen d’Engelsen, die daer zeer begeerig nae waeren, voor<lb/>
contant zoude overlaeten.<lb/>
</para>
<remark>«Men stemde daarop toe te tekenen, hel koper is in China van belang geworden,<lb/>
omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- het pitjesgeld door ordre van den Keyser aldaer geslagen en getragt<lb/>
wierd om het door het gantsche rijk gangbaer te maken, mitsgaders tot betaling<lb/>
van de soldaten gebruykt, werdende van koper en spiaulter ij der de helft gegoten<lb/>
en ’s Keyzers naem daerop geslagen, dat wijders voor een tayl fijn Cicy
<fref ref="1"/> -silver<lb/>
duyzend zodanige pitjes, tezamen ses cattys wegende, aen de zoldaten uytgegeven<lb/>
wierden, zoodat den pouy zoowel als den Keyser daerop ruym de helft quamen<lb/>
te winnen.<lb/>
</para>
<remark>«De Eemland zou begin aug. voor Amoy gekomen zijn, waar 3 Engelse schepen<lb/>
ten handel lagen<lb/>
»</remark>
<para>In Pekkin waren de jongste maende febr. vier Fransche Jesuytse paters<lb/>
verscheenen
<fref ref="2"/> , die zeer ervaeren in de mathesis als anders zouden zijn en door den<lb/>
Coning van Vrankrijk met een brief en veele rarietijten aen de Keyser gezonden,<lb/>
mitsgaders aldaer ter oorzake van haere geleertheyd met groote aengenaemheyd<lb/>
ontfangen waeren, zoodat haerl. credit ten hove sterk aengroeyde en in tegend.1<lb/>
dat van de Portugeese paters zeer verminderde, te meer nu haeren pater Verbiest
<fref ref="3"/> <lb/>
overleden was, denwelken den Keyser seer statieuselijk op zijn eygene kosten<lb/>
had laeten begravan.<lb/>
</para>
<remark>«Flettinger wil naar Batavia komen; gegevens Japan, deels letterlijk gelijk<lb/>
aan
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 493 r</ref>. 10 v.o.-6 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>
Den grootregter van Miaco, met namen Soutsia Sangano Camisamma, tot<lb/>
ord.8 rijxraed verkosen was en men oversulx nu vijf rijxraeden zoude moeten be-<lb/>

<fnote ref="1">Vermoedelijk wordt bedoeld Cinchin, een district van de provincie Fukien, dat zilver<lb/>
uitleverde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van hen was de bekendste pater Gerbillon, die grote invloed ten hove had en o.a.<lb/>
betrokken was bij het verdrag van Nertsjinsk met Rusland in sept. 1689.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ferdinand Verbiest, Vlaams Jezuiet, die van 1659 tot zijn dood in jan. 1688 in China<lb/>
 
 vertoefde, waar hij ten hove door zijn kennis der astronomie en als geschutgieter veel invloed<lb/>
 
 had, hoewel hij in 1664 enige tijd gevangen werd gezet.<lb/>
 </fnote>

<pb n="222" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0222"/>
schenken, dat ook zekeren Nayto Jamatta, eenigen tijd gezaghebber van ’t Oosaccase<lb/>
casteel geweest zijnde, tot grootregter van Miaco aengestelt was, mitsgaders dat<lb/>
den nieuwen gouverneur van Nangasakky, genaemt Miaky Tomomondonne, een<lb/>
neef van den afgaenden governeur Kiemouts, ordre gekregen had om den 10e november<lb/>
nae Nangasakky te vertrekken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ïbid. r. 5 v.o.-p. 494 r. 5, hier uitvoeriger, o.a. wal de lading betreft, volgt<lb/>
ibid.
<emph>r.</emph> 6-r. 4 v.o.; Van Buytenhem kwam 26 nov. met de Oostsouburg uit Nagasaki,<lb/>
13 ocl. vertrokken zijnde, te Batavia; volgt ibid. r. 4—p. 495 r. 6; er was weinig onderwicht<lb/>
op de in Japan aangebrachte goederen, volgt ibid. r. 10-p. 496 r. 3 v.o.; men<lb/>
was
<lb/>
»</remark>
<para>
- van den ouden heer van Firando in erkentenis van zeker aen hem<lb/>
gezonden nagelolij en een fles roose water beschonken geworden met een Japans<lb/>
compliment-kleed met gem. h.rs wapenen daerop.<lb/>
</para>
<remark>«Men vroeg voor een volgende maal „een moy wol alcatijf\ brillen „voor luyden<lb/>
van 60 jaeren”, 2 d 300 flesjes van groen glas; tevens besteld
<lb/>
»</remark>
<para>
- zodanige flesjes met zilvere schroefjes, half groen en half blauw, in<lb/>
welke laetste coleur sijl. mede wel sin zullen hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Het opperhoofd kreeg 20 maart zijn afscheid van het hof en was 23 april weer<lb/>
te Nagasaki terug; volgt ibid. r. 2 v.o. -497 r. 2<lb/>
»</remark>
<para>Den ordinaris rijxraed Bingono Camisamma, het bestier des rijks genoegzaem<lb/>
in handen hebbende, had op den 10e apr.1 d’eere genoten om den Keyzer in zijn<lb/>
huys ter maeltijd te hebben, die hem terzelvertijd met een houwer, welke Zijn<lb/>
Majesteyt zelfs gedragen had en op 15000 t. gewaerdeert wierd, item 3000 goude<lb/>
coubangs, 300 schuyten zilver, 50 zijde fabitas ende 20 Chinese damasten beschonken,<lb/>
mitsgadJ8 zijn jaerlijx inkomen van 500000 tot 700000 balen rijs vermeerderd<lb/>
had, ’tgeene een zeer groote roep en naem voor hem veroorzaekt had.<lb/>
</para>
<para>Den tempelheer Okoko Oky, zoone van den ord.8 rijxraed Cangano Camisamma<lb/>
was tot vijfde ext.8 rijksraed verkosen ende in deszelfs plaats weder gesurrogeert<lb/>
eenen Saccaja Cawatty, zoon van den gestorven eersten ord.8 rijxraed<lb/>
Oetasamma. Ook was Onogrozeymon, bij occasie dat den tweeden en derden<lb/>
commissaris der vreemdelingen, met namen Tannaka Mangouseco en Cauwa<lb/>
Gonnomondonne, over zeer harde onderlinge twisten af gezet waeren, tot tweede<lb/>
commissaris aengesteld en den eersten, Imasakka, bevoorens genoemt Matte<lb/>
Bejoje, mede van zijn bedieninge afgezet om de moeyten, die zijne 2 zoonen,<lb/>
oppassers van den Keyser zijnde, in zijn hof gemaekt hadden, om welke reden hij<lb/>
zigzelven ook bevoorens en geduurende de presentie van ons opperhoofd in Jedo<lb/>
binnen zijn huys nae de Japanse maximes gehouden en voor die tijd ook geen<lb/>
geschenken had mogen ontfangen. In wiens plaets wederom tot eersten commissaris<lb/>
aengestelt was Jono Cami, een der gouvern.1&quot;8 van Osacca, en wederom tot<lb/>
goevern.r van Osacca eenen Nossino Isomono Camisamma.<lb/>
</para>
<para>
Den gewescn gouverneur a.° 1672 in Nangazakky, Tsyouseymon, was voor<lb/>

<pb n="223" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0223"/>
de komst vant opperhoofd ten hove gestorven en hield zig den gouvem.r Miaky<lb/>
Kiemouts aldaer stil in huys zonder eenig employ, hoewel er gesegd wierd, dat hij<lb/>
zijn gewoon tractement nog genoot.<lb/>
</para>
<para>Den oud-borgermeester van Nangazakky, Ficoyemon, was op zijn instantig<lb/>
verzoek om zijnen ouderdom ontslagen en zijnen confrater Ficoyfats geordonneert<lb/>
deszelfs bediening mede waer te neemen, zoodat men nu maer vier in plaetz van<lb/>
vijf stadsborgermeesters had behoeven te beschenken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r.3-14, 19-r. 2 v.o., p. 498 r. 1-4 , de Chinezen moeten voor 73\ ton<lb/>
aan goederen aanvoeren ; volgt r. 4—r. 15 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Wegens het point van een scheepje met koper wat vroeger dan den ordinairen<lb/>
tijd van daer vooraf over Canton herwaerts te stieren hebben onze ministers uyt<lb/>
de tolken, die daerover met de borgermeesters gesproken hadden, niets anders<lb/>
konnen verneemen, dan dat het geoorlooft en tegen dien tijd ook kooper en<lb/>
camphur genoeg bij der hand weezen zoude, alsmede de porceleynen en lakwerken,<lb/>
indien sulx maer op de aenbesteding gerecommandeerd wierd, hoewel het egter<lb/>
wel wezen konde, dat wij het koper dan wat duurder zouden moeten aenneemen,<lb/>
aengezien de coopluyden ’tzelve altijd tot bijnae op het laetste, dat de scheepen<lb/>
vertrekken moeten, op prijs houden, eer men daerover eens kan werden. Maer<lb/>
hoedanig het opgenomen zoude werden, dat wij het gem.e cooper aen den poui<lb/>
van Canton verkoften, wist men niet zeker, maer vreesde, dat het de Japanders<lb/>
een quaed agterdenken geven zoude, omdat zij visten, dat de Chinesen en Tartars<lb/>
daer geschut van gooten ende om die redenen bij de Japanders ook verdagt gehouden<lb/>
wierden.<lb/>
</para>
<remark>«Via Japan kreeg men bericht van
<lb/>
»</remark>
<para>
<ref>- de smadelijke en schandelijke doodt, welke den gemelten</ref> Griek in<lb/>
Siam was overgekomen en dat in vergelding van de conspiratiën, waeraen hij zig<lb/>
met d’aldaer verblevene Francen en des Conings aengenomen zoon Mompi, die<lb/>
mede ternedergevelt is, tot nadeel van het Siamse rijk hadde schuldig gemaekt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.187r.</folio>
<remark>«Via China werd vernomen, dat ook de Koning van Siam overleed; uit Malakka<lb/>
werden berichten van 23 febr. tot 14 oct. ontvangen; 18 juni veilrokken de Negombo en<lb/>
Drakestein derwaarts mei car gasoen van f. 49654; hoewel Indragiri van uit Riouw<lb/>
vele behoeften ontving, werd derwaarts 16 maart met 3 scheepjes car gasoen van f. 45606<lb/>
gezonden, waarmee men echter weinig succes had, ofschoon 474 taël goud werd ingekocht;<lb/>
in Siak en Perak wilde men nu alleen leveren tegen ,, lankwerpige
” Spaanse<lb/>
realen; textiel was in Perak echter gewild
<lb/>
»</remark>
<para>Dezen schielijken aftrek is veroorzaekt door de groote sterfte te landewaert<lb/>
in, omdat de inlanders hun rouwekleederen van wit lijwaet maken.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Phaulkon.<lb/>
</fnote>

<pb n="224" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0224"/>
<remark>«In Siak bood men 1 taël 6 mas goud voor een pikol Japans koper, in Malakka<lb/>
werd textiel vlot verkocht, Guinees linnen wel voor 100 rsd. de 20 stuks, daar de Moren<lb/>
niets aanvoerden; men meent er 1500 a 2000 bahar tin te kunnen kopen tegen redelijke<lb/>
prijs, er was in juni 1400 taël goud ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>
Den Johorsen Paducca Radja van kant en om ’t leven is geraekt. Dezen<lb/>
hinderpael en loosen vos begost (de smaek en vrugt van de negotie weg hebbende)<lb/>
zijn vleugelen tot nae de Cormandelsc Cust uyt te breyden omme alzoo van daer<lb/>
den eygen toevoer van kleden in te stellen en uyt de eerste hand te krijgen. In<lb/>
Andragiery deed hij door den sabandhaer alles nae zijn zinlijkheyd en begeerte<lb/>
uytvallen, zijnde d’onze overal in de weg en zoo deed hij ook met alle aenleggende<lb/>
Vorsten. Met de Deenen, die in Riouw met Moorsse en eenige goederen van hun<lb/>
Comp.e aengekoomen waeren, heeft hij een contract gemaekt en hun toegestaen<lb/>
een logie aldaer te stabileeren, zijnde die mess.r8, naedat hunne goederen hadden<lb/>
verkogt, weder met peper vollaeden van daer vertrokken in meeninge omme tegens<lb/>
het naejaer met twee scheepen, een voor hun Comp.e ende een voor reekening van<lb/>
de Mooren, weder te komen ende aldaer te verblijven. Veel meer overlasten, buytensporigheden,<lb/>
geweld en roverijen zijn wij en ’s Comp.8 bondgenooten van deezen<lb/>
baet- en schraepzugtigen rijxbestierder subject en onderhavig geweest, zonderdat<lb/>
wij daerontrent ij ets konden of dorsten onderneemen, inaer denzelve met zag te<lb/>
middelen steets hebben getragt tot onze vrundschap te trekken ende t’ondergaen.<lb/>
Dezen Paducca Radja, door zijnne regeerzugt aengedreven, heeft eyndelijk eenige<lb/>
magt van vaertuygen bij den anderen gebragt en, in gereedheyd zijnde, voorgegeven,<lb/>
dat hij bewust was, de Comp.e ende wel speciael die van Malacca Johor<lb/>
den oorlog zoude aendoen, zeggende, dat tot dien eynde een scheepsmagt van<lb/>
hier nae derwaerts stont te komen. Onder dit pretext meende hij den Coning, zijn<lb/>
H.r en M.r, beneffens andere rijxgrooten uyt Riauw te vervoeren ende, in zee<lb/>
zijnde, van kant te helpen en dan zigzelven in den Johorsen zetel te dringen, dog<lb/>
hierin is hem den datou bandhara Ziri Maharadja <fref ref="1"/>  te gaeuw geweest en heeft,<lb/>
zoo als het schelmstuk op het tipje was om uytgevoerd te werden, den jongen<lb/>
Vorst in handen gekregen en voor dat ongeval behoet, waerop gemelte Paducca<lb/>
met eenige van zijnne aenhang zig op de vlugt heeft begeven, dog eenige dagen<lb/>
daernae agterhaeld en nae een desperate verweeringe in handen gekregen zijnde,<lb/>
is hij ende twee zijne zoonen uyt last van den Vorst door een veragte slaef gekrist<lb/>
ende om ’t leeven gebragt. Hierop is Riouw met alle zijne sterkten geslegt ende<lb/>
ontvolkt ende den Coning weder na het oude Johoor gekeert omme aldaer met<lb/>
der woon te verblijven. Zoo nu, Ed.e Ho. Agtb.e Heeren, deze verplaetzinge nergens<lb/>
anders om is geschiet als uyt haet tegen gemelte Paducca, als ook om die oude<lb/>
coninglijke plaets weder in zijne voorige luyster te brengen, ’tgeen wij wel villen<lb/>
geloven, zoo en kan d’Comp.e daerbij geen nadeel lijden, maer indien het zoude<lb/>
mogen zien om te nader aen Malacca te zijn en door ’t in den arm neemen der<lb/>
Franssen ons den voet te dwersen, zoo zoude het van quaed gevolg konnen zijn.<lb/>
De bekommering voor die Europianen herkompt van een Siamse bezendinge aen<lb/>
’t Johorse hof, ten tijde het voorenverhaelde tusschen Paducca Radja en den<lb/>
Coning voorviel en welke haer zeer behulpig en gedienstig voor dien jongen Vorst<lb/>

<fnote ref="1">De bendahara, schatmeester, eerste minister, getiteld Sri Maharadja en geheten Tun<lb/>
Habib Abdulmadjid.<lb/>
</fnote>

<pb n="225" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0225"/>
heeft getoont en daerdoor wellight in gunst zoude konnen geraeken en gevolgelijk<lb/>
de Fransen aldaer mede inwikkelen.<lb/>
</para>
<remark>«Zeer voorzichtig hiertegen op te treden; men is ook bekommerd
<lb/>
»</remark>
<para>
- voor de verwagt werdende Japanse scheepen
<fref ref="1"/> , de wij le de gerugten<lb/>
en de particuliere advisen van Malacca ons hebben verstendigt, dat er geduurende<lb/>
dit zayzoen wel 8 è- 10 soo offensive als defensive Engelse scheepen Malacca gepasseert<lb/>
en nae China voortgezeylt waeren en dat ze onder de hand nae de sterkte<lb/>
der bezettelingen aldaer vernomen hadden, ’tgeen ons vreemdt en on verwagt<lb/>
tevooren quam, de wijle ons door den gouverneur en raed hiervan geen kennisse<lb/>
was gegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Opdracht werd gegeven de schepen uit Japan tijdig te waarschuwen; 12 od.<lb/>
werden 100 militairen naar Malakka gezonden; de gouverneur meldde 14 od.
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat van dit zayzoen wel 7 Engelse schepen aldaer waeren gepasseert,<lb/>
dog dat dezelve meest alle particuliere cooplieden toebehoorden en met een<lb/>
kragtig capitael verzien waeren, die uyt vreeze voor de Siammers en de rovers<lb/>
malkander vergeselschapten, zijnde zij nergens nae zoo sterk bemant, als se zelfs<lb/>
opgaven, -<lb/>
</para>
<remark>
«- waarom men nid in een vijandig optreden geloofde; gdracht wordt<lb/>
 de contraden met Johore, Indragiri en Perak te vernieuwen; in Perak is de Chinees<lb/>
Jopje weer losgelaten en heeft een andere Chinees bdoofd de schuld van den vermoorden<lb/>
Van Vliet te vergoeden; voorgenomen verdeling der te verwachten Japanse goederen<lb/>
over de westelijke kantoren; berichten van 6 nov. op 29 nov. ontvangen; Paduka<lb/>
Radja had o.a. gdracht
<lb/>
»</remark>
<para>
- omme de negotie van Patapan te diverteren ende na Cabon
<fref ref="2"/> , beyde<lb/>
plaetzen op de rivier van Siaka gelegen, dog d’eene beeter tot den goudhandel<lb/>
dan d’andre, over te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Hd Deense schip Dansborg voer nid naar Riouw
, maar loste zijn textiel na<lb/>
tolbdaling te Malakka; houtsoorten in Siak verkrijgbaar met prijsopgave
<lb/>
»</remark>
<para>
Op 21e october jongstleden is onze chialoep de Leeuw in ’t kruysent vaerwaeter<lb/>
van Malacca bijnae afgeloopen. Deze, een groot Palembangs vaertuyg,<lb/>
met peper ende rijs vollaeden, bejegenende, vorderde die hunne pas af, welke hij<lb/>
haer wel verthoont, maer ook bevonden wierd, dat ze tegen den teneur derselver<lb/>
Malacca zonder dat aen te doen gepasseert waeren, wraerover eenige van de daerop<lb/>
zijnde manschap als ostagiers in onse chialoup overgenomen wierden, die daerin<lb/>

<fnote ref="1">De uit Japan komende V.O.C. schepen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kabun ligt niet aan de Siak-rivier, maar westelijk van Petapahan, vgl. dl. III, p. 943,<lb/>
nabij de bergen op de grens met Minangkabau op 40' N.B. en 100°50' O.L.<lb/>
) Die van Siara.<lb/>
</fnote>

<pb n="226" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0226"/>
wel vernoegt scheenen te zijn. Des anderen daegs quam den nackoda of schipper<lb/>
van gemelte vaertuyg met 8 a 9 andere gasten aen ’t boord van de chialoup<lb/>
quansuys om water voor hun volk tot drinken te brengen maer hadden, zoo ras<lb/>
se over waeren, met hunne kritsen, die ze op de rug verborgen hadden, d’onze<lb/>
aengevallen ende 3 daervan gemassacreert ende 3 andere gequetst. 5 matroosen<lb/>
sprongen met den eersten aenval overboord en koosen met een vaertuyg je bloodhartig<lb/>
de vlugt. Den stuurman benevens nog 3 andere, de cajuyt gekregen hebbende,<lb/>
defendeerde haer bij de 5 uuren zodanig, dat die schelmen eyndelijk genoodzaakt<lb/>
waeren met agterlatinge van 5 dooden de chialoup te quiteren ende door te<lb/>
gaen.<lb/>
</para>
<remark>«Het vaartuig zou den Sultan van Patembang toebehoren; 1 aug. 1688 was te<lb/>
Malakka in een jaar gewonnen
/. 143175, maar
/. 167112 uitgegeven; uit MalakJca<lb/>
bij geruchte vernomen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den - Coning
<fref ref="1"/> , ziekelijk zijnde, door den bekenden<lb/>
Constantin Phaulcon eenige hulpmiddelen zijn aengepresenteert, dog dat den<lb/>
berkelang (daeromtrent eenig quaed vermoeden hebbende opgevat) een Engelse<lb/>
jongen hadde gedwongen dat hulpmiddel in te neemen, die daervan aan stond ts<lb/>
was gestorven en gemelten Phaulcon daerop publijk om ’t leven gebragt.<lb/>
Naderhand is den Coning mede overleden ende alsdoen een groote oneenigheyt<lb/>
over de successie ontstaen, die tot nog toe niet beslist was, egter zouden ze nog<lb/>
zoo formidabel zijn gebleven, dat ze de Francen aldaer (hebbende het beneden- of<lb/>
zeefort Bankok in besettinge genomen) zoo naeuw hadden geblocqueert, dat daer<lb/>
niemand uyt of in konde komen.<lb/>
</para>
<para>Ook zoud’er een van de 4 bodems, die de gemelte Europianen in de rivier<lb/>
beneden Bankok hadden leggen, door de Siammers verbrand zijn.<lb/>
</para>
<para>Op Queda hebben die van de Engelse natie een quade rescontre gehad, doordien<lb/>
den Co. een van haer scheepen, gemonteert met 24 stukk., in de rivier van<lb/>
Queda heeft laeten aflopen ende het volk gedwongen om een goed heenkomen te<lb/>
zien, waervan eenige met een inlands vaertuyg eerst op Dingdings en van daer<lb/>
p.r de chialoup de Maegt op Malacca zijn aengekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de Westkust zijn brieven van 30 april tot 3 sept. ontvangen; weinig handel in<lb/>
Baros, waar men slechts de beste kamfer en benzoë wil inkopen, de regenten van Baros<lb/>
spraken met de Bataks af die benzoë voor 1 rsd. per kali Baros
= 3
© te zuüen<lb/>
kopen, ze verkopen die aan deV.O.G. voor
<ref>J r</ref>sd., egter in door hen uit te kiezen waren;<lb/>
om de mindere soorten niet in de handen der Atjehers te brengen is 8 juni besloten<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- de vaert van Zillida af tot aen Chinkel benoorden Baros te openen<lb/>
ende aen onze ingese tenen alhier gepermitteert die te mogen bevaren, mits daertoe<lb/>

<pb n="227" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0227"/>
van behoorlijke passen verzien ende gehouden zijnde hare genegotieerde wharen<lb/>
(des begeerd werdende) voor alle andere aen de Corap.e over te doen. In den<lb/>
slavenhandel op Nias, daertoe ’s Comp.8 bediendes op Baros werden gebruykt,<lb/>
zijn mettertijd almede eenige excessen begaen, want men heeft ons in den verleden<lb/>
jaere 31 stux slegte en voor ’t meerendeel onbequame slaven tegen 49 rd.8 ’t stuk<lb/>
in reecq. gebragt, zijnde die door den adsistent Nicolaas Peperman gehad.<fref ref="1"/> <lb/>
ende wederom van dezen jaere een gelijk getal van 31 stux tegen ruym 36 rd.8<lb/>
ij der ingekoft en dat nog buyten de equipage en toerustinge van ’t jagje de Goudvisch,<lb/>
expres daertoe uytgereed, ’tgeen wij niet inschikken konnen, te meer ons<lb/>
is gebleeken, dat die van Inaco, hunne clappusolie tot Padang ter merkt brengende,<lb/>
de slaven tegen twee thayl of 32 rd. ijder aen de Comp.e overlaeten, gelijk op<lb/>
21 junij passado nog 11 stux kloeke en gezonde mansslaven aldaer overgedaen<lb/>
zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Een nauwkeurig onderzoek is gelast, Peperman wordt in rechte betrokken;<lb/>
daar Salida genoeg slaven heeft, is de aankoop op Nias stopgezet; Orangkaja Moge<lb/>
Side Nansir werd bandahara radja van Baros; in Priaman zijn de meeste Nederlanders<lb/>
zwaar ziek<lb/>
»</remark>
<para>Tusschen die van Oulakkan ende de Agammers is een geschil ontstaen, veroorzaekt<lb/>
doordien van de Soepoela
<fref ref="2"/>  Boabandaars 8
<emph>k</emph> 10 vaertuj^gen, met cattoen<lb/>
geladen, daer waren aengekomen, van welke de regenten van Oulakkan thol<lb/>
hadden begeert, ’tgeen door de Agammers, welke zeyde, dat het hunne goederen<lb/>
waren, is geweygert ende eyndelijk zoo hoog gelopen, dat tot feytelijkheyd uytgeborsten<lb/>
en eenige van wederzeyden dood gebleven zijn, zoodat die zaek nog<lb/>
verder stont te gaen, indien den commandeur Lesage niet ij mand van d’onze<lb/>
beneffens den zoon van panglima radja na derwaerts hadde geschikt, die dan<lb/>
partijen hebben beweegt hun verschil na Padang te brengen om aldaer afgedaen<lb/>
te werden.<lb/>
</para>
<remark>
«Voor de V.O.C. is het beter, dat men er rijst en geen katoen plant; naar Padang<lb/>
vertrokken 30 juni de Sumatra, cargasoen
/. 137287, 29 sept. het Duyfje,
/. 52170,<lb/>
 22 oct. Blauwenberg en Grijpvogel,
/. 47822; in Coromandel klaagt men over het<lb/>
gehalte van het ter Westkust gekochte goud, nl. van slechts 17 d 17 \ karaat, de administrateur<lb/>
Joannes Hofman zal voor het tekort worden aangesproken, daar hij<lb/>
„volkomen goudkundig&quot; is; Lobs moet ook knoeierijen in de kamfer- en benzoêhandel<lb/>
onderzoeken, waarop in de laatste 2 jaar
/. 22299 werd verloren tegen grote winsten<lb/>
vroeger, men denkt, dat onvriendelijk optreden tegen de bergbewoners de oorzaak is;<lb/>
het is niet goed, dat de commissaris Lobs te Pulau Tjingkuk vertoeft en de commandeur<lb/>
Lesage te Padang; er wordt te Padang vrij veel peper en goud aangevoerd; de<lb/>
hoofdnegeri van de Lima Pululi Kota wil ook goud aan gaan voeren; Minangkabauers<lb/>
spotten met meegaandheid<lb/>
»</remark>
<para>
Een vers exempel hebben we daervan in den orangcaya Maharadja Laxa-<lb/>

<fnote ref="1">Gehandolt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lees: Sapoeloe.<lb/>
</fnote>

<pb n="228" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0228"/>
mana, afgezant van den Minangcabousen Vorst tot Sirwassa<fref ref="1"/> , want, zoo haest<lb/>
als hem de opgeworpene Radjas Douachelas ter hand waeren gestelt ende hij<lb/>
daermede buyten ’t district van Padang was gekomen, heeft hij dezelve in plaets<lb/>
van voor zijn Vorst ter straffe te brengen op vrije voeten gestelt en haers weegs<lb/>
laten heengaen.<lb/>
</para>
<remark>«Had men ze door een Nederlander laten vervoeren
, dan had men het binnenland<lb/>
en liet Keizerlijk hof kunnen bezoeken
<lb/>
»</remark>
<para>Den bekenden Sulthan Becopia, Radja Ebrahim en de 2 ponglous Oulakan,<lb/>
zijnde voogels van eender veeren, hebben al ter eerster aenkomste van den commissaris<lb/>
aldaer vrijegeleyde verzogt om voor denzelven te mogen verscheynen<lb/>
ende hun verontschuldinge van haere misdaden te doen en schoon zij haer verzoek<lb/>
hadden geobtineert, en waren se tot nog toe niet verscheenen, welligt dat het herdenken<lb/>
van zooveel door haer veroorzaekte onheylen hun daerin wederhoud en<lb/>
agterdenken doed krijgen, dat ze apparent, in onze magt zijnde, welligt loon na<lb/>
werken mogten krijgen.<lb/>
</para>
<para>In Troussan, Bayan en Poelut Poelut is door den meergedagte commissaris<lb/>
eenige veranderinge in de regeeringe gedaen, hebbende Troussan op het verzoek<lb/>
van den Radja het opzigt ende gezag van panglima radja onttrokken, Bayang de<lb/>
ponglous of regenten (buyten den wakkiel2) of gemagtigden, die eerst op haer<lb/>
verzoek was aengestelt) te regeren aenbevoolen ende Poulut Poulut met een Radja<lb/>
of Koninxken verzien.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering vindt dit onjuist, als strijdende tegen de gewoonten<lb/>
»</remark>
<para>De aenstellinge van den Radja Patoe Langit, neve van den zinneloosen<lb/>
Zillidase gouverneur Sirrenarra, omme die bedieninge pro intrim of zoolang zijnne<lb/>
oom leefde, voor denzelven waer te neemen hebben wij geapprobeert, omdat ons<lb/>
is gebleeken, dat denzelven in ’t bijweezen ende op ’t verzoek van de trouw geblevene<lb/>
bondgenooten is aengestelt.<lb/>
</para>
<para>
Den aenbreng van peper tot P.10 Chinco is in vergelijking van eenigen tijd<lb/>
agterwaert almede eenigsints aenmerkelijk geweest, alzoo die van Majutta, schoon<lb/>
den Engelse gunsteling Boedjong Toenallam<fref ref="2"/>  zulx met list ende geweld hadde<lb/>
zoeken te beletten, met verscheyde vaertuygen volladen daer ter markt is gebragt,<lb/>
met bijvoeging dat van nog meerder stonden gevolgt te werden, ten welken eynde<lb/>
ook een afgezant van de 59 raedsheeren van Bantal, onder Majutta sorterende,<lb/>
tot P.10 Chinco is afgekomen, verzoekende uyt den naem van zijnne m.rs om de<lb/>

<fnote ref="1">Te Suruaso, een plaats op £° Z.B. en 100°40' O.L., zetelde een der zgn. Basar Ampat<lb/>
Balai (vgl. dl. III, p. 742) of rijksgroten van Minangkabau, nl. de Indomo, die de noordelijke<lb/>
kustgebieden onder zich had. In deze plaats hield zich ook een der pretendenten voor het<lb/>
„Keizer &quot;schap op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wakil, maleis: gemachtigde, plaatsvervanger.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bujung Tun Alam, andere naam voor Lela Maharadja.<lb/>
</fnote>

<pb n="229" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0229"/>
oude geregtigheyd van § rd.B p.r bhaer van de ingebragte peper te mogen trekken,<lb/>
wanneer zij alle dat sterk greyn, in die landstreek vallende, met of tegen wil van<lb/>
haren Radja tot d’onze op Chinco zoude brengen. Haer is die verzekering van dat<lb/>
genot gedaen ende daerbeneven gerecommandeert den Radja daertoe mede te<lb/>
bewilligen, om welk te faciliteren, zoo zoude eenen Radja Cheleman, broeder van<lb/>
den Majutsen Radja, na derwaerds gezonden werden omme gemelte Radja weder<lb/>
in onze vrundschap te trekken en over te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Er was te Pulau Tjinglcuk onvoldoende textiel om het aangevoerde goud te<lb/>
kunnen betalen<lb/>
»</remark>
<para>Eenen Soutan Radja Malela, woonachtig tot Taratta<fref ref="1"/>  in de Sapoela Boabandaars,<lb/>
heeft zijnne helft van de zoogenoemde Sougy
<fref ref="2"/> -Abouse mijne d.E.<lb/>
Comp.e wezen aenpresenteren, d’andere helft wierd door zijn broeder bezeten,<lb/>
die van elk thayl goud, dat daer gewasschen wierd, 2 masen of J trok. Menigte<lb/>
duyzenden van arme menschen trekken op zekere tijden van ’t jaer en wel voornamentl.,<lb/>
als het swaer in ’t land geregent heeft, derwaerts om dat mineraal<lb/>
aldaer dan uyt te wasschen en hun onderhoud daervan te hebben, maer niet om<lb/>
voordeelen, die er niet van vallen kunnen, te bejagen. Egter hebben d’onze na<lb/>
de waere hoedanigheyd daeraf doen vemeemen en bevonden, dat den berg, daer<lb/>
dit goud door swaere slagregens uyt de reeten en kloven tot in de rivier werd<lb/>
afgespoeld, legt in een regte linie oostwaert 5 uuren gaans van de Zillidase mijne,<lb/>
dog mits het tusschenleggende gebergte heeft men 15 uuren tijd van nooden, eer<lb/>
men daer komen kan. De mijnne legt aen een groote rivier<fref ref="3"/> , daerin de goudwassinge<lb/>
geschiede, langs deze rivier kan men in drij dagen tot in Jarnbi komen,<lb/>
dog men heeft wel 15 d.a werk, mits de sterke stroom, eer men uyt Jamby tot<lb/>
boven kan geraken.<lb/>
</para>
<remark>«Deze gegevens zijn niet zeker; daarom werd
<lb/>
»</remark>
<para>
- een vertrouwde Comp.8 slaef na derwaerts gestuurt, dewelke, aldaer<lb/>
gekomen, door de broeder van gemelte Soutan Radja Malela, genaemt Radja<lb/>
Sampoma Boumy, wel is gejegent ende met een vrundelijke brief weder terug-<lb/>
gestuurt - . Den slaaf was ook toegestaen om een weynig mijnaerde van<lb/>
daer te mogen medeneemen, die men na gedane wassinge heeft bevonden goud<lb/>
in te houden.<lb/>
</para>
<remark>«Lobs kwam 23 oct. ziek met de Zijpe te Batavia; exploitatie van die mijn door<lb/>
de V.O.C. is echter bezwaarlijk:
<lb/>
»</remark>
<para>
Eerstelijk zou men zoomenig duyzend mensch, die hier als om haer dagelijks<lb/>
brood koomen, daerbuyten moeten jagen ende houden en daardoor de geheele<lb/>

<fnote ref="1">Taratak, plaats ter Westkust op 1°35' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lees: Soengy = Sungai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De bovenloop van de Batangliari ; de reis naar Djambi, althans de stad van die naam,<lb/>
 
 nam veel meer tijd in beslag.<lb/>
 </fnote>

<pb n="230" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0230"/>
kuste in roere stellen, tot welken eynde men een considerable bezettinge aldaer<lb/>
zoude moeten houden ende stabileeren.<lb/>
</para>
<para>Ten anderen zoud men om de weg voor onze dienaeren en slaven, die op- en<lb/>
afgaen, te veyligen en die voor den inland.
<super>r</super> te behoeden op de distantie van<lb/>
ij der uur een pagger en bezettinge moeten leggen, ’tgeen op de verte van 15 uuren<lb/>
al op zeer groote kosten zoude loopen en dan zou men evenwel, schoon die voorzieninge<lb/>
wierd gedaen, nog al veele roverijen, moorden en andere inconveniënten<lb/>
subject en onderhavig zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Men zou bovendien nog 500 slaven nodig hebben , zelfs als men de mijn te Salida<lb/>
zou stilleggen; de opbrengst is bovendien zo onzeker, dat de Hoge Reg. dit plan afwijst;<lb/>
berghopman Gabriel Muller levert te Salida volgens belofte dagelijks 1000
® erts,<lb/>
in totaal 204653
<emph>'ffi,</emph> waard f. 104082, hij wil bovendien hel arme erts laten stampen;<lb/>
beschrijving van de diverse goudmijnwerken, die thans aan de gang zijn, Zuiderwerk<lb/>
met 68 man personeel, Middelwerk 172, PrincestóUe 140, waar grote technische fouten<lb/>
werden gemaakt, Noorderwerk 110, Camphuyserwerk, wegens gebrek aan werktuigen<lb/>
nog niet begonnen; in de buurt zijn diverse bergen op goud onderzocht, Muller onderzocht<lb/>
in 2\ maand de
<lb/>
»</remark>
<para>
- Sougy<fref ref="1"/>  Patty, Sougy Pynang, Sougy Sira, Sougy Capajang, de<lb/>
Bayangse en Troessangse mijnen, alsook die van Barou Balanti, de Mora Tambang<lb/>
en Oelanakkan
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens hierover; de verwachting is alleen goed van Sungai Pati; Lobs acht het<lb/>
nu nodig aangaande de mijn
<lb/>
»</remark>
<para>
- expresselijk een commandeur daerover aen te stellen, die de geheele<lb/>
bestieringe derzelve en alles, watter toe hoord, moste toevertrouwt en aenbevoolen<lb/>
werden en den berghopman, die eenlijk ’t mijnwerk ende de werkluyden zoude<lb/>
regeren, al hetgene tot het werk benodigde, afhaelen.<lb/>
</para>
<remark>«Lobs heeft niet gedaan, wal hem was opgedragen, hij was te bang voor Muller,<lb/>
hij vindt, dat de Hoge Reg. onvoldoende voor textiel heeft gezorgd, ter Westkust uxis<lb/>
31 juli 1687 nog voor f. 150257 aan allerlei waren aanwezig was en sedert is daarheen<lb/>
gezonden voor f. 249775, terwijl slechts retour van f. 154391 werd ontvangen, zodat<lb/>
te Padang enz. nog kapitaal van f. 245841 resteert
<fref ref="3"/> ; de negotieboeken van Pulau<lb/>
Tjingkuk vanaf 1686 zijn nog niet ontvangen; had Lobs daar geen textiel in voorraad,<lb/>
zo had hij die van Padang kunnen laten komen<lb/>
»</remark>
<para>
De zaken der Engelse tot Indrapoura lopen van slim tot erger, ook waeren<lb/>
wij in verwagtinge geweest, dat ze die landstreke al verlaten zouden hebben, dog<lb/>
of de vreese van bij vertrek door den inlander overvallen te werden of dat de<lb/>
obstinaetheyt hun alle swarigheden doed te boven komen, en konnen wij niet<lb/>

<fnote ref="1">Soungy .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De nauwkeurige ligging van al deze goudgraverijen valt niet op te geven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Er zit een fout van 200 gulden in deze getallen.<lb/>
</fnote>

<pb n="231" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0231"/>
wel raden. Ze zijn daer altoos tot nog toe blijven volharden, maer als met de dood<lb/>
worstelende, want, den Sulthan van Indrapoura al in maert passado uyt Indrapoura<lb/>
na Majutta geweken en zijn rijk verlaten hebbende, is de regeeringe in handen<lb/>
van twee vremdelingen, nament 1. eenen Soutan Larangan, schoonsoon van<lb/>
den bekenden Soutan Becopia ende eenen Lilla Maradja, anders Boedjong Toenallam,<lb/>
(die met het Engels opperhoofd Hammon Gibbon aldaer hun rol en moy<lb/>
weer speelde) gevallen. Egter raekten de Europise vrunden in groote veragting,<lb/>
de wijle de inlanders alle hun snorken en breed opgeven in rook zagen verdwijnen,<lb/>
zijnde haer nu en dan al eenige wederwaerdigheden bejegent, gelijk ook tusschen<lb/>
17 en 18 aug. verleden een van haer paggers aen strand was overrompeld en vier<lb/>
van vijf Mooren, die daerin geposteert waren, door vier inlanders (die hun vejmsde<lb/>
visschers te zijn) gemassacreert en 2 metale stukjes medegenomen zijn en naderhand<lb/>
ook alle de ijzere hoepen van hun aen land gebragte watervaten gestolen.<lb/>
In zomma, zij zijn in een miserabelen stact ende is geen beterschap voor haer te<lb/>
hopen, want alschoon nu en dan daer eenige schepen arriveeren, gelijk op 6 julij<lb/>
verleden het schip de Royaal James, gcmonteert met 60 stukken, dog slegt bemant,<lb/>
van Madraspatnam ende terzelvertijd een kleynder bodem, genaemt de Madrasse<lb/>
Vrijheyd, van Bankoulou, zoo en is egter daermede het schip Priaman (dat aldaer<lb/>
op 4J vadem, met peper volladen, voor anker legt te rijden en bijna van boven<lb/>
geheel vergaen is) niet konnen geholpen werden, alzoo die van de James geen<lb/>
volk om hetzelve te bemannen hebben willen missen. Hij, Hammon Gibbon, en<lb/>
heeft de peper aen de James ook niet villen overgeven, soodat ze beyde de<lb/>
bodems vrugteloos hebben laeten leggen ende is hun gretigh.1 tot bekoming van<lb/>
dien corl zoo groot geworden, dat ze om die te bemagtigen den een den ander<lb/>
feytelijk hebben aengetast, gelijk tussen de boots van gezeyde bodems, beyde<lb/>
afgestuurt om dien peper, door een Majuts vaertuyg in de rivier van Indrapoura<lb/>
gebragt, den 16e aug. jonstleden te bekomen, is voorgevallen, waerin een der<lb/>
bootsüeden tot der dood toe is gewond geworden.<lb/>
</para>
<para>
Omme den Sulthan tot inkeer te nodigen zijn alle bedenkelijke minnelijke<lb/>
middelen aengewend, zoo met brieven als inlanders aen denselven af te zenden,<lb/>
dog die en hebben egter het verhoopte succes niet gehad, maer zijn op de aenkomste<lb/>
van Radja Parompowan
<fref ref="1"/> , huysvrouw van panglima radja en nigt van<lb/>
den Sulthan van Indrapoura, tot Ayerhadja nevens den coopman Lofzang
<fref ref="2"/>  en<lb/>
gemelten panglima op 6 april de zaken tot Indrapoura voor d’Engelsen nog al<lb/>
meer in verwarringe geraekt, doordien het wantrouwen tusschen de Engelschen<lb/>
en den Sulthan door deze aennadering van gen. vrouw nogal beth vermeerderd is,<lb/>
wandt hoedanige beloften en verzoeken d’Engelsen doen om hem te bewegen<lb/>
weder in zijn rijk te komen, zoo declineert hij ’tzelve t’elkens met te zeggen, dat<lb/>
hij met het Indrapourse rijk niet meer te doen heeft, maer ’tzelve aen zijn nigt<lb/>
Radja Parampowan heeft overgedragen en alzoo weynig is gemelten Sulthan ook<lb/>
tot nog te bewegen om met d’onze te aboucheeren, alhoewel hij daertoe veelmaels<lb/>

<fnote ref="1">Radja Perampuan, dit is geen eigennaam, het betekent in het maleis letterlijk:<lb/>
Vorst Vrouw, dus Vorstin. Men bedenke, dat in Minangkabau matrilineale instellingen overheersten.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Andries Lofsang, mei 1677 onderkoopman en secretaris te Ternate, 1681 fiskaal, 1682<lb/>
naar Batavia opgeroepen, later koopman tr Westkust, in febr. 1689 weer naar Ternate<lb/>
gezonden.<lb/>
) Bontaing, plaats en rivier ter Westkust op 1°55' Z.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="232" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0232"/>
genoegzame beloften en toezegging gedaen heeft om ten dien eynde aen de Bontaingse<lb/>
rivier te zullen verschijnen. Het gebrek aen levensmiddelen is in Indrapoura<lb/>
buytengemeen groot, dog daerom en verminderd de superbiteyt van gemelte<lb/>
Europianen niet.<lb/>
</para>
<remark>«Wat uit hun protestbrieven blijkt, wel vroegen zij te Air Hadji om levensmiddelen,<lb/>
waar men hen naar Pulau Tjingkuk verwees; Lobs stierf 21 nov., voor hij zijn<lb/>
rapport kon inleveren, hij bracht tegen de order den Radja van Tarusan met 40 volgelingen<lb/>
mee ; met de Java gaat naar de Kamer Amsterdam 170803 erts, waard f. 89831;<lb/>
de Spierdijk en de Zaamslag, cargasoen van f. 56675 en voor Bengalen f. 226665 in<lb/>
zilver, vertrokken 1 sept. via Bengalen naar pair ia; van Bengalen kwamen 2 juni de<lb/>
Westbroek, 11 aug. via Malakka het Mastbos, samen met lading van f. 156453 , vnl.<lb/>
salpeter, textiel, rijst, opium, en brieven van 27 maart en 3 april, derwaarts vertrokken<lb/>
nog 13 juli de Waveren en de Bombain, carg. f. 242902, 11 aug. de Gideon en de<lb/>
Egelenburg f. 159133, 28 aug. de Westbroek f. 60367 , 4 sept. het Mastbosch f. 119028,<lb/>
12 oct. de Negombo via Malakka f. 45433, 29 oct. de Drakestein id. f. 79516, waarvan<lb/>
in totaal f. 906298 (de schepen van 1 sept. inbegrepen) in contanten, dus vrijwel<lb/>
alles, daar de contractanten van waren in 1686 en 1687 die te Hugly niet af haalden;<lb/>
Van Reede verving den onbekivamen opperkoopman Pieter Willeboorts er als provisioneel<lb/>
gezaghebber door Aarnout Muykens ; Pijl moet te Galle de waren voor patria<lb/>
uit de W esterkwartieren voor Amsterdam en voor Zeeland verdelen naar de verhouding<lb/>
2 : 1; van daar gaan ook de Maas, Waterland en Honsholredijk naar patria, de<lb/>
Spierdijk evt. niet; uit Ceylon werd juli-sept. voor f. 168294 aan munten naar<lb/>
Bengalen gezonden benevens 4471 ammanam areca en enige chancos in 5 schepen,<lb/>
bovendien uit Coromandel f. 51800 in zilver in drie schepen; 800 canaster of 116000<lb/>
opium werd in Bengalen in juli voor Batavia besteld, Van Reede eiste 50000 voor<lb/>
Malabar, de verkoopprijzen er van wisselen op Java sterk, hoewel er altijd wél op<lb/>
verdiend wordt; aanhouden van een voorraad voor een jaar is wegens het indrogen<lb/>
ongewenst; patria eiste o.a. zijde uit Bengalen, de Hobré en de Nieuwland brachten<lb/>
daarvan 117455
® naar patria en 26754 florettegaren; wat betreft de regenten,
<lb/>
»</remark>
<para>- veeltijdts onze eyge dienaeren groote aenleydingen tot moeyelij Ikheden<lb/>
en onlusten met dezelve komen te geeven, -<lb/>
</para>
<remark>«- maar de landaard is ook moeilijk; het personeel dient
<lb/>
»</remark>
<para>
- zig wel te wagten van zoo ligtelijk van ’s Comp.8 magt te spreeken<lb/>
en te dreygen, ’t welk in dien grooten handelrijken geheel niet te passé komt.<lb/>
</para>
<remark>«In Perzië bleek gewapend optreden nadelig, men blijft voor de handel afhankelijk<lb/>
van de gunst der Vorsten; Van Reede vindt de vele onontkoombare geschenken een<lb/>
grote last; het is onvermijdelijk, dat in Bengalen en Coromandel soms schepen wantoden<lb/>
moeten vertrekken; vlot gaande schepen zijn voor Bengalen het bruikbaarst met<lb/>
het oog op de banken; in de W esterkwartieren en ook te Batavia blijft desertie van<lb/>
matrozen veel voorkomen, in Bengalen van mei 1687 tot maart 1688 55 man; men<lb/>
</remark>

<pb n="233" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0233"/>
<remark>plaatst op schepen denoaarts liefst volk, dat lang diende en dus een tegoed heeft, tekort<lb/>
aan scheepsvolk maakt dat echter moeilijk; de schippers zijn verantwoordelijk voor<lb/>
excessieve onderwichten op de lading; Coromandel en Bengalen worden uit patria<lb/>
voorzien van dranken voor de verkoop; 19 nov. komt de Waveren uit Bengalen met<lb/>
cargasoen van f. 36629, vnl. salpeter en zijde en een brief van 22 sept.; Willeboorts<lb/>
stierf 4 sept.; 31 mei 1688 was er in een jaar gewonnen f. 239453 tegen f. 145743 uitgaven;<lb/>
oorzaak van de geringe winst is
<lb/>
»</remark>
<para>
- behalven het voorgevalle gebrek van levensmiddelen en groote<lb/>
sterfte met het eyndelinge voltrokke vertrek van den ouden nabab Chaistachan<lb/>
uyt Decca en het Bengaelse gebied na Agra, denzelven meest alle de schatten en<lb/>
contanten, die bevoorens onder de cooplieden verspreyt waeren, hadde met zig<lb/>
gevoert en voorts in opzigte der slegte tijden en gevolgde onvermogentheyd der<lb/>
luyden.<lb/>
</para>
<remark>«M en moet de kooplieden daarom wél het afhalen en betalen van kleine partijtjes<lb/>
toestaan; op de markt daalden de prijzen voor koper tot 32 ropia de man, spiaulter 13,<lb/>
tin 16, peper 13; de eis van patria is er goedkoop ingekocht; opium was er door geringe<lb/>
oogst moeilijk te bekomen, maar er werd bijna 67000 man salpeter ingekocht; de<lb/>
Naaldwijk verongelukte 28 mei op de Ganges, do lading van 92064
® tin en 10 van<lb/>
de kanons werden gered; gember zal in den vervolge niet meer in Bengalen, maar te<lb/>
Batavia worden ingekocht; de Franse directeur La Lande kwam met een schip te<lb/>
Béllasore<lb/>
»</remark>
<para>Den nieuwen nabab Chanjanbadur <fref ref="1"/>  van een ander en belliceuser humeur<lb/>
als den vertrokken ouden Chaastachan, zoowel tegens de inlandse Assammers en<lb/>
Arakanders als anders, als hebbende van [de] Engelse vrunden gepretendeert<lb/>
een bij haer gants onaengenaeme zake ter zomme van 200000 ropias voor den<lb/>
Grooten Mogol en 100000 ropias daerenboven voor zigzelven, alvoorens hun<lb/>
weder ten handel te willen admitteeren.<lb/>
</para>
<remark>«Zij lieten het aangehouden schip van den oud-gouvemeur van Ilugly, Malik<lb/>
Borgardar, weer los; Van Reede verhoogde er de inkoopsprijzen voor textiel een weinig;<lb/>
600 last rijst werd er aanbesteed a 18 ropia of
/. 27.-; daar geen brieven uit Coromandel<lb/>
werden ontvangen, vertrokken de Purmer en Honsholredijk eerst 20 aug. derwaarts,<lb/>
met resp. cargasoen van f. 95793, vnl. goud en rijst, en f. 297364, vnl. goud, tin,<lb/>
peper en salpeter; de. Hogergeest, carg. f. 51677 vnl. textiel, kwam 16 sept. via de<lb/>
Westkust van Paleacatte met een brief uit Negapatam van 27 apr. van Van Reede<lb/>
en uit P. van 15 mei van gouverneur Laurens Pit jr.; de Eemnes, carg. 59192, vnl.<lb/>
textiel, kwam 26 oct. aan met brieven van 10 tot 21 aug.; Golconda viel 2 oei. 1687<lb/>
in handen van den Groot- Mogol, nu Alamgir geheten<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Malik Husain, later Bahadurkhan, sinds 1674 Khan Jahan geheten, speelde reeds<lb/>
een rol bij Aurangzib’s op de troon komen in 1658, 1672 Onderkoning van de Dekhan, 1677<lb/>
zonder succes optredend tegen Bijapur en daarom teruggeroepen, in 1679 hersteld, in 1682<lb/>
met succes optredend tegen de Mahratten, 1685-1686 betrokken bij de inneming van Bijapur,<lb/>
1688-1689 Onderkoning (Subah) van Bengalen.<lb/>
</fnote>

<pb n="234" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0234"/>
<para>De oorlogen, pestilentie en dieren tijd in dat nieuw overlieerde rijk en besonder<lb/>
in deszelfs noorderdeelen van Masulipatnam, alwaer doorgaens wel de grootste<lb/>
procura der vaderlandse sorteringen van lijwaeten alsook den verkoop van Comp.8<lb/>
specerijen en koper etc.a pleeg te geschieden, nog al niet geheelijk waeren gecesseert,<lb/>
’twelk ook in ’t zuyderdistrict, zoo door de troepen van den Mogol als<lb/>
den Maysoerder met den landheer Zahagie, nogal vrij wat getroebleertheyd<lb/>
quam te veroorzaeken.<lb/>
</para>
<remark>«Contracten door Van Itcede daar gesloten , vgl.
<ref>Corpus </ref>nr. DII-DV1I; in het<lb/>
noorden konden alleen te Bimlipatam aanbestedingen worden gedaan; de Capelle<lb/>
verdiende in ’ 87 nog 6615 pagode of f. 39694 vrachtgeld bij een reis naar Perziè;<lb/>
De Zeist vertrok op 21 oct. de Hogergeest en de Tarnen 4 nov. via Malakka naar<lb/>
Coromandel met resp. carg. van f. 16966, f. 15735 en f. 124993, vnl. goud; te<lb/>
Malakka komt daarbij f. 371251 in 15597 kobans en f. 100000 aan waren, aldaar<lb/>
ingekocht; men had in Coromandel echter f. 1557521 schuld; hoop, dat men er peper<lb/>
en areca zal kunnen verlcopen; de Groot-Mogol bevestigde aan Fransen en Portugezen<lb/>
de oude jirmans voor Golconda; men verwacht, dat voor die van de V.O.C. 225 a<lb/>
300000 gld. aan geschenken zal moeten worden betaald; van de schuld van Chodenda<lb/>
van f. 720000 was voor oct. 1687 f. 105678 ontvangen, op meer valt niet te rekenen;<lb/>
wens, dat men de
<lb/>
»</remark>
<para>
- schaede onzer gespolieerde logie tot Nagalawance, door eenige<lb/>
stroopende troepen van ’s Mogols eygen volk al vrij brutael onlangs geschied en<lb/>
ruym 16760 gis. belopende, met fatzoen konnen gerestitueert krijgen.<lb/>
</para>
<remark>«De Netelenburg, in oct. 1687 door storm met een rijstlading van Sadraspatam<lb/>
weggedreven, is vermoedelijk vergaan ; project voor het verzorgen van Ceylon met rijst<lb/>
uit Negapatam en T 'and j ore, waarvoor echter scheepsruimte nodig is, de rijst van<lb/>
Canara is nl. duur en moeilijk te krijgen, in N oord-Coromandel kost een last thans<lb/>
80 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>Een pagoot na den vaderlandsen standpennink en reductie van een rijxdaelder<lb/>
van 50 tot 60 stuivers in effecte aen ligtgeld quam uyt te maken 104<lb/>
stuivers en 15J penn., ’twelk veel van 120, daer ze tot nog op voortlopen, komt<lb/>
te differeren.<lb/>
</para>
<remark>«De textielverkoop op Java blijft slecht gaan, zowel te Batavia als ter Oostkust<lb/>
werden in een jaar nog geen 100 pakken uit Coromandel verkocht, uit armoede weeft<lb/>
men nu overal op Java; bijzonderheden over te bedingen prijzen ter Kuste; Perzische<lb/>
ruynas wordt er meer gebruikt dan vroeger; de fiskaal Zeeman is naar patria opgeroepen;<lb/>
eind juli 1687 was in Zuid-Coromandel in een jaar uitgegeven f. 241503,<lb/>
in Noord-C. f. 128163, terwijl de winsten respectievelijk waren f. 323796 en f. 24229;<lb/>
de gracht om Negapatam is gereed, het eerste bolwerk, het Gehoor, eveneens<lb/>
»</remark>
<para>De dood van den Cooning Radja Singa Radju, oud en misnoegd Companies<lb/>
</para>

<pb n="235" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0235"/>
<para>bondgenoot, is eyndelijk - bekent gemaekt <fref ref="1"/>  en dat uyt verscheyde be-<lb/>
</para>
<para>zendingen van aenzienelijke zijner bediende, die, van zijn hof daertoe expres afgezonden,<lb/>
binnen Colombo zijn volbragt, waerdoor en bij de aenstellinge van een<lb/>
zijner wettige successeurs in dat rijk eenige uuren voor zijn aflijvigheyt is komen<lb/>
te blijken, dat de gedagten van veele, die wel eertijds van gevoelen waeren geweest,<lb/>
dat bij gebrek van een opregte navolger, die men zig ingebeeld hadde,<lb/>
ligtelijk uyt een te onbedagt vermoeden van de geheymen van dat hof genoegzaem<lb/>
doorgegrond te hebben, de regeering aldaer in veelderley partij schappen en oproerige<lb/>
gezindheden stond bij dat geval onteenigt en vaneen gescheurd te werden,<lb/>
waeruyt dan besloten wierd, dat de heerschzugt, vermeestert hebbende de gemoederen<lb/>
van de meeste hofsgroten, dezelve zodanigh tegens malkanderen zoude<lb/>
doen kanten, dat ondertusschen de Comp.e onfeylbaer had te verwagten in vrede<lb/>
en gerustheyd te zullen mogen genieten de voordeelen, die zij beoogde en nog<lb/>
daerenboven in zoo hoog aenzien bij die twistende naijver.1-8 steygeren, dat, ze<lb/>
door d’een of d’ander ofwel tegelijk door alle aengezogt, de gelegentheyd haer<lb/>
vanzelfs zoude voorkomen om met een doorziende en voorzigtig keur zig hier- of<lb/>
daeraen zo voordeelig te mogen voegen, dat daermede haren welvaart op gemelde<lb/>
eyland zoude voor ’t toekomende volkomentlijk bevestigt raken en vorders bevrijd<lb/>
blijven van alle de sware lasten, die ’tzelve tot nog zo beklemd en als onderdrukt<lb/>
hadden gehouden, ’t Welk nogtans in ’t vervolg dusdanig niet heeft willen vallen,<lb/>
zijnde in ’t tegendeel bij die veranderinge van heer met een bezonder overeenkomst<lb/>
van gemoederen alle hare zaken zoo behendiglijk besteld, dat zij zonder bemiddeling<lb/>
van buyten zeer wel vereenigt zijn gebleeven en alzoo hun regt niet min<lb/>
kragtiger als bevorens magtig zijn te konnen verdedigen.<lb/>
</para>
<remark>«Brieven van 7 maart tot 23 sept. van Ceylon ontvangen met de resp. 24 april,<lb/>
22 aug. en 6 nov. aankomende Maas, Huis te Spijk en Beurs, samen slechts cargasoen<lb/>
van f. 7645 van daar aanbrengende, terwijl in de 4 schepen Waterland, Maas, Sillida<lb/>
en Borssenburg resp. f. 303272, 132981, 2937 en 94725 derwaarts werd gezonden,<lb/>
w.o.
/. 430000 in kobans en payement, terwijl de Lek uit Japan er 500 kisten koper<lb/>
heenvoert; een deel van het geleende ad f. 626267 kan worden terugbetaald, zodat de<lb/>
interest tot 5% p.j. kan worden teruggebracht, in Suratte eiste men meer dan 7%%;<lb/>
uit patria kwamen er 17 aug. en 26 sept. de Pampus en de Helder; de Capelle bracht<lb/>
f. 405010 naar Tuticorin; van Ceylon zond men naar Coromandel met de Pampus<lb/>
248 ammanam areca en meest in contanten
/. 229753 en mei de Bovencarspel en<lb/>
Coevorden f. 328130 in dukaten; uit Perzië naar Bengalen in de Westeramstel<lb/>
f. 51798 in ducatons en realen, Bovencarspel f. 92105 in realen en abbassis, per<lb/>
Walenburg f. 24391 in abbassis; op Ceylon neemt de rijstvoorraad in de pakhuizen<lb/>
toe, er is voldoende voor 2 jaar, ze kwam uit Bengalen, Negapatam, Tuticorin en<lb/>
Batavia ; Tuticorin levert weinig textiel door het mislukken van de katoenoogst<lb/>
»</remark>
<para>
De gemeente en onder deze de parruas waren op Tutucoryn en langs de gehele<lb/>
cust van Madure in een zeer arme en behoeftige gelegentheyd vervallen en ver-<lb/>

<fnote ref="1">Radja Sing(h)a stelde zeer kort voor zijn overlijden in dec. 1678 als opvolger zijn zoon<lb/>
aan, wiens bestaan, althans voor Europeanen, geheim was gehouden; hij regeerde van 1687 tot<lb/>
1707 onder de naam Vimala Dharma Surya II, maar werd in V.O.C. stukken vaak ook als<lb/>
Radja Singa aangeduid.<lb/>
</fnote>

<pb n="236" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0236"/>
langden met smerten nae een peerl visscherij , waertoe, nadat er voorgegeven<lb/>
wierd, in 1
<emph>k</emph> 2 jaeren goede apparentiën haer verthoonden, maer alzoo dit zeegewasch<lb/>
veel ongevallen stond onderworpen, was er weynig staet op te maken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.279v-280r.</folio>
<para>Er wierden jaerlijks zeer nauwkeurige visites gedaen en de reven en banken<lb/>
met groote toezigt onderzogt en na de laetst gedane rapporten waren de hoofden<lb/>
der parruas van gevoelen, dat in ’t toekomende jaer een peerlvisscherije zoude<lb/>
konnen gehouden werden.<lb/>
</para>
<remark>«Pijl vindt dat praemaiuur, het opperhoofd te Tuticorin moest in november een<lb/>
onderzoek instellen, chaneos werden daar wel gevist en naar Bengalen gezonden; het<lb/>
textiel van Jafnapatam was veelal gevlekt en daardoor onverkoopbaar; do sayewortels<lb/>
van daar en Coromandel zullen wel de schuld zijn, waarom ruynas uit Perzië moei<lb/>
worden gebruikt, terwijl dat van Manaar ook bruikbaar is; 69 olifanten werden te<lb/>
Jafnapatam voor 19150 rsd. verkocht, men zal er ook aan den nu zo machtigen GrootMogol<lb/>
moeien schenken; de jacht boven Colombo, door Pijl bijgewoond, en waaraan<lb/>
500 blanken deelnamen, leverde 135 olifanten, w.o. 13 met tanden op, 76 werden<lb/>
verkoopbaar geacht en in de stallen geplaatst; de handel leed in heel India door de<lb/>
oorlogen zeer, terwijl véle handwerkers van honger stierven; al naar de lading is, zullen<lb/>
van Ceylon 4 of 5 schepen naar patria vertrekken mei de lading uit de W esterkwartieren<lb/>
van Perzië tot Bengalen, zo nodig kan een tweede bezending, in febr. volgend, de<lb/>
retourvloot bij de Kaap ontmoeten: erop te letten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- datter geen Zeeuwse schippers op Hollandse bodems gezet waeren<lb/>
ofwel Hollandse op Zeeuwse.<lb/>
</para>
<remark>«De Pijlswaart vertrok 11 aug. naar Suraite om van daar de goederen van pairia<lb/>
naar Ceylon te brengen ; poging tot verkoop van Tonkinse zijde in Suraite; 50 van de<lb/>
weinig talrijke soldaten op Pij Vs aandringen naar Ceylon gezonden en even veel naar<lb/>
Cochin, maar zeelieden en ambachtsvolk heeft men voor die plaatsen niet beschikbaar<lb/>
»</remark>
<para>
De grote menigte van menschen uyt allerhande soorte van geslagt, die van<lb/>
alle gewesten zig herwaerds begeven zonder zulx wel te konnen voorkomen ofte<lb/>
beletten, dat ze haer niet hierontrent komen neder te zetten, vcroorzaekt, dat er<lb/>
uyt dat gespuys verscheyde quaetdoenders bij de regters moeten werden gestraft,<lb/>
waer menigmael veel onder loopen, die wel de dood niet hebben verdient, maer<lb/>
ook van andere poenaliteiten niet kunnen vrijgesproken werden en die daerom<lb/>
hierontrent onder die beswaemisse zeer periculeus zijn, ’twelk ons eyndelijk genoodzaekt<lb/>
heeft na plaetzen uyt te zien, waerheen wij ons van dezelve met de<lb/>
minste ombragie zoude konnen ontlasten en haer de gelegentheyd beneemen van<lb/>
ons hier digtebij schadelijke moeyelijkheden te veroorzaken en dewijl voor de<lb/>
oosterlingen hier ergens geen hoek te vinden is, waer men die met gerustheyd zoude<lb/>
konnen aenhouden, zoo hebben wij zederd eenigen tijd voor best geacht veel van<lb/>
deeze na Ceylon te verbannen en aldaer met meerder nut en verzekering tot het<lb/>
opmaken of repareren der gemeene werken te laeten gebruyken en daerom ordre<lb/>
onlangs na derwaerts gegeven, dat alle zodanige, die in ’t toekomende op die wijze<lb/>

<pb n="237" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0237"/>
haer mogten bestelt werden, zonder ons precijs bevel niet weder herwaertz zouden<lb/>
mogen keeren, schoon de tijd van haere ballingschap, bij de sententiën geëxpresseert,<lb/>
mogte omgekomen weezen en zij dienvolgens daerop eenige instantiën tot<lb/>
relaxatie quamen te doen, zijnde den gouverneur en raed niettemin bij dat geval<lb/>
geauthoriseert dezelve uyt haere banden te doen ontslaen en de vrijheyd te vergunnen<lb/>
van haer kost daeromlier behoorlijk te mogen winnen, indient met haer<lb/>
comportement wel overeen kan komen of anders daerin te handelen met de meeste<lb/>
billiqheyt om die luyden onder een goede tugt aldaer te doen loeven.<lb/>
</para>
<para>Verscheyde bezendingen waren er onderwijlen van wederzijds
<fref ref="1"/>  gedaen,<lb/>
strekkende alleenlijk tot bekentmaking van de droef heyd, dit hof overgekomen<lb/>
en daerentegen het beklagen van den rouw uyt de naem en wegens d’E. Comp.e,<lb/>
wanneer bij die occasie beyde partijen over en weder haer hadden betuygt een<lb/>
bezondere en na uytterlijken schijn welgemeende genegentheyt, zijnde veel onderlinge<lb/>
protestatiën van een vertrouwde en opregte vriendschap daerbij gedaen en<lb/>
veel aennaderingen, voor deezen noyt geschiet en waerop ook den e. h.r gouverneur<lb/>
Pijl en raed om dat na vernoegen te voeden en alles te beleyden en te bestieren<lb/>
tot het treffen van een vaste en bondige vreede, haer ed.8 zoo emstelijk aenbevoolen,<lb/>
veel toetreden hadden laeten doen, niet alleen met het bewijsen van uyterlijke<lb/>
plegtigheeden aen de afgezondene, maer ook bij publieque en openbare vertoningen<lb/>
van eer ten opzichte van ’t voornoemde hof en den jongst aengestelden Coning<lb/>
over ’t eyland.<lb/>
</para>
<para>Deze jonge Vorst op zijn crooning de goedheyd heeft gehad alle onse gevangens<lb/>
na beneden te zenden en op een zeer beleefde wijze den e. heer Pijl te<lb/>
doen overhandigen nevens een besonder geschenk voor denselfde tot een publijk<lb/>
bewijs van ’t goed behagen, dat Zijn Majesteyt in de gedoentens van zijn e. was<lb/>
scheppende, hoewel het nog boven houden van de andere Europeëers, gelijk<lb/>
Francen, Engelsen etc.a, niet buyten agterdogt is en mag wel voor een argwaen<lb/>
aengezien werden, die geen ander oorzaek kan hebben dan het weynig vertrouwen,<lb/>
dat men nog heeft op d’E. Comp.e ofwel een verborgen voorneemen om heden of<lb/>
morgen door middel van een dezer natiën zig van de Nederlandse te ontslaen en<lb/>
op die wijze, als bij de Portugeesen geschiet is, van ’t eyland weg te jagen.<lb/>
</para>
<remark>«Dit zijn echter maar vermoedens en men wil trachten vrede te sluiten door wat<lb/>
toe te geven<lb/>
»</remark>
<para>
Zijn Majesteyt den ambassadeur Albos
<fref ref="2"/>  binnen Candy tot verscheyde malen<lb/>
had verzekert en beloofd met zijn afkomste na de benedenlanden den e. heer<lb/>
gouverneur alle satisfactie toe te zullen voegen ontrent alle de poincten, die Zijn<lb/>
Majesteyt uyt zijnen naem waren gepresenteert en dat ondertusschen alles konde<lb/>

<fnote ref="1">Van en naar het hof te Kandi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk Claas Allebos, nov. 1692 tweede opperkoopman van het kasteel, april<lb/>
1696 eerste dito, nov. 1699 buiten dienst gesteld en aug. 1700 naar patria gelicentieerd.<lb/>
</fnote>

<pb n="238" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0238"/>
verblijven in het tegenwoordige weezen en even of de vreede reedts finalijk<lb/>
gesloten was.<lb/>
</para>
<remark>«Pijl beraadslaagt in rade over een ontwerp-contract; maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- zij alreedts van terzijde ons hebben weeten te verwijten, dat de<lb/>
Comp.e haer pretentiën zeer wel wist op te pronken zonder veel reflexie te doen<lb/>
op die van een derde, dat haer Coning nog zijn onderdanen noyt waren zoo qualijk<lb/>
bejegent geweest van de Portugesen, zelfs ten tijde van den oorlog, als zij van de<lb/>
Comp.e zederd een reex van jaeren waren ontmoet, gevende ons te bedenken, of<lb/>
het aen luyden, die dagelijks de justitie oeffenden en vermaerd waeren de geregtigheyt<lb/>
over alle plaetzen te geeven, wel paste haeren Coning en zijnne vassalen zoo<lb/>
streng gevangen te houden, dat geen van allen hare nooddruft van buyten konde<lb/>
genieten dan door onze handen en na ons welgevallen.<lb/>
</para>
<remark>«Men dient te hunnen aanzien redelijk te zijn; het blijft een open vraag , of men<lb/>
de gebieden der Nederlanders in het contract dient op te nemen dan wel zich in algemene<lb/>
termen moet uitdrukken, zij dienen ons als getrouwe bondgenoten te gaan beschouwen;<lb/>
Pijl en raad
<lb/>
»</remark>
<para>
- schijnen te twijffelen en een quaed vermoeden te hebben op de<lb/>
nijdigheyt van eenige hofsgrooten, die zij vermeynen van haer interest te wezen<lb/>
om zoo een gewenste vereeniging te verhinderen, niet alleen uyt haer quaedaerdigheyt,<lb/>
maer ook begeerlijkheyt tot winst, die zij grooter van de vremde verwagten<lb/>
dan van de Comp.e, behalven de vergenoeging, die zij zouden scheppen, ziende<lb/>
dagelijks van alle kanten aenkomen alderhande zoort van menschen en goederen<lb/>
op haer eyland en van daer wegvoeren, wat zij vermogens ofte gewillig zouden zijn<lb/>
in ruyling haer toe te voegen, willende niettemin vast vertrouwen, dat de Coning,<lb/>
die zig zoo genegen thoont voor d’E. Comp.e, niet alleen uyt zijn eygen zelfs, maer<lb/>
ook uyt de laetste recommandatiën van zijn overleden Heer Vader, gesecundeert<lb/>
met de meeste en principaelste hofsgrooten d’overhand zal neemen en eyndelijk<lb/>
zijnne gedane beloften aen den gezant Alebos omtrent den e. heer gouverneur<lb/>
volbrengen en dat Pediga Rale
<fref ref="1"/> , geswoore vijand van de Nederlanders, onderschraegt<lb/>
van den Francen ambassadeur en diergelijke benijders, zoo weynig magt<lb/>
daertegens zullen hebben, als den eersten gehad heeft om de schoenen onzen<lb/>
gemelten gezant te doen afleggen en zonder die hem na den troon te doen gaen,<lb/>
’twelk hem nogtans was mislukt.<lb/>
</para>
<remark>«Het Claverblad 19 nov. met rijst naar Colombo gezonden; 29 febr. was in Ceylon<lb/>
netto een verlies van f. 488786 geleden
, veel, o.a. door de, geringe handel, zo ontving<lb/>
Gale
/. 124205 minder dan het vorige jaar door het uitblijven van kooplieden uit<lb/>
Bengalen; de Beurs bracht 6 nov. berichten uit Malabar van 25 juli; met de W aterland<lb/>
werd cargasoen van f. 98313 derwaarts gezonden; er was weinig handel; dat schip<lb/>
deed wegens de oorlog Wingurla niet aan, van waar het V. O. C. personeel naar Barsalore<lb/>
vertrok, waar door de rust kans op handel bestaat; Polpotnaik bestelde er 1100 kisten<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Pediga Rale, aanzienlijk hofgrote van Kandi.<lb/>
</fnote>

<pb n="239" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0239"/>
<remark>koper op 4 maanden crediet, waarop de commandeur voorlopig niet inging in afwachting<lb/>
van Van Reede<lb/>
»</remark>
<para>De Mogol Zambaya <fref ref="1"/>  Radja van tijd tot tijd zijnne voornaemste fortressen<lb/>
liet ontweldigen, waervan hij onder zijn macht elf stux hadde gekreegen en tegens<lb/>
’t aenstaen van de goede zaysoen de rest begeerde te hebben en gemelte Ragia<lb/>
t’eenemael vilde doen verdrijven.<lb/>
</para>
<remark>«Twee schepen namen in Canara 525 last rijst voor Ceylon in, maar dat gaat zo<lb/>
moeilijk, dat men dat land wil verlaten, Van Reede zal hierover vnl. met het oog op<lb/>
de peper dienen te heslissen; deV.O.C. verwerft in Malabar mindor peper dan vroeger<lb/>
»</remark>
<para>Den handel omtrent Cananoor ging hoe langer hoe slechter met d’ongenegentheydt<lb/>
der basaerse Mooren1
<fref ref="2"/>  en nalatigheydt van Adrasia in zijn plicht en niettegenstaende<lb/>
wij onze bediende overal toestaen coopmansstijl te volgen en vanwegens<lb/>
het coopen en verkoopen der whaeren zig te gedragen als handelaers, die<lb/>
de meeste profijten tragten te behaelen
<fref ref="3"/> , mits dat er altijd werde geleth ’s Comp.8<lb/>
principale markten door onvoorzigtigheyd niet te bekladden of te bederven, zoo<lb/>
kan men nog niet aldaer de procura van cardamom bevorderen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel is gemachtigd de inkoopsprijs te verhogen, opdat men patria en<lb/>
Perzië zal kunnen gerieven; mogelijk is het V.O.C. personeel er ie achteloos
<lb/>
»</remark>
<para>Het bedrijf van Adrasia en zijne Moren nevens de groote familiariteyt, die hij<lb/>
onderhielde met den Coning Tolastry
<fref ref="4"/> , dede haer bij de onze hoe langer hoe meer<lb/>
suspecteren en nog kragtiger, omdat de geëyschte satisfactie wegens de begane<lb/>
moord
<fref ref="5"/>  geheel terug wierd gehouden, schijnende weynig werk daervan te maeken<lb/>
en tonende bij alle voorvalle een publicque veragting voor Comp.8 ontzag met het<lb/>
overtreden van alles, waeraen zij verbonden waeren en het dagelijxs onderneemen<lb/>
van veele dingen, die den commandeur en raed oordeelden, dat men niet langer<lb/>
diende te verdragen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede zal hier wel een eind aan maken; te Cannanore de
<lb/>
»</remark>
<para>
- alreeds ten opregten verdagten Mooren haer niet hebben ontzien<lb/>
bij nagt zig te begeeven met een deel vaertuygen onder pretext van visschen bij<lb/>
en ontrent een open bresse aen de gemelde fortresse, nog ongerepareert en gemakkelijk<lb/>
te beklimmen en van daer tot twee maelen zo wel zijn afgeweezen, dat<lb/>
ze geen meer lust hebben getoont om aldaer weder te verschijnen, hebbende de<lb/>
eerste met twee gequeste en de laetste met een dode weder na huys moeten keeren.<lb/>
<folio>Fol.303v.</folio>
</para>

<fnote ref="1">Shambudji, vgl. dl. IV, p. 152, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Moren (Moslims) van de pasar, van do markt, dus kooplieden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zij waren dus niet gebonden aan te Batavia vastgestelde verkoopprijzen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Lees: Colastry.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Zie p. 140.<lb/>
</fnote>

<pb n="240" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0240"/>
<remark>«Het personeel is gelast er 1000 a 1200 candyl peper voor Suratte en Perzië op<lb/>
te kopen , die slechts 12 dukaten kost; de Eng eisen kopen te Talchery peper op, zij<lb/>
willen er een fort bouwen, wat prins Ommetry toestond, maar waar Kolattiri en<lb/>
Adrasjah tegen zijn; Van Reede zal bemiddelen tussen den Sammorijn en Cochin<lb/>
aangaande den Radja van Pallacattachery, door den eerste aangevallen ; de Sammorijn<lb/>
verlangt naar een contract met de V.O.C., hij stond toe
<lb/>
»</remark>
<para>
- de logie op Panany <fref ref="1"/>  wederom te gaen bezitten, waertoe een Comp.8<lb/>
resident derwaertz was afgezonden en die de vrijheyd was gegeven nevens andere<lb/>
bediende aldaer onbeschroomt te resideeren en den handel overal te drijven, zooals<lb/>
men tevooren gewoon was.<lb/>
</para>
<remark>«Hij moet 4 a 500 candyl peper opkopen<lb/>
»</remark>
<para>
d’Erffelijke haet van den Cochinsen Vorst voor de Sammorijnse en het misnoegen,<lb/>
opgevat wegens de protextie, gegeven aen zijn penningmeester Perimbala,<lb/>
een zijner onderdanen, met het geduurig aenhouden van de noorderheeren, haer<lb/>
gebied hebbende naest aen de landpalen van den Sammorijn, om den Ragia van<lb/>
Pallecattachery te hulp te koomen, veroorsaekten een vermoede, dat welligt<lb/>
gemelte Cochinse Vorst tegens zijn eygen welvaert hem zoude laeten bewegen om<lb/>
weder nae Tritsjoer1
<fref ref="2"/>  op te trekken en daermede voorgemelde Sammorijn nog<lb/>
eens opwekken niet alleenlijk tot een harder aenval op den beoorlogden Ragia,<lb/>
maer ook om de landen van Cochin vorders te invaderen en alzoo zijn lust daerover<lb/>
te boeten, dat tot een groote schaede zoude komen uyt te vallen en niet wel van<lb/>
de Cochinse daerin gestut konde werden, indien de Comp.e haer daermede niet<lb/>
quam te bemoeyen, dat niet wel te ontwijken zoude weezen en daerom veel raedzamer<lb/>
haer in den begin daervan te doen afzien, al moest men Comp.8 ontzag in<lb/>
deze gelegentheyd den Coning en Cochinsen groten wat ernstiger en straffer voorstellen<lb/>
en den Cannaga Pattare
<fref ref="3"/>  het vuur wat nader aen de voeten leggen. Deze<lb/>
quant had zig zoodanig in dit hof weeten in te dringen, dat hij ’t meest daerontrent<lb/>
had te zeggen en het gemoed van dien Coningh geheelijk meester was, zoodat hij<lb/>
die verharden of doen buygen kon, nadat zijn eygen driften en neygingen meedebragten.<lb/>
De bewegingen van meer dan 40000 nairos, tegens dat hof onlangs gedaen<lb/>
om een agterstal van soldij e, die men haer nog moest betaelen, en door de voorzigtigheyd<lb/>
van U Ed.e Hoog Agtb.e bedienden nog hadden moeten gestilt worden,<lb/>
gaf men geen ander oorzaek dan zijn quaed beleyd ontrent deze regeringe, die hij<lb/>
door alle middelen aen hem zogte te trekken, gelijk mede de smadige bejegeningen,<lb/>
door den Coning den paljetter aengedaen en die tot een inlandsen oorlog zouden<lb/>
geborsten hebben, indien deze niet moderater was geweest en zig buygzaem getoont<lb/>
aen de vermaningen, wegens de Comp.e hem voorgehouden, ook geen andere<lb/>
oorzaek wierden toegewesen als den heerschzugt van deze Cannaga Pattare, die de<lb/>
eerste ragiodorschap gemelte paljetter met een voorbedagten opzet door alder-<lb/>

<fnote ref="1">Ponnani, vgl. dl. III, p. 890, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Trichur, stad op 10*° N.B. en 76°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Cannaga Pattare. Deze persoon was een Pattar, een Tamil-brahmaan. De Pattars<lb/>
waren afkomstig uit Tamilnadu in het binnenland en hadden do handel van de kust van<lb/>
Malabar het binnenland in voor het grootste deel in handen.<lb/>
</fnote>

<pb n="241" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0241"/>
hande wegen tragtede te ontneemen om dan meerd.r ruymte te krijgen en zijn<lb/>
personagie gemakkelijker te konnen speelen.<lb/>
</para>
<remark>«Kans dat de Vorst een opvolger uit een vreemd stamhuis aanwijst<lb/>
»</remark>
<para>Op Cranganor waeren eenige onlusten nog van nieuws ontstaen tusschen den<lb/>
Cooning en zijn gedesigneerde navolger, den tweeden prins. Den Ragia en regerende<lb/>
Vorst nam zijn beurt nae behoren waer en gebruykte de magt, die hem wettelijk<lb/>
toequam, maer de tweede, ongeduldigh na de zijnne te wagten, begeerde meer<lb/>
daerin te bededen, alls de wetten en het welstand van ’t rijk konden toestaen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.307r_v.</folio>
<remark>«Mogelijkheid
, dat hij zich onder den Sammorijn zou stellen, de Koning van<lb/>
Cochin wist deze twist hij te leggen<lb/>
»</remark>
<para>Den oudste en regeerende Prins was bezet met die gedagten om zig te doen<lb/>
adopteeren in ’t Coninglijke Cochinse stamhuys zonder veel apparentie daertoe<lb/>
te hebben om verscheyde pligtigheden, waeraen hij van oudsher aen de Samorijnse<lb/>
was gehouden en die niet wel konden lijden, dat hij een diergelijke eer zoude genieten,<lb/>
als wel voor deezen zijn overleden oom Ramorma om verscheyde goede<lb/>
redenen was aengedaen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij hoopt op de hulp van Van Reede, dien hij te Negapalam opzocht en die hel<lb/>
hem afried , hel is nodig , dat hij nauw aan Cochin wordt gebonden; de Radja van Parur<lb/>
geeft peper sluikerij door zijn land aan, er is daarop een wacht in zijn rijk te Manjapara<lb/>
geplaatst ook met het oog op opiumsluikerij ; Van Reede gelastte den gevaarlijken<lb/>
Perimbala, die schulden aan de V.O.C. heeft, niet aan den Koning van Cochin, wiens<lb/>
thesaurier hij was, uit te leveren, maar hem te Cochin aan te houden; door de oorlog op<lb/>
de grenzen met den Sammorijn slechte verkoop van Cies. waren; de kooplieden leverden<lb/>
volgens afspraak 601 candyl peper a 19 rsd., waarvan 225 in contanten en 376 in<lb/>
waren, maar haalden die niet af<lb/>
»</remark>
<para>
Omdat de Engelse en Moorse handelaers op Panany en Calicoet deze vrugt<lb/>
sterk na haer zogten te trekken, waerdoor de Pananesen, aengelokt, haer best<lb/>
deden dezelve uyt de bovenlanden, gelijk mede van Tek- en Berkankoer nae der-<lb/>
waertz over te brengen, -<lb/>
</para>
<remark>
«- steeg de prijs, dezelfde kooplieden waren nu slechts bereid 350 candyl<lb/>
 a 21 rsd., alles in contanten, te leveren; in Por ca is gecontracteerd voor 300 candyl<lb/>
a 20 rsd., voor de helft dukaten, de rest ropias, dit werd geleverd; commandeur Van<lb/>
Dielen gaf dien Vorst een geschenk, waard f. 1046, waarna een contract voor 150<lb/>
candyl d 21 rsd. volgde, zelfde wijze van betaling; de Vorst van Calicoylang is nog<lb/>
misnoegd; men moet niet te precies op de contractsbepalingen letten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende nu tegenwoordig van noden de genegentheyd van dusdanige<lb/>
Vorsten na ons te trekken om de principale handel van de Comp.e in haer<lb/>
eygen landen te mogen handhaven, ’twelk zij ons anders zeer gemakkelijk zouden<lb/>

<pb n="242" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0242"/>
<ref>konnen verhinderen en nu bezonderlijk zonder eenige schaede, vermits haer geen</ref><lb/>
<ref>andere handelaers gebreken, die nae haer wharen nevens ons wel zoo gretig zijn.</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.31 lv — 312r.</folio>
<remark>«Ook Van Reede is van dit oordeel; de commandeur kan den gouverneur van<lb/>
Ceylon verzoeken voor dit maal de eigenaars der aangehaalde areca schadeloos te<lb/>
stellen; kooplieden van Calicoylang beloofden 600 candyl peper te leveren, alles tegen<lb/>
contanten, d 21 rsd., de Vorst werkt mee, sinds hem een geschenk, waard f. 1055,<lb/>
werd verleend<lb/>
»</remark>
<para>Den oproer, die onder de Nairos op Coylang door een van onze baldadige<lb/>
soldaten was opgewekt met het grieven van een dezer geslagte zonder eenige<lb/>
reeden ofte oorzaek, had d’onze langer tijd binnen de fortresse doen ophouden,<lb/>
zonderdat er ijmand nae buyten hem dorst vertrouwen, hebbende deeze geswooren<lb/>
den beleedigde te zullen wreken op den eerste van de onsen, die haer tegemoed<lb/>
zoude koomen, schuldig ofte onschuldig.<lb/>
</para>
<remark>«De commandeur legde bij zijn komst de kwestie bij, hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- naderhand op het aenzoeken van de Coninginne zig nae ’t hof hadde<lb/>
begeven, maer deeze Princesse ter oorzaeke van haere ziekte hebbende ondertusschen<lb/>
een overval gekregen, die haer niet toeliet in ’t paleys te konnen koomen,<lb/>
was zijn e. genoodzaekt geweest zijn compliment bij den prins af te leggen.<lb/>
</para>
<remark>«Een geschenk van f. 707 werd overhandigd; de kooplieden aldaar willen niet<lb/>
met de V . O. C. handelen, bij die van Peritalli werd 500 candyl peper a 22 rsd. in<lb/>
contanten besteld en door hen geleverd, nu is 700 gecontracteerd, ofschoon volgens hen<lb/>
de Engelsen 24 rsd. boden; Van Reede wil van den Vorst
<lb/>
»</remark>
<para>
- erlangen een vaste plaetze op Killegolie of Peronnate
<fref ref="1"/>  om een<lb/>
resident actuelijk aldaer te doen wonen en, bijaldien d’Engelsen van daer niet<lb/>
quamen te verhuyzen, ten minsten haer dat landschap te ontzetten en daermede<lb/>
de gelegentheyt om ons van ginder op geheel Mallebaer in allarm te houden en<lb/>
met de Land vorsten ons onlusten op onlusten te verwekken.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst schijnt daartoe bereid te zijn; de lastige Koningin van Attingal is in<lb/>
ongenoegen met de stamhuizen<lb/>
»</remark>
<para>Zij was eyndelijk genoodzaekt geworden, hoewel zeer tegens wil, toe te staen,<lb/>
dat den Ragia van Peretaly, als de regte successeur in ’t rijk1
<fref ref="2"/> , de plegtigheden<lb/>
over de doot van den laetst overleden Coning zoude volbrengen en alzoo daervoor<lb/>
erkent en gegroet, gelijk voorleden maend maert was geschiet en waeraen niet<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Plaatsen in het rijkje Peretalli.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Travancore.<lb/>
</fnote>

<pb n="243" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0243"/>
<para>anders ontbrak, als dat het swaerd hem wierd overgegeven door Poele de Bariatta<lb/>
<fref ref="1"/> , die, daertoe ontboden, door haer listen nog terug was gehouden.<lb/>
</para>
<remark>«Zij wilde de V.O.C. gecommitteerde niet ontvangen, wel de Engelse makelaar<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde die natie ondertussen toegestaen een vlaggestok op Rettura te doen<lb/>
oprechten en daervan een vlagge te laeten waeyen, gelijk zij gedaen hadden ten<lb/>
spijt van de Comp.e en veragting van haer ontzag ontrent de rondom gelegene<lb/>
Vorsten, waerbij nog quam haer volkome verleende consent om een fortresse tot<lb/>
hun verzekering op Brinsjan te konnen bouwen, een plaetze, ongeveer IJ mijls<lb/>
buyten Rettura gelegen, waertegens niet hadden konnen helpen alle gebruykte<lb/>
middelen van zagte vermaningen, straffe bedreygingen en andere beletzelen ontrent<lb/>
de vaert ter zee, haere onderdanen toegebragt, werdende die vrienden aldaer<lb/>
nog aengehouden en geprotegeert, sonderdat men nog kan voorzien, wat door<lb/>
haer nog verder bij der hand zoude genomen werden. De laetste ad vijsen nogtans<lb/>
gaven te kennen, dat haar opgeregte steng en vlagge ter neder en aen veel stukken<lb/>
gekapt waeren door den nieuw verkooren Coning van Tre vancour en des rijks<lb/>
stamheeren, waerop den command.r, verzogt aldaer te willen komen om de<lb/>
Engelse te zien uytzetten, was bij denzelven geëxcuseert om verscheyde redenen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.317r-v.</folio>
<remark>«Hoop, dat Van Reede's komst nog meer zal uitwerken; de verkoop van V.O.C<lb/>
waren in Malabar belemmerd door
<lb/>
»</remark>
<para>
- de swevende oorlogen, bondbreuken, zooveel competiteurs in den<lb/>
handel, die hoe langer hoe meerd.r daeromtrent quamen te nestelen, maer het<lb/>
bijzonderdste nae haer oordeel1
<fref ref="2"/>  was de bepaling in het verkoopen der handelwhaeren,<lb/>
die zij niet mogten nae de markgang uytventen, zijnde genoodzaekt<lb/>
haer te reguleeren nae de Surattse prijsen.<lb/>
</para>
<remark>«De inheemse kooplieden vrezen hun van de V.O.C. gekochte waren niet te kunnen<lb/>
verkopen, zo men ze hun niet goedkoper levert; voor inkoop in Malabar zullen vele<lb/>
contanten nodig zijn, voor peper, cardamom en areca is nl. nodig f.
<emph>553275,</emph> voor<lb/>
levensmiddelen van het personeel f.
<emph>146725</emph> in een jaar, betaalt men de peper niet met<lb/>
contanten, dan gaat ze naar de concurrenten, men lichtte daarom f.
<emph>488017</emph> van<lb/>
passerende schepen, terwijl men van daar voor f.
<emph>462108</emph> uitvoerde, w.o.
<emph>561500</emph>
® of<lb/>
<emph>1123</emph> candyl areca; er werd o.a. wegens gebrek aan scheepsruimte geen peper meer naar<lb/>
Suratte gezonden, die de provisioneel gezaghebber aldaar ook niet verlangde; Perzië<lb/>
heeft, deels van de voorraad van Suratte, genoeg ontvangen, van Cochin
<emph>554917</emph>
<super>&lt;vt</super><lb/>
»</remark>
<para>
Den inkoop van amber de grijs had op Cananor weder niet willen gelukken,<lb/>
Adrasia, te jeloers, begeerde de Comp.e die niet te bedelen en zogt onderwijlen<lb/>

<fnote ref="1">Bariate Pale, volgens de Nederlanders een „vrijheer” in Malabar. Pula, Pillay is een<lb/>
titel bij de Nairos en de Pula van Bariate was na de Koningin van Attingal het voornaamste<lb/>
hoofd in Travancore.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dat van het V.O.C. personeel in Malabar.<lb/>
</fnote>

<pb n="244" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0244"/>
andere cooplieden, door vrees van heeden of morgen d’eylanden, waer die vandaen<lb/>
quam, de Nederland.18 niet te hoog te doen agten en dezelve alzoo te verliesen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.322r.</folio>
<remark>«In Zuid-Malabar koopt men voor een pond opium 50
U? peper , suiker is er<lb/>
weinig gewild , o.a. om de slechte conditie; bijzonderheden over de textielverkoop; het<lb/>
Engelse schip Royal James and Mary werd te Rettura en te Cochin goed ontvangen;<lb/>
een in nood verkerend Portugees fregat mag hier „overwinteren” ; uit Suratte werd<lb/>
een brief van 17 mei ontvangen; er werd ondanks de onrust in het binnenland voor<lb/>
f. 332945 netto verkocht , o.a. kruidnagelen , notemuscaat en tin; er werd van daar voor<lb/>
f. 212152 naar Gamron verscheept en er bleef nog vrij veel in voorraad, o.a. benzoë,<lb/>
koper, suiker en spiaulter, het laatste is conditioneel verkocht, er wordt dan echter op<lb/>
verloren door de dure inkoop te Malakka; met de Pijlswaert werd 10 aug. voor f. 88540<lb/>
derwaarts gezonden, o.a. spiaulter, kruidnagelen, notemuscaat en zijde, met de Sillida<lb/>
23 sept. voor f. 38871, met de Lek gaat er uit Malakka nog Japans koper, tin en<lb/>
kamfer heen; peper valt er voor slechts 5 st. het ^ te verkopen; van de uit patria te Ceylon<lb/>
gekomen waren gaat voor f. 48833 naar Suratte; gaat de handel daar goed, dan zal<lb/>
men de schuld van 1333011 ropia of f. 1999517, waarop
f % per maand drukt, deels kunnen<lb/>
afbetalen, voor de nieuwe eis is f. 500000 nodig, men moet daarom van daar geen<lb/>
contanten naar Bengalen zenden<lb/>
»</remark>
<para>Schijnende zommige daervan
<fref ref="1"/>  door der Engelse haere geweldenarijen<lb/>
wegens haere gelden in bekommeringh gebragt en in dat geloof, alsof wij met<lb/>
dezelve tegen de Mooren zoude aenspannen, anders was Comp.8 credit aldaer nog<lb/>
groot genoeg.<lb/>
</para>
<remark>«Indigo, voor patria te Suratte verwacht
<lb/>
»</remark>
<para>
- onder het convoy van Boeser Cometchan’s krijgsmagt, die daermee<lb/>
de roverijen zoude gaen beletten en de wegen beveyligen, door de gevaarlijkste<lb/>
plaetzen stonden afgebragt te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het is wellicht goedkoper de indigo van Broach over zee naar Suratte te zenden;<lb/>
bijzonderheden over de inkoop, vnl. voor patria; verkeerd optreden in de tijd van<lb/>
wijlen De Bucquoy en de financiële gevolgen daarvan; directeur Vosburgh stelt daarnaar<lb/>
een onderzoek in; de af getreden opperkoopman De Vogel is op last van Van Reede<lb/>
naar Batavia gezonden om zich vóór zijn reis naar patria te verantwoorden; een<lb/>
accoord met de eisers van de in 1684 aangehaalde peper gesloten, waardoor de V.O.C.<lb/>
6000 ropia profiteert en 2700 ropia aan interest; van een hof reis ter terug erlanging<lb/>
van de 196000 ropia uit Bengalen wordt niets verwacht,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijle die in ’s Conings cassa zijn, daer de Moorse regenten met<lb/>
gewoon zijn diergelijke gelden weer uyt te laeten keeren.<lb/>
</para>
<remark>«Om de tol niet van 2 op 3% verhoogd te zien worden zal een groot geschenk nodig<lb/>
zijn, daarvoor en voor de verwerving van een erf vraagt de gouverneur van Suratte<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Van de crediteuren.<lb/>
</fnote>

<pb n="245" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0245"/>
<remark>12 a 15000 ropia voor zijn hulp; Van Reede wil Bacherus ook hiervoor naar het hof<lb/>
zenden; boven verwachting werd de schuld van wijlen de benjaan Gingadas Kessauw<lb/>
ad 13369 ropia terugbetaald<lb/>
»</remark>
<para>Om het bewuste juweel capucijn aen de man te helpen zien de Suratse vrunden<lb/>
geen kans, hebbende de Joodse cooplieden aldaer meede een diergel., dog vrij<lb/>
grooter en met gesleepe steenen bezet, onder haer, dat ze niet quyt konnen raken,<lb/>
schoon niet hoger als op 5 a 6000 ropia werd geschat.<lb/>
</para>
<remark>«De Joodse kooplieden
<lb/>
»</remark>
<para>
- zijn zeer oneens onder malkanderen, zoo verre dat tot feytelijkheden<lb/>
hebben willen uytbersten en d’een over d’ander bij de Moorse regeering gaen<lb/>
klagen, waerdoor ze in een labyrint zouden zijn geraekt om na ’s lands maxime<lb/>
hun bedrijf met groote geldzommen te moeten boeten, ’tgeen door d’onze gestut<lb/>
is geworden zonder evenwel een onderling verdrag te hebben kunnen bewerken,<lb/>
blijvende zij metterwoon van den anderen gesepareert, daer haere m.rs geen<lb/>
voordeel uyt zullen genieten en werd verders geoordeeld, dat haere negotie in<lb/>
juweelen daer ter plaetze van geen belang kan weezen, dewijle den geheelen inkoop<lb/>
daervan nog maer 28000 ropia zoude hebben bedragen en haer principaelste<lb/>
capitael onder de E. Comp.e op interest blijft lopen en de gemeene schatkist op<lb/>
hun verzoek in onze logie ter bewaring is gebragt, vermits dezelve malkanderen<lb/>
niet en vertrouwen.<lb/>
</para>
<remark>«4 kisten met 1645 mark aan realen uit patria zijn voor hen naar Suratte gezonden;<lb/>
de Coevorden kwam uit Mokka te Suratte met voor
/. 4148 aan munten, ze<lb/>
verdiende
/. 5917 aan vrachtgeld; de handel te Mokka was voor de V.O.C. onbeduidend,<lb/>
alleen wat kaneel en suiker werd verkocht; de residenten zijn daarom teruggeroepen
<lb/>
»</remark>
<para>
De Engelse hadden daer zeer inzolent en geweldig aengegaen, neemende de<lb/>
Mooren hare scheepen weg, waer ze die ontmoeteden, zoo daer ter rheede als tot<lb/>
Mocha, Persia en andere plaetzen en die tot Bombain opbrengende, waerdoor<lb/>
veele aanzienel. cooplieden een groote krak in haere middelen hadden gekregen en<lb/>
andere van minder conditie verarmt waeren geworden en in staet gebragt van<lb/>
niet meer te kunnen cquipeeren, ’tgeen alomme onder dien landaert een groote<lb/>
doleantie verwekt had en vreese voor die natie, te meer zij hun niet hadden ontzien<lb/>
Comp.8 vlaggen, die na gewoonte aen dees en geene grooten hare scheepen<lb/>
waeren vergunt, van de spillen af te laeten haelen, veragterl. terneder te smijten<lb/>
en haer Coninx’ paveljoen weer in plaetz op te zetten en alzoo allezints te thoonen,<lb/>
alsof ze dominateurs ter zee waeren. En of wel de Suratze gouverneur veele devoiren<lb/>
had aengewend om haer te disponeeren van de voorsz.e hostile actiën te<lb/>
desisteren, zelfs met zijn zoon na Soualiestrandt daertoe aen haeren Generael<lb/>
m.r Childe
<fref ref="1"/>  af te zenden, zoo was zulcx evenwel van geen de minste goede opera-<lb/>

<fnote ref="1">Sir John Child, brt., 1682 president van Suratte en gouverneur van Bombay, 1686<lb/>
Kaptein-Generaal, admiraal en opperbevelhebber voor de Engelse Cie., tevens Directeur -<lb/>
Generaal, sinds mei 1687 zetelend in Bombay, waar hij door de troepen van den Groot-Mogol<lb/>
werd belegerd tot in 1690, toen de Engolsen op nagenoeg alle punten toegaven.<lb/>
</fnote>

<pb n="246" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0246"/>
tie geweest, doende denzelven genoegzaem met bespotting weer terugkeeren, tot<lb/>
endelijk na veel tusschenspraek van andere ’t zoo verre is gebragt, dat gemelde<lb/>
Childe beloofd had zoo lang zig stil zonder haer verder te moeyen te zullen houden,<lb/>
tottertijd Zijn Maj.1 Orangsaeep op het schrijven van zijn goevern.r op de poincten<lb/>
van satisfactie, bij den gem. Generaal gepretendeerd en overgegeven, zoude hebben<lb/>
geand woord, waerop de meeste scheepen, die in arrest genomen waeren, gelargeert<lb/>
zijn geworden, mits daeruyt behoudende alle de contanten, juweelen en goederen,<lb/>
bij der cooplieden hare vragtbrieven niet gespecificeert, alle ’tgeen voor prijs had<lb/>
verklaert, waerbij gesustineert werd, dezelve en zijn mindere officieren een aenzienlijke<lb/>
buyt zouden geproffiteert hebben.<lb/>
</para>
<remark>«De Groot-Mogol zal op hun pretenties wel niet ingaan; de Engelsen hadden<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- hun ook niet ontzien in diverse occasie de E. Comp.e diergelijke<lb/>
mede toe te brengen, zoo met het visiteren van haere scheepen, daer dezelve<lb/>
waeren ontmoet, in ruym zee als in Suratta ter Coninkx recde, wel stoutelijk daer<lb/>
aenvaerende om alle Schotse en Engelse bediendens daeruyt te ligten, onder<lb/>
voorgeven dat zulx haer Coninx’ last was, als bedreyging van alle de Moorse<lb/>
goederen, die dezelve op vragt mogten hebben ingenomen, daeruyt te zullen ligten,<lb/>
sustinerende, zoo lang zij met die volkeren in oorlog waren, wij van haer geene<lb/>
coopmanschappen vermogens zijn te vervoeren -<lb/>
</para>
<remark>
«- op grond van art. 4 van het Tractaet de Marine van 1674, hoewel ten<lb/>
 onrechte; de Hoge Reg. gaf nu last,
<lb/>
»</remark>
<para>
- de voorsz. violente attentaten met goede woorden eerst diende<lb/>
tegengegacn te werden en daerna met protestatiën over kragt en geweld vervolgt<lb/>
en wanneer zulx haer nog daervan niet konde doen desisteren, maer zij tot feytelijkheden<lb/>
vervielen met belediging van Comp.8 scheepen en dienaeren, het dan<lb/>
zigzelfs zoude vijzen, dat zij tot defensie en behoudenis van beyde genootzaekt<lb/>
waeren bij der hand te neemen.<lb/>
</para>
<remark>«De Maas bracht 24 april brieven uit Perzië van 21 aug. tot 25 nov. 1687 ; de<lb/>
V.O.C. waren te Gamron waren voor f. 983261 verkocht, terwijl men er voor f. 281866<lb/>
uit Basra ontving, deels in parels, hiervan werd
/. 504649 naar Ceylon gezonden,<lb/>
vnl. voor Bengalen; voor f. 2268 aan niet te duur gekochte parels gaan thans naar<lb/>
pair ia; het restant aan contanten zal ook naar Ceylon worden gezonden; men verwacht<lb/>
te Gamron nog 3 ton goud te zullen ontvangen, terwijl nog voor f. 258534 vnl. aan<lb/>
textiel aldaar was ; de Capelle en de Nierop brachten er nog voor f. 135497 aan waren;<lb/>
uit berichten van 2 juni en 29 juli 1688, met de Beurs ontvangen, blijkt, dat men van<lb/>
daar nog f. 968046 aan contanten naar Tuticorin zond ter doorzending naar andere<lb/>
kantoren; 10 juni bracht de Adrichem er voor f. 212152 waren uit Suratte, waarvan<lb/>
voor f. 132026 naar Basra werd gestuurd, vnl. peper, kaneel en koper; te Gamron is<lb/>
peper, door de Engelse concurrentie, en koper, door de mijn van Kirman, minder<lb/>
gewild; uit Batavia werden er sedertdien vnl. suiker uit Batavia en specerijen heen<lb/>
gezonden voor f. 137323; 8 febr. 1688 was te Gamron in een jaar netto gewonnen<lb/>
</remark>

<pb n="247" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0247"/>
<remark>/. 590390 behalve nog f. 5591 aan vrachtgeld, terwijl er in 1685 en 1686 niet gehandeld<lb/>
werd; in Basra werd 28 febr. 1687 in een jaar na aftrek van f. 6385 kosten f. 121153<lb/>
gewonnen, 29 febr. 1688 na aftrek van f. 5392 kosten f. 45718; de bekwame koopman<lb/>
Wouter van Bullestraten stierf daar 11 nov. 1687, Willem Sichem is er nu opperhoofd;<lb/>
ten hove zijn wij in Perzië nog niets gevorderd, hoewel men er niet meer zo vergramd<lb/>
is<lb/>
»</remark>
<para>Veroorzaekt (zoo men presumeerde) door der Engelse geweldenarijen met<lb/>
het violeren van ’s Conings reede tot Congo, van waer ze twee gelaeden Moorse<lb/>
scheepen, ten anker leggende, afgehaelt en nevens nog twee andere, op den weg<lb/>
ontmoet, ter rheede Gamron ten thoon hadden gebragt, ’tgeen een grooten haet<lb/>
tegen de voorsz. Engelse had verwekt, te meer om de schaede d’ingezetenen ter<lb/>
gemelde stede, tot Spahan en andere plactzen in ’t rijk daerbij toegebragt, waerom<lb/>
zij <fref ref="1"/>  ook beslooten, de Coning zelfs nu wel wenschten, de verschillen metten<lb/>
eersten getermineert vierden, daertoc den Gamronsen hertog wel speciael uyt<lb/>
’s Majesteyts naem den precisen tijd had begeerd te weeten om denzelven contentement<lb/>
te kunnen geeven aengaende de beloften, dienthalven door den e. Van den<lb/>
Heuvel nu al een jaer geleden gedaen, daertoe ze hun dan bij geschrifte hadden<lb/>
moeten verbinden, nemende nog twaelf maenden uytstel om alsdan gequalificeert<lb/>
te zullen weezen een cynde van alles te maeken tot beslissinge van de sweevende<lb/>
verschillen, waeromtrent aen geen goeden uytslag en dubiteerden, bijzonder niet,<lb/>
wanneer daertoe een perzoon van aenzien vierde afgezonden, met die gedagten<lb/>
evenwel, dat in ’t rijk voor de E. Comp.e niet wel te negotiëren zoude weezen<lb/>
zonder een favorabel zijdecontract, zoo door schaersheyt der contanten als de<lb/>
valsche munt, daer de waeren mede moeten betaeld worden en dan nog om in ’t<lb/>
uytvoeren van dezelve en andere benodigtheeden, als in den aenbreng der coopmanschapp.<lb/>
van veele moeyelijkheden met den sabandaer en andere zijner<lb/>
dienaeren bevrijdt te zijn, het verwisselen van de voorsz. quaede munt tegen die<lb/>
van beeter alloy wel gelicentieert zijnde, maer wanneer de Moorse vaert weer<lb/>
frequend vierd, zoo zoude dezelve schaers zijn te becomen en niet onder de 18
<emph>k</emph><lb/>
20 p.r c.° opgeld, dat de winsten merkelijk zoude verkleenen.<lb/>
</para>
<remark>
«De beschuldigingen tegen Van den Heuvel worden onderzocht, hij kwam 6 nov.<lb/>
ziek te Batavia,; van de Kaap werd 51 last goede tarwe ontvangen, die echter zeer duur<lb/>
was, f. 162 het last, toch valt er bij verkoop aan de ingezetenen nog iets op te verdienen;<lb/>
bandieten werden derwaarts gezonden, Dacng Mangappa, begin 1681 derwaarts<lb/>
gezonden, mag terugkomen; van Java’ s Oostkust werden brieven van 11 febr. tot 20<lb/>
oei. ontvangen, volgt
<ref>Opkomst VIII p. 53 </ref>tot en met
,,/. 31858.17”; brieven van 26 maart<lb/>
 tot 2 dec. gingen daarheen en cargasoenen , waard f. 101504, vnl. textiel en opium ,<lb/>
volgt ibid. p. 53 „Met het
” tot „verdweenen” ; ook zijn
<lb/>
»</remark>
<para>- de verscheyde bezendingen der 2 hofpapen - niet dan op<lb/>
</para>
<para>listen en bedrog uytgekomen ende alzoo genoegzaem nader te besluyten, dat zij<lb/>
niet anders voorgehad en nog hebben, als, ingevalle wij na hun minees ons met een<lb/>
kleene magt nevens haer, ’tzij daer of elders, hadden komen te bewegen of van<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De V.O.C. dienaren aldaar.<lb/>
</fnote>

<pb n="248" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0248"/>
<para>de stranden te begeven, in dien gevalle een tweeden quaden trek<fref ref="1"/>  te speelen,<lb/>
’tgunt geheel mislukt en haer voorgeefzelen van bedriegerijen tegen die Balyse<lb/>
fielten ontrent ons ook in ’t geloof ten eynde, mitsgaders zij zelf daeromtrent al<lb/>
vrij confuys schijnen geraekt te zijn en zoo blijft het derwaertz over nu nog al<lb/>
voort sweeven, weezende onlanx weder opnieuw gerugt, datter uyt de Matteram<lb/>
een nader leger over Cadiry onder den bekenden quaedaerdigen Amirang Cassouma<lb/>
</para>
<para>- te velde zoude gaen buyten eenige troepen, die onder den bekenden<lb/>
</para>
<para>staetminister Depatty Ourawan zig in dit district onthielden en aen den commandeur<lb/>
Sloot een briefje heeft geschreven van zijn veroveringe dier plaets, bijna of<lb/>
het nu van haer eygen volk, zoo swaermoedig als in den jaere 1678 van Troenajaja,<lb/>
opnieuw waere vermeestert en verwonnen, sonderdat er iets op gevolgt is.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 53 r. 20 v.o. tot „schikken”; Pidang Djiwa beriep zich op de lust<lb/>
van de Hoge Regering
, volgt ibid. r. 11 v.o. tot p. 55 r. 14; schepen naar Oost-Java<lb/>
gezonden om in de Straal van Madura en elders te kruisen; de Makassar is aan de<lb/>
wal gelegd ; volgt ibid. r. 15 tot r. 16 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde van Palembangh dit jaer ook weder 2 besendinge aen ’t Mattarmse<lb/>
hof tot Samarang en Japara overgekomen, die onverminderd de afradinge des<lb/>
commandeurs egter na Cartasoura vilden en lange daer gesammelt hebbende,<lb/>
zonderdat de Palembangse regeeringe daervan, gelijk het indertijd wel behoorde,<lb/>
ons vooraf de vereyste advertentie heeft komen te geeven. Maer eenige afgezondene<lb/>
van Johor scheenen voorzigtiger en alleen aen onze opperhoofden op Java<lb/>
geaddresseert geweest te zijn om een negotie te drijven en wat rijs als andere<lb/>
mantementos in te kopen, ’twelk haer op geen quade inzigten waren vergunt<lb/>
gewerden.<lb/>
</para>
<remark>«De verrotte Engelse Prospect werd te Japara voor 350 rsd. aan een Malakkase<lb/>
vrijburger verkocht; de Moor Ninamira ontkent de verklaringen der Eng eisen, maar<lb/>
is door den fiskaal aangepakt; ter Oostkust waren in sept.
<lb/>
»</remark>
<para>
- 661 Europese militairen, 170 zeelieden, pennisten, ambagtsgezellen<lb/>
etc.a, 60 Maleyers, 131 Maccassaren, 144 Baleyers, 83 mardijkers, -<lb/>
</para>
<remark>
«- benevens een aantal zeelieden op de vaartuigen; te J apara was 29 febr.<lb/>
 1688 in een jaar uitgegeven f. 230245, grotendeels aan soldijen en rantsoenen, terwijl<lb/>
maar f. 103596 in de handel werd gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>De continueerende inwendige beroerte en schraperijen der Mattaramse hofsgrooten,<lb/>
die het geld in deze tijden meest verbergen, contribueert daertoe ook niet<lb/>
weynig en doet de arme gemeene Javanen te meer beneerstigen om hun behoefte<lb/>
uyt het eygen cat toenge weef te zoeken cn te vinden.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft weinig te verwachten van een financiële afrekening met den Susuhu -<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">De aanval op en de dood van Tack was de eerste.<lb/>
</fnote>

<pb n="249" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0249"/>
<remark>nan en zal de vordering op hem wel moeien afschrijven; het parelgruis van Mataram<lb/>
en Cheribon belooft weinig; slordig huishouden dor V.O.C. dienaren tracht men tegen<lb/>
te gaan<lb/>
»</remark>
<para>Van de Sirrebonders zeggen zij
<fref ref="1"/> , dat men daer niet meer hoorde spreeken<lb/>
en dezelve aen te zien, alsof de Sousouhounang zijn pretentie op dat landschap<lb/>
als verstorven hielt, ’twelk wij wel vallen geloven, dog tegen zijn dank, nu er geen<lb/>
andere hope toe scheynt en zij ervaren, dat wij ons aen de behoudenis van ’tzelve<lb/>
rijk zooveel gelegen laten.<lb/>
</para>
<para>Nu wasser al wederom een nieuw geroep van ’t afkomen van den Pangiran<lb/>
Macaboumy, anders Anatta Cassoema<fref ref="2"/> , des Sousouhounangs oom, in geselschap<lb/>
van den opperpaep Zisalem
<fref ref="3"/>  uyt Cartasoura, die al tot Damak wierd gezegt te<lb/>
zijn verschenen om met den commandeur Sloot te spreeken.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert van Japara aangekomen schepen met hout en brieven tot 22 nov,<lb/>
»</remark>
<para>Na lang gewoon draelen den vooraengeroerden Pangiran Mancaboumy uyt<lb/>
Cartasoera daags tevooren tot Japara eyndeling verschenen en den dag daeraen<lb/>
bij den commandeur in audiëntie binnen Comp.8 logie geweest was nevens den<lb/>
hoofdpriester Catib Caly en overgeleverd had een briefje, van den Sousouhounang<lb/>
aen zijn e. geschreven, diens inhout al op den ouden trant van weynig belang is<lb/>
en nu alleen schijnt gedirigeert op de secreete spoedige kennisse, die men daer ten<lb/>
hoof al schijnt te hebben gekregen van ’t vertrek van den e. Sloot na herwaerts,<lb/>
’twelk den Sousouhounang voorgeeft, omdat zijn land nog in onrust was, liever<lb/>
anders te hebben gezien en zig alweeder op een woorden complim.1 van de nakominge<lb/>
zijnner contracten komt te beroepen, waertegens hem door den command.r<lb/>
tegemoet is gevoert, dat zij de onrusten des lands door hun ontrouwe grooten zelfs<lb/>
quamen te voeden, die met den moordenaer Sourapatty de zake tegen de Comp.e<lb/>
eens scheenen te weezen, ’twelk hij met zobere excusen van zijn Meesters onkunde<lb/>
beand woord hebbende.<lb/>
</para>
<remark>«Het lijkt op spotternij , volgt
<ref>Opkomst VIII p. 55 ,, </ref>Sirrebon
” tot 56 r. 8;<lb/>
de invoer van was, nodig voor „de schilderij der doeken
”, kan men mogelijk beletten,<lb/>
maar Java levert die zelf ook rijkelijk, zo ook cardamom, waarvan niet veel te hopen<lb/>
valt voor de V.O.C.
,<lb/>
»</remark>
<para>
- want de Javanen in ’t gemeen en principaal de Sirrebonse en Pri-<lb/>
angerse bovenlanders zijn domme en trage menschen, die beswaerlijk van hun<lb/>
ouden tred en tot veel meer arbeyd als hun noodzakelijk behoef (buyten de rijsplantagie)<lb/>
zijn te leyden, zulx men alsnog niet nuttiger voor de Comp.e van liaer<lb/>
kan trekken dan de ruyme houtkapperije, daer het nu al redelijk mede toeneemt<lb/>

<fnote ref="1">Het personeel te Japara.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pangeran Mangkubumi, alias Natakusuma, kwam onder die laatste naam nov. 1691<lb/>
als gezant naar Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Si (Vgl. het duitso der voor een persoonsnaam) Salim was vermoedelijk de eigennaam<lb/>
 
 van den even later genoemden Chatib (= vrijdagsprediker) Kali (Khadi? = rechter).<lb/>
 </fnote>

<pb n="250" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0250"/>
en opnieuw goede ordre ontrent gestelt is, zoowel als tot de peperplantagie, welkers<lb/>
culture in dat district op 8 a 900 picols ’s jaers geschat zij.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 56 r</ref>. 9 tot r. 14 v.o.; textiel valt er voor de V.O.C. niet<lb/>
te verkopen, die maakt men zelf of koopt ze in Mataram, waar ze goedkoper is dan<lb/>
die van Coromandel, hoewel „het van schilderij zoo moy niet en is oen te zien”; een<lb/>
zaagmolen staat nu in Indramaju te worden gemaakt; in Cherihon heeft de V.O.C.<lb/>
114 Europese militairen enz. en 90 Boeginezen, wat verminderd zal worden; tocht<lb/>
van den landmeter Bartel van der Valck met 4 Europeanen tot aan de zuidkust van<lb/>
Java, vgl.
<ref>Priangan III, </ref>§ 541 en II, Register i.v. Valck, hij kwam 19 nov. „onpasselijk”<lb/>
te Tandjongpura; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 56 r</ref>. 13 v.o -11 v.o.; Adriaan<lb/>
WiUemsz. heeft in Cherihon gefraudeerd; de onkosten van het leger onder Ruys bedroegen<lb/>
in 1684 f. 98207; er werd van 1 dec. 1685 tot 31 aug. 1688 voor de V.O.C.<lb/>
voor een waarde van f. 122135 heen gebracht en voor f. 127140 van daar ontvangen,<lb/>
terwijl er aan personeel voor f. 20720 werd geleverd; in de eerste twee jaren werd er<lb/>
zuiver gewonnen resp. f. 13247 en f. 14346, maar in de laatste 9 maanden verloren<lb/>
f. 2435, de bouw van een fort kostte bovendien f. 22247-; er berustte 31 aug. een kapitaal<lb/>
van f. 41844, vnl. in vorderingen en oorlogstuig; er werd in 1688 heen gezonden<lb/>
voor f. 34514 en van daar ontvangen voor f. 32624, er ligt veel gekapt hout in de<lb/>
bossen voor de afvoer gereed; de Cheribonse prins Pangeran Topatty wordt nu de<lb/>
Panambahan genoemd, volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 56 r</ref>. 10 v.o. tot p. 57 r. 7; Claerbout<lb/>
kwam „ uitgeteerd ” van de Lampongs terug, hel er resterende personeel lijdt aan koortsen,<lb/>
volgt ibid. r. 7 tot slot; de Lampongse hoofden zullen de pagar bewaken; het is er bijzonder<lb/>
ongezond in de kentering, wanneer juist de peper geplukt wordt, in 8 maanden stierven er<lb/>
van 100 koppen 40 Europeanen en 25 mardijkers, de resterende 40 mannen kwamen 9<lb/>
sept. te Bantam terug, 8 lichte kanons en andere wapens werden met den Sultan als borg<lb/>
aan de hoofden toevertrouwd, de Kroonvogel kruist daar nu, aan de betrokken hoofden<lb/>
werd een verering geschonken ; een schipper rapporteert
<lb/>
»</remark>
<para>
- op lle september ontrent het eyland Poulo Gondy of onder ons<lb/>
gen.4 Groot-Lagondi <fref ref="1"/>  in Sunda’s engte eenige vaertuygen te hebben ontmoet,<lb/>
dewelke de steven westwaert aenstclden en dat hem deswegen bij navraege door<lb/>
de Lamponse regenten ware onderrigt, omtrent die tijd des jaers doorgaens verscheyde<lb/>
Maleytse en Javaense handelaers van elders daer passeerden en aenliepen<lb/>
om wijders na Ontong China ofte de Vlakkenhoek1
<fref ref="2"/> , als Zillebaer hunne negotie<lb/>
te drijven, ’twelk onze bekruyssingen dacromlier te dienstiger doed schijnen.<lb/>
</para>
<remark>«Ook de Sultan liet op pepersluikers kruisen, maar hij ziet geen heil in hulp aan<lb/>
de hoofden van Silebar
,<lb/>
»</remark>
<para>
- nadcmacl die luyden te landewaerd in ’t gebergte geretireert waeren<lb/>
ende de stranden van Sillebar en Bancahoeloe door toedoen der Engelse vrunden<lb/>

<fnote ref="1">Pulau Lagundi of Legundi, eiland in de westingang van de Lampongbaai op 5°50'<lb/>
Z.B. en 105°18' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vlakke Hoek, de naam van de naar het westen gerichte kaap aan het zuideruiteindo<lb/>
van de Westkust van Sumatra op 5°ö3' Z.B. en 104°34/ O.L. Udjung, maleis: hoek.<lb/>
</fnote>

<pb n="251" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0251"/>
gehelijk bij den boosen Jang de Pertuan of Radja Zakty geoccupeert ende de<lb/>
ingezetenen onder haer gesubmitteert.<lb/>
</para>
<remark>«De ongezondheid zal de Engelsen wel doen verdwijnen , meent hij<lb/>
»</remark>
<para>
- Jang de Pertuan nog onder en met de Engelsen zig daer ophield,<lb/>
haer den peper quam te bestellen en bij de inlanderen veele rodomontados
<fref ref="1"/>  na<lb/>
zijn oude gewoonte acn te regten.<lb/>
</para>
<remark>«Het scheepje Mary , van daar te Batavia gekomen zijnde , wendde voor rechtstreeks<lb/>
van Engeland te komen en door noodweer Madras niet bezeild te hebben, nadat<lb/>
geen levensmiddelen voor Silebar waren verstrekt, vertrok het in stilte, enige deserteurs<lb/>
meenemende; volgens mededeling van een slaaf hebben ze te Silebar twee scheepsladingen<lb/>
peper in voorraad, volgens don Bantamsen Kjahi Aria Wisastra, alias<lb/>
Vlaming, kan die streek 5000 bahar of 15000 pikol peper p.j. leveren, de Engelsen<lb/>
kopen die d 10 of 11 realen de bahar, wat ze ook in Bantam opbrengt, waar de Sultan<lb/>
ze aan de V.O.C. voor 15 doorverkoopt, in Malabar is ze dubbel zo duur als te Silebar;<lb/>
deze Kjahi was in 1681 een der gezanten in Engeland; in de Lampongs was van maart<lb/>
tot eind november maar 10000 pikol bekomen voor f. 216478, dit komt door de droogte<lb/>
evenals in Palembang; de kniehouten uil Samanka bleken zeer slecht te zijn, men kan<lb/>
zich beter houden aan het djatihout uit Mataram; in Bantam waren 12 nov. 391 Europese<lb/>
militairen, waarvan 220 in het kasteel van den Koning, verder 14 inlandse,<lb/>
82 pennisten, matrozen enz., 18 slaven en 2 kettingganger s; er werd in 1688 voor<lb/>
f. 285950 heen gezonden, meest realen en payement; de bouw van het kasteel Speelwijk<lb/>
kostte f. 94958; de kosten van het garnizoen aan den Koning op te leggen zou zijn afval<lb/>
kunnen veroorzaken ; de 4 Bantamse groten, die, weinig eensgezind, voor besprekingen<lb/>
te Batavia waren, zijn 22 april weer naar hun land teruggekeerd, vgl.
<ref>Corpus 111, </ref>nr. CD IC; de rijksbestuurder Pangéran Dipaningrat kwam 30 juni te Batavia, hij<lb/>
had niet veel belangrijks te zeggen<lb/>
»</remark>
<para>Om ijmand bij zijn afsterven, staende de minderjaerigheyt des Sultans, tot<lb/>
een goed en getrouw rijxbestierder van Bantam ons aen te wijzen of voor te dragen<lb/>
heeft men hem niet toe konnen brengen, schijnende al te agterdagtig en waeromtrent<lb/>
als zijn geringe natuure men voor Comp.8 en Bantams algemeene beste wel<lb/>
wat betere conduites in hem wenschen te resideren.<lb/>
</para>
<remark>«Hij keerde 12 aug. tevreden naar Bantam terug; er wordt weinig meer gemerkt<lb/>
van de partijgangers van den ouden Sultan<lb/>
»</remark>
<para>Dezelve rijxminister een wijle herwaertz neerstig bezig geweest met het<lb/>
bouwen en stigten van verschejTde misquits of Moors’tempels, daer hij in zijne<lb/>
oude dagen nu een f renesij e van heeft gekreegen en bijnae alle zaken voor laet<lb/>
stillestaen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Rodomontado, zwetserij, pocherij.<lb/>
</fnote>

<pb n="252" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0252"/>
<remark>«Pangéran Jog ja, oom en schoonvader van den Sultan, is 14 juni naar Bantam<lb/>
teruggekeerd na niet veel van belang met zijn broeder Purbaja en vader, Sultan Agung,<lb/>
besproken te hebben, met toestemming van Dipaningrat mag hij nog wet eens terugkomen;<lb/>
Leeuwenson schreef veel over de intrigues aan het Bantamse hof, maar de verr<lb/>
anderlijkheid der Javanen maakt dat van weinig betekenis, toch zijn nog 100 soldaten<lb/>
derwaarts gezonden voor ’s Konings kasteel, dat nu gereed is; daar Leeuwenson wil<lb/>
repatriëren, is hij in sept. door Steven Claerbout vervangen; het lijkt in Bantam rustig
<lb/>
»</remark>
<para>Egter is het zeker, dat er nog onder de oude grooten geen wargeesten manqueeren<lb/>
en dat ook de staetzugt en de gierigheyd van Diepaningrat, die niet gaeme<lb/>
eenige medemakkers en schijnt te kunnen dulden, in veele opzigten en speciaal omtrent<lb/>
de Lamponse peperbrengers wel wat anders te wenschen was, gelijk hem dat nu<lb/>
en voor dezen genoeg is voorgehouden, maer hij qualijk van af te lijden en twelk veele<lb/>
andere grooten tot Bantam, die voor dezen aen dezelve pepervoordeelen mede enigermaeten<lb/>
quamen te participeeren, ook vrij wat komt te degouteren.<lb/>
</para>
<remark>«Cardeel, alias Pangéran Wiraguna, bezocht Batavia; kapitein Jan de Moor<lb/>
wordt commandant van Speelwijk, kapitein Nicolaes Feyt over de militie in ’s Konings<lb/>
kasteel; de retourvloot van eind 1686 en begin 1687 kwam van 13 aug. tot 14 sept.<lb/>
in patria; afgelegd werden de Makassar en de Stad Grave te Batavia en de sloep<lb/>
Griffioen te Palembang, de Naaldwijk verongelukte in de Ganges, de Amboina in<lb/>
Amboina, de Post en de Guldenwagen werden in patria verkocht, vermoedelijk is het<lb/>
bootje Netelenburg vergaan ; 3 schepen, 3 fluiten en een hoeker worden in patria<lb/>
gebouwd; moeilijkheid van het berekenen van de laadruimte der schepen en van het<lb/>
goed laden ; de vloot bedraagt:<lb/>
»</remark>
<para>35 groote scheepen, de minste 140 voeten lant, t’zaemen gerekent<lb/>
</para>
<para>op lasten . 14600<lb/>
</para>
<para>34 jagten beneden de 140 voeten . 6410<lb/>
</para>
<para>27 fluyten als boven . 5580<lb/>
</para>
<para>8 bootjens beneden de 100 voeten . 640<lb/>
</para>
<para>7 hoekers . 410<lb/>
</para>
<para>111 diverse scheepen, dewelke . 27640 lasten<lb/>
</para>
<para>zouden konnen voeren volgens de ruwe calculatie, die daervan voor dezen is<lb/>
gemaekt.<lb/>
</para>
<remark>«Hiervan zijn 21 schepen, 3 jachten en 7 fluiten, samen 11280 last, naar patria<lb/>
gezonden; de scheepsmetingen in Nederland en Batavia wijken soms van elkaar af;<lb/>
er zouden nog 4 retourschepen nodig zijn om de gehele eis van 15000 balen peper naar<lb/>
patria te zenden, nu gaan slechts 9000 balen in 11 schepen derwaarts; het bleek niet<lb/>
mogelijk te zijn de
<emph>Tiaar</emph> de Oosterkwartieren vertrekkende schepen bij het passeren van<lb/>
Japara daar de nodige houtwerken te doen inladen, dat moet dus te Batavia geschieden,<lb/>
wat ook lastig is; mogelijk kan men zich in die kwartieren met nog te verschaffen<lb/>
hoekers en dgl. zelf van hout voorzien; de twee schepen, te Suratte gebouwd, het Kasteel<lb/>
Batavia en de Koning van Bantam , zijn veel wijder en holler gebouwd dan even lange<lb/>
schepen uit Nederland, zodat ze veel meer kunnen inladen; Heren XVII klagen weer<lb/>
</remark>

<pb n="253" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0253"/>
<remark>over het wantoden laten varen van schepen in de Indische wateren; de opperstuurman<lb/>
van het ,, verzeilde
” jacht Het Huys te Kleef is tot de helft van de waarde veroordeeld<lb/>
en tot matroos gedegradeerd , de schipper won zijn proces vrijwel; van schuld<lb/>
zijn door de Hoge Reg. vrijgesteld
<lb/>
»</remark>
<para>
- de excessen, bij de opperhoofden van de fluyten Oosthuyzen en<lb/>
Lange wijk in haere dranken gepleegt, ten aenzien dat dezelve voorgaven en ook<lb/>
door de chirurgijns getuygt wierd, zulx tot lavement en verfrissinge der zieken<lb/>
geschiet te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het is gewenst, dat de chirurgijns hiervan voortaan aantekening houden; het<lb/>
verzoek van enige schippers enige eigen goederen mee naar patrio te mogen nemen<lb/>
ivordt aan Heren
<emph>XVII</emph> overgebracht mei gunstig advies, want enkele grote particuliere<lb/>
handelaars zijn in dit opzicht alleen schadelijk; het aandoen van St. Jago door de<lb/>
Schelde geschiedde terecht, nl. om een mast te herstellen; men zond het vlootje ter bescherming<lb/>
van de handel ter Oostkust van Java naar Batavia terug om
<lb/>
»</remark>
<para>
- het bedenkelijk voorgeven van den Engelsen capitain van ’t scheepje<lb/>
de Regenboog, dewelke, daermede den 16e junij jongstleden uyt Engeland te dezer<lb/>
reede gearriveert zijnde, ons bekent maekte en wilde verzekeren, dat, de Francen<lb/>
weder een equipagie van wel 6000 man nae Siam gedaen hebbende, wij hunne<lb/>
schepen ook binnen korte dagen alhier te verwachten hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Ook had men tekort aan bemanning; vergunning verleend aan Maurits Jacobsz.<lb/>
en Gerrit Dane scheepjes ten handel uit te rusten naar Atjeh, Arakan en de Malediven;<lb/>
herstel van molens te Batavia en bouw van een nieuwe buskruitmolen , men hoopt met<lb/>
nog een dubbele molen de maandelijkse opbrengst van 18000 op 50000
® te brengen,<lb/>
dan zijn ze elders overbodig, de prijs komt op slechts 2 st. 9 penningen het tegen 7 st.<lb/>
te Malakka en Amboina; er blijft 1421613 kruidnagelen in het verbeterde specerijpakhuis;<lb/>
diverse herstellingen aan kasteel en stadsmuren enz.; het tolhuis moet wegens<lb/>
de landaanslibbing zeewaarts worden verplaatst; andere herstellingen; de heemraden<lb/>
gaven van 31 aug. 1686 tot 1 sept. 1687 uit rsd. 4404 en gingen toch nog 3691 rsd.<lb/>
vooruit, tot 1 sept. 1688 nog eens 2591, hun kapitaal, bij de V.O.C. op interest staande,<lb/>
bedraagt nu 11500 rsd., vgl.
<ref>Plakaatboek III p. 232, 30 juli </ref>»</remark>
<para>
Nadien gemelte heeren heemraeden vertoonden, dat het om de verscheyde<lb/>
moerassen en inlopende poelen niet wel mogelijk zoude weezen terzijden ofte<lb/>
langs de boort van de rivier Grogol
<fref ref="1"/>  te maeken zodanigen heerenweg, als aldaer<lb/>
geprojecteert en verzogt was, zoo is op haer eerw.8 voorstel goedgevonden weder<lb/>
te laeten opmaken zekere oude weg, ongeveer 20 roeden landewaert in, beoosten<lb/>
de gemelte rivier gelegen, en die behalven omtrent 40 roeden lankte, daer ze opgehoogt<lb/>
zoude moeten worden, met het opruymen van ’t kreupelbosch ter breedte<lb/>

<fnote ref="1">De situatie heeft zich sedert die tijd sterk veranderd, Grogol is een watertje in het<lb/>
westen van Batavia, van zuid naar noord lopend.<lb/>
</fnote>

<pb n="254" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0254"/>
van 5 a 6 roeden ende het leggen van een brugge over de ringslote bequaem en<lb/>
bruykbaer konde worden gemaekt.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt plakaat van 30 juli , vgl.
Plakaatboek III, p. 231, en dat van 12 oct‘<lb/>
over de Oosterse natiën, ibid. p. 237-247; tocht van Patinggi naar de Zuidkust, vgl-<lb/>
Priangan II p. 132; Vincent van Mook stierf 20 nov.; de opperkoopman Balthasar<lb/>
Coyet, o.a. uitgekomen om in te vorderen de achterstallige 59000 rsd. van het vorige<lb/>
college van heemraden, doet daartoe voorstellen, die hun huidige opvolgers van geen<lb/>
waarde vinden, de met veel kosten door het oude college gegraven ring sloot is van geen<lb/>
nut, vermoedelijk is er meer gestolen dan vergraven; Coyet vraagt salaris als secretaris<lb/>
van dat oude college tot 1684, waarvoor echter niets beschikbaar is; het zegelrecht<lb/>
bracht 1 sept. 1688 in een jaar op 3663 rsd.; Pits werd 30 april opperwijkmeester van<lb/>
het noorderkwartier van de stadsoostzijde; te Batavia werkende predikanten; de uit<lb/>
patria gekomen predikanten Petrus van der Vorm en Thomas van Simey gaan respect.<lb/>
naar Amboina en Banda; de rekening van de regenten van het lazarushuis van<lb/>
1 juli 1673 tot 30 juni 1688 werd ingeleverd; ze bezitten 18457 rsd., zijnde de waarde<lb/>
van de leprozerie op Purmerend, 900 rsd. aan 19 daar werkende slaven en 6581 rsd.<lb/>
contant tegen een schuld van 11791 rsd. door schepenen voor de bouw van de leprozerie<lb/>
voorgeschoten; aan 's Heren Gerechtigheid over de periode 1 juni 1673 tot 15 aug.<lb/>
1682 moet mr. Jacob van Dam als secretaris van schepenen nog 45693 rsd. verantwoorden,<lb/>
tot 31 aug. 1687 komt daar nog 9523 rsd. bij ten laste van schepenen, er is<lb/>
nu een nieuwe boekhouding hiervoor voorgeschreven, deel uitmakend van de Bataviase<lb/>
negotieboeken, vgl.
Plakaatboek III p. 230, 1 juni; Van Dam schijnt zich in 1675<lb/>
een betaling van 3547 rsd. te hebben toegeëigend, die hij bereid is terug te betalen,<lb/>
echter zonder rente, daar hij het college vaak geld zou hebben voorgeschoten; het omgekeerde<lb/>
blijkt het geval te zijn en wel zoveel, dat de rente d\% p.m. 3054 rsd. bedraagt<lb/>
»</remark>
<para>Verklarende den Gouverneur-Generael in genen deele te konnen begrijpen,<lb/>
hoe ’t mogelijk zij, dat den meergem.e mr. Jacob van Dam zijn proces voor den<lb/>
agt baren Raed van Justitie heeft konnen vinnen ende den advocaet fiscael van<lb/>
India, het regt van d’E. Comp.e voorstaende, nog daerenboven in de kosten is<lb/>
gecondemneert, dog waerbij het dan ook vooralsnog tot beter tijd en gelegentheyt<lb/>
zoo zal moeten blijven berusten.<lb/>
</para>
<remark>
«Camphuys is niet in staat „zodanige en meer andere diergelijke zoeken, als hij<lb/>
 wél oordeelen kan, dat
- zeer nodig zouden weezen,” alleen uit te voeren, de<lb/>
 leden van de Raad van Indiè dienen actiever te zijn; volgens Padtbrugge gaf De Vicq<lb/>
als gouverneur van Amboina 2810 rsd. te veel uit, Hurdt stélde hem hiervan voor<lb/>
812 rsd. aansprakelijk, tevens is hij beboet met 1200 rsd. wegens het door hem opbrengen<lb/>
van bedragen voor arbeid voor de V.O.C. van zijn partic. slaven, die echter<lb/>
wegens ziekte niet werkten, hij stierf 12 mei; Padtbrugge is bereid 30000 rsd. in de<lb/>
V.O.C. kas te laten, hangende de beslissingen van Heren XVII over de klachten tegen<lb/>
hem door De Haas ingebracht, bijzonderheden hierover; voorlopig is 7514 rsd. aan<lb/>
rente van gelden uit Speelman' s boedel, in de V.O.C. kas berustende, daaraan toegevoegd,<lb/>
naderhand zal eerst blijken, wat die boedel de V .O.C. toekomt, bijzonderheden<lb/>
over die nog niet geheel geregelde boedel; besprekingen over de terugbetaling door Poets<lb/>
van kosten van de ambassade naar China, voor wien De Beveren als gemachtigde<lb/>
</remark>

<pb n="255" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0255"/>
<remark>opkomt; Pit en Pits worden commissarissen over de menage , Van Hoorn en De<lb/>
Saint- Martin over de werf en het ambachtskwartier ; Heren
<emph>XVII</emph> zonden 16 nov.<lb/>
1687 over
<lb/>
»</remark>
<para>
- een lijste ofte opstellinge van 5 hoofdpoincten, waeromtrent de<lb/>
voornaemste excessen zijn en nog worden begaen, namentlijk : 1 de generale onende<lb/>
mondkosten, 2 soldijen, 3 onkosten ofte equipagie van scheepen, 4 fortificatiën<lb/>
en 5 de sckenkagiën. Zoo staet het vast, dat daerin ook de meeste mesnagie<lb/>
kan en moet worden gezogt.<lb/>
</para>
<remark>«De Oouv.-Gen. wees al dgl. punten aan betreffende de equipage; het was nog<lb/>
niet mogelijk op te stellen
<lb/>
»</remark>
<para>
- het gerequireerde berigt nopende de rantzoenen, die ’s Comp.8 die-<lb/>
naeren hier in India zoo aen geld als eet- en drinkwaeren komen te genieten,<lb/>
mitsgaders hoedanig, op wat wijze, in wat munt en valeur de soldijen in geld of<lb/>
kleeden over geheel India worden betaelt en wijders hoedanig ’s Comp.8 lijfeygenen<lb/>
werden gegouverneert ende wat dezelve tot haer onderhout gegeven werd.<lb/>
</para>
<folio>Fol.434v-435r.</folio>
<remark>«Het is niet moeilijk een commissie in te stellen , „maer de daet moet ook bij de<lb/>
naem zijn”; Bent ivas de laatste commissaris over de equipagewerf van 22 od. 1680<lb/>
tot 23 od. 1682, Camphuys van het ambachtskwartier sinds inaart 1681, men wilde<lb/>
hem 2 juni 1684 nog nid vervangen, vermoedelijk omdat hd zoveel werk geeft, Madsuyker<lb/>
werd juli 1645 de eerste commissaris, hij gaf de bevden aan de fabriek, die de<lb/>
werkbazen hun taak opdroeg; hd is gebruik, dat dgl. commissarissen na hd avondgebed<lb/>
de andere raden inlichten; hd adres van 6 nov. 1685 van Van Goens en Pit over de<lb/>
bezendingen via Coromandel en Bengalen werd zonder commentaar aan Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
doorgezonden „om vreede en bestwille”; hd laatste jaar werd door de fiskaals maar<lb/>
voor 994 rsd. aan particuliere goederen aangehouden<lb/>
»</remark>
<para>
De doodgravers en aensprekers - mogten wel wat minder geld hebben<lb/>
verdient en voornamentlijk in de maenden van augustus en sept., alswanneer<lb/>
door een quaedaerdige zoort van maeselen en pokjens niet alleen een groot getal<lb/>
kinderen, maer ook veele bejaerde luyden zeer schielijk uyt dit leeven zijn weggerukt,<lb/>
—<lb/>
</para>
<remark>
«- nl. resped. 528 en 558 personen van alle landaarden, een drievoud<lb/>
 van hd gewone aantal, onder hen drie belangrijke ambtenaren; 27 nov. volgde Henry<lb/>
de Boulan Van Mook als landdrost op en David Dispontijn werd baljuw; De Bever en<lb/>
aanvaardde 3 aug. het ambt van advocaat- fiskaal, hij is van andere bijbdrekkingen<lb/>
vrijgesteld<lb/>
»</remark>
<para>
Blijkende nog dagelijks hoe langer hoe meer, dat men het doen van opregte<lb/>
satisfactoire rekening en verantwoording van hetgeene noodzakelijk aen d’een en<lb/>
d’ander moet worden toebetrouwt, wel zoude mogen houden voor het alderverdrietigste,<lb/>
on gemakkelijkste en swaerstc werk, datter in Uw. Ed.le dienst te<lb/>

<pb n="256" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0256"/>
verrigten valt, niet alleen voor degene, die zulx doen moeten, maer ook voor<lb/>
degene, wiens dienst en pligt het is te bezorgen, dat het gedaen word.<lb/>
</para>
<remark>«Hurdt deed tot 28 sept. dienst, hij vertrok naar zijn tuin en zal nog een jaar<lb/>
overblijven mede in verband met zijn verantwoording, de nieuwe Directeur -Generaal<lb/>
Van Outhoorn, slecht door Hurdt ingelicht, kan voorlopig alleen nieuwe zaken behandelen;<lb/>
Schaghen hoorde voorlezen het hem betreffende in de Generale Missive uit patria<lb/>
van 16 nov. 1687 op 4 juli, hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- is daerop terstont weg ofte nae buyten gcgaen<fref ref="1"/>  en heeft zederd<lb/>
in Raede van India verscheyde verzoeken laeten doen, namentlijk dat mogte<lb/>
worden gedisponeert over de genieting en continuatie van zijn kostgeld, rantzoen<lb/>
en rang, alsmede dat hem mogte worden toegestaen revisie van zeker uytgesproken<lb/>
vonnis door den agtbaeren Raed van Justitie dezes casteels -<lb/>
</para>
<remark>
«- enz.; hoop, dat zijn zaak voor de Raad van J ustitie spoedig zal worden<lb/>
 afgedaan; geschriften door sommige raden in Rade van Indi'è ingeleverd<lb/>
»</remark>
<para>Den Gouverneur- Generael waerlijk beschaemt en bedroeft zijnde, dat hij na<lb/>
zooveel jaeren levens zig nu nog eyndelijk moet laeten gebruyken tot het registreren<lb/>
van zooveel verwerde zaeken en papieren, uyt dewelke het hem niet mogelijk<lb/>
zij geweest te trekken zodanige beknopten zin ofte substantie, dat ze Uw Ho. Ed.le<lb/>
van het leezen van alle die geschriften zouden konnen excuseren, willende egter<lb/>
niet twijffelen, of Uw Ho. Ed.le zullen onder het aendagtig examineren en resumeeren<lb/>
van dezelve de eenvoudige waerheyt uyt opgepronkte en vercierde logens<lb/>
wel komien onderscheyden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij vraagt wederom ontslag uit zijn nimmer door hem begeerde ambt; Van Outhoorn<lb/>
dankt voor zijn benoeming tot Directeur -Generaal<lb/>
»</remark>
<para>Den raed ordinaris Jacob Jorisz. Pits heeft op den 7 decemb.e 1688 in Raede<lb/>
van India vertoont en te kemien gegeven, hoe dat hij door Godes bijzondere<lb/>
goedheyt en genaede den ouderdom van 62 jaeren bereykt en, daervan 46 d.os<lb/>
agter den anderen in dienst van d’E. Comp.e doorgebragt hebbende, zig genoodzaekt<lb/>
vond om de verscheyde qualen, daermede hij zederd eenigen tijd herwaertz<lb/>
hier op Batavia en onder ’t oog van deze Regeering was bezogt geworden, met<lb/>
alle respect te verzoeken, dat daervan in deeze afgaende Generaelen Brief een<lb/>
lettertjen mogte werden aengehaelt, opdat Uw Ho. Ed.e niet alleen zullen konnen<lb/>
wee ten, dat op zijn persoon niet veel meer staet was te maeken, maer dat hij<lb/>
buy tendien (indien ’t zoo voort wilde) eerlange genooddrukt zoude worden alhier<lb/>
ter vergadering ontslaging uyt den dienst t’imploreren en zijn rust te zoeken.<lb/>
</para>
<remark>«Van Hoorn, die wil repatriëren, is door de Raad 8 oct. verzocht nog een jaar te<lb/>
continueren; De Saint-Martin dankt voor zijn benoeming tot raad-ordinair; Pauw<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Schaghen was nl. als raad van Indië geschorst.<lb/>
</fnote>

<pb n="257" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0257"/>
<remark>is door ziekte nog niet in staat als raad-extraord. zitting te nemen; J oachim Nieuwstad<lb/>
is op last van Heren XVII tot water fiskaal benoemd , opvolgende Wouter Valkenier ,<lb/>
nu vice-president van de Raad van Justitie geworden; uit patria gekomen en ver -<lb/>
wachle gequalificeerde dienaren; de door Heren XVII opgestelde instructie voor de<lb/>
fiskaals kan nuttig zijn,
<lb/>
»</remark>
<para>
- wanneer se maer alhier in India van hogerhand onderschraegt en<lb/>
nae behooren behertigt werd ende daerop zal het dan ook wel teil principalen<lb/>
moeten aenkomen, want met schoone beloften en daervan met een opgetoyde<lb/>
cierlijke stijl veel te schrijven zal wejmig worden uytgerigt, wanneer de zaeken<lb/>
zelve niet met ijver en ernst werden aengetast.<lb/>
</para>
<remark>«Ook het werk van Van Reede zal dan van geen nut zijn, in Bengalen probeert<lb/>
slecht personeel het ongedaan te maken; Camphuys doet een goed woord voor den<lb/>
commissaris Soolmans, die in Suratte zijn plicht niet zou hebben gedaan, hij had daar<lb/>
een zeer moeilijk ambt, waar hij tegen opzag en men geve hem de gelegenheid zich te<lb/>
verdedigen, hij had ook vrijwel geen hulp,
<lb/>
»</remark>
<para>
- als hebbende bij nae niemand van de pennistcn konnen bewegen om<lb/>
in die commissie tot zijn hulp en assistentie met hem mede te gaen, daervan zoo<lb/>
afkeerig gemaekt zijnde, dat ze haer veel liever vulden laeten stellen buyten den<lb/>
dienst van d’E. Comp.e.<lb/>
</para>
<remark>«Enige voorbeelden hiervan, hij werd in Bengalen zo tegengewerkt, dat hij afgemat<lb/>
en ziek te Suratte kwam, bij terugkomst in juli 1685 te Batavia verviel hij in moeilijkheden<lb/>
door zijn beschuldigingen ten aanzien van Jacob van Dam en het geld van<lb/>
’s Heren Gerechtigheid, sedert is hij ongeneeslijk ziek; bijzonderheden over het proces<lb/>
tegen personeel van de in 1685 met veel onderwicht op een peperlading uit Palembang<lb/>
gekomen Amerika; het onderwicht op spijkers uit patria wordt aan verroesten toegeschreven<lb/>
en aan het slecht verpakken; het vermengen van Javaanse rijst met zout om<lb/>
ze langer te kunnen bewaren, zoals met de Levantse geschiedt, is niet mogelijk, echter<lb/>
zou ze door koken en drogen wel 3 a 4 jaar kunnen duren; Hurdt liet de administratie<lb/>
van het provisiemagazijn niet bijwerken, hoewel daartoe al in 1684 werd besloten, zo<lb/>
nam hij ook buiten noodzaak op hoge interest gelden op; de Gouv.-Gen. hoopt later in<lb/>
Nederland Heren XVII over Hurdt’ s opvattingen in te lichten; thans zegt hij slechts:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het ingevoerde vrijheerschap <fref ref="1"/>  omtrent verscheyde administra-<lb/>
tiën, commissiën en collegiën en de inbeelding, dat den Gouverneur- Generael<lb/>
daervan niet meer behoeft te weeten, als men goedvind hem bekent te maken,<lb/>
wel mogten worden van een gevaerlijker gevolg, als men zig daervan nu nog schijnt<lb/>
te konnen inbeelden.<lb/>
</para>
<remark>«Voortaan zal slechts geld te Batavia worden opgenomen met instemming van<lb/>
de Hoge Regering; na de ontvangst uit patria van 30 ton moet de interest van 6 op 5°/0<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is het eigenmachtig optreden van Hurdt in allerlei zaken zonder daarover<lb/>
verantwoording af te leggen, anderen volgden dat na.<lb/>
</fnote>

<pb n="258" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0258"/>
<remark>verlaagd worden, wat echter reeds eerder 'plaatsvond en voor minstens 6 ton moeten<lb/>
leningen worden terugbetaald, men zond reeds 9 ton naar Bengalen en evenveel naar<lb/>
Ceylon en Coromandel; behalve aan bepaalde colleges betaalde men te Batavia de<lb/>
rente op SI aug. contant, bijvoeging bij het kapitaal werd toen niet meer toegestaan,<lb/>
men hoopt in Bengalen en Suralte nog meer af te betalen; toezending van dit jaar nog<lb/>
klaargekomen admin. stukken; te Batavia zijn 72 personen „van de pen
” buiten<lb/>
emplooi, die p.m. f. 3147 verdienen; buiten Batavia wordt bevordering van personeel<lb/>
slechts toegestaan, als de noodzakelijkheid kan worden aangetoond, een algemene opname<lb/>
van alle kantoorpersoneel is gelast; pas Van Outhoorn voldeed aan de in maart<lb/>
1680 gegeven opdracht aan den Dir.-Gen. advies uit te brengen over de bevindingen<lb/>
van den visitateur -generaal, Hurdt moet opgeven, of hij sinds 1683 dgl. geschriften<lb/>
wel aan de bijkantoren doorzond; Camphuys kan niet allo vragen der Heren beantwoorden,<lb/>
daar hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- weder ongeveer twee maenden lang waere bezogt geworden met<lb/>
een ziekte en swaere duyzeling in ’t hoofd, die hem zoo hard aentaste, dat hij<lb/>
bijnae geen hoope hadde van die harde stoot te zullen konnen uytstaen.<lb/>
</para>
<para>Uw Ho. Ed.le oude, dog nu weder gerenoveerde ordre van geen Zeeuwse<lb/>
officieren te stellen op Hollandse scheepen ofte ook geen Hollandse officieren op<lb/>
Zeeuwse scheepen zullen wij zoo nauw, als doenlijk zij, agtervolgen, werdende<lb/>
dezelve niet dan uyt noodzakelijkheyt en datter van d’een of d’ander slag geen<lb/>
aen de hand en zijn, overtreden.<lb/>
</para>
<remark>«Wederom moet men wegens gebrek aan geschikt personeel nog niet uitgediende<lb/>
schippers enz. naar patria laten varen, opgave van die onder hen, welke aan de drank<lb/>
raakten; wederom dienden de Eng eisen klachten bij de Staten-Generaal in over het<lb/>
optreden der Nederlanders in Bantam en elders<lb/>
»</remark>
<para>Ordre van Zijne Maj.* om uyt de ontmoetende vreemde scheepen te ligten<lb/>
alle zijnne subjecten ofte onderdanen.<lb/>
</para>
<para>Die querelle natie niet en zal nalaten questie te maken, zoolange zij konnen<lb/>
uytrekenen daerbij eenig voordeel te zullen behaelen en twelk haer doorgaens<lb/>
meer als te wel is komen te gelukken.<lb/>
</para>
<remark>«De bemanning van de te Japara voor 350 rsd. aan een Portugees verkochte<lb/>
Engelse Providence komt met een Portugese sloep 23 april te Batavia, zij kocht die<lb/>
sloep en lading, vrd. bestaande uit ivat door ontrouwe personen aan de V.O.C. werd<lb/>
ontstolen, vermoed wordt, dat ze zeeroof zullen plegen, o.a. op het Suratse schip Salmetras,<lb/>
dat bescherming bij de V.O.C. vroeg; de 16 juni aangekomen Rainbow klaagde<lb/>
over het niet ontvangen van antwoord op zijn eer schoten; de 21 oct. van Bengkuten<lb/>
gekomen Princess Mary bewoog een partij volk tot desertie, daartoe met drank en<lb/>
voorschot verleid, hetzelfde beproefde in dezelfde tijd de Sonting, vroeger Maria geheten,<lb/>
</remark>

<pb n="259" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0259"/>
<remark>welks schipper onhebbelijk optrad, dat scheepje trachtte vroeger buskruit aan den<lb/>
ouden Vorst van Djambi te verkopen<lb/>
»</remark>
<para>Het en is niet wel te beschrijven, hoe stout, baldadig en vermeten de hier<lb/>
aenkomende Engelsen hun tegens ’s Comp.8 dienaeren en borgers aenstellen en<lb/>
hoezeer wij die natie omtrent het plegen van alle haere onredelijkheden komen<lb/>
te ontzien op een plaetze, daer wij, haer als vrunden gedogende, ook niet beschroomt<lb/>
ofte nalatig behoorde te zijn om onze onderdanen te beschermen voor<lb/>
zodanigen ongelijk en overlast, als men dezelve komt aen te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Proces van den Moor Ninamira tegen den kapitein van de Providence, bij<lb/>
gebrek aan bewijs werden de wederzijdse eisen afgewezen; een Portugees scheepje<lb/>
trachtte ondanks het verbod textiel en sandelhout te Batavia te verkopen, de Raad van<lb/>
Justitie verklaarde het, waard 968 rsd., verbeurd, ook door dit schip werden deserteurs<lb/>
meegenomen als scheepsvolk; bijzonderheden over andere Portugese schepen; de met<lb/>
peper geladen Royal James kwam 23 dec. wegens lekte naar Batavia via Bantam,<lb/>
waar de Sultan het wilde aanvallen wegens smokkelarij van peper; die Vorst gaf zijn<lb/>
Lampongse onderdanen last de Engelsen als vijanden aan te tasten; de Japanse kobans<lb/>
zijn steeds van goed gehalte, maar er zijn valse in omloop; voor 96164 rsd. wissels op<lb/>
patria getrokken met contant geld, voor 41631 met geld, reeds onder de V.O.C. op<lb/>
interest uitstaande, hieronder 22500 van kapitein Pieter Molier, die 12 jaar te Kandi<lb/>
gevangen was, 700 van een soldaat, 11400 van den burger Pieter Rijs; Padtbrvgge<lb/>
repatrieert als commandeur van de retourvloot, Zeeman als vice-commandeur, Leeuwenson<lb/>
als schout-bij-nacht; 8 kinderen gaan voorlopig zonder betaling mee, o.a. een<lb/>
zoon van wijlen Bort; het cargasoen bedraagt:<lb/>
»</remark>
<para>
- voor Zeelandt met het schip Oosterland f. 158049, voor Amsterd.m<lb/>
met Java f. 165842, voor Delf met Voorschoten f. 105178, voor Rotterd.m met<lb/>
de Schelde f. 108528, voor Hoorn met Langewijk f. 108139, voor Enkhuyzen met<lb/>
Oosthuyzen f. 166112, te zamen f. 811848.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de W esterkwartieren zal vermoedelijk voor 16 ton verzonden worden, in<lb/>
Batavia is het hoofdzakelijk peper, voor f. 288382, kruidnagelen f. 120000<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>