<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="284"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren; Batavia, 31 maart 1689"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1689"/>
<meta key="seq" value="XVIII"/>
<meta key="year" value="1689"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Joan van Hoorn, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren"/>

</header>
<body>
<pb n="284" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0284"/>
<head>XVIII. JOANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, MAKTEN<lb/>
PIT, JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINT MARTIN EN GERARD<lb/>
DE BEVEREN, BATAVIA 31 maart 1689.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1334,fol.2046-2139.</folio>
<remark>«Met de Eemnes verzonden; de twee vorige schepten vertrokken 1 maart, ze<lb/>
kwamen de 6e buiten Straat Sunda; 1 maart vertrok gouverneur Joannes Cops met<lb/>
de China naar Ternate, de Beurs naar Amboina, de Sparwoude en de Bruynvis<lb/>
naar Banda, lé maart de Westeramstel naar Timor,
<lb/>
»</remark>
<para>- waarmede ook weder teruggekeert is den segnadje Bole, sijnde getrouwd<lb/>
met de suster van de onlangs gestorven Soloorse regente Njay Chily, bij<lb/>
dewelke hij een soon heeft geproduceert, die tegenwoordig is d’eerste ofte opperste<lb/>
en regerende segnadje, mede Chily gen.1<lb/>
</para>
<remark>«Bole ontving 200 rsd. aan geschenken, hij schonk 12 pikol was; eind februari<lb/>
kwamen 4 gezanten van Palembang om over de zaken van Djambi te spreken; te<lb/>
Palembang kwam veel peper binnen, de Sultan betaaU daarmee zijn schuld af; V.O.C.<lb/>
textiel is daar niet gewild; 15 maart kwam een gezant van Djambi aan<lb/>
»</remark>
<para>
Op de iterative versoeken van Pangiran Ratou aan die van Palimbang om<lb/>
hulpe eyndeling eenige dage na de - attacque aldaar over land verschenen<lb/>
waren de Radins Astra widjaja en Wirasary met niet meer dan 150 koppen sonder<lb/>
iets mede te brengen en dat zijlieden, den Pangiran Pringabaya en Kieay Demang<lb/>
Kitchil door de medegebragte brieven van haren Coningh vrugteloos tot een<lb/>
accaommodement van saken aangesogt hebbende, door eenige afgesondene uyt<lb/>
de hare daarvan rapport hadden laten doen aan haren Coning ende dat Pangiran<lb/>
Ratou, bij die occasie alweder instantie omtrent die van Palimbang gedaan<lb/>
hebbende om vaartuygen, volk en vivres, daarop een parthij van 550 Commeringers<lb/>
bekomen had met toesegging van nog 1500 soodanige gasten, dog sonder eenige<lb/>
vaartuygen ofte vivres, sonder ’twelke zijlieden daer meer quaad dan goet deeden<lb/>
en waaruyt alsmede uyt verscheyde andere omstandigheden klaer genoeg te sien<lb/>
was, dat het den Palimbanger geensints ten besten met Jamby voorhad en niets<lb/>
liever dan desselfs ondergang sien soude, waerom hij ook eensdeels derwaarts<lb/>
secours sonder wapenen, vaartuygen en vivres sond om het land maar kael te<lb/>
maken, anderdeels den Jambynees maer liet nalopen, hebbende in ’t eerste sijne<lb/>
hulpe gedelayeert, onder pretext dat alvoorens iets met Jamby te contracteren<lb/>
hadt en na dato expresselijk begeert, dat de Pangiran Ratoe selfs of f wel andersints<lb/>
Pangiran Probo ten dien eynde op Palimbang komen soude, welke togt<lb/>
Pangiran Ratou dan aan Pangiran Probo opgelegt heeft, alsoo hij er selfs geen<lb/>
speculatie in had, soo uyt een wantrouwen voor den Palimbanger, als uyt vreese<lb/>
dat de Jambinesen in sijn afwesen den Pangiran Pringabaya inhalen en het<lb/>
koninkrijk opdragen souden.<lb/>
</para>
<remark>«Pangiran Probo verwacht succes van zijn reis, het V.O.C. opperhoofd niet;<lb/>
Palembang trok al veel mensen uit Djambi naar zich toe, o.a. uit Tembesi<lb/>
»</remark>

<pb n="285" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0285"/>
<para>Gelijk Pringabaya met de zijne in de bovenlanden meest alles vasteert <fref ref="1"/>  om<lb/>
de benedenlanden onder Pangiran Ratou alle levensmiddelen te onthouden, soo<lb/>
werd de dierte en ’t gebrek van eetwaren door de soogenaamde hulptroepen van<lb/>
Palimb. nog grooter, want, sonder vaartuygen en vivres aldaar verschijnende,<lb/>
konnen zijl. den vijant niet bijkomen, aangesien Jamby van vaertuygen gesegt<lb/>
werd destituyt te sijn, die men nogtans om de rivier op te scheppen ten principalen<lb/>
van noden heeft.<lb/>
</para>
<remark>«De rebellen zijn voor V.O.C. troepen onbereikbaar<lb/>
»</remark>
<para>Die van Palimbang, wanneer sij maar willen, in hare magt hebben haarluyden<lb/>
’tselve te beletten en nootsaken konnen na Morasommey1
<fref ref="2"/>  aan de kant van<lb/>
Andragiry te vlugten, alwaar de bovenlanders haarlieden dan niet souden behoeven<lb/>
te volgen, maer veel grager sijn om henlieden nog verder te helpen verjagen, als<lb/>
van denwelken hare landerijen en goederen nu verwoest en geplondert werden,<lb/>
soodat dan de bovenlanders met hare eetwaren Pangiran Ratou toevallen souden<lb/>
ende de vijanden, daarvan destituyt rakende, genootsaekt werden na Andragiry<lb/>
of t’zeewaarts een goet heenkomen te zoeken.<lb/>
</para>
<remark>«Djambi is voor de V.O.C. van weinig belang , inaar Palembang moet niet te<lb/>
machtig worden; het Mastbosch kwam 5 maart uit Bengalen met car gasoen van<lb/>
j. 329201, vnl. salpeter en opium; 14 jan. vertrok van daar de Zaamslag, carg.<lb/>
f. 339125, naar Ceylon, bestemd voor patria; met de nagezonden Bombain werd voor<lb/>
j. 11105 ter overlading op Ceylon verzonden, ze bracht ook voor f. 15101 voor Ceylon<lb/>
over, vnl. salpeter en rijst; het
<lb/>
»</remark>
<para>- protest<fref ref="3"/> , door onse Houglyse ministers op 6e december na derwaarts<lb/>
afgesonden, door handen van den chirurgijn Hendrik de Clerk aan den<lb/>
gesaghebber hunner schepen capt. Heyt4
<fref ref="4"/>  voortgeschikt was, dewelke sij in<lb/>
plaatse van antwoord dreygden als een gevangen van oorlog aan te houden en<lb/>
mede te nemen, ’t enware hij aanstonds een briefje vilde passeren, dat d’Engelsen<lb/>
niet[s] feytelijx in Comp.8 logie aldaar verrigt hadden dan eenelijk het beroven van<lb/>
eenig vee en proviande, ’twelk dien slegthoofd dan in dies verbaastheyt hadde<lb/>
gedaan.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen vertrokken vervolgens uit Bengalen; de verkoop ging er nog maar<lb/>
slecht, er moet dus nog zilvergeld heen worden gezonden, ook de salpeteropkoop schoot<lb/>
slecht op; op een partij chancos werd f. 86700 - of 1110% gewonnen; 21, 24 en 28<lb/>
maart kwamen te Batavia de Montfoort, Adrichem en Merel van Ceylon; de Honsholredijk<lb/>
, Waterland en Maas vertrokken van daar 25 jan. naar patria met carg., in het<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">De vasteert, verwoest.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Muarasumai, plaats aan de mond (muara) van de Sumai, een linker zijrivier van de<lb/>
Batanghari op 1°24' Z.B. en 102°28' O.L. De Sumai komt van de grens met Indragiri.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tegen het optreden der Engelsen te Bellasore.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">William Heath, die in sept. 1688 uit Engeland in Bengalen kwam, maar begin 1689<lb/>
 
 met de Engelse factors naar Madras vertrok.<lb/>
 </fnote>

<pb n="286" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0286"/>
<remark>eerste van
/. 329494 voor Zeeland en f. 704670 in de beide andere voor Amsterdam;<lb/>
vrede werd met Kandi nog niet gesloten
,<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde sulx alleen te wijten het wantrouwen der Zingalesen, die,<lb/>
hoewel omtrent d’opregtigheyt van d’E Comp.e tegenwoordig geen plaats behoorde<lb/>
te hebben, nogtans sig buyten t wij ff el herdenkende op ’tgeene in oude tijden haar<lb/>
overgekomen is en ondervindende menigmalen om de thuyn geleyt te zijn, sulx<lb/>
in toekomende haar niet meer willen onderwerpen, maar conditiën tragten te bedingen,<lb/>
die haar daarvan komen te bevrijden tot behoudenisse van hun vrijheyt<lb/>
in de verscekering van haren staet, die sij weeten soo menigmael in ’t waggelen te<lb/>
hebben gestaan en waartegens voortaan zij schijnen te willen voorsien.<lb/>
</para>
<remark>«Zij hebben getoond in het binnenland te kunnen leven en het de kaneelschillers<lb/>
moeilijk te kunnen maken , men dient geduld met hen te hebben; Pijl is met de mening<lb/>
van de Hoge Regering en van Van Reede geheel op de hoogte; de Pampus kon van<lb/>
Ceylon Bengalen niet bezeilen, maar zal in maart nogmaals vertrekken
<lb/>
»</remark>
<para>In de tijden der Portugesen en waanneer wij haar schadelijkste competiteurs<lb/>
omtrent die cust<fref ref="1"/>  waren, ons gereet geld en de daaraan equivalerende gewilde<lb/>
coopmanschappen het geheele gros van de peper van alle kanten daaromher na<lb/>
Calicoylang hebben doen vloeyen en aan een markt opbrengen, waar geen geweld<lb/>
nog dwang, maar vrijheyt van handel en behaling van winst te ontmoeten waren,<lb/>
’twelk omtrent voorn. Portugesen soo niet te bekomen was, die de coopüeden<lb/>
door een ontsag, van lange hand verkregen, gewend waren na haar sinniglijklieyt<lb/>
te bejegenen en na den aard van haar gierigheyt, ’twelk een eynde nootsakelijk<lb/>
moest nemen, waanneer voor dese luyden een deur vierde opengedaan om sig van<lb/>
die dwang te bevrijden en haar belang op een sagter en vrijer wijse te mogen<lb/>
erlangen. En of wij in dese conjuncture met onse contracten niet souden konnen<lb/>
aangesien wrorden door voorn, lieden, als de Portugesen ten opsigte van ons vierden<lb/>
aangeschouwt, en d’Engelse en andere vreemde negotianten, dese cust frequenterende,<lb/>
als wij bij die gelegentheyt ten aansien der Portugesen w^aren, daarover<lb/>
sullen U Ed. Ho. Agtb. hare wijse reflectiën gelieven te doen en of den coopman<lb/>
niet eygen is sijne waren te doen brengen, waar die het meeste voordeel konnen<lb/>
behalen.<lb/>
</para>
<remark>«De verkoop in Suratte verliep zo goed , dat de opgenomen géiden er van
/. 1522836<lb/>
tot
/. 853200 konden verminderd worden; voor de eis aan goederen van daar is
/. 450000<lb/>
nodig; hel personeel te Semarang moet hel oog houden op de Palembangse gezanten,<lb/>
die naar Surakarta willen, en die tocht verhinderen<lb/>
»</remark>
<para>
Den bekenden inlands corporael Jan Pays hadden d’onse weder voor een<lb/>
keer een- en andermaels na des Sousouhounangs hoff geschikt tot advertentie<lb/>
van ’t vertrek van den e. Sloot en om te sien, wrat daarboven al omgink. Dewelken<lb/>
9en februarij met eenige briefjes van des Sousouhoenangs oudste soon als Aria<lb/>
Sindouradja wredergekeert was ende daarbij geno teert van ’t vernederen van<lb/>

<fnote ref="1">Dio van Malabar.<lb/>
</fnote>

<pb n="287" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0287"/>
5 Balyse hoofden, die in de westerlanden van. Baggaleen tot nog schijnen te<lb/>
hebben huysgehouden en weswegen hij, Sindoeradja, liet vragen, wat men daarmede<lb/>
begeerde gedaan te hebben, opdat hij geen quade naam mogt krijgen, dewelke<lb/>
egter al van lange van de beste odeur geensints bekend staat.<lb/>
</para>
<remark>«6 Baliërs werden naar Japara gebracht, zij waren betrokken bij de moord op<lb/>
het volk van Kuffeler in 1684 en ook in verzet tegen Couper in het Cherïbonse, 9 andere<lb/>
werden op last van den Susuhunan gekrist, 8 andere, mogelijk betrokken bij de moord<lb/>
op Tack, onderwierpen zich te Pekalongan aan Sloot; het personeel te Surabaja<lb/>
meldt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe de hoofden van dat leger <fref ref="1"/>  met de Balyse schelmen dagelijx in<lb/>
eenigheyt en veel vermaken hun tijd doorbragten en haer arme gemeene man van<lb/>
gebrek en ongemak lieten vergaan, gelijk ook den gewesen en bekenden boosen<lb/>
rijxbestierder Amirang Cassoema bij onsen corporael Jan Pays wederom pcrsonelijk<lb/>
tot Cartasoura gesien en gesproken was en na luyt van een Tegals briefje<lb/>
door den Sousouhoenan met een diamantring soude begiftigt wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Het Javaanse leger zal met de oostmoeson uit Pasuruan terugkomen<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen had Sindoeradja bij een bijsonder briefje aan d’onse tot Japara<lb/>
ook weder al wat assurant getenteert om ’t gesag van Samarang en dies inkomsten<lb/>
onder sig te trecken, dog ’twelk ingevolge onser voorige ordres hem ook opnieuw<lb/>
fatsoenel. was afgesz., omdat wij, volgens de contracten ons regt en hypoteek<lb/>
daarop wettiglijk besittende, in dese constitutie niet en dienen over te geven.<lb/>
</para>
<remark>«De textielhandel op Java gaat slecht, daar de eigen weverij steeds toeneemt<lb/>
»</remark>
<para>Dat zap1
<fref ref="2"/>  althans op Samarang, ’twelk de principale Javaanse merktplaats<lb/>
sij, alweder niet hooger dan tot 450 Sp. ra. het picol wierd gevent, schoon men<lb/>
’t restant van de Comp.e nog tot 620 en 650 rx.8 Hollands geld was quijtgeraekt,<lb/>
dat na den cours en ’t presente opgeld der Spaanse munt nog op 480
<emph>k</emph> 500 Sp.<lb/>
realen souw uytkomen, soo blijft die coopmanschap hier tot Batavia nog in ruym<lb/>
soo goeden demande, schoon se voor ’t gros meest alle in het Mattaramse gebied<lb/>
moet werden gedebiteert, als hebbende dees dagen een goet deel van de laatst<lb/>
ontfange parthijen uyt Bengale bij publijke venditie nog ruym 550 rx. het picol<lb/>
gerendeert.<lb/>
</para>
<remark>«Te Demak, Semarang, Tegal en Rembang ligt hout voor de V.O.C. gereed, 12000<lb/>
leggerduigen, de Javaanse gouverneurs werken weinig mee; hoop op goede rijstoogst<lb/>
wegens de overvloedige regen; de Prinsen te Clieribon zijn hel weer oneens, maar<lb/>
eerbiedigen de V.O.C. ; daar liggen 2961 balken en 1268 kromhouten gereed, zo ook<lb/>
100 last rijst<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Het leger van don Susuhunan, dat togen Surapati was afgezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Opium of amfioon.<lb/>
</fnote>

<pb n="288" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0288"/>
<para>Had den tommegon Wiradadaha
<fref ref="1"/>  van Succapoera
<fref ref="2"/>  den 17e january eenen<lb/>
Carty Wangsa met nog 3 Javanen, sijn consoorten, aan onse residenten gevankelijk<lb/>
afgestiert, dewelke buyten sijn licentie na Cartasoura geweest en bij hun wederkomste<lb/>
uyt den naam van Pangiran Pougar hem aangesegt hadden gesanten derwaarts<lb/>
te moeten senden en sulx omtrent de Prianganse hoofden mede te besorgen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.2068v.</folio>
<remark>«Vermoedelijk is dit een gefingeerde last van Mataramse hof groten; 2 jachtjes<lb/>
met carg. van f. 70626 naar Bantam gezonden
, vnl. in geld; de nieuwe peperpakhuizen<lb/>
zijn er nog niet waterdicht , er zal 14000 pikol peper in geborgen kunnen worden;<lb/>
vrees , dat de Engelsen peper in de Lampongs zullen trachten te kopen; de Sultan<lb/>
vraagt om
<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige honden, hertebeesten en andere gedierte tot sijn vermaak,<lb/>
van hoedanige phantasijen sijn overleden vader Sultan Abunasar mede veel tijts<lb/>
beset was.<lb/>
</para>
<remark>«Er is niemand om met Marten Pit commissaris voor de menage te worden;<lb/>
onderzoek Tiaar het werk van de talrijke pennisten ingesteld , men is tegen hen te inschikkelijk<lb/>
geweest, dit geldt ook voor chirurgijns, ambachtslieden en bosschieters,<lb/>
maar in mindere mate; toezicht op de rantsoenen zal worden versterkt; regeling der<lb/>
tractementen enz. v. inlandse militairen,
<ref>Plakaatboek III, 28 </ref>jan. 1689, p. 249-250,<lb/>
op voorstel van Sloot, Joannes Cops en Wanderpoel; onderzoek ingesteld naar onregelmatigheden<lb/>
met huurslaven en naar het gebruik van V.O.C. slaven<lb/>
»</remark>
<para>Tot voortsetting van den landbouw, aanqueeking van alderhande groot en<lb/>
ldeen vee, in boomgaarden, thuynen etc.a sijn de slaven ofte lijfeygenen nodig en<lb/>
nut ende soomede in de huyshouding na gelegentheyt van de persoonen en familiën,<lb/>
wanneer se maar niet werden aangehouden tot pragt, overdaad, hovaardije<lb/>
en onbetamelijke staathouding, waaraan wij niet en konnen ontkennen, dat haar<lb/>
al veele komen schuldig te maken, ja deselve de soodanige, die voorgeven, dat se<lb/>
behoeftig sijn ende met haar tractement van de E. Comp.e niet en konnen bestaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.2073v.</folio>
<remark>«Een ,, pertinente staat
” van militairen, zeelieden, ambachtslieden en dgl. zal<lb/>
worden opgemaakt; verbetering der generale negotieboeken door den boekhouder<lb/>
Paulus de Roo, wat zeer nodig was; de licentmeester Gerard van de Voorde tevens<lb/>
benoemd tot president van boedelmeesteren van Chinese en vreemde sterfhuizen ; het<lb/>
kapitaal van de diakonie was 31 dec. 1688 73620 rsd.; over onbetaalde interest sedert<lb/>
1669 is haar 8 maart 1134 rsd. toegekend; De Roo is 18 jan. tot boekhouder -generaal<lb/>
benoemd, Hendrik Dijkman tot hoofd van het generale soldij kantoor, Zacharias<lb/>
Coenraets tot logeboekliouder ; op last van Heren
<emph>XVII</emph> moeten dgl. ambtenaren een<lb/>
eed van zuivering afleggen; besproken werd in Rade
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Raden Wiradedaha, ook bekend als Anggadipa, zou reeds in 1674 regent zijn geworden,<lb/>
in 1684 werd hij enige tijd te Batavia aangehouden, maar daarop hersteld; hij zou regent<lb/>
gebleven zijn tot 1726, toen hij, meer dan honderd jaar oud, stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sukapura, later Tasikmalaja geheten, ligt in de oostelijke Preanger met een centrum<lb/>
op ongeveer 7°20' Z.B. en 108°20/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="289" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0289"/>
<para>
- seekere ordre, waardoor een ijgelijk Comp.8 dienaer soude geobligeert<lb/>
wesen rekenschap te geven, hoe hij aan zijne middelen gekomen was, ’twelk alsdoen<lb/>
vrij wat ontsteltenis ofte commotie quam te veroorsaken ende naderhand<lb/>
nog meer, wanneer den Gouverneur-Generael verklaarde daartoe bereyd en wel<lb/>
genegen te wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII gelasten een onderzoek naar de wijze , waarop wijlen Faa tot welstand<lb/>
kwam , het is niet zeker, dat hij schuldig is aan hei knoeien met ladingopgaven<lb/>
van schepen uit Siam , het is steeds moeilijk juridisch deugdzame bewijzen bij particuliere<lb/>
handel en dgl. te verkrijgen , men kan beter overledenen dan nog levenden<lb/>
excuseren, meent Camphuys, nadere orders gevraagd over het onderzoek naar het<lb/>
financiële beheer van overleden ambtenaren; verbrand werden 53467 bedorven<lb/>
specerijen, vnl. kruidnagelen, cassia lignea en peper; veranderingen in hei personeel<lb/>
in de pakhuizen; Keyts, die in Siam de titel Ovlouang Apajay Wary ontving, verzocht<lb/>
te mogen behouden geschenken van den Koning, nl.:<lb/>
»</remark>
<para>een goude beteldoos, een goude keten, een houwer met gout beslagen en<lb/>
een hoed met goude hoedbant, t’samen wegende ongeveer 80 realen swaarte aan<lb/>
gout.<lb/>
</para>
<remark>«Hij had 966 rsd. aan geschenken aan hovelingen uitgegeven, Pieter van den<lb/>
Hoorn deed evenzo; De Beveren moest als fislcaal optreden tegen van Leenen wegens<lb/>
zijn handelingen ter W estkust, van waar Lobs bewijsstukken moest toezenden, waarvan<lb/>
echter weinig terechtkwam, de zaak zal daarom door de Hoge Regering afgedaan<lb/>
worden; Ruys zou een goudmijn gevonden hebben, vgl.
Priangan II, § 1454; hij<lb/>
moei nog steeds een verantwoording opmaken voor de kosten van zijn tocht tegen<lb/>
Sjech Jusuf; Hurdi belastte Herman van Doeyenburg als administrateur van het<lb/>
graanmagazijn met f. 29846, de Raad van Justitie belastte hem echter met het reeds<lb/>
eerder door de Hoge Regering vastgestelde bedrag van f. 45719, verkoop van zijn<lb/>
goederen bracht slechts f. 2605 op, Solemans wees dit alles in 1684 al duidelijk aan,<lb/>
Van Doeyenburg is door de Raad van Justitie voor 12 jaar naar Rosingain verbannen,<lb/>
hij is niet gegratieerd, maar zijn vertrek derwaarts is een jaar uitgesteld, hij werd<lb/>
begin 1683 al uit zijn bediening ontslagen; Camphuys laakt Hurdi' s slechte toezicht;<lb/>
Hurdi voegde den onderkoopman Jan Blankert als afslager van Cies. koopwaren 3%<lb/>
toe van de opbrengst, wat de Hoge Regering onjuist vindt, Hurdt moet opgeven,<lb/>
waarom hij dat eigener autoriteit deed, sinds 1683 is f. 8064 dgl. vendutiegeld uitbetaald;<lb/>
de fiskaal moest den oud-onderkoopman Willem van E keren aanspreken<lb/>
voor f. 12422, maar deze stierf 14 maart insolvent, Hurdt zond hem ten onrechte onder<lb/>
Ranst naar Japan; volgens den onlangs naar pair ia vertrokken koopman Abraham<lb/>
Boudens zou van sept. 1677 tot jan. 1683 in hei provisiemagazijn onverantwoord<lb/>
zijn gebleven voor f. 112542, vnl. aan was, arak en brandewijn, doch daarentegen zou<lb/>
er een overschot zijn van f. 577277, vnl. aan spek ( f. 419760), vlees en Spaanse wijn,<lb/>
dit is onaannemelijk en moet nader worden onderzocht<lb/>
»</remark>
<para>
Blijkende uyt soodanige en diergelijke verwerringen, hoe nootsakelijk het sij,<lb/>
datter continueel een overeenbrenging ofte confrontatie werde gemaekt en wel<lb/>
besonderlijk, dat alle jaren praecijs niet alleen de provisiemagasijn, maar ook<lb/>

<pb n="290" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0290"/>
alle andere pakhuyscn en magasijnen van eenige administratie door expresse<lb/>
gecommitteerdens werden opgenomen.<lb/>
</para>
<remark>«Dit was van ouds voorschrift , maar Hurdt bleef in gebreke , zo ook op een verzoek<lb/>
van Van Outhoorn om hulp tot opheldering van veel onduidelijks; 2 maart kwam de<lb/>
Engelse Rainbow te Batavia uit Tonkin op weg naar Engeland rechtstreeks, maar<lb/>
volgens het personeel van de Royal James naar Silebar of Bengkulen; kapitein Pole<lb/>
van de Rainbow weigerde op onhebbelijke wijze personeel van de James mee te nemen;<lb/>
hij vertrok 17 maart, 37 man van de James zijn nog te Batavia, de kapitein daarvan<lb/>
en nog een schepeling gaan met de Eemnes naar Europa; 26 febr. kwam een jonk van<lb/>
den Bataviasen kapitein-Chinees aan, 8 maart een jonk uit Fu-Tsjou, 15 maart<lb/>
een vaartuig uit Johore met 40 Chinese schipbreukelingen van een bij Pulau Aur<lb/>
gestrande jonk, nog 60 man zullen volgen; hoop, dat de Oostkust zoveel duigen zal<lb/>
leveren, dat die uit patria niet meer nodig zijn en dat ook het gebied van Tjiasem en<lb/>
Pamanukan ze kan leveren, ze zijn veel goedkoper dan de Nederlandse, nl. per stuk<lb/>
resp. een stuiver en een schelling; de djatiduigen moeten met zeewater worden uitgetrokken;<lb/>
oud-schipper Leendert Rus is door de Raad van Justitie belast met f. 3964,<lb/>
de helft van het tekort op in sept. 1682 van Amboina gebrachte kruidnagelen, hij gaat<lb/>
nu buiten bediening naar patria; andere overgaande personen; wissels getrokken voor<lb/>
6368 rsd., contant betaald en 500, reeds onder de V.O.C. berustend; uitgaven te Batavia<lb/>
van 1 sept. 1687 tot 31 aug. 1688:<lb/>
»</remark>
<para>Equipagie van scheepen . . . f. 1027389<lb/>
</para>
<para>Betaalde soldijen . „ 092125<lb/>
</para>
<para>Reek. van interest . 453957<lb/>
</para>
<para>Ordinari randsoenen . 277253<lb/>
</para>
<para>Generale ongelden . „ 219266<lb/>
</para>
<para>Schenkagie . 25194<lb/>
</para>
<para>Timmeragie . 28498<lb/>
</para>
<para>Fortificatie . 19008<lb/>
</para>
<para>’t Hospitael . 14541<lb/>
</para>
<para>
De paardestal . ,, 12620<lb/>
Somma als vooren f. 2769851<lb/>
</para>
<remark>«De inkomsten waren f. 554170 van het koninkrijk Jakatra en f. 1286095 uit<lb/>
de handel, uitvoerige uiteenzetting van De Roo, welke bedragen in werkelijkheid betrekking<lb/>
hebben op het kantoor Batavia en niet de algemene inkomsten en uitgaven<lb/>
betreffen, Batavia zou zo slechts f. 608061 verloren hebben, met Bantam mee f. 762619;<lb/>
verbeteringen door De Roo in de boekhouding aangebracht, nl.:<lb/>
»</remark>
<para>
- d’ ordinaire kostgelden mitsgaders de randsoenen, bestaande in rijs,<lb/>
wijn en andere waren uyt ’s Comp.8 graan- en provisiemagasijnen, sijn nu niet als<lb/>
voor desen alle onder den anderen getrocken, maer separatelijk aangewesen, hoeveel<lb/>
daarvan aan ieder in ’t besonder na zijn qualiteyt, soo in contantgeld als<lb/>
tot randsoen aan rijs en wijn, werd verstrekt en wat verscheyde dienaren van<lb/>
qualiteyt nog daeren boven komen te genieten, daar dan ook meteenen bij sal konnen<lb/>

<pb n="291" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0291"/>
blijken, van hoeveele en wat soorte van loontrekkers Uw Ho. Ed.le alomme op<lb/>
hare comtoiren worden gedient. Omtrent de verstrekking op reek. van verdiende<lb/>
maandgelden aan deselve Uw. Ho. Ed.ls Nederlandse ofte Europese dienaren<lb/>
(de naam dragende van generale soldijen) werd nu mede onderscheydentlijk aangewesen,<lb/>
hoeveel aan haar, soo in contant geld als verscheyde soort van lijnwaten<lb/>
etc., werd voldaan en uytgereykt, sonderdat tot verminderinge der voorsz. betaalde<lb/>
soldijen (gelijk tot nog toe oneygentlijk is geschied) daarop zijn afgesz. soodanige<lb/>
penningen, als uyt de nalatenschappen van verscheyde overledene Comp.8<lb/>
dienaren door de respective curateurs ad lites in cassa gebragt en ontfangen sijn,<lb/>
even alsof ’t een vunst ware, die in het vaderland door Uw Ho. Ed.le niet weder<lb/>
uytgekeert en aan derselver erfgenamen gerestitueert moeste werden. Van gelijken<lb/>
sijn ook onder de voorsz. betaalde soldijen niet gelijk voor desen vermengt ofte<lb/>
ingetrocken de maandgelden der inlandse dienaren, maar is daarvan bij de voorsz.<lb/>
generale boeken een geheele nieuwe reek. geformeert onder de naam van generale<lb/>
maandgelden der inlandse dienaren ende daarop gebragt al hetgeene deselve d’E.<lb/>
Comp.® over geheel India in ’t gemeen en ieder comt.r in ’t bijsonder, soo in contanten<lb/>
als anders, komen te kosten, daar dan ook bij ge voegt sijn hare qualiteyten<lb/>
en het getal, waar se in bestaan.<lb/>
</para>
<para>De gemene ofte ordinaire en extraordinaire oncosten sijn mede veel breder<lb/>
als bevorens g’extendeert ende ook daarbij uytgedrukt alle de parthijen, waaruyt<lb/>
deselve ontstaan en voortgekomen zijn.<lb/>
</para>
<para>Van de fortificatiën en timmeragiën werd insgelijx distinctelijk aangewesen,<lb/>
wat eygentlijk komen te bedragen ofte gekost hebben de verbruykte bouwstoffen<lb/>
en materialen mitsgaders de gedane ongelden van verscheyde behoeften, provisiën<lb/>
en kleding, soo aan de slaven als kettinggangers, die tot de gem. werken sijn<lb/>
gebruykt.<lb/>
</para>
<para>Aangaande het hospitael alhier tot Batavia, daaromtrent werd mede pertinent<lb/>
gespecificeert, al hetgeene daaraan, soo in contant als goederen en provisiën, ten<lb/>
behoeve van de sieken is uytgereykt met bijvoegingh van het getal derselve, zooals<lb/>
se, den eenen maand door den anderen gerekent, daarin geplaatst en op ordonnantiën<lb/>
ontfangen zijn.<lb/>
</para>
<para>Ten belange der ongelden aan equipagie van schepen werd nu mede netter of<lb/>
duydelijker aangewesen, waarin dat se bestaan, wat verstreckinge aan deselve sij<lb/>
gedaan en hoeveel ieder in ’t besonder heeft genoten, soo aan equipagiegoederen<lb/>
als provisiën voor het daarop varende volk, mitsgaders hetgeene aan deselve in<lb/>
contant en kleden op reek. van verdiende maandgelden is verstrekt, alsmede afsonderlijk<lb/>
hetgene aan de mindere vaartuygen als jagtjens, chialoupen etc.a is<lb/>
bekostigt ende wijders hetgene de timmerlieden, matrosen en slaven, op Onrust<lb/>
en hier ter rheede tot vertimmering der scheepen gebruykt werdende, aan verscheyde<lb/>
provisiën tot hun onderhout hebben genoten.<lb/>
</para>
<remark>«En wat de inkomsten betreft
, wordt
<lb/>
»</remark>
<para>
- mede duydelijk aangewesen en ges[p]ecificeert, waaruyt deselve<lb/>
voortgekomen sijn en haar oorspronk hebben, ’tzij uyt verhandelde coopmanschappen<lb/>
ofte incomsten, geregtigheden etc.a, omtrent welke eerste ofte de verhandelde<lb/>
coopmansz. ook werd uytgedrukt, hoeveel datter van ieder soorte sijn<lb/>

<pb n="292" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0292"/>
omgeset, wat deselve incoops hebben gekost, waarvoor weder verkogt, hoeveel<lb/>
p.r cento gewonnen en in het geheel daarvan geprocedeert en ingekomen is ende<lb/>
waerdoor dan ook komen uyt te vallen en te blijken soodanige schijn- en opgesogte<lb/>
winsten, als bij sommige comtoirsboeken door de hooge afschrijvinge van versondene<lb/>
goederen als anders meer onder de waare winsten komen te schuylen<lb/>
ende nadien ook bij deselve hare boeken de inkomsten en geregtigheden, die d’E.<lb/>
Comp.e op verscheyde plaatsen komt te ontfangen, onder d’andere winsten werden<lb/>
gemengt en verantwoord (Batavia daarvan alleene bij de voorige generale boeken<lb/>
een aparte reek. hebbende gehad), soo sijn deselve daarvan mede gesepareert ende<lb/>
gebragt op een nieuw geformeerde reek. van algemene ofte generale inkomsten en<lb/>
geregtigheden van India, waarbij nu met eenen opslag kan worden gesien, hoeveele<lb/>
dierwegen over geheel India in ’t gemeen en van ieder comtoir int besonder is<lb/>
geproffitteert, gelijk sulx mede kan geschieden omtrent hetgeene wegens confiscatiën<lb/>
van verbode goederen etc.a mitsgaders van verdiende vragten met Comp.8<lb/>
scheepen is ingekomen, nadien daarvan almede aparte of generale reek. sijn<lb/>
gemaekt. En dan nog een nieuwe reekening \an openstaande oneffenheden, waarop<lb/>
den gem. boekhouder-generael gebragt heeft verscheyde partijen van soodanigen<lb/>
natuur, als hem bij het intrecken der comtoiren te vooren quamen ende waarvan<lb/>
de vereffeninge soo wel sal moeten worden besorght als van de posten of oneffenheden,<lb/>
die naar desen op de voorsz. reek. sullen worden overgebragt, sulx<lb/>
dat daardoor niet alleen veele sloffigheden sullen voorgekomen, maar ook veele<lb/>
oneffenheden te beeter geliquideert konnen worden, nadien deselve bij voors.<lb/>
reek. altijd konnen worden gesien en genoegsaam bloot staan. Boven dit alles<lb/>
heeft den meergem. boekhouder-generael ook aangemerkt en aan den GouverneurGenerael<lb/>
verthoont een algemeen defect ofte gebrek, residerende omtrent alle<lb/>
de voorige generale boeken ende daarin bestaande, dat uyt geene derselve van<lb/>
een jaar soude konnen worden aangewesen den geheelen staat van India ofte hetgeene<lb/>
in een jaar alomme, soo in negotie als anders, was komen voor te vallen<lb/>
sonder daartoe mede te gebruyken de boeken van het navolgende jaar, alswanneer<lb/>
het dan ook nog niet en soude konnen geschieden dan met groote moeyte, vereelt<lb/>
met een onsekerheyt en veele verwerringen, het gem.11 defect veroorsaekt wordende<lb/>
doordien voor het vertrek der laatste retourschepen, sijnde den tijd, wanneer de<lb/>
generale boeken worden afgeslooten, bij deselve niet en konnen worden ingetrocken<lb/>
alle de boeken der respective Indische buytencomtoiren van een geheele jaar,<lb/>
sommige door een al te late aankomste alhier ende andere door een geheele agterblijvinge,<lb/>
gelijk nu omtrent de lopende generaele boeken in het eerste geval met<lb/>
de boeken van Chormandel en Ceylon ende in het tweede met die van Coetchin,<lb/>
Tematen, Canton en Jamby is gebeurd, dog heeft den voorn, boekhouder-generael<lb/>
tegens dit gebrek en om hetselve te verbeteren een remedie aangewesen, dewelke<lb/>
daartoe nu ook voor d’eerste mael sal worden gebruykt ofte geappliceert, namentlijk<lb/>
hij sal de gem. althans lopende generale boeken open ofte ongeslooten houden<lb/>
tot na het vertrek van het gereed leggende fluytje Emmenes om dan bij deselve<lb/>
mede in te nemen de voorsz. te laat overgekomene boeken van Chormandel ende<lb/>
Ceylon ende dan ook vervolgens (wanneer se aankomen) alle d’andere boeken, die<lb/>
bevonden sullen worden te behoren tot het gepasseerde jaar 1688, sonderdat Uw<lb/>
Ho. Ed.le daarom voor tegenwoordig minder kennisse als bevoren sal worden gegeven<lb/>
van haren staat, nadien niet alleen de gem. boeken (sijnde sooverre gevordert,<lb/>
als het andere soude hebben konnen geschieden) alsnu tot Uw Ho. Ed.le over-<lb/>

<pb n="293" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0293"/>
gaan, maar dat daarop evenals het voorleden jaar sonder eenige verandering ook<lb/>
- een volslagen staatreekening is gemaekt.<lb/>
</para>
<remark>«De nodige aanwijzingen worden hiertoe aan de buitenkantoren gegeven, men zal<lb/>
dan ook kennen
<lb/>
»</remark>
<para>
- het getal van alle de loontreckende Europese en inlandse dienaren<lb/>
alsmede lijfeygenen, op de comtoiren bescheyden, maar ook van alle het volk op<lb/>
de hier in India varende of verblijvende schepen, wanneer dan ook op degeene,<lb/>
die na ’t vaderland vertrecken ofte van daar op de herwaartsreyse zijn, soodanigen<lb/>
calculatie kan worden gemaekt, dat het, door malkander gerekent zijnde, met het<lb/>
ware getal niet veel en sal komen te verschillen.<lb/>
</para>
<remark>«De visitateur -generaal inspecteerde vele jaren de Ceylonse en Bataviase negotieboeken<lb/>
niet, hulp zal hem worden toegevoegd; jebr. 1688 had de V.O.C. in hel Oosten<lb/>
aan effecten
/. 16811049, hierbij kwam in een jaar
/. 7136261, terwijl er afgaat<lb/>
f. 3736815, w.o.
/. 335786 aan geleden verlies, bovendien f. 868881 van buitenkantoren<lb/>
en nog niet in de boekhouding verwerkt, resteert dus
/. 19341614, uitvoerige gegevens<lb/>
hieromtrent; overgezonden bescheiden; 27 maart kwam te Cheribon een Johorees vaartuig<lb/>
met 70 koppen, op weg naar Japara, mogelijk omdat Sloot een dgl. schip daar<lb/>
goed ontving, aanvoer van textiel en opium door hen is echter schadelijk; er kwam nog<lb/>
een Johorees vaartuig te Cheribon met 47 Chinezen van de genoemde schipbreuk; de<lb/>
Eemnes brengt carg. van
/. 102391 naar de Kamer Enkhuizen, vnl. Guinees lijnwaad,<lb/>
tin en peper, en voor Amsterdam
/. 34219 erts; in totaal werd vanaf dec. met inbegrip<lb/>
van de 3 schepen uit Ceylon voor f. 2288234 Tiaar patria gezonden, waarbij nog<lb/>
/. 775000 in de Zaamslag en Spierdijk uit Bengalen enz. komt; het lukte niet het<lb/>
risico ongeveer gelijkelijk over de schepen te verdelen; vernomen, dat in de pakhuizen<lb/>
nog 60000 bedorven notemuscaat zou zijn; Camphuys is ontsticht, dat men dit voor<lb/>
hem verborgen hield; hij hoopt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het nu eyndelijk eens voor de laatste mael en van Uw Ho. Ed.ls<lb/>
goetheyt geweest sal zijn hem te ontslaan van een bediening, waartoe in dese conjuncture<lb/>
des tijds vereyscht word een man van minder gebreken ende meerder<lb/>
kragten en gesontheyt, bequaam om deselve te besteden tot ontdecking en uytroeying<lb/>
van soodanige qualen in ’t lighaam van d’E. Comp.e, als nu door de tijd<lb/>
al veroudert, ingekanckert ende t’eenemael hardneckig geworden sijn, dog bijaldien<lb/>
Uw Ho. Ed.le nopende sijn persoon van die inbeelding mogten sijn geweest, dat<lb/>
hij daaromtrent nog eenigermaten soude konnen nut of dienstig sijn en oversulx<lb/>
hem op sijn gedane versoeken nog niet en hadden believen te doen vervangen, soo<lb/>
sal hij dan ook (sigselven voor soo verre kennende) genootsaekt wesen vanoff<lb/>
tegen sigselfs te protesteren en te betuygen, gelijk hij bij desen vooraf f doet, dat<lb/>
het hem nu nog niet aan de wil en genegentheyt, maar waarlijk aan de magt en<lb/>
het vermogen komt te ontbreken, met vernieuwing van sijn voorige versoek aan<lb/>
de gesamentl. heeren raden om met malkanderen het beste van d’E. Comp.e te<lb/>
willen betragten in en omtrent soodanige saken, als hij, Gouverneur-Generael, öf<lb/>
door onkunde niet en kan voordragen óf door onmagt niet en kan uytvoeren, ten<lb/>
eynde door de swakheyt van een enkel mensch niet en werden nagelaten ofte<lb/>

<pb n="294" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0294"/>
verwaarloost, hetgeene nootsakel. tot nut en welstand van sooveele dient te worden<lb/>
bij de hand gevat, waartoe een ieder int besonder soo solemneel met eede verbonden<lb/>
is. En alhoewel het noyt of immer niet in veel jaren voorgevallen sij, dat de<lb/>
heeren van de Hooge Regering een Gouverneur- Generael van deselve zijne bediening<lb/>
hebben komen te ontslaan, soo en wil hij egter niet verwagten, dat hem<lb/>
bij voorn, voorval zijn alsdan te doene versoek om ecnige particuliere insigten<lb/>
ofte consideratiën sal worden geweygert, maar liever verhopen, dat hem sijn ontslag<lb/>
(hoewel buyten bekent exempelen) sal konnen werden toegestaan en sulx<lb/>
Uw Hoog Ed.le ook veel aangenamer sal wesen als hem nog langer tot soo merkelijk<lb/>
nadeel en ondienst van d’E. Comp.e te laten bucken onder een last, die hij<lb/>
tot sijn verdriet en hertelijk leetwesen verklaren moet niet langer te konnen<lb/>
dragen.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>