<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="296"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren, Valckenier; Batavia, 30 december 1689"/>
<meta key="rawdate" value="30 december 1689"/>
<meta key="seq" value="XX"/>
<meta key="year" value="1689"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren, Valckenier"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Joan van Hoorn, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren, Wouter Valckenier"/>

</header>
<body>
<pb n="296" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0296"/>
<head>XX. JOANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, MAKTEN PIT,<lb/>
JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINT-MARTIN, GERARD DE BEVEREN<lb/>
EN WOUTER VALCKENIER, BATAVIA 30 dec. 1689.<lb/>
</head>
<remark>«Verzonden met de Nederland , de Purmer, de Snobber - voor Amsterdam, het<lb/>
Land van Schouwen - Zeekind, Sion - Delft, Capelle - Rotterdam, Pijlswaart - Hoorn,<lb/>
Scliieland - Enkhuizen ; de Dregterland moest wegens de vele zieken 24 april St. Jago<lb/>
aandoen, er stierven 77 mensen aan boord, merendeels tussen St. Jago en de Kaap; de<lb/>
uit patria gekomen schepen brachten brieven van 6 oct. 1688 tot 24 maart 1689; uit<lb/>
Amboina kwamen brieven van 25 api'il tot 20 sept.; gouverneur De Haas was van 20<lb/>
mei tot 11 sept. als commissaris naar Ternate; het Huis te Spijk en het Kasteel Batavia<lb/>
brachten aan 679388 kruidnagelen, waard f. 210400; voor 1690 wordt op een kleine<lb/>
oogst van nog geen 500000 gerekend, 100000 meer dan verkoopbaar is; gouverneur en<lb/>
raad menen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat ’t vergunnen van de vrije vaart aan de inwoonderen aldaar de<lb/>
culture der nagelen uytnemende seer soude teruggesetten, dog voegen daarbenef-<lb/>
fens, dewijl wij - daartoe niet konden verstaan, het beter soude zijn hares<lb/>
bedunkes, dat se dan ook vierden wederhouden te varen na Banda, Ternaten ende<lb/>
de plaatsen, die daaromtrent en tussen beyde gelegen sijn, omdat haar so wel als de<lb/>
burgers niet te beletten soude wesen te lopen na Timor, de Celebese cust en Magindenau,<lb/>
konnende met hare kleyne vaartuygen in alle kreken en schuylhoecken haar<lb/>
verbergen en waaruyt gedugt wierd, dat sware processen en andere ongemacken<lb/>
soude reysen en hoeveel te meer (gelijk wij wel mogen vaststellen), bijaldien de vrijheyt<lb/>
van de vaart haar soveel ruymer vergunt wierd. Die van Boerouw en Amblauw<lb/>
hadden den gouverneur in de ommelandse reyse en visite met de honje versogt te<lb/>
mogen varen op de eylanden van Xula Bessy, alwaer de leeftogt en houtwerken<lb/>
seer overvloedig vielen en voor een kleynigheyt konde worden ingeruylt, schijnende<lb/>
daarinne soveel swarigheyt niet te voorsien, dog hadde haar versoek egter uytgesteld,<lb/>
totdat met onse ordre daartoe wierden gesterkt.<lb/>
</para>
<remark>«De bewoners van Hila zijn niet bij machte de oogst in te zamelen en huren daarvoor<lb/>
mardijkers van elders in, die de helft van de oogst als loon krijgen, het levert
<ref>J</ref> van<lb/>
der totale hoeveelheid, ook Honimoa had hulp nodig<lb/>
»</remark>
<para>
Den borger Pieter Nuyts was om sijn landkunde met 15 Nederlanders en<lb/>
eenige Manipese na Erang aan ’t westeynde van Ceram gesonde, alwaar gebleken<lb/>
is, dat er omgehakt sijn 630 vrugtdragende, 21 halfwasse en 5 jonge notebomen,<lb/>
mitsgaders 212 vrugtdragende, 312 halfwasse en 2737 jonge nagelbomen - ,<lb/>
dat voorwaar een kloek getal is, sijnde hem voor sijne moeyte vereert 100 rds. en de<lb/>
Manipesen heeft men voor desen dienst op haar versoek haren orangkaya Paul<lb/>
Karbou van sijn bannissement ontslagen en herstelt.<lb/>
</para>
<para>
De orangkaya Nourlette had van Olilima medegebragt 330 jonge nagelbomen<lb/>
en 7 vrugtdragende bomen omgevelt, werdende gesegt, dat in die cirkel nog vele<lb/>
bomen staan, dewijl de nagelen op de publique markt aldaar verkogt wierden en<lb/>
daarvan twee sacken vol tot de orangkaya van Hatuwe in huys gesien waren. Om<lb/>
de bomen, aldaar wassende, uyt te roeyen vereysten ten minsten een troep van 100<lb/>

<pb n="297" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0297"/>
Europese soldaten en ongeveer 1500 inlanders, dewijl de Alfoeresen niet te betrouwen<lb/>
waren en veel min de Papouse rovers, die onder den Conink van Tidore<lb/>
staan en aldaar grote correspondentie hebben ende dierhalven niet t’eenemaal son-<lb/>
der gevaar. - Maar in rade was besloten, dat in de bequaamste tijt onder een<lb/>
vendrig soude worden gecommand.1 48 blanke militairen en ongeveer 450 inland.
<super>ren</super><lb/>
van ’t volk van de orangkaya-cameras om, gedeelt in twee troupen, van Locky en<lb/>
Wayfoety
<fref ref="x"/>  beoosten ende bewesten de redout Overburg
<fref ref="2"/>  dwers door ’t land te<lb/>
marcheren aan de noordkant van Ceram en op te vangen eenig geboefte van weggelope<lb/>
slaven, die haar aldaar in de bosschagiën onthouden en principael om neder te<lb/>
vellen alle de noten- en nagelbomen, die sij sullen komen op te speuren, sijnde<lb/>
zedert den jare 1650 sodanigen ondersoek niet gedaan.<lb/>
</para>
<remark>«De expeditie werd 15 aug. ondernomen
, 20 sept. had men te Amboina nog niets<lb/>
naders vernomen<lb/>
»</remark>
<para>De negorijen van die van Alang
<fref ref="3"/> , Lillebooy en Hatoe, gelegen in een hoek aan<lb/>
de noordkant aan de bay, alwaar door de klippen qualijk aan te komen is en meer<lb/>
dan andere occagie hebben om nagelen tersluyk te verkopen en te vervoeren, was<lb/>
aldaar in rade goedgevonden een baricade op te slaan aan de oost- of binnenhoek<lb/>
van Alang
<fref ref="4"/>  ende deselve te besetten met een serg.1, een corporael en 7 schildergasten<lb/>
met last om niemand van die drie plaatsen elders heen te laten vertrecken<lb/>
als met des gouverneurs passé.<lb/>
</para>
<remark>«Plakaat over het vervoer enz. van specerijen, vgl.
<ref>Plakaatboek</ref> III, p. 253, 24<lb/>
mei; in patria werd 1688 333227 nagelen verkocht en er is daar 2231552 in voorraad ,<lb/>
15 nov. 1689 te Batavia 1894489, waarvan nu niets naar patria gaat; 1200
<ref>&lt;8?</ref> krachteloze<lb/>
moernagelen brachten in patria f. 5.
— per pond op, waarom 5 d 6000 zullen<lb/>
volgen; een onderzoek naar in Amboina voorkomend aluin zal worden ingesteld<lb/>
»</remark>
<para>
De hongy ofte ommelandse visite had de heer gouverneur De Haas op p.m0<lb/>
novemb. met 63 corre-corren begonnen en in 15 dagen volbragt sonder eenige differentie<lb/>
tusschen de inlanders en onse posthouders te hebben ontmoed, vindende<lb/>
alles in een gewensten en vredigen staat, dog in den aanvang van dese reyse is het<lb/>
gebeurt, dat, ’t canon van de redout Oostburg tot Bouro op ’t vertrek van sijn e.<lb/>
den 5e november gelost werdenjde], met de negende schoot deselve redout seer<lb/>
schielijk ligterlaye in brand geraakte, sonderdat men recht weet, hoe dat ongeluk<lb/>
toegekomen is, hoewel de 3 bosschieters, die bestelt waren tot het lossen van ’t<lb/>
canon, seer beschadigt ’t leven gesalveert hebben. Den gouverneur keerde met de<lb/>
corre-corre- vloot weder na de wal, dog vond de brand so verre geadvanceert, dat<lb/>
se het weder een weynig t’zee waart in mosten laten drijven, totdat de kruytkelder,<lb/>
voorsien met 2400 ® buscruyt, was opgevlogen. Daags daaraan isser een<lb/>

<fnote ref="1">= Waiputih, dl. II, p. 491, noot 4.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Overburg, de versterking te Luhu, ten opzichte waarvan Lokki en Waiputih ten<lb/>
rechte vrijwel zuiver noordelijk on zuidelijk lagen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Alang, dorp aan de noordkust van de ingang van do baai van Amboina op ongeveer<lb/>
128° O.L., de andere, vroeger reeds genoemde, dorpen liggen iets oostelijker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4"><emph>Oudheden,</emph> p. 195 vermeldt hier slechts een seinpost met een wachthuis.<lb/>
ref="1">Pessi, juister Besi, dorp ter noordkust van Ceram, oostelijker dan Sawai, ongeveer op<lb/>
129°10' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="298" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0298"/>
pagger opgeslagen en gesloten geraakt en met ’t behulp van ’t volk van seven<lb/>
corre-corren, uyt de schepvloot aldaar gelaten, in ses dagen soverre volmaekt,<lb/>
dat met de besettinge van 40 blanke koppen suff^ant geoordeelt word tegen alle<lb/>
inlandse attentaten en genaamt Detentie, zijnde de 24 p.8 ijser canon uyt de ruïne<lb/>
gehaelt, door de constabel geprobeert, goet bevonden en op de wallen geplaast.<lb/>
</para>
<folio>Fol.23v-24v.</folio>
<remark>«Er werd zilver, waard 214 rsd., gered, de schade bedraagt f. 7757; te Kaibobo<lb/>
ml men een stenen redout bouwen, groot 28 voet binnenwerks ; een grote watervloed<lb/>
tussen 18 en 26 febr. veroorzaakte schade aan het kasteel Victoria; het huis van den<lb/>
gouverneur, Noodwijk genaamd, kostte f. 3835, reparaties aan Victoria zijn slechts<lb/>
voorlopig in afwachting van de beslissing van Heren XVII over het al of niet verplaatsen;<lb/>
bij de Lalia liggen 940000 metselstenen gereed<lb/>
»</remark>
<para>Vijf Papouse corre-corren en seven minder vaartuygen der Tidoresen hadden<lb/>
haar weder laten sien aan de noortcust van Ceram en in de bogt van Hatuwe,<lb/>
funderende haren roof op den oorlog tusschen Tematen en Tidore, hebbende<lb/>
90 menschen van ’t vastelant gehaelt en weggevoert, dat een grote schrik daaromtrent<lb/>
had veroorsaekt, waerop eenige corre-corren tegen haar in zee gebragt zijn,<lb/>
sonderdat sij eenige van de Tidoresen hebben vernomen.<lb/>
</para>
<remark>«De Haas stelt voor hen offensief aan te tasten of ter noordkust een redoute te<lb/>
bouwen, beide middelen zijn bezwaarlijk, hoop, dat de Koning van Tidore het verder<lb/>
zal beletten<lb/>
»</remark>
<para>Door sekere listige beleydinge is de stokebrand Tocal (die vele oneenigheden<lb/>
heeft verwekt tusschen de volkeren van Pessy1) en Saway) in onse handen gevallen<lb/>
en per ’t Huys te Spijk herwaarts overgesonden, gaande nu voort van hier<lb/>
in bannissement na Zeylon. Tegen het aanbrengen van Macassaren, Baliërs en<lb/>
andere verbode oosterse volkeren is op 2e april door een placaat versien en alle<lb/>
gelegentheyt van sluykerijen verboden op sware straffe.<lb/>
</para>
<remark>«De premie voor het opvangen van weggelopen slaven is tot 20 rsd. verhoogd met<lb/>
goed gevolg; bemerkt werd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat in de Maleytse kerk na ’t avondgebed, dat dricmaals ’s weex<lb/>
geschied, sowel door de bekeerde als de heydense Amboinesen en Cliinesen grouwelijke<lb/>
superstitiën vierden gepleegt en ook geit, kaarsen etc. geoffert, dat door<lb/>
den coster profijtshalven wierde toegelaten, dewelke daarover voor een half jaar<lb/>
gesuspendeert en een ander daarin geset is.<lb/>
</para>

<remark>«Er is zware straf op gesteld ; twee van de vijf sloepen zijn er afgelegd, de andere<lb/>
zijn oud, twee pas gezondene moest men naar Ternate verplaatsen, Amboina vraagt<lb/>
nu om 3 scheepjes, waarvan 2 met lastpoorten ; er lcwamen 100 nieuwe militairen,<lb/>
80 in Banda, 120 in de Molukken, Amboina vraagt er nog 100 aan, die echter niet<lb/>
beschikbaar zijn; koopman Joannes Mor is volgt den overleden Gerbrand Proost teHila als opperhoofd op, fiskaal Frangois van Schure Moris te Honimoa, zelf op¬gevolgd door Abraham V ekens; burgers brachten van Java en Makassar 784 last rijstte Amboina, verkocht voor 21 d 22 rsd. het last van 3000 er werd voor 31384 rsd.aan wissels op Batavia getrokken; 28 febr. was er in een jaar uitgegeven /. 207852tegen /. 80611 ontvangsten; er zijn:»</remark>
<fnote ref="1">Pessi, juister Besi, dorp ter noordkust van Ceram, oostelijker dan Sawai, ongeveer op<lb/>
129°10' O.L.<lb/>
ref="1">Tijffeldrank, de gegiste drank, gewonnen door het tijferen (vgl. dl. I, p. 361, noot <fref ref="1"/> ,<lb/>
het tappen van palmsap.<lb/>
</fnote>
<pb n="299" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0299"/>

<para>858 Europise mannen,<lb/>
</para>
<table n="73">
<row n="73" row="1">
<cell n="73" row="1" col="1">daaronder 42 burgers,</cell>
<cell n="73" row="1" col="2">26</cell>
<cell n="73" row="1" col="3">vrouwen en 30 kinderen</cell>
</row>
<row n="73" row="2">
<cell n="73" row="2" col="1">39 mixtisen</cell>
<cell n="73" row="2" col="2">64</cell>
<cell n="73" row="2" col="3">• •</cell>
<cell n="73" row="2" col="4">„ 199 d.°</cell>
</row>
<row n="73" row="3">
<cell n="73" row="3" col="1">96 Chinesen</cell>
<cell n="73" row="3" col="2">70</cell>
<cell n="73" row="3" col="3">!&gt;</cell>
<cell n="73" row="3" col="4">„ 149 d.°</cell>
</row>
<row n="73" row="4">
<cell n="73" row="4" col="1">123 mardijkers</cell>
<cell n="73" row="4" col="2">167</cell>
<cell n="73" row="4" col="3">99</cell>
<cell n="73" row="4" col="4">„ 168 d.°</cell>
</row>
<row n="73" row="5">
<cell n="73" row="5" col="1">18509 Amboinesen</cell>
<cell n="73" row="5" col="2">16062</cell>
<cell n="73" row="5" col="3">99</cell>
<cell n="73" row="5" col="4">„ 22391 d.°</cell>
</row>
<row n="73" row="6">
<cell n="73" row="6" col="1">151 Macasaren en Boetond.rs</cell>
<cell n="73" row="6" col="2">173</cell>
<cell n="73" row="6" col="3">99</cell>
<cell n="73" row="6" col="4">„ 36 d.°</cell>
</row>
<row n="73" row="7">
<cell n="73" row="7" col="1">1755 d.° slaven</cell>
<cell n="73" row="7" col="2">1159</cell>
<cell n="73" row="7" col="3">99</cell>
<cell n="73" row="7" col="4">„ 365 d.°</cell>
</row>
<row n="73" row="8">
<cell n="73" row="8" col="1">2691 slaven van verscheyde</cell>
<cell n="73" row="8" col="2"></cell>
<cell n="73" row="8" col="3"></cell>
<cell n="73" row="8" col="4"></cell>
</row>
<row n="73" row="9">
<cell n="73" row="9" col="1">landaart</cell>
<cell n="73" row="9" col="2">2730</cell>
<cell n="73" row="9" col="3">99</cell>
<cell n="73" row="9" col="4">„ 2016 d.°</cell>
</row>
</table>
<remark>«Men noemt er alle Christen-inlanders wel mardijkers; er zijn 362675 volwassen,<lb/>
154329 halfwassen en 166708 jonge nagelbomen; er zijn in het gouvernement 609<lb/>
Europ. militairen, d.i. 25 meer dan reglementair; brieven uit Banda ontvangen van<lb/>
5 april tot 10 oct .; de commissaris De Haas kwam er 28 aug.; er werd van daar ontvangen<lb/>
143692
<ref>‘SJ</ref> foelie, 405277 noten en 209300 rompen, samen waard f. 112845;<lb/>
de gewichten zijn daar en in Amboina nu correct; zware stormen veroorzaakten schade,<lb/>
zodat geen grote oogst verwacht wordt; de jonge bomen groeien goed op; pas over 14 jaar<lb/>
zullen Lonthoir en Neira voldoende leveren voor de consumptie in Europa en Azië,<lb/>
zodat de aanplant op Ai nog wordt aangehouden; Padtbrugge meende ten onrechte,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op dat eyland de hart wortel, comende te schieten op de corale<lb/>
grond, van de toppen af begonde te verwelleken, waardoor de bomen niet oud nog<lb/>
kloek konden worden.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn daar 205 slaven op de 27 perken; de raad bepaalde er,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat ijder perkenier maar een huys zal hebben, waaruyt arak en<lb/>
tyffeldrank
<super>J)</super> sal mogen verkopen, mits betalende aan de Comp.e 4 rd. per maand,<lb/>
buyten desclve geen arak etc. mogende verkopen minder als 24 kannen teffens.<lb/>
</para>
<folio>Fol.36r.</folio>
<remark>«Een commissie heeft de muskaatnootbomen en het financiële resultaat opgenomen;<lb/>
in rade werden in Banda met 5 perkenier s
<lb/>
»</remark>
<para>
- de perken gewaardeert en op een vierde part minder dan de waarde<lb/>
is gequotiseert, mogende deselve boven dien niet verhipotequeren, dog werd daar-<lb/>

<fnote ref="1">Tijffeldrank, de gegiste drank, gewonnen door het tijferen (vgl. dl. I, p. 361, noot <fref ref="1"/> ,<lb/>
het tappen van palmsap.<lb/>
ref="1">Bedoeld zal wel zijn (Babar-)Dai, het noordelijkste eiland van de Babargroep op ruim<lb/>
7£° Z.B. en 129°43' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="300" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0300"/>
beneffens vastgestelt, dat deselve perken door de opulente aanplantinge in korte<lb/>
jaren veel in waarde verbeteren soude.<lb/>
</para>
<remark>«Er moeien wel wal bomen worden omgekapt, die te dicht op elkaar staan; er is<lb/>
tekort aan slaven
, daar Butonners, Makassaren, Maleiers , Baliërs en Javanen er<lb/>
niet worden toegelaten; volgens De Haas zijn de onkosten er te laag geschat , in werkelijkheid<lb/>
houden de perkeniers vrijwel niets over, waarom ze tot de vaart naar Batavia<lb/>
genegen zijn, hij is voor het verlagen van de interest van hun gegeven voorschotten<lb/>
van 9 op 6%, wat echter de weeskamer en de diakonie schade zou geven; als men de<lb/>
vaart der vrijburgers verbiedt, kan men de arakpacht wel af schaffen en dient men voor<lb/>
hen goedkope rijst aan te voeren; De Haas stelt ook voor het plukken van noten pas<lb/>
toe te staan, als de boswachter ze rijp heeft geoordeeld; niet-perkeniers zouden mogen<lb/>
blijven varen behalve naar de Zuidooster- Eilanden, waar ze de bevolking schade toebrengen;<lb/>
te Batavia is een strafzaak in onderzoek tegen twee perkeniers, wier vaartuigen<lb/>
Larantuka aandeden, de fiskaal acht hen niet strafbaar, daar watergebrek hen<lb/>
hiertoe dwong; de fiskaal De Rij kei heeft twee hoofden van Aru 14 taël goud af gedwongen<lb/>
en is af gezet en veroordeeld tot terugbetaling<lb/>
»</remark>
<para>De corporaal over onse posthouders tot Wetang, doende de visite op Babberjay<lb/>
<fref ref="x"/> , wierd door de orangkaja aldaar seer ernstig versogt te willen besorgen, dat<lb/>
haar weder toegebragt vierde 5 stx. Babbaresen, daaronder twee broeders en een<lb/>
soon van denselven orangkaya, denwelken door den Bandasen burger Jan Swart<lb/>
op een bedriegelijke wijse als slaven vervoert en tot Japara of Batavia verkogt<lb/>
zoude wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Sioart was door de Raad van Justitie in Banda vrijgesproken, men geeft nu last<lb/>
hem naar Batavia over te brengen; bewoners van Ade en Mantutu vragen hulp tegen<lb/>
de Portugezen; bij Koer en te Tioor zijn 20 Papuase roofprauwen waargenomen; de<lb/>
gracht van het kasteel Nassau is steeds droog; het afgraven van hoogten, die Belgica<lb/>
beheersen, schiet weinig op, de waterput ligt er te ver vandaan; uit pair ia zijn 3 ingenieurs<lb/>
aangevraagd ; vooreerst dienen de waterbakken in de kastelen gerepareerd te<lb/>
worden, verder zijn ze in goede staat; er zijn 115 Cies. slaven, waarvan er maar 47<lb/>
kunnen werken; De Haas stelt voor de anderen zich voor een klein bedrag te laten vrijkopen,<lb/>
de rest zal bij de hoogten om Belgica worden gebruikt; men vraagt er 90 slaven<lb/>
aan, die te Batavia niet beschikbaar zijn; 3 scheepjes zijn er afgelegd, zodat er maar<lb/>
4 sloepjes overblijven, ieder met 7 man personeel, men vraagt er een hoeker aan; de<lb/>
werf te Rembang kan niet genoeg afleveren voor de Oosterkwartieren; er was veel rijst<lb/>
door vrijburgers en Chinezen aangebracht en verkocht voor 25 rsd. het last; er zijn<lb/>
echter maar 5 vaartuigen van het vereiste kader; men trok er voor 12558 rsd. wissels<lb/>
op Batavia en vroeg 40000 rsd. payement aan ; de onkosten in een jaar waren f. 206439<lb/>
tegen f. 48403 aan baten; er kwamen van daar 33 militairen terug, er zijn er nog 724<lb/>
en men vraagt er 200 aan, ofschoon er maar 80 te kort zijn; men vraagt er 2 predikanten<lb/>
aan, daar de aanwezige ziekelijk zijn; aantal zielen:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld zal wel zijn (Babar-)Dai, het noordelijkste eiland van de Babargroep op ruim<lb/>
7£° Z.B. en 129°43' O.L.<lb/>
ref="1">Waarschijnlijk slaat dit op de fouten van Thim en van de beide predikanten te<lb/>
Ternate.<lb/>
</fnote>
<pb n="301" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0301"/>
<table n="74">
<row n="74" row="1">
<cell n="74" row="1" col="1"></cell>
<cell n="74" row="1" col="2">Mans</cell>
<cell n="74" row="1" col="3">Vrouwen</cell>
<cell n="74" row="1" col="4">Kind’ren</cell>
</row>
<row n="74" row="2">
<cell n="74" row="2" col="1">Nederlanders, daaronder 53 burgers .</cell>
<cell n="74" row="2" col="2">. 987</cell>
<cell n="74" row="2" col="3">33</cell>
<cell n="74" row="2" col="4">83</cell>
</row>
<row n="74" row="3">
<cell n="74" row="3" col="1">Mixtisen .</cell>
<cell n="74" row="3" col="2">. 57</cell>
<cell n="74" row="3" col="3">105</cell>
<cell n="74" row="3" col="4">147</cell>
</row>
<row n="74" row="4">
<cell n="74" row="4" col="1">Christen-mardijkers .</cell>
<cell n="74" row="4" col="2">. 363</cell>
<cell n="74" row="4" col="3">500</cell>
<cell n="74" row="4" col="4">348</cell>
</row>
<row n="74" row="5">
<cell n="74" row="5" col="1">Chinesen .</cell>
<cell n="74" row="5" col="2">. 2</cell>
<cell n="74" row="5" col="3">1</cell>
<cell n="74" row="5" col="4">1</cell>
</row>
<row n="74" row="6">
<cell n="74" row="6" col="1">Moren .</cell>
<cell n="74" row="6" col="2">. 111</cell>
<cell n="74" row="6" col="3">108</cell>
<cell n="74" row="6" col="4">75</cell>
</row>
<row n="74" row="7">
<cell n="74" row="7" col="1">Heydenen .</cell>
<cell n="74" row="7" col="2">. 38</cell>
<cell n="74" row="7" col="3">39</cell>
<cell n="74" row="7" col="4">7</cell>
</row>
<row n="74" row="8">
<cell n="74" row="8" col="1">Vrije Bandanesen .</cell>
<cell n="74" row="8" col="2">. 5</cell>
<cell n="74" row="8" col="3">4</cell>
<cell n="74" row="8" col="4">1</cell>
</row>
<row n="74" row="9">
<cell n="74" row="9" col="1">Macassaarse slaven .</cell>
<cell n="74" row="9" col="2">. 482</cell>
<cell n="74" row="9" col="3">264</cell>
<cell n="74" row="9" col="4">40</cell>
</row>
<row n="74" row="10">
<cell n="74" row="10" col="1">Allerhande slaven .</cell>
<cell n="74" row="10" col="2">. 1137</cell>
<cell n="74" row="10" col="3">1285</cell>
<cell n="74" row="10" col="4">411</cell>
</row>
<row n="74" row="11">
<cell n="74" row="11" col="1">Tesamen 6634 zielen als .</cell>
<cell n="74" row="11" col="2">. 3182</cell>
<cell n="74" row="11" col="3">2339</cell>
<cell n="74" row="11" col="4">1113</cell>
</row>
<row n="74" row="12">
<cell n="74" row="12" col="1"></cell>
<cell n="74" row="12" col="2"></cell>
<cell n="74" row="12" col="3"></cell>
<cell n="74" row="12" col="4"></cell>
</row>
<row n="74" row="13">
<cell n="74" row="13" col="1">(Gouverneur Joannes Cops kwam</cell>
<cell n="74" row="13" col="2">eerst 6 mei te Ternate,</cell>
<cell n="74" row="13" col="3">commissaris De Haas</cell>
</row>
</table>
<remark>kwam er 26 mei; 30 juni vertrokken van daar met de China oud-gouverneur Thim<lb/>
en ds. De Leeuw; er is buskruit heen gezonden en van daar slechts ontvangen wat<lb/>
vogelnestjes en 1200
<ref>10</ref> schildpad, tesarmn waard j. 7451; brieven van 29 juni en<lb/>
22 sept. van daar ontvangen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- wordende beyde bij ons gesecreteert om sekere stoffe, die te teder is<lb/>
voor de oogen van sodanige copiïsten, die te weynig jaren en bequaamheyt hebben<lb/>
om te swijgen en daarom sullen wij maar spaarsamentlijk in desen daarvan<lb/>
spreken
<fref ref="x"/> .<lb/>
</para>
<remark>«In twee jaar werd er f. 73756 uitgegeven voor het uitroeien van specerijbomen;<lb/>
85 „Papouse erts
” van daar gaan naar patria; twee scheepjes van daar zijn te<lb/>
Batavia af gelegd, 3 te Ternate, waarom men er van Amboina twee scheepjes heen zond,<lb/>
Cops vraagt er nog 4 aan<lb/>
»</remark>
<para>Met ’t jagje Amsterdam is ook overgekomen prins Rotterdam, hebbende sijn<lb/>
quaad naturel aldaar sodanig doen blijken, dat den Conink, zijn broeder, heftige<lb/>
klagten daarover doet.<lb/>
</para>
<remark>«Thim hield de Naardermeer en de Bronstee lang aan uit vrees voor de Tidorezen<lb/>
en 3 Engelse roofscheepjes in de Philippijnen, De Haas vindt de geruchten over<lb/>
oorlog met Tidore onjuist, dat zich onderdanig gedraagt, zo ook die over de roofscheepjes,<lb/>
prins Ceram verklaart niets kwaads tegen de Cie. te willen ondernemen;<lb/>
Thim laat zich zeer onhebbelijk over Cops uit, uit De Haas
’ rapport blijkt, hoe nodig<lb/>
Thim’s aftreden was, Thim klaagt ook over ander personeel, w.o. de predikanten,<lb/>
maar vooral over den opperkoopman Isaac van Tliije, dien hij naar Menado zond;<lb/>
Thim is belast met
/. 4185 wegens bedorven of verdwenen goederen in de pakhuizen;<lb/>
wijlen de administrateur De Oheyn klaagde over zijn „onverdraaglijk quaad tractement”;<lb/>
De Haas bevond, dat
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk slaat dit op de fouten van Thim en van de beide predikanten te<lb/>
Ternate.<lb/>
ref="1">Isaac van Thije werd in febr. 1681 van onderkoopman en hoofd van Hitu koopman en<lb/>
opperhoofd te Hila, jan. 1684 secunde in de Molukken en opperkoopman, in 1689 naar Batavia<lb/>
opgeroepen, in 1690 in commissie naar Palembang, vervolgens opperkoopman van het kasteel<lb/>
Batavia en febr. 1695 gouverneur van Makassar, juni 1700 overleden.<lb/>
</fnote>
<pb n="302" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0302"/>
<para>
- ’t heylig avondmaal zedert 12 may 1688 niet is uytgedeelt en desge-<lb/>
lijx geen kerkelijke vergaderinge gehouden sedert lle augustus desselvigen jaars,<lb/>
dat ook na de versendinge van den oppercoopman Van Thije
<fref ref="x"/>  de weesmeesters<lb/>
hare functie niet hebben waargenomen, dat vele brieven en papieren van importantie<lb/>
en onder anderen de geproduceerde stucken in regten tusschen de predicanten<lb/>
De Leeuw
<super>1 <fref ref="2"/> </super> en Heek
<fref ref="3"/>  niet te vinden en bij de h.r Thim (soals de sec.8 verklaart)<lb/>
berustende sijn, dog sijn e., daerna gevraagt sijnde, had sulx ontkent en overal den<lb/>
ignoranten in gespeelt, vertreckende tegen verscheyde serieuse vermaningen van<lb/>
den commiss.8 ende onse expresse ordre sonder sijnen vervanger, den gouverneur<lb/>
Cops, schriftelijke instructie na te laten. Over sekere differente rijsmaten, in de<lb/>
packhuysen gevonden, was de questie ongedecideert gebleven tusschen den gouverneur<lb/>
Thim en den oppercoopman Van Thije.<lb/>
</para>
<para>Om nu de plaatse te vervullen van den overleden Sayf[o]edin, Conink van<lb/>
Tidore, vond zijn e.
<fref ref="4"/>  zig seer verlegen, vindende den prince Ceram met den grootsten<lb/>
aanhang en alreets geïnstalleert en egter behept met verscheyde quade feyten,<lb/>
zulx van voornemen was die gehele zaek te defereren aan ’t guntdunken
<super>5 *)</super> van den<lb/>
Gouvemeur-Generael en raden van India, dog meynde zijn e., dat sijne speculatie<lb/>
meriteerde, of het niet beter was voor de Comp.e ’t rijk van Tidore door de wapenen<lb/>
te vermeesteren, dat ligtelijk konde geschieden en waardoor niet alleen de 3000 rd.rs<lb/>
jaarlijxe recognitie uytge wonnen, maar ook voorgekomen soude werden, dat zij bij<lb/>
overkomste van Europise vijanden haar niet mede- ende de Comp.e tegen- vielen,<lb/>
gelijk gemeent wierd, dat geschieden zoude.<lb/>
</para>
<remark>«Aan De Haas bleek
, dat de 27 dec. 1688 gerapporteerde overval van Tidorezen op<lb/>
vissers ver van Ternate plaats had en niet Makassaren betrof
, maar Ternatanen ; het overdreven<lb/>
bericht schijnt
<lb/>
»</remark>
<para>
- tewege te zijn gebragt door de princesse Gamma Lamma, een doortrapte<lb/>
en twistgierige vrouw, die thans het sprekend oracul is van den Conink, haar<lb/>
broeder en dese veel verder in de vrintschap en secrete correspondentie met den<lb/>
gouverneur ingelaten, als de belangen van de Comp.e dulden kan, wesende, so ’t<lb/>

<fnote ref="1">Isaac van Thije werd in febr. 1681 van onderkoopman en hoofd van Hitu koopman en<lb/>
opperhoofd te Hila, jan. 1684 secunde in de Molukken en opperkoopman, in 1689 naar Batavia<lb/>
opgeroepen, in 1690 in commissie naar Palembang, vervolgens opperkoopman van het kasteel<lb/>
Batavia en febr. 1695 gouverneur van Makassar, juni 1700 overleden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cornelis de Leeuw kwam sept. 1676 als predikant te Batavia en werd febr. 1677 te<lb/>
Honimoa geplaatst, dec. 1678 te Amboina, hij maakte dec. 1679 een reis naar Batavia en werd<lb/>
jan. 1680 te Ternate geplaatst, van waar hij wegens zijn twisten met ds. Heek in jan. 1688<lb/>
werd terug geroepen; hij kwam eerst 15 aug. 1689 te Batavia en repatrieerde na bestraft te zijn<lb/>
in december.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mattheus Heek kwam als predikant oct. 1681 te Batavia on werd te Amboina geplaatst,<lb/>
dat hij in 1684 voor Ternate verwisselde, buiten dienst gesteld o.a. wegens zijn getwist<lb/>
met ds. De Leeuw, vertrok hij in 1688 naar Batavia en repatrieerde hij in dec. 1689.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Thim.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De pennist, die deze brief copieerde, zal wel een Duitser zijn geweest, bedoeld is<lb/>
 
 natuurlijk goeddunken.<lb/>
 ref="1">Uytkoops, dus in goederen naar de waarde bij de verkoop.<lb/>
</fnote>
<pb n="303" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0303"/>
bleek, de intentie van Gammelamma den Tidorees sodanig te verklenen, dat de<lb/>
Tematanen altijt, wen het haar luste, de voet haar op den nek zoude konnen zetten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.55v-56r.</folio>
<remark>«De Haas vond Ceram's Jwvding behoorlijk; hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft egter in twee bijeenkomsten der rijxgroten hard gedrongen om<lb/>
een ander tot de coninklijke waardigheyt te verheffen om te voldoen aan onse ordre,<lb/>
dog, zij daartoe niet konnende verstaan, heeft het zijn e. ook niet geraden geagt<lb/>
verder daarop aan te houden om geen grote opschudding (gelijk ook onse recommandatie<lb/>
medebrogt) te verwecken. Des is op 14 junij in rade verstaan en besloten<lb/>
den prince Ceram tot Konink van Tidore aan te stellen, waermede denselven door<lb/>
de zendinge van 2 gecomm. is gefeliciteert.<lb/>
</para>
<remark>«De nu Hamzah Faharudin geheten Vorst kwam te Temate 21 juli en sloot met<lb/>
den commissaris contracten, te vinden
<ref>Corpus 111</ref>, nr. DXIX en DXX; Thim had 91<lb/>
Tidorezen gevangen , waarvan er nu 42 zijn losgelaten , terwijl het lot der andere onbekend<lb/>
is; aan Faharudin is 2625 rsd. aan achterstallig recognitiegeld uitbetaald, hebbende<lb/>
De Haas
<lb/>
»</remark>
<para>
- voor desselfs vertreck van daar na Am bon de twe Koningen, so van<lb/>
Ternaten als Tidore, met den anderen door alle uyterlijke minen en goede beloften<lb/>
vereenigt ende bevredigt ende den gouverneur Cops gerecommandeert Hare Hoogheden<lb/>
en wederzijdse rijxgrooten op een festin te tracteren ende die van Tidore op<lb/>
sijn vertreck te regaleren met een geschenk ter waarde van 200 rds. uytkoops
<fref ref="1"/> ,<lb/>
gelijk geschied is, het eerste op 8 augustus tot wedersijts volkomen genoegen en<lb/>
tweede op lle daaraan, waarop dese nieuwe Conink van Tidore welvoldaan en vergenoegt<lb/>
met betuyginge van vele dankbaarheden etc. dienselfden dag met sijne<lb/>
rijxgrooten na huys vertrocken is.<lb/>
</para>
<remark>«Een en ander kostte
/. 1723<lb/>
»</remark>
<para>Daartegen heeft desen Conink met twee sijner gesanten, de aansienlijkste sijner<lb/>
rijxraden, per het jagt Jamby tot geschenk overgesonden 12 Papouse slaven,<lb/>
5 loeryvogels en een kasje met paradijsvogels, zijnde dit d’eerste mael, dat er gesanten<lb/>
van Tidore herwaarts zijn overgekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Prins Toloa is naar Ceylon verbannen; maken Tidorese hoofden zich weer met<lb/>
Papuas aan roof schuldig, dan zullen ze worden opgehangen; de gouverneur moet<lb/>
trachten de vrede tussen Temate en Tidore te bewaren, maar niet, zoals Thim, partij<lb/>
kiezen
<lb/>
»</remark>
<para>
Dn Konink van Tomaten had, ’tzij uyt zijn wrevelmoedigen aard of uyt eenige<lb/>
profonde en suspecte insigten, gelijk den h.r commissaris meent, de goegoegoe<lb/>
Marasaoly Pantsiallang en twee a drie van de meest genegenste bobatos tot d’E.<lb/>
Comp.e gedisgratieert, uyt hare huysen verdreven ende in de exercitie hunner<lb/>

<fnote ref="1">Uytkoops, dus in goederen naar de waarde bij de verkoop.<lb/>
ref="1">Dit contract is niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>
<pb n="304" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0304"/>
amten al te seer ende buyten reden bepaalt, sonderdat hunne klagten aan den gouverneur<lb/>
Thim eenige ingressie hadde konnen vinden.<lb/>
</para>
<remark>«De Haas zorgde, dat zij in hun vorige staat werden hersteld; diverse kleine Vorsten<lb/>
staan in de boeken nog
/. 14481 schuldig; Thim deed veel af zonder zijn raad erin<lb/>
te kennen; bezending in oct. 1688 naar Mindanao van luitenant Meyndert de Roy en<lb/>
stuurman Barent Brouwer<lb/>
»</remark>
<para>Haar last was den Honing te nodigen tot een nader contract met de Comp.e en<lb/>
onder aanbiedinge van een jaarlijxe recognitie van een
<emph>k</emph> 2000 rds. te verkrijgen de<lb/>
seclusie van alle Europise natiën en verlof om een vastigkeyt te mogen opwerpen<lb/>
tot securiteit van Comp.8 dienaren en goederen, haer medegevende weynige koopmanschappen<lb/>
om aldaar tegens goud, wax, rijs etc. te trocqueren, haar daarbeneffens<lb/>
recommanderende, bijaldien den Conink die voorslag quam af te slaan, haar<lb/>
bij maniere van dreygement aan te zeggen, dat zij haar wagten zoude des E.<lb/>
Comp.8 vruntschap niet te veragten, dat d’E. Comp.e de magt hadde alle Europianen<lb/>
uyt de Magindanao te verdrijven en geheel Magindanao te ruïneren, dat zij<lb/>
ook ondertusschen souden vernemen, hoeverre zij albereets haar met d’Engelse<lb/>
hadden geïngagieert.<lb/>
</para>
<remark>«De bezending bereikte niets o.a. door onderling getwist<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende bovendien de lachieteyt gehad de princevlagge te strijken voor<lb/>
seker Engels fluytje, genaamt de Magindanaose Koopman, dat staande haar aanwesen<lb/>
van Madraspatnam aldaar aanquam en van volk veel onsterker waren als<lb/>
zij, zijnde door het voors.e Engels scheepje tot geschenk aan den Conink aangebragt<lb/>
12 metale stukjes, twee stucken fijn laken en partij lijwaat, schijnende de<lb/>
Mangindanaors volgens de wijtlopige rapporten, die zij ieder in ’t besonder hebben<lb/>
overgegeven, door de grote geschenken meer tot haar als tot de Nederlandse<lb/>
Comp.e genegen te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Thim stelde zijn opvolger schriftelijk voor gewapend op te treden tegen Mindanao<lb/>
om zo een monopoliecontract te verwerven, men was daartoe gerechtigd wegens het weglokken<lb/>
van mensen van Sangihe, De Haas vindt dit geheel onjuist, hij acht het beletten<lb/>
van verkeer met Mindanao door particulieren nodig, mensen van daar moeten alleen<lb/>
bij het kasteel te Ternate worden toegelaten, daarbij komt extirpatie van specerijbomen<lb/>
in Cies. gebied en het laten kruisen van een scheepje, ook heeft hij een vrijburger op<lb/>
onderzoek uitgezonden naar het optreden der Eng eisen in Mindanao, die klaehten van<lb/>
Sultan Broekman overbrengt over het snelle vertrek der afgezanten en die het nog bestaande<lb/>
contract voldoende vindt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hierin bestaende
<fref ref="1"/> , dat over vele jaren de Comp.e toegestaan was op<lb/>
Bamboangen
<fref ref="2"/>  en Mangindanao te mogen komen handelen, maar niet om aldaar<lb/>
een pakhuys, veel min vastigheyt te bouwen, ’tgeen des Zultans grootvader hadde<lb/>

<fnote ref="1">Dit contract is niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht Zamboanga, een plaats aan straat Basilan ongeveer aan de westpunt van<lb/>
Mindanao.<lb/>
ref="1">Sawang, vgl. dl. III, p. 632, noot 1.<lb/>
</fnote>
<pb n="305" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0305"/>
geweygert uyt bedugtinge van onlusten, als niet gewoon wesende met Europeërs<lb/>
om te gaan, verklarende ook daarbeneffens genegen te wesen sowel de Engelsen<lb/>
als ons tot den koophandel in hare landen te admitteren.<lb/>
</para>
<remark>«Volgens Thim is dit slechts geveinsde vriendschap om de Engelsen gelegenheid te<lb/>
geven een sterkte te houwen
, vgl. ook
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 47-48; het Engelse schip<lb/>
vertrok naar Madras, twee man achterlatende ; zij zich
<lb/>
»</remark>
<para>- nauwkeurig mosten wagten de Magindanaoers te misdoen, als wesende<lb/>
een natie seer hoogmoedig en moorddadig en daarom van d’onse ongeraden geagt<lb/>
eenige aldaar te laten verblijven.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen kochten er slechts geneeskrachtige boombast, kulit lawang, op, men<lb/>
moet hen in de gaten houden; contact van Menado met Mindanao, vgl. ibid. p. 49;<lb/>
Thim geeft hoog op over de verwerving van een stuk land aan de zuidkant van Mindanao,<lb/>
vgl.
<ref>Corpus</ref> III, nr. DX, er zou veel was en schildpad verkrijgbaar zijn, De Haas<lb/>
wijst erop, dat dit verdacht is, daar geen Vorst om niet grond wegschenkt; Padtbrugge<lb/>
meende, dat Kandhar weer onder Taruna moet worden gesteld, zodra de Koning er zou<lb/>
sterven, die oude Koning zou ook met de Engelsen corresponderen; een aantal Engelsen<lb/>
zijn naar Ternate gekomen, óf vrijwillig, óf gedwongen, 8 van hen met een bootje te<lb/>
Menado aangehouden,
<ref>Minahassa p. 87</ref>, lieten ter rede van Ternate de Engelse vlag<lb/>
waaien, die op last van Thim werd ingenomen; zij verkochten het vaartuig voor 60 rsd.<lb/>
aan een mardijker, de meeste van deze Engelsen worden nu naar patria gezonden; De<lb/>
Haas ried Cops aan geen geschillen tussen inlanders op hun woonplaats te laten<lb/>
afdoen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl bij ervarentheyt bevonden was, dat de meest vermogenste<lb/>
door hare geschenken hare partijen konden doen ongelijk lijden en succumberen,<lb/>
waardoor desulke in haar boesem d’E. Comp.e ongenegentheyt en haat toedragen,<lb/>
die zij dan ter gelegener tijt deden blijken.<lb/>
</para>
<remark>«Zulke zaken moeten te Ternate worden afgedaan voor de Raad van Justitie.<lb/>
»</remark>
<para>De questie tusschen Marcus Lolero, Coning van Taboucan, met sijne 2 goegoegoes,<lb/>
David Pantsiallang en Thomas Mala, over ’t verlaten van de princesse Lorelabo,<lb/>
suster van den eersten en nanigt van den tweden goegoegoe, was in grote<lb/>
hevigheyt uytgeborsten, dermaten dat de voors.® goegoegoe[s] genegen schenen te<lb/>
zijn haar te retireren na Saringana onder het gebied van Magindenao, als wesende<lb/>
Pantchiallang de soon van den Conink van Candahaar en swager van Sultan Bragman,<lb/>
uyt vrese door Comp.8 magt en ’tgene geschied was aan den prins van Saba
<fref ref="1"/> ,<lb/>
Philiph Datanseke en goegoegoe Jeronimus d’ Arras van Cliiauw, den eenen door de<lb/>
h.r Thim met de ketting na Batavia gesonden en den anderen gebannen op het<lb/>
eyland Oeby.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Sawang, vgl. dl. III, p. 632, noot 1.<lb/>
ref="1">In de Minaliassa is mij een dorp van deze naam niet bekend, vermoedelijk is bedoeld<lb/>
Bwool, bewesten Menado op 1°8' N.B. en 121°26' O.L. De even later genoemde riviernaam is<lb/>
mij ook onbekend, ik houd haar voor de rivier, die nu ook de naam Bwool voert.<lb/>
</fnote>
<pb n="306" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0306"/>
<remark>«Men zal trachten met behulp van andere Vorsten te bemiddelen , aan Darras is<lb/>
een reis naar Ternate toegestaan , daar uit niets zijn schuld blijkt; toename van het<lb/>
Christendom op Tagulandang; gegevens over Menado , af gedrukt
<ref>Minahassa p. 87</ref><lb/>
»</remark>
<para>De inwoonders van de negory Bool, sterk 170 zielen, gelegen bezuyden Manado<lb/>
<fref ref="1"/> , over het afdringen van slaven met den Coning Jacobus Lodoaly in contentie<lb/>
zijnde geraakt, waren in october westelijker opgeweken aan de riviere Bodayan<lb/>
sonder te willen luysteren na beloften van vergoedinge, sulx gemeent werd zij niet<lb/>
te bewegen sullen zijn tot het wederkeren als door het senden van onse gecommitteerden<lb/>
derwaart.<lb/>
</para>
<para>d’Eylanden van Xula Bessy waren nu eyndelijk in debita forma aan ’t gouvernement<lb/>
en den Conink van Ternaten ge transporteert. De vesting ’t Claverblad
<fref ref="2"/> <lb/>
was door manquement van reparatie so bouwvallig, dat het noodsakelijk moeste<lb/>
vernieuwt werden, dat, so sij menen, beter geschieden kon van steen als van hout,<lb/>
waartoe onse ordre soude afwagten en meteenen om deselve te verplaatsen van<lb/>
Ipa
<fref ref="3"/>  tot Satamatta
<fref ref="4"/> , een negorije 5 mijlen van daar gelegen, niet alleen om de<lb/>
betercoop levensmiddelen voor de posthouders, maar ook besonder om de betere<lb/>
havenen, also die van Ipa niet en dogt.<lb/>
</para>
<remark>«Op Obi liggen 6 Europeanen, voorts woont er behalve Darras slechts, sinds kort,<lb/>
een vrijburger<lb/>
»</remark>
<para>
Batchian is in ’t geheel bevolkt met ongeveer 200 zielen. De Koning Alawadin,<lb/>
die ’t hart hoog in den boesem droeg, tragte sijn negotie te versterken en had tot<lb/>
dien eynde sonder kennisse te geven aan onsen sergeant aldaar een prauwtje gesonden<lb/>
na Massouwel
<fref ref="5"/> , dat wedergekeert was met 11 Papouwers, hebbende zedert een<lb/>
passé voor haar versogt om weder te keren en meteenen nog een ander naar Ban-<lb/>
gay, dog was hem beyde beleefdelijk afgeslagen -<lb/>
</para>

<remark>
«- wegens strijdigheid met het contract van 1667,
<ref>Corpus</ref> II, nr. CCCXIV;<lb/>
 hier groeien meer specerijbomen dan in de rest van de Molukken; volgens Thim overdrijft<lb/>
ds. De Leeuw in zijn rapport over het Christendom door daarin vele naam-Christenen<lb/>
op te nemen, ook Cops is van deze mening; Thim heeft de twist tussen de beide<lb/>
predikanten nog aangewakkerd; in het gouvernement dienen 587 personen onder wie<lb/>
408 militairen, waarvan er nog 100 gevraagd worden; op het eiland Ternate wonen<lb/>
1257 V.O.C. onderdanen en werden voor 14915 rsd. wissels op Batavia, getrokken; de<lb/>
V.O.C. heeft er 14600 rsd. tegen 5% geleend; de uitgaven bedroegen over de dienstjaren<lb/>
1686-87, *87-88 en ’88-’89 respectievelijk f. 155508, f. 161039 en f. 170984, de<lb/>
inkomsten f. 54645, f. 50027 en f. 42875 ; in januari en februari is 700 last rijst van<lb/>
Makassar naar de Oosterkwartieren gezonden, kostende f. 26650; de rijsttiende van<lb/>
Maros bracht 297 last op, Bulukumba bovendien 97, 200 zal nog voor het oosten worden<lb/>
ingekocht, men heeft te Makassar nog 150 voor eigen gebruik; brieven van 29 april tot<lb/>
19 oct. van daar ontvangen; De Haas zond er van Banda bericht heen aan den president<lb/>
Willem Hortsinck over wat hij over
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">In de Minaliassa is mij een dorp van deze naam niet bekend, vermoedelijk is bedoeld<lb/>
Bwool, bewesten Menado op 1°8' N.B. en 121°26' O.L. De even later genoemde riviernaam is<lb/>
mij ook onbekend, ik houd haar voor de rivier, die nu ook de naam Bwool voert.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Volgens
<emph>Oudheden</emph> p. 279-280 zou de versterking Klaverblad op dezelfde plaats<lb/>
gelegen hebben als het nu nog bestaande fortje Verwachting te Sanana aan de noordoosthoek<lb/>
van het gelijknamige eiland. Dat kan dus niet juist zijn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ipa, dorp op Sula-Sanana.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Satamatta, wellicht een oudere naam voor het huidige Sanana, dat een goede rede<lb/>
heeft, ligging 2°5' Z.B. en 125°58' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Misooi.<lb/>
ref="1">In de tekst staat Comdaar, in margine evenwel Mandaar. Daar Comdaar mij onbekend<lb/>
is en het even later genoemde Parapuan een onderdeel van Mandar is, neem ik aan, dat<lb/>
Comdaar een schrijffout is. Mandar was een bondgenootschap van enige rijkjes, waarvan<lb/>
Balangnipa het eerste in rang was, waarschijnlijk is de Vorst daarvan bedoeld.<lb/>
</fnote>
<pb n="307" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0307"/>

<para>
- de extraord.e bewegingen van de Coningen op Macasser verstaan had-<lb/>
de en daarbeneffens dat zij tot haar pretext genomen en voorgegeven hadden, dat<lb/>
de Comp.e door de Coningen van Ternaten en Tidore beoorlogt wierden en dat zij,<lb/>
bekommert zijnde voor de Celebes, daarom mosten in de wapen komen.<lb/>
</para>
<remark>«Het bleek slechts een onjuist gerucht te zijn; van textielverkoop valt er weinig te<lb/>
verwachten, daar men er arm is en alleen van landbouw moet leven, wélks producten<lb/>
niet verkoopbaar zijn<lb/>
»</remark>
<para>Kunnende het stelen en roven van menschen, die tot slaven verkogt en na<lb/>
Atchin, Johor en elders vervoert worden, niet veel opbrengen als alleen voor de<lb/>
magtige, die door den oorlog veele tegelijk koimen versenden.<lb/>
</para>
<remark>«Zoals dit jaar Daëng Talille deed, die zo in Johor e textiel kon kopen; die van<lb/>
Borneo en Pasir doen dit na; Saleyer levert voor de behoefte van Celebes sterk en goedkoop<lb/>
textiel, dat veel naar Timor en Flores gevoerd wordt; de uitgaven bedroegen het<lb/>
laatste jaar in het ressort f. 108855, de inkomsten f. 59950; van daar ontvangen gedroogd<lb/>
hertevlees bedierf; men trok er voor 2249 rsd. wissels op Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Mandaar *) was het Koninxken Majenne alleen om sijne gedurige siekte<lb/>
door sijne onderdanen verstoten, dog door sijne gebuur-Koninxkens op de recommandatie<lb/>
van den president weder met sijne onderdanen versoent en door haar<lb/>
aangenomen, behalven dat desselfs drie zonen haar toevlugt namen bij den Coning<lb/>
van Parampouang1
<fref ref="2"/> , die haar beloofden ten uyterste te beschermen. Radja Bone,<lb/>
die zijn nigt aan dit pottentatje ten vrouwe besteed had, smerten het sodanig, dat<lb/>
hij op desselfs bevel die drie princen niet wilde overgeven, dat hij sonder de minste<lb/>
kennisse aan den president te geven meer dan 2000 krijgers derwaarts sond om hem<lb/>
door de wapenen te dwingen. d’Onse, ongeraden agtende dese gedoente te passeren,<lb/>
dede Sijn Hoogheyt voorslaan, of het niet beter was, dat dat geschil door twee<lb/>
gecommitteerdens uyt den raad en degene, die Sijn Hoogheyt daarbij soude believen<lb/>
te voegen, bijgeleyd wierd dan door de wapenen so grote beweginge te maken,<lb/>
dog het beviel dien ambitieusen Vorst geensints de wapenen neder te leggen en ’t<lb/>

<fnote ref="1">In de tekst staat Comdaar, in margine evenwel Mandaar. Daar Comdaar mij onbekend<lb/>
is en het even later genoemde Parapuan een onderdeel van Mandar is, neem ik aan, dat<lb/>
Comdaar een schrijffout is. Mandar was een bondgenootschap van enige rijkjes, waarvan<lb/>
Balangnipa het eerste in rang was, waarschijnlijk is de Vorst daarvan bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Parapuan, thans verdwenen rijkje in Mandar, dat het contract van 11 oct. 1674 met<lb/>
de V.O.C. mede sloot.<lb/>
ref="1">Reeds in 1644 werd een Daëng Burane sjahbandar van Gowa, terwijl er ook in dec.<lb/>
1710 een sjahbandar van die naam vermeld wordt. Ik weet niet, of dat dezelfde persoon was,<lb/>
noch of die hier bedoeld wordt, van wien bekend is, dat hij in 1693 een krijgstocht naar Flores<lb/>
aanvoerde met zo slechte resultaten, dat hij in juni 1694 naar Parigi werd verbannen.<lb/>
</fnote>
<pb n="308" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0308"/>
was soveel, als hij van sigselven verkrijgen kon, de sendinge van de twee gecommitt.<lb/>
voor goet te keuren, dog eer dese quamen, had zig Parambouang aan de overstens<lb/>
van de Boegyse troepen vernedert en genade ontfangen, daar sij kleynen dank<lb/>
bij verdienden, omdat Bone om diverse insigten gaam gesien had, dat denselven<lb/>
door sijne wapenen geheel en al ware vernielt geworden, hebbende na ’t eyndigen<lb/>
van dese korte expeditie sijne lang gedreygde wapenen gesonden na de Toradjers<lb/>
sonder almede de onse daarin ’t alderminste te kennen, dat den president (als sig<lb/>
daarvan ignorant houdende) heeft laten doorschieten, omdat die Toradjers niet<lb/>
begrepen zijn onder ’t getal van ’s Comp.8 bontgenoten, hoewel Zijn Hoogheyt, nog<lb/>
gene andere Koningen op Macasser, uyt kragte van het Bonaise tractaet bevoegt<lb/>
zijn de wapenen tegen hare geburen te voeren, dog, dat important articul meermaels<lb/>
overtreden zijnde, was het jegenwoordig geen tijd daarop te staan.<lb/>
</para>
<remark>«De jonge Koning van Bima leende te Malcassar 970 rsd. en betaalde met 12<lb/>
Timorese slaven , berekend a 25 rsd., terug, de rest kan hij alleen in rijst terugbetalen;<lb/>
liij bezwoer de oude contracten; in Bidon
<lb/>
»</remark>
<para>
- de twee soldaten, die met den corporael Jan Weeman derwaarts<lb/>
gevaren waren, welke corporael in ’t oversteken van ’t eyland Wantsie Wantsie na<lb/>
Bouton door ’t omslaan van haar prauwtje met sijn swarte jongen verdronken is,<lb/>
dese twee soldaten hebben gerapporteert aldaar sekerlijk verstaan te hebben, dat<lb/>
den Conink van Tambouko op de naam des Coninx van Ternaten drie radjas onder<lb/>
de Boutonsen aangemoedigt hadde tot af val van de Comp.e onder belofte van<lb/>
adsistentie, sonder bijvoeging hoedanig dese arrogantie bij haar is opgenomen. De<lb/>
onlangs wedergekome visitateurs van Bouton wisten ook te berigten, dat aldaar<lb/>
was verschenen een gesant des Coninx van Ternaten, opeyschende het landschap<lb/>
van Tibore, dat vele jaren onder Bouton gesorteert hadde en waaromme zij ’tselve<lb/>
niet souden vullen quiteren als op ordre van den Gouvemeur-Generael en raden van<lb/>
India. Uyt bedugting van overval der Ternatanen was ieder negorij opgeleyt een<lb/>
welbemande prauw ofte corre-corren gereet te houden.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Buton meldde dit niet; er kwam een vaartuig uit Johore, dat<lb/>
textiel tegen slaven verruilde en een uit Ceram met kruidnagelen; op 11 mei
<lb/>
»</remark>
<para>
- verschenen Radja Goa met de Coninginne, sijn vrouw, mitsgaders<lb/>
Dain Tellille, vrouwe van Radja Bone, met de principaelste van de Macassaarse<lb/>
groten en, nedergeseten zijnde, voerde Dain Bourane
<fref ref="x"/>  voor haar alle ’t woord, dog<lb/>
Carré Bagia, des Coninx tolk, zulx uyt het macassaars sullende vertolken in het<lb/>
maleyts, seeg beneffens des presidents stoel ter aarde en bleef sonder zig te verroeren<lb/>
sitten, waarop des Comp.8 tolk, een assuranten vogel zijnde, wierde gehaalt uyt<lb/>
Comp.8 paardestal buyten het casteel, alwaar hij zig was gaan verschuylen. Ondertusschen<lb/>
was het aanmerkelijk te sien de overgrote confusie der Macassaren, lopende<lb/>
heen en weder door malkanderen met gedurig luysteren in ’t oor, besonder aan<lb/>

<fnote ref="1">Reeds in 1644 werd een Daëng Burane sjahbandar van Gowa, terwijl er ook in dec.<lb/>
1710 een sjahbandar van die naam vermeld wordt. Ik weet niet, of dat dezelfde persoon was,<lb/>
noch of die hier bedoeld wordt, van wien bekend is, dat hij in 1693 een krijgstocht naar Flores<lb/>
aanvoerde met zo slechte resultaten, dat hij in juni 1694 naar Parigi werd verbannen.<lb/>
ref="1">Priesters kent de Islam niet, hier zal wel oen mystieke broederschap, een tarëkat<lb/>
bedoeld zijn.<lb/>
</fnote>
<pb n="309" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0309"/>
Dain Tallille, doende de benauwtheyt harer harten blijken aan hare aangesigten,<lb/>
ontbindende vast hare critsen, die zij na ’s lands wijse met de mouwen hunner<lb/>
rocken omgewonden bedekt mosten houden uyt de gewone eerbiedigheit tot haren<lb/>
Coning. Onder dese consternatie verscheen Comp.8 tolk, trillende ende bevende,<lb/>
sodat hem het angstig sweed van alle kanten uytbrak en ternauwernood zijne woorden<lb/>
konde uytbrengen, bestaande des Coninx en hun aller versoek om den Macassaarsen<lb/>
paap Chee Joseph ujd) sijn bannissement te ontslaan en haar toe te senden,<lb/>
ten welken eynde zij expresse besendinge souden doen aan den Gouvemeur-Generael<lb/>
en de raden van India en daarneffens oversenden na ’s lands wijse 2000 re. of<lb/>
soveel meer, als zij bijeen kunnen versamelen tot sijn losgeld, begerende, dat de<lb/>
president zulx met sijn voorschrijvens soude secunderen, ’tgene sijn e. sonder eenige<lb/>
difficulteiten te maken haar toestond en beloofde, uyt welk antwoord sodanigen<lb/>
vreugde ontstond, dat eenijder, selfs de Koningiime van Bone en Goa, de president<lb/>
quamen omhelsen ende de hand geven, selfs des Coninx tolk, leggende verslagen<lb/>
aan de voeten des presidents, stond op en begon nevens de andere te herleven.<lb/>
</para>
<para>Uyt verscheyde vorige bewegingen en besonderlijk uyt dese laaste actie word<lb/>
vastgesteld bij den gehelen raad, dat zij bij weygering van de versogte voorschrijvinge<lb/>
tot feytelijkheden souden hebben uytgeborsten, dat sekerlijk onder haar al<lb/>
besloten heeft gelegen. Wij sien met verwonderinge, dat Radja Bone, de voornaamste<lb/>
personagie van dese voorgenome heylose tragedie, sig het spel ontrocken<lb/>
heeft en t’huys gebleven is, prostituerende de Coninginne Tellille, sijn vrouw, aan<lb/>
dat gevaar met en beneffens den Koning van Goa en de principaalste der Macassaarse<lb/>
helden, dewelke, hoe laf en vernedert zij haar omtrent Radja Bone aanstellen,<lb/>
egter bij Sijn Hoogheyt moeten aangesien werden voor diegene, die door sijn<lb/>
toedoen gebragt zijn in dien staat en welkers voorregten, eere en aansien ten merendele<lb/>
door hem ende sijne Boeginesen bij usurpatie beseten werden en waaruyt desselfs<lb/>
vertrouwen op de Macassaren na de gemene regels van staat op wankelbare<lb/>
fundamenten steunen en veeleer plaats maken moet voor een regtvaardige vrees en<lb/>
weerwrake. In voegen dien aanslag kan gesegt werden (’tsij sus, ’tsij soo) te moeten<lb/>
uytvallen in sijn voordeel, want de president, ’tzij uyt eenige preadvertentie van<lb/>
haar heyloos voornemen of bij toe val van sijne siekte, heeft dat bezoek niet ontfangen<lb/>
in Comp.s tuyn buyten het casteel, alwaar expres de woninge geschikt is tot<lb/>
diergelijke bijeenkomsten.<lb/>
</para>
<remark>«In het kasteel had de 'president zijn maatregelen genomen; men kan
<lb/>
»</remark>
<para>
- niet anders supponeren, of Radja Bone door sijn overgroot gesag en<lb/>
authoriteit zal haar daartoe aangestelt hebben en Radja Goa door een verblinden<lb/>
ijver tot het Mahumetaans geloof en begeerte om haren priester (die zij in ’t algemeen<lb/>
houden voor een seer heylig man en propheet) bij haar in vrijdom te sien zal<lb/>
daardoor tot so hachelijk bestaan bewogen zijn geworden, als wesende voor lang in<lb/>
de priesterlijke ordre *) ingelaten, daar zig onlangs Radja Bone ook in begeven heeft<lb/>
en van sijne voornaamste grooten nagevolgt word.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Priesters kent de Islam niet, hier zal wel oen mystieke broederschap, een tarëkat<lb/>
bedoeld zijn.<lb/>
ref="1">= Adjataparang.<lb/>
</fnote>
<pb n="310" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0310"/>
<remark>«De 'president vreest voor af val der bondgenoten
, zo Sjech Jusuf niet wordt teruggezonden,<lb/>
gebeurt dat wel, dan zal die zich op de V.O.C. willen wreken, ook met zijn<lb/>
aanhang in Bantam; de president vernam,
<lb/>
»</remark>
<para>- dat Radja Bone aan de gesamentlijke Vorsten tot Sindrana voorgeslagen<lb/>
hadde de Coinp.e te beoorlogen, mitsdat zij gesamentlijk hem de behulpsame<lb/>
hand soude bieden, daar de Koningen van Soping, Taraparang
<fref ref="1"/>  en Wadjoe niet in<lb/>
hadden villen condescenderen, sonder te weten, of er een besluyt genomen zij en<lb/>
hoedanig, hebbende Arou Teko, die de eygen broeder is van Radja Wadjoe, ’tselve<lb/>
verklaart aan den secretaris Junius
<fref ref="2"/> . De president uyt berigten en andere omstandigheden<lb/>
meent verzekert te wesen, dat, soo lange het gesantschap van Radja Goa<lb/>
duurde en op zijn versoek door ons niet gedisponeert was, Radja Bone al so weynig<lb/>
bijstand van denselven soude bekomen als van de drie voorgenoemde Koningen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.93v-94r.</folio>
<remark>«Een onbekende Hollander zou Radja Gowa hebben verzekerd, dat zijn verzoek<lb/>
niet zou worden ingewittigd<lb/>
»</remark>
<para>Radja Bone sijne relaxatie niet gaarn zoude zien, want daardoor zoude het<lb/>
lang voorheen betragt oogmerk bereykt worden, namentlijk het ballanceren van de<lb/>
Bougise magt tegen de Macassaren, daar den eersten al voor lang over heen gewassen<lb/>
is.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Boni zou van hel voorgenomen verraad van kapitein Jonker geweten hebben<lb/>
en ook de Susuhunan was er vermoedelijk mee op de hoogte; Hartsinck is wisselend<lb/>
in zijn oordeel, of Jusuf wel of niet moet worden teruggezonden; in een vermoedelijk<lb/>
maleise brief heeft de Hoge Regering meer vernomen, maar dat kan bedriegerij zijn<lb/>
»</remark>
<para>Het belang van de Mahumetaanse secte, die gewoonlijk boven alle andere<lb/>
belangen prevaleert, ter zijden gesteld zijnde, soude men nae de regels van staat en,<lb/>
soals althans de saken van Macasser geconstitueert zijn, ’t beste daarvan
<fref ref="3"/>  mogen<lb/>
verhopen.<lb/>
</para>
<remark>«Hartsinck vraagt het garnizoen te Makassor tol 800 man aan te vullen, maar<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe bekommerlijk wij hier zelfs zitten midden onder het Mahume-<lb/>
taans gebroet, die, gelijk men met oorlof seggen mag, op basiliscuseyeren
<fref ref="4"/>  te<lb/>
broeyen zitten, des het van gantscher herten te wenschen was, dat wij met de<lb/>
onlangs aangekome schepen uyt het vaderland wat beter met militie waren versien<lb/>
geworden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">= Adjataparang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Joannes Junius, secretaris, later sjahbandar te Makassar, soms belast met reizen naar<lb/>
het eiland Sumbawa; hij kwam in 1694 om op de terugreis naar Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van het bovengenoemde „ballanceren”.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Basiliscus, fabeldier, gewoonlijk een slang, die door zijn blik mensen doden kan.<lb/>
ref="1">Cocos maldives, vgl. dl. I, p. 672, noot 6.<lb/>
</fnote>
<pb n="311" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0311"/>
<remark>«Hartsinek meldt, dat Radja Boni zeer tegen hem is ingenomen wegens de grensscheiding<lb/>
hij Bulukumha , waarom hij vraagt vervangen te worden, hij is bovendien<lb/>
ziek, maar wil men Radja Boni beoorlogen, dan blijft hij graag; Radja Boni vraagt<lb/>
Frampis Prins als zijn opvolger ; de dorpen Bontu Sanu en Lange Lange zullen Radja<lb/>
Boni worden verleend j.<lb/>
</remark>
<para>Sijn geschenk heeft bestaan in 5 jongens en twee meyden met een vergulde<lb/>
Macassaarse pinangdoos benevens drie jongetjes van den prins Lappatouw. Radja<lb/>
Goa heeft met sijn gesanten overgesonden tot vereeringe een koko de Maldive
<fref ref="x"/> <lb/>
met een goud deksel, een Macassaarse pinangdoos, dunnetjes met gout beslagen en<lb/>
drie Mangerayse slaven en door sijne gesanten Crain Bontoepena
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> Cari Toko en<lb/>
Cari Toeloe Tocloe tot losgeld van dik geciteerde Che Joseph eenig geld en ongemaekt<lb/>
goud doen aanbieden, volgens het schrijven van den president t’samen uytmakende<lb/>
3500 rsd.<lb/>
</para>
<remark>«Liet gelukte nog niet een houtvoorraad voor 3 jaar op Onrust bijeen te brengen,<lb/>
wat -nodig is, indien oorlog met den Susuhunan zou uitbreken, Celebes heeft behalve<lb/>
Buton alleen mei bedervend hout, sapanhout uit Siam rendeert in patria meer dan dat<lb/>
van Bima; moeilijkheid de schepen steeds geheel volladen te krijgen; brieven uit Timor<lb/>
van resident Moerman van 4 juli tot 7 sept. ontvangen en lading van f. 30174, vnl.<lb/>
sandelhout en was; De LLornay belooft meer sandelhout; hij verklaart de rebellen op<lb/>
Roti niet geholpen te hebben, hij zegt hen
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot onderdanigheid, aan d’E. Comp.e vermaant te hebben en op dat<lb/>
fondament ook het Coninxken Tonkenak van de negory Raccauw aan den overleden<lb/>
resident Aart Verhoeven overgegeven om door die man zulx op Rotty bij de<lb/>
opgestane rebellen uyt te werken, dog dat gemelten Verhoeven ter contrarie tegen<lb/>
die belofte voormelte Tonkenak in de ketting gesloten en so herwaarts gesonden<lb/>
had.<lb/>
</para>
<remark>«Het krijgsvolk is op 2 man na van Roti naar Timor teruggebracht, de partijen<lb/>
op Roti beroven elkaar, men kan ze het best aan zichzelf overlaten; de Portugese macht<lb/>
moet
<lb/>
»</remark>
<para>
- meest in toepassen en voorts van de ingesetenen des lands bestaan,<lb/>
dewelke de Portugesen en ook insonderheyt desen Horna y door industrie in besondere<lb/>
devotie en onderdanigheyt weten te houden, want andersints souden sij daar<lb/>
so op Liffauw als Larantoeke niet boven omtrent 30 naturelle Portugesen en dat<lb/>
nog meest cooplieden sterk sijn, maar voorts een groot aantal Malaxe, Macauwse,<lb/>
Goase en andere mixtise Christenen uytmaken nevens nog een nomber van wel 8 a<lb/>
10000 Timorse inwoonderen van allerhande dorpen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Cocos maldives, vgl. dl. I, p. 672, noot 6.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Karaëng Bontopanno, zoon van Karaëng Popo, geboren 1652, in juni 1689 gezant<lb/>
naar Batavia, zo ook in oct. 1710; hij bekleedde jaren lang de dorde waardigheid in Gowa, die<lb/>
van tumaïlalang en stierf in febr. 1730.<lb/>
ref="1">Tanahpilih, andere naam voor de hoofdplaats Djambi.<lb/>
</fnote>
<pb n="312" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0312"/>
<remark>«Het zenden van een grote krijgsmacht naar Roti , Solor en Sawu zou weinig uithalen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De hope van slaven is weder heel vervallen en weynig af te verwagten, dan<lb/>
wanneer men den menschenroof van den een tegen den ander komt toe te laten, daar<lb/>
sij niet vies van vallen, maar wel de Comp.e veel moeyten en lasten door veroorsaken.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De 75 man, die nu in Timor liggen, zijn nodig mei het oog op de nabijheid van<lb/>
Banda; er stierven vanaf aug. 1681 in een jaar 14 man ; juni 1689 was er in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 23192 en gewonnen f. 14655; een tocht naar Manggarai en Endeh leverde<lb/>
niets op; een in 1664 in V.O.C. dienst uitgekomen Italiaan Francisco de Bianco vraagt<lb/>
van Lifao naar Batavia te mogen varen met sandelhout, hij toonde een monster lange<lb/>
peper; van 5 jan. tot 14 nov. werd in 9 schepen 19537 pikol peper, waard f. 242279, van<lb/>
Palembang ontvangen, wat boven verwachting is, alles werd door den Sultan als afbetaling<lb/>
van zijn schuld geleverd; er staat nu weinig geld meer uit, wat zo dient te blijven;<lb/>
anderen brengen er veel textiel uit Java, Siam, Riouw en Atjeh, daar valt weinig tegen<lb/>
te doen, ook daar de Koning niet meewerkt en de contracten overtreedt, die bovendien<lb/>
de peper ongeharpt, dus zeer vuil wil leveren, bij het harpen valt tot 20% aan vuil af;<lb/>
hij tracht er een monopoliepositie te verwerven<lb/>
»</remark>
<para>De hoofden, tot den insamel van peper door den Sultan gesonden, haar eygen<lb/>
voordeel onder dien dekmantel soeken te bejagen, schattende ende scherende den<lb/>
armen boer na haar believen, waardoor desel ve haar peperplantagies genootsaekt<lb/>
zijn te ruymen en zig in ’t bos te begeven, komende hierdoor de kooplieden, die<lb/>
haar capitaeltje 3
<emph>k</emph> 4 jaren in de bovenlanden gehad hebben en geen peper daarvoor<lb/>
bekomen konnen, dien handel te staken, ’tgeen ’t eenigste is, daar den Sultan<lb/>
op doelt.<lb/>
</para>
<remark>«De groten zijn hiertegen; de Sultan wil opnieuw van de V.O.C. lenen; het personeel<lb/>
van de Amerika is door de Raad van J ustitie vrijgesproken van het grote onderwicht<lb/>
op de peper, maar de opzichthouder Daniël van Heussen is veroordeeld tot vergoeding<lb/>
van 85511
<ref>15;</ref> in maart kwamen gezanten van den Sultan met geschenken en<lb/>
bedektelijk vragende om toestemming peper aan anderen te mogen verkopen<lb/>
»</remark>
<para>
De Jambise rovers, die alweder een kansje op Tanapili *) hadden derven wagen,<lb/>
- waren door toedoen van de onse gedwongen de wijk weder na boven in<lb/>
hare schuylhoeken te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«De gezanten werden 22 juli met een tegengeschenk teruggezonden, zij hadden<lb/>
onvoldoende volmacht tot onderhandelen<lb/>
»</remark>
<para>Het zenden van sijn
<fref ref="2"/>  hulptroepen nergens anders toe strekt als om den armen<lb/>
Jambinees t’eenem.1 de voet op de nek te setten om zig als Oppervorst daar te doen<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tanahpilih, andere naam voor de hoofdplaats Djambi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Die van den Sultan van Palembang.<lb/>
ref="1">Padang is een veel voorkomende plaatsnaam, die in het maleis vlakte betekent.<lb/>
Waarschijnlijk hier een dorp in Zuid-Palembang aan de Air Padang op 3°45' Z.B. en 105°27/<lb/>
O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="313" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0313"/>
<para>erkennen, ten welken eynde hij in ’t begin deses jaars onder den dekmantel van<lb/>
bijstand 2000 Palembangers sonder mondkost of vaartuygen daar na toe gesonden<lb/>
heeft, die als een partij sprinkhanen alles geconsumeert en verdurven hebben, sonderdat<lb/>
zij den vijand bij gebrek van vaartuygen konden agtervolgen, veel min eenig<lb/>
leet toebrengen of haar uyt hare vastigheden van Mora Toba opslaan, zijnde na een<lb/>
maand of 2 verblijvens genoodsaekt geweest weder na Palembang te keren sonder<lb/>
iets anders uytgeregt te hebben als den schralen en hongerigen Jambinees van de<lb/>
sobere mondkost, daar hij nog van versien was, te ontbloten.<lb/>
</para>
<remark>«Hij steunt de rebellen en tracht
<lb/>
»</remark>
<para>
- Pangiran Ratou van de troon te schoppen, sijn soon Pangiran Aria<lb/>
in desselfs plaats te zetten en op die maniere ’t koninkrijk van Jamby aan ’t sijne<lb/>
te hegten, dog hij sie wel toe, dat dien onbesuysden en heersugtigen jongeling, door<lb/>
de voorn, weg aan de kroon van Jamby geraekt sijnde, binnen welke enge palen hij<lb/>
sig in rust en vrede niet zal konnen houden, hem t’avond of morgen geen quade<lb/>
trek en spele en hij alsoo ’t loon van sijn onregtmatigen handel kome te erlangen.<lb/>
Gemelten Pangiran Area is in october passado van ’t hof gescheyden en heeft zig<lb/>
onder een pretext van misnoegt te zijn, ter zake den Zultan sekere peperleveranciersvrouw<lb/>
onder sijne bescherming genomen hadde, dien hij tot sijn vil begeerde<lb/>
te hebben, na Padang *), aan de grensen van de Toelongbauwase landen of op de<lb/>
riviere Salie
<super>1 <fref ref="2"/> </super> gelegen, begeven, alwaar hij besig is met een vastighej^t op te werpen,<lb/>
voorgevende, dat zulx in dese dangereuse tijt door den oorlog met de Francen<lb/>
en ons tot bevijling van ’t Palembangs rijk ten hoogsten noodsakelijk was.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is
<ref>op</ref> sluikhandel uit; de Sultan beschermt moordenaars, die voor de V.O.C.<lb/>
justitiabel zijn<lb/>
»</remark>
<para>Dierhalven heeft den resident in ernstige termen den Sultan laten afvorderen<lb/>
sekere Chinees, met namen Int je Kip Ko, die, eenen Int je Lonqua ter neder gesabelt<lb/>
hebbende, zig met de vlugt in het hoff gesalveert heeft, dog wat moeyte ons<lb/>
opperhooft gedaan heeft om den doodslager in handen te krijgen, so heeft dien<lb/>
Vorst deselve niet willen laten volgen, maar houd hem bij zig, voorgevende pardon<lb/>
daarvoor aan de Hooge Regering te sullen laten versoeken.<lb/>
</para>
<remark>«Te Palembang zijn gebouwd
<lb/>
»</remark>
<para>
- een nieuw pakhuys, een nieuwe brug voor de logie, een nieuwe con-<lb/>

<fnote ref="1">Padang is een veel voorkomende plaatsnaam, die in het maleis vlakte betekent.<lb/>
Waarschijnlijk hier een dorp in Zuid-Palembang aan de Air Padang op 3°45' Z.B. en 105°27/<lb/>
O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier kan bezwaarlijk bedoeld zijn de Sungai Saling, een tot het stroomgebied van de<lb/>
Musi behorend riviertje, dat van zuid naar noord loopt op ongeveer 3£° Z.B. en ruim 103° O.L.,<lb/>
dus in het binnenland. Misschien is bedoeld de Rawah (= moeras) Seliku op 3°47' Z.B. en<lb/>
105J° O.L.<lb/>
ref="1">Kombuis, stookplaats, hier rnogolijk om peper te drogen.<lb/>
</fnote>
<pb n="314" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0314"/>
buys *) en smitswinkeltje, een nieuwe steene fondament aan ’t kledepakhuys en des<lb/>
opperhoofts woninge, een kruydkeldertje.<lb/>
</para>
<remark>«Enig 'personeel bevorderd; de Sultan van Djambi,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die het behoud van sijn land aan den Palimbanger reets opgedragen<lb/>
heeft en nergens bekommering nog zorge voor schijnt te willen nog sullen dragen<lb/>
als voor sijn wijven en hof, [houdt] continueel om secours van volk, vaartuygen<lb/>
en levensmiddelen bij den Sultan van Palimbang aan, die eyndelijk na lang smekens<lb/>
de radins Astra Widjaja en Wira Sary met 150 Palimb.rs over den landweg sondcr<lb/>
eenige vivres en kort daaraan nog 500 robustc Commcringers almede sonder eenige<lb/>
toevoer ofte vaartuygen (buyten dewelke het niet mogelijk is den vijant te vervolgen,<lb/>
veel min uyt sijn nest te verdrijven) afgesonden heeft, onder dit frivool pretext dat hij<lb/>
dese hulptroepen tot ontset van Jarnby, ’twelk hij gehoort had, dat belegert was,<lb/>
gedepecheert haddc, niettegenstaande hij al kuntsch. van ’t opkramen der rebellen<lb/>
voor ’t afzenden van de laastc genoemde soldaten gehad heeft, welk volkje, Jarnby<lb/>
in erger stand, als het tevoren was, gebragt hebbende, eyndelijk sonder iets anders<lb/>
uytgeregt te hebben weder terug vertrokken is, zodat dese zogenaamde bijstand<lb/>
nergens anders toe gestrekt heeft als om Jarnby meer en meer uyt te putten en<lb/>
beyde dese Coningen van Palimbang en Jarnby, dese door lafhertigheyt en gene<lb/>
door een ouden en verbitterden haat, die hij de nakomelingen van Hingalaga is toedragende,<lb/>
den ondergang van dat district met’erdaad soeken te bewerken, hoewel<lb/>
zij met woorden anders betuygen.<lb/>
</para>
<remark>«De Sultan van Palembang wil, dat de Vorst van Djambi of Pangeran Probo bij<lb/>
hem komt onderhandelen, die Vorst voelt daar niet voor en Pangeran Probo lcan niets<lb/>
bereiken<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertusschen heeft den vijand met een tamelijke magt van volk en vaart uygen<lb/>
op 29 may zig de novo omtrent Jarnby vertoont met intentie om Pangiran<lb/>
Ratou te vemestelen en, ware ’t mogclijk geweest, de stad te vermeesteren, dog,<lb/>
dat dessein intijts uytgelekt zijnde, is door haar niet anders uytgeregt, als dat zij<lb/>
haar troupen wijt en zijd verspreyd hebben om de peperplanters op te vatten en<lb/>
te vervoeren, van dewelke zij al weder een getal van ruym 100 stx. in handen overgekregen<lb/>
hebben, welke arme menschen door die schelmen op Johor en Andragiry<lb/>
verkogt werden, op welke plaatsen zij dan weder gerieft werden van vivres en<lb/>
ammonitie van oorlog -<lb/>
</para>

<remark>
«- ondanks de vertogen aldaar van de Nederlanders; het is buiten de hoofd¬<lb/>
 plaats Djambi volkomen onveilig, zodat er gebrek aan levensmiddelen is, ook voor het<lb/>
V.O.C. personeel, waaraan in april voor f. 5098 aan proviand is gezonden, in october<lb/>
voor f. 7375 en in november voor
/. 690, alles met inbegrip van ammunitie, zo ook 12<lb/>
soldaten; er zal geen grotere macht naar toe worden gezonden, daar de Vorst zelf niets<lb/>
presteelt en de peperteelt er weinig betekent; de Sultan van Palembang zegde nu toe 3000<lb/>
man onverwachts tegen de rebellen te zullen afzenden; de V.O.C. kan in het binnenland<lb/>
niets afdoends bereiken, maar de Sultan van Palembang
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Kombuis, stookplaats, hier rnogolijk om peper te drogen.<lb/>
ref="1">Tudjuh Kota, de zeven (versterkte) vestigingen, is de maleise naam van een landstreek<lb/>
in het midden-Bataharigebied, stroomafwaarts van Tandjong op ongeveer 1° Z.B. en<lb/>
102° O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="315" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0315"/>

<para>
- kan dit retireren haar zeer gemakkelijk beletten en van de bovenkant<lb/>
dwingen, dat zij de wijk in Mora Sommey sullen moeten nemen, welke plaats na de<lb/>
zijde van Andragiry strekt, waardoor zij alsdan van alle toevoer en hulp deser<lb/>
bovenlanders versteken zullen sijn en gedwongen werden haar uytvlugt naar zee of<lb/>
Andregiry te kiesen, kunnende dan Pangiran Ratoe alle de bovenlanders van<lb/>
Toudjouw Kotta1) tot aan Tandjong (zijnde de limijtscheyding) onder hem krijgen,<lb/>
dewelke veel liever den vijand, soverre als ’t mogelijk is, zullen helpen verjagen,<lb/>
als dat sij moeten sien, dat hare landerijen ten dele door deselve verwoest en<lb/>
ten dele door een ander Vorst geëygent werden.<lb/>
</para>
<remark>«Sultan Ratu is aangemaand tot krachtiger optreden; eis door den advocaat- fiskaal<lb/>
tegen Koster en de andere officieren van de expeditie in Djambi voor de Raad van<lb/>
Justitie ingesteld; in Djambi zijn 71 Europese V.O.C. dienaren benevens 12, in november<lb/>
erheen gezonden, voorts 68 Baliërs en Boeginezen, hieronder zijn vele zieken; het<lb/>
leverde in 1689 geen peper; de Princeland en de Montfoort zijn naar Japan gezonden<lb/>
via Siam, waar 4282 koe- en 12031 hertevellen gereed lagen en die 76000 kronen naar<lb/>
Siam brachten, waarvan er eind 1688 23966 waren, voor dat land namen ze in totaal<lb/>
carg. van f. 187221 mee; geschenken en brieven aan den Koning en den berkelang, wien<lb/>
slechts 50% in plaats van 100% winst op de geëiste goederen uit patria is berekend; het<lb/>
bedrag van f. 24627, door De Bucquoy aan 's Konings vertegenwoordiger in Suratte<lb/>
verstrekt, is af geschreven<lb/>
»</remark>
<para>De slimste post bestaat in de 291 thoin.s ofte f. 12350, welke Hadja Zelum
<fref ref="2"/> ,<lb/>
gewesen ambassadeur in Persia, alsnog sustineert aan den ondercoopman Louys<lb/>
Crayers aldaar in mindere van sijne genotene 775 thomans gerestitueert te hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol.13 lv.</folio>
<remark>«Crayers zowel als Van den Heuvel zijn gestorven, Crayers
’ nalatenschap is<lb/>
gering; een te Batavia belande Siamese gezant neemt het Portugese scheepje de Sara<lb/>
over; de Wapen van Tholen, 13 oct. ’ 88 naar Tenasserim gezonden, kwam 21 juli met<lb/>
slechts 66 slechte kniehouten terug en met een halve lading peper van Palembang,<lb/>
voortaan alleen houtwerken in Siam te bestellen op plaatsen, waar toch V.O.C. schepen<lb/>
komen; er is te Batavia genoeg sapanhout, 1422347
ffi, en cocosolie; er werd in Siam<lb/>
200 last rijst besteld en wat agelliout, bestemd tot geschenk in de W ester kwartier en,<lb/>
voorts tin van Ligor; personalia in Siam; er zijn 17 kinderen in Siam van Nederlandse<lb/>
vaders en dochters des lands; last,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat se bij hare vaders gealimenteert en onderhouden, dog bij derselver<lb/>
afsterven herw.ts gestuurt moeten werden, ingevalle het met bewilliging des<lb/>

<fnote ref="1">Tudjuh Kota, de zeven (versterkte) vestigingen, is de maleise naam van een landstreek<lb/>
in het midden-Bataharigebied, stroomafwaarts van Tandjong op ongeveer 1° Z.B. en<lb/>
102° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is wel een Pers met do veel voorkomende titel khodja (eigenlijk = heer, maar<lb/>
geleidelijk niet meer dan sinjeur) en Selim geheten.<lb/>
</fnote>
<pb n="316" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0316"/>
Coninx geschieden kan, om deselve dan hier in ’t armenhuys op te brengen of, de<lb/>
vereyste jaren hebbende, in ’s Comp.8 dienst aan te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«De Fransen nemen voor op XJdjung Salang weer post te vatten; vermoedelijk zal<lb/>
maar een heel kleine bezending uit Frankrijk komen wegens de oorlog; 30 mei vertrok<lb/>
de Gasper dam naar Tonkin, een maand vroeger dan anders om de Eng eisen voor te<lb/>
zijn, mei Joannes Sibens als opperhoofd, verder blijven er alleen twee assistenten; het<lb/>
schip heeft corgasoen van 80 last rijst, waarmee men het verplicht zijde van den Koning<lb/>
kopen voorkomt, verder valt er weinig te verkopen, zodat 50000 Mexicaanse realen<lb/>
nodig waren , salpeter, zwavel en kleinigheden, totaal waarde
/. 174930; bijzonderheden<lb/>
over de handel; er kwam geen Engels schip; er werd daar getracht de muscus met stukjes<lb/>
lont te vervalsen; men schreef den Koning, dat men verwonderd was, dat hij in twee jaar<lb/>
niet schreef; 25 april kwam de St. Martensdijk van de Macause eilanden, 28 maart van<lb/>
daar vertrokken
<lb/>
»</remark>
<para>Lilauja meteen siek geworden ende voorts ook gestorven zijnde, sig eenen anderen<lb/>
factoor van den pouy ofte stadhouder der provinciën van Quantung en<lb/>
Quangsy, met namen Onglauya, gepresenteert had aan onsen tolk Hiko, die eens<lb/>
na de stad Canton gesonden was geworden om te vernemen, hoedanig men het hebben<lb/>
zoude ende te letten, dat onse aanbestede vaderlandse stoffen niet in handen<lb/>
der Engelsen quamen te vervallen. Desen Onglauja, alvorens door onsen tolk hebbende<lb/>
laten weten, dat hij wel genegen was het gemaekte contract van Lilauja op<lb/>
te vatten, dog onder conditie dat d’onse 2000 p.ls spiaulter onder de retouren souden<lb/>
moeten aannemen, bleef zo lang agter, totdat hem die conditie ingewilligt<lb/>
wierd, ondertusschen 2 kooplieden sonder retouren vooraf sendende om wat wijt<lb/>
ende breed op te geven van het faveur, ’twelk d’onse jaarlijx van den pouy genoten<lb/>
in het aannemen der aangebragte ongevilde koopmansz. ende men dierhalven denselven<lb/>
niet weygeren konde soveel spiaulter aan te nemen, invoegen men ten langen<lb/>
laasten tot den incoop van 2000 p.ls spiaulter condescenderen moest tegen 5 tl. het<lb/>
picol.<lb/>
</para>
<remark>«Hij nam daarentegen 1200 pikol afvalijzer af ad 1^ taël het pikol; Onglauja<lb/>
kwam pas 20 febr. bij het schip; vlak voor het vertrek verwierf men pas 561 pelings , zeer<lb/>
duur, ruim 1400 moeten nog volgen; verkocht werd er peper d
/. 26 of 6 taël 5 het pikol,<lb/>
kruidnagelen
/. 300, sandelhout
/. 64, laken
/. 4.16 tot
/. 8 de el; men verplichtte de Cie.<lb/>
bovendien 5 jaar lang telkens 4000 kisten staaf koper uit Japan te brengen; het te Batavia<lb/>
gebrachte cargasoen uxis waard
/. 158783, behalve het genoemde vnl. zijde, thee en<lb/>
tarwe; daar men er kapitaal van
/. 105202 heenbracht, werd er in 10 maanden 51\°/0<lb/>
gewonnen boven de onkosten ad
/. 9501, vnl. meetgeld en geschenken; vergelijking van<lb/>
inkoopprijzen met die te Amoy, die steeds lager waren; men besteedde er weer een 5000<lb/>
pelings aan; Onglauja liet in het contract opnemen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat d’onse, ingevalle sijluyden d’aanbestelde stoffen niet begeerden<lb/>
of hare deugt of ondeugt na den prijs der zijde betwisteden, alsdan opstonds voor<lb/>
die wey gering duysent tl. silver souden moeten betalen, ’tgene d’onse aldaar niet<lb/>
geremarqueert hebben, aangesien het in het translaat, in China door hulpe van<lb/>
onsen tolk gemaekt zijnde, niet gevonden werd.<lb/>
</para>

<pb n="317" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0317"/>
<remark>«Ook aangaande de koperlevering kloppen de teksten niet, ten nadele van de Compagnie;<lb/>
het Engelse opperhoofd Yale vertrok weer naar Madras ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- smakelijk gesproken hebbende van zijne ontfangene goede bejegening<lb/>
en de negotie in de stad Canton en dat er aan hare natie een vaste logie toegestaan<lb/>
was, mits vooraf spenderende 33000 taylen om daarmede de groten in Peckin te<lb/>
beschenken, dog dat hij ’tselve gedeclineert ende alleen aangenomen had daarvan<lb/>
op Madras alvorens rapport te doen, geen wonder, omdat zijl.e wel zien konnen, dat<lb/>
sij dan te beter onder de magt van den pouy sitten zouden en de gehele liberteit der<lb/>
negotie quijt zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Er zouden weer twee Engelse schepen komen<lb/>
»</remark>
<para>Het voorgeven der Engelsen van de tijdinge, die er in october 1687 op Madras<lb/>
gekomen was, dat de vaart na China, ’tsij uyt Engeland of van Madraspatnam, aan<lb/>
alle avonturiers voor drie jaren opengestelt was met permissie om de retouren met<lb/>
des Comp.8 of andere vrijschepen op vragt na Engeland te zenden, daar hare<lb/>
Comp.e deselve dan onder hare eygene verkopen ende het provenue na aftrek van<lb/>
20 p.r c.10 van den gehelen verkoop en 2 p.er c.to voor pakliuyshure behalven de<lb/>
vragt aan de eygenaars uytkeren zoude, om reden dat d’ Engelse Comp.e, geen<lb/>
schepen genoeg hebbende om China te bevaren, egter dien handel niet geheel aan<lb/>
andere wilde overlaten.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Madras vertrokken in 1689 8 schepen naar de kust van China volgens niet<lb/>
geheel betrouwbare berichten<lb/>
»</remark>
<para>Onliebbelijkheyt van den nieuwen capitain-generaal
<fref ref="1"/> , zig onder andere niet<lb/>
ontsien hebbende over de schuyt van ’t jagt S.1 Martensdijk in ’t voorbijvaren van<lb/>
’t casteel met schroot te schieten.<lb/>
</para>
<remark>«Jaloersheid der Portugese paters ten opzichte van de Franse te Peking; men vernam,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de 3 France schepen, aan dewelke den handel vergunt was, in<lb/>
Canton souden moeten verschijnen, dog bevorens een ambassade van haren Conink<lb/>
aan den Ceyser dienen te geschieden.<lb/>
</para>
<remark>«De peper maakt thans in patria goede prijzen, waarom ze in China niet goedkoop<lb/>
mag worden verkocht, mede in verband met de daar ter kust steeds ondervonden last<lb/>
werd daarom besloten geen schepen direct naar Zuid-China te zenden, wel werd de Wijk<lb/>
op Zee naar Japan gezonden om van daar, als de Japanners het goed vinden, koper<lb/>
naar China te brengen en wel in de baai van Haytimon om daar tot 1 dec. te blijven en<lb/>
dan naar Malakka te varen; hiermee werd ook een brief aan de pouy geschreven, waarin<lb/>
werd
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Die van Macao.<lb/>
</fnote>
<pb n="318" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0318"/>
<para>
- in significante termen uytgedrukt het regtvaardig ongenoegen, dat<lb/>
wij in sijne handelingen omtrent onse daar laast gewesene ministers geschept hebben,<lb/>
om also te betonen, dat wij hem met dat koper nogte na desen met onsen verderen<lb/>
handel niet gezint zijn na te lopen, maar die gedagten hebben, dat hem soveel<lb/>
aan de negotie op onse stad als ons op Canton gelegen legt en dat wij daar al soveel<lb/>
liberteit pretenderen, als zijne annachodas hier genieten.<lb/>
</para>
<remark>«Waarom den schipper van de Wijk op Zee verboden werd opgedrongen spiaulter<lb/>
in te nemen
, de pouy dient het koper met goud en zijdestoffen, zoals pelings, te betalen;<lb/>
men droeg den koopman van het schip ook op,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men geen zeylen, ammonitie van oorlog of wat het wesen mogt,<lb/>
overgeven zal, dat, alhoewel men altijt het meetgeld voor onse schepen heeft moeten<lb/>
betalen en de cooplieden de tollen, het nu een geheel ander insigt heeft, omdat<lb/>
dese voyagie ter contemplatie van den pouy geschied ende ook niet alle het koper<lb/>
daar uytgeladen staat te werden, in allen gevalle dat het niet eerder dan na volbragter<lb/>
voyagie zal mogen betaelt werden, dat men geen koper op credit zal vermogen<lb/>
te lossen, maar t’elkens maar soveel in waarde, als het goud en de stoffen,<lb/>
die sij d’onse aldaar toebrengen, importeren, dat de negotie aan boord gedreven zal<lb/>
moeten werden ende niemand, veelmin eenige officieren, aan land vermogen te<lb/>
gaan om daar niet eveneens aangehouden te worden.<lb/>
</para>
<remark>«Voldoende koper voor ballast moet aan boord blijven; gaat de handel goed, dan<lb/>
mag men tot 8 januari in de Haytimonbaai blijven, zijde mag alleen aangenomen worden<lb/>
tot zodanige prijs, dat men er in Japan flink op winnen kan; vrees, dal men in<lb/>
Japan het koper voor China duur zal verkopen, waarom men niet meer dan het vorige<lb/>
jaar mag betalen; te Amoy kan men vrijwel alleen peper verkopen, voorts wat sandelhout,<lb/>
barnsteen en Spaanse realen; de Eemland werd 4 juli derwaarts gezonden met<lb/>
carg. van f. 199957 onder Van
’$ Gravenbroek; echter met slechts 2167 pikol peper, de<lb/>
helft van de eis; wegens het verbod van Heren XVII peper te Batavia aan naar China<lb/>
vertrekkende vreemde vaartuigen te verkopen werden daar alleen 200 pikol a 8 rsd. aan<lb/>
den anachoda van den gouverneur van Amoy afgestaan; commentaar op het cargasoen<lb/>
van de Eemland; kruidnagelen moeten te Amoy minstens 90 taël het pikol opbrengen,<lb/>
zo daar Engelsen zijn, anders 75; verwijzing naar het plakaat van 28 jan. 1689,
<ref>Pla-</ref><lb/>
<ref>kaatboek</ref> III, p. 250; met een geschenkje is hulp van de autoriteiten in Amoy ingeroepen;<lb/>
men mag er
<lb/>
»</remark>
<para>- wel een wooningtje aan land - huren, maar geen zeylen, geschut,<lb/>
ankers ofte eenige rhande ammunitie van oorlog overgeven,<lb/>
</para>

<remark>
«- o. a. wegens de oorlogstoestand in Europa, desnoods mag men een paar<lb/>
 zeilen aan de Chinezen in bewaring geven; hulp van de hogere autoriteiten in te roepen,<lb/>
als het tolpersoneel zoals in 1688 te hoog meetgeld eist; in te kopen vnl. zijdestoffen en<lb/>
porcelein, thee slechts, als het geen oponthoud geeft, commentaar op de bestelling; gegevens<lb/>
Japan vrijwel overeenstemmende met, maar wat uitgebreider dan,
<ref>Beschrijvinge</ref><lb/>
II, I, p. 498 r. 14 v.o. tot 499 r. 9; te Nagasaki zo weinig mogelijk pennisten te laten<lb/>
overblijven; volgt ibid. r. 10 - p. 500 r. 7; de Prinseland bracht carg. van f. 256889 naar<lb/>
Batavia vnl. koper, kamfer en porcelein, de Castricum, Wijk op Zee en Montfoort<lb/>
f. 683506 naar Malakka, nl. idem en 1823 kobans; een reis van de Wijk op Zee naar<lb/>
China zou in Japan ongenoegen geven en men hield daar het koper op te hoge prijs, nl.<lb/>
tot 8 od. op 14 taël het pikol, ook hd lakwerk werd er op te hoge prijs gehouden; commentaar<lb/>
op de handel aldaar; volgt ibid. p. 500 r. 8 tot r. 11 v.o.<lb/>
»</remark>
<pb n="319" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0319"/>

<para>Men ook gedwongen is geworden aan de erfgenamen van den oppert olk Kitsiseymon,<lb/>
die in ’t begin der reyse door den opperbongois vermoort geworden was, te<lb/>
remitteren de 215 tl., die hij tot de ongelden der opreyse volgens gebruyk genoten<lb/>
had ende desonaangesien nog hetselfste aan den oppertolk Sjodajo, die men weder<lb/>
in sijn plaats mede kreeg te betalen.<lb/>
</para>
<remark>«Drie extraordinaire rijksraden van de 7 waren in ongenade gevallen en gedeporteerd).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Den Keyser had in may passado, even gelijk voor desen sijn grootvader, aangesteld<lb/>
vijf secrete raden en daartoe verkosen de heeren van Quano *), Tammo
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super><lb/>
Jammagato
<fref ref="3"/> , Osjo
<fref ref="4"/>  ende van Firando, maar daarvan wederom den eersten en<lb/>
derden volgens de gerugten in Nangasaccy gedeporteert, werdende ook gesegt, dat<lb/>
den heere van Firando om sijnen hogen ouderdom sijne versogte ontslaging verkregen<lb/>
soude hebben, te dugten zijnde, dat men die secrete raden ’t aanstaande jaar<lb/>
almede zal moeten beschenken ende sodoende des meerder lasten onderhavig wesen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 500 r. 10 v.o. tot p. 502, r. 3 en hd stukje afgedrukt
<ref>Djohore p. 38</ref>,<lb/>
noot 2; nieuw contrad md Johore van 9 april 1689, af gedrukt
<ref>Corpus</ref> III, nr.<lb/>
DXVII, Johore is nid te brengen tot een contradueel vastgesteld maximum voor de<lb/>
van daar naar Atjeh te zeilden schepen<lb/>
»</remark>
<para>
In Johor - is de - gecommitteerde komen besoeken den Chinees<lb/>
Octuo Siha Symbat
<super>5 * *),</super> voorgevende wegens den Conink van Cambodia als ambassadeur<lb/>
met een brief en geschenk aan Sijn EdJ den Here Gouverneur-Generaal<lb/>
Joann.8 Camphuys expres te zijn afgesonden met ordre om d’E. Comp.e aan te soeken<lb/>
tot ’t opregten van een logie en ’t stabileren van onsen handel aldaar, dog was<lb/>
door contrarie wind, onkundigheyt van sijn stuerman en ongemaniertheyt van sijn<lb/>
vaartg. gedrongen geweest Johor aan te doen.<lb/>
</para>

<remark>«Hij kwam nog nid te Batavia; den gouverneur van M alakka is gelast op zulke<lb/>
voorstellen niet in te gaan zonder opdracht van de Hoge Regering; in Johore zagen de<lb/>
onderhandelaars 4 jonken uit China, meest zijde en spiaulter aanbrengend en tin, rotan<lb/>
en peper opkopend, zij kregen een pas op voorwaarde in 1690 naar Malakka te komen
,<lb/>
voorts 4 jonken en een Maleis vaartuig uit Siam en twee van Atjeh, alle met rijst; op<lb/>
27 dec. 1688 bezochten de Koning van Indragiri en zijn groten hel opperhoofd J an Hey,<lb/>
hij verkocht er vrij veel textiel, maar goedkoop; getracht werd er een monopolie voor de<lb/>
goud- en textielhandel te verwerven, de Koning vroeg daarvoor vernietiging van zijn<lb/>
oude schulden, men ging er niet op in,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Kuwana, plaats aan do Owari Wan, de baai van Nagoja, op 35°7' N.B. en 136°50' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk Tango aan de Wakas Wan op 35° N.B. en 135£° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Yamagata, plaats in het binnenland van Hondo op 38°22' N.B. en 140o20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Oshu of Mutsu, het noordelijkste district van Hondo op ongeveer 41° N.B. on 141°<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="5">Van deze naam of titel weet ik niets te maken. Oknja is oen veel voorkomend<lb/>
 
 voorvoegsel voor een hogen mandarijn in Cambodja, Sambat is een bestanddeel van de titel<lb/>
 
 van zekere paleisgroten daar te lande.<lb/>
 ref="1">Vgl. p. 50, noot 1.<lb/>
</fnote>
<pb n="320" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0320"/>

<para>
- omdat wij aan d’eene zijde bij de dagelijxe ondervindinge bespeuren,<lb/>
dat de seclusive contracten van de inlanders so lang onderhouden werden, totdat<lb/>
zij met andere handel.” een hogere en beter markt weten aan te treffen, als wanneer<lb/>
zij niet nalaten haar goud en andere coopmans.2 tersluyk om te zetten, daartoe<lb/>
haar door de meenigte der rivieren en kreken geen occagie komt te manqueren,<lb/>
sonderdat d’E. Comp.e (konnende al die stroomen met kruyssende vaartuigen niet<lb/>
besetten) haar zulx t’eenemael beletten kan. Daarenboven komen wij hierdoor<lb/>
menigmaal droevige ongelukken t’ontmoeten, gelijk wij dat den 6e november des<lb/>
voorleden jaars met de chialoup de Leeuw en den 25 februarij passado met de<lb/>
Fortuyn gesien hebben, dewelke, 2 Maleytse sluykhandelaars aangetroffen hebbende,<lb/>
door ’t amok spelen van derselver nachodas niet alleen eenige van ons volk verloren<lb/>
hebben, maar daarenboven groot perijkel liepen om door die trouwlose natie<lb/>
overweldigt te werden - Aan d’andere kant zouden wij te verwagten heb¬<lb/>
ben, dat die van Andragiry (siende, dat wij so faciel waren om te laten slippen een<lb/>
schuld, ontstaan uyt haar trouwlose en bloeddorstigen aard en actie in ’t aflopen<lb/>
van onse logie en ’t vermoorden van onse besettinge, aldaar gebleven), welligt haar<lb/>
kans schoon siende, dat werk weder bij der hand vatten souden, daarvan zij door<lb/>
’t levendig maken van dat agterstal en ’t voor oogen houden van d’oorsaak, daar<lb/>
deselve uyt spruyt, buyten allen twijffel gediverteert werden.<lb/>
</para>
<remark>«In Siak was de textielhandel levendig, er werd slechts 220 taël goud ingekocht,<lb/>
daar men te weinig daar gewild textiel had, dat er later naar toe werd gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Die van Cabon met licentie van de Ampats Negorys Patapan den oorlog aangesogt<lb/>
hebben, ’tgeen het tingraven niet weynig sal doen smoren.<lb/>
</para>
<remark>«Een contract voor levering van rondhout werkte niets uit<lb/>
»</remark>
<para>
P.mo april jongstleden zijn op Malacca komen te arriveren de gesanten van<lb/>
Quoa en Ayertiris
<fref ref="1"/> , de twree principaalste en magtigste van de 4 negoryen, de<lb/>
rivier van Siaca opwaarts leggende, met presentatie dat zij zig onder de bescherming<lb/>
van d’E. Comp.e wilden begeven ende ons ten dien fine toestonden om na ons<lb/>
believen een logie in haar land op te regten, hebbende den laxamana of hooft van<lb/>
Binsje
<fref ref="2"/>  almede ’tselve gepresenteert, dog ’t een en ’t ander zullen die van Malacca<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. p. 50, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mogelijk is bedoeld Bindjai ter Oostkust van Sumatra op 3°34' N.B. en 98°33' O.L.<lb/>
Het woord bindjai is evenwel de maleise naam voor een vruchtboom, waarnaar ook wel een<lb/>
dorp in het stroomgebied van de Siakrivier genoemd kan zijn.<lb/>
ref="1">De Delagoabaai ter oostkust van Afrika op 26° Z.B.<lb/>
</fnote>
<pb n="321" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0321"/>
nog blijven insien, ten tijde en wijle wij zulx na nauwer ondersoek met ’t intrest van<lb/>
d’E. Comp.e mogten bevinden te quadreren.<lb/>
</para>
<remark>«21 jan. werd een commissie naar Kedah gezonden , die tevens het slordig huishouden<lb/>
in Perak moet onderzoeken<lb/>
»</remark>
<para>Den 29 d.° arriveerden zij op Dinding en den 13 februarij lieten zij ’t anker<lb/>
voor de rivier van Queda vallen, ’twelk volgens het getuygenis van sommige<lb/>
nachodas, die met hare vaartuygen van boven quamen, den Coning en laxamana<lb/>
so geïntimideert heeft, dat zij aanstonds het tolhuys en ’s Coninx fortresse gefortificeert<lb/>
en met 30 stx. geschut, ’twelk door haar van ’t Engelse roofschip de George<lb/>
geligt was, beyde die plaatsen versien hebben, zendende voorts 2 van de hare om<lb/>
ons af te vragen, waarom wij aldaar gekomen waren, die d’onse kort daarop depecheerden<lb/>
met ’t volgende antwoord : om te vragen, of den Coning genegen was ons<lb/>
over te leveren 10 Engelse rovers, zig daar onthoudende, en nog eenige Hollandse<lb/>
matrosen alsmede een timmerman, ettelijke jaren geleden van ons gevlugt sijnde,<lb/>
welke Engelse, den 10® maart daaraan met een Moors vaartuyg tragtende te eschapperen,<lb/>
door hare waarschouwinge in onse handen vervallen en met nog 15 andere<lb/>
herwaartsaan gesonden zijn besijden haar vrijwillige confessiën, op Malacca gedaan,<lb/>
in dewelke wij bevonden hebben, hoe dese gasten in ’t jaar 1685 van Londen na<lb/>
Rotterdam vertrokken zijn, alw.r zij haar schip klaargemaakt hebben met gedagten<lb/>
om op de vaste cust omtrent Nataal en Delligo *) haar medegenomene coopmans.1
<super>2</super><lb/>
tegen olijphants tanden, des neen op Madagascar tegen slaven, te verhandelen,<lb/>
waarop zij den 24 november desselven jaars van Rotterdam zijn t’zeyl gegaan, den<lb/>
6e maart 1688
<fref ref="2"/>  aan de Caab gekomen en so voorts na ’t Rode Meer vertrocken<lb/>
zijn, aldaar hebben zij diverse Moorse schepen gerooft en met een derselver bodems,<lb/>
zijnde de bovengemelte George in handen van den Conink van Queda vervallen,<lb/>
eyndelijk de eerste partij, bestaande in 15 koppen, tot d’onse op Dinding overgekomen<lb/>
en de laaste op voorverhaalde wijs onderschept zijn. Wij zijn van gedagten,<lb/>
of er onder dese Engelse niet wel eenige mogten schuylen, die aan ’t verraderlijk<lb/>
overrompelen van het scheepje Westerwijk op Madagascar de hand mede geboden<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<para>De Hollanders waren volgens haar voorgeven overleden, except een die een<lb/>
Mahumetaans priester geworden en vrouw en kinderen binnen Queda had, versoekende,<lb/>
dat deselve bij haar mogte blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Aan een Moors schipper wordt een pas verstrekt na betaling van 500 rsd. tolrecht;<lb/>
er ligt nog een Moors schip; het personeel in Perak leefde zeer slordig; Meun,<lb/>
opperhoofd te Dinding, hoopt, dat de handel er zal toenemen<lb/>
»</remark>
<para>
In augustij jongstl. de besetting van Perag opgebroken en de Berkmeer na ’t<lb/>

<fnote ref="1">De Delagoabaai ter oostkust van Afrika op 26° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit lijkt hoogst onwaarschijnlijk, als ze werkelijk in nov. 1685 naar De Kaap vertrokken.<lb/>
In
<emph>Resoluties</emph> wordt dit schip niet vermeld.<lb/>
ref="1">De Tuytappel geheten.<lb/>
</fnote>
<pb n="322" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0322"/>
ligten en overschepen van desselfs koopmanschappen om sijn ouderdom omtrent<lb/>
Dinding tegen de wal geset, die residentie tegens de gevreesde aankomst der Francen<lb/>
versterkt en de resterende goederen na Malacca gesonden zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert 8 febr. passeerden 32 particuliere schepen Malakka, w.o. 19 Engelse; het<lb/>
lijkt overdreven , dat de Prinses Anna van Denemarken 180 kisten met realen en de<lb/>
Lens er 400000 aan boord zou hebben; moeilijkheden mei Richard Salwey, den kapitein<lb/>
van de Caesar, die,
<lb/>
»</remark>
<para>- verstaan hebbende, dat eenige Engelse, van roverij suspect, op Malacca<lb/>
gevangen zaten, diverse malen versogt heeft een derselver te mogen vragen<lb/>
na de namen dergener, die nog in Queda waren, ’tgeen hem ten overstaen van<lb/>
gecommitteerden toegestaan is, dog dewijl hij tegen sijne belofte deselve formeel<lb/>
begon te examineren, zo hebben de gemelte gecommitteerdens de verdere ondervraginge<lb/>
beleefdelijk geëxuseert, waarop hij, weder na boord vertrocken zijnde, met<lb/>
een briefje de voorn, gevangenen van ons gevordert heeft met protestatie en dreygementen,<lb/>
dat hij bij weygering ’tselve aan ’t opperhooft der Engelsen bekent maken<lb/>
zouden, -<lb/>
</para>
<remark>
«- maar gouverneur Slicher weigerde; er werd zeer veel tin aangebracht,<lb/>
 hoewel de prijs tot 35 rsd. de bahar van 375
<ref>‘uï</ref> werd verlaagd; de Tertolen bracht in juni<lb/>
1893 bahar, waard
/. 216749, naar Batavia; er kwam ook veel goud, waarom Slicher<lb/>
7197 kobans van de schepen uit Japan lichtte, 3000 werden omgezet tegen 1306 taël<lb/>
stofgoud, elk a 122 Japanse condrin zwaar
, meer dan die 3000 had men er niet moeten<lb/>
aanhouden, daar ze in Coromandel nodig zijn; de opperkoopman Comans zal voortaan<lb/>
het stofgoud toetsen, wat tot dusverre Moren deden; de 14 januari - dag van de verovering<lb/>
van Malakka - gehouden verpachting bracht 4987 rsd. p. j. op; in augustus waren<lb/>
in het gouvernement 282 militairen, 317 ander personeel, 371 mardijkers en 4474 andere<lb/>
onderdanen; de gouverneur liet die telling doen, omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de France 4 kloeke oorlogs- en 3 Comp.8 schepen tegemoet sagen, die<lb/>
dan welligt, de hekken in Siam verhangen vindende, ’t oog na Malacca wenden<lb/>
mogten, als wanneer zij meenden met die sobere besettinge tegens de Francen niet<lb/>
bestant te sullen wesen en dierhalven versogten, dat wij haar met een extraordinarij<lb/>
magt wilden bij springen.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia kan dat niet doen, ook omdat de O oster kwartier en voorgaan; de geruchten<lb/>
over de Fransen bleken onjuist; 8 augustus werd gerapporteerd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat door conspiratie van 3 Engelse en 5 onser matrosen dat chialoup-<lb/>
je *) ’s nagts van de rhede geseylt en reets uyt het gesigt geraakt was, waarop geresolveert<lb/>
wierd die schelmen ijlings met Nieuw-Malacca en 2 welgemonteerde roeyschuyten<lb/>
onder ’t opsigt van den equipagiemeester De Haan na te setten, die 2<lb/>
dagen daarna de meergen. chialoup de Tuytappel zeer reddeloos sonder een leven -<lb/>

<fnote ref="1">De Tuytappel geheten.<lb/>
ref="1">Respectievelijk do straat bezuiden en benoorden het eiland Singapura.<lb/>
</fnote>
<pb n="323" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0323"/>
dige ziel tusschen de Nieuwe en Oude Straat Zincapoera
<fref ref="x"/>  voor zijn dreg vond<lb/>
leggen en resolveerde daarop om met de schuyten Oud-Sincapoera 2 è, 3 mijl op te<lb/>
varen om te zien, of zij die fielten niet agterhalen konden, dog deselve sijn, sodra<lb/>
zij d’onse gewaar wierden, boschwaart in gevlugt excepto drie van onse matrosen,<lb/>
die, haar geweer weggeworpen hebbende, tot ons overquamen.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens het verongelukken van den fiskaal-independent mr. Cornelis van Moerkerken<lb/>
werd voorlopig Joannes van Ceulen in zijn plaats gesteld; voortaan mag die<lb/>
functionaris de kleine kas niet meer houden<lb/>
»</remark>
<para>Twee France papen, op Malacca sonder consent van de Loyal Gap.1 aan land<lb/>
gekomen en agtervolgens onse ordre op de punt gezet, hebben wij goetgedagt herwaartsaan<lb/>
te ontbieden, als wamieer wij van zins zijn deselve naar Holland te zenden<lb/>
en onse landen op die manier te ontlasten van een soort van menschen, ’tgeen<lb/>
men bij ondervinding (onder den dekmantel van haar religie voort te willen zetten)<lb/>
seer schadelijk in dese contreyen bevonden heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Een vaartuig uit Indragiri , dat zonder pas naar Atjeh Malakka wilde passeren,<lb/>
werd geconfiskeerd; gegevens over het tussen Batavia en Malakka heen en weer zwerven<lb/>
van Theunis Cleef, oud-opperhoofd in Siak, die schulden heeft, o.a. 931 rsd. aan de<lb/>
V.O.C.; van Batavia vertrokken naar Malakka voor vervoer van Japanse goederen naar<lb/>
India de Boswijk met f. 200000 in zilver, verder lood, en de Walenburg naar Bengalen<lb/>
met koper en payement, de Voetboog naar Paleacatte met koper, kamfer en kobans
, de<lb/>
Djambi naar Masulipatam met koper en kobans, de Beurs naar Suratte via Ceylon<lb/>
met koper, tin enz., de Dregterland naar Ceylon met tin ter beschikking van Van Reede,<lb/>
allen ook met 400 pak textiel voor Malakka; de Castricum uit Japan gaat met 65000
®<lb/>
tin en suiker naar Perzië; in Malakka bedroeg de zuivere winst f. 52709 , doordat men<lb/>
op de uitgaven sterk besnoeide; 25 april kwam van Padang de Grijpvogel, carg.<lb/>
f. 24453, vnl. goud en benzoë, 19 sept. de Blauwenborg, f. 34890, idem, en beide samen<lb/>
met erts, waard f. 89408; brieven van 9 april tot 4 sept. van daar ontvangen; 15 mei<lb/>
voer de Adrichem derwaarts, met bestemming Bengalen, met textiel en f. 41000 contanten,<lb/>
totaal f. 80440, 6 aug. de Bruinvis f. 21608, vnl. payement, 11 oct. de Hogergeest<lb/>
f. 156420, vnl. textiel en payemsnt, 27 oct. de Grijpvogel f. 31691, textiel; timmerhout<lb/>
kon men niet zenden door ruimtegebrek, djatihout is veel beter dan het hout van Sumatra;<lb/>
de papieren van wijlen Lobs zijn zeer verward en zijn instructie voor de commandeur<lb/>
was slecht; er zijn te Padang enz. te veel Cies. slaven, ze zullen wel voor particuliere<lb/>
diensten gebruikt zijn, overbodige moeten naar de mijnen worden gezonden; de commandeur<lb/>
regelde het gebruik van het personeel; er kwam daar minder textiel van<lb/>
Coromandel dan nodig was; de Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>
- haar schip ter rhede Madraspatnam, met Europise en Westcustwha-<lb/>
ren afgeladen en met een goet zilver capitael versien tot betalinge en inkopinge van<lb/>
peper, door eygen buskruyt in de lugt gevlogen sijnde, sij op Bancaoeloe en Indrapoura<lb/>
gefrustreert sijn sowel van lijwaten als van contant capitael.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Respectievelijk do straat bezuiden en benoorden het eiland Singapura.<lb/>
</fnote>
<pb n="324" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0324"/>
<remark>«Vandaar dat men van Batavia veel textiel naar Padang zond , men hoopt er zand
-<lb/>
goud voor te verwerven , dat te Paleacatte voordeel geeft in de munt; Radja Adil van<lb/>
Mandjuta is onder toezending van 420 rsd. aan pepertol uitgenodigd meer peper te zenden<lb/>
, maar de gevaarlijke tocht voor prauwen van Indrapura naar Pulau Tjingkuk<lb/>
maakte dat moeilijk , men wil hun meer dan de Engelsen betalen, die per bahar 8 a 9, de<lb/>
Nederlanders 16 rsd. geven, evenals te Bantam ; toch had men 31 aug. maar 300 bahar<lb/>
a 366 pond binnen, mogelijk zijn ze bang voor ons wegens hunne contacten met de<lb/>
Engelsen; zij houden niet van de Engelsen, die er met hun Aziatische soldaten snel<lb/>
sterven of deserteren; het opperhoofd Hammon Gibbon zou naar de Nederlanders willen<lb/>
overlopen; men is bereid hem transport Tiaar Batavia te geven; men tracht
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Keyser Mametsia ende de manterys van Indrapoura door besen-<lb/>
dingen en vrundelijke brieven weder in liet oude bontgenootschap met de Nederlantse<lb/>
Comp.e te nodigen.<lb/>
</para>
<remark>«Die van Silebar zullen misschien volgen na de ramp van het Engelse schip; de<lb/>
Koning van Bantam
<lb/>
»</remark>
<para>
- de moet genoegsaam verloren geeft om haar door goede beloften weder<lb/>
onder sijne bescherminge te brengen, al so weynig kans siende haar door de<lb/>
wapenen daartoe te dwingen, also sijne onderdanen met een dodelijke schrik ende<lb/>
af keer aangedaan sijn om derwaarts gebruykt ende versonden te worden, gemerkt<lb/>
bijna alle degene, die bevorens daar geweest zijn, de dood of langdurige sware siek-<lb/>
tens hebben gesmaekt -<lb/>
</para>
<remark>
«- ook al is de rijksbestuurder bereid hen aan te voeren; Jang di Pertuan<lb/>
 door de Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>
- qualijk getracteert of bejegent is, quasi omdat hij sijne grote beloften,<lb/>
aan haar gedaan, niet sal konnen presteren, in dier voegen dat hij zig genootsaakt<lb/>
heeft gevonden van daar te retireren.<lb/>
</para>
<para>Sommige willen, dat hij tusschen Zillebar en Majutte geen passagie hadde konnen<lb/>
verkrijgen op voorgeven van de bewoonders derselve provintie, dat se om sijnenthalven<lb/>
de vijants. van de Comp.e niet op haar wilde halen, andere dat hij op<lb/>
Majutte met eenige Bouginesen en Macassaren etc. aangekomen en bij den Keyser<lb/>
Mametchia ende de mantrys van Majutte genegentlijk ontfangen was.<lb/>
</para>
<remark>«Het Engelse schip Priaman vertrok, hersteld, met een peperlading uit Bengkulen;<lb/>
geen schip, naar China varend, kwam daar peper afhalen, o.a. omdat de Chinese<lb/>
regenten de prijzen drukken, de Raiiibow verscheen er ook niet; commandeur Lesage<lb/>
meldde aan de Engelsen het succes van den prins van Oranje in Engeland en de oorlog<lb/>
met Frankrijk, men moet dus strijd met de Engelsen vermijden<lb/>
»</remark>
<para>Den Keyser Mametchia blijft nog op Majutte en Radja Adil neemt de regeringe<lb/>
waar op Indrapoura.<lb/>
</para>

<pb n="325" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0325"/>
<remark>«Door de openstelling van de vaart op de W estkust daalde de zoutprijs er sterk
,<lb/>
het restant van de V.O.C. zal men verkopen , voor de inlanders schuilt nog winst in de grote<lb/>
zoutaanvoer, men zal er nu te Batavia passen voor geven, mits men peper terugbrengt;<lb/>
slechts eerste soort kamfer in te kopen; met benzoë uit Baros is vermoedelijk geknoeid;<lb/>
er werd 100000 geest om ze niet naar Atjeh te laten gaan echter met nauwkeurige controle,<lb/>
mogelijk ware ze beter alleen te Padang in te kopen; levering van witte benzoë, in<lb/>
patria gewild, aan de Bataks aanbevolen door prijsverhoging tot een rsd. per kali Baros<lb/>
d 3 toch werd nu maar 15 lichte stuivers het
® betaald, wel 40000
® is nodig, daar<lb/>
het in Europa 50 zware stuivers opbrengt; tegen het oud-opperhoofd Abraham de<lb/>
Decker wordt voor de Raad van Justitie geprocedeerd<lb/>
»</remark>
<para>Radja de Ilheer, die door sijne benijders uyt Baros gebeten is en eenige jaren<lb/>
zig elders onthouden heeft, is nu vanselfs bij den commd.r gekomen, door denselven<lb/>
na Baros besteld en vereenigt met sijn mederegent Radja de Oulou, daar wat goeds<lb/>
van verwagt werd, als wesende een redelijk man en noyt tot de Comp.e ongenegen<lb/>
geweest.<lb/>
</para>
<para>Radja Ibrahim tot Priaman, die van de beste soort noyt geweest is, heeft zig<lb/>
vernedert, schuld bekent en versogt bij d’E. Comp.e in genade aangenomen te worden,<lb/>
gelijk geschied is.<lb/>
</para>
<remark>«Hij moet eens naar Batavia komen; de kwestie tussen Ulakan en Agam is bij gelegd).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Den Pangiran Tiko
<super>l)</super> soude hebben belet, dat de olijvaartuygen niet tot<lb/>
Padang aanquamen, ’tgeen onse besettelingen in verlegentheyt bragt en waarom<lb/>
panglima radja met voorkennisse van den commd.r en raad aan die van Tiko hadde<lb/>
gelast hem, nog sijn soon voortaan te erkennen als panglima, ’twelk hem hadde<lb/>
doen reteireren na de Ayerbangis.<lb/>
</para>
<remark>«Aan Tiku is 3000 kan cocosolie geleverd<lb/>
»</remark>
<para>Het intrecken van de pagger op Cambang is bij ons geapprobeert en het verleggen<lb/>
van de pagger aan de noordzijde van de riviere Bontain door ’t geweldig<lb/>
afnemen van de zeestrant hebben wij, so ’t doenelijk was, gerecommandeert nog<lb/>
wat uyt te stellen, zijnde zedert de komst van de Engelse op Indrapoura geobligeert<lb/>
soveel posten te besetten, dat wij wel mogten wenschen daarvan ontslagen te sijn.<lb/>
De Amboinesen en Boeginesen maken het ook so bond met de inlanderen, dat wij<lb/>
op de inpertinente versoeken van de eerste gelast hebben haar herwaarts te largeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Den commandeur en raad met den landraad zoude overleggen de wettigheyt<lb/>
ofte nietigheyt van de onderstellinge van Bajang onder Troussang.<lb/>
</para>

<remark>«De residentie kan er wellicht worden opgeheven; het erts, met de Spierdijk naar<lb/>
patria gezonden, bracht f. 33201 winder op dan de getaxeerde waarde; slam of slecht<lb/>
erts zal niet meer naar patria worden gezonden, daar salpeter voordeliger ballast is; de<lb/>
Hoge Regering vond het toekennen van een part van het rendement der ertsen aan de<lb/>
bergwerkers onjuist, maar hun kostgeld zal eventueel worden verhoogd; den berghopman<lb/>
Gabriél Muller is 24 rsd. kostgeld p.m. toegelegd, hoewel hij een „quastig humeur
”<lb/>
heeft, maar hij werkt goed<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Wellicht een verschrijving voor: panglima Tiko.<lb/>
ref="1">Jacob Snickers in 1681 in koopmansrang fiskaal on kassier te Malakka, in oct. naar<lb/>
Batavia teruggestuurd, in 1682 deelnemend aan de expeditie in Bantam, aug. 1688 opperhoofd<lb/>
te Pulau Tjingkuk en secundo ter Westkust, sept. 1688 opperkoopman.<lb/>
</fnote>
<pb n="326" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0326"/>

<para>
Maar wel onverwagt verschijnt - Müllcr op 19e september alhier per ’t<lb/>
jagje den Blauwenberg, hebbende dermaten overhoop gelegen met alle de mind’re<lb/>
bevelhebbers en bergwerkers, dat er redenen waren te vresen voor een vehementc<lb/>
revolte, in suiker voegen dat den commandeur en fiscaal en sommige sijner raadspersonen<lb/>
van Padang tot Poulo Cliinco hebben moeten overkomen.<lb/>
</para>
<remark>«Over deze aangelegenheid is bijzonder veel geschreven; Muller liet tegen het voorschrift<lb/>
van 1679 in het goud en zilver uit de slechte ertsen wassen<lb/>
»</remark>
<para>Op 27 junij quam den opperkoopman Snickers *) ten twede maal voor sware<lb/>
klagten van alle de onderbevelhebbers der mijnen, begrotende ’t waswerk op een<lb/>
considerable somma, daar den berghopman zig mede verrijkt zoude hebben, voorgevende,<lb/>
dat in het algemeen ongenoegen spoedig diende versien te werden ofte dat<lb/>
het tot een generale muyterije stonde uyt te bersten, durvende onder den anderen<lb/>
zeggen, dat, bijaldien zij niet wierden gemainctineert, haarselven souden tragten te<lb/>
redden, requirerende de overkomste van den command.1-<lb/>
</para>
<folio>Fol.248r-v.</folio>
<remark>«Muller ontkende dit voor den commandeur, die een onderzoek in loco instelde<lb/>
»</remark>
<para>De bergwerkers, siende, dat zij vrijhertig hare klagten mogten doen, leyde den<lb/>
hopman ten laste een intollerabele regeringe : dat hij haar geld afpersten, een gedeelte<lb/>
van haar kostgeld onthield en dat hij met hare goede maanden zigselfs betaalden<lb/>
voor de arak, die zij gedronken en hij voor sijn eygen rekening hadde laten verkopen<lb/>
en dat hij tot dien eynde haar rantsoen arack quam te onthouden.<lb/>
</para>
<para>
Radja Nang Sackty, opsiender van de negorije ofte markt aldaar, sig tot dit<lb/>
waswerk hebbende laten gebruyken, was in versekeringe genomen - . Den-<lb/>
selven, hierop weder ongeboeyt in de wagt gebragt sijnde om des anderen daags<lb/>
sijne getuygenissen te laten recolleren, heeft dien nagt getragt hamok, dat is den<lb/>
desperaten, te speulen, ’tgeen hem is belet, eer hij eenige schade konde doen, voorgevende,<lb/>
dat hij daartoe door frenesie verrukt was.<lb/>
</para>

<remark>«Hij wordt nog te Padang aangehouden en is naar Batavia opgeroepen; Muller<lb/>
moest het volk dagelijks 3 mutsjes arak verstrekken; Muller, die zich bedreigd voelde,<lb/>
verzocht oritslag naar Batavia, na vele debatten met den commandeur hervatte hij 24<lb/>
juli zijn werk , al klagend e over verschillende personeelsleden, hij bood aan het mijnwerk<lb/>
mei de slaven alleen te doen; daar de bergwerkers in verzet bleven, werd hem toegestaan<lb/>
naar Batavia te gaan, hel gezag over de mijn werd aan kapitein Matthias van Werlinghoj<lb/>
aangeboden , die weigerde, maar wel een onderzoek instelde ; de boekhouder Abraham<lb/>
Weyns is voorlopig tot hoofd van de mijn aangewezen , daar hij te jong is, draagt de<lb/>
Hoge Regering hel gezag aan Van Werlinghof op en bij weigering aan den essayeur<lb/>
W illem Roeling ; enige steigers en een vendrig vertegenwoordigen de bergwerkers in het<lb/>
voor de Raad van Justitie te verwachten proces; 3 manden uitgewassen slam, wegende<lb/>
193 en waard f. 1800 kwamen mee, ze zijn afkomstig van een paitij van 146000<lb/>
ongewassen slam, die f. 24100 waard zou zijn, de rest ging bij hel wassen verloren,<lb/>
bovendien werkten vele slaven daaraan een maand lang; Muller zou een deel van het<lb/>
gewassene tot gespen en knopen hebben laten maken; zijn uitvoerige verdediging; hij<lb/>
heeft de soldaten tot bergwerkers opgeleid, waarbij hij ook tegen steigers en korporaal de<lb/>
rotting gebruikte, omdat dat nodig was, hij perste geen geld af, maar men schonk hem<lb/>
dat voor zijn moeite, hij hoopte hel overmatige drankgebruik te matigen door de arak
-<lb/>
verkoop te concentreren op een punt, waar hij toezicht had, hij had den commandeur<lb/>
voorgesteld de verkoop te verpachten, ofschoon dit in Duitsland een recht der mijnhoofden<lb/>
is, hij wist niet, dat het hier verboden was, hij gaf van Compagnieswege 40 muisjes<lb/>
per maand en op zondagen een mutsje aan de slaven, hel wassen van de slam deed hij<lb/>
steeds in het openbaar, het verbod daarvan was hem onbekend, bij gebrek aan buskruit<lb/>
was er geen ander werk voor de slaven en de slam bevatte niet meer dan het naar Batavia<lb/>
gezondene aan waardevols, hij liet niets door een goudsmid verwerken, van 1672 tot<lb/>
1 aug. 1687 zou slechts 602280
© gewonnen zijn, opbrengende f. 372358, door hem vanaf<lb/>
die datum tot 1 aug. 1689 654696 waard f. 323432, hij vraagt ontslag; men had in<lb/>
de mijn tekort aan smeekolen, ijzer en staal, maar daarin is voorzien<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Jacob Snickers in 1681 in koopmansrang fiskaal on kassier te Malakka, in oct. naar<lb/>
Batavia teruggestuurd, in 1682 deelnemend aan de expeditie in Bantam, aug. 1688 opperhoofd<lb/>
te Pulau Tjingkuk en secundo ter Westkust, sept. 1688 opperkoopman.<lb/>
ref="1">NI. te Padang.<lb/>
</fnote>
<pb n="327" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0327"/>

<para>Door de hoge watervloeden hebben weder eenige ongelden gedaan moeten<lb/>
werden met pallisaden en dammen etc. tot conservatie van ’s Comp.8 vastigheyt<lb/>
aldaar
<fref ref="1"/> , sijnde ’t verwijden van de nieuwe spruyt, door panglima radja al voor<lb/>
eenige jaren bij der hand gevat tot voorkominge van diergelijke ongemacken, nog<lb/>
niet geabsolveert, hoewel der getuygt word, dat hij jaarlijx daaraan sterk doet<lb/>
arbeyden.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Ketjil, zoon van panglima radja, vraagt te Batavia de survivance van<lb/>
zijn vaders ambten, de zaak wordt in beraad gehouden; in 1685 en 1686 hebben Boudens<lb/>
en Hofman door inkoop van goud van minder allooi schade van f. 15572.
— in Coromandel<lb/>
veroorzaakt, Hofman schrijft dit aan bedrog der verkopende Maleiers toe, hij<lb/>
had bovendien tot taak de slordige administratie van wijlen opperkoopman Silvius in<lb/>
orde te maken, hij en de reeds vertrokken Boudens zijn ieder met 1000 rsd. beboet; hel<lb/>
V.O.C. huis te Padang kostte f. 68000 en is niet bouwvallig, maar icel vervuild; Lobs<lb/>
en anderen achtten een bezending naar den Keizer van Minangkabau onnodig<lb/>
»</remark>
<para>
Er wel eene is, die de titul van Keyser voert en op wiens name vele voorname<lb/>
saken verrigt worden, maar niet door denselven, maar door gewoonte, werdende<lb/>
voor een seker saké gehouden, dat hij Keyser imaginair en ’t gehele land tot aan de<lb/>

<fnote ref="1">NI. te Padang.<lb/>
ref="1">Patna.<lb/>
</fnote>
<pb n="328" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0328"/>
grenzen van Aatchin republicair of, om onej'gentlijker te spreken, verdeelt is in<lb/>
seer vele en verscheyde grote en kleyne vorstendommen, zo dependent als independent<lb/>
van den anderen en dat den Vorst van Manicabo meer geconsidereert werd als<lb/>
een heylige dan als een werelts Vorst.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering is van oordeel
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, schoon het geschieden konde, de afgesondene seer weynig berigt<lb/>
bekomen en met veel logens en onwaarheden verleyt soude werden en behalven dat<lb/>
de ongelden groot soude sijn, soude de reyse onder sodanige trouwelose natie niet<lb/>
sonder gevaar wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Advies van den commandeur en raad hierover is gevraagd; 40 soldaten werden<lb/>
ter aflossing naar Padang gezonden; in 10 schepen , deels via de Westkust, werd van<lb/>
15 mei tot 22 nov. naar Bengalen gezonden cargasoen van f. 1389705. w.v. f. 1154574<lb/>
in munten en zilver, er is veel nodig, nu door het vertrek der Engelsen er goed in te<lb/>
kopen valt; uit Ceylon ontving men er 10 mei met de Pampus f. 259488, w.v. f. 182068<lb/>
in zilver; hoop, dat men er geen geld meer behoeft op te nemen; er werd van mei 1688<lb/>
tot eind mei 1689 verkocht voor f. 820237, daarna tot eind juli voor f. 92497 en 31 mei<lb/>
was de winst er in een jaar f. 781909, de uitgaven bedroegen f. 182994; Van Reede<lb/>
benoemde Arnóld Muy(c)kens tot absoluut directeur, Pieter van Dij leshoek tot secunde,<lb/>
tevens hoofd te Kasimhazar en Isaak Papineau tot secunde te Hugly; 19 tot 23 mei<lb/>
kwamen van Bengalen de Negombo, Boswijk en Drakestein met brieven van 8 tot 29<lb/>
maart en 1 aug. de Walenburg via Malakka, dat men door nood moest aandoen, resp.<lb/>
met cargasoen van f. 102578, f. 112832, f. 11180 en f. 129879, meest salpeter, opium<lb/>
en zijde; 10 nov. kwam de Gideon met een brief van 18 sept. en cargasoen van f. 38978,<lb/>
salpeter en tarwe; tegelijk vertrok van daar de Mastbosch, carg. f. 47638, maar dit<lb/>
schip raakte 11 oct. op 12° 21' in brand, het scheepsvolk, 75 man, ontmoette op 10° 53'<lb/>
op 14 oct. de Gideon, de administratieboeken gingen verloren; men had te Batavia geen<lb/>
schepen om via Bengalen naar patria te varen; de directeur moet nu het voor patria<lb/>
bestemde in 3 schepen naar Ceylon laten brengen ter overscheping aldaar; men krijgt<lb/>
er de vaderlandse eis laat bij elkaar, daar de contanten uit Batavia pas laat aankomen,<lb/>
dat ze zelf laat uit patria ontvangt; er is 3600000
<ref>&lt;u?</ref> salpeter te Batavia, daarom nu in<lb/>
stede van 2500000 slechts 1600000 in te kopen, benevens 2500000 voor Ceylon en patria<lb/>
direct, ook minder opium in te kopen; er werd van beide te Hugly ingekocht in plaats<lb/>
van te Patna, niet duurder en tegen waren van de V.O.C.; dit voort te zetten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoewel zulx in den incoop wel zoude differeren, in tegenstellinge van<lb/>
de sware verliesen, lasten, geschenken en moeyelijkheden der Moorse regenten, die<lb/>
men doorgaans omtrent den afvoer onser goederen van dat comtoir
<fref ref="1"/>  na beneden<lb/>
komt te ervaren, en de weynige sleet van Comp.8 wharen daarenboven, -<lb/>
</para>

<remark>
«- is het toch voordeliger; de nieuwe nawab te Dacca, KhanJahan Baha-<lb/>
 dur, werd met f. 8753 beschonken, zijn groten ontvingen f. 3024, maar hij is alweer door<lb/>
den nawab van Patna, Ibrahim Khan, vervangen, die door den ,, quastigen
” Buzurg<lb/>
Ummed Khan werd opgevolgd; gerucht , dat de stokoude Shayistakhan nogmaals naar<lb/>
Dacca zal komen; mei Malik Borgerdar, gouverneur van Hugly, kan men het nu goed<lb/>
vinden, Van Reede zond hem een geschenk; men komt door het slechte klimaat en het<lb/>
vele werk niet uit met het door Van Reede vastgestelde aantal pennisten en hield er<lb/>
7 meer aan; de independent-fiskaal Jacobus Hinlopen stierf 9 juli te Hugly, voorlopig<lb/>
opgevolgd door Jan de Huyser; 14 te Dacca gevangen Engelsen zijn door Ibrahim<lb/>
Khan losgelaten en te Hugly verschenen, waar Muy ekens hen met 146 ropias hielp,<lb/>
4 zijn nog te Dacca; hun
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Patna.<lb/>
</fnote>
<pb n="329" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0329"/>

<para>
- jagt Priaman, groot 150 lasten, van Bancahoeloe of Sumatra’s West-<lb/>
cust met een ladinge peper voor Bellesor en vervolgens eenssloegs binnen de Ganges<lb/>
verschenen waren, maar ’tselve door onervarentheyt omtrent Cassery aan do<lb/>
grond gezeylt en met inladinge en volk op 4 a 5 man na gesoneken was.<lb/>
</para>
<remark>«Handel van het Franse schip St. Nicolas te Bellasore, dat o.a. f. 200000 in zilver<lb/>
aanbracht en textiel bestelde; de Fransen bouwen er een stenen loge en beweren dat ook<lb/>
in Patna en Malda te willen doen, zij hebben er 4 kleine scheepjes; de Nederlanders<lb/>
kunnen hen alleen in volle zee aanvallen, wat bij het moeilijke vaarwater slecht gaat;<lb/>
verwachting, dat na de maatregelen van Van Reede er in Bengalen beter zal gewerkt<lb/>
worden; slechts te klagen tegen het in dienst lokken van deserteurs door de Engelsen en<lb/>
geen tegenmaatregelen te nemen ; in 1688 werden in Bengalen 58 Engelse deserteurs<lb/>
a 10 tot 12 gld. p.m. in dienst genomen zonder voorkennis van de Hoge Regering; het<lb/>
is niet mogelijk bij de kusten van India slechts scheepsvolk te gebruiken, dat veel te<lb/>
goed heeft, o.a. omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- liet meerendeel van ’t bootsvolk doorgaans weynig te goede houd, so<lb/>
door ’t ligten der goede maanden als de boeten, daar zij nu en dan bij de justitie in<lb/>
komen gecondemneert te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het volk, dat over het optreden der schippers klaagt, behoort meestal tot het ongezeggelijkste;<lb/>
4 dec. komt uit Bengalen de Baarn met car gasoen van f. 41575, meest rijst<lb/>
en salpeter ; de waren voor patria komen er goed door, alleen in Kasimbazar is daar wel<lb/>
f. 1350000 voor nodig; Buzurg Ummed Khan en zijn naib moesten mat f. 3984.
— beschonken<lb/>
worden<lb/>
»</remark>
<para>Het gerede capitael was in Pattena ook ten eynde geweest en sulx door die<lb/>
residenten een wissel van 25500 ropias met | en J p.r c.10 verlies na Ougly getrocken,<lb/>
’twelk nevens de continuerende dierte des amphioens geheel niet wel en slaagt, also<lb/>
dat jongst afgekome kruyt daarboven opnieuw 94 en 95 ropia de man van 72J ffi<lb/>
ofte 190 ropia het pak of canasser hadde gekost.<lb/>
</para>

<remark>«Een particulier Engels scheepje kwam te Bellasore ten handel, een Frans onder<lb/>
Portugese vlag voor St. Thomas; de Engelsen varen druk op China, thans wel met 5 of<lb/>
6 schepen; 20 juni kwam de Hoger geest uit Paleacatte met brieven van 10 april, van<lb/>
Van Reede en van Laurens Pit en cargasoen van f. 250871, vnl. textiel, 17 aug. de Capelle<lb/>
van Negapatam met een brief van Pit van 30 juni en weinig lading ad f. 37655, o.a.<lb/>
roggevellen, 5 nov. de Tarnen uit Paleacatte met een brief van 20 sept. en carg. van<lb/>
/. 234596 , vnl. textiel , 15 nov. de St. Martensdijk van daar mei een brief van 13 oct.<lb/>
en carg. van f. 10484
, benevens voor f. 32904 aan goederen , vnl. tin, die er niet konden<lb/>
gelost worden; bovendien kwamen 22 en 25 aug. de Faam en de Purmer met carg. van<lb/>
Jafnapatam voor f. 37881, meest textiel en een brief van Van Reede van 30 juni, die<lb/>
2 mei over land van Paleacalte met Pit naar Negapalam was gereisd en op hel vernemen<lb/>
van de oorlog in Europa die schepen en de Capelle wegens hun machteloosheid<lb/>
naar Batavia zond; gerucht dat
<lb/>
»</remark>
<pb n="330" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0330"/>

<para>
- dc aanwesende schepen der Engelsen en ook der Francen - uyt<lb/>
Siam alle na Poedechery in ’t lest des verleden jaars waren opgebroken.<lb/>
</para>
<remark>«Daarna is eerst 6 aug. het Wapen van Alkmaar, carg. van f. 210801 aan goud<lb/>
en diverse waren, naar Paleacalte gezonden; van inkoop van textiel valt in NoordCoromandel<lb/>
nog niets te verwachten, in het zuiden slechts voor pair ia; het schip moet<lb/>
daarom naar patria doorvaren, waarvoor carg. van f. 470512, vnl. peper en salpeter, werd<lb/>
ingeladen, 20 aug. volgde de St. Martensdijk met f. 273901, vnl. geld; 19 en 22 nov.<lb/>
vertrokken de Voetboog en de Djambi met carg. van f. 58497, via Malakka, waar de<lb/>
Japanse waren zullen worden ingeladen, ten dienste van Van Reede vaart de Dregterland<lb/>
ter vervanging van de Purmer, die in patria moet worden opgeknapt, tegelijk via<lb/>
Malakka naar Negapalam met voor f. 2239 aan houtwerken; de handel in Golconda<lb/>
herstelt zich nog niet; firmans van den Groot-Mogol voor de handel aldaar,
<ref>Corpus</ref> III ,<lb/>
nr. DXXII-DXXVI; het zou
<lb/>
»</remark>
<para>
- met d’Engelse vrunden aan dit Moorse hof vrij qualijk geschapen<lb/>
staan en de gerugten hebben gelopen, den Mogol alle die natie, in sijn dienst geweest<lb/>
zijnde, hadde laten om ’t leven brengen en gelast ook Madraspatnam te belegeren<lb/>
en uyt te roeyen, hoewel, gelijk de Moorse grote opgevingen zelden van een volkome<lb/>
uytwerkinge ge volgt werden, wij ook niet geloven, die saké so verre zal doorbreken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.304r.</folio>
<remark>«Er ivas onvoldoende vrachtgoed voor een reis van de Hogergeest van Coromandel<lb/>
naar Perzië; Van Reede meent,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Comp.e met een eygen negotie door hun costelijke bodems<lb/>
jaarlijx van de Cust na Persia met sodanige wharen, als de inlandse cooplieden<lb/>
gewoon zijn op vragt na derwaarts te voeren, vrij meerder voordelen zelve als met<lb/>
hare schepen op vragt te verhuren soude konnen behalen.<lb/>
</para>
<para>(Als
- )<lb/>
</para>
<para>
- jaarlijx een bedragen van 100000 pagoden of 6 tonnen incoops aan<lb/>
Cormandelse goederen konden gesleten en meer als 1, ja IJ cent op gewonnen werden,<lb/>
so souw het, als de Comp.e maar voor een goet gedeelte daarin mogte participeren,<lb/>
een vrij ander aansien als 25, 30 a 40000 gl. aan vragten te beduyden hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol.305v.</folio>
<remark>«De uitvoer van ruynaswortels van Perzië zou door de Cie. tot 100000 vergroot<lb/>
kunnen worden; Laurens Pit geeft op voor de inkoop
<lb/>
»</remark>

<pb n="331" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0331"/>
<para>
- voor dit lopend jaar nog bij calculatie te benodigen een schat van 30<lb/>
tonnen gouds behalve ruym 64 tonnen aan schulden, die er nog bovendien op<lb/>
Noorder-Cormandel alsdoen te betalen waren.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering kan daartoe niet meer dan het reeds vermelde bijdragen; te Batavia<lb/>
werd 1688- 89 slechts voor 19441 rsd. aan textiel van daar verkocht , behalve wat aan<lb/>
eigen personeel werd geleverd; in Zuid-Coromandel was van 30 juni 1687 tot 15 maart<lb/>
1689 aan V.O.C. waren verkocht voor f. 1005935; opgave van 1 aug. 1688 tot 31 juli<lb/>
1689:<lb/>
»</remark>
<para>winsten lasten<lb/>
</para>
<para>Palliacatta . f. 361121 f. 142700<lb/>
</para>
<para>Sadraspatnam . „ 150835 „ 6059<lb/>
</para>
<para>Tegenepatnam . „ 17655 „ 10311<lb/>
</para>
<para>Portonovo . . 69755 ,, 8904<lb/>
</para>
<para>Nagapatnam . . 192964 „ 128205<lb/>
</para>
<para>Masulipatnam en desself onderhorige comt.ren . „ 255675 ,, 52047<lb/>
</para>
<para>Somma winsten . f. 1048005 f. 348226<lb/>
</para>
<remark>«Onder de winsten vallen echter f. 266412 ,, imaginair ” op goud, voorts vielen de<lb/>
voornaamste winsten op kruidnagelen f. 183936, areca f. 143554, staaf koper f. 105251;<lb/>
aan landsinkomsten werd ontvangen f. 17469 te Paleacatte en f. 37700 te Negapatam ;<lb/>
onderzoek van Van Reede naar de stormwinden aldaar in de laatste halve eeuw; voortaan<lb/>
moeien de schepen precies 17 oct. van daar vertrekken; bij het graven van de grachten<lb/>
van Negapatam werden 300 oude „silvere pennincksckens
” op 19 febr. 1688 in een<lb/>
koperen pot 12 voet diep gevonden; proces tegen den naar Batavia opgezonden koopman<lb/>
Nicolaas Clement en tegen de boedel van wijlen den opperkoopman Joannes Huysmans;<lb/>
na de dood van Willem van Dielen benoemt Van Reede Jan Fauconier tot<lb/>
opperhoofd van Masulipatam en Arnoldvs de Carpentier, hem opvolgende, tot hoofdadministrateur<lb/>
te Paleacatte; de gewezen resident Aart Spender te Goleonda liep met<lb/>
een deel van de kas naar de Moren over, maar werd met het
<lb/>
»</remark>
<para>
- merendeel dier gelden agterhaelt en afgesonden, maar in de reyse van<lb/>
Masulipatnam naar Paleacatta uyt het jagjc de Tuymelaar overboord gesprongen<lb/>
en gemist.<lb/>
</para>
<remark>«De bij Chodendas' bankroet betrokken Michiel Jansz.en Theunis Carstens werden<lb/>
zonder papieren naar Batavia opgezonden; de independent-fiskaal George Ploos<lb/>
van Amstel vertrok 6 aug. met het Wapen van Alkmaar naar Coromandel; Van Reede<lb/>
vond het personeel daar niet schuldig i.z. het in 1685 naar patria gezonden slechte<lb/>
textiel; op 27 febr. waren te Paleacatte tien kleine vaartuigen en 2 te Negapatam; er is<lb/>
volgens Van R. nog een iets groter scheepje nodig<lb/>
»</remark>
<para>De regte waarde van een pagood na de reductie van 60 stvrs. de rd. was bevonden<lb/>
uji; te brengen effen ofte schaars 105 stvrs.<lb/>
</para>

<pb n="332" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0332"/>
<remark>«Maar Van Reede vindt onderzoek door een essayeur nodig, die echter ook te Batavia<lb/>
niet beschikbaar is; hij en L. Pit verwachten veel van Negapatam en de vruchtbare<lb/>
omgeving, o.a. als „rij stresoor” voor Ceylon; de opbouw van de muren vordert, maar<lb/>
het garnizoen, 167 Europ. militairen, 40 bosschieters, matrozen enz. en 89 toepassen,<lb/>
is te klein; Batavia kan noch N. noch Ceylon aan militairen helpen; de Engelsen<lb/>
brachten hun vloot van Bengalen naar Madras over, daar sprong hun schip Priaman<lb/>
in de lucht, een verlies van 6 ton, vgl. p. 324; een Frans schip kwam te Pondichery<lb/>
en vertrok weer, onbekend waarheen; de Resolution kwam 19 nov. te Batavia om de<lb/>
door de Royal James achtergelaten peper af te halen; met de Tarnen kwamen 2 Siammers<lb/>
uit Pondichery over met een pas van Martin; 18 mei en 18 aug. werden met de<lb/>
Pijlswaart en de Leek brieven van 18 maart en 22 juni van Ceylon ontvangen, van<lb/>
waar 28 febr. uit Qale de Zaamslag, Spierdijk en Nierop naar patria vertrokken, carg.<lb/>
van f. 804662, w.o. vrij veel peper; de Standvastigheid kwam er met 77 last rijst van<lb/>
Coromandel, de Bovencarspel met carg. van f. 49167 van Bengalen, de eerste moest<lb/>
twee maanden in Tuticorin gerepareerd worden; nog werd geen vrede met Kandi gesloten,<lb/>
de Vorst eiste 12 maart schriftelijk
<lb/>
»</remark>
<para>
- de openstelling van de Calpentijnse have en het weder opregten der<lb/>
gedemolieerde pagoden door de Portugesen in de benedenlanden, begerende daarenboven<lb/>
de vrijheyt van religie voor alle de naturelle ingese tenen sonder die ons te<lb/>
willen ontnemen, opdat eenijder dierwegens onbedwongen ende onbekommert<lb/>
mogt leven na eygen drift van gewisse
<fref ref="x"/>  en dewijl den godsdienst door de gehele<lb/>
werelt na ons eygen zeggen voor zoo een hoge waardigheyt wierd aangesien, was<lb/>
het niet billijk haar te misduyden de sorg, die zij diervolgens in haar ej'gen land<lb/>
gehouden waren te dragen tot behoudenisse en voortsetting dergene, waarin zij niet<lb/>
alleen geboren, maar ook van eeuwen af onderwesen en opgevoed waren.<lb/>
</para>
<remark>«Pijl antwoordde 6 april bescheiden; 28 juni werd een pas verleend voor een vaartuig<lb/>
ter overbrenging van 200 ammanam areca van Kalpitiya naar de overwal, ofschoon<lb/>
niet zeker was, of het den Koning toebehoort of den invloedrijken Gannebandaar; tegen<lb/>
de klachten van Kandi over de Nederlandse monopoliedwang verwijst men het naar<lb/>
het contract van 23 mei 1638, art. 10, vgl.
<ref>Corpus</ref> I, p. 312; maar het blijft klagen over<lb/>
het
<lb/>
»</remark>
<para>
- nauwe toesigt, die se volgens haar meninge tot Comp.8 slaven stelde<lb/>
en van de gemeenschap van alle verdere menschen quam af te snijden, ’twelk zij<lb/>
voorgaven niet overeen te komen met de beroemde getrouwight. der Hollanders,<lb/>
die tot een verligting, maar geen beswaamisse door haar van den beginne waren<lb/>
aangesogt en aangenomen, sonder verder daarbij te melden, wat zij die hadden<lb/>
opgedragen
<super>1 <fref ref="2"/> </super> om se daartoe te bewegen, nog bij een nader verhandeling, so dikwijls<lb/>
en ernstig versogt, te willen ondersoeken, of haar tegenwoordige pretentiën konden<lb/>
bestaan of niet met ’tgene, waaraan zij so solemneelijk waren verbonden.<lb/>
</para>
<remark>«Het niet opschieten der onderhanddingen berustte
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is gewetensaandrang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aangeboden.<lb/>
ref="1">Rale of Rala is oen eretitel in het singalees voor een man van hoge geboorte.<lb/>
</fnote>
<pb n="333" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0333"/>
<para>
- op de quaadaardigheyt en ontrouwe der voorn, eylanders, gevoed en<lb/>
aangehitst door een deel nijdige hoffsgroten, die ’s Comp.8 welvaren op ’t eylant<lb/>
niet langer mogen gedogen en dierhalven door allerhande listen gestadig arbeyden<lb/>
de Conink van deselve een afkeer en veragting te doen hebben, buyten twijffel<lb/>
gepreoccupeert door de bewuste Europeanen, die nog aldaar zijn overgebleven en<lb/>
geprotegeert schijnen te werden van den welbekenden Comp.8 tegenstrijder Pedige<lb/>
Rale
<fref ref="1"/> , die men voorgeeft zijn credit dagelijx te besteden om den Conink te persuaderen<lb/>
de Comp.e niet te willen ontsien en, sig te swak daartegens vindende,<lb/>
d’Engelsen of Francen tot sijne hulp te roepen.<lb/>
</para>
<remark>«Ook Van Reede is het met dit oordeel van Pijl eens
, zonder de oude voorrechten<lb/>
zouden wij beter kunnen vertrekken; men doet wel niet te zeer op vrede aan te dringen,<lb/>
wellicht, dat de Singalezen dat dan zullen doen, zodat men sterker komt te staan, men<lb/>
wil oorlog vermijden, tegen overlast zal men zich echter verzetten en voorts waken tegen<lb/>
overval; men kan echter geen militie zenden van Batavia
<lb/>
»</remark>
<para>
- om de grote bekommeringen, waarin wij zijn ge wikkelt door de bose<lb/>
en heymelijke aanslagen, die wij dagel.8 vernemen, dat meest alle de oosterse Vorsten<lb/>
en volkeren tegens ons tragten te ondernemen.<lb/>
</para>
<remark>«Daartoe zijn meer troepen aangevraagd; zwakheid werkt hun vijandelijk optreden<lb/>
in de hand, Van Reede merkte dit,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die daardoor genootsaakt is geweest, vindende de landen van Jaffa-<lb/>
napatnam door het kleyn getal onser besettelingen tegens de invasiën der Zingalesen<lb/>
ontblood, drie
<emph>k</emph> vierhondert krijgers van de overcust te ontbieden om tot verzekeringe<lb/>
derzelve aldaar te mogen gebruyken, ’twelk bij sodanigen geval hier so<lb/>
wel niet zoude willen gelucken.<lb/>
</para>
<remark>«De Westbroek en het Klaverblad brachten 22 juni naar Ceylon carg. van<lb/>
f. 116309, vnl. f. 100000 aan kobans voor Madura; de Lek vertrok 22 sept. derwaarts om<lb/>
als retourschip te dienen, 10 oct. de China met carg. van
/. 40776 voor Ceylon en<lb/>
f. 34021 voor patria aan sapanhout, tin enz., ook de via Coromandel 6 aug. vertrokken<lb/>
Alkmaar is voor retourschip bestemd, Pijl kan daar nog enige schepen bijvoegen ; Madura<lb/>
kan de textieleis van patria niet leveren wegens de slechte katoenoogst en de onhebbelijkheid<lb/>
der regenten, men verzocht er aan het personeel in Coromandel daarvoor te zorgen;<lb/>
de oorzaak is ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- de baldadigheyt der wevers en cooplieden, die, bemerkende onse ver-<lb/>
legentheyt in desen handel, haar niet veel bekommeren om ons daaruyt te helpen<lb/>
met het voldoen van de contracten, tusschen ons en haar dienaangaande opgeregt,<lb/>
tragtende daarentegen ons te leveren de lijwaten na hun welgevalle en niet na de<lb/>
vastgestelde monsters, nog van sodanigen deugt, als zij wel hebben aangenomen,<lb/>
alle ’t welke wij mettertijt en van langsamerhand wel zullen mogen te boven komen,<lb/>
indien onse Europise competiteurs door hare lose practijquen ons dat niet soeken te<lb/>

<fnote ref="1">Rale of Rala is oen eretitel in het singalees voor een man van hoge geboorte.<lb/>
</fnote>
<pb n="334" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0334"/>
beletten en haar selfs in die gewesten, gelijk zij alreets getragt hebben, niet komen<lb/>
in te wickelen.<lb/>
</para>
<remark>«Autorisatie verzocht van Heren XVII Europese concurrenten , die in Madura of<lb/>
Malabar optreden in strijd met onze contracten
, krachtiger te mogen aantasten; consideratiën<lb/>
over het steken van meer kapitaal in de arecaopkoop in Malabar
, waarvoor<lb/>
f. 100000 van Batavia werd gezonden, 40000 dukaten werden 28 aug. te Tuticorin<lb/>
hiervoor gelicht uit de Grote Visserij en Borssenburg, die uit Perzi'è kwamen; Ceylon<lb/>
heeft voor 2 jaar rijst in voorraad uit Coromandel, voor 1690 eiste men er nog slechts<lb/>
1000 last; een kleine moeilijkheid is die
<lb/>
»</remark>
<para>
- wegens de inwoonderen van Manaar, die buyten kosten of behulp der<lb/>
barquiers, met Comp.s rijs geladene vaartuygen aankomende, opgeleyt wierd desclve<lb/>
over de drempel door de rivier te moeten brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel in Perzië rekent dat van Ceylon en Malabar het Perzische geld te<lb/>
duur aan, de Hoge Reg. stond het laatste toe het voor minder uit te geven; dat geld is<lb/>
trouwens slecht en vaak vervalst, voornemen liet in te trekken,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende onderwijlen niet nagelaten een groot gedeelte daarvan en<lb/>
die nog ongemerkt waren gebleven, met de Pampus na Bengale te versenden benevens<lb/>
nog van Gale 10243 stx. uyt een getal van 16000 p.s in twee kissies van Persia<lb/>
aldaar te ontfangen en die meest van geel en rood koper en spiaulter waren bevonden,<lb/>
’twelk buyten de grote schade niet weynig tot Comp.8 disreputatie komt te<lb/>
strecken.<lb/>
</para>
<remark>«Van Pijl en Van Reede werd advies gevraagd over de wenselijkheid een werf te<lb/>
Cochin op te richten, die veel kosten zou meebrengen; 19 en 20 mei strandden de Portugese<lb/>
Nossa Senhora de Livremento, de St. Joan en de Boa Esperance op Ceylon, het<lb/>
cargasoen van 150000 rsd. ging vrijwel verloren, het personeel is geholpen, maar toont<lb/>
zich ondankbaar; de parelbanken zijn nog niet rijp voor exploitatie; 2010 coer chancos<lb/>
werden tot 4 juli gevist; hoop, dat geen Franse vloot op komst is, daar de V.O.C. schepen<lb/>
vrijwel weerloos zijn; de rijstprijs zakte te Jafnapatam van 32 zware stuivers tot 12<lb/>
»</remark>
<para>De Wanniase hoofden bleven de Comp.e nog gehoorsaam en hadden tot desen<lb/>
tijt meest hun jaarlijxen tribuyt van eliphanten seer wel opgebragt, werdende vast<lb/>
vertrouwt, dat se noyt ligtelijk aan de zijde van de Zingalesen sullen komen over<lb/>
te hellen, dewijl sulx met haar eygen intrest en ontsag niet wel zoude konnen<lb/>
gelucken om een magt van een dissave, die zij haar dan souden moeten onderwerpen<lb/>
en, waarvan alle de ongemakken haar niet dan te wel sijnde bekent, niet gaarne<lb/>
van selfs op den hals sullen komen te halen.<lb/>
</para>

<remark>«Van 28 febr. 1688 tot eind juni ’ 89 werden te Jafnapatam 147 olifanten verkocht<lb/>
voor rsd. 46015; van J. bracht de Purmer te Batavia carg. van j. 37817
, vnl. textiel en<lb/>
roggevéllen; brief van 8 juni van Malabar 18 aug. met de Lek ontvangen; de Vorst van<lb/>
Cochin bleef hardnekkig en onverstandig handelen, zodat het binnenland onveilig was<lb/>
voor de handelaren, men moest de peper daarom tegen contanten inkopen; hoop, dat<lb/>
Van Reede de verhoudingen er zal verbeteren; ola van de Koningin van Atingal,
<ref>Corpus</ref><lb/>
III, nr. DXVIII, 9 mei 1689; zij zal, zo spoedig het haar mogelijk is, de Engelsen doen<lb/>
vertrekken; het
<lb/>
»</remark>
<pb n="335" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0335"/>

<para>
- te onredelijk zoude wesen dese natie, die zij onder belofte van haar<lb/>
protexie selfs in haar land hadde geroepen en alreets huysvestinge vergunt, so schielijk<lb/>
deed verjagen en bijnae overrompelen sonder den tijt te villen verlenen van<lb/>
met hetgene haar toequam fatsoendelijk te mogen verhuysen.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. zal zich vestigen in
<lb/>
»</remark>
<para>
- de negorye Asinga
<super>1 *),</super> gelegen op de mond van de rivier, alwaar tot<lb/>
een woning voor onse residenten wederom een huys was ingenomen, welkers besittinge<lb/>
a.° 1681 voor den intrest van 75 pagoden tibbekys, die daarop waren verstrekt,<lb/>
tot ons gerief en gebruyk in dien tijt van een seker Nayro was bedongen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.352v.</folio>
<remark>«Dit huis moet worden opgeknapt, men kan dan beter letten op het weghouden der<lb/>
Engelsen; commandeur Van Dielen meent,
<lb/>
»</remark>
<para>- dat de peper van Attingen of Trevancour d’Engelsen noyt heeft bewogen<lb/>
om zig daar ter neder te zetten, maar wel bijsonderlijk de gelegentheyt, die<lb/>
se daarbij beoogden, om in den handel van Cottate [en] van Madure van langsamerhand<lb/>
te komien bedelen.<lb/>
</para>
<remark>«Pro- Nederlandse groten hebben de ola tot stand weten te brengen; V.O.C.<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- eerbewijsing, haar aangedaan ten tijde van ’t afleggen der cerimonie,<lb/>
gehouden omtrent het volbrengen van ’t huwelijk tusschen de princesse van Collastri,<lb/>
over twee jaren in haar hoff gekomen, en den jongen Pandalam met haar<lb/>
welbehagen aangegaan.<lb/>
</para>
<remark>«De boekhouder Raasveld rapporteert, dat de
<lb/>
»</remark>
<para>- landen van Wingurla door den oorlog in soodanigen staat haar bevonden,<lb/>
dat er geen apparentiën waren om in langen tijt aldaar eenigen vertier van<lb/>
coopmanschappen te mogen verhopen, hebbende den ouden Comp.8 coopman Polpotnayk<lb/>
daarom geen willen aannemen van degene, die hij daar hadde aangebragt,<lb/>
dan eenige weynige,<lb/>
</para>
<para>
Grote ontsteltenisse van de regering, die de Comp.e liet versoeken gemelte<lb/>
plaats niet te vullen verlaten, maar die als tevooren bewonen met presentatie van<lb/>
redelijker bejegeningen in ’t toekomende te sullen genieten en soveel rijs successive-<lb/>

<fnote ref="1">Anjengo, plaats halfweg tussen Trivandrum en Coylan aan de kust van Malabar op<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">°20' N.B.<lb/>
ref="1">NI. om de peper.<lb/>
</fnote>
<pb n="336" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0336"/>
lijk mogen uytvoeren voor contanten of coopmanschappen tot een civiele prijs, als<lb/>
de Comp.e mogt van noden hebben, ’twelk haar was afgeslagen, gelijk mede het<lb/>
versoek van vier getande eliphanten naar derwaarts op Comp.8 risico te willen doen<lb/>
brengen, die zij gewillig in contant of trocque van rijs souden voldoen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan den hof koopman werd na ■ enige strubbeling, half in contanten, half in waren,<lb/>
uitgereikt zijn tegoed van 2726 pagoden<lb/>
»</remark>
<para>De Engelsen, Francen en andere inlandse cooplieden swerven gestadig daarom<lb/>
<fref ref="x"/>  omtrent en op alle plaatsen, waar die te bekomen is, maar de versameling van<lb/>
die corl, die zij tot nog gedaan hebben, kan in geen gelijkenisse wrerden gesteld met<lb/>
hetgene waarvan wrij ey genaars sijn geworden.<lb/>
</para>
<remark>«In 1688 is door de V.O.C. op de zuider kantor en 4612 candyl gekocht, door de<lb/>
Engelsen 1200, door de Fransen en Aziaten veel minder; geringe handel te Cannanore<lb/>
door
<lb/>
»</remark>
<para>
- de inlandse beroertens, die er tusschen den Coning Colastri en den<lb/>
prins Ommettry
<super>1 <fref ref="2"/> </super> nog duurden.<lb/>
</para>
<remark>«Maar er werd voldoende goede cardamom voor de eis ingekocht, met die uit Calicut<lb/>
80 candyl; de Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>- onsen handel niet alleen overal besvraren, maar ook veel bekommeringen<lb/>
aanbrengen sonder groot voordeel daaruyt te behalen, als het genoegen dat<lb/>
zij schijnen te scheppen van ons schade toe te brengen, doende sulx genoegsaam<lb/>
blijken met hare lasterlijke discoursen, waarmede sij onse vrinden en bontgenoten<lb/>
gedurig komen lastig te vallen en, was ’t mogelijk, gaarne tegens ons souden willen<lb/>
opmaken, maar haar groot poghen en opsneyen werd hoe langer hoe meer suspect<lb/>
en van sommige belagt.<lb/>
</para>
<remark>«De Malabaren staan meer op contanten dan op beloften; men kocht er voldoende<lb/>
areca voor een jaar voor Coromandel; in totaal zond men naar Malabar
/. 613785 voor<lb/>
de inkoop, Van Dielen schrijft over 8 en over 10 ton; in 1688 was er
/. 1258795 nodig;<lb/>
snelle achteruitgang in Suratte
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de onredelijke proceduren van den Moorsen gouverneur is voorgevallen,<lb/>
alleen gefondeert op een enkelde suspitie, dat d’onse onder de hand met de<lb/>
Engelsen eens souden wesen om de ondersaten van den C.° Orangsiep alomme<lb/>
mogelijke schade toe te brengen, daarvan niet alleen in ’t generaal vergoeding<lb/>
begerende, maar ook wel speciaal van sodanige vier schepen met haar lading, alsser<lb/>
door de voorsz. vrunden van seker vermogend Moors coopman waren genomen,<lb/>
buyten des, dat den directeur ook soude beloven voortaan d’Indische Zee tegen<lb/>

<fnote ref="1">NI. om de peper.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Onnettry was een landschap beoosten Cannanore; de Vorst stond onder den Sammorijn.<lb/>
<lb/>
ref="1">Turberen, verstoren.<lb/>
</fnote>
<pb n="337" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0337"/>
alle, die hun handel daarop sogten te turberen
<fref ref="1"/> , te sullen beveyligen en ten laasten<lb/>
d’Engelsen tot het sluyten van een favorabel accoort met haar mede te persuaderen,<lb/>
waarvoor dan de Nederlandse Comp.® in alle landen, onder ’s Coninx<lb/>
gebied staande, tholvrij souden mogen negotiëren. Andersints wasser niet alleen<lb/>
last van ’t hof gekomen binnen den omtrek van ’t Suratse district den handel te<lb/>
verbieden, vervolgens de Grote Visscherye, die met 745 packen op vragt al beladen<lb/>
was en gereet lag om deselve na Persia te vervoeren, daarvan weer te ontlasten,<lb/>
maar daarenboven nog om den directeur, wanneer omtrent het een en ’t ander geen<lb/>
satisfactie genegen was, zijn beer te laten toekomen, met een ketting aan hals en<lb/>
handen in gevankenis op te sluyten en daarna uyt des Mogols landen te doen vertrecken.<lb/>
Tegen welke dreygementen niet anders te doen was geweest als de uyt ge -<lb/>
sondene met die bootschappen te versoeken deselve voor loutere geweldenarijen<lb/>
zijn meester te willen doen begrijpen en hem vorders bekent te maken, wanneer se<lb/>
effective wierden int werk gestelt, d’onse die ook met gedult souden verdragen,<lb/>
maar dat hij dan ook moste afwagten, wat er indertijt uyt te resulteren quam.<lb/>
’tGeen geen verder ingressie op het woedent gemoet van dien man en verkreeg, als<lb/>
dat Comp.8 makel.
<super>rs,</super> die ondertusschen al in gijsseling waren gebragt, daarvan<lb/>
weer wierden ontslagen en U Ed. Hoog Achtbaare dienaren, die het uyt- en ingaan<lb/>
van de stad verboden was, daartoe weder licentie wierde vergunt om hare affaires<lb/>
als voorhenen te mogen verrigten, werdende de ontladinge van gemelten bodem<lb/>
sonder verandering andermaal so scherp geboden, dat het ook heeft moeten volbragt<lb/>
werden en duurden de vordere smadige ontmoeting allenthalven mede soo<lb/>
lang, tot op de klagten van ’t een en ’t ander door den directeur met brieven aan<lb/>
Comp.8 gemagtigde en andere vermogende vrunden ten hove op 9e april daaraan<lb/>
een bevelschrift van den Conink af quam
<fref ref="2"/> , daarbij geconsenteert wierd, dat de<lb/>
Nederlandse Comp.e haren handel weer als van ouds in Souratta zoude mogen<lb/>
exerceren, bijaldien bevonden wierd, hare dienaren aldaar hun met d’Engelsen<lb/>
tegen de Mogolse onderdanen niet hadden ingelaten, waarop dan wel gevolgt is een<lb/>
sagter tractement omtrent het een en ’t ander, maar niet evenwel als U Hoog Ed.e<lb/>
intrest vereyste, totdat den gemelten gouverneur daartoe door 5000 ropias gedisponneert<lb/>
is geworden, wanneer gemelte Visserij weder geladen na Persia sijn dimissie<lb/>
heeft verkregen.<lb/>
</para>
<remark>«Op de waren van de Cie., waard f. 728822, werd er f. 748280 gewonnen benevens<lb/>
f. 129193 op de reis naar Mokka, na aftrek der kosten ivas de winst in totaal f. 761081<lb/>
benevens f. 8960 aan vrachtgelden; men kon de opgenomen gelden van f. 1522836 tot<lb/>
f. 658833 verminderen en zond f. 289500 naar de buitenkantoren Agra, Ahmadabad<lb/>
en Broach; directeur Vosburgh heeft van 1685 tot 1689 de onkosten van f. 237422 tot<lb/>
f. 114361 per jaar weten te verminderen, hoewel vele geschenken moesten worden gegeven;<lb/>
prijzen, bij de verkoop gemaakt; er werden waren derwaarts gezonden voor f. 164235,<lb/>
o.a. laken, vermiljoen, kwikzilver, kruidnagelen, rompen, foelie enz., daar komt nog bij<lb/>
van Ceylan kaneel en areca, van Malakka tin, kamfer en staafkoper; vorderingen van<lb/>
verwarden van overleden makelaars, o.a. betreffende een verlies van f. 6000 op de verkoop<lb/>
van parels, Speelman toebehorend<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Turberen, verstoren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Corpus</emph> Hl, nr. DXV.<lb/>
ref="1">Natuurlijk bedoeld: licht of slecht.<lb/>
</fnote>
<pb n="338" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0338"/>
<para>
Twee Hindostanse papen, met hun aanhang nog vijf sterk zijnde, die als landlopers<lb/>
en oproermakers in de landen van Cheribon opgevat en na de Caab versonden<lb/>
sijn, van daar wederom op sullen roepen en over Zeylon na Zouratta, alwaar<lb/>
se domicilum hebben, laten bestellen, niet wel op de enkele bede van hun vrouwen,<lb/>
kinderen en magen, die om de voorsz. relaxatie bij den directeur en raad aldaar<lb/>
hebben geïnsteert, maar om te ontgaan d’ongunst van humien Conink, den groten<lb/>
Orang Sieep, bijaldien hij quam te weten, dat wij sodanig zijne onderdanen tracteerden,<lb/>
te meer daar onder de twee geestelijke personen zijn, die hij sekerlijk, als<lb/>
hun patroon zijnde, soude opeysschen en so lang evengelijk getal van Comp.8<lb/>
onderhorige in Souratte in versekering laten houden, tot effective daarin voldaan<lb/>
wierd, zoals dat het sentiment van gedagte directeur en raad is - ; al is ’t,<lb/>
dat het voorsz.
<super>e</super> ontslag niet sonder kreuk in Comp.8 agtbaarheyt onder dese natie<lb/>
sal geschieden, waardoor ook andere potentaten, die weten, dat wij aan haar om<lb/>
den handel om andere motiven mede gelegen moeten laten, in diergelijke voorvallen<lb/>
ook aangesedt zullen werden voor hare natie en ingeseten te ijveren, die wij dan<lb/>
ligt haar wil ook genootsaekt zullen wesen te laten genieten.<lb/>
</para>
<remark>«De independent- fiskaal Pieter van Helsdingen is per het Huys te Spijk naar<lb/>
Suratte gezonden; geen berichten uit Perzië ontvangen; 2 oct. werd derwaarts met de<lb/>
Coevorden en het Casteed Batavia gezonden carg. van f. 191885, vnl. suiker en specerijen,<lb/>
daarbij komt nog f. 30295 aan suiker, te Malakka in de Castricum gelaten, benevens<lb/>
van daar tin en andere waren; de raad-extraord. Jan van Leenen werd 5 oct. als<lb/>
ambassadeur naar Perzië gezonden ter oplossing van de hangende geschillen, vnl. om op<lb/>
vrijstelling van verplichte afname van zijde aan te dringen of anders die verplichting af<lb/>
te kopen tegen belofte van voor 2000 toman of f. 85000 p.j. te Gamron waren te zullen<lb/>
kopen; pas na. lang tegenstribbelen mag hij in een zijdecontract toestemmen, maar<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- niet anders als tot de tweede soort, bij de Persianen kedchoda pesent<lb/>
genaamt, gelijk de Armeniërs daar negotiëren en met voordeel (na wij berigt werden)<lb/>
na Smirna en Musco vien over land weten te vervoeren en aldaar te debiteren,<lb/>
niettegenstaande onderweeg diverse tollen en raderijen daarvoor moeten uytschieten<lb/>
en subject sijn en daarvan dan ook niet meer als een hondert of een hondert en<lb/>
vijftig cargas tegen 40 a 42 thoman ijder, daar wij dan hebben geoordeelt, in ’t<lb/>
vaderlant nog een goede stuyver op geadvanceert zoude kunnen werden en het verlies,<lb/>
dat wij hier op het geld, dat so legt *) van alloy is, moeten dragen, mede ruym<lb/>
goed te maken sal wesen.<lb/>
</para>

<remark>«Het contract moet vooral duidelijk zijn om verkeerde uitleg te voorkomen; Van<lb/>
Leenen mag tot f. 60000 verschenken, deels in specerijen en olifanten, voor de verdere<lb/>
kosten is f. 12685 uitgetrokken; tevens dient het achterstallige van wijlen Khimsie opgeëist<lb/>
te worden, groot f. 621217; 20000 toman, door Perzië geëist als vergoeding, voor de<lb/>
schade in Kishm geleden, zal niet worden betaald; Franse schepen, die men mocht ontmoeten,<lb/>
moet Van Leenen vijandelijk bejegenen, maar niet ter rede van Gamron, tenzij<lb/>
men daartoe toestemming van den hertog kan verwerven; Van Leenen moet ook de kan-<lb/>
toren inspecteren, vooral wat betreft wijlen Van den Heuvel, die geknoeid zou hebben;Keyts, voor directeur bestemd, gaal tevens als secunde mee; uit de Kaap vernomen»</remark>
<fnote ref="1">Natuurlijk bedoeld: licht of slecht.<lb/>
ref="1">Uit
<emph>Resolusie8</emph> IH, p. 207-209 blijkt, dat de Franse fluit la Normande op 26 april<lb/>
1689, komend van Pondichery met een cargasoen van 150000 ropia en 130 koppen, zonder veel<lb/>
moeite in handen der Nederlanders viel, het schip werd herdoopt in Goede Hoop, le Coche<lb/>
onderging enige dagen later hetzelfde lot, dat schip werd herdoopt in Afrika.<lb/>
</fnote>
<pb n="339" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0339"/>

<para>
- de verovering der twee France schepen la Normande en le Couche
<fref ref="x"/> ,<lb/>
beyde in comp.e der tweede retourschepen na ’t vaderl.1 gesonden zijnde, met en<lb/>
nevens derselver lading.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele spiegels en 60 gevangenen waren naar Batavia gezonden, Daèng Mangappa<lb/>
is ook van daar gekomen ; de wijn, door de Kaap voor 100 rsd. de legger berekend,<lb/>
brengt te Batavia, slechts 120 op, tarwe werd echter van daar geëist, men ontving in ’ 89<lb/>
15 last en 3 last rogge; shchls rotan werd derwaarts gezonden; 6000 rsd. uit het Taiwanse<lb/>
armgeld door diakenen naar de Kaap gezonden voor de Franse immigranten om<lb/>
door ds. Pierre Simond verdeeld te worden;
<lb/>
»</remark>
<para>
- wel te verstaan om te dienen tot haarl.r onderstand en voortzetting<lb/>
van haren landbouw, dog geensints tot betaling van eenige vorige belasting over<lb/>
genoten [en] andere gemaakte schulden
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Beraad over een collecte voor hen en voor de leprozen te Batavia; het is beter,<lb/>
dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- men haarl.d de gercetschappen en de andere behoeften niet met al te<lb/>
groten advance op rekening stelde, speciaal het oude verslete touwwerk, ’tgeen<lb/>
men aldaar, tot cabelgaren afpluysende, in plaatse van wilgenrijs tot het binden<lb/>
der wijngaarden als anders gebruyken moet. ’tWelk, hoewel ’t d’E. Comp.e bijna<lb/>
nergens anders toe te stade kan komen dan om het tot gans
<super>3 <fref ref="4"/> </super> uyt te plucken ende<lb/>
de schepen en vaartuygen mede te breeuwen, ons gevolgelijk ten reguarde deser<lb/>
behoeftige menschen al wat hard voortkomt, dat zijluyden voor een vadem<lb/>
<special>n0g</special> - «) souden moeten betalen.<lb/>
</para>
<remark>«Een lijst van het hun geleverde werd van den commandeur opgevraagd, ongehuwde<lb/>
Fransen er als soldaten voor de V.O.C. aan te nemen; van de 1400 en 924 met<lb/>
de schepen uitgezonden zeelieden en soldaten kwamen er maar 1144 en 578 te Batavia,<lb/>
148 en 142 stierven, 1 en 1 deserteerden, 107 en 203 werden aan de Kaap gehouden,<lb/>
ofschoon Heren XVII maar hadden vergund 150 soldaten daar te lichten; beide categoriën<lb/>
verminderden in 1689 in Indiè sterk in aantal, wal zeer gevaarlijk is; gegevens<lb/>
Oostkust van Java, afgedrukt
<ref>Opkomst</ref> VIII, p. 57 tot 58 r. 5 v.o., p. 58 r. 11 v.o. voor<lb/>
Topma te lezen Topina
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Uit
<emph>Resolusie8</emph> IH, p. 207-209 blijkt, dat de Franse fluit la Normande op 26 april<lb/>
1689, komend van Pondichery met een cargasoen van 150000 ropia en 130 koppen, zonder veel<lb/>
moeite in handen der Nederlanders viel, het schip werd herdoopt in Goede Hoop, le Coche<lb/>
onderging enige dagen later hetzelfde lot, dat schip werd herdoopt in Afrika.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De uitbetaling van een wissel van f. 18000 van 18 april 1690 aan hen wordt in de<lb/>
<emph>Resoluties</emph> eerst op 30 dec. 1693 vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het woord gans in de zin van uitgeplozen touw is niet gebruikelijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Niet in gevuld.<lb/>
ref="1">Personen betrokken bij de rebellie van Jonker.<lb/>
</fnote>
<pb n="340" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0340"/>
<para>Omtrent 60 gevlugte mans1) op Banjoemas2), leggende agter Tegal, waren<lb/>
aangekomen, die Sijn Majesteit beleefd deed onthalen met voornemen desel ve<lb/>
voorts bij hem in versekering te krijgen en dan aan Comp.8 believen over te geven,<lb/>
hoewel onse ministers ginder sowel als wij daaraf een kleyn gevoelen hebben en<lb/>
dewijl den commandeur Sloot nu nader is gelast desel ve uyt onsen name op te<lb/>
eyschen en bij non-obtineringe daar voort op stil te swijgen, so zal de tijt eerlange<lb/>
moeten aanvijsen, wat zij doen zullen.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 58 r. 4 v.o. tot 59 r. 13; lees r. 1 voor dies
— (?): diesvals
<fref ref="3"/> ,
<ref>r. 9</ref><lb/>
voor maar omtrent: waaromtrent<lb/>
»</remark>
<para>Zij
<fref ref="4"/>  hebben egter in de maand februarij tot een glimpje van haar goede<lb/>
intentie 6 Balyse schelmen na Japara afgesonden met versoek, deselve, als van den<lb/>
rebellenhoop, door ons na verdiensten mogten gestraft werden.<lb/>
</para>
<remark>«Zij zijn door de Raad van Justitie te Batavia veroordeeld
<lb/>
»</remark>
<para>
- en daarvan eenen bekenden vogelvrijen Soerajuda met de dood en<lb/>
d’andere met lijfstraffen geëxcuteert, schijnende dese booswigten zig niet langer<lb/>
na der J avaanen conduictes te hebben willen schikken, want anders geloven wij niet,<lb/>
zij dat kiene sootje aan ons souden overgelevert hebben en soomede niet in de<lb/>
maand october verleden sekeren Engelsen mixties, genaamt Nicolaas Wetgens, die,<lb/>
op Samarang bij d’onse ontdekt zijnde, doen mede uyt Sijn Hoogheyts naam aan<lb/>
den raad op Japara is geïntrageert en nu hier nog in hegtenisse, denwelken volgens<lb/>
sijn aldaar gedane bekentenisse van Bancahoeloe a.° voorleden na Bantam gevaren<lb/>
en van daar na Torbaya, gelegen even beoosten Samarang, en voorts na Cartasoura<lb/>
gevoert zoude wesen, sonderdat hij segt tot wat eynde. ’tWelk wij egter niet ten<lb/>
goeden konnen aansien, maar wel dat zij met eenige quaad willige Bantammere in<lb/>
’t secreet door de Engelsen van Bancahoeloe almede aan ’t Mataramse hof eenige<lb/>
collusie tegens ons hebben gesmeet en misschien door de veranderde tijdingen van<lb/>
de successie van den Heere Prince van Orangien in Engeland van andere gedagten<lb/>
zijn gewerden ofwel desen persoon weder secretelijk na Bancahoeloe hebben vullen<lb/>
bestellen en ’tgunt na sijne ontdeckinge bij d’onse niet heeft vullen gelucken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst</ref> VIII
, p. 59 r. 13 tot p. 60 r. 2; lees p. 59 r. 18 v.o. voor nu: en,<lb/>
r. 17 v.o. voor om: op; Hendrik Obe wordt resident te Semarang, te Rembang Joannes<lb/>
Nicasius ter vervanging van Ring; de versterking in het laatste is vervallen; aanbesteding<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- met den timmerman Juriaan Abrakamsz., hebbende bevorens aldaar<lb/>
bij s.r Daniël Dupree zal.r voor m.r-knegt gedient, tot het maken van een jagt en<lb/>

<fnote ref="1">Personen betrokken bij de rebellie van Jonker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Banjumas, landschap in midden- Java, ongeveer op 7J° Z.B. en 109°15' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Betekenend : in welk geval.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De Javaanse autoriteiten.<lb/>
</fnote>
<pb n="341" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0341"/>
2 grote zeylchialoupen van 95 het eerste en 75 voeten lang de twee andere en<lb/>
breed na proportie, -<lb/>
</para>
<remark>
«- resp. voor 3300 en 2200 rsd.; Sloot werd opgedragen 10 of 12 pantja-<lb/>
 langs tegen zeeschuimers te doen maken; volgt
<ref>Opkomst p. 60</ref> r. 3-10, lees r. 8 voor<lb/>
Snietsen: Smetser en r. 9 voor gevoerde: geroerde<lb/>
»</remark>
<para>De Straat van Madure werd ook met Sourapattys aangroey van vreemd gespuys<lb/>
in dien hoek weder met veel zeeschuymers beset bevonden, zulx wij tot<lb/>
stuytinge derselve en om onse post op Sourabaya ook niet door eenige toeleg van<lb/>
de zee te doen afsnijden daar na toe tot bekruyssinge onlangs gesonden hebben de<lb/>
scheepjes Snauw, Elizabet en Cadiry met 8 a 10 patchiallangs.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 11 tot r. 8 v.o.; men had op Madura een schrale oogst, volgt ibid.<lb/>
r. 7 v.o. tot p. 61 r. 10 v.o.: r. 8 hem schrappen; vervanging van de inlandse militie te<lb/>
Japara, maar nu zonder mardijkers, de af gelosten waren aanvankelijk niet tevreden<lb/>
mei de hun gegeven gage, die van rsd. 20
<ref>-f 6</ref> kostgeld per maand voor een kapitein tot<lb/>
<emph>3en\</emph> voor een soldaat bedroeg; aan 332 personen werd 16387 rsd. uitbetaald,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sodat desen hoop de Comp.e in effecte meer als de Europiaense militie<lb/>
komt te kosten en van harten te wenschen was, dat men deselve niet daar en elders<lb/>
(nog al noodsakelijk) mosten aanhouden door enkel gebrek van magt en genoegsame<lb/>
blanke koppen.<lb/>
</para>
<remark>«Dortsman op verzoek van Hurdt naar Japara gezonden om de negotieboeken in<lb/>
orde te maken; er uxis 28 febr. in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Aan soldij der Nederlanders en inlanders . f. 130700<lb/>
</para>
<para>Aan mondkosten der guarnisoenen . „ 42076<lb/>
</para>
<para>Ongelden van guarnisoenen . . 21246<lb/>
</para>
<para>Ongelden van schepen en vaartuygen . „ 30736<lb/>
</para>
<para>Ongelden van fortificatiën . „ 4093<lb/>
</para>
<para>Ext.r-ordinaire ongelden . „ 2782<lb/>
</para>
<para>Hospi taelsongelden . . 4753<lb/>
</para>
<para>f. 236386<lb/>
</para>

<remark>
«- tegen f. 115617 aan winsten, dit is zeer ongunstig; volgt
<ref>Opkomst, p. 61</ref><lb/>
 r.9v.o. tot p. 63 r. 8; kapitein Cornelis de W it wegens de oorlog met Frankrijk van J apara<lb/>
teruggeroepen; 115 Europ. soldaten werden naar Japara, 25 naar Surabaja gezonden<lb/>
ter vervanging van 116 uitgediende; de Zijpe met 58 daarvan, 38 inlandse militairen en<lb/>
lading van f. 7005 vloog 17 nov. voor Batavia in de lucht, van 150 personen werden er<lb/>
slechts 34 gered; met 12 schepen werd van 5 mei tot 1 dec. voor f. 25872 aan houtwerken<lb/>
en rijst van de Oostkust ontvangen, werwaarts f. 126632 werd gezonden, vnl. geld, opium<lb/>
en proviand; volgt ibid. p. 63 r. 9 tot r. 1 v.o., lees r. 15 voor residentie: residenten; met<lb/>
5 schepen werd naar Cheribon voor f. 51059 gezonden, vnl. geld, en van daar werd ont-<lb/>
vangen voor f. 46721, vnl. hout, rijst en peper; te Indramaju liggen nog wel 16 a 18scheepsladingen hout, een zaagmolen zal er nodig zijn; Isaac Ring werd er resident,kapitein Willem de Ruyter stierf er 26 aug., volgt ibid. p. 64; in verband met de vaartvan een Joliorees vaartuig om de rijst uit Cheribon en Japara te halen, is overwogen,dat»</remark>
<pb n="342" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0342"/>

<para>- het weren der cooplieden ende handelaars en de nauwe exclusive contracten<lb/>
langs so meer allerwegen alleen het aldernadeligste voor de Comp.e en hare<lb/>
negotie en vertier schijnt te werden bevonden, gelijk dat ook juyst op Sirrebon en<lb/>
Java’s Oostcust noyt onse meninge so geweest is of om haar van alle gemeenschap<lb/>
met de gebuurlanden af te snijden en ons alsoo te hatelijker te maken, maar wel om<lb/>
alle rovers en vijanden na vermogen te weren, gelijk dat alsnog sodanig begrijpen<lb/>
en laten geschieden.<lb/>
</para>
<remark>«Van 2 april tot 8 dec. kwam met 9 schepen uit Bantam 14089 pikol peper, kostende<lb/>
f. 208586, terwijl 34088 rsd., 81 pak textiel en
/. 21130 aan behoeften derwaarts<lb/>
werd gezonden ; 1 aug. ’ 89 was er in een jaar uitgegeven f. 95280, vnl. mondkosten van<lb/>
het garnizoen, soldijen en scheepsonkosten en slechts f. 12952 gewonnen; begin nov.<lb/>
werden de 3 kruisende vaartuigen tegen peper smokkelarij uit de Lampongs door éen<lb/>
ander vervangen, de Koning van Bantam liet ook 4 vaartuigen kruisen; de de V.O.C.<lb/>
welgezinde hoofden onderhouden er de verlaten pagar Samanca en laten ijverig peper<lb/>
planten; Pangéran Dipaningrat, bevreesd voor de Sultans familie, kwam in juli en in<lb/>
october naar Batavia, ook de jonge Koning klaagt over die onrustige geesten; Dipaningrat<lb/>
vroeg
<lb/>
»</remark>
<para>
- om van zijn rijxbestierderschap te mogen werden ontslagen en met<lb/>
eene van Comp.8 schepen na Mecca vertrecken oftewel hier op Batavia in stilheyt<lb/>
zijn leven eyndigen, dog dewijl hierin mits de jonkheyt des Coninx veel swarigheden<lb/>
quamen te resideren en dat dc oude Coninxgesinde groten in dien gevalle den<lb/>
jongen Vorst sowel als de Comp.e wel mogten tragten een quaden treek te spelen<lb/>
ende de regeringe van dat rijk weder in verwarringe te brengen, gelijk als ons<lb/>
gemelten Pangiran bij desselfste laaste verschijninge alhier uyt des Zultans name<lb/>
voordroeg, dat het ooge veler groten lag om desselfs tweeden broeder, den Pangiran<lb/>
Depatty, tot den troon te verheffen ofte ook wel (na ’t nu toescheen) des rijx gesag<lb/>
en besit in driën te verdelen, evenals de drie Sirrebonse Princen gebroeders, die zij<lb/>
tot een voorbeeld vulden gebruyken van sodanig onder Comp.8 protexie te wesen<lb/>
aangenomen en om in so een geval, ’tzij ten eenen of ten anderen, ten principalen<lb/>
hun particuliere intresten alleen te erlangen, behalven dat gemelten rijxbestierder<lb/>
onder die discoursen ons al egter nog niemant konde aanwijsen ofte nomineren om<lb/>
bij zijn vertrek of versterf het maniement der saken onder den jongen C.° getrouwelijk<lb/>
te mogen aanbevelen, soals wij denselven in ’t voorgangen jaar daarop almede<lb/>
hadden gesondeert en U Ed.e van genotificeert, alleen zeggende, dat men moste<lb/>
sien, hoedanig het in sulken gevalle ten beste soude willen schikken, so hebben wij<lb/>
in aanmerkinge van het groot belang, hetgene voor het Bantamse rijk sowel als<lb/>
voor ’t intrest van de Comp.e en hare hooftstad Batavia, besonderlijk in dese slegte<lb/>
en ook verwarde tijd der rontsom zijnde quaadaardige Mahometanen, aan de continuatie<lb/>
der ruste van so nabij gelegen is en dat den Sultan, nog geen genoegsame<lb/>

<pb n="343" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0343"/>
agterdogt *) van zijn vaders ontroerd gewese
<super>1 <fref ref="2"/> </super> rijk en tranquille conservatie van<lb/>
dien beseffende, in allen gevalle seer ligt door quade aanstokers tot verkeerde<lb/>
gedoentens en quade passen soude konnen geleydet werden en voorts ook dat dit<lb/>
concept van een verandering van regeringe in dat rijk mede maar de uyterste confusie<lb/>
en ruïne soude na sig slepen, gelijk wij successive hebben ondervonden, wat<lb/>
moeyte ons gestadig en tot nog voorkomt om de drie Zirrebonse Princen onder den<lb/>
anderen in haar onderlinge jalousie bij ruste en stilstand te houden en daarom ook<lb/>
van gedagten zijn, als het te beschicken ware, die regeringe bij versterf ook weder<lb/>
op eene te laten dcvolveren, nevens meer andere consideratiën, te lang om hier nu<lb/>
alle aan te halen, oversulx veyligst en hoognodig geagt Pangiran Diepaningrat volgens<lb/>
ook het begeren van den overleden Sultan Aboe Nasar met alle ernst tot de<lb/>
continuatie vooralsnog in sijn rijxbestier bij en onder den jongen Coning aan te<lb/>
manen en te animeren, waarin hij dan ook belooft heeft met alle getrouwighej't tot<lb/>
zijn Vorst aan de Comp.e te sullen volharden.<lb/>
</para>
<remark>«Bij zijn tweede overkomst had de rij lesbestuurder meer vertrouwen in de toekomst;<lb/>
na brieven van de Hoge Regering naar Bantam is hei, alsof
<lb/>
»</remark>
<para>
- de saken van den rijxbestierder zijn bij dien Vorst geheel opnieuw<lb/>
gewettigt, ja sodanig aangesien, alsof die quade uytstrooysels tegen sijn eygen persoon<lb/>
geschied waren, sonderdat er (segt hij) na gedane ondersoek iemand sijner groten<lb/>
was gevonden, dewelke confirmeerde van den rijxbestierder eenig quaad te hebben<lb/>
gerencontreert, ’tgunt wij dan oordelen in de persente constitutie des tijds<lb/>
sowel voor de Comp.e als den jongen Coning verre best te wesen en dat meergem.<lb/>
Diepaningrat nog ten minsten tot wat meer ervarentheyt en jaren van den Vorst<lb/>
(ingevolge de begeerte des overleden Coninx) in ’t maniement van saken aldaar<lb/>
blijft volherden, omdat hij (onvermindert sijn menschelijke gebreken) wel de meeste<lb/>
grondige kennisse van saken heeft en voor zigselven als noodzakel. tot eygen securiteit<lb/>
hem ook aan de Comp.c moet houden of andersints door den haet van vele<lb/>
groten ginder niet lang soude konnen staande blijven.<lb/>
</para>
<remark>«De Bantammcrs meldden, dat de Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>
- met den bekenden schijnheyligen oproermaker Jang de Pertuan wat<lb/>
in onlust souden geraakt wesen en de Zillebaresen wel weder na hunnen voorigen<lb/>
wettigen Heer verlangden, maar so wel nog niet de Maleytse koop- en strandbeden,<lb/>
dewelke, meest van andere plaatsen sig daar ophoudende, geen grote liefde tot den<lb/>
Bantamsen Coning vertoonden, maar veeleer tot een vrij -heerschappij op haarselven<lb/>
en negotiatie met d’Engelsen schijnen te continueren, ’twelk hun te ligter valt,<lb/>
omdat de oude hoofden meest van kant geraakt en zij, loser en schranderder dan<lb/>
de landsinwoonderen zijnde, te eer desel ve mettet ontsag der Engelsen weten te<lb/>
overheeren.<lb/>

<fnote ref="1">Agterdogt, hier in de zin van: inzicht, begrip, nadenken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In beroering geweest zijnde.<lb/>
ref="1">Kjahi Aria Mangundjaja was rijksbestuurder van Sultan Ageng geweest.<lb/>
</fnote>
<pb n="344" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0344"/>
<para>(27 oct. vertrekt de Grijpvogel via Bantam en Silebar naar de Westkust met—)
</para>
</para>
<para>- vier stux souranagaras ofte langharige Coninxtrawanten en vier hunner<lb/>
dienaren sonder egter eenig vaartg. haarentwegen mede te nemen, op voorwendinge<lb/>
de westemousson te seer naderde om daarbuyten te konnen zee bouwen.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens tegenwind moest men weer terugkomen; Claerbout, opperhoofd in Bantam<lb/>
, stierf daar 29 juli, 21 aug. volgde Louis de Keyser hem op, kapitein Jacob de<lb/>
Harder volgde er den gestorven Nicolaas Feyt als commandant op; 31 oct. waren er<lb/>
158 V.O.C. dienaren in Speelwijk, 7 militairen, kruisend voor de Lampongs, 37 op de<lb/>
stadspunt Karangantu, 167 in 's Konings kasteel, voorts 6 inlandse dienaren van den<lb/>
fiskaal en 15 slaven ; 30 soldaten werden er 1 nov. ter aflossing heen gezonden; er zijn<lb/>
376 Chinezen, 31 Moren en 13 toepassen; Pangeran Purbaya is verdacht van contacten<lb/>
met Jonker
,<lb/>
»</remark>
<para>
- speciaal in opsigte der conversatie, die hij met eenen Bantamsen ra-<lb/>
tou bagoes, een der voornaamste belhamels van Jonkers verraad, omtrent de tijt<lb/>
van dies ontdeckinge heeft gehouden, zulx wij hem ook van die tijt af den uytgang<lb/>
buyten het casteel sowel als sijn jonger broeder Radeen Sackee civiliter hebben<lb/>
moeten verbieden, daar zig nu apparent uyt vrese van verdere beloninge sijner<lb/>
quade mesures stil in houd en door ’t afsterven desen jare van sijn vrouw, de dogter<lb/>
van den vorigen ouden gewesen Bantamsen rijxbestierder Kiay Aria Mangonjaja<lb/>
*), te eer tot een tuymelgeest van sijne goede beloften na sijn erlangde pardon<lb/>
a.° 1684 schijnt aangeset te wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Het gezag over een aantal in de Bataviase bovenlanden wonende Bantammer s is<lb/>
van hem op Aria Surawinata overgebracht; de scheepsofficieren van de Drechterland<lb/>
zijn door de Raad van Justitie vrijgesproken ter zake van het aandoen van St. Jago;<lb/>
de Bantam, Waalstroom en Nieuwland deden 8 juni dat eiland ook aan om te repareren;<lb/>
nog hangende processen, merendeels wegens knoeierij; vólgt het over Jonker af gedrukte<lb/>
in
<ref>Opkomst</ref> VIII, p. 65 tot p. 66 r. 7 v.o.; r. 9 v.o. in plaats van sluikse te lezen<lb/>
slingse; enkele kleine schepen werden naar Straat Sunda gezonden om op de schepen<lb/>
uit Europa te kruisen, zo ook naar de Straat van Malakka om op een Frans scheepje<lb/>
te letten, dat van Pondichery was gezonden om Franse schepen, bestemd naar Siam,<lb/>
met de ommekeer daar op de hoogte te brengen; alleen
<lb/>
»</remark>
<para>
- een Engels scheepje, met Moren bemant, omtrent de Lamponse cust<lb/>
was gesien.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelse Dorothy kwam 6 juli van Atjeh te Batavia, bestemd voor Madras,<lb/>
provisiën werden haar geleverd en tevens 4 schepelingen van de Royal James meegegeven;<lb/>
19 nov. kwam van Madras hun Resolution aan, waarop de 5 Eng eisen uit Ternate<lb/>
zijn ingescheept<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Kjahi Aria Mangundjaja was rijksbestuurder van Sultan Ageng geweest.<lb/>
ref="1">NI. de Fransen.<lb/>
</fnote>
<pb n="345" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0345"/>
<para>De oorlogsgevangens van dese laaste soort
<fref ref="1"/> , die ons van de twee veroverde<lb/>
schepen aan de Caap zijn toegeschikt, sterk 57 personen, hebben wij mits gebrek<lb/>
van plaats agter het stadhuys in ’s Comp.8 hospi tael gelogeert en met wagt versekert,<lb/>
mitsgaders als onse matrosen, die beginnen te reconvaliseren, de kost laten<lb/>
genieten, voorts van kledij versorgt, dewijl zij daarvan t’eenemael ontbloot waren,<lb/>
’twelk als een werk van barmhertigheyt, niettegenstaande de Nederlandse gevangens<lb/>
in Vrankrijk ’t een en ’t ander werd onthouden
<fref ref="2"/> , wij vertrouwen U. Ed.e<lb/>
Agtbare niet ongevallig zal wesen, gelijk mede niet, dat wij den gewesen capitain<lb/>
van ’s C.os regiment in Siam, S.1 Marie genaamt, onder ’t voorsz.® getal begrepen,<lb/>
op sijn iterative instantiën van de reyse naar Europa hebben geëxcuseert en p.r<lb/>
de Voetboog na Malacca en voorts van daar p.r Castricum na Persia laten transporteren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>
«Ds. Op den Akker verzorgt alleen de portugese dienst, daar ds. Thornton sr. 30<lb/>
nov. is gestorven en ds. Fereira te oud is, die echter met de vertaling van het Oude<lb/>
Testament totJesaia II is gevorderd, ds. Sibenius is daarom van Malakka opgeroepen,<lb/>
daar vervangen door ds. Philippus Gotingh, ds. Anthony Clement gaat naar Paleacatte,<lb/>
ds. Adriaan de Mey van daar naar Ja/napatam, ds. Nicolaas Ilodenpijl doet alleen<lb/>
de maleise dienst, daar ds. Vosmaer 5 sept. stierf; de predikanten De Leeuw en Heek<lb/>
worden wegens hun getwist op Ternate zonder gage naar patria gezonden, zij bleven zich<lb/>
te Batavia aanstoot gevend gedragen; grond voor de latere Portugese buitenkerk voor<lb/>
2000 rsd. gekocht, met Jan Lambertsz. Radder als kerkmeester; schapenen werden in<lb/>
verband met zekere financiële kwesties nog voor een jam gecontinueerd, de andere colleges<lb/>
werden op de gebruikelijke wijze vernieuwd; de regenten van de leprozerie gaven<lb/>
 30 juni in een jaar voor 181 zieken 5844 rsd. uit en hadden slechts 4907 rsd. aan ontvangsten,<lb/>
zij hebben nog 2154 rsd. onder zich en 3397 in de Cies. kas, zij bezitten 18<lb/>
slaven, waard 840 rsd. en een stuk land onder Antjol, in 1678 gekocht voor 2700 rsd.,<lb/>
verpacht voor 540 rsd. p.j., maar schepenen schoten hun sedert oct. 1679 11790 rsd.<lb/>
voor uit ’s Heren Gerechtigheid; heemraden ontvingen 31 aug. in een jaar 5089 rsd.<lb/>
tegen 6528 rsd. uitgaven , waaronder 3533 voor land, aangekocht voor een Balische<lb/>
kampong, hun kapitaal bedraagt 10261 rsd., aan hen vergunde verpachting, vgl.<lb/>
<ref>Plakaatboek</ref> III, p. 253-254, 11 juni 1689; schepenen gaven van 31 mei 1674 tot<lb/>
 31 maart 1686 uit 33450 rsd. voor het uitdiepen van grachten tegen 2 collectes hiervoor<lb/>
 in 1674 en 1675, opbrengend 13250 rsd.; het tekort
<lb/>
»</remark>
<para>
- men in plaatse van eenige nadere collecten te laten geschieden uyt ’s<lb/>
Heren Geregtigheyts gelden
<fref ref="3"/> , zijnde den 208ten penn. der verkogte vaste goederen,<lb/>
genomen heeft, sonderdat daarvan een resolutie van heeren schepenen te vinden<lb/>
zij geweest, veel min van de Hoge Regeringe daartoe eenige qualificatie, eenelijk<lb/>
gebleken zijnde, dat in mey of junij 1674 een ordonnantie van de H.r Cornelis<lb/>
Speelman zal.r, ter zelver tijt
<fref ref="4"/>  ordinaris raad van India en president van schepenencollegie,<lb/>
tot de betalinge van sekere somme van rd.re 2777.30. — , zijnde de<lb/>

<fnote ref="1">NI. de Fransen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier is iets uitgevallen, bijv. : werd verstrekt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">’s Heren Gerechtigheid, een recht, geheven bij de verkoop van zekere, vnl. onroerende<lb/>
goederen, vgl.
<emph>Plakaatboek,</emph> zaakregister, i.v. Geregtigheid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Versta: te dier tijd.<lb/>
ref="1">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 567, waar echter niet precies wordt gezegd, wat hier gesteld<lb/>
wordt.<lb/>
</fnote>
<pb n="346" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0346"/>
<para>eerste uytgift tot eenige uytgediepte gragten, zij gepasseert met specificatie indeselve, dat se uyt ’s H.ren Geregtigheyts gelden zoude geschieden.
</para>
</para>
<para>Zijnde omtrent voors. uytgiften te considereren, dat, niettegenstaande bij resolutie<lb/>
van de Hooge Regeringe de dato 16e augustij ’73 *) gesegt werd, het kostende<lb/>
van de Maleytse, Jonckers en Amsterdamse gragten
<super>1 <fref ref="2"/> </super> door d’ingese tenen, dewelke<lb/>
haar erven langs onbeschoeyde burgwallen hadden leggen, betaelt most werden,<lb/>
heeren schepenen evenwel ’tselve niet en hebben besorgt.<lb/>
</para>
<remark>«Van 30 juni 1672 tot 31 aug. 1688 ontvingen zij aan
<ref>’s</ref> Heren Gerechtigheid<lb/>
182762 rsd., waarvan 127907 aan de V.O.C. werd uitbetaald , de rest werd voor allerlei<lb/>
uitgaven gebruikt, waaronder waren, waartoe schepenen niet gerechtigd waren; onbetaald<lb/>
bleef de 20e penning van landen in 1679 en 1680, voor 2000 rsd. aan Van Goens<lb/>
getransporteerd; gereed kwamen of hersteld werden de poort van het vierkant, de punten<lb/>
Overijssel en Gelderland, een ijzerpakhuis op het kasteelplein , een peperpakhuis aan de<lb/>
westzijde enz., een nieuw equipagepakhuis zal gebouwd worden; ook zijn gebouwd een<lb/>
<ref>i</ref> wachthuis bij de mond van de Angké en een kruitmolen aan de Molenvliet, die mei<lb/>
stenen en niet met stampers werkt; van de drie oude
<lb/>
»</remark>
<para>
- isser een, die op den 16e september voorleden is gesprongen, bij welk<lb/>
ongeval 10 personen, agt Europeanen, als de baas en seven gemene werklieden, om<lb/>
’t leven sijn geraakt, mitsgaders twee van Comp.8 slaven gequest, veroorsaakt, zoo<lb/>
men moet geloven, door het uytbreken van de mortiers, die vermaakt dienden te<lb/>
werden, daaronder eenig kruyt zal moeten gestort gelegen hebben, sonderdatter<lb/>
eenige de minste quant iteit van die specie evenwel binnenin gevonden wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Een pakhuis is op het eiland Kuiper gebouwd voor scheepsmateriaal, de punt op<lb/>
Onrust is voltooid; Jeroen Moerbeek werd tot baas op dat eiland aangestéld, daar<lb/>
Nugteren door een val kreupel en blind werd, hij behoudt zijn gage van f. 100 p.m.,<lb/>
Ewout Verhagen benoemd tot opzichter van het ambachtskwartier, een adjunct uit<lb/>
patria aangevraagd, Simon van den Berg benoemd tot equipagemeester; het rapport<lb/>
over de Mookervaart was niet voordelig voor de boedel van wijlen Van Mook, daar uitdieping<lb/>
en verbreding noodzakelijk is, het kappen van hout en het heffen van tol op de<lb/>
Angké is aan die boedel onttrokken, uit de boedel heeft men
<lb/>
»</remark>
<para>
- seven stene wooningkjes van een roe
<super>3 *)</super> en twee voeten brete ij der en<lb/>
16 roede diepte, staande op de Westercingel tegenover de punt Greuningen onder<lb/>
de buytenwagt, daarbij gelegen, voor d’E. Comp.e tegen 950 rd. doen inkopen om<lb/>
de aangekome inlandse smalle gesanten daarin te logieren, waartoe anders geen<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 567, waar echter niet precies wordt gezegd, wat hier gesteld<lb/>
wordt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Amsterdamse Gracht scheidde, west-oost lopend, het kasteelplein van de stad<lb/>
Batavia, de Maleise Gracht lag in haar verlengde in het westen aan de overzijde van de rivier,<lb/>
de Jonkersgracht kruiste de tweede gracht, van zuid naar noord lopend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De roede was een lengtemaat, die locaal vrij sterk varieerde, de Amsterdamse was<lb/>
 
 van 4.53 meter.<lb/>
 ref="1">Van de Engolson.<lb/>
</fnote>
<pb n="347" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0347"/>
genoegsame woninge, Haar E. toebehorende, in voorraad hadden en d’ingesetenen<lb/>
ook veeltijts ongenegen zijn de hare daartoe te verhuren, omdat se worden uytgewoond<lb/>
en geschonden.<lb/>
</para>
<remark>«Venduties van Aziatisch textiel te Batavia in het tweede halfjaar brachten op<lb/>
f. 120985, d.w.z. 53\ % winst, die van vaderlands textiel f. 49629, 50\% , de kwaliteit van<lb/>
het laatste was maar matig; 31 aug. waren er in een jaar 304 kisten amfioen voor<lb/>
172646 rsd. verkocht, waarop 145244 winst valt; groot onderwicht op ijzerwaren uit<lb/>
patria; overgezonden administratiestukken; Nieuwstad mat 9 schepen; de grote verschillen<lb/>
tussen de dispens- en de Bataviase negotieboeken zijn nog niet duidelijk; 8 dec.<lb/>
overleed Hurdt; toelichtingen op de administratie; wegens de alliantie met Engeland<lb/>
werd aan de Resolution 6 dec. toegestaan de peper van de Royal James mee te nemen<lb/>
in afwijking van het 28 jan. beslotene; over de pretentie van den Sultan van Bantam<lb/>
op die peper uit Bengkulen en de onkosten moeten de beide Compagnieën tot overeenstemming<lb/>
komen
,<lb/>
»</remark>
<para>- met expresse stipulatie van alle kosten f haren
<super>l)</super> laste te sullen moeten<lb/>
nemen, als er bij overkomste van een schip uyt Engeland om de voorsz.e peper<lb/>
af te halen uyt die alsdan gedane vrugtelose reys en ’t verdere, daaraan dependerende,<lb/>
veroorsaakt mogte werden, ’tgene zig gedagte capitain nevens de verdere<lb/>
opperhoofden hun gewillig hebben onderworpen.<lb/>
</para>
<remark>«Besloten werd het personeel van de Sumatra en St. Martensdijk vrij te stellen van<lb/>
de daaraan in nov. 1688 opgelegde aanvulling van het tekort op de kruidnagellading uit<lb/>
Amboina in 1687, daar uit een rapport van De Haas blijkt, dat dit onderwicht daar kam<lb/>
zijn ontstaan bij het wegen; de als independent-fiskaal in Ceylon benoemde mr. Tobias<lb/>
Vlasvat heeft zijn benoeming niet aanvaard, waarop hem ontslag is toegestaan, hoewel<lb/>
hij in Rade van Justitie nuttig is; de 2 nov. van Atjeh gekomen schipper van het vrijburgerjacht<lb/>
Arent heeft o.a. bericht,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den sabandaar of voorspraak der vreemdelingen hem gevraagt<lb/>
had, waarom de Hollanders daar niet en quamen handelen, daar se, na ’t hem was<lb/>
toegeschenen, meer als van d’Engclse hielden.<lb/>
</para>
<remark>«Aankoop van dat jachtje voor 1436 rsd. en van de Elisabeih voor 5886 rsd.; de<lb/>
Grijpvogel is weer naar de Westkust gezonden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- wanneer het sijn cours, buyten de Straat Sunda geraekt zijnde, eerst<lb/>
bij de wind zuytwaarts heen neemt tot op 10, 11 a 12 graden om in de zuydoostepassaat<lb/>
te geraken en alsdan met deselve nog 110
<emph>k</emph> 120 mijlen w'estelijker heenloopt<lb/>
om dan voorts weder de cours noordelijker aan te stellen, dat daarmede<lb/>
Padang of Poulo Chinco kan aandoen.<lb/>
</para>
<remark>«Men paste dat in november wel meer toe; van een Portugees scheepje vernomen,<lb/>
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Van de Engolson.<lb/>
ref="1">Nguyen Phuc-Tan, die in 1648 als Koning van Quinam (Annam) optrad, werd in<lb/>
 
 1687 opgevolgd door Nguyen Phuc-Tran, die tot 1691 regeerde.<lb/>
 </fnote>
<pb n="348" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0348"/>
<para>
- dat den ouden Konink1
*) aldaar gestorven en desselfs soon in sijn<lb/>
plaats gesuccedeert was, voorts de vreemdelingen in het verhandelen van hun aangebragte<lb/>
coopmanschappen veel moeyelijkheden onderworpen waren, werdende<lb/>
door den C.° en groten niet meer daarvoor betaalt, als se die selver taxeerden en<lb/>
desniettegenstaande hadden se den capitain van het scheepje nog gelast ons uyt ’s<lb/>
Coninx naam te versoeken in ’t aanstaande jaar een
<emph>k 2</emph> Comp.8 schepen ter negotie<lb/>
derwaarts te senden onder aanbieding van een goed onthaal, ’tgeen op so een losse<lb/>
en onsekere voet niet geraden zal wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Aangaande de boedel van Speelman werd 12 aug. besloten
<lb/>
»</remark>
<para>
- de 14500 ropia, door de erfgenamen van Comp.8 gewesen makelaar<lb/>
Kissendas in Souratta in Haar E. cassa aldaar geteld tot voldoeninge van sodanigen<lb/>
pretensie, als welgemelten Sijn Ed.1 op den directeur Du Bucquoy zal.r en<lb/>
deselve weer op gedagte makelaar soude gehad hebben, aan den boedel bij Comp.8<lb/>
boeken alhier te laten goetdoen, gelijk mede nog 496 rd., die eenen Intche Boeang<lb/>
op Macassar te veel aan d’E. Comp.e betaalt heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Er hangen nog 7 processen om Speelmans boedel voor de Raad van J ustitie; geen<lb/>
nadere stukken over de vordering van de V.O.C. tegen Poets kunnen over gezonden worden;<lb/>
Wouter Valckenier neemt zijn benoeming tot raad-extraord. van Indië onder dank<lb/>
aan; voor wissels op patria aan contanten ontvangen 155575 rsd. en uit gelden
,<lb/>
tegen interest onder de V.O.C. berustende, S4229, w.o. 25437 van den ontvanger -generaal<lb/>
Jan Parvé; uit een brief van 9 dec. werd uit Djambi vernomen
,<lb/>
»</remark>
<para>- dat den Sultan van Palimbang nog sterk woelt om door diverse slinkse<lb/>
streken dat rijk hoe langer hoe meer te verswacken, opdat hij ’tselve met dies te<lb/>
minder moeyte en kosten aan ’t sijne zoude konnen hegten, waartoe aan d’eene<lb/>
zijde sijn sogenaamde hulptroepen (sonder twijffel volgens de secrete ordre van<lb/>
haar meester) alles, wat mogelijk is, in ’t werk stellen, vattende, die zij op ’t platteland<lb/>
vinden en omtrent in de 400 koppen bestonden, op en deselve na Palimbang<lb/>
vervoerende, onder pretext dat het geschied, omdat se met tot den vijand over te<lb/>
lopen denselven niet souden komen te versterken, daarenboven so weet hij door<lb/>
bedekte wegen bij kleyne troepjes sijn volk binnen Jamby te krijgen, die den wel<lb/>
geïntentioneerden inlander maar verleyden en met zig locken en dat nog buyten<lb/>
diegene, dewelke hij in ’t openbaar aan de Jambyse grooten om haar tegen Pangiran<lb/>
Ratou op te hitsen komt te zenden, waarbij aen d’ andere kant komende de<lb/>
quade en lafhertige regeringe van gemelten Pangiran Ratou, Sultan van Jamby,<lb/>
die door vrese voor den Palimbanger alles door de vingeren siet en ’t oor aan een<lb/>
partij struykrovers, dewelke hij voor sijn raadspersonen gebruykt en volkomen<lb/>
geloof geeft, komt te lenen sonder na onse of der groten goede vermaningen te willen<lb/>
luysteren.<lb/>
</para>

<remark>«De Nederlandse bezetting wierp er in 3 maanden 2 nieuwe punten, 24 voet hoog,<lb/>
op, zodat men er veilig is tegen een overval; eind sept. kwam de vijand met 600 man een<lb/>
partij rijstplanters opvatten<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Nguyen Phuc-Tan, die in 1648 als Koning van Quinam (Annam) optrad, werd in<lb/>
 
 1687 opgevolgd door Nguyen Phuc-Tran, die tot 1691 regeerde.<lb/>
 ref="1">Bedoeld is Joan Maurits van Happel.<lb/>
</fnote>
<pb n="349" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0349"/>

<para>De afkomst van den Manicaborsen Conink Radja Balang om met een magt<lb/>
6000 soldaten, gecombineert met de rovers, Jamby aan te doen en te overweldigen,<lb/>
zijnde bij provisie Pangiran Pringebaya tot Sultan van Jamby en Kjay Demang<lb/>
Kitchil tot Pangiran verkoren en bijgevolge die buyt al verdeelt, welk werkje den<lb/>
Palimbanger sonder zig te bewegen blijft aansien.<lb/>
</para>
<remark>«De Sparivovde brengt 26 dec. uit Japara voor f. 3629.
— hout van Rembang,<lb/>
waar nog meer gereed ligt, er werken daar 18 Chinese zagerijen<lb/>
»</remark>
<para>Den Sourabaysen regent Jangrana had door een briefje nader satisfactie en<lb/>
enqueste aan den capitain Maurits
<fref ref="x"/>  versogt over de moort, onlangs aan sijn soon<lb/>
en desselfs gevolgh begaan door eenige Hollanders (so hij voorgeeft).<lb/>
</para>
<para>Den hofpaap Catib Caly had ook van Cartasoera weder een gemaakte bootschap<lb/>
aan de onse laten doen van Sindoerad jas leger om de Oost en dat die de landen<lb/>
van Wirasaba1
<fref ref="2"/>  en Cadiry weder onder den Sousouhounang had gebragt en<lb/>
’twelk die het met den moordenaer Sourapatty hadden gehouden, tegens buffels<lb/>
doen vegten met meer andere vercierde beuselingen en omleydingen.<lb/>
</para>
<remark>«Zeer uitvoerige opgaven over de financiële staat op 31 inaart 1689, toen het kapitaal<lb/>
f. 17906187 bedroeg tegen f. 16811049 op 28 febr. 1688, daar kwam bij in totaal<lb/>
aan winsten en ontvangsten f. 8658832 en ging af aan verliezen en uitgaven f. 7569693;<lb/>
er zijn in totaal 10508 V.O.C. dienaren; naar de Kamer Amsterdam gaan de Nederland,<lb/>
Purmer en Snoeper, terwijl de Vergulde Vlaming 4 dec. vertrok, naar Zeeland het<lb/>
Land van Schouwen, naar Rotterdam de Capelle, naar Hoorn de Pijlswaart, naar<lb/>
Enkhuizen de Schieland, alles met Parvé als commandeur; men moet 213 nog niet uitgediende<lb/>
zeelieden meezeilden om de bemanning voltallig te krijgen; hei cargasoen<lb/>
bedraagt f. 1156368, w.v. f. 469445 aan peper, veel aan textiel, f. 147273 aan tin; toelichting<lb/>
hierop; 58734 muslcaatnoten waren te Batavia vermijterd en daarom verbrand;<lb/>
in Azië kan jaarlijks 150000
® rompen verkocht worden; 42 Franse krijgsgevangenen<lb/>
worden meegezonden<lb/>
»</remark>
<para>En hebben wij den capitain en verdere overheden van het Engels schip de<lb/>
Resolution tien van hare landslieden medegegeven, sonderdat se tot een groter<lb/>
getal te disponneren zijn geweest, met recommandatie deselve tot Londen aan den<lb/>
regter aldaar te overhandigen om daarvan hare verdiende straffe te erlangen over<lb/>
sodanige misdrijven, als bij de beleyde attestatiën en haar eyge vrijwillige confessiën,<lb/>
hiernevens gaande, komt te blijken en zijn bewesen, dewelke haar door U Ed.e<lb/>
Hoogagtbare zullen werden beschikt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is Joan Maurits van Happel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wirasaba, thans niet meer gebruikelijke naam voor een landschap op Java, gelegen<lb/>
op ongeveer 7°45' Z.B. en 112°15' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="350" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0350"/>
<remark>«Met de naschepen zal aan de vier kleine Kamers hun achterstand in goederen<lb/>
worden toegestuurd; 29 dec. komt uit patria de Nieuwland, die enige weken hij Enggano<lb/>
door windstilte werd getroffen<lb/>
»</remark>
<para>De 10 Engelse, die wij even tevoren zeyden, dat per de Resolution na Engeland<lb/>
souden overgebragt worden, heeft den capitain daarvan naderhand, so als op sijn<lb/>
vertrek stond, gerefuseert mede te nemen, bijaldien een acte van haar overlevering<lb/>
tot Londen soude moeten passeren, de wij le het wel soude konnen gebeuren, dat hij<lb/>
onderweeg d’een of d’ander plaats aandoende om sig aldaar te ververschen, sij hun<lb/>
dan fugatief stelden, daar hij niet gaarne over aansprekelijk zoude willen wesen,<lb/>
’tgeen ons vrij vreemt te voren is gekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Ze zullen hij gelegenheid met de stukken naar Madras worden gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Den Gouverneur- Generael Joannes Camphuys, desen brief door gebrek van<lb/>
kragten en bedwelmtheyt in ’t verstand maar voor een kleyn gedeelte en sulx nog<lb/>
met geen volkomen begrip hebbende konnen lesen, wil gantschelijk verhopen en<lb/>
vertrouwen, dat in deselve niet alleen na waarheyt vervat zij, soveel als aan de<lb/>
Hoog Ed.e Heeren Principalen vooraf moet en kan werden bekentgemaakt, maar<lb/>
ook hetgene op gemelte Haar H. Ed.e alhier ontfangen generale brieven behoort te<lb/>
worden geantwoord, ook wil hij gaarne geloven, dat alles door de hereen raden na<lb/>
consciëntie ten meesten dienste van d’E. Comp.e is en word bestiert, dog moet<lb/>
daarbenevens ook versoeken, dat sijne jegenwoordige onkundige ondertekening<lb/>
niet en mag werden gehouden voor een bevestigende toestemming van ’tgene, daar<lb/>
hij zig na desen bij beter gesteldheyt en na lesing in allen delen niet mede en zoude<lb/>
konnen conformeren.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>