<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="351"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren, Valckenier; Batavia, 14 maart 1690"/>
<meta key="rawdate" value="14 maart 1690"/>
<meta key="seq" value="XXI"/>
<meta key="year" value="1690"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="14"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren, Valckenier"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Joan van Hoorn, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren, Wouter Valckenier"/>


</header>
<body>
<pb n="351" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0351"/>
<head>XXI. JOANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, MARTEN<lb/>
PIT, JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINT-MARTIN, GERARD DE<lb/>
BEVEREN EN WOUTER VALCKENIER, BATAVIA 14 maart 1690.</head>
<folio>Kol. Arch. 1347,fol. 8-228.</folio>
<remark>«De retourvloot kwam pas 11 jan. buiten Straat Sunda ; 11 jan. kwam de Cronenburg<lb/>
uit patria, 28 jan. de Schoondijke met brieven van 18 april tot 31 mei; tot verwondering<lb/>
eisten Amboina en Banda geen rijst, de op Java ingekochte kan te Batavia en op<lb/>
Ceylon gebruikt worden , van Makassar zal men toch 400 last naar Amboina zenden,<lb/>
zo nodig tegen 20 rsd. te verkopen, het kost de V.O.C. 13 d 14 rsd., waartoe 30 jan. de<lb/>
Bantam van Batavia vertrok met carg. van f. 157676, 15 febr. de Tarnen met de<lb/>
ambassadeurs van Radja Gowa en carg. van f. 24332; de Elisabeth, lang 92, wijd<lb/>
25 en diep 12 voet, kunnende vervoeren 150 last, zal te Amboina gebruikt worden<lb/>
evenals de Egmond en de aldaar reeds zijnde Bronsté, naar Banda vertrok 2 febr.<lb/>
de Aardenhout, voor Temate zijn bestemd de Baarn en de Arent; den bewoners van<lb/>
Buru en Amblau is toegestaan op Svla te varen; de mardijkers mogen de bevolking<lb/>
van Ilila en Honimoa niet meer helpen bij de nageloogst; in totaal is, uitgezonderd<lb/>
in Tegenapatam, Portonovo, de binnencomptoiren onder Suratte en Perzië en de<lb/>
gehele commanderij Malabar in 1688- 89 in een jaar in Azië verkocht:<lb/>
»</remark>
<para>173598 ® nagelen, komende dooreen te staan ’t ft op . f. 4.9.14
</para>
<para>14028 ffi foely tot . „ 5.2. 3
</para>
<para>72705 rompen tot . „2.1.12
</para>
<para>47721 fD canneel tot . „ 2.9.10
</para>
<remark>«- met inbegrip van de consumptie van het personeel en het aan regenten<lb/>
geschonkene; de totaal opbrengst was f. 1121888; de extirpatie op Ulilima en Hatuwe<lb/>
is uitgesteld bij gebrek aan militie, een sterkte met garnizoen aldaar zou te duur uitlcomen;<lb/>
op de oosthoek van Alang zal een barricade tegen het stuiken worden opgericht<lb/>
»</remark>
<para>Sij tot opsoekinge en nedervellinge der specerijbomen op de ongelege<lb/>
plaatsen een permanent hooft sullen mogen aanstellen en tot dien dienst de voorgeslagen<lb/>
sergiant Hans Metseler gevordert tot vendrig.
</para>
<remark>«6000 moernagelen voor patria aangevraagd; het door particulieren te Amboina<lb/>
aangebrachie timmerhout voor de V.O.C. aan te slaan; aan de Lalia liggen 940000 daar<lb/>
gebakken metselstenen ; knoeierij van den onderkoopman Westerbaan; ds. Cornelis van<lb/>
der Sluys en ds. Gobius mogen naar Batavia komen wegens ziekte, derwaarts gaan nu<lb/>
de predikanten Nicolaas Hodenpijl, die in het maleis kan preken, en Andreas Loderus;<lb/>
naar Banda Emestus de Witte, naar Temate Joannes van den Andel; in Makassar<lb/>
en Amboina zijn enige „stokoude luyden’
’ als officieren, waarom derwaarts jongere zijn<lb/>
gezonden; De Haas blijft nog commissaris over de Oostergouvemementen; Willem van<lb/>
Zijl, gouverneur van Banda, stierf 21 sept., maar de brief van 26 oct. daarover kwam<lb/>
pas 8 febr. aan, zodat geen opvolger kon worden gezonden; de Cronenburg werd 18 febr.<lb/>
derwaarts gezonden met cargasoen van f. 120713 aan diversen, de Gideon 21 febr.<lb/>
f. 66487, vnl. contanten; 7 maart via Ternate de Merel en 5 maart direct de Arent, de<lb/>
laatste ten gebruike aldaar; bepaald, dat de perken
<lb/>
»</remark>
<pb n="352" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0352"/>
<para>
- niet meer als voor § verhypothequeert en dat er geen gelden hoger<lb/>
als tegen 6 p.r c.t0 ’s jaars sullen mogen uytgeset worden.
</para>
<remark>«Rijst mag er voor 20 rsd. het last verkocht worden; er na te gaan,
<lb/>
»</remark>
<para>- off het de specerij boomen niet schadelijk is, datter sooveel wilde hoornen<lb/>
tot het branden van arak omgevelt worden, die anders tot beschutting der<lb/>
nooteboomen nodig zijn en off het arakbranden daarom niet beter afgeschaft ware<lb/>
en nopende de vaart na de Z.-O. off Z.-W. Eylanden, dat sij deselve in ’t aanstaande<lb/>
niet meer aan alle de burgers zonder onderscheyt sullen hebben te indulgeren, maar<lb/>
alleen aan de sodanige, die nog van sluykerije, nog van mishandelingen der inlanderen<lb/>
suspect zijn.
</para>
<remark>«De burgerij van de scheepvaart af en naar de cultuur der perken toe te leiden; het<lb/>
verbod tot plukken van onrijpe noten herhaald; den burgers is gelast
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat zij, tegen tmouson van Banda gaande off elders vandaan daar na<lb/>
toe komende, sullen gehouden zijn hare vaartuygen met dubbelde provisie te voorsien<lb/>
en, in gevalle zij door onvermijdelijke zeenoden Timor moeten aanlopen, dat se<lb/>
alsdan alleenlijk Coepan en geen andere plaatsen sullen mogen aandoen, voorts dat<lb/>
men haar geen passen als direct op Ternaten vergunnen zal, sonderdat zij en passant<lb/>
Bangay ofte eenige andere eylanden zullen mogen aangieren.
</para>
<remark>«De vroegere fiskaal Blusé, nu hoofd op Ai, gedroeg zich in die eerste functie nonchalant;<lb/>
gebleken is, dat Jan Swart
<lb/>
»</remark>
<para>
- de bewuste Babbaresen op Japara aan een Chinees verkogt heeft,<lb/>
waarbenevens ook vier derselver, zijnde de vijffde overleden, gesonden zijn.
</para>
<remark>«Hij zal te Batavia berecht ivorden; de 4 Babarezen zijn naar hun land teruggezonden<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>De gepresenteerde overgifte van Ade en Mannatoete door de swager van<lb/>
Matthias de Costa, zijnde hooft aldaar, mitsgaders onse versogte patrocinie
<note mark="1">Patrocinie, beschermheerschap.<lb/>
</note>
tegen<lb/>
de tijrannije der Portugesen hebben wij plat afgeslagen, dewijl wij, jegenwoordig in<lb/>
ruste en vrede met de kroon van Portugaal levende, niet als moeyelijkheden en<lb/>
schade van diergelijke opdragt te verwagten hebben.
</para>
<remark>«Wegens de vele stormen een slechte notenoogst verwacht; Tobias Iiardecop levert<lb/>
volgens contract goede geconfijte noten a 3 rsd.: er is goed metaal-gewicht naar Banda<lb/>
gezonden; de St. Martensdijk werd 15 febr. naar Ternate gezonden met carg. van<lb/>
f. 47015 en de gezanten van Tidore; de geschenken aan dien Koning en dien van Ternate<lb/>
bedragen 241 en 359 rsd.; de laatste kwam, nadat de Haas hem met Tidore bevredigd<lb/>
had, weer verzoeken om schadevergoeding en landverwerving; de Aardenhout vertrekt</remark>
<pb n="353" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0353"/>
<remark>24 febr. derwaarts met carg. van
/. 13153 en de nog te Batavia vertoevende kimelaha<lb/>
Tanagola , Keljils Codja en Moloco
, die sinds ’ 82 daar waren , Koning Amsterdam riep<lb/>
ze op; hel personeel wordt aanbevolen ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat se devoir doen om selfs steen en pannen te bakken, dat aan haar<lb/>
eygen agteloosheyt hapert, soo anders de gront daartoe maar bequaam is.
</para>
<remark>«De aanwezigheid van Engelsen op Mindanao kan schadelijk zijn, als hel V.O.C.<lb/>
personeel meer op eigen voordeel uit is dan op dat van de Compagnie; het uitroeien der<lb/>
nagelbomen in de Mólukken dient ook daarom bevorderd te worden; Tliim verzuimde<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- de rondsom gelegen Coninxkens met alle minnelijkheyt en regtvaar-<lb/>
dige handelingen meer en meer aan de Comp.e te verbinden off ten minsten door<lb/>
hardigheyt geen oorsake te geven tot af keer en verwijderinge, gelijk door sijne<lb/>
quade conduites meer dan te veel geschiet is.
</para>
<para>Van Macassar, Ambon en Banda sullen geen passen aan vaartuygen gegeven<lb/>
mogen werden als direct op Ternaten sonder in passant eenige eylanden off plaatsen<lb/>
aan te doen.
</para>
<remark>«De Magindanao- Merchant, in mei van Mindanao naar Madras zeilend, passeerde<lb/>
in jan. Malakka mei wilde kaneel, schildpad, kulit lawang enz.<lb/>
»</remark>
<para>’t Hoekje lants aan de sijde van Magindanauw, door de Koning van Candahaar<lb/>
ten behoeve van de Comp.e gecedeert en daarvan verleent een wettige opdragtbrieff<lb/>
<note mark="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, nr. DX, 10 sept. 1688.<lb/>
</note>
, hebben wij toegelaten, dat voor Comp.8 eygen soude werden gehouden<lb/>
sonder eenige besettinge van Comp.8 dienaren aldaar te begrijpen ofte tenware<lb/>
daartoe besondere redenen mogten voorkomen.
</para>
<remark>«Naar het gedrag van den Koning van Kandhar zal nader onderzoek worden<lb/>
gedaan<lb/>
»</remark>
<para>De genegentheyt, die de oud-gouvemeur Thim betuygt, dat de Koning Samsialang1<lb/>
<note mark="2">Dit zal wol de persoon zijn, die het juist bedoelde contract medeondertekende als<lb/>
Ketjil Simanciala, des Konigs zoon, apparenten successeur tot de kroon. Zijn vader, Datuk<lb/>
Buisan, zal inmiddels overleden zijn.<lb/>
</note>
de Comp.e toedroeg, sullen wij ordonneren, dat door een vriendelijke<lb/>
ommegang der onse van Comp.8 wegen met denselven onderhouden worde sonder<lb/>
verder te treden tot een nauwer alliantie ofte bondgenoodschap, dewijl de ervarentheyt<lb/>
geleert heeft, dat de Comp.e soo menigmaal, als het er op aankomt, tot hare<lb/>
protexie gehouden blijft haar belofte te presteren, sonderdat sulx ooyt van d’andere<lb/>
kant of ten minsten seer selden geschiet.
</para>
<pb n="354" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0354"/>
<remark>«De leider 8 van de mislukte tocht naar Mindanao naar Batavia opgeroepen; er is<lb/>
nog niet voldoende reden Thim voor de Raad van Justitie te brengen; het contract met<lb/>
den nieuwen Koning van Tidore,
<ref>Corpus III </ref>nr. DXIX, 31 juli 1689, is goedgekeurd;<lb/>
de kwesties tussen de bondgenoten in de Molukken zullen politiek worden bijgelegd,<lb/>
o.a. die van den Koning Marcus Lalero met zijn twee djogugus; Jeronimus de<lb/>
Sarras zal in Siau hersteld worden; de Koning van Batjan mag, mits niet over de, Cie.<lb/>
klagende, met zijn buren corresponderen; de bouw van een kleding- en wapenhuis op<lb/>
Temate goedgekeurd; mogelijk kan de bezetting van de Sula- Eilanden tot 3 man verminderd<lb/>
worden
<lb/>
»</remark>
<para>De ordre om te slegten en af te breeken de twee redouten op Soula
<note mark="1">Bedoeld is Sulamadaha op Ternate, vgl. dl. I, p. 664, noot 4.<lb/>
</note>
en<lb/>
Takoemy, ten tijden der Spangiaarden bij de onse beseth en sedert sonder guamisoen<lb/>
gelaten, sullen wij niet alleen approberen, maar gelasten sonder uytstel daarmede<lb/>
voort te varen, dewijl sulx al voorhenen hadde behoren te sijn geschiet, omdat<lb/>
bij schielijke overkomste van vijanden die vastigheden soude connen worden beslagen.<lb/>
</para>
<remark>«De voorschotten, aan Molukse groten verleend, te korten van hun recognitiepenningen;<lb/>
de opperkoopman Pieter Buys wordt secunde in de Molukken<lb/>
»</remark>
<para>Na de rijke erts, die de heer Thim verstaan soude hebben, dat in de bogt van<lb/>
Boutouan viel, sullen wij recommanderen in alle secretesse te laten vernemen en<lb/>
daarvan een proefje over te senden, niet dienstig zijnde daarvan veel beslags te<lb/>
maken, dewijl die specerij landen van Comp.8 competiteurs meer dan te veel beloert<lb/>
worden.
</para>
<remark>«Met de Bantam ging 30 jan. carg. van
/. 40709 naar Makassar; aan Radja<lb/>
Goiva werden geschenken voor 200 rsd. gezonden, aan Radja Boni en zijn vrouw voor<lb/>
777, hem werd het onderhouden van het Bongaise contract aanbevolen, hij moet begrijpen,<lb/>
dat misbruiken niet zulten worden geduld, ook om het V.O.C. ontzag bij de andere<lb/>
bondgenoten<lb/>
»</remark>
<para>Dewijl Radja Bone en Dain Tellille bij hare ontfange brieff selfs versoek hebben<lb/>
gedaan om in eygendom te mogen hebben de negorye Bonto Sanoe
<note mark="2">Bonto Sanu ligt in de buurt van Lange Lange.<lb/>
</note>
en Lange<lb/>
Lange, hebben wij eyndelijk geen swarigheyt gemaakt van die geringe dorpen haar<lb/>
twee giftebrieven toe te senden, hopende, dat se voortaan hare begeerte met<lb/>
meerder bescheydentheyt bepalen sullen.
</para>
<remark>«Men besloot
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t versoek van Radja Goa, met soo veel ernst, soo ’t scheen, gedaan<lb/>
om haar paap Che Joseph te mogen hebben vooralsnog niet toe te staan, maar<lb/>
<pb n="355" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0355"/>
egter haar in die hope te houden, dat se ons (na dat haar gedragen in der tijd en<lb/>
voorvallende gelegentheyt mogte sijn) daartoe soude connen bewegen.
</para>
<remark>«Het losgeld voor hem werd aan den ambassadeur van Gowa teruggegeven; 300<lb/>
man zijn naar Makassar en de O oster provinciën gezonden, de helft voor die laatste<lb/>
bezittingen, eventueel, bij gevaar van oorlog, slechts 100 man of desnoods geen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- indien de wapenen door Radja Bone opgevat off daarvan versekerin-<lb/>
ge was, dat het in korten te geschieden stont, mogende dan Ambon, Banda en Ternaten<lb/>
tegen het aanstaande jaar op een goet ontset hopen, ons ten belange van die<lb/>
Oosterprovintiën groote gerustheyt gevende, dat de zaken in Engelant een soo<lb/>
goeden keer genomen hebben.
</para>
<remark>«Hoop, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- een soo aansienl. recreut, als wij nu na Macasser bestelt hebben, de<lb/>
jeukerige handen van Radja Bone ende de sijne wel weder in den boesem sullen<lb/>
doen halen.
</para>
<remark>«Aanbevolen is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de onse haar wel op hoede sullen houden om door een listige,<lb/>
schiedelijke en verwoede attacque van Radja Bone niet verrast, nog verkloekt te<lb/>
worden, zijnde onses oordeels buyten des soo wel versien, dat voor openbaar<lb/>
gewelt dier volkeren niet veel te dugten zij.
</para>
<remark>«Hartsinck wil graag verlost worden, doch is verzocht er nog een jaar te dienen,<lb/>
blijft alles in rust, dan mag hij het beleid aan Franqois Prins als voorlopig opvolger<lb/>
over dragen, op wien Radja Bone meer gesteld schijnt te zijn, luitenant Hendrik Collaart<lb/>
van Lijnden kan Prins dan weer tijdelijk vervangen; men moet trachten
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t corret
<note mark="1">Karet, schildpad.<lb/>
</note>
, dat daar van de ey landen van Floris word aangebragt,<lb/>
voor de Comp.e magtig te worden voor een redelijke prijs en zoomede eenige slaven,<lb/>
die de particuliere cooplieden van daar tot Macasser aanbrengen, indien se<lb/>
voor dat geit te bekomen sijn, daar se tot Timor van Comp.8 residenten voor ingekogt<lb/>
werden.
</para>
<remark>«Een weinig daar alleen verkoopbaar textiel mag met slechts 25°/0 winst verkocht<lb/>
worden; 13 jan. vertrok de Doradus naar Timor met cargasoen van f. 8115, o.a.<lb/>
41641
<ref>'5? </ref>Coromandélse glazen kralen en armringen, 8 maart de Sparwoude met carg.<lb/>
van f. 26265, diversen, w.o. een geschenkje voor De Hornay; men moet er de rust bewaren,<lb/>
o.a. door
<lb/>
»</remark>
<pb n="356" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0356"/>
<para>
- ’t affwijsen van die van het landschapje Amphoan
<note mark="1">Amfoan, landschap in het westen van Timor, dat enige jaren later toch als bondgenoot<lb/>
aangenomen schijnt te zijn.<lb/>
</note>
, gelegen 4
<emph>k</emph> 5<lb/>
mijlen van ’t casteel Concordia en onder de Portugesen sorterende, om zig onder<lb/>
de Comp.e te begeven, als wij daar een post wilden begrijpen.
</para>
<remark>«Tongkenak mocht weer naar Roti vertrekken; er blijven in Timor 70 a 75 Europese<lb/>
soldaten, waarvan 12 d 16 op de vaartuigen, 2 op Solor en 2 op Roti; de slavenhandel<lb/>
wordt er stopgezet; 13 vrijburgers mogen ieder met een vaartuig daar gaan handelen;<lb/>
de Italiaan Francisco Bianco moet in het Portugese gebied blijven; wegens<lb/>
gebrek aan grote stukken sandelhout mogen ook kleine stukken worden ingekocht tegen<lb/>
8 rsd. het pikol; 1100 rsd. aan armengeld zullen aan de diakonie van Batavia worden<lb/>
overhandigd; 26 jan. kwam het schip Koning van Bantam van Palembang met 3506<lb/>
pikol peper, kostende f. 45083, 14 febr. de Merel met 917 pikol ad f. 11715; er is daar<lb/>
nog goede voorraad zwarte peper bij de pakhuizen; dat komt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat in ’t regenmouson en principaal in ’t tegenwoordige, waardoor<lb/>
de revier zoo hoog staat, als bij menschengeheugen oit geschiet is, de rakets of<lb/>
vlotten, waarmede de peper van boven gebragt wert, met veel meer gemak connen<lb/>
afkomen als in de droogen tijt, alswanneer den aanbreng ook merkelijk minder is,<lb/>
zoodat de grootste oegst van dien corl in dese en in de maanden october, november<lb/>
en december gedaan werd.
</para>
<remark>«Volgens Palembangse deskundigen is de jaaropbrengst minstens 50000 pikol; de<lb/>
Sultan
<lb/>
»</remark>
<para>
- den sluykhandel hoe langer hoe meer met vaartuygen van 30 è. 40<lb/>
lasten (die hij op Banka in verscheyde spruyten, zonderdat wij er connen agter<lb/>
comen, weten te bergen) op Siam, Cambodja, Aatchin en andere plaatsen meer<lb/>
comt te drijven, welk exempel de rijxgrooten en mindere coopluyden met kleynder<lb/>
vaartuygen opvolgen.
</para>
<remark>«Met gewéld daartegen optreden zal te veel kosten, men kan den Vorst slechts op de<lb/>
contracten wijzen; hij is de V.O.C. nu niets meer schuldig, zij hem wel, waardoor hij<lb/>
gedwongen kan worden zijn peper beter schoon te maken ; anderen zijn de V.O.C. nog<lb/>
14911 rsd. schuldig, wat in 2 maanden afbetaald kan zijn, het opperhoofd moest wel<lb/>
zoveel uitlenen, omdat de textiel anders in de pakhuizen bederven zou door de véle witte<lb/>
mieren<lb/>
»</remark>
<para>
De onlusten en oneenigheden tusschen desen Zultan en sijne twee soons, met<lb/>
namen Pang. Depatty en Pangeran Area, beginnen hoe langer hoe meer door te<lb/>
breken, waarvan des jongstens, nempe
<note mark="2">Nempe, latijn: namelijk, immers.<lb/>
</note>
des voorn. Pang. Areas wreveligen, bloeddorstigen<lb/>
en geylen aart, dewelke door den ouden man nog gestijft word, wel de<lb/>
meeste oorsaak is, welk leven de oudste zoon en successeur van ’t rijk soo verbittert<lb/>
heeft, dat hij zig nergens mee wil bemoeyen en alles meent te laten drijven, zoo<lb/>
<pb n="357" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0357"/>
den ouden Vorst hem niet beter tegen de ongeregeltheden van zijn broeder vil<lb/>
maintineeren, dewelke ondertusschen, ziende, dat hem alles ingewilligt word, zijnen<lb/>
driften den lossen toom geeft, dodende en vervolgende de onnosele, beschermende<lb/>
de quaatdoenders, schattende ende scherende de Chinese coopluyden en andere<lb/>
inlantse handelaars, enfin, het zoo groff makende, datter niet als een generale<lb/>
revolte tegens hem te verwagten staat. Op Padang op de reviere Salie heeft hij nu<lb/>
sijn oogwit bereykt en omtrent de 100 menscken onder schijn van de landen te willen<lb/>
laten cultiveren aldaar ter neder geset heeft, maar inderdaat om den sluykhandel<lb/>
dies te secuurder en te meer voort te setten.
</para>
<remark>«De Sultan deed nog niets voor Djambi
<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen regten die soogenaamde gesanten
<note mark="1">Die van Palembang in Djambi.<lb/>
</note>
, maar inderdaat factors<lb/>
niet anders uyt, als dat zij de arme geroofde Jambinesen en hare goederen van de<lb/>
rebellen opkopen, daarop dien geltgierigen Vorst goede vansten weet te halen,<lb/>
egter schijnen de stoute woorden van den lantloper Jang de Pertuan, die, van Bancaoeloe<lb/>
over ’t gebergte met 40 koppen op Tobo
<note mark="2">Muara Tebo.<lb/>
</note>
gekomen, sig daar met de<lb/>
rebellen geconjungeert en den Palimbanger gedreygt heeft van zijn peperlanden te<lb/>
willen verwoesten, zooveel agterdogt in den Sultan verweckt te hebben, dat hij<lb/>
omtrent met 200 man en hare vaartuygen 2 mijlen de rivier op sterke wagt laat<lb/>
houden en zoo nu als dan na het dorp Rawas, leggende digt aan de revier van<lb/>
Jamby, ettelijke troepen om daar post te houden gesonden heeft. Voorts meent<lb/>
men, dat aanstaande maneschijn
<note mark="3">Volle maan.<lb/>
</note>
Pang. Area met een goet getal vaartuygen na<lb/>
Jamby over zee gesonden zal worden, dog aan de waarheyt van ’t laaste wort seer<lb/>
getwijfelt, omdat die concepten nu al jaar en dag in haar geboorten geweest zijn.
</para>
<folio>Fol. 48r-v.</folio>
<remark>«Van Palembang werd door de V.O.C. 2000 realen naar het personeel te Djambi<lb/>
gezonden; 31 juli was in Palembang in een jaar
/. 11706 verloren; de achteruitgang<lb/>
sinds 1687 is echter slechts schijnbaar, omdat toen de winst op de als voorschot uitgegeven<lb/>
vele textiel werd ingeboekt; de toestand in Djambi is nog bedroevend<lb/>
»</remark>
<para>
Pangeran Ratou, die in ’t begin van zijn regeringe alle dese onlusten hadde<lb/>
connen voorkomen, bijaldien hij maar wat beter agt op zijn broeder Pangeran<lb/>
Pringebaya, hooft van de rebellen, geslagen hadden, [hierjbij gevoegt zijn jegenwoordige<lb/>
flauwhertigheyt, die hem alles door de vingeren doet sien, te raad gaande<lb/>
met een partij struykrovers en zig met niemant meer willende bemoeyen, nog iets<lb/>
gadeslaan als alleen de bewaring van zijn hoff, wijven en schatten, van welk laaste<lb/>
hij niets (tot herstelling van dit rijk) contribueren wil, maar van sints is, soo de<lb/>
vijant meester van Jamby wort, met deselve zijn toevlugt in onse logie te nemen,<lb/>
sonderdat onsen resident hem door goede vermaningen, gevoegt bij ons schrijven,<lb/>
waarmede wij hem zijn pligt soo meenigmaal voor oogen gehouden hebben, van dat<lb/>
op het magtigste
<note mark="4">Ik houd de zinsnede: ,,op het magtigste” voor een verschrijving voor: „oogmerk<lb/>
vermag.”<lb/>
</note>
te diverteren, zoo cunnen U Ed. Hoog Agtb. wel staat maken,<lb/>
<pb n="358" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0358"/>
dat er van dese kant weynig tot Jambys hulp te verwagten is. Hiervan overstappende<lb/>
tot de grooten, derzelver haat is soo groot en algemeen tegen de regering van<lb/>
dese Vorst, als se oit tegen zijn vader Hingalaga(s) geweest is, omdat sij sien, dat<lb/>
hij de vuyle voetstappen daarvan in allen deelen komt naar te volgen, waarom zij<lb/>
ook sustineren niets meer aan den eet van gehoorsaamheyt verbonden te zijn,<lb/>
’tgeen sij gcnoegsaam opentlijk toonen, niet twijffelende, of sij zouden hem al lang<lb/>
van den throon geschopt hebben, zoo zij ’t niet uyt ontsag voor onse wapenen lieten.<lb/>
De gemeente binnen Jamby, wordende van ’t hare niet alleen berooft, maar<lb/>
ook gedurig door de rebellen agtervolgt, opgevat ende voor slaven verkogt, cunnen<lb/>
dat leven mede niet langer zoo uythouden en sijn ’tselve soo wars, dat zij alle dagen<lb/>
bij heele troepen na Andrigiry, Johor, Palimbang, ja tot den vijant overlopen.
</para>
<remark>«Palembang hitst de groten nog tegen den Vorst op en leveii behoeften aan de rebellen,<lb/>
die
,<lb/>
»</remark>
<para>
- t’eenemaal meester in ’t veld zijnde, niet weynig haar personagie<lb/>
speelen, rovende en stropende weyts en zijts tot bijna onder ons geschut, waarvandaan<lb/>
sij in november passado met eenige gevangenen weder scliiel. na boven getrokken<lb/>
zijn.
</para>
<remark>«Jang di Pertuan is van plan
<lb/>
»</remark>
<para>
- om met alle de bovenlanders en Manicabers (die hij schielijk aan zijn<lb/>
snoer krijgen zal) af te komen en ’t zijnde mede tot het overrompelen der stad te<lb/>
contribueren, hebbende 5 gesanten met een seer verwaande brieff in ’t openbaar<lb/>
aan Panger. Probo gesonden, waarin hij zijne komst, strekkende eenelijk om de<lb/>
strijdende partijen te bevredigen, bekent maakte, dog in ’t heymelijk waren sij met<lb/>
briefjes versien, welkers inhout alleen strekte om den Jambinees tegens onse besetters<lb/>
op te ruyen, welke agterhaalt zijnde, soo heeft Pangeran Probo opstonts 2 van<lb/>
die verraders laten krissen, de drie resterende in de ketting geklonken en de briefjes<lb/>
publijk laten verbranden.
</para>
<remark>«De loge is in staat van verdediging
, wat slechts 150 rsd. kostte; door de Raad van<lb/>
Justitie werden de volgenden veroordeeld:<lb/>
»</remark>
<para>
- Gerrit Koster, schipper en gewcsen commandant in de expeditie op<lb/>
Jamby, Theunis van Huyssen, burger, als borge voor den gerepatrieerden provisionelen<lb/>
luytenant Jan Lobs, Jacob van Wijngenstraten, p.1 luytenant, Michiel<lb/>
Volger en Cornelis Coops, oppers tierlieden, en Jacob van Himbergen
<note mark="1">Er kan ook Hunbergen staan.<lb/>
</note>
, vaandrager,<lb/>
bij deffinitieve sententie gecondemneert tot remboursement van de waarde der<lb/>
buytgoederen, tegen den inhout van hare instructie verdeelt, ter taxatie en moderatie<lb/>
van d’Ed.e Hoge Regeringe, bestaande in 2 stucx canon, nempe 1 ijser en<lb/>
1 metaal, 79 copere bassen, 73 gevangenen (waarvan schipper Jan Barentsz. 5, bij<lb/>
hem genoten, zal moeten restitueeren zonder meer) en 1 1 vaartuygen, mette costen.<lb/>
<folio>Fol. 54v— 55r.</folio>
</para>
<pb n="359" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0359"/>
<remark>«Er was 31 jan. 1689 sinds 22 maart 1688 uitgegeven f. 25815, maar voor<lb/>
f. 3223 aan rijst verkocht; van Siam kwam 11 jan. de Sumatra met carg. van f. 90453,<lb/>
vrd. 889 bahar tin, en een brief van 14 dec.; de Koning begunstigde de V.O.C. en was<lb/>
ingenomen met de geschenken, waarom hij 100 bahar tin en 6000 pikol sapanhout<lb/>
schonk; mei zijn zoon is kwestie over de prijs van het agelhout, dal de Cie. per pikol op<lb/>
100 rsd. schat, terwijl het hem 14 kali zilver of f. 2016 zou gekost hebben; ook was er geen<lb/>
textiel voor de geleverde 1650 pikol sapanhout, Keyts is hieraan schuldig<lb/>
»</remark>
<para>Met den tolk, die men alleen ter contemplatie van den oya berquelang aanhouden<lb/>
moet, heeft men al eenige moeyelijkheden omtrent den inkoop der granen<lb/>
gehad, als die zig niet ontsien had de coopwijven, waarvan de rijs tot provisie der<lb/>
scheepen ingekoft wiert, gevankelijk na de stad te laten voeren, alsmede bij den<lb/>
berquelang en zijnen tweeden, Oya Pipat, mitsgrs. den Ctya pouletliip ofte opsigter<lb/>
van ’s Conings graanen uyt te werken, dat men de geëiste 200 lasten rijs
<emph>2\</emph> rd.8<lb/>
duurder dan de markt van den gemelten opsigter soude moeten aannemen.
</para>
<remark>«Maar na klachten bij den berkelang kwam dit in orde; de Koning kocht de als proef<lb/>
gezonden textiel mei 50% ivinst voor de „lijkstatie” van zijn voorganger; in Ligor, waar<lb/>
Reynier Boom Thomas van Son als resident verving, en Tenasserim is het weer<lb/>
rustig<lb/>
»</remark>
<para>Den generaal Defarges met 4 scheepen en 7 vaartuygen voor Oudjong Salang<lb/>
geweest was, eensdeels om daar possessie te nemen en andersdeels om de versoening<lb/>
met den Coning te tenteren, ten welken eynde hij eenige der Siamse ostagiers,<lb/>
waarmede zijlieden verleden jaar weggezeylt waren, teruggesonden had, maar is<lb/>
van ’t eene zoo weynig als van ’t andere gevolgt.
</para>
<para>Den Coning niet van zins is haarlieden weder in zijn lant te admitteren, dog<lb/>
wel haar daar gebleven en aangehouden volk, geschut ende wes meer te restitueeren,<lb/>
soo ras hem zijn volk, soo onder den generaal Defarges magt als in Vrankrijk<lb/>
zijnde, met zijne geleende scheepen nevens de penningen, tot haarlieder onderhout<lb/>
verschooten, behoorlijk gerestitueert werden.
</para>
<remark>«Na het vertrek van 2 Engelse schepen op 20 jan. en 16 febr. 1689 kwamen geen<lb/>
Engëlsen meer in Siam; er zijn daar nog 6 Engelsen, dienaren van Phaulkon of schuldenaren,<lb/>
gevangen; 1 febr. kwam de Gasperdam uit Tonkin mei cargasoen van<lb/>
f. 195368, vnl. pelings, en een brief van 30 dec. van hel wnd. opperhoofd Dirk Wilree;<lb/>
er werd vrij redelijk verkocht en de Koning en de pi ins zijn ingenomen met de geschenken,<lb/>
de eerste is op paarden gestéld, maar schreef niet, omdat de geëiste glaswerken -nog<lb/>
niet ter plaatse waren<lb/>
»</remark>
<para>
De 50000 Spaanse realen, die men wederom onder een gedane vereermg van<lb/>
200 th. aan de voordragers des Coninx niet aangegeven heeft, -
</para>
<remark>«- wogen te weinig, zodat ze i.p.v. voor f. 150000 slechts voor f. 139364<lb/>
zilver bevatten, een reaal moei 73 condrin wegen; mededelingen over hel door de Vorsten</remark>
<pb n="360" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0360"/>
<remark>uit de lading gekochte; de gouverneur is vertoornd over de gevraagde zwavel- en salpeter -<lb/>
prijs; bijzonderheden over de handel; er viel een rijke rijstoogst<lb/>
»</remark>
<para>Tegen de fraude van de stukjes loot in de muscusballetjes schrijven zij na behoren<lb/>
ge vigileert ende ij der busje gemerkt te hebben, van wat leverancier hetselve<lb/>
ingekoft is om denselven bij bevinding van sodanigen fraude daarover tot vergoeding<lb/>
aan te connen spreken ende waartoe de residenten ook meenen, dat de gemelte<lb/>
leveranciers niet onwillig sullen zijn.
</para>
<remark>«Door het wegblijven der Engelsen waren de pelings maar op 18 a 20 facaar; de er<lb/>
nog vertoevenden kochten wat in en vertrokken deels met een jonk uit Amoy naar<lb/>
Atjeh ; er is nog kapitaal van f. 20459; er was 30 dec. in een jaar gewonnen
/. 19590,<lb/>
maar uitgegeven
/. 21657, w.v. voor f. 14255 aan geschenken<lb/>
»</remark>
<para>Nodige reparatiën der pakhuysen, welke door 2 stormen op 4n en 26n augustij<lb/>
sodanig beschadigt geworden zijn, dat men d’er nauwlijx eenig goet in derft<lb/>
betrouwen.
</para>
<remark>«26 febr. kwam de Eemlant na moeizame handel van Amoy; de onderkooplieden<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- na ’t uytstaan van een swaren storm, waardoor ’t schip tot op een<lb/>
mijl na op de Pracel afgedreven was, niet voor den 17° aug.° voor Aymuy buyten<lb/>
de rhede ten anker gekomen zijnde, wel sooveel beleeft onthaal ende toesegging van<lb/>
faveur in den handel van den lotsongia ofte gouverneur ende de tolcommissaris in<lb/>
het begin ontfingen, dat men daarop sonder schroom aan lant quam en een wooning<lb/>
voor 70 th. per maant tot het bergen en verkopen onser coopmansz. inhuurde, ook<lb/>
dat men niet genecessiteert, ja selfs niet gevergt geworden is eenige zeylen, ammunitie<lb/>
off wes meer in hare versekering over te geven, maar dat men aan de andere<lb/>
kant weder seer veel haat ende affronten van den sisiancon ofte admiraal heeft<lb/>
moeten lijden, wiens verstoortheyt - soo groot is geweest, dat hij onsen ge-<lb/>
sonden brieff ende geschenk niet verwaardigt heeft aan te nemen, onaangesien onse<lb/>
ministers daarmede verscheyde malen aan zijn huys, ook zelfs op zijn ontbod,<lb/>
geweest zijn, maar noyt audiëntie hebben connen verkrijgen, hebbende naderhant<lb/>
de wooning onser ministers met soldaten laten besetten, ook verboden, dat den<lb/>
onderkoopman Alexander van ’s Gravenbroek niet soude mogen uytgaan, nogte zig<lb/>
met de negotie bemoeyen, ook geene Chinesen met hem mogen spreken, boven<lb/>
’twelke hij nog na dato een verbod voor de woning van onse ministers het aanplakken,<lb/>
waarbij een ijdereen op hoge straffe ende confiscatie verboden wierd eenig gout<lb/>
aan ons te verkopen om de Chinese coopl. daardoor (soo er gesegt werd) sooveel te<lb/>
meer stukgoederen in de plaats aan ons te doen verkopen, waarvan hij zig aangematigt<lb/>
had 2 a 3 p.r c.10 van de gem.te koopluyden af te vorderen en waarin hij , sisiancon,<lb/>
door de tolcommiss. met even sodanigen verbod voor de gem.10 wooning te<lb/>
affigeren gesecundeert geworden is. Mogelijk omdat sijl. in de exactiën der meetgelden<lb/>
en de tollen behalven nog geschenken, die zij van de coopl.
<super>n</super> trekken, des<lb/>
Keysers tax ende ordre te buyten gaande, den sisiancon mede ontsien moeten, hebbende<lb/>
tegenwoordig voor ’t jagt Eemlant niet meer aan meetgelt genoten dan<lb/>
<pb n="361" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0361"/>
1250 th. swaarte in Spaanse realen ofte f. 5000. — , daar men verleden jaar, wanneer<lb/>
het carguasocn veel kleynder was, wel f. 6302. — heeft moeten betalen ende de<lb/>
Engelsen dit jaar wederom niet meer dan 700, 500 ende 300 th. na de grootheyt<lb/>
harer scheepen. Dese vexatiën van den sisiancon dan, die tot den 28 october geduurt<lb/>
hebben, wanneer hij de gem.te soldaten van de wooning onser ministers eerst<lb/>
af commandeerde, mitsgrs. sijne nadere pretentie, dat men 20 p.ls zijde van hem<lb/>
soude moeten inkopen, zijn oorsake geweest, dat de coopl.n niet voor den 14 november,<lb/>
wanneer hij van daar na Tswansimphou
<note mark="1">Chang-chou-fu, stad op 24J° N.B. en 117°42. O.L.<lb/>
</note>
vertrok, in de voorsz. onse wooning<lb/>
tot den handel verscheenen, dog waren deselve ook soo tay in het bieden ende soo<lb/>
avers van de wolle wharen, dat men niet voor den ln ende 2 december na voorgaande<lb/>
raadsbesluyt met haarl.n eens konde worden.
</para>
<remark>«De peper bracht ongeveer taël 8,3 op, het sandelhout 21, de rompen 80 per pikol,<lb/>
verdere prijzen, voor f. 37332 was onverkoopbaar en voor f. 221223 werd ingekocht,<lb/>
vnl. textiel, wat goud en kobans<lb/>
»</remark>
<para>Van de gevorderde 4 a 5 p.18 quiksilver tot een preuve is er niets te krijgen geweest,<lb/>
alsoo die mijne - in een lootmijn verandert was.
</para>
<remark>«Op de verlcochte waren, waard f. 56689, werd f. 86896 gewonnen tegen f. 13299<lb/>
onkosten, gewild waren er o.a. 5000 pikol peper, 500 pikol sandelhout, enz.; in de<lb/>
rivier van Ningpo zou beter te handelen zijn dan te Amoy, maar ook daar zullen de<lb/>
mandarijnen wél knevelen<lb/>
»</remark>
<para>
Dat nu den Keyser de tollen verlagen, ook welligt de tolcommiss.r afschaffen<lb/>
ende een haytou
<note mark="2">Hai-tao, vlootvoogd.<lb/>
</note>
voor 3 jaren in de plaats aanstellen zoude, waaronder den handel<lb/>
dan veel beter succederen soude, - konnen wij vooralsnog maar voor ijdele<lb/>
gissingen opnemen, waarvan men het contrarie veeleer geloven mag, dewijl d’experiëntie<lb/>
van veele jaren, soo in China als elders, geleert heeft, dat de regenten, daar<lb/>
sijl.n maar eens de smaak van de winsten uyt den handel door monopoliën ofte<lb/>
eenigerhande vexatiën gehad hebben, niet wel van die gangen af te krijgen zijn,<lb/>
maar dat genot even gelijk ook hare successeurs seer gaarn aanhouden.
</para>
<remark>«In Canton zou de handel nog slechter gegaan zijn, o.a. omdat de pouy is ajgezet;<lb/>
Onglauja schreef, dat de bestelde goederen er voor de Cie. gereed lagen tegen ruil voor<lb/>
het koper uit Japan; er kwamen 3 Engelse schepen bij Canton, 4 bij Amoy, twee van<lb/>
de laatste met veel kapitaal, een, waarbij een Jood, Alvarus, betrokken is, met een<lb/>
millioen realen, grotendeels verruild voor goud; mogelijk is dat geld van de Joden, dat<lb/>
met vergunning van Heren XVII voor diamantopkoop in Coromandel had mogen<lb/>
gébruikt worden, of voor eigen rekening of tegen hoge rente aan de Engelsen uitgeleend;<lb/>
te Malakka kwamen 10 V.O.C. schepen van 28 nov. tot 31 jan. aan, waarvan de Wijk<lb/>
op Zee met 3000 kisten of 125000 koper uit Japan, waard f. 131186, 15 febr. te<lb/>
Batavia kwam<lb/>
»</remark>
<pb n="362" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0362"/>
<para>Den 28
<super>n</super> november van Oedjong Salang voor Bellasoor verscheenen waren<lb/>
6 France scheepen met namen 1’Oryflama, Chiam, Livo, S.1 Nicolas, Lavorette en<lb/>
nog een, wiens naam onbekent was, extraordinarij bemant met 1400 koppen, welke<lb/>
bodems 2 maanden in de bay van de punt Negras
<note mark="1">Kaap Negrais, ter westkust van Birma op 16° N.B.<lb/>
</note>
gelegen hadden en in Bengalen<lb/>
gekomen waren om haar te victualieren, alwaar zij omtrent nog een maant zouden<lb/>
blijven leggen.
</para>
<remark>«Twee van die schepen zullen naar Europa varen
, de andere hij Pondichery blijven;<lb/>
de schepen uil Malakka zullen veiligheidshalve daarom gezamenlijk naar Ceylon<lb/>
varen
<lb/>
»</remark>
<para>De Koning van Ziam heeft ook p.r een expresse, over landt gesonden, den<lb/>
Coning van Queda laten waarschouwen, dat hij tegens de ondernemingen de[r]<lb/>
Francen een wakend oog in ’t zeyl zoude houden, dewelke continueel met 4 scheepen<lb/>
en 4 chialoepen tusschen Oedjang Salang en teylant Ilje de Beemp
<note mark="2">Welk eiland, vermoedelijk voor de kust van Kedah gelegen, met deze corrupte naam<lb/>
wordt bedoeld, vermag ik niet op te geven.<lb/>
</note>
kruysten,<lb/>
alwaar zij door ’t vervolgen van 2 inlandse vaartuygen al eenige hostile actiën<lb/>
getoont hadden.
</para>
<remark>«Er zijn geen soldaten voor Malakka beschikbaar; op Dinding
<lb/>
»</remark>
<para>
- onse reduyt Henriëtte diverse malen van een groot getal Peraesen<lb/>
besprongen was geworden en de laaste maal omtrent van 300 koppen omcingelt,<lb/>
dewelke voor, op en van agter de berg dapper met bassen en musquetten op de<lb/>
reduyt en de voorsz. chialoep vier gaven, nadat zij den 2n bevorens eenige van ons<lb/>
volk, in de Houtbay met vissen besig zijnde, schielijk overvallen en 2 daarvan<lb/>
gemassacreert hadden, waarop den gouverneur en raad terstont [de] chialoep de<lb/>
Vlieger met de chialoepen de Leeuw en d’Fortuyn, extraordinair bemant met 30<lb/>
militairen en 20 zeevarende, onder ’t gezag van den luytenant Jan Rosdom derwaarts<lb/>
gesonden hebben, dog 3 dagen bevorens onse komste waren die schelmen<lb/>
alweder vertrokken, hebbende niet alleen de afgelegde ende tegen de wal gehaalde<lb/>
fluyt de Berckmeer in de brant gestooken, maar daarenboven sooveel ijser, als<lb/>
doenl. was, en de dreg uyt de chialoep medegesleept, waarlijk een trouwloos en<lb/>
stout bestaan van die natie en waaruyt consteert, dat wij sooveel niet op onse<lb/>
gemaakte contracten met haar steunen moeten, als tegen haar quade menees een<lb/>
wakend oog houden.
</para>
<remark>«De bendahara vanJohore hield zich aan het contract en wilde aan de Denen geen<lb/>
peper laten verkopen
, die er wel 50% tol en een geschenk moesten betalen
, wat het volgende<lb/>
jaar 50% zou worden<lb/>
»</remark>
<para>
Twas te wenschen, dat de Mooren en jentiven, dewelke, onder ’t praetext van<lb/>
dat zij aan den gekristen Dato Paducca Radja nog eenige gelden schuldig zijn, nog<lb/>
aan de hant gehouden worden en die alomme d’E. Comp.e seer schadel. in haar<lb/>
<pb n="363" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0363"/>
handel zijn, mede al op die voet getracteert wierden, als wanneer sij in dat vaarwater<lb/>
ook welhaast een weersien krijgen zouden.
</para>
<remark>«De jaarlijkse verpachtingen in Malakka brachten 14 jan. 4950 rsd. op;
<lb/>
»</remark>
<para>
- is de burgerij, gewoon zijnde dien dag in de wapenen te komen, om<lb/>
haar armoede van die last geëxcuseert.
</para>
<remark>«Er passeerden 1 part. Nederlands , 5 Engelse en 5 Portugese schepen sedert 18<lb/>
sept.; personen , uit Malakka overgekomen ; 13 febr. vertrokken van daar 8 V.O.C.<lb/>
schepen , naar Ceylon de Drechterland met carg. f. 134881, meest staaf koper, de. Voetboog<lb/>
voor Paleacatte, f. 162690, munten en id., de Jambi voor Masulipatam, f. 97398,<lb/>
met id.id., de Walenburg voor Bengalen met f. 48071, koper, de Beurs voor Suratte,<lb/>
f. 190349, met id. en tin, de Castricum voor Perzië, f. 47415, tin en suiker; het schip<lb/>
Alexander moest worden afgelegd; 25 jan. kwam de Hogergeest van Padang, carg.<lb/>
f. 94745, vnl. goud en peper, bovendien voor f. 77130 aan erts, 5 sept. kwam de Bruinvis<lb/>
daar aan en in januari de Grijpvogel, maar geen gemachtigde van den Koning van<lb/>
Bantam ging mee; voor de Engelsen kwam 23 sept. te Indrapura de William; een<lb/>
nieuwe Engelse gouverneur kwam zwaar ziek daar aan<lb/>
»</remark>
<para>De Keyser van Indrapoera, die zig tot Majutte onthout, wort gemeent die<lb/>
retraite genomen te hebben uyt schaamte en vrese voor de Engelse, aan wien denselven<lb/>
een goede somme gelts schuldig en on vermogens soude zijn te betalen.<lb/>
Ondertusschen is Radja Adil van Majutte gedepossideert, ’tgeen hem dermaten<lb/>
scheen te smerten, dat hij, vernemende ’t ongenoegen tot Indrapoera over de lange<lb/>
afwesigheit des Keysers, soo verre onder de hant gewerkt heeft, dat hij de Radjas<lb/>
Moeda en Macaute, de twee voornaamste manterys, die de Engelse hebben ingeroepen<lb/>
en met haar geheult, soo verre heeft gebragt, dat sij souden verklaart hebben<lb/>
weder te willen keeren onder de Comp.e, soo sij haar soen daarbij konde verwerven,<lb/>
alswanneer haar voornemen soude zijn de Engelse uyt Indrapoera te setten en<lb/>
Radja Adil in plaats van Mametsia voor haren Keyser te erkennen offwel de Keyserinne,<lb/>
de suster van Mametsia, ’t gebied op te dragen.
</para>
<remark>«Radja Adil vroeg hulp bij Snikkers<lb/>
»</remark>
<para>Doordien Majutte Radja Adil uyt de hant gewrongen is, konde hij zijn belofte<lb/>
belangende de toevloey van peper tot Sillida niet presteren, maar door de gedurige<lb/>
vermaningen van den commandeur had panglima radja aangenomen en ook al<lb/>
hant aan ’t werk doen slaan om de velden van Padang met peper te beplanten,<lb/>
waarvan in drie jaren soo veel vrugten tegemoet gesien vierden, dat een heele<lb/>
scheepsladinge peper (sonder te seggen, hoe groot off kleyn) na Batavia soude versonden<lb/>
worden.
</para>
<remark>Hij is ook bereid de katoencultuur te verbieden en die van peper overal aan te<lb/>
moedigen, dat zou goed zijn om onafhankelijker te zijn van de aankoop in Palembang;<lb/>
vrees
<lb/>
»</remark>
<pb n="364" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0364"/>
<para>
- over de t’samenspanninge van verscheyde potentaties met de oude<lb/>
rebellen van de negorije Pauw ende den bekenden Bouginees Sisanty, dog de vermogende<lb/>
negorijen Solo en Saleyo, van haar afgevallen zijnde ende de Comp.e<lb/>
opnieuw trouw en manschap hebbende geswooren, sijn die bekommeringe verdweenen.<lb/>
Drie ponglous tot Padang, aan dese oprujdnge mede hebbende getrampeert<lb/>
<note mark="1">Getrampeert, betrokken bij, medeplichtig aan.<lb/>
</note>
en vervallen tot meer andere fauten, sijn op het begeren van panglima<lb/>
radja ende de verdere ponglous uyt Padang verdreven, nadat den commandeur<lb/>
naukeurig ondersogt hadde, off sulx voortquam uyt een goede intentie off particuliere<lb/>
passie van panglima radja.
</para>
<remark>«Radja Ibrahim is niet bereid naar Batavia te gaan; er is maar weinig kans, dat<lb/>
de inheemse kooplieden, die zont naar de Westkust brachten, van daar met peper zullen<lb/>
terugkomen; het is ook moeilijk te Baros alleen de goede kamfer te kopen en de slechte<lb/>
af te wijzen, de Maleiers zullen ze dan liever naar Atjeh vervoeren; pogingen meer benzoë<lb/>
in te kopen, waartoe Lesage een reis naar Baros wil maken, ook om een onderzoek<lb/>
naar de „leccage” van die wajar in te stellen; de textiel, te Padang door de Hogergeest<lb/>
aangevoerd, werd grif tegen goud verkocht, nl. voor f. 18000, maar alleen bepaalde soorten<lb/>
zijn er gewild; met uitzondering van Baros en Pulau Tjingkuk waren de uitgaven<lb/>
ter Westkust in een jaar
/. 76959, de winsten maar
ƒ. 42956; de door Heren XVII<lb/>
gewenste bezending aan den Keizer van Minangkabau had nog niet plaats, want<lb/>
schrijft Lesage,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zulx soude een groote consternatie in die landen geven, want sedert<lb/>
den laasten oorlog heeft den optogt der Hollanders na Batamanau en Sapoeloboabandaars<lb/>
sulken schrik in de bergluyden gemaakt, dat, soo sij in ’t minste daar<lb/>
iets van quamen te hooren, ’t hele land in roere soude raken, tvolk haar negorijen<lb/>
verlaten en de goudhandelaars haar schuylhouden en, soo men dat ondernam met<lb/>
een kleyn getal blanke coppen, soude men buyten de sware wegen over ’t gebergte<lb/>
en ’t passeren van die rooffgierige hare negorijen perieul lopen om geklopt te werden<lb/>
offwel die luyden aldaar, noyt blanke menschen gesien hebbende, souden een<lb/>
af keer van haar hebben en niet te voorschijn komen en om aan het hoff van den<lb/>
Keyser van Manicabo (behalven dat sij sulx ook niet gaarne souden zien) te verschijnen<lb/>
om aldaar die Mayesteyt te bespeculeren, dat souw seer slegt uytvallen en<lb/>
dien Heer sijn gewaande hoogheyt seer doen declineren, alsoo denselven meer bij<lb/>
de naam als inderdaat gereputcert wort, aangesien die tog maar een opgesogten<lb/>
dekmantel is, gepractiseert om daardoor onse regeringc onder dese twistgierige en<lb/>
uyt dat gebergten afkomstigen hoop wat smakelijk te maken, maar niet om daardoor<lb/>
van dien Vorst eenige hulp off adsistentie te verwagten of te genieten en soude<lb/>
men, aldaar verschijnende, sulken slegten geschapenheyt vernemen, dat ’et sigselven<lb/>
zoude schamen, want de wooninge van voormelte Vorst wort gesegt te zijn<lb/>
even soo goet en met atap bedekt, dat er buyten een ander arm gemeen Maleyer<lb/>
niet te onderscheyden zoude zijn.
</para>
<remark>«Men zal dit daarom niet laten uitvoeren; de door Van Leenen gekochte Cies. tuin,<lb/>
die geen voordeel geeft, is verkocht; de rantsoenen van het personeel moeten niet te veel</remark>
<pb n="365" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0365"/>
<remark>besnoeid worden met bet oog op het ongezonde klimaat , vindt Lesage; hij acht te Padang<lb/>
82 slaven nodig , terwijl de Hoge Regering op slechts 50 rekende; men zal bij de kosten<lb/>
van de huishouding op de bijzondere omstandigheden moeten letten; de Hogergeest<lb/>
bracht ook mee 29 afgeleefde en 40 er niet nodige Madagascarse slaven; kapitein<lb/>
W erlinghoff is bereid een jaar als hoofd van het mijnbedrijf op te treden; sinds Muller' s<lb/>
vertrek wordt er met veel meer animo gewerkt, De Bever en acht de bewijzen tegen Müüer<lb/>
niet geheel voldoende, maar de aanwijzingen tegen hem zijn sterk, al zal hij niet veel<lb/>
voordeel getrokken hebben uit het waswerk van slam, waarvan niet zeker is, of het volgens<lb/>
usance niet deels ten bate van een berghopman mag komen, volgens Lesage zou de<lb/>
Cie. daarmee f. 22300 verloren hebben, Muller' s verkeerd optreden tegen het personeel<lb/>
is evenwel in confessie, maar uit niets blijkt, dat hij plan had naar de Engelsen over<lb/>
te lopen, hij kan ook om de vele ruzies met den commandeur en ander personeel niet<lb/>
weer naar de Westkust teruggezonden worden, hij wil naar afloop van zijn contract<lb/>
repatriëren; 1 en 5 jan. kwamen uit Bengalen de Zeist en de Bombain met brieven van<lb/>
16 nov. tot 8 dec. en carg. van f. 81391, vnl. salpeter, rijst en amfioen; men waarschuwde<lb/>
Pijl en Slicher tegen de aanwezigheid van 6 Franse schepen, het is daarom de vraag,<lb/>
of het verantwoord is van Bengalen schepen met goederen voor patria naar Ceylon te<lb/>
zenden; 16 nov. vertrok van daar nog de Pampus met carg. van f. 27051 voor patria,<lb/>
f. 113647 voor Perzië, f. 17664 voor Malabar en f. 48637 voor Ceylon; de 7 er aanwezige<lb/>
schepen zijn niet defensief en zouden 8 ton aan carg. moeten vervoeren; de Zeist<lb/>
heeft witte mieren in zijn ruim en wordt bij Onrust vertimmerd, de Bombain, een<lb/>
Moors maaksel, is afgevaren; in de Cangesmond gaan steeds veel ankers verloren, in<lb/>
1689 wél 24 van 10 schepen; 1400 last rijst werd er voor slechts 13 ropia het last besteld<lb/>
en deels ontvangen; Van Reede benoemde Bar ent Caaskoper tot independent fiskaal in<lb/>
Bengalen; Malik Borgerdar zegde toe perwannas van den nieuwen nawab te Dacca,<lb/>
Ibrahimkhan, te zullen aanvragen; hel gerucht gaat, dal hij gouverneur van Suratte zal<lb/>
worden; den vertrokken nawab Khan Jahan Bahadur zullen de beloofde twee olifanten<lb/>
en twee Perzische paarden nog nagezonden worden, voor Ibrahimkhan is hetzelfde<lb/>
besteld; Pijl bestelde in Bengalen weer 120 vat spek, maar de Hoge Regering weet uit<lb/>
ervaring, dat de kwaliteit daarvan slecht is, daarom naar Ceylon liever het vaderlandse<lb/>
te zenden; op last van Batavia zal uit Bengalen 180000
® onverkocht tin en 69111<lb/>
onverkochte peper naar patria worden gezonden; sinds de laatste Gen. Miss. is in Bengalen<lb/>
nog voor 53092 ropia aan koopwaar verkocht, maar weinig spiaulter, areca en<lb/>
chancos, waarmee de kleinhandelaren nog voorzien zijn; de areca,
<lb/>
»</remark>
<para>- in Bengale mede groeyende, ook dagelijx meer en meer wiert aange¬
</para>
<para>plant en voor de Ceylonse geprefereert.
</para>
<remark>«Op zilveren munten uit Perzië werd bij de munt van Rajmahal
<lb/>
»</remark>
<para>op f. 55136 off 64644 stx. kleene silvere abasjes verloren . f. 22394
</para>
<para>ofte ruym 40 p.r c.10 en
</para>
<para>op f. 2128 off 5000 stx. mamoedys . „ 344
</para>
<para>ofte ruym 16 p.r c.t0
</para>
<folio>Fol. 115v.</folio>
<remark>«In Malabar ging hst evenzo; uit Patna kwamen 33 vaartuigen met 40850 man<lb/>
salpeter, maar geen amfioen, die zeer duur was en vrijwel niet te krijgen; te Hugly werd</remark>
<pb n="366" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0366"/>
<remark>50 man van 68® a 112 ropia in koper gekocht; omdat de schepen van Batavia in convooi<lb/>
via Ceylon moeten varen, zal men in Bengalen drie ton eerst laat ontvangen, terwijl<lb/>
er nu, omdat de Engelsen er door hun uitzetting niet kunnen inkopen, veel geld<lb/>
nodig is; op flinke bedragen uit patria gehoopt om er de schulden te kunnen af betalen,<lb/>
waarop door de schuldeisers sterk wordt aangedrongen, brieven hierover van het personeel<lb/>
in Bengalen ontvangen; de monsters van het voor patria benodigde zijn te laat ontvangen,<lb/>
men ivas er 31 jan. 1689 schuldig te Hugly f. 205575, te Kasimbazar f. 224400<lb/>
en te Patna f. 44250; bijzonderheden over enige gedroste en weer teruggekomen matrozen).<lb/>
</remark>
<para>Den nieuwen Deccasen nabab Ebraimchan
<note mark="1">Ibrahim Khan, nawab van Bengalen, 1689-1697, een vriendelijke geleerde, die tegen<lb/>
de moeilijkheden van zijn ambt niet was opgewassen en, toen een opstand uitbrak, daarom<lb/>
werd teruggeroepen.<lb/>
</note>
haar
<note mark="2">De Engelsen.<lb/>
</note>
aan d’ander zijde nog gaarne<lb/>
van dien toorn
<note mark="3">Van den Groot-Mogol.<lb/>
</note>
in zijn Bengaalse district soude verschoont en ook van gelijken<lb/>
wederom ten handel sien.
</para>
<remark>«Er zijn nog 4 Engelsen te Dacca; in een brief van hen wordt geschreven over<lb/>
-
<sub>}</sub></remark>
<para>- een secrete audiëntie, die hij aan gcmelte Engelse soude hebben gegeven<lb/>
en daarbij aan haar verklaart zijnen betoonden goede wille tot deselve int<lb/>
relaxeren van hun persoonen, onaangesien de beschuldigingen van zijn predecesseur<lb/>
en des Mogols ordre om de Engelse natie uyt zijn lant te drijven en hoe hij<lb/>
verder den Coning soude bidden hun weder in genade aan te nemen en de verschillen<lb/>
tussen haar en Zijn Majesteyt t’eenemaal te assopieeren, mits zij zig na zijnen<lb/>
raad mosten gedragen, stilhouden en vooreerst alleen maar met 1
<emph>k</emph> 2 schoepen sonder<lb/>
veel gerugt op Bellasoor komen en ook geen handel drijven voor nader ordre<lb/>
van het hoff en zijn ad vijs dierwegen aan haar te geven, waaromtrent hij geseyde<lb/>
Engelse van zijn gonst versekerde, mits zij deselve mosten bedekt houden, al quam<lb/>
hij zig ook uytwendig op haar te misnoegen, omdat zij veel vijanden hadden en<lb/>
insonderheyt ook de Hollanders, die gaarne haarlieden van den handel in Bengale<lb/>
gehelijk versteken zagen, hoewel hij, nabab, betuygde bever der Engelsen als onsen<lb/>
handel te sullen sien floreren.
</para>
<remark>«De Groot-Mogol is echter zeer op hen vertoornd en wil hen alom uit zijn land verjagen;<lb/>
Ibrahimkhan is volgens het Nederlandse personeel minzaam; de Hoge Regering<lb/>
wil begin april 2 defensieve jachten met 5 ton contant via Ceylon naar Bengalen zenden,<lb/>
alles wat men kan missen; volgens een brief van 15 oct. uit Masulipatam is in NoordCoromandél<lb/>
de toestand nog zeer slecht; aldaar is Bacherus, gezant naar Oolconda,<lb/>
ontevreden over het gedrag der meeste V.O.C. vertegenwoordigers; de gevluchte resident<lb/>
in Oolconda, Aart Spender, had een tekort van 1055 pagoden; te Bimlipatam was nog<lb/>
enige handel mogelijk ; het textiel is er alom duur en slecht; door het kantoor Bimlipatam<lb/>
heeft men in N oord-Coromandel in een jaar 'nog netto f. 255674 kunnen winnen na<lb/>
aftrek van f. 52046 uitgaven; van de schuld ad f. 445294 kon men er 32138 pagoden of</remark>
<pb n="367" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0367"/>
<remark>/. 192808 afbetalen; in Zuid-Coromandel is men nog f. 343545 schuldig; men was in<lb/>
de noorderkwartieren op goede voet met de Moorse regenten; de Engelsen hadden er door<lb/>
de toorn van den Groot- Mogol maar weinig kunnen handelen; zij
<lb/>
»</remark>
<para>
- noortwaart op naar Narsapoer, Madapalen
<note mark="1">Madapolam ligt dicht bij Narsapur en Palicol in een textielcentrum op ongeveer<lb/>
16J° N.B. en 81°50' O.L. in de Godavaridelta.<lb/>
</note>
en Visiagapatnam waren<lb/>
geretireert en eyndel. op een bevelschrift van thoff hunne logie tot Masulipatnara<lb/>
door den duan versegelt, ’t canon, buscruyt etc.a daaruyt gehaalt, mitsgaders<lb/>
alle particuliere Engelsen de stad uyt geseth en hun cooplieden in gevankenisse<lb/>
geworpen , waaromtrent die vrunden dan - nevens de Moren de onse wel tot<lb/>
mediateurs hadden versogt, maar sulx was in soo tederen tijt en saké, soo wij meenen<lb/>
ten regten, op het beste gedeclineert. Daarbij souden eenige der Engelsen omtrent<lb/>
Bimelepatnam nog vrij slimmer van de Mooren off tvolk van dien serlaskeer<lb/>
zijn gehavent en selfs hun hoofden tot 4 a 5 in getale dootgeslagen, de vrouwen gevangen,<lb/>
de effecten gerooft en de rest tot 4 a 5 man het met vaartuygjes ter zee<lb/>
nauwlijx mette vlugt ontkomen zijn, ’twelk waarlijk al wat om te verwonderen en<lb/>
in opsigt der Moren qualijk te begrijpen, ja bijna buyten exempel is.
</para>
<remark>«De Fransen lichtten hun kantoor te Masulipatam en vestigden zich te CavaréCaveripatam<lb/>
- bij Bimlipatam ; poging in Coromandel Chinese zijde te verkopen; Van<lb/>
Reede maakte een instructie voor het personeel aldaar op, de Hoge Reg. heeft dat uitvoerige<lb/>
stuk nog niet kunnen beoordelen; hij stélt ook voor Pondichery aan te vallen,<lb/>
waarvoor 4 gewapende schepen nodig zijn, waarover men te Batavia niet beschikt, maar<lb/>
men hoopt op flinke hulp van Heren XVII; een brief van 23 nov. uit Ceylon werd<lb/>
4 jan. ontvangen met de Borsseriburg; hoop op vrede met Kandi; Pijl meent echter,<lb/>
dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Zingalesen niet minder in ’t sin hebben dan een nader en nieuw<lb/>
besluyt van vrede met ons op te regten, alle hunne pogingen onder soo een dekmantel<lb/>
nergens anders heen strekkende dan om ons te beroven van ’tgeen wij noodsakelijk<lb/>
moeten behouden of ’t geheel verlaten met verlies van alles, dat men tot een<lb/>
geheel ander insigt vanwegens de Comp.e daarom successi velijk heeft geconsumeert1<lb/>
<note mark="2">Het is niet geheel uitgesloten, dat hier geconstrueert staat, dat een betere zin geeft.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Om dit nadelig voornemen dan voor te comen en bij de swakke constitutie van<lb/>
onse besettingen, die dese eylanders door de verspreyde gerugten van een sware<lb/>
Europeaansen oorlog, daar wij in gewikkelt waren, sooveel te meer verstoutede ons<lb/>
overal dagelijx te beschimpen en te dreygen, had den Ed.n Heer Commissaris Van<lb/>
Rhede geordonneert een wervinge op Madura en Nagapatnam te doen van overkustse<lb/>
krijgsknegten met last om die ten eersten op ’t eylant over te senden, sijnde<lb/>
alreets een getal van 1319 koppen op Colombo en Jaffanapatn. verscheenen.
</para>
<remark>«Geheel te vertrouwen zijn de Singalezen niet; komt men op Ceylon tot rust ,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<pb n="368" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0368"/>
<para>
- die, hoewel door dwang verkregen, bij vervolg van tijd en een goet<lb/>
beleyd de gemoederen wat gemeensamer en zagtsinniger kan aanstellen en een<lb/>
groote aanleyding geven tot een beter en bestendiger overeenkoming om in ’t toekomende<lb/>
van malkanderen de onderlinge voordelen met meerder aangenaamheyt<lb/>
te genieten, twelk van hun redelijkbeyt noyt te erlangen zal wesen, byaldien ’t hier<lb/>
aangeroerde middel om se daartoe te gewennen niet in ’t werk wert gestelt en twelk<lb/>
buyten twijffel nog veel kragtiger hun hoogmoet sal komen te vernederen, wanneer<lb/>
sij sullen sien en bemerken, dat hetselve
<note mark="1">NI. hun contact met het buitenland.<lb/>
</note>
van ons alleenl. afhangt en daarom seer<lb/>
beswaarlijk of noyt haar voornemen sullen cunnen uytvoeren, besonderlijk soo men<lb/>
vooralsnog blijft vaststaan bij de genome resolutie van niets te laten in- of uytvoeren<lb/>
sonder ge tekent expres versoek van den Co., wiens regering tot nog geen groote<lb/>
klem schijnt te hebben, werdende van vele gesuspecteert geen afkomeling van den<lb/>
overleden te wesen, maar een des gannebandaars1
<super>2
<note mark="2">Gannebandar, het hoofd der Boeddhistische monniken, vrunden in de zin van ver¬<lb/>
wanten.<lb/>
</note>
</super> vrunden, die hij door sijnen<lb/>
grooten aanhang en vermogen om alle oproer te beletten onder voorgeven van een<lb/>
opregten erf f gen. tot die croon soude hebben weten in te voeren. Hiervan was er<lb/>
ij ets ter ooren van den heer gouverneur gekomen, nogtans sonder eenige vaste versekeringen,<lb/>
sijnde van gedagten niettemin nauwkeurig daarna te doen vernemen,<lb/>
maar hoe die zake mogte gelegen zijn, de benedenlanden ende de chialas dienen<lb/>
be vrijt te werden van de invasiën en af stroperij en der bovenlanders.
</para>
<remark>«Hoop op krachtiger hulp uit patria<lb/>
»</remark>
<para>
De boodschappen en verwisseling van olas tusschen het Candise hoff en den<lb/>
e. heer gouverneur hadden niet opgehouden, al waren er sooveel redenen van dissidentie<lb/>
dagelijx voorgevallen, gelijk hiervoren eenigsints is aangeroert, buyten<lb/>
twijffel van wedersijts om verscheyde insigten, ijder voor ’t sijne, de Singalesen<lb/>
apparent om te bedriegen en den e. heer gouverneur om haar te overtuygen van<lb/>
’s Comp.8 opregtigheyt en goede meninge omtrent den Coning, sijn rijk en onderdanen,<lb/>
maar volgens zijn e.8 zeggen was dit alles ten opsigte van haar, off men voor<lb/>
een dooffmans deur quam kloppen, soodat ’t seer beswaarlijk met deselve te handelen<lb/>
soude wesen, twelk niettegenstaande en om van onse kant alle bedenkelijke<lb/>
pligtigheden na vermogen te volbrengen, waren de gerugten des oorlogs uyt Europa<lb/>
soo dra niet overgekomen, off men had ten eersten en op den 4 julij a.° passado een<lb/>
ola na boven gesonden tot bekentmakinge van alle het nieus en ook om volgens de<lb/>
soo dikmaals door haar gedane beloften van hulp bij eenig nood 10 &amp; 1200 coelys<lb/>
tot defentie van Sijn Maj.t9 stad en casteel meteen te versoeken, maar de slegten<lb/>
antwoort, daarop erlangt, was een vast en seker bewijs, dat men weynig bij verlegentheyt<lb/>
van haar moest verwagten, waaraan men zig niet veel gelegen liet en<lb/>
daarom was er niet versuymt bij d’overkomste van de overkustse krijgers haar<lb/>
wederom ’tselve te verwittigen om haar alle suspitie te benemen, dat dese tegens<lb/>
haar waren geroepen om daarmede iets tot hunnen nadeel te ondernemen, sijnde<lb/>
eenlijk in ’s Comp.8 dienst ontboden om tegens sodanige Europeanen, als die den<lb/>
oorlog haar hadden aangesegt, maar bij een ola, daarop afgesonden en gedateert<lb/>
<pb n="369" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0369"/>
van den 30 september jongstleden, vind men dit seer aardig opgehaalt en scherpsinnig<lb/>
beantwoort, soodat die haren trouwlosen aardt niet mogten kennen, het<lb/>
gelijk aan haar zijde zoude moeten stellen en den heer gouverneur voor een verquister<lb/>
van ’s Comp.1
<super>* * * * * * 8</super> middelen oordelen, gelijk sij hem daarvan duydelijk beschuldigen,<lb/>
omdat zijn e., op des Coninx woort niet hebbende willen vertrouwen, nog op<lb/>
zijn gerede magt, die belast was sig bij die van de Comp.e te voegen tot wederstant<lb/>
van den vijant, indien er eenige mogten aannaderen, tot dien eynde gantsch tevergeefs<lb/>
en buyten nood liever was gedient geweest te kiesen vreemde militie in te roepen,<lb/>
’twelk in billikheyt niet bestond, maar om dese redenering sijn kragt te doen<lb/>
hebben ist nodig in haar te onderstellen een getrouwigheyt, die hun dagelijxe<lb/>
gedoentens niet dan te veel bethonen, dat er niet te vinden is en waarom ons ook<lb/>
betaemt omtrent haar woorden gantsch niet ligtgelovig te wesen, dewijl wij ons soo<lb/>
meenigmaal daardoor misleyt hebben bevonden en door haar verdere lose streken<lb/>
nog tot veel slimmer souden connen vervallen, indien wij ons daartegens niet voorsigtiglijk<lb/>
komen te precautioneren, soo lang zij niet en geven een genoegsame versekeringe<lb/>
van ’tgene zij schuldig en verbonden zijn ons ten vollen te doen besitten<lb/>
sonder oyt eenig belet daartegens te mogen brengen, dat nogtans nu werd gedaan<lb/>
door alle bedenkelijke middelen om, is ’t mogelijk, ons alles te ontsetten en te ontnemen.<lb/>
</para>
<remark>«In Madura
<lb/>
»</remark>
<para>- het afperssen der gelden bij die schraapsugtige regeringe de cooplie-
</para>
<para>den en wevers dede verhuysen of ten minsten schuylhouden, soodattet van haar<lb/>
niet mogelijk was gerieft te werden en oversulx genootsaakt telkens ten agter te<lb/>
blijven wegens de volcome voldoeninge van ’t geëyste uyt het vaderlant.
</para>
<remark>«De assistent Nicolaas W etters is 15 juni mei een geschenk naar het hof van den<lb/>
Naik gezonden voor
<lb/>
»</remark>
<para>
- de vemieuwinge van een contract, den 30e december 1669
<note mark="1">Een contract van deze datum is in
<emph>Corpus</emph> niet opgenomen, het bestaan ervan wordt<lb/>
door onze uitgave niet bevestigd. Vermoedelijk is de strijd van de V.O.C. met Madura in 1669<lb/>
op de hier genoemde datum geëindigd met een vernieuwing van de overeenkomst in maart 1659<lb/>
met den toenmaligen landregent Barmalappa Pulle gesloten, vgl.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCXXXV.<lb/>
Daarin is de uitsluiting van de Europese vreemdelingen vermeld. Daarop volgt onder nr.<lb/>
CCXXXVI een toezegging, die in 1659 door den Naik zou zijn gedaan en waarin de uitsluiting<lb/>
ook voorkomt, aan de rechtskracht hiervan schijnt volgens de inleiding tot dit stuk in
<emph>Corpus</emph><lb/>
nogal wat gehaperd te hebben. In onze tekst wordt voor 1669 ook slechts over het door den<lb/>
landregent - een onderdaan en dienaar van den Naik, zij het een machtige - gesloten contract<lb/>
gesproken.<lb/>
</note>
met<lb/>
Baermiliappa-Pulle aangegaan, die de seclusie van alle Europeanen behalven van<lb/>
Comp.8 suppoosten om in gemelte landen te handelen ofte te woonen behelsde. Dit<lb/>
te dier tijd van gemelte lantregent bedonge voorregt was noyt van den Neyk<lb/>
bekragtigt en daarom bij de tegenwoordige constitutie van zaken hoog nodig geoordeelt<lb/>
de ratificatie hiervan op de beste wijse van dien Heer te verkrijgen en wel<lb/>
besonderlijk, omdat de Engelse en Francen ons veel moeylijkheden in die gewesten<lb/>
<pb n="370" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0370"/>
quamen te verwekken, - hebbende
<note mark="1">Men voege toe: wij.<lb/>
</note>
dese - Heer Nayk om een stuk<lb/>
lant tusschen Caylpatnam en Ponnecayl doen versoeken met beloften van aan hem<lb/>
voor de vaste besettinge derselve nevens de vrijheyt van den handel 50000 pagoden<lb/>
eens te betalen, waartoe men vertrouwt, dat den Neyk noyt sal vallen treden, hoewel<lb/>
de gierigheyt deser Vorsten meest bequaam is om tegens haar eygen intrest<lb/>
selfs grove f au ten te doen begaan.
</para>
<remark>«Wdters bracht het contract, genoemd in
<ref>Corpus III </ref>nr. DXXI, 19 aug. 1689
,<lb/>
mee terug; het is de vraag,
<ref>o/ </ref>het goed zal worden uitgevoerd, het V.O.C. ontzag dient er<lb/>
hersteld te worden
<lb/>
»</remark>
<para>De baldadigheyt der Mooren en cholias beginnende soo hoog te klimmen, dat<lb/>
se haar niet meer ontsien te koomen moorden en roven, self in ons gesigt en op ons<lb/>
eyge volk, gelijk sulx geschiet is omtrent de pagood Tritchinador door twee diergelijke<lb/>
schuymers, die den resident van Wirandapatnam
<note mark="2">Wirampatam, vgl. dl. III, p. 909, noot 2.<lb/>
</note>
Comelis Huys op den 25<lb/>
october van a.° pass.0 jammerlijk om den hals hebben gebragt, sonder andere reden<lb/>
dan dat hij haar de passen om die eens te sien beleefdelijk afvorderde, waarop zij<lb/>
hem zoo wredelijk ten eersten hebben mishandelt en buyten eenige sorg weder haar<lb/>
weg sijn heengegaan, wel wetende de gesteltheyt onser magt langs die cust, die sij<lb/>
niet hoefden te vresen, hoewel op de tijdinge van ’t ongeval ten eersten ordres<lb/>
waren uyt-gegeven en advijsen hier en daar voortgesonden om dese schelmen, zijnde<lb/>
mogelijk, te agterhalen en haar verdiende loon te doen erlangen.
</para>
<remark>«De parelvisserij kon in maart hervat worden, maar er valt niet veel van te verwachten<lb/>
, daar onder de weinige oesterschelpen er vele leeg zijn, de banken bij Manaar<lb/>
worden ook onderzocht; de last uit patria geen kaneel te schillen kwam te laat, er kwamen<lb/>
ruim 5000 balen binnen, terwijl te Colombo van de vorige oogst er nog 1588 waren
,<lb/>
in patria is nog grote voorraad; zending van schepen met areca en chancos van Ceylon<lb/>
naar Bengalen en Coromandél; 249 last rijst van daar naar Ceylon gebracht, dat weldra<lb/>
voor 2 jaar voorzien zal zijn; de ambassadeur naar Perzië nam derwaarts 5 olifanten<lb/>
mee; de SiUida brengt vier paarden en zes grote ezels naar de Kaap en zal slaven van<lb/>
Madagascar terugbrengen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die op Colombo seer van noden waren tot een spoedige volbouwin-<lb/>
ge der fortificatiën, die te langsaam voortging om de groote sterfte en swakheyt der<lb/>
Mallabaarse slaven, die onbequaam waren om de steenen uyt te kappen, die men<lb/>
dagelijx tot dien eynde diende te hebben.
</para>
<remark>«28 febr. 1689 was op Ceylon netto f. 534483 verloren; de Borssenburg bracht een<lb/>
brief uit Perzië aan van 6 juli; winsten aldaar bij de verkoop behaald, o.a. 37\% op<lb/>
385104
® kandijsuiker uit Batavia, 161% op 409914
<ref>ffi </ref>poedersuiker, 52% op<lb/>
546928 peper, 298\% op 2642 Japanse kamfer, 424% op 64942 Siams sapanhout,<lb/>
829% op 26536
<ref>*8 </ref>kruidnagelen, 1403% op 23520 rompen, 656% op 15655
®<lb/>
kaneel; men kreeg er f. 754268 in kas, waarvan voor
/. 417244 aan 60000 Europese</remark>
<pb n="371" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0371"/>
<remark>dukaten naar Ceylon werd gezonden, er bleven nog 16000 dukaten, op andere geldsoorten<lb/>
van daar verliest men steeds veel, zo geven de abbassis bij versmelting 40% verlies,<lb/>
dan is inkoop van zijde er nog gunstiger; in Basra bracht de verkoop van Cies. waren<lb/>
f. 98110 op; 28 febr. 1689 was gewonnen in een jaar in Perzië f. 411346, in Basra<lb/>
/. 50523 tegen onkosten in Gamron van
ƒ. 44796, Ispahan
/. 4904, Basra
ƒ. 3912; de<lb/>
Engelse handel betekende er weinig, nog minder de Franse; Sloot kwam 16 dec. te<lb/>
Japara terug; enige scheepjes kruisen in de straat van Madura,
<lb/>
»</remark>
<para>
- tgunt nogal te nodiger schijnt geweest, omdat de posthouders op<lb/>
Sourabaya soo wel van de Javanen als het toenemende alderhande geboefte daar<lb/>
rondsomme nogal meer en meer toescheen eyndelijk eens te sullen bestookt werden,<lb/>
dat wij mede niet heel vreemt houden, als zij daartoe kans sagen.
</para>
<remark>«De Nederlanders te Surabaja
<lb/>
»</remark>
<para>
- betuygen gene bekommeringe voor soodanigen aanval te hebben,<lb/>
want zij in een hegte ruyme vaste pagger geseten, van provisie genoegsaam versien<lb/>
en nu ongeveer de 200 Europese coppen sterk waren, hoedanig hun den bekenden<lb/>
rijxbestierder Sindooradja nevens verscheyde grooten, met zijn nieuwe leger van<lb/>
Cartasoera tot digt omtrent Sourabaya afgekomen, in persoon had wesen besoeken<lb/>
met gerugten van ter zijden, off zij wel tesamen met Sourapatty een kansje op onse<lb/>
post souden willen wagen.
</para>
<remark>«Bemerkt wordt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Sousouhoenang de overige van hier gevlugte hooftrebellen<lb/>
met hun aanhang van cap.n Jonker niet aan ons overgeeft, maar aanliout en koestert,<lb/>
op een vals pretext dat hij nog publijk den e. Sloot derft laten wijsmaken van<lb/>
hun eerst wel te sullen tracteren om se daarna eens al tesamen aan de Comp.e over<lb/>
te geven.
</para>
<remark>«Wat hij wel niet zal doen, want vernomen is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat dieselven boosen aanhang van Jonker van den Sousouhounang<lb/>
verloff gekregen hadden om in het lant van Baggaleen off Loerentenga agter Tagal<lb/>
een sterke pagger voor hun te mogen opregten, ter plaatse alwaar weleer dien<lb/>
rebel Namrat heeft huysgehouden en a.° 1680 door U Ed.8 wapenen niet sonder<lb/>
moeyte is verdelgt geworden.
</para>
<para>Ondertussen was volgens onse ordere al casuelijk en sonder ombragie op Rimbang<lb/>
bij de kop gevat sekeren Ternataansen loosen paap Had je
<note mark="1">De man zal wel hadji geweest zijn, evenwel is het woord hadji mij als eigennaam uit<lb/>
de Molukkon bekend.<lb/>
</note>
, die daar op Java<lb/>
al eenige jaren huysgehouden en niet veel goets gebrouwt, mitsgaders na de berigten<lb/>
almede met Jonker gesmeult heeft.
</para>
<pb n="372" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0372"/>
<remark>«Hij zal wél naar de Kaap verbannen worden; de Susuhunan antwoordde kapitein<lb/>
Van H appel
<lb/>
»</remark>
<para>
- op het kennen geven, dat ons zijn gesantschap van Mahometaanse<lb/>
papen ’t verleden jaar niet soo aangenaam konde zijn geweest, alswel dat hij eenige<lb/>
voorname rijxgrooten daartoe gelijk in voortijden hadde gebruykt met te seggen,<lb/>
dat hij meende, de priesters de beste luyden en soo cinceer waren, omdat zij Godt<lb/>
dienden, met meer andere frivole grillen, daar zij ons gedurig mede gaande (te) houden<lb/>
en tragten te payen sonder iets essentieels tot haar eygen welstant en veel min<lb/>
tot satisfactie van Comp.8 gequeste eere of ook hare beloften en bedonge contracten<lb/>
en prerogative te beginnen of te werk te stellen.
</para>
<remark>«Te Japara ligt 180 last rijst gereed; Raden Suderma is met de Gideon naar Banda<lb/>
verbannen; 5 febr. werd met de Craanvogel carg. van f. 31252 in geld -naar Japara<lb/>
gezonden; Nicolaas W eigens is vermist; de Aardenhout kwam 9 febr. van Cheribon met<lb/>
556 pikol peper , kostende f. 4510; ze wordt in de „ Moorse landen
” hoger geschat dan<lb/>
andere soorten, evenals die uit Bantam-proper ; te Indramaju ligt veel hout gereed; den<lb/>
regent Ngabehi Wira Lodra aldaar zijn geschenken voor 159 rsd. verleend wegens zijn<lb/>
hulp bij het leveren van duigen; naar Cheribon werd bij twee gelegenheden voor<lb/>
f. 12032 en f. 10159 aan geld, opium en textiel gezonden; sedert 23 dec. is van Bantam<lb/>
in 5 bezendingen 6600 pikol peper ontvangen, kostende f. 103145; derwaarts werd in<lb/>
2 schepen carg. van f. 122946, vnl. in munten, gezonden; de jonge Sultan wees een<lb/>
Engels scheepje af, de Cartana, dat te Batavia verversing kreeg; een schip van den<lb/>
kapitein-Chinees te Batavia, van Padang 22 febr. terugkomend, deed Silebar aan,<lb/>
waar hun
<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt name van den Engelsen commandant waren ter hant gestelt een<lb/>
brief in de maleytse tale nevens een geschenk van een roer en paar pistolen, dewelke<lb/>
gemelte cap.n na dies ontfang ten eerste tezamen aan den Gouverneur- Generaal<lb/>
[heeft] overgelevert.
</para>
<remark>«De agent Blome verzoekt den kapitein Chinezen naar Bengkulen te zenden voor<lb/>
den handel<lb/>
»</remark>
<para>Soo er onder zijn volk ook eenige zijn, die kennisse hebben om sterkten en<lb/>
casteelen te maken en wat dies meer, soo en moet dog vooral niet nalaten om de<lb/>
sodanige herwaarts
<note mark="1">Wellicht is bedoeld: derwaarts, naar Bengkulen.<lb/>
</note>
te stieren.
</para>
<remark>«Het zou den Engelsen slechts om den handel te doen zijn,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dragende deselve aan s.r cap.n ook een groote affectie en genegent-<lb/>
heyt toe, ten aansien hem van de Hollanders sooveele molesten, quellingen en verdriet<lb/>
wedervaren en toegebragt werden.<lb/>
<pb n="373" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0373"/>
<para>( Mogelijk vloeit den Engelsen veel peper uit de Lampongs en Silebar toe; uit hetBantamse rijk door de V.O.C. ontvangen peper: )
</para>
A.° 1682 in den oorlog alleen van Lampon met een<lb/>
<table n="75">
<row n="75" row="1">
<cell n="75" row="1" col="1">onser schepen afgehaalt
....</cell>
<cell n="75" row="1" col="2">.... bharen</cell>
<cell n="75" row="1" col="3">101 of p&gt;</cell>
<cell n="75" row="1" col="4">303</cell>
</row>
<row n="75" row="2">
<cell n="75" row="2" col="1">1683 en 1684 .</cell>
<cell n="75" row="2" col="2"></cell>
<cell n="75" row="2" col="3">10532 off ,</cell>
<cell n="75" row="2" col="4">31596</cell>
</row>
<row n="75" row="3">
<cell n="75" row="3" col="1">1684 en 1685 .</cell>
<cell n="75" row="3" col="2"></cell>
<cell n="75" row="3" col="3">6750 off „</cell>
<cell n="75" row="3" col="4">20250</cell>
</row>
<row n="75" row="4">
<cell n="75" row="4" col="1">1685 en 1686 .</cell>
<cell n="75" row="4" col="2"></cell>
<cell n="75" row="4" col="3">3375 off „</cell>
<cell n="75" row="4" col="4">10125</cell>
</row>
<row n="75" row="5">
<cell n="75" row="5" col="1">1686 en 1687 .</cell>
<cell n="75" row="5" col="2"></cell>
<cell n="75" row="5" col="3">6209 off „</cell>
<cell n="75" row="5" col="4">18627</cell>
</row>
<row n="75" row="6">
<cell n="75" row="6" col="1">1687 en 1688 .</cell>
<cell n="75" row="6" col="2"></cell>
<cell n="75" row="6" col="3">4690 off „</cell>
<cell n="75" row="6" col="4">14070</cell>
</row>
<row n="75" row="7">
<cell n="75" row="7" col="1">1688 en 1689 .</cell>
<cell n="75" row="7" col="2"></cell>
<cell n="75" row="7" col="3">3723 off „</cell>
<cell n="75" row="7" col="4">11181</cell>
</row>
</table>
</para>
<remark>«Mogelijk kopen de Engelsen tot in het bovenland van Palembang peper op<lb/>
»</remark>
<para>Die snode natie
<note mark="1">De Chinezen.<lb/>
</note>
hunne vaart, soo men segt, met licentie des Keysers van<lb/>
China meer en vrijer als sedert veele jaren herwaarts schijnen voort te setten en<lb/>
self tot Malacca, Aatchin etc.a hun te verspreyden.
</para>
<remark>«Zij zullen alom trachten met behulp van Javanen peper weg te smokkelen; eventueel<lb/>
optreden tegen de Engelsen op Sumatra
<lb/>
»</remark>
<para>Indien wij daartoe den Bantamsen Coning niet publicq en mogen adsisteren,<lb/>
soo zal het hem beswaarlijk vallen door zijn eygen magt iets tegens gemelte zijne<lb/>
rebelle onderdanen off nu der Engelsen onderhorige inlanderen met vrugt te attenteren<lb/>
of de Zillebaresen hun peper na Bantam te doen overvoeren, soo lange zij<lb/>
deselve daar in loco gevallig en courant sonder moeyte off gevaar over zee tot meerder<lb/>
prijs aan d’Engelsen konnen quijtraken, gelijk men segt, zij daarvoor omtrent<lb/>
10 a 11 Sp. realen de bhaar van 3 a 3
\ picols betalen, te meer de Sillebaresen landaart<lb/>
selfs, als domme en slegte bosmenschen hun alleen met haar landbouw en<lb/>
peperplanten emerende, al ten tijde van ’t grootste off zouverain gebiet des Bantamsen<lb/>
Coninx principaal in hun handel en bedrijff van de daar woonende en<lb/>
traffiquerende Maleyers van Indrapoera, Priaman, Padang en Atchin hebben gedependeert<lb/>
en welke snode quanten nu, na men segt, onder een of meer harer hoofden,<lb/>
selfs van die voor eenige jaren onder de Comp.e hebben gesorteert, het dominium<lb/>
onder de protexie en souverainiteyt der Engelsen aldaar zouden voeren en die,<lb/>
daar aan de stranden hun besettinge ten principalen hebbende, het te beswaarlijker<lb/>
voor de Bantammere souden maken om weder het werk meester te werden, te meer<lb/>
er ook onder de Bantammere in ’t algemeen soo grooten dégout en ongenegentheyt<lb/>
wert bespeurt om sig na Sillebaar, eensdeels ook ter oorsake van ’t ongesonde climaat<lb/>
en dat zij niet gaarn verre en lang van huys zijn, te begeven.
</para>
<remark>«De gestorven Sultan van Bantam had om de Engelsen van Silebar te doen verdwijnen<lb/>
daar de peperaanplant willen omhakken; men
<lb/>
»</remark>
<pb n="374" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0374"/>
<para>
- het raseren der peperplantagiën niet door eenige zijner inlantse trou-<lb/>
pes in den droogen tijt te lande uyt Lampon Samanca soude conncn effectueeren,<lb/>
dewijl dien corl dog niet aan de stranden, maar in ’t gebergte is groeycnde.
</para>
<remark>«Erop te letten, dat de Lampongers voor hun peper te Bantam snel en goed betaald<lb/>
worden ; de gracht om hel V.O.C. kasteel aldaar moet afgemaakt worden; de 128 gevangen<lb/>
volgelingen van Jonker zijn verhoord, zodat hun proces vordert; De Beveren trad<lb/>
24 jan. af als president van schepenen, Jan Radder werd vice-president; toezending<lb/>
van predikanten uit patria is gewenst; de kerkemeesters gaven over 1689 uit 978 rsd.<lb/>
en ontvingen 1563 rsd., hun kapitaal bedraagt 6701 rsd.; de diakenen gaven uit 1106<lb/>
rsd. en ontvingen 2179 rsd., hun kapitaal bedraagt 18328 rsd., waarvan voor 4324 aan<lb/>
land; het kleinzegel bracht 31 aug. 1689 in een jaar op 3675 rsd.; de verpachting der<lb/>
middelen geschiedde 31 dec. voor 9665 rsd. p.m., waarvan de groentekramen en winkels<lb/>
2510, hoofdgeld der Chinezen 1480, de vismarkt 1030; de Angkése rivier werd na 1653<lb/>
voor het eerst weer verpacht, sedert wanneer de uitgaven en inkomsten voor Van Mook<lb/>
waren, nl. voor 50 rsd. p.m.; de verkoop van Europese dranken bracht in een jaar<lb/>
f. 36653 op, door het slechte vaatwerk kwam veel bedorven aan; goed toezicht op de aankoop<lb/>
van materiaal, vnl. van geweren, enz. is nodig, aan de laatste mankeert nl. heel<lb/>
wat; beste wijze van verpakking der klingen; met de door Heren XVII 25 oct. 1686<lb/>
bevolen reductie der muntspeciën is nog niet begonnen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde wel alle de geltspetiën of zoorte van de Indiaanse munten<lb/>
- uyt de quartieren, daar de Comp.e negotieert, gevordert en alleen uytge-<lb/>
sondert Mallabaar alhier ook al ontfangen, maar daar manqueert een expert assayeur<lb/>
om door denselven op ij der een nette assay te kunnen laten maken ten eynde<lb/>
uyt het gewigt en inhout van de stoffe haar ware waardije te mogen weten, waaraan<lb/>
het op Cormandel ook heeft ontbroken om ’tselve van de pagoden en andere zoort<lb/>
gelden, daar gangbaar, mede te cunnen calculeren.
</para>
<remark>«Een essayeur aangevraagd; financiële kwesties met verschillende personen en van<lb/>
wisselende aard o.a. met betrekking tot de executeurs van de boedel van Bort; er is te<lb/>
Batavia geen geschutgieterij,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijnde eijgentlijk maar een geelgieterije, alwaar de cruytmortiers,<lb/>
stampers, copere neuten en andere gereetschappen voor de cruyt- en andere molens<lb/>
werden gegoten en daaromtrent twee geelgieters, twee koper- en twee blikslagers<lb/>
met een meesterknegt onder ’t opsigt van den baas-smit hun dienst presteren.
</para>
<folio>Fol. 186r.</folio>
<remark>«Er wordt door den visitateur -generaal gewaakt tegen uitbetaling van te veel gages<lb/>
en kostgelden en tegen te sterke consumptie van vivres; uitvoerige mededelingen over de<lb/>
boekhouding; het kapitaal van de Cie. bedraagt thans f. 20438266; aan Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
gezonden financiële stukken; aan Holsteyn is f. 3581 betaald voor het door hem in<lb/>
1674r-1676 voorgescliotene bij de expeditie op Sumatra, zo ook 1629 rsd. voor zijn vordering<lb/>
op Chodja Derwits, die dat bedrag voor geleverd sapanhout nog van de V.O.C.<lb/>
tegoed heeft; wissels op patria werden getrokken vooi
• f. 357859, waarvan f. 212963<lb/>
reeds bij de V.O.C. in deposito stonden; Padtbrugge, reeds vertrokken, en Pauw, die te<lb/>
Batavia wenst te blijven, door Heren
<emph>XVII</emph> op hun verzoek wegens ziekte ontslagen; de</remark>
<pb n="375" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0375"/>
<remark>Grijpvogel kwam 16 jan. na een snelle reis te Padang; 14 Franse krijgsgevangenen en<lb/>
twee Jezuïeten gaan met de retourvloot naar pair ia,
<lb/>
»</remark>
<para>
- op welkers comportement de opperhoofden gelast is gedurende de<lb/>
reys goede agt te slaan, dat se in d’een of d’andere onbehoorlijkheyt niet komen uyt<lb/>
te spatten en voornamelijk de voorsz. paters, die vrij onbeschaamt en licentieus<lb/>
haar hebben uytgelaten in scker geschrifje, wegens haar dimissie na Europa ons<lb/>
overgegeven, waarvan zij gaarne geëxcuseert waren geweest om haar heylig geloof<lb/>
in dese gewesten te mogen voortsetten.
</para>
<remark>«En dat terwijl hun levensmiddelen
, waard 73 rsd., gratis zijn verstrekt; personalia;<lb/>
6 maart arriveerde een wangkang
<lb/>
»</remark>
<para>
- met een gesant van den Coning van Combodja, sijnde een langharige<lb/>
Chinees, sabandaar aldaar, sooals ons van terzijden berigt wert, om te versoeken,<lb/>
dat die natie jaarlijx met hare jonken hier ter negotie weer mogten geadmitteerd<lb/>
werden, ook vice versa de E. Comp.e deselve plaats mede ten voorsz. eynde met<lb/>
hare schepen geliefden te laten frequenteren en een logie daar weer op te rigten.
</para>
<folio>Fol. 222r-v.</folio>
<remark>«De zaak is in beraad ; opgezonden papieren; het gezag over de nu varende retourschepen<lb/>
is bij schipper Paulus Huntum; de Prinseland voor Delft heeft lading van<lb/>
f. 156909, vnl. peper, textiel en tin, Borssenburg voor Rotterdam f. 155123, id. id.,<lb/>
Hogergeest voor Hoorn f. 210945, textiel en peper, zomede voor Amsterdam f. 79134<lb/>
aan erts, Nieuwlant voor Enkhuizen f. 180345, textiel, peper en tin<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>