<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="376"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Van Hoorn, De Saint-martin, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee; Batavia, 10 december 1690"/>
<meta key="rawdate" value="10 december 1690"/>
<meta key="seq" value="XXII"/>
<meta key="year" value="1690"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Van Outhoorn, Van Hoorn, De Saint-martin, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Isaac de Saint-martin, Wouter Valckenier, Abraham van Riebeeck, Manuel Bornezee"/>

</header>
<body>
<pb n="376" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0376"/>
<head>XXII. JOANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN<lb/>
HOORN, ISAAC DE SAINT-MARTIN, WOUTER VALCKENIER, ABRAHAM<lb/>
VAN RIEBEECK EN MANUEL BORNEZEE, BATAVIA 10 december<lb/>
1690.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1353,fol.3-93.</folio>
<remark>«De 4 retourschepen onder Paulus Huntum, lading f. 705345 , vertrokken 16<lb/>
maart, van Ceylon vertrokken naar patria 7 febr. de China, Lek en Wapen van Alkmaar<lb/>
en 12 maart de Pampus en de Handboog, het cargasoen van deze vijf bedroeg<lb/>
f. 1977655, zodat in totaal voor f. 3839369 in 1690 naar patria ging ; alle schepen<lb/>
kwamen behouden aan de Kaap,
<lb/>
»</remark>
<para>- uytgenomen het galjoot de Vergulde Vlaming, ’twelk ligtel. voorbijgelopen<lb/>
sal zijn en het schip China, ’tgene door een swaar weder, hoewel niet extraord.r,<lb/>
sodanig ontset geworden is, dat het tot behoudenis der menschen en lading<lb/>
in de Moluxe Haven van Mauritius heeft moeten inlopen, alwaar hetselve, met de<lb/>
equipagiegoederen, van de Caab geëyst en met de hoeker ’t Haantje aldaar overgebragt<lb/>
zijnde, weder in staet gebragt is om in dit najaar de reyse over de Caab na<lb/>
’t vaderland voort te setten.<lb/>
</para>

<remark>«Door gebrek aan schepen kon men in 1689 van Batavia via Bengalen geen retourschepen<lb/>
afzenden, zodat Ceylon daartoe schepen nxiar Bengalen moest zenden; te Batavia<lb/>
had men slechts twee defensieve schepen, de Waalstroom en de Schoondijke en vier<lb/>
nagenoeg afgevarene, de Vrijheid, Sumatra, Wapen van Tertholen en Odijk, het laatste<lb/>
is in april afgelegd, voorts 6 jachtjes, Bombain, Coning van Bantam, Wijk op Zee,<lb/>
Qasperdam, Eemland en Faem, de af gevaren fluit Westeramstel en de af gekeurde kat<lb/>
Naerdermeer, men kon dus de ordinaire bezendingen niet uitvoeren en vreesde voor de<lb/>
komst van een Franse vloot, van de Oosterprovinciën waren niet tijdig schepen terug<lb/>
te verwachten; men vreesde, terecht voor late verschijning van maar weinig schepen uit<lb/>
patria evenals in 1689; van de kamer Amsterdam kwamen 8 april de Ridderschap en<lb/>
10 juni de Moercappel, van Hoorn 25 mei de fluit Crab, van Enkhuizen 30 aug. de<lb/>
fluit Hobré, van Delft 28 sept. de fluit Belois, van de andere kwartieren kwamen alleen<lb/>
uit Bengalen 11 april de Adrichem en 24 juni de Schiebroek, uit Ceylon 11 juli de<lb/>
Egelenburg, van Coromandel 28 sept. de Voetboog en 5 oct. deJamby, van Siam 6 april<lb/>
de Hendrik Maurits, van Matakka via Palembang 17 april de Montfoort, van Amboina<lb/>
6 juni de Bantam, na onvolbrachte reis naar Ternate 6 juni de Baarn, van<lb/>
Banda 17 juni de Cronenburg en van Amboina 19 juni de Tarnen; men kon geen schepen<lb/>
voor de oorlog prepareren, daar dan de handel geheel stil zou hebben gestaan; men<lb/>
had slechts twee schepen voor Japan, 6 mei via Siam de Waelstroom en 27 juni direct<lb/>
de Ridderschap, naar China werden geen schepen gezonden, naar Tonkin 9 juni de<lb/>
Gasperdam, naar Siam de oude Hendrik Maurits en het fluitje Egelenburg, naar<lb/>
Palembang 4 oude en kleine scheepjes, naar Matakka enkel 2 nov. de fluit Gideon, naar<lb/>
de Westkust alleen de daar thuishorende kleine vaartuigen; behoeften moesten er<lb/>
gebracht worden door enkele naar Bengalen gezonden schepen, werwaarts alleen voeren<lb/>
15 mei de jachten Wijk op Zee en Faam, 22 mei het jacht Eemland, voorts de fluiten<lb/>
Montfoort 27 mei, Crab 30 mei, Tarnen 21 juli, Schiebroek 19 aug. en de Belois<lb/>
2 nov.; de Eemland, de Faam en de Crab moeten, als men ze daarvoor geschikt acht, via<lb/>
Ceylon naar patria varen; voor Coromandel had men slechts 15 mei de Schoondijke,<lb/>
19 juli het jacht Bombain, 4 aug. de Bantam om daarna te repatriëren, 2 nov. de fluit<lb/>
Voethoog; voor Ceylon had men geen schip, de Montfoort moest er op reis naar Bengalen<lb/>
langs varen mei rijst; 1 oct. voer hel fluitje Baarn nog naar Ceylon, mei last dal men<lb/>
daar zelf een retourschip moest leveren; naar Malabar voer 9 aug. de fluit Cr onenburg,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<pb n="377" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0377"/>

<para>
- maar of het dan in staet en bequaam sal zijn van daar de reyse na ’t<lb/>
vaderland voort te setten, twijffelen wij seer hard, omdat dien bodem nog wel<lb/>
deugtsaem, maar egter al vrij aan de oude kant bevonden is, weshalven wij na<lb/>
Cheylon geordonneert hebben die fluyt niet dan bij ’t uytterste gebrek na ’t vaderlandt<lb/>
voort te senden.<lb/>
</para>
<remark>
«De Moercappel was eigenlijk te zwak voor de reis naar Suratte en moest feitelijk<lb/>
op Onrust hersteld worden, maar werd 9 aug. toch derwaarts gezonden, zo ook 6 oct. de<lb/>
Hobré en 2 nov. het jacht Jamby, naar Perzië ging alleen de fluit Adrichem zonder de<lb/>
 voorradige suiker; 23 juni kreeg men uit Bengalen een bericht
<lb/>
»</remark>
<para>- van den 2n april met het jagtje Schiebroek - , dat op Ougly en<lb/>
</para>
<para>Bellesoor drie France schepen met namen Siam, Lovo *) en Lavarette waren, welke<lb/>
men meende, dat van daer in het najaar vertrecken souden en dat men wenste<lb/>
scheepsruymte aan de hand te hebben om tegen dien tijd buytengaets en sonderdat<lb/>
sijl.n het vermerkten op deselve te konnen cruyssen.<lb/>
</para>
<remark>«Men kon alleen de Crab en de Tarnen opdragen, zo het hun mogelijk was, iels<lb/>
tegen de Fransen te ondernemen, mits de neutraliteit van Bengalen strikt handhavende;<lb/>
23 juli uit Paleacatte vernomen:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den grave Defarges in februarij uyt Bengalen tot Poudechery<lb/>
verschenen was met drie schepen, zijnde de grootste van de ses, welke verleden jaar<lb/>
ontrent Malacca’s resort geweest waren, dat van deselve schepen 150 militairen<lb/>
aldaar aan land geset waren in verwisseling van 100 seditieuse, waarontrent den<lb/>
directeur Martin werks genoeg gehad had om se in den toom te houden, dat gemelte<lb/>
Defarges d&lt;?etertijd wel van intentie geweest was onse naestbij gelegene logie tot<lb/>
Tegenepatn. te overvallen, dog daarin door den directeur Martin wederhouden was<lb/>
geworden, uyt vrese dat die verbroke locale neutraliteyt niet alleen door den landheer<lb/>
qualijk geduyt, maar ook door ons gewroken soude werden, dat sijl.D, den 21n<lb/>
februarij begonnen hebbende hare Bengaels.e tarw en boter te lossen en weder in te<lb/>
nemen d’aldaer ingesamelde 200 packen cleden en 100 bharen peper om deselve<lb/>
met twee van die schepen via Vrankrijk voort te senden en het derde aldaer te<lb/>
gebruyken, op de gerugten dat er eenige van onse schepen op Masulipatnam gearriveert<lb/>
waren, ’s nagts daaraan seer schielijk geëmbarqueert en, nog verscheyde provisiën<lb/>
aan strand agterlatende, alle drie in grote confusie weggezeylt waren om nog<lb/>
voor den dagh uyt het gesigt te geraken, gelijk sijluyden ook na die tijd niet meer<lb/>
vernomen waren, zijnde volgens de berigten al vrij lek en slegt gestelt. Buyten dese<lb/>

<fnote ref="1">Dit schip komt ook voor als Livo en heette naar de nieuwe residentie van den Koning<lb/>
van Siam.<lb/>
ref="1">Vgl. dl. III, p. 557, noot 2.<lb/>
</fnote>
<pb n="378" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0378"/>
schepen is er nog een Frans jagt, le Jeu genaamt, in Souratta geweest, ’twelk, nadat<lb/>
onse fluyt de Helder, van daar op den 30n april na Persia voortgeseylt zijnde, hem,<lb/>
op de rheede leggende, met een canonschoot over sijn schip uytgedaagt had, den 2n<lb/>
may daaraanvolgende mede na Vrankrijk vertrocken is.<lb/>
</para>
<remark>«Men blijft echter bevreesd voor uit Frankrijk te verwachten oorlogsschepen , waartegen<lb/>
men op Ceylon, te Batavia en te Malakka niet bestand is; bij Malakka
<lb/>
»</remark>
<para>- sijl.n drie zaken souden konnen ondernemen: als eerstel.
<super>k</super> de belegering<lb/>
van de stad en vernieling van ’t aldaer cruyssende vaartuyg, ten tweden, wanneer<lb/>
sijl.n, die stad voorbijlopende, voorbij den hoek van Barbaquet tot aan P.10<lb/>
Timaon de zee besloegen en op onse verwagte schepen ujd: Japan, Tonquin en Siam<lb/>
kruysten, waartegen het ons nu al eenige jaren onmogelijk geweest is sodanigen<lb/>
oorlogsuytsetting te doen, als in den jare 1672 onder den commander Lucas van der<lb/>
Dussen nodig geoordeelt wierd *) en niet minder in de jaren 1684, 1688, 1689 en<lb/>
1690 om gedagt, dog een ondoenl.k zaek om het gebrek van schepen geweest is en<lb/>
waarom men dan ook niet anders tot securiteyt dier bodems heeft konnen doen dan<lb/>
jaarl.k te gelasten de eylanden Capas
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> Aura en Timaon soo oostelijk buyten het<lb/>
gesigt te passeren, als sonder gevaar bevonden soude werden te konnen geschieden,<lb/>
even gelijk jaarl.k dan ook ontrent dien tijd met een vaartuyg van Malacca volgens<lb/>
onse ordres ’t verlede en dit jaer de nodige kondschap toegestuert is, ten derden,<lb/>
wanneer de Franse schepen, tot hetgene voors.z is, te laat overkomende, buyten ’t<lb/>
nauw van Malacca boven den hoek van Atchin verbleven en daar kruysten op de<lb/>
schepen, die wij in het najaar gewoon zijn over Malacca na de west te senden, tenware<lb/>
deselve suff panter dan de Fransen waren.<lb/>
</para>
<remark>«In 1689 vroeg men drie maal 10 a 12 oorlogsschepen van Heren XVII aan, maar<lb/>
zelf s voor de handel kreeg men onvoldoende schepen; de 5 oct. van Masulipatam komende<lb/>
Jo.mby vermeldde
<lb/>
»</remark>
<para>
- de paresse van ses France schepen, welke in de bhay van Nieuwelle
<fref ref="3"/> <lb/>
ons scheepje Claverblad (’tgene naderhand bevonden is de rijk gelade fluyt Montfoort<lb/>
geweest te zijn) genomen hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Men liet 6 oct. toch de Hobré vertrekken; eerst 27 nov. kreeg men duidelijk bericht<lb/>
van Van Reede en Pit, nl..j<lb/>
</remark>
<para>
- dat ses France schepen, geen volle ses maanden bevorens uyt Europa<lb/>
geseylt wesende, in ’t lacste van julij de bhay Nieuwelle ingelopen en, onse fluyt<lb/>
Montfoort met de ingelade contanten voor Bengalen en rijs als anders voor Cheylon<lb/>
genomen en vervoert hebbende, en passant ook verovert hadden het inlands jagt je<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. dl. III, p. 557, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pulau Kapas, eiland ter oostkust van het Maleise Schiereiland op 5°8' N.B. en<lb/>
103°17' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Nivelle, vgl. dl. III, p. 508, noot 2. Het waren zes schepen, die in febr. 1690 onder<lb/>
bevel van Duquesne Guiton waren uitgevaren.<lb/>
</fnote>
<pb n="379" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0379"/>
Mij dregt, ledigh van Trincoenmale om nely na Baticaloa gesonden zijnde en dat<lb/>
onder vertoning van gene andere dan Hollandse, Engels.® of Deense vlaggen, dat<lb/>
den gouverneur Laurens Pit, ingevolge van het geordonn.e door de h.r Commissaris<lb/>
Hendrik van Rheede met ’t schip Dregterland en de fluyt Bovencarspel van de<lb/>
gewesene hooftplaets Paliacatta na de nieuwe Nagapatnam zeylende met de contanten<lb/>
en verdere effecten van ’t eerstgenoemde comtoir en van voor Sadraspatnam<lb/>
medegenomen hebbende het schip Schoondijke, aldaar met arduyne vloerstenen<lb/>
geballast zijnde, den 8n aug.° ontrent Portonovo gekomen was bij de fluyt<lb/>
Waveren, aldaar in ballastladingh leggende en ordre hebbende om na Paliacatta<lb/>
voort te gaen, wanneer men aldaar ad vijs van Manaar over Nagapatnam bequam<lb/>
wegens de aankomst der voorschreve France schepen en dat de fluyt ’t Huys te<lb/>
Spijk van Jaffanapatnam na Nagapatnam gesonden was, dat den gemelten gouverneur<lb/>
hierop, considererende, dat de voors.2 twee schepen Schoondijke en Dregterland<lb/>
tot sinkens toe geladen en d’ondersten overloop met de bagagie belemmert<lb/>
was, buytendat de fluyten Waveren en Bovencarspel van seer sobere gestalte en<lb/>
defensie en alle vier die bodems te sober bemant waren om tegen die ses France<lb/>
schepen te bestaen, behalven nog de kostelijkheyt van derselver ladingh, waaronder<lb/>
aan gout alleen 6£ tonnen, best geagt had weder tot voor Madras af te sacken<lb/>
en te conjungeren met de aldaer leggende schepen der Engels.
<super>e,</super> mitsgaders met het<lb/>
schip Salland, ’twelk nog van Paliacatta verwagt en ook voor S.1 Thomé gerencontreert<lb/>
wierd, dat gem. onse schepen, ten genoege der Engels.
<super>e</super> vrienden den 10n<lb/>
aug.° op de rheede van Madras verschenen zijnde, daar gevonden hadden een groot<lb/>
Engels schip van 60 stucken, twee kleyndere van 24 en nog 7 of 8 d.os van kleyn<lb/>
belang, dat men doe gesamentl.k de grootste schepen met het geschut en ’t volk<lb/>
der kleyndere versterkt hebbende, de Francen middelerwijl met de twee genome<lb/>
prinsen na Poudechery langs de Chormandelse Cust voortgeseylt, dog de fluyt<lb/>
tHuys te Spijk, nevens de bootjes ’t Claverblad en de Bril voor Nagapatnam leggende,<lb/>
dog tot aan den droge toe na de wal gekort zijnde, binnen canonschoot sonder<lb/>
offensie en welligt uyt vrese voor droogtens gepasseert waren, dat deselve, voor<lb/>
Poudechery komende, sig aldaer tot den 24n d.° van verversing, water en brandhout<lb/>
voorsien, mitsgaders eenigh canon en andere ammunitie van oorlog, contanten,<lb/>
coopmanschappen en papen aan land gelost hebbende, men ondertusschen de<lb/>
gemelte drie schepen in posture van defensie gebragt had, gelijk ook de Engels.
<super>e</super><lb/>
haar groot schip, dat men ondertusschen op den 16n d.° ’s morgens het jagt Bombam,<lb/>
van Batavia na Masulipatnam gedestineert, in ’t gesigt krijgende, occagie<lb/>
aantroff om hetselve bij de gemelte andere schepen te trecken en alsoo voor den<lb/>
vyand te segoureren, dat men, de gemelte drie schepen nevens het groote en de<lb/>
twee mindere Engels.
<super>e</super> bodems langs de wal gerangeert en het jagt Bombain op de<lb/>
brandwagt gelegt hebbende, de gemelte ses France schepen op den 25n d.° ’s morgens<lb/>
tusschen 8 a 9 uren in ’t gesigt gekregen had, bij haar hebbende ’t jagtje Mijdregt,<lb/>
tot een brander geprepareert zijnde, dat de Francen, tot omtrent S.1 Thomé<lb/>
genadert zijnde en wel anderhalff uer raad geplcegt hebbende, op de onse afgesakt<lb/>
en daarmede ten anker gekomen waren, dat na ontrent een uer canonnerens ten<lb/>
wedersijden de gemelte brander door den Francen admirael op het schip Dregterland,<lb/>
waarop den gouv.r Laurens Pit was, afgesonden zijnde, hoe sterk daarop ook<lb/>
geschoten wierd, om de korte distantie ten eersten met sijn boegspriet voor het<lb/>
fockewant van Dregterland aan bakboort genadert en ten eersten ook in de brand<lb/>
gerackt, dog, vermits de wind van stuerboort inquam en de nock van de fockerhee,<lb/>

<pb n="380" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0380"/>
waaraan de haken waren, afgeschoten en sijn boegspriet in het aan boord leggen<lb/>
gebroken was en de brand niet ten eersten omhoog sloeg, met weynig moeyte en<lb/>
sonder schade afgeset was geworden, dat de Francen na ’t verlies van den gemelten<lb/>
brander in het schieten seer hadden begonnen te verflauwen tot na ruym twee<lb/>
uren, wanneer eerst den admirael en vervolgens de andere meest met het cappen<lb/>
van hare ankers afgeweken en een groot
\ mijl boven d’onse ten anker gekomen,<lb/>
dog ’s anderendaags noordwaert henen gelopen waren, en passant ook medegenomen<lb/>
hebbende ’t scheepje van den vrijcoopman Jan Keerdekoe, zijnde dien avond<lb/>
voor Paliacatta geweest, dog ’s daags daarna aldaar niet meer gesien, dat aan onse<lb/>
kant alleen de schipper van Schoondijke, Crijn Coster, nevens vier matrosen met<lb/>
een swarte jonge gesneuvelt en 13 gequetst waren, mitsgaders van d’Engelsen twee<lb/>
om ’t leven geraekt en weynige gequetst, dog dat van de Francen den admirael *) en<lb/>
8 officieren bij nagt tot S.1 Thomé begraven en onder de gemene maats ook veel<lb/>
schade geleden was, waervan eenige, beneden Madras aan strant gedreven zijnde,<lb/>
door last der Engelsen begraven waren.<lb/>
</para>
<remark>«Men vernam
, dat de Fransen
<lb/>
»</remark>
<para>- voornemens waren de 2 Siamse ambassadeurs, over ruym twee jaren<lb/>
</para>
<para>na Vrankrijk en met dese schepen weder van daar naar India vertrocken zijnde, op<lb/>
Tanassery aan land te setten en dan van daar na Atchin te vertrecken om op onse<lb/>
Japans vaarders en andere schepen, na de West vertreckende, te kruyssen, mitsgaders<lb/>
met dien buyt voort te gaen.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Malakka werd vernomen
,<lb/>
»</remark>
<para>- hoedanig sekeren Quedaees een maand bevorens aldaar verhaelt hadt,<lb/>
</para>
<para>dat den borger Anthonij van Groenewegen, na Oudjang Salang vertrocken zijnde,<lb/>
door de Francen genomen was, waarom ook die van Malacca de besettingen op<lb/>
Dingding en Andragiry geligt hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Uit een brief van Masulipaiam van 8 oei. vernam men:<lb/>
»</remark>
<para>- dat se, den 28n aug.° aldaer gesien zijnde, na de noord gepasseert<lb/>
</para>
<para>waren en, GO mijlen benoorden Bimelepatnam een particulier Engels scheepje tegen<lb/>
de wal gejaegt en 6 mannen daarvan genomen hebbende, na Bengalen voortgeseylt<lb/>
souden zijn, dat ook tot Masulipat. berigt gebragt was van nog ander negen zeylen,<lb/>
ontrent den hoek van Godawary gesien, ’twelk niet wel te begrijpen is, tenware de<lb/>
3 Bengaelse schepen met haar geconjungeert waren of dat men de 6 France schepen<lb/>
met de 2 genomen scheepjes van Keerdekoe en den vrij -Engelsman in plaets van 8<lb/>
voor 9 zeylen ge telt had.<lb/>
</para>

<remark>«Zij kunnen de V.O.C. schepen bij Bengalen grote schade veroorzaken
, men kan<lb/>
slechts Gods hulp inroepen , Die maakte, dat ze niet Tiaar Batavia voeren
, waar geen<lb/>
weerbare schepen lagen, zodat men het meesterschap ter zee zou zijn kwijtgeraakt<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Het is niet juist, dat Duquesne Guiton hier gesneuveld zou zijn.<lb/>
</fnote>
<pb n="381" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0381"/>

<para>Zijnde Uw Ho. Ed.e niet alleen bewust, hoedanig de zaken op Macasser en<lb/>
Java’s Oostcust staen, maar moeten wij daar nu ook bij voegen, dat wij het met<lb/>
Bantam zedert het af sterven van den jongsten Sulthan en de verkiesing van desselfs<lb/>
jonger broeder, den Pangiran Adepatty, mitsgaders na desselfs violente en<lb/>
praecipitante afsetting van den rijxbestierder, den Pangiran Aria Diepaningerat,<lb/>
tegen onsen vriendelijken raed en trouwhartige recommandatie, alleenl.k uyt een<lb/>
ouden haet en door seductie sijner grooten, die veel liever d’Engels.11 weder op Bantam<lb/>
als onse verdere continuatie aldaar souden sien, tegenwoordig soo seker niet<lb/>
hebben als wel voor desen.<lb/>
</para>
<remark>«Men vreest ook de „inlandse Mahumetaense natiën
” in verband met Jonker' s<lb/>
rebellie<lb/>
»</remark>
<para>Vele van deselve zedert het dempen van die opstant niet door hare getrouwigheyt,<lb/>
maar door een vrese voor ’s Comp.8 wapenen haar stil houden, welkers gemoederen<lb/>
gevolgel.k bij sodanigen quaden slagh ten eersten tot opstand tegen dE.<lb/>
Comp.e ontstoken en aangeset souden werden, waarvoor den Almogenden ons<lb/>
behouden wil, want wij ook altans soo sober van militairen voorsien zijn, dat wij<lb/>
onse posten maer nauwlijx tot de nodige wagten konnen besetten, even gelijk het<lb/>
nu al eenige jaren ook aan zeevarend volk hier en overal seer gemanqueert heeft.<lb/>
</para>
<folio>Fol.29v-30r.</folio>

<remark>«Men kreeg nimmer de aangevraagde hulp uit patria; na de brief van 30 dec. 1689<lb/>
tot die van 14 maart 1690 kwamen van 278 uit patria gezonden zeevarenden en 184<lb/>
militairen er maar 251 en 156 te Batavia, lang niet voldoende voor de aflossing en de<lb/>
vervanging der gestorvenen, na 14 maart kwamen van 597 en 375 er maar 538 en 323<lb/>
aan; men hield aan de Kaap niet alleen volk, maar de ook uit patria komende Goede<lb/>
Hoop, Goudestein en Mijdrecht aan, waar ze niet tegen een Franse vloot bestand zijn;<lb/>
dringend beroep op toezending van meer volk; men heeft thans de O oster provinciën,<lb/>
Ceylon en Malakka niet voldoende kunnen voorzien; in juni 1689 had men te Cochin,<lb/>
Coylan, Cranganore en Cannanore maar 414 militairen, waaronder zeer veel zieke en<lb/>
dgl., zodat men zelfs onvoldoende schildwachten had, men kon geen secours derwaarts<lb/>
zenden; Ceylon drong in febr. 1689 al op meer soldaten en zeevarenden aan, o.a. daar<lb/>
men er door het uitdienen van de verbonden tijd velen moest aflossen, sedert herhaalde<lb/>
men dat verzoek meermalen, in Colombo stierven tussen febr. en juni 1689 90 koppen,<lb/>
in Gale had men 60, in Jafnapatam 120 man te kort, men moest zich met dure 1007<lb/>
inlandse soldaten te Colombo en 281 te Jafnapatam behelpen en vroeg 4 d 500 dgl. van<lb/>
Batavia aan, omdat er 30 juli 1689 maar 65 man uit patria kwamen, de vaartuigen<lb/>
kan men er nauwelijks bemannen; door het moeten bemannen van 5 retourschepen ivas<lb/>
men er in mei 1690 nog slechter aan toe; van 1 dec. 1688 tot 30 nov. 1689 stierven in<lb/>
Colombo 224 man, men heeft derwaarts mei de Bantam slechts een compagnie Ambonnezen<lb/>
en dgl. kunnen zenden; de 50 Europeanen, die men in mei via Jafnapatam Tiaar<lb/>
Negapatam zond, dat ze zeer nodig heeft, hield men enige tijd op Ceylon aan; Sumatra's<lb/>
Westkust kreeg 2 jaar lang geen aflossing, voor Djambi had men niemand, in Malakka,<lb/>
waar 600 man nodig zijn, lagen er nov. 1689 maar 279 met inbegrip van Perak, Indragiri<lb/>
en Siak, 18 nov. 1690 waren er nog maar 238; Makassar kreeg begin 1689 maar 60<lb/>
man, voor de 3 Oosterprovineiën waren toen maar 300 man beschikbaar, nl. 100 voor<lb/>
Amboina, 80 voor Banda - elk daarvan vroeg 150 aan - en 120 voor Ternate ; in het<lb/>
gehele ressort van de presidie Makassar waren in ’89 maar 401 man, waarvan er in ’ 90<lb/>
92 verlost moesten worden, alleen voor het kasteel Rotterdam zijn 7 d 800 man nodig;<lb/>
in Ternate waren met de 120 genoemde slechts 408 man, voor een goed deel uitgediend;<lb/>
Banda had er toen 523, waarvan 100 op de buitenposten, Amboina 600; men kon<lb/>
sedert in totaal maar 300 man naar de 4 Oosterprovineiën zenden, waarvan er 233 te<lb/>
Makassar bleven en 33 en 34 respectievelijk naar Amboina en Banda gingen; inlandse<lb/>
soldaten komen nog duurder uit dan Europese en voldoen om vele redenen minder;<lb/>
In aug. en sept. 1688 stierven te Batavia wel 1086 mensen; evenals in nov. 1689 dringt<lb/>
men aan op uitzending van oorlogsschepen en zeevarenden naar rato; de vijand kan nu<lb/>
ter rede van Batavia veel schade doen, schepen, die Straat Sunda passeren aanvallen<lb/>
en de rijstaanvoer van de Oostkust van Java belemmeren, de toestand is nog veel slechter<lb/>
dan een jaar te voren, wat schepen, soldaten en zeelieden betreft en dat ofschoon men<lb/>
al sinds 1683 op verbetering aandrong; Heren
<emph>XVII</emph> zonden oa. de nodige soldaten<lb/>
niet voor de bezetting van Malakka, zodat,
<lb/>
»</remark>
<pb n="382" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0382"/>

<para>
- indien het Godt niet verhindert, in tegendeel een schoone kans voor<lb/>
de Francen open staet om met hare weynige schepen (waarbij sijlieden ’t aanstaande<lb/>
jaar welligt een nader en groter renfort staan te krijgen) de Ed.Comp.le de<lb/>
gevoeligste neep van de werelt te geven en daardoor ook aanleyding tot opstant aan<lb/>
naburen en verdere geconfedereerden, want de schepen alhier in India tot soo<lb/>
kleynen getal afgevallen zijn, dat, indien U Ho.Ed. de meergemelte 10
<emph>k</emph> 12 extraordinaris<lb/>
oorlogschepen voor desen hadden gelieven toe te sturen, wij nog verre<lb/>
tekort souden schieten omtrent het getal, twelk alleen tot de commercie nodig is,<lb/>
sonder dan nog iets tot verdelging van den vijand hier of elders bij der hand te konnen<lb/>
vatten.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede schreef 23 sept. dat de Fransen aan de V.O.C. de vaart in de W ester -<lb/>
kwartieren geheel kunnen beletten; toen men eind sept. te Batavia de schepen voor<lb/>
patria en de W esterkwartieren moest gereedmaken, beschikte men slechts over 2 fluiten,<lb/>
die pas op de 28e waren aangekomen, ze werden voor de W esterkwartieren gebruikt,<lb/>
2 nov. was er geen enkel schip beschikbaar behalve een paar af gevaren schepen en f luiten;<lb/>
men dient nu i.p.v. retourschepen voor het overbrengen van de nodigste berichten<lb/>
het inlandse jachtje de Schaapherder naar patria te zenden, dat te Rembang werd<lb/>
gebouwd; Heren
<emph>XVII</emph> hebben nog vele schepen in patria, maar nieuwe, die ongeveer<lb/>
24 jaar mee kunnen, dienen te worden aangebouwd; kan men nu dus geen retouren zenden,<lb/>
ook met de vaart in Azië loopt het mis; eind 1689 beschikte men over:<lb/>
»</remark>
<para>38 schepen, fluyten, fluytjes, bootjes en hoekers van de letter A. *)<lb/>
</para>
<para>24 ditos van de letter B en<lb/>
</para>
<para>13 ditos geheel afgevare van de letter C.<lb/>
</para>
<remark>«Na het vertrek van de retourvloot had men nog:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Categorie A: overal bruikbaar, categorie B : bruikbaar in ,,sachte wateren”, categorie<lb/>
C: de rest.<lb/>
</fnote>
<pb n="383" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0383"/>
<para>Van de<lb/>
letters<lb/>
A. B. C.<lb/>
</para>
<para>Spiegelschepen van 140 voeten en daerboven . 5 4 3<lb/>
</para>
<para>Fluytschepen als voren . 2 — —<lb/>
</para>
<para>Jagten en jagtjes beneden de 140 tot 100 voeten toe . 9 4 2<lb/>
</para>
<para>Inlandse jagtjes onder de 140 tot 100 voeten . 3 2 —<lb/>
</para>
<para>Fluyten en fluytjes beneden de 140 voeten . 7 7 4<lb/>
</para>
<para>Vaderlandse jagtjes onder de 100 tot 69 voeten toe . 1 5 —<lb/>
</para>
<para>Bootjes beneden de 100 voeten . 5 3 —<lb/>
</para>
<para>Hoekers en galjooten . 3 4 —<lb/>
</para>
<para>tesamen 35 29 9<lb/>
</para>
<remark>«Naar patria waren op weg of van daar werden verwacht SI schepen en jachten ,<lb/>
14 fluiten en 1 hoekertje; in 1689 werden afgelegd 3 schepen en 4 inlandse jachtjes, een<lb/>
fluit en een jacht verongelukten, in het Kanaal namen de Fransen een fluit en een<lb/>
hoeker; in 1690 werden af gelegd 1 schip , 3 jachten, 2 fluiten en een hoeker , een jachtje<lb/>
verongelukte, de Fransen namen een fluit en een jachtje, zodat men thans beschikt<lb/>
over:<lb/>
»</remark>
<para>Van de<lb/>
letters<lb/>
A. B. C.<lb/>
</para>
<para>Spiegelschepen van 140 voeten en daarboven . 5 1 5<lb/>
</para>
<para>Fluytschepen als voren . — 2 —<lb/>
</para>
<para>Jagten en jagtjes beneden de 140 tot 100 voeten toe . 4 4 1<lb/>
</para>
<para>Inlandse ditos als voren . 3 2 —<lb/>
</para>
<para>Fluyten en fluytjes beneden de 140 tot 100 voeten toe . 6 9 2<lb/>
</para>
<para>Vaderlandse jagtjes onder de 100 tot 69 voeten toe . — 4 2<lb/>
</para>
<para>Bootjes beneden de 100 voeten . 3 4 1<lb/>
</para>
<para>Hoekers . 3 — —<lb/>
</para>
<para>tesamen niet meer dan 24 26 11<lb/>
</para>

<remark>«Behalve nog enkele jachtjes, slechts geschikt voor kruisen en berichten overbrengen,<lb/>
waartoe de in de staat genoemde jachten beneden 100 voet en bootjes ook slechts in<lb/>
staat zijn; er zijn dus slechts 40 bruikbare schepen, waarvan de 8 van categorie C vrijwel<lb/>
totaal af gevaren zijn, de 18 vaartuigen B kunnen niet bezuiden Straat Sunda en<lb/>
in het noorden gebruikt worden; slechts een kwart van het vlees en spek benodigd voor<lb/>
de Oosterprovinciên werd uit patria ontvangen, men hoopt op schepen uit patria om die<lb/>
streken te kunnen helpen; er ligt te Batavia 25000 pikol peper voor patria gereed, die<lb/>
niet kan worden af gescheept, 15000 wordt nog verwacht;: de eis van patria voor 1691<lb/>
werd door zorgeloosheid van Van der Stel aan de Kaap achter gehouden ; er zijn contanten<lb/>
uit patria nodig voor de opkoop in Bengalen en in hst oosten; er ontstaat tekort aan<lb/>
provisièn en koopwaar uit Europa,
<special>tjo</special> ook aan harpuis, pik en teer; Camphuys en<lb/>
raden hebben sinds 1684 niet opgehouden op toezending van schepen aan te dringen,<lb/>
zo ook op uitzending van timmerlieden en betere reparatie der schepen in patria, dit<lb/>
wordt uitvoerig bewezen; alleen voor de eis van Heren XVII van 15000 balen a 400
®<lb/>
peper , geüit 27 dec. 1688 , zijn al 8 retourschepen nodig; sedert 15 april 1681 zijn 95<lb/>
schepen af gelegd of verongelukt, waaronder 11 inlandse jachtjes, terwijl er maar 52<lb/>
nieuwe bijkwamen, meest kleine, waarvan maar 24 tot de categorie A behoren en 21 tot<lb/>
B; de kwaliteit der sedert 1681 aangekomen schepen was slecht; vele goed getimmerde<lb/>
schepen met bemanning en soldaten zijn onontbeerlijk<lb/>
»</remark>
<pb n="384" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0384"/>

<para>Ingevalle sulx nog langer tardeert, wij het aanstaande jaar nog minder retourschepen<lb/>
vermogens sullen zijn na ’tvaderland te senden en soomede de binnenlandse<lb/>
besendingen tot grote veragtering der negotie in verre na niet konnen rondschieten,<lb/>
gevolgelijk daardoor nog groter winstdervingh onderhavig werden, als het geit<lb/>
tot de oversending en aanbouw van die soo hoognodige schepen bedragen kan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.64v-65r.</folio>
<remark>«Hoeveel nodig is valt niet op te geven, daar dat afhangt van de eis aan waren, die<lb/>
Heren XVII doen; men houde toch de schepen in patria niet te lang aan, maar zende ze<lb/>
gerepareerd snel terug; 10 a 12 oorlogsschepen zijn zeker nodig, een dubbele hoeveelheid<lb/>
militairen is ook onontbeerlijk om de achterstand in te lopen, de grote sterfte onder de<lb/>
zeevarenden maakt een flinke aanvulling noodzakelijk , men bedenke in patria
, dat ook<lb/>
voor de in Azië gebouwde schepen Europese zeelieden nodig zijn; Aziatische militairen<lb/>
komen zeer duur uit; buiten de „inlandse maaksels
” zijn 80 bodems voor de vaart en<lb/>
handel in Azië nodig, desnoods 75, maar de kwaliteit doet er zeer veel toe en die is thans<lb/>
onvoldoende, zodat meer schepen nodig zijn; men vroeg eind ’87 al<lb/>
»</remark>
<para>
- in plaats van weerlose fluyten en katten - niet anders dan<lb/>
alleen defensive schepen aan te bouwen, als dewelke met niet anders dan vermeerdering<lb/>
van geschut en volk ten oorlog bequaam gemaekt konnen werden - ,<lb/>
dog dat desel ve in tijden van vrede geen meer volk dan de weerlose vereysten en<lb/>
bovendien nog meerder lijffberging tot gesontheyt van het volk hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Men vraagt daarom behalve een paar katten of hoekers voor Ceylon , Amboina en<lb/>
Banka:<lb/>
»</remark>
<para>
- eerstelijk grote retourschepen van 160 voeten,<lb/>
ten 2e kleyndere retourschepen van 140 voeten, die ook op vele plaatsen hier in<lb/>
India gebruykt konnen werden,<lb/>
ten 3e lastdragende jagten of fluyten, even gelijk als Spierdijk, denoterende daarmede<lb/>
hekboten
<fref ref="1"/> , welke van een jagt niet anders dan door de rondheyt van de spiegel<lb/>
aan de agtersteve verschillen, beyde van 130 voeten, welke overal en ook op<lb/>
ondiepe vaarwaters als Bengalen te passé komen.<lb/>
</para>
<para>
Dog ontrent dese hekboten ofte fluyten met een bovencajuyt soude sonderling<lb/>
in agting genomen dienen te werden, dat de scheepsboorden ruym genoeg uijtgeset<lb/>
en overlopen soo van voren tot agteren als van stuerboort tot bakboort even soo<lb/>
vlak gemaekt wierden als die van de grote schepen, dewijl het springen of zadelen<lb/>
der overlopen het geschut, soo menigmalen het gelost werd, op zijde smijd en het<lb/>

<fnote ref="1">Hekboot, een zeil vaartuig met óén dek, ronde boeg en vierkante spiegel.<lb/>
</fnote>
<pb n="385" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0385"/>
dofferen of ter sijden aflopen der overlopen, sooals die van de fluyten van ouds<lb/>
gemaekt werden, het geloste en teruggesprongen geschut ten eersten weder de poorten<lb/>
doet uytlopen, soodat het om geladen te werden weder tegen de hoogte ofte<lb/>
cromte van den overloop met kragt van volk terughgetrocken en gehouden moet<lb/>
werden, waardoor men dan maar 2 schoten tegen drie kan doen. Ten anderen dient<lb/>
ook ontrent het maken der overlopen van alle schepen en fluyten van defensie in<lb/>
’tgenerael om het beneden-geschut, ’twelk het efficatieuste is, altijd te konnen<lb/>
gebruijken, als een voornaam poinct gelet te werden - , dat het canon, wan¬<lb/>
neer se al geladen zijn, hoog genoeg boven ’twater komt te leggen, sooveel als de<lb/>
proportie lijden kan, alsoo daarontrent dikwijls groot defect bevonden werd.<lb/>
</para>
<remark>«In plaats van katten heeft men liever defensieve jachtjes
, voor adviesjachten zijn<lb/>
die ook wenselijk, 2 a 3 per jaar, bij gebrek daarvan kan de retourvloot pas 1 juni van<lb/>
de Kaap vertrekken, wat aan extra-gages al meer kostte dan zo'n jachtje; zo'n scheepje<lb/>
kan
<lb/>
»</remark>
<para>
- met en nevens de retourschepen als een voorlopertje tot de Caab<lb/>
afzeylen om vooraf te gaan recognosceren, of het daer ook al veylig was om op het<lb/>
secrete zeyn, ’twelk bij verovering van de Caab in ’svijands handen geraekt konde<lb/>
zijn, de bhay in te zeijlen en, dat gedaan zijnde, ten eersten ter fine voormelt tot<lb/>
UE Ho.Ede vooruytgesonden te werden, even gelijk ook sodanige bodemtjes, uyt<lb/>
het vaderlant aan de Caab verschijnende, over Mauritius herwaarts konden komen<lb/>
om met eenen die plaats sijn behoef en passant toe te brengen, wesende wij veeltijds<lb/>
om sodanige bodemtjes seer verlegen.<lb/>
</para>
<remark>«Het aanbouwen daarvan te Rembang lukte nog niet goed; dergelijke bootjes kan<lb/>
men in stukken aan boord van schepen uit patria meesturen en, als men voldoende<lb/>
timmerlieden uitzendt, in Batavia in elkaar zetten, evenzo 4 loodsbootjes voor Bengalen,<lb/>
die van goed hout moeten zijn, te Malabar kunnen die niet gebouwd worden, waar allerlei<lb/>
materiaal op voorraad
- en deels snel bedervend - en timmerlieden nodig zouden<lb/>
zijn<lb/>
»</remark>
<para>Indien UE Ho.Ed.e ons soo geluckig geliefden te maken van altijd agt schepen<lb/>
in de maend september herwaarts te senden, welke dan (wanneer ook den commandeur<lb/>
aan de Caab gelast wierd desel ve geen maand of twee, maar alleen seven ofte<lb/>
bij ongelegentheyt ten hoogsten veerthien dagen aldaar op te houden) in april hier<lb/>
konden wesen, soo souden wij twee daarvan na Japan, ’tzij direct allebeyde ofte<lb/>
ook wel éen over Siam, éen na Malacca (welk gouvernement nu eenige jaren tot<lb/>
october na de voldoening van sijnen eysch heeft moeten wagten), drie na Bengalen,<lb/>
een na Chormandel en een na Sumatras Westcust komien senden en alle voor het<lb/>
vertrek der retourschepen weder hier hebben, alleenlijk dat uyt Japan somtijds de<lb/>
schepen eerst kort na d’eerste besending weder hier zijn, alle welke binnelandse<lb/>
besendingen nu eenige jaren al voorbij geweest zijn, eer wij ’t eerste schip van de<lb/>
nieuwe equipagie hier kregen, soodat wij ons tot deselve op het bekrompenste hebben<lb/>
moeten bedienen van schepen, waaronder vele waren, die beter eens terdegen<lb/>
aan Onrust vertimmert en aangetast geworden waren.<lb/>
</para>

<pb n="386" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0386"/>
<remark>«Men heeft een vijandelijke aanval dan ook minder te vrezen
, de enige moeilijkheid<lb/>
geeft het vlees en spek, omdat in patria eerst in november geslacht wordt, maar dat kan<lb/>
met de 8 schepen van december volgen, waarvan 2 naar Ceylon varen en<lb/>
»</remark>
<para>
- de resterende ses na Batavia, welke dan hier konden zijn in de maend<lb/>
July en te stade komen twee daarvan tot retourschepen over Bengalen, twee ditos,<lb/>
wanneer de procure der lijwaten verbeterde, over Chormandel, een over Mallebar<lb/>
en een over Cheylon, ’tzij dan dat wij dit sodanig met deself ste schepen deden ofwel<lb/>
ten delen ook met andere goede, hier aan de hand zijnde, die wel eens een vertimmering<lb/>
in ’t vaderlant van noden mogten hebben, dewijl het beter is, dat de schepen,<lb/>
uyt het vaderlant komende, niet ten eersten weder derwaarts vertrecken,<lb/>
maer liever een jaar off twee ofwel meer op die uytgebragte nieuwe sterkte hier in<lb/>
India wat dienst doen om dan, alsoo om het twede of derde jaar, weder om een vernieuwt<lb/>
vast lichaam te krijgen na’t vaderlant te gaen, daar het niet alleen veel<lb/>
proffitabelder geschieden kan en ook de handen hier wat ruymer doet hebben om<lb/>
de nodige mindere reparatiën aan andere schepen bijtijds te konnen appliceren.<lb/>
</para>
<remark>«Men repareert ook beter met eikenhout in patria dan met djatihout op Onrust;<lb/>
kunnen de gerepareerde schepen ongeveer eind maart vertrekken, dan komen ze te Batavia,<lb/>
tegen dat de eerste retourschepen vertrekken, zodat de rede dan weer beschermd is in<lb/>
de westermoeson, er is dan ook groter keuze schepen voor de 2e bezending naar patria;<lb/>
om het adviesjacht niet op te houden, worden de brieven uit patria van 30 sept. tot 13<lb/>
dec. 1689 nog niet beantwoord ; Gerard de Beveren stierf 13, Marten Pit 21 mei, Cops<lb/>
is ernstig ziek te Temate; de secretaris Van Riebeeck en de eerste opperkoopman Manuel<lb/>
Bornezee werden bij de laatste brief uit patria tot buitengewone raden van Indië<lb/>
benoemd, zij aanvaardden 1 sept. hun ambt en betuigen hun dank; opzending van de<lb/>
voorlopige eis voor 1692; men heeft geen enkel retourschip beschikbaar; de Waalstroom<lb/>
leed door een zware storm, toen hei naar Japan voer<lb/>
»</remark>
<para>
- t’ Allen geluk [is] uyt Bengalen hier wedergekeert het jagtje Wijk op<lb/>
Zee, dog met tijding dat de 6 France schepen, hiervoor vermeit, het daar na toe<lb/>
geset hadden, waarom dien bodem ook wel twee mael sijne reyse had moeten staken<lb/>
en eerst voor de derde mael konnen doorgeraken.<lb/>
</para>
<remark>«De schepen kwamen daar goed aan, de Crab ter rede van Bellasore vlak voor de<lb/>
Franse schepen, hebbende
<lb/>
»</remark>
<para>
- deselve daags tevoren in zee tot op twee mijlen selfs met lijzeylen<lb/>
agterin geseylt, sonderdat den vyand het na hem toe geset off eenig zeil om hem in<lb/>
te wagten en alsoo in de fuyk te krijgen vermindert had, soodat die fluyt dan, na<lb/>
’t vallen van den avond sijn cours wat noordelijker stellende, den vyand ’s nagts<lb/>
gepasseert en alsoo voor denselven ter gemelter rheede verschenen is, alwaar hij,<lb/>
t’allen geluk op dieselfste stont de loots aan boort krijgende, sonder eenigh tijdverlies<lb/>
in de rivier geraekte.<lb/>
</para>

<remark>«Men weet niet, of de schepen van daar naar Ceylon kunnen varen; de Schoep-<lb/>
herder brengt car gasoen van
ƒ. 21750 aan peper en tin over onder schipper Gerrit Loting<lb/>
de Jonge , hij kreeg 100 rsd. mee
<lb/>
»</remark>
<pb n="387" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0387"/>

<para>
- om te dienen tot reys- en teergelt van dengenen, die hij uyt sijne medeofficieren<lb/>
- , in de eerste noordse haven ingelopen zijnde, over land aan<lb/>
Ue Ho. Ed.e voortsenden sal met een stel van desen brief, welke met dit scheepje<lb/>
ten dien eynde drievoudigh ider in een kasje, om de welbekende redenen met loot<lb/>
bekleet zijnde
<super>1 *),</super> tot Ue Ho. Ed.e afgesonden werd.<lb/>
</para>
<remark>«Er is voor 16200 rsd. aan wissels op patria getrokken, waarvan 16000 van de<lb/>
boedel van wijlen Abraham Struys; de Goede Hoop komt juist uit patria voor Bantam,<lb/>
daarmee
<lb/>
»</remark>
<para>
- ons - met seer groote ontsteltenis te voren komt, dat van de<lb/>
doenmaels aan de Caab gearriv.e schepen den Eenhoorn, Langewijk, de Swarte<lb/>
Leeuw, Waterlandt, de Maes, Nierop, item Mijdregt ende Goudesteyn, welke twee<lb/>
op den 20n september en 5n october na Cheylon voortgedepescheert waren, mitsgaders<lb/>
de schepen sLands Welvaren ende Courtgene, welke door het af sterven van<lb/>
302 koppen magteloos 24 a 25 mijlen bewesten de Caab door ’t schip de Hoop op<lb/>
den 8n october gerencontreert ende met 50 coppen geassisteert vierden, mitsgaders<lb/>
van ’t schip de Goede Hoop tot de straat Sunda toe, gesamentlijk overleden als te<lb/>
Bergen in Noorwegen gedeserteert waren seshondert drieën’tsestig coppen, ’tgeene<lb/>
een nooyt meer gehoort getal is ende ons niet weynig in verlegentheyt laten sal.<lb/>
</para>
<folio>Fol.89v-90r.</folio>
<remark>«Des te meer is aanvoer van nieuw volk nodig; Heren XVII verzochten 13 dec.<lb/>
1689 Camphuys door te dienen, hij dringt wegens zijn „sivackheyt en onmagt
” weer op<lb/>
ontslag aan, in de brief van 21 april 1690, met de Goede Hoop ontvangen, staat daarover<lb/>
nog niets<lb/>
»</remark>
<para>Soo is hij overvallen geworden van vele vreemde bedenkingen en alle menschelijke<lb/>
raad ten eynde geraekt, verclarende bij desen in alle opregtigheyt niet te<lb/>
weten, nog te konnen bedenken oyt gesegt, geschreven of op een andere wijse in<lb/>
ij mand een gevoelen veroorsaekt te hebben, dat hij tot die herstel linge en sterkte<lb/>
gekomen was om de gemelte dienst en functie te kunnen blijven waernemen ende<lb/>
’twelk nogtans de reden was, waarom Ue Ho. Ed.e schrijven niet te hebben konnen<lb/>
goetvinden daarontrent eenige veranderinge te maken. Hij en bevind sig in geen<lb/>
staet om hier iets tegen in te brengen, dog moet evenwel seggen nooyt gedagten<lb/>
gehad te hebben Ue Hoog Ed.e te bedriegen ende datter oversulx andere geweest<lb/>
moeten zijn, die haar niet geschroomt, nog geschaemt en hebben Ue Hoog Ed.8<lb/>
dienaengaende te misleyden om onder den dekmantel van des Generaels sterkte en<lb/>
herstellinge, daar het nogtans anders mede gelegen was, en (God betert nog is) te<lb/>
beter haar personagie te konnen spelen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">NI. om ze bij vermeestering van een schip door den vijand over boord te kunnen<lb/>
 
 werpen en doen zinken.<lb/>
 </fnote>
</body>
</teiTrim>