<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="388"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Van Hoorn, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee; Batavia, 26 maart 1691"/>
<meta key="rawdate" value="26 maart 1691"/>
<meta key="seq" value="XXIII"/>
<meta key="year" value="1691"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Van Outhoorn, Van Hoorn, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Wouter Valckenier, Abraham van Riebeeck, Manuel Bornezee"/>


</header>
<body>
<pb n="388" />
<head><ref>XXm.</ref> JOANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN<lb/>
HOORN, WOUTER VALCKENIER, ABRAHAM VAN RIEBEECK EN<lb/>
MANUEL BORNEZEE, BATAVIA 26 maart 1691.</head>
<folio>K.A. 1353, </folio>
<remark>«27 dec. kwam de Waalstroom van Japan , 5 jan. de Maas, 6 jan. de Eenhoorn en<lb/>
de Nierop, 10 jan. de Langewijk, alle 4 uit pairia, alleen de laatste twee zijn geschikt<lb/>
om nu naar pairia te varen; brieven van daar van 8 febr. tot 4 juni 1690 werden ontvangen;<lb/>
de Bantam kwam 6 juni uit Amboina met 560493
® kruidnagelen, kostende<lb/>
f. 176695, 19 juni de Tarnen , ledig; derwaarts vertrokken 20 dec. de Bronstee, 31 jan.<lb/>
het Haantje, via Makassar, beide voor gebruik in Amboina, en 3 febr. de Hendrik<lb/>
Maurits, samen met carg. van f. 264046, w.o. 50000 rsd. in contanten, textiel en<lb/>
100 last rijst; Nicolaas Schaghen vertrok met het laatste schip als gouverneur derwaarts;<lb/>
De Haas moet bij terugkomst ook Makassar als commissaris inspecteren; de<lb/>
predikanten Qordon en Loderius vertrokken naar Amboina; ds. Valentijn krijgt nu<lb/>
f. 120.
— p.m. gage; 100 soldaten derwaarts gezonden, ofschoon de eis 2 a 300 was; bij<lb/>
reëngagement mag de gouverneur boven de gageverhoging van f. 2 p.m. nog een of twee<lb/>
maand gage extra in contant verstrekken; van 310 last rijst werd er in 1690 261 verkocht<lb/>
a 20\ reaal, zijnde het dubbele v.d. inkoopprijs in Makassar, 582 last werd er<lb/>
door vrijburgers aangebracht; 20000 buskruit daarheen gezonden wegens
<lb/>
»</remark>
<para>
- de destructie van beyde de kruytmolens en derselver fondamenten<lb/>
door den swaren regen, welke op den 2en junij 1690 aldaar gevallen is.
</para>
<remark>«In de droge tijd hadden ze te weinig water, er zal nu een kleine molen, evt. met<lb/>
paardeler acht, aan de Rode Berg gebouwd worden, weldra zal Batavia steeds voldoende<lb/>
buskruit kunnen leveren; 28 aug. had een aardbeving plaats, die een kwartier duurde<lb/>
en
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot Bouro de paggerdefensie vrij verset en beschadigt had, dog ’twelk<lb/>
weder hersteld was, maar tot Amblauw, op dienselfsten dag des voormiddags beginnende,<lb/>
was de aarde op primo september - nog niet in stilte geraakt en daar¬<lb/>
door partij e huysen op verscheyde dorpen en negorijen om verre geworpen somede<lb/>
eenige klippen en heuvelen in- ende naar beneden gestort ende het gebergte door de<lb/>
sware stoten en rucken hier en daar vaneengereten, ook van het strand een goede<lb/>
streek lands weggesonken.
</para>
<remark>«Door de zware regens was het graafwerk van Padtbrugge voor een nieuw kasteel<lb/>
geruïneerd; daarom gelastte men te Amboina 28 oct. 1689 tegen de Fransen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de steene ringmuur, welke door den gouverneur De Vik rontom het<lb/>
casteeltje Victoria gemaakt en van gene defensie was, met aanvulling van een aarde<lb/>
wal van binnen en een gragt daarbuytenom in forme van defensie te brengen en<lb/>
vervolgens daarop te planten 48 stucken canon, waartoe men 14 stucken swaar<lb/>
canon van ’t schip Bantam tegen 8 dito’s ligter, als onbequaam geschut, gewisseld<lb/>
had, die alle waterpas konden spelen.
</para>
<pb n="389" />
<remark>«Na 4 maanden was dit alles, kostende
/. 8687, gereed en, zo ze met nog 300 man<lb/>
geholpen werden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- d’E. Comp.e de kosten van ruym drie tonnen gouts, die het maken<lb/>
van een nieuw casteel na sig zouden slepen, wel konde excuseren, voomamentlijk<lb/>
wanneer d’er agter dese aarde-aanvulling nog een stene muur van ses voeten hoog<lb/>
binnenwaarts met de vereyschte banquetten opgehaalt en het pallisaatwerk aan de<lb/>
oostzijde van de gemelte en de aldaar onvoltrocken geblevene ringmuur van gelijken<lb/>
met een muur van 2J steen dikte vervolgt en alsoo gesloten wierd.
</para>
<remark>«Wel moet volgens De Haas
<lb/>
»</remark>
<para>
- de gragt met zeestenen beschoeyt, mitsgaders de vervalle woningen<lb/>
daarbinnen ten eersten gerepareert, alsmede de werf en de smitswinkel met hare<lb/>
brandvaardige daken daarbuyten aan de zeestrand verplaatst vierden.
</para>
<remark>«Men kan er in tijd van nood ook de meeste vrijburgers en andere voorname ingezetenen<lb/>
in opnemen; De Haas stelt voor de inwoners toe te staan de aardwerken van<lb/>
Padtbmgge voor ophoging van hun erven te laten gebruiken, men zal te Batavia, over dit<lb/>
alles pas beslissen na de aankomst van den ingenieur Marcus BayonviUe uit pair ia;<lb/>
de verbouwing van de houten reduit te Kaibobo in steen is tot nog toe uitgesteld; wegens<lb/>
het verraad van J onker is
<lb/>
»</remark>
<para>
- deszelfs broeder David Bintang
<note mark="1">Deze orangkaja van Manipa, broeder van Jonker, nam de naam Bintang in 1671 aan,<lb/>
toen hij Christen werd, hij was de vader van Zacharias Bintang.<lb/>
</note>
- met sijn bijhebbende familie,<lb/>
insgelijk Radja Wangy uyt de oude stamme van de senghadjis tot Boanoa aan<lb/>
den Roden Berg geplaatst - , om reden dat den eerstgen., een quaad, loos en<lb/>
listig mensch zijnde, andere daar wonende Comp.8 onderdanen wist aan zig te<lb/>
trecken, waarom men ook het beste oog al lang op hem niet gehad had ende den<lb/>
laatstgenoemde, omdat hij weynig tijds bevorens tot het eyland Kelang de advenuen<lb/>
en de oude destructiën, voorgevallen ten tijde van saliger de heer Arnout de<lb/>
Vlaming van Outhoorn, daarinne voorn. Wangy’s vader gesneuvelt is, hadde wesen<lb/>
opnemen, dog alles sonder hunl.e eenige reden wegens die verplaatsinge te geven<lb/>
om alle ontijdige commotie voor te komen.
</para>
<remark>«Evenzoo besloten
<lb/>
»</remark>
<para>
- was den anderen broeder van gemelten cap.n Jonker, David Bintang<lb/>
Molocco gen1., alsmede van
<note mark="2">Bedoeld is wel : aan.<lb/>
</note>
het casteel Victoria met sijne familie ter woon te houden,<lb/>
sonderdat men voorgemelte drie gasten toelaten zoude van daar binnen ’s<lb/>
lands ergens henen tot eenigen gepermitteerden handel te vertrecken tot voorkominge<lb/>
en beneminge der occasiën van eenig dessein uyt te broeyen, sulx de westerlijke<lb/>
eylanden nu buyten het minste nabedenken in ruste verbleven, waartegen men<lb/>
wederom om haarluyden alle agterdogt te benemen goetgedagt had haren neef<lb/>
<pb n="390" />
Zackarias Sawarga, geweest luytenant in dienst der E. Comp.e, op Manipa te laten<lb/>
verblijven en tot commissaris van de huwelijxe en kiene saken aldaar aan te stellen,<lb/>
als voor desen al Christen geweest zijnde en die ook noyt reden van agterdogt gegeven<lb/>
had.
</para>
<remark>«Daar is ook een bekwaam sergeant; de Christenen en Moren van Manipa en<lb/>
Bonoa zijn in verschillende wijken geplaatst ; voortaan moet ook het volk van Radja<lb/>
Kilang en orangkaja Ema wacht aan het kasteel honden; er woonden in 1690 in<lb/>
Amboina:<lb/>
»</remark>
<para>Vrou- Kin-
</para>
<para>Mans wen deren
</para>
<para>928 Europeaanse mannen, daaronder 46 borgers . 28 36
</para>
<para>63 casticen en mixtisen . 74 205
</para>
<para>140 Chinesen . 84 144
</para>
<para>128 mardijkers ofte vrije swarte Christenen . 176 200
</para>
<para>159 vrije Macas.ren en Boutond.rs . 217 17
</para>
<para>18781 Amboinesen, so Christenen, Moren als heydenen
.... 16634 22785
</para>
<para>1809 slaven van Macassar en Bouton . 1212 348
</para>
<para>2779 allerhande andere soort van slaven . 2925 2064
</para>
<para>24787 manspersonen 21350 25799
</para>
<remark>«Er zijn 62 kora-koras; omgehouwen zijn 2198 vruchtdragende en 1743 jonge<lb/>
nagelbomen op Honimoa, waarover de dorpen Papure en Nolot in geschil waren; men<lb/>
besloot het
<lb/>
»</remark>
<para>
- lant aan den patty Jereraias en oudsten van het Christendorp Iha-<lb/>
mauw op derselver oud en meermaal gerenoveert versoek van eenige landerijen,<lb/>
vermits zij nu al tot 1500 zielen geaccresseert waren, in te laten ruymen voor rd.<lb/>
450 ten behoeve der voorn, twistende partijen, -
</para>
<remark>«- behalve nog een ander stuk land; op Buru werden 80 nagel - en 3948<lb/>
notebomen geëxtirpeerd; er zijn thans in Amboina aan nagelbomen:<lb/>
»</remark>
<para>378618 volwassen, zijnde<lb/>
143380 halfwassen . .<lb/>
159372 jonge
....
</para>
<folio>Fol. 187'.</folio>
<para>15943
</para>
<para>10949
</para>
<para>7336
</para>
<para>meer dan a.° 1689<lb/>
| minder dito.
</para>
<remark>«Men meende er eind 1690 in 1691 1200 bahar nagelen te zullen ontvangen; 28<lb/>
febr. 1690 was er in een jaar gewonnen
/. 84080, maar uitgegeven
/. 237735; volgens<lb/>
Rumpliius was hei door Padibrugge gerapporteerde aluin alleen bij het kasteel in zeer<lb/>
kleine hoeveelheden te vinden; van Banda werden brieven van 28 april tot 6 sept. ontvangen;<lb/>
met het oog op de oorlog tegen Frankrijk werd daar
/. 2015 aan de kastelen uitgegeven,<lb/>
men zou zich er evenwel niet verdedigd kunnen hebben<lb/>
»</remark>
<para>
Zijnde anders tot Wetter, Damme en de verdere daarontrent leggende Zuydooster-Eylanden<lb/>
en negorijen de gerugten al geweest, dat de Francen het eyland<lb/>
<pb n="391" />
Ay vermeestert, drie Comp.s schepen daarvoor genomen en twee verbrand hadden<lb/>
en dat se deselve aldaar met verlangen tegemoet sagen, waaruyt het wel te gissen<lb/>
is, wat hulpe wij van dien landaart tegen den vijand te verwagten zouden hebben<lb/>
gehad, niettegenstaande de beloften door verscheyde daarvan, die op Neira met<lb/>
hun cramerijen bevorens waren geweest en van die rupture al kennisse hadden<lb/>
bekomen, dat se niet alleen d’E. Comp.e getrouw blijven, maar ook den vijand van<lb/>
hunne residentieplaatsen afwijsen en alle afbreuk zouden toebrengen.
</para>
<remark>«Een bewijs te meer, hoe nodig Heren
<emph>XVII</emph> schepen en militairen dienen uit te<lb/>
zenden; is de vloot sterk genoeg, dan kunnen de forten opgeheven worden<lb/>
»</remark>
<para>Wij conform UE. Hoog Ed.8 eygen sustenue bij missive van den 8en october<lb/>
1635 onder de materie van Amboina het meesterschap ter zee voor alle forten prefereren,<lb/>
dewijl deselve bij gebrek van tijdig ontset maar schuylhoeken zijn, waarin<lb/>
men sig moet laten vermoorden, daar andersints een partij oorlogschepen, behalven<lb/>
dat se aan opbouw, onderhoud, monture, manschap en providering veel minder<lb/>
dan fortressen komen te kosten, altijt beweegbaar zijn en in het vereyschte getal<lb/>
met een vaart geconjungeert en geëmployeert konnen werden, werwaarts het de<lb/>
nood vereyst, daar integendeel de meerderhcyt van forten bijna niet anders doet<lb/>
dan een groot getal van volk en ammunitie so verre te verspreyden, dat men sig<lb/>
ter plaats, daar wat te doen valt, altijt seer swak bevind en in effecte geen kragt<lb/>
nog bijstand van al het volk, dat men andersins wel in dienst heeft, kan genieten.
</para>
<folio>Fol. 192v-193r.</folio>
<remark>«Herstel van woningen enz. is in Banda nodig<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Lonthoir was de eene face van de z.-w. punt van ’t casteel Hollandia seer<lb/>
schielijk tot de grond op 24e februarij laastleden nedergestort, zijnde deselve, die<lb/>
anno 1685 omverre gevallen en met kley tot vermijding van onkosten weer opgesteld<lb/>
was, waarover het sentiment van die in Banda geweest zijnde, om de veelvoudige<lb/>
gebreken daaraan - en [aan] een aparte reparatie daarvan gede-<lb/>
monstreert, dat men de voors.e sterkte demoliëren en die post met een royale suffi-<lb/>
9ante
<emph>redout weerbaarder te maken zoude wesen, -</emph>
</para>
<remark>«- maar De Haas denkt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- het onnodige kosten zoude wesen een geheel nieuw werk te maken,<lb/>
daar het ingevalle gedeelte van ’t oude liegt en sterk weer opgemetselt konde worden,<lb/>
anders ’tselve met een suffigante muur afgesneden, wanneer de drie andere<lb/>
punten ten overvloede bequaam genoeg zouden bevonden werden om alle de advenuen<lb/>
daarontrent te bevrijden, immers vrij beter als van een redout, die zigzelven<lb/>
van nabij niet en konde defenderen.
</para>
<remark>«Dit zal met De Haas besproken worden, zomede de opbouw van de kerk op Ai;<lb/>
die kerk heeft al 2363 rsd. schuld aan de V.O.C., maar de diakonie van Banda met<lb/>
kapitaal van 45349 rsd. zou het kunnen betalen; de kruitmolen van Banda is nog bruikbaar;<lb/>
een nieuw stenen notenpakhuis is in aanbouiv; noten mogen pas geplukt worden,<lb/>
als de boswachter ze rijp oordeelt, ze moeten goed gekalkt en gedroogd worden; door harde</remark>
<pb n="392" />
<remark>noordwestewinden gingen 131 vruchtdragende en 184 jonge notebomen te gronde; een<lb/>
derde of de helft van de oogst zou door die novemberregenstormen bedorven zijn, maar<lb/>
vaak worden die een jaar later door een grote oogst gevolgd; de Cronenburg bracht 17 juni<lb/>
carg. van f. 50164 aan, vnl. 282733
&lt;6? noten en 64158 foelie, de Qideon 5 oct. van<lb/>
f. 46118, resp. 178693 en 62468, benevens 17150 stuks gekonfijte noten; er was 31 aug.<lb/>
nog 950 last rijst, waarom geen nieuwe eis werd gedaan<lb/>
»</remark>
<para>Om in het voorsz. graan nu de sleet aldaar te doen wakkeren en ’tselve soveel<lb/>
doenlijk buyten bederf te houden, hadden se voor de in te voeren sagoe- en boombrood<lb/>
voor de arme lieden en slaven in die provintie 5 per cento laten betalen, maar<lb/>
wij hebben sulx niet konnen approberen.
</para>
<remark>«Sedert 1680 werd aan 5% tol op van Java's Oostkust aangevoerde behoeften 517<lb/>
rsd. ontvangen; het door de Compagnie voor de nieuwe markt voorgeschoten bedrag ad<lb/>
/. 956 is terugontvangen; De Haas acht er 110 slaven voor de Cies. werken nodig, er zijn<lb/>
er slechts 48, waarom er 62 voor
£ rsd. 's daags worden ingehuurd; het garnizoen is er<lb/>
voor f. 11711 bij de V.O.C. in de schuld, maar dit wordt ingehaald; aan personeel in<lb/>
commissie vanaf stuurmansrang in de Bandagroep is
| rsd. daags voor kosten toegelegd,<lb/>
voor reizen naar de Zuidwester- en Zuidooster- Eilanden rantsoenen en voor ,, politiek'<lb/>
” personeel en predikanten 6 rsd. p.m., voor stuurlieden en dgl. 3 rsd.; de fiskaal in<lb/>
Banda eiste de doodstraf tegen Jan Swart, maar de Raad van Justitie te Batavia veroordeelde<lb/>
hem slechts tot betaling der proceskosten, hij mag op last van
de Hoge Reg.<lb/>
niet meer naar Banda en moet zijn gronden daar verkopen; er woonden 31 aug.:<lb/>
»</remark>
<table n="76">
<row n="76" row="1">
<cell n="76" row="1" col="1"></cell>
<cell n="76" row="1" col="2"></cell>
<cell n="76" row="1" col="3">Vrou-</cell>
<cell n="76" row="1" col="4">Kin-</cell>
</row>
<row n="76" row="2">
<cell n="76" row="2" col="1"></cell>
<cell n="76" row="2" col="2">Mans</cell>
<cell n="76" row="2" col="3">wen</cell>
<cell n="76" row="2" col="4">deren</cell>
</row>
<row n="76" row="3">
<cell n="76" row="3" col="1">Christenen ten getale van .</cell>
<cell n="76" row="3" col="2">. 434</cell>
<cell n="76" row="3" col="3">486</cell>
<cell n="76" row="3" col="4">409</cell>
</row>
<row n="76" row="4">
<cell n="76" row="4" col="1">Chinesen .</cell>
<cell n="76" row="4" col="2">. 2</cell>
<cell n="76" row="4" col="3">1</cell>
<cell n="76" row="4" col="4">1</cell>
</row>
<row n="76" row="5">
<cell n="76" row="5" col="1">Mahumedanen .</cell>
<cell n="76" row="5" col="2">. 82</cell>
<cell n="76" row="5" col="3">94</cell>
<cell n="76" row="5" col="4">81</cell>
</row>
<row n="76" row="6">
<cell n="76" row="6" col="1">Heydenen .</cell>
<cell n="76" row="6" col="2">. 42</cell>
<cell n="76" row="6" col="3">30</cell>
<cell n="76" row="6" col="4">18</cell>
</row>
<row n="76" row="7">
<cell n="76" row="7" col="1">Slaven .</cell>
<cell n="76" row="7" col="2">. 1211</cell>
<cell n="76" row="7" col="3">1454</cell>
<cell n="76" row="7" col="4">405</cell>
</row>
<row n="76" row="8">
<cell n="76" row="8" col="1">Comp.8 dienaren .</cell>
<cell n="76" row="8" col="2">. 853</cell>
<cell n="76" row="8" col="3">154</cell>
<cell n="76" row="8" col="4">157</cell>
</row>
<row n="76" row="9">
<cell n="76" row="9" col="1">D.08 slaven .</cell>
<cell n="76" row="9" col="2">. 338</cell>
<cell n="76" row="9" col="3">286</cell>
<cell n="76" row="9" col="4">105</cell>
</row>
</table>
<para>Somma 2962 2505 1176
</para>
<remark>«Er was 28 febr. in een jaar uitgegeven f. 199950, waarvan f. 93591 aan soldijen<lb/>
en f. 46499 rantsoenen voor het garnizoen en ontvangen aan winsten en landsinkomsten<lb/>
f. 47372; 16 dec. werd Jan Cops er tot gouv. benoemd; De Haas moet beslissen, of<lb/>
Cops op Temate de komst van zijn opvolger, den provisionelen gouverneur Willem<lb/>
Basting, uit Banda moet af wachten, Cornelis Stull blijft voorlopig secunde in B.; een<lb/>
brief uit Temate van 31 juli werd 14 sept. ontvangen; de Bronstee kwam 24 sept. van<lb/>
daar met lading van f. 624, cocosolie en schildpad; er was 1689 in een jaar maar ontvangen<lb/>
f. 29630, door afschrijving van bedorven goederen uit de periode van Thim, 139<lb/>
gesprongen musketten en de slechte verkoop van textiel aan het minder talrijke personeel,<lb/>
de lasten bedroegen
/. 179204; de Baarn bereikte Temate niet en kwam in juni<lb/>
na 3 maanden terug, waarom men er vermoedelijk de St. Martensdijk aanhield, wegens</remark>
<pb n="393" />
<remark>de schaarste van schepen te Batavia mag dat niet weer geschieden ; 3 febr. vertrokken de<lb/>
Sparnewoude en de Bril derwaarts met carg. van
/. 132442, de Bril zal er blijven;<lb/>
Buys vertrekt daarmee als secunde voor de tweede maal ; de Ternataanse hoofden meldden<lb/>
het sterven van Koning Amsterdam, wat zij „verhuysen na sijn geslagte
” noemen<lb/>
»</remark>
<para>Des Konings dood op den 27 april voorgevallen is, nadat den 3e maart bevorens<lb/>
sijn regterzijde door een beroerte lam en hij van die tijt af tot sijn dood sonder<lb/>
spraak gelegen hadde, vreemt zijnde, dat hij, niettegenstaande gedurende sijn siekte<lb/>
tot het eynde sijns levens bij sijn volkomen verstand gebleven is, nog vrouw nog<lb/>
kinderen eenige tekenen van affectie betoont of gesogt heeft haar ontrent d’E.<lb/>
Comp.e te recommanderen, waarbij komende, dat hij alle de nuwste volkeren,<lb/>
bestaande met vrouw, kinderen en slaven ontrent in 200 koppen, dewelke hij over<lb/>
eenige jaren met grote moeyte en kosten uyt haar lant had doen dimo veren en in<lb/>
Tematen overbrengen, in october des jaars 1689 weder uyt Ternaten met 2 vaartuygen<lb/>
na haar geboorte-eyland clandestein vilde versenden, dog ’twelk, nog tijdig<lb/>
ontdekt zijnde, door den gouverneur en raad belet was. So hadden zij (hoewel niet<lb/>
hebbende konnen ontdecken, wat den Coning daarmede in ’t zin hadde) om de<lb/>
voorverhaalde redenen ’t beste gevoelen van de innerlijke gedagten van dese Vorst<lb/>
niet, maar wel, dat, so’er al iets tot nadeel van ’s Comp.8 verkregen prerogativen<lb/>
gebrouwen geworden was, het nu wel weder alles in stilte geraken soude. Ondertusschen<lb/>
is ’t bestier van de saken, die aldaar dagelijx komen voor te vallen, bij provisie<lb/>
en tot er een ander in des afgesturven plaats gekoren sal zijn, opgedragen aan<lb/>
hunne 5 voorsitters
<note mark="1">Hiermee worden de landsgroten, de bobato’s, bedoeld.<lb/>
</note>
, mits van hare verrigtingen aan den gouverneur t’elkens<lb/>
gehouden zijnde rapport te doen en geen saken van belang te aan veerden, veelmin<lb/>
te mogen decideren dan met sijn e.8 voorkennisse, zijnde daarenboven voor de securiteit<lb/>
van ’s Coninx hof door den gouverneur met een Europische wagt de behoorlijke<lb/>
sorg gedragen en tot ’t opschrijven en inventariseren der nalatenschap van<lb/>
den afgesturvenen en de verdeling daarvan onder de erfgenamen sodanige ordre<lb/>
gestelt, als met haar wetten en costumen overeenkomt, ondertuschen dat de goegoegoe<lb/>
en de verdere groten van het Ternataanse rijk, eert ij ts volkomen tot het verkiesen<lb/>
van een Koning gequalificeert geweest zijnde, dan 9 julij bij seker maleyts<lb/>
geschrift niet duyster te kennen gegeven hebben, dat se gaarne den prince Tollocko,<lb/>
zijnde een van des afgesturven Konings Mandersaha’s kinderen, tot haren<lb/>
Coning zouden willen hebben.
</para>
<remark>«Anderen waren voor prins Bar essi, maar niemand voor Amsterdam' s jonge<lb/>
zoons; de confirmatie van een nieuwen Sultan van Ternate wordt uitgesteld,
<lb/>
»</remark>
<para>
- totdat wij ons ontrent de humeuren van de nagelaten kinderen, hare<lb/>
geboorte, haar moeders en andere omstandigheden meer, wat nader sullen geïnformeert<lb/>
hebben.
</para>
<para>
Tusschen de princesse Gammelamma, de koninginne Falouw en de rijxgrooten<lb/>
waren eenige verschillen over de verdeling van ons jaarlijx geschenk nu jongst ontstaan,<lb/>
haar oorsprong genomen hebbende uijt de gewone begeer- en hebsugt van<lb/>
<pb n="394" />
dese natie, waaruijt menigmaal vele moeyelijkheden resulteren, gelijk den gouverneur<lb/>
en raad een staaltje daarvan in’t gepasseerde jaar voorgekomen is, als wanneer<lb/>
alle de Calontjoetjoetse
<note mark="1">Kalingtjusu is de naam van een dorp op 4°52' Z.B. aan de gelijknamige diepe baai<lb/>
ter oostkust van Buton. Op Temate is Kolontjutju nog thans de naam van een wijk van de<lb/>
residentie van den Sultan, waar deze mensen wonen.<lb/>
</note>
volkeren, dewelke van de zuydoostkant van’t<lb/>
eyland Bouton na’t eijndigen van den Macassaarsen oorlog door den capitain<lb/>
lauot Reti in Tematen overgebragt zijn, de vlugt tot ons genomen en onder onse<lb/>
bescherminge hun verblijft versogt hebben, klagende, dat zij als slaven opgeschreven<lb/>
en ook sodanig onder de babatos en verdere rijxgrooten verdeelt stonden te<lb/>
werden, dog geconsidereert door sodanigen gedoente het Temataanse rijk welhaast<lb/>
een rijk sonder onderdanen stond te werden, so hebben wij tot mainctenue van onse<lb/>
onderdanen en conservatie van de rust ende vrede na behoren daarin voorsien.
</para>
<folio>Fol. 21H-v.</folio>
<remark>«De twist tussen den Koning van TabuJcan, Marcus Lalero, en zijn twee djogugus<lb/>
is bijgelegd; ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- zullen de pretensiën van de Ternatanen op die van Tidor met de dood<lb/>
van Coning Amsterdam mede wel een eijnde nemen, dewijl de rijxraden eenpariglijk<lb/>
verklaren deselve nergens als uijt ’t ongestadig humeur van dien Vorst voortgekomen<lb/>
te zijn.
</para>
<remark>«Tidor e voldeed nog niet aan art. 4 tot 6 van het verdrag wat betreft de Papuase<lb/>
roofnesten
, maar het zond daarheen 2 vaartuigen uit<lb/>
»</remark>
<para>Het Batjans Coninkje bleef nog volharden bij het frequenteren van de Papoese<lb/>
zeeschuymers, aan welker 2 voornaamste hoofden hij twee van sijn dogters uytgehuwelijkt<lb/>
heeft, daarenboven door een expresse besending ’t Missouwels Koningken<lb/>
van de gehoorsaamheyt, dien hij den Tidorees schuldig is, hebbende soeken te diverteren<lb/>
en aan sijn snoer te trecken, waarna egter den ander niet heeft vullen<lb/>
luysteren, maar heeft de afgesondene onverrigtersake met een dreygement weder<lb/>
terug doen keren, dog de moeyelijkheden, dewelke dat grootshertig Koninkje en<lb/>
sijn quaadaardige broeder Caeytchily Moesoe ons gedurig aandoen, zijn soo menigvuldig,<lb/>
dat wij daarvan geen specifiq relaas derven doen.
</para>
<remark>«Sula leverde goedkoop padi en balken<lb/>
»</remark>
<para>De capitain lauots plaats tot Gorontale, dewelke eenigen tijt bedektelijk door<lb/>
een van des versonden Konings broeders waargenomen geweest is, en soomede de<lb/>
goegoegoes en capitain lauots bediening tot Limbotte waren nu weder versien met<lb/>
de bequaamste, dewelke zij tot het waarnemen van die employen hadden konnen<lb/>
vinden, dog ’t bestier van het Boelangse Rijk hadden zij gelaten aan den prince<lb/>
Pallamatta, reets hoog van jaren zijnde.
</para>
<remark>«De Christen-prins Sangilatu is tot opvolger bestemd; in Boladng-Mongondon<lb/>
volgde de Christen-prins Jacobus Manoppo zijn ouden vader Laloda op; in Taruna</remark>
<pb n="395" />
<remark>volgen weinig onderdanen den Koning Martin Tatandang in het Christendom; hij<lb/>
lijkt contact met Manilla te zoeken; de oude Koning van Kandhar trachtte Christenen<lb/>
tot de Islam te doen overgaan
, hij is op zijn plicht gewezen<lb/>
»</remark>
<para>De Koninkjes van Manginitoe leven volgens haar oude gewoonte selden in een<lb/>
goede harmonie, dewijl den een des anders slaven somtijts op- en aenhoud, dog<lb/>
hare verschillen hierover groeyen noyt tot die extremiteiten, dat sij daarom tegen<lb/>
malkanderen de wapenen zouden opvatten, ter contrarie laten zij al heel gemakkelijk<lb/>
sig onder den anderen weder bevredigen.
</para>
<remark>«In Siau stierf de Koning en is voorlopig een regent benoemd
, echter blijven<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- de ongeregeltheden nog continueren, geen regt, straffe, veel min<lb/>
godsdienst aldaar geoeffent werdendc, een klaar teken zijnde, dat de verkeerde<lb/>
driften en godlose neygingen en niet die van de afgesturven Koning daarvan oorsake<lb/>
zijn.
</para>
<remark>«Men hoopt op verbetering
, de 14-jarige troonsopvolger wordt ten huize van Cops<lb/>
opgevoed; de koning van Tagulanda-ng doet zijn best; reparatie van het kasteel en andere<lb/>
gebouwen te Ternate<lb/>
»</remark>
<para>Behalven het onstuymig weder had het branden van den Ternataansen bergh,<lb/>
dewelke onder een groot gerommel, vermengt met felle slagen, veel rookdampen en<lb/>
vuurvlammen van zig geworpen hadde, veel siektens, soo onder den inlander als<lb/>
des E. Compagnies dienaren, gecauseert.
</para>
<remark>«Zo was Cops er vrijwel voortdurend ziek; uit Makassar werden brieven ontvangen<lb/>
van 12 nov. 1689 tot 20 od. 1690; hd jachtje Elizabd verongelukte bij lndramaju<lb/>
»</remark>
<para>Den Coning van Bima nevens ook die van Dompo en Sumbauwa aldaar op den<lb/>
7e november 1689, na ’t scheen op ’t ontbod der Coningen van Bone en Goa, uyt<lb/>
hun rijken waren aangekomen, medebrengende een briefje van onsen resident<lb/>
Steenkop, gedateert den 26en october bevorens, waaruyt den president en raad met<lb/>
verwonderinge gelesen hadden, dat den Bimasen ouden rijxbestierder Jenely Sapy<lb/>
buijten kennisse der onse uyt last van gemelten haar HoogEd.8 Bone en Goa, onder<lb/>
bedreyginge, so Radja Bima het geordonneerden niet nae en quam, sig het lot van<lb/>
den voorhenen omgebragten trouwen prince Arou Vacqua vrijelijk mogte voor<lb/>
oogen stellen, van sijn waardigheijt afgezet en eenen Jenely Rassenay, oom van<lb/>
den Bimasen Coning, in desselfs plaats aangesteld was, hoewel sijn Hooght. Bone<lb/>
hadde voorgegeven op Radja Bima misnoegt te zijn, omdat hij sijn schuld aan<lb/>
d’E.Comp.e niet quam te voldoen, daartoe de Bimase Vorst dan een partije Mangeraeyse<lb/>
lijfeygenen zoude hebben medegebragt om daar de betaling uyt te vinden.<lb/>
</para>
<remark>«Steenkop hield 23 dec. '89 een Chinees vaartuig aan
, dat zonder vergunning Sumba<lb/>
aandeed, de lading zal worden vrijgelaten<lb/>
»</remark>
<pb n="396" />
<para>Zijn Hoogheyt Bone had wederom versogt om 30 Boelokommers uijt ’s Comp.8<lb/>
district tot het opmaken van sijne vaartuygen ten dienste te hebben, ’tgene den<lb/>
president ingevolge onser voor jarige gegeven ordre, dog egter onder een vertoog,<lb/>
dat de luytjes hare ploeg- en zaaytijd voorhanden was, beleefdelijk heeft afgeslagen,<lb/>
gelijk sulx ook naderhand in’t regard van de volkeren van Gillisson en Pouloubanke<lb/>
<note mark="1">Pulungbangkeng, dorp op 5°27' Z.B. en 119°30' O.L., centrum van een gelijknamig<lb/>
V.O.C. district in Zuid-Celebes.<lb/>
</note>
van gelijken is geschied.
</para>
<remark>«Bulukumba leverde een rijsttiende van 70 last op, hoewel er uit vrees voor oorlog<lb/>
tussen Boni en de Cie. weinig geplant was; textiel uit Johorese vaartuigen werd door de<lb/>
fiskaals aangehaald, door dgl. sluikerijen ivordt weinig textiel verkocht; Lange-lange<lb/>
met 149 en Bontepannu met 29 personen werden aan Daëng Talilla overgeleverd, die<lb/>
dankbaar is; president Hartsinck trad wegens de vijandige houding van Radja Boni<lb/>
af, de secunde Frangois Prins, die het beter met hem kan vinden, volgde voorlopig op;<lb/>
de winkelier Hendrik Bardel is wegens een tekort van 861 rsd. ontslagen en tot soldaat<lb/>
gedegradeerd, maar op verzoek van Radja Boni weer tot assistent bevorderd, hij is opgeroepen).<lb/>
</remark>
<para>Den ouden en armen Kram Linques was ook in een verbitterde haat van Radja<lb/>
Bone geraakt, omdat hij ten dage van Radja Bones vertrek na Lamboko1
<note mark="2">Lampoko, dorp ter westkust van Celebes op 4°18' Z.B. en 119°37' O.L.<lb/>
</note>
en in<lb/>
deszelfs woelinge tegen die van Soping als andere bontgenoten in plaats van Sijn<lb/>
Hoogheyts geselschap te soeken sig int casteel bij den president had laten vinden<lb/>
en opgehouden, dat hij ook ligt al souden met sijn leven betaalt hebben, indien men<lb/>
hem op desselfs ernstige beden niet onder ’s Comp.8 protexie genomen hadden, hebbende<lb/>
voorsz. Linques en meer andere verhaalt, hoe dat er tuschen de Radjas Bone<lb/>
en Goa een accoord soude leggen, dat, wanneer een Boegijs buyten consent van sijn<lb/>
heer binnen ’s Comp.8 casteel quame, denselven door de Macassaren en een Macassaar,<lb/>
sig ’tselve niet ontsiende, door de Boegijnesen moest om ’t leven gebragt werden,<lb/>
dat egter nog alle so in sijn geheel niet te geloven is.
</para>
<remark>«Naar Batavia is opgezonden
<lb/>
»</remark>
<para>
- luytenant Libertus Pelt, die even bevorens des presidents vertrek<lb/>
onder een querel van woorden den boekhouder Pieter van Wijngaarden sodanig<lb/>
hadde gegrieft
<note mark="3">Gegrieft, in de betekenis van: gewond.<lb/>
</note>
, dat op stonts was dood gebleven, welk proces aldaar wel soude<lb/>
sijn gemaakt en de executie uytgevoert gewerden, indien niet door de intercessie<lb/>
van sijn Hoogheyt Bone (die met een besondere compassie scheen ingenomen) versoek<lb/>
gedaan was om pardon of, zulx niet konde zijn, dat hij alsdan als een man van<lb/>
fatsoen en lid van den politijken raad daar ter plaatse niet mogt werden geexcuteert.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is door de Raad van Justitie ter dood veroordeeld; 3 dagen na Hartsincks vertrek<lb/>
kwam Radja Boni met zijn twee vrouwen Prins gelukwensen; tegen zijn arrogan-</remark>
<pb n="397" />
<remark>tie zal nog niet worden opgetreden, omdat Hartsinck geen „uytspattinge in ’t piiblijk
”<lb/>
van hem verwacht ; De Haas zal een onderzoek naar de houding van dezen ,, moedigen<lb/>
door de E. Comp. opgequeekten boéljanten Vorst
” instellen; de pachten op arak, brandewijn<lb/>
en bier te Makassar brachten in 1690 1030 rsd. op, het weegrecht, op verzoek der<lb/>
Chinezen ingesteld, 185; veel buskruit was er door vocht bedorven; 30 juni was er in<lb/>
een jaar uitgegeven f. 116998 en ontvangen f. 52667; de rijsttiende van Maros bracht<lb/>
228 last op; er liggen 534 militairen; er werd voor 4138 rsd. aan wissels op Batavia<lb/>
getrokken; de Macasser vertrok 24 dec. derwaarts met cargasoen van f. 4335, het<lb/>
Haantje had 31 jan. lading van f. 36109 voor Makassar; predikant werd er Nicolaas<lb/>
Kraayvanger, daar ds. Hermanus van Beek om aflossing vroeg; de Duyf bracht 15<lb/>
maart carg. van f. 4879 derwaarts; 20 aug. en 22 oct. kwamen van Timor de Sparwoude<lb/>
en de Doradus met brieven van 11 juli en 30 aug. en carg. van f. 22296 aan sandelhout<lb/>
van slechte kwaliteit en was, 2 Portugese scheepjes uit Macao voerden het beste weg,<lb/>
De Hornay schrijft, dat kwaliteit en kwantiteit achteruit gaan, hem is een geschenk<lb/>
gezonden aan brandewijn enz., laken en fluweel voor door hem geschonken was; 23 dec.<lb/>
vertrok naar Timor de Doradus , carg. f. 10749, vnl. realen en textiel, 30 jan. de Westbroek,<lb/>
carg. f. 5583, vnl. realen<lb/>
»</remark>
<para>De onderlinge geschillen tuschen onse Timorse of Coepanse bontgenoten en<lb/>
die der Portugese of Ama[ra]ssiers, hare geburen, continueren nogal na den ouden,<lb/>
dog sienden, wij die niet veel meer aantrecken, zijn ook van selve minder dan voorhenen<lb/>
te beduijden en so is ’t even sodanig met die van Zolor, waartegen den heer<lb/>
Hornay over ’t vermoorden van eenige deszelfs onderdanen opnieuw weder satisfactie<lb/>
begeert hadde, ’twelk, so wij denken, almede sonder ons veel in te bekommeren<lb/>
best zal in stilte geraken en krijgen er eenige somwijlen van de Portugese<lb/>
creaturen wat slagen, daar is niet veel aan gelegen, omdat al dien hoop inlanderen,<lb/>
dog van een slaaf agtig en egter wrevelig naturel sijnde, niet lang konnen rusten en<lb/>
voor ’s Comp.8 belang niet meriteren veel umbragie over gestadige voddige krackelen<lb/>
te maken.
</para>
<remark>«Op Roti wordt het rustiger, ook door het terugzenden van Tongkenak derwaarts<lb/>
»</remark>
<para>Sijn soon uijt naam van alle de rebelle-hoofden bereet versogt hadde, dat men<lb/>
haar tesamen weder onder Comp.8 genade en gesag wilde aannemen en met hare<lb/>
westerse geburen, alsook die van Termane, Landa etc. versoenen, mits die geen<lb/>
gesag over haar en mogten voeren.
</para>
<remark>«Wat is toegestaan zonder hun boete op te leggen, te eerder omdat Termane en<lb/>
Landa beweren, dat de oorlog hun niet raakt; er zijn in Timor 61 Europ. koppen,<lb/>
waarvan er twee als tolken op Roti zijn; hoofden uit die streek schonken 9 slaven en wat<lb/>
was; 30 aug. was er in een jaar uitgegeven f. 16060 en ontvangen f. 14843, dus een<lb/>
vooruitgang door het gebruik van minder personeel; van handel valt er weinig te verwachten;<lb/>
van 3 vrijburgervaartuigen verongelukte er een bij Lifao, de andere brachten<lb/>
wat sandelhout mee; het voorgeven van Francisco de Bianco om lange peper te zullen<lb/>
leveren, liep op niets uit; op last van Heren XVII wordt er een onderzoek ingesteld naar<lb/>
medicinale kruiden; er was pas 28 maart een schip, de Montfoort, om peper van<lb/>
Palembang af te halen; er kwam echter maar 3360 pikól mee, waard f. 42619<lb/>
»</remark>
<pb n="398" />
<para>Niettegenstaande een genoegsame voorraad van die korl tot het volladen van<lb/>
sijn
<note mark="1">Die van den Koning van Palembang.<lb/>
</note>
eygen vaartuygen, die hij met sijn gesanten stond af te zenden, boven ’t manquerende<lb/>
aan de lading van Mondfoort aan de overzijde van de revier op rakits of<lb/>
vlotten versamelt lag, gevende geen andere redenen van sijne onwilligheyt tot de<lb/>
leverantie als ons gebrek van Spaans geld.
</para>
<remark>«De Sultan is hierover onderhouden , hem zal als er tekort aan Spaans geld is,<lb/>
voorlopig Nederlands worden betaald, dat hij later kan inwisselen tegen Mexicaanse<lb/>
realen; met 6 vaartuigen brachten de Palembangse gezanten kort na de aankomst van de<lb/>
Montfoort nog 4100 pikol peper te Batavia ; de Sultan liet aandringen op omwerking<lb/>
der onduidelijke verdragen, maar het is hem om meer voorrechten te doen; de gezanten<lb/>
vertrokken 17 juli, zonderdat iets met hen werd bereikt; 15 sept. werd Van Thije als<lb/>
commissaris derwaarts gezonden om over de verdragen te onderhandelen; 3 aug. kwam<lb/>
van daar de St. Nicolaas met 906 pikol peper, waard f. 11359, 13 aug. de Pepertuin<lb/>
met 2620 pikol, waard f. 32916, 8 aug. de Lijster met 736 pikol, waard f. 9449, 27 nov.<lb/>
de Koning van Bantam met 3412 pikol, f. 44291, alles samen veel minder dan Palembang<lb/>
kan leveren, er wordt dus gesmokkeld, wat Sabelaer ook vermoedt, die opgeeft, dat<lb/>
de Sultan wel tienmaal de vermelde 4100 pikol had verzameld en die vermoedelijk grotendeels<lb/>
naar Johore, Atjeh, Siam en Cambodja had weggesmokkeld, daar is door de<lb/>
vele kreken niets tegen te doen; houdt men een dgl. vaartuig aan, dan verklaart het, dat<lb/>
het door tegenwind Batavia niet kon bereiken<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde den peperplanter wel strikt1
<note mark="2">Door dien Koning.<lb/>
</note>
verboden, dat zij geen peper aan de Chinesen<lb/>
of andere vreemdelingen zullen mogen verhandelen, egter niettegenstaande<lb/>
dit verbod zoo kunnen wij niet wel geloven, dat hij al de peper, in de bovenlanden<lb/>
groeyende, kan magtig werden en bij gevolge dat hij alleen de oorsaak van den<lb/>
schaarsen toevloey van dien korl zijn zoude, dewijl veel daarvan (buyten allen<lb/>
twijffel) door den boer over den landweg naar Lampon, Bankoeloe en andere plaatsen,<lb/>
door d’Engelse gefrequenteert werdende, buyten kennisse van den Sultan vervoert<lb/>
word, waarbij dan nog zouden konnen gevoegt werden de quade en ontrouwe<lb/>
handelingen van onse eygen ministers.
</para>
<remark>«Hoop, dat Van Thije de Sultan er o.a. toe zal brengen de peper niet zo vuil af te<lb/>
leveren, waartoe hij eerst niet wilde komen<lb/>
»</remark>
<para>Om ’t extraordinair stof, ’t welke door onsen resident in de tijt van 3 jaren<lb/>
uyt de peper, voor des Zultans rekening gelevert, bij den anderen vergadert was,<lb/>
belopende omtrent de 400 p.ls in trocque van goede suyvere peper weder na sig te<lb/>
nemen, had hij geen ooren, nog heeft daartoe geensins willen verstaan.
</para>
<remark>«Op last van Heren
<emph>XVII</emph> moet Van Thije onderzoeken, hoe witte peper gemaakt<lb/>
wordt<lb/>
»</remark>
<para>
Den Sultan wel strict ’t maken en leveren van witte peper verboden heeft, als<lb/>
<pb n="399" />
strijdende tegens sijn interest, dewijle hij, niet meer van tol van de witte als swarte<lb/>
peper treckende, sekerlijk soveel op sijn tollen, als de swarte peper, zijnde 38 4 40<lb/>
pr
<sub>cto</sub>
<note mark="1">NI. in gewicht.<lb/>
</note>
bij ’t witmaken komt te verliesen.
</para>
<remark>«Sabelaer bood, maar tevergeefs, dubbele tol voor de witte peper; men kan die<lb/>
alleen in de droge moeson, april tot december, maken; de Sultan heeft thans geen schuld<lb/>
aan de V.O.C. meer, anderen zijn slechts f. 28020 schuldig, wal binnen zal komen<lb/>
»</remark>
<para>De onlusten tuschen den Coning en sijne kinderen schenen nu een eijnde te sullen<lb/>
nemen, dewijl Depaty met sijn gantsch huysgezin na de eylanden van Padang,<lb/>
ontrent een dag reysens van Palimbang, vertrocken zijnde, door den Koning en<lb/>
Coningin weder van daar gehaalt en binnen Palimbang gebragt is, nadat alvorens<lb/>
Pangerang Area, van sijn vader tot het dempen van den re heiligen hoop na Jarnby<lb/>
gesonden zijnde, door haar tot de Soensang uytgelcy gedaan was.
</para>
<remark>«Op last van Heren XVII zal in maart of april de vesting Permissang gelicht<lb/>
worden; het is de vraag, of Palembang die post dan zal willen bezetten<lb/>
»</remark>
<para>In plaats van den coopman Sabelaar, dewelke op sijn versoek gelicentieert is<lb/>
herwaarts aan te mogen komen, hadden wij tot opperhooft van Palimbang aangesteld<lb/>
den provisioneel koopman Swart om tegelijk over Jarnby, doordien daar<lb/>
zedert de troubelen geen handel gevallen was, ’t oog te houden, latende onse posthouders<lb/>
aldaar onder ’t opsigt van een bequaam luytenant, dog hij in november<lb/>
door sijn slaaf op Jarnby vermoord zijnde, zo was ondertuschen bij provisie tot<lb/>
Palimbang als opperhooft door den commissaris aangestelt den onderkoopman<lb/>
Willem Bolton
<note mark="2">Willem Bolton, sinds oct. 1691 in onderkoopmansrang opperhoofd in Palembang,<lb/>
juli 1692 koopman, 1695 opperkoopman en commandeur ter Westkust.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Naar Palembang werd in 1690 cargasoen van f. 206828 gezonden, meest textiel<lb/>
en contanten; 1689-90 werd er uitgegeven f. 24368 en aan winsten ontvangen f. 20989;<lb/>
11 maart ontving men met de Gideon nog 2784 pikol peper, waard f. 35360; in de<lb/>
peper oogstmaanden nov. tot 23 jan. had dit schip maar
£ van zijn lading ontvangen;<lb/>
eerst nadat 15 jan. het nieuwe contract was gesloten - vgl.
<ref>Corpus III, </ref>m.
<emph>DXXXV</emph> -<lb/>
werd tot 22 febr. de volle lading ontvangen ; er lag voortdurend veel peper op de vlotten<lb/>
aan de overkant van de rivier,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dog die volgens des Zultans voorgeven in voorraad gehouden wierd<lb/>
om te dienen tot schenkagie, wanneer hij sijn gesant herwaartsaan meende te zenden,<lb/>
zijnde wel waar, dat de princen en verdere groten, seer arm zijnde en weynig<lb/>
of niet van den Koning krijgende, bij sulken gelegentheyt mede gaarn wat agter de<lb/>
hand houden om hetselve met hare vaartuygen na Batavia te kunnen zenden, als<lb/>
wanneer zij des Konings tol voor den uytvoer niet en behoeven te betalen en bij<lb/>
retour hare behoeften van hier beterkoop kunnen krijgen -
</para>
<pb n="400" />
<remark>
- maar het werkt stuiken naar elders in de hand; 15 jan. tekenden ’s Ko-<lb/>
nings gemachtigden zonder enige moeite te geven direct het nieuwe contract, dat 3 febr.<lb/>
geratificeerd werd; er mag ook bij provisie met Hollands i.p.v. met Spaans geld betaald<lb/>
worden; de Pepertuin vertrok 15 febr. van Palembang om de bezetting van Permissang<lb/>
te lichten; de Sultan heeft
<lb/>
»</remark>
<para>- den 20en daaraan derwaarts gesonden eenen Kiay Loera met 15 &amp; 20
</para>
<para>man om uyt Sijn Hoogheyts naam de voorn, vesting van ons over te nemen en onder<lb/>
de princevlagge daar te blijven post houden.
</para>
<para>De overkomste van den befaamden en schijnheyligen bedrieger Jang de Per-
</para>
<para>tuan - en sijnen groten aanhang, die hij in’t korte onder dit bijgelovig volkje
</para>
<para>heeft weten te maken, schijnen dit district
<note mark="1">NI. Djambi.<lb/>
</note>
dagelijx met een gehelen ondergank te<lb/>
dreygen, temeer doordien nóg het nakende gevaar, nóg onse iterative goede vermaningen<lb/>
soveel op het gemoet van Pangiran Ratou tot nog toe hebben konnen uytwerken,<lb/>
dat hij met ernst sijn gedagten over Jamby en sijn eygen behoud zoude<lb/>
hebben laten gaan, maar heeft ter contrarie tot de overkomste van Pangeran Area<lb/>
met de Palimbangse hulptroepen nog al bij sijn oude sorgeloosheyt of liever quaadwilligheyt<lb/>
blijven continueren, practizerende aan d’eene zijde om sijne wijven en<lb/>
verder hofgestoet maar wat vermaak aan te doen en aan de andere kant om ons een<lb/>
quade treek te spelen, ’tgeen hij al lang (volgens ’t gevoelen van den prov.1 koopman<lb/>
Swart sal.r) in’t werk soude gestelt hebben, so hij de kans daartoe maar<lb/>
schoon gesien hadde, waarvan hem in’t begin van verleden jaar een staaltje voorgekomen<lb/>
was, als wanneer een van ’s Comp.8 Bougys door sijn volk vermoord en 2<lb/>
ditos, swaar gequetst zijnde, het ternauwernoot door de revier ontquamen, welke<lb/>
moort in presentie en door aanmoeding van Pangiran Ratou door sijn hofstoet op<lb/>
de besaar, alwaar dese luyden besig waren om voor haare goede maanden
<note mark="2">Maanden, waarin het loon contant werd uitbetaald.<lb/>
</note>
sig<lb/>
wat te voorsien, voorgevallen is, sodat onse besetting aldaar aan weerkanten wel<lb/>
een oog in’t zeyl dient te houden, dog niettegenstaande alle dese verkeerde neygingen<lb/>
van Pangiran Ratou, soo heeft den voorn. Swart sal.r niet opgehouden om bij<lb/>
alle gelegentheden hem tot sijn pligt te vermanen, bijsonder wanneer in mey passado<lb/>
op Jamby de tijding quam, dat den Palimbangsen Vorst sijne lang gedane beloften<lb/>
van Pangiran Ratou en ’tRijk van Jamby uyt alle swarigheden te sullen redden,<lb/>
nu genegen scheen in’t werk te willen stellen, ten dien eynde sijn soon Pangiran<lb/>
Area te water met een aansienlijke magt in ’t korte staande te vertrecken, hebbende<lb/>
bevorens na de bovenlanden de Radins Soerowidjaja en Macasser reets afgesonden<lb/>
met intentie om den vijand van beyde sijden te benauwen en t’eenemaal te<lb/>
ruïneren, welke gerugten Pangiran Ratou so dra niet ter ooren quamen, of hij<lb/>
veynsde siek te wesen, op hope dat hij door dit middel den optogt naar boven soude<lb/>
hebben kunnen excuseren, ondertuschen dat hij egter door onse veelvuldige protestatiën<lb/>
bewogen wierd om de hand aan ’t repareren en gereetmaken van sijn<lb/>
vaartuygen tegen de komst van Pangerang Area te slaan, dewelke, den 13 may op<lb/>
Jamby gekomen sijnde, 2 dagen daaraan met sijn hulptroupen na boven getrocken
</para>
<pb n="401" />
<para>is, niettegenstaande Pangiran Ratou alle middelen in ’t werk stelde om hem te doen<lb/>
vertoeven, tot so lange hij mede met sijn Jambinesen gereet zoude wesen, dog den<lb/>
anderen daar niet na hebbende willen luijsteren, so is eyndelijk daardoor en door<lb/>
onse gestadige dreygementen soveel te weeg gebragt, dat 3 dagen na ’t vertrek van<lb/>
Pangeran Area Pangiran Ratou sig met sijn vloot van 40 oorlogsprauwen en ontrent<lb/>
800 Jambinesen mede na boven begeven heeft, dog in plaats van Pangiran<lb/>
Area in alle gelegentheden de behulpsame hand tot het dempen der rebellen te bieden,<lb/>
so is ons uyt de klagten van de prins te voren gekomen, dat Pangiran Ratou<lb/>
alle sijne desseynen door secrete intelligentiën met de vijand heeft weten te doen<lb/>
mislucken, bovendat hij uyt vrees voor den Palimbanger of liever een ongefundeert<lb/>
wantrouwen en blinden ijver om sijn eygen verderf te verhaasten den vijand onder<lb/>
de hand van alle behoefte voorsiet, dog niettegenstaande alle dese desastres so<lb/>
schijnt het den Palimbangsen Vorst ernst te sijn, in ’t laatste van ’t verleden jaar<lb/>
nog diverse hulptroupen onder den Pangirang Dieta Casumba en Soemoejaja na<lb/>
boven bij Pangiran Area gesonden hebbende, dewelke sig digt bij den vijand met<lb/>
eenigc vastigheden versterkt en in een rencontre diverse van de rebellen en onder<lb/>
andere een derselver hoofden, genaamt Kitchil, terneder gevelt heeft, hebbende op<lb/>
het aannaderen van gemelten Area Pringebaja de vlugt na boven genomen, alwaar<lb/>
hij zich met Jang de Pertuan geconjungeert heeft, welke 2 rovers met een grote<lb/>
sleep van geboefte volgens de lopende gerugten komen afsacken, zijnde tuschen<lb/>
haar en Pangeran Area al eenige brieven gewisselt en gesanten over en weer gesonden<lb/>
ten fine om twistende partijen te bevredigen, dog alles sonder effect, sodat men<lb/>
bijna aan een goede uytslag schijnt te twijffelen en vaststeld, dat dit werk nog so<lb/>
ligt geen eijnde sal nemen. Dit woelen van de rebellen, ’t verlopen van de Jambinesen<lb/>
en de quade conduite van Pangiran Ratou hebben den handel in die contreyen<lb/>
t’eenemaal gemortificeert, zonderdat wij gedurende die troubles eenige middelen<lb/>
tot derselver herstelling hebben weten uyt te vinden, ’tgeen ons bewogen heeft om<lb/>
onse gedagten over ’t menageren van de ongelden daar ter comtoire te laten gaan,<lb/>
dierhalven overwogen hebbende, dat ’t bewaren van onse vastigheyt met gerustheyt<lb/>
vooreerst aan een militair hooft zoude kunnen en mogen toebetrouwd werden,<lb/>
so hebben wij goetgevonden om ’t gesag over onse besetting aldaar (’t verleden jaar<lb/>
nog in 138 koppen bestaan hebbende, waarbij wij dit jaar nog eenige matrosen en<lb/>
soldaten uyt de baricade van Permissang tot verschansing en versterking geordonneert<lb/>
hebben) door den vendrig Jan Jaspersz te laten voeren en, so lang het in desen<lb/>
troublen stand blijft, onder Palembang resortabel te stellen, welkers hooft somtij ts<lb/>
wel eens derwaarts sal kunnen overstappen om te helpen besorgen, dat wij geen<lb/>
affronten door de rebellen komen te lijden, waarvoor sij buytendat geen grote vrese<lb/>
behoeven te hebben, in staat sijnde om den vijand, so hij al iets quaads tegen onsen<lb/>
besetting in ’t sin hadde, te kunnen afwijsen.
</para>
<remark>«Er zijn steeds vele zieken
, w.o. Swart, ivien
<lb/>
»</remark>
<para>- na 2 maanden plat te kooy gelegen te hebben ’t ongeluk getroffen
</para>
<para>heeft, dat den laasten october passado des middags ontrent te drie uren door een<lb/>
sijner slaven, Augustijn genaamt, dewelke hij binnen sijn woninge om sijn quaad<lb/>
comportement liet straffen, met een kris om hals gebragt is, welk geweer die<lb/>
moordadigen gast met een behendige sprong, niettegenstaande in de ketting geklonken<lb/>
was, van een stoel, terwijl dat hij gecastijt wierd, hadde weten te krijgen ende
</para>
<pb n="402" />
<para>voorn. Swart met 4 wonden sodanig te grieven, dat hij kort daarop sonder woort of<lb/>
weerwoord te spreken, de geest gegeven heeft, zijnde het te verwonderen, dat aan<lb/>
den commissaris Van Thijen, van mening sijnde om de voomoemde moordenaar<lb/>
welversekert na Palembang te doen brengen om hem aldaar sijn welverdiende straffe<lb/>
te laten erlangen, door een inlander bij monde verhaalt was, dat Pangiran Ratou<lb/>
kort na ’t geperpetreerde fait dien schelm had laten om hals brengen en somede de<lb/>
slavin of hoer, waardoor de castijdinge en moord gesegt wierden geschied te zijn<lb/>
geweest.
</para>
<remark>«Met de Pepertuin was in april en sept. naar Djambi cargasoen van f. 13905<lb/>
gezonden; 31 jan. 1690 was er in een jaar uitgegeven f. 16724, waartegen geen ontvangsten<lb/>
stonden; 6 april kwam de Hendrik Maurits pas uit Siam met brieven van<lb/>
5 felr. en een grcot geschenk van den Koning, nl. 200 lahar tin, 6000 pikol sapanhout<lb/>
d 18
® het pikol en 49 kisten porselein, samen waard f. 39249 en van den berkelang<lb/>
953 pikol sapanhout, waard f. 2495, niet alles kon behalve de gewone lading worden<lb/>
meegebracht; 6 mei vertrok naar Siam de Waalsircom met carg. van f. 66741 voor<lb/>
Japan, 25 juli de Hendrik Maurits en 18 aug. de Egelenburg, de tweede kwam 1 dec.<lb/>
terug met een brie f van 1 nov.; de Waalstroom bracht voor den Koning geschenken van<lb/>
f. 39478 over en voor den berkelang van f. 2563, voor beiden vnl. specerijen en textiel;<lb/>
op Keyts
’ voorstel ook den prins een geschenk te zenden gaat men niet in, o.a. omdat<lb/>
Van den Hoorn hier tegen is om den Koning niet jaloers te maken, de laatste was ingenomen<lb/>
met de geschenken, hel is zeer moeilijk zijn eisen goed te begrijpen; door de<lb/>
gebeurtenissen in Coromandel kan het van daar verlangde textiel maar zeer gedeeltelijk<lb/>
geleverd worden mei 50°/o winst voor de V.O.C. , de wollewaren kwamen ook niel uit<lb/>
patria, de geëiste waren komen vaak pas zo laat, dat men ze niel meer wil kopen, wat<lb/>
o.a. voor wollewaren en laken geldt; bijzonderheden over de handel in Siam; er dient<lb/>
geregeld mei Koning en prins afgerekend te worden; wegens de
<lb/>
»</remark>
<para>
- maar 50 p.r c.10 advance, welke geensins onredelijk ende ook verleden<lb/>
jaar behaaglijk geweest was, heeft den Coning sijn ongenoegen en vervolgens meer<lb/>
andere rare concepten, welke met onse negotie niet quadreren souden, doen blijken,<lb/>
—
</para>
<remark>«- o.a. wilde hij daarom om een ander opperhoofd vragen; Van den Hoorn<lb/>
vroeg hem, waaraan hij dan schuldig was, waarop hij zijn klachten introk,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maar ’t slimste van allen is, dat gemelten berquelang ten selvigen<lb/>
dage een voorslag dede, geensins van ’s Comp.es belang zijnde, namentlijk, dewijl<lb/>
den Coning geen handel op de kusten van India doen konde, of d’E. Comp.e sulx<lb/>
met hare schepen voor Sijn Majesteit zoude willen doen en derwaarts voeren alle<lb/>
het staafkoper, ’twelk hij uyt Japan kreeg, ’t spiaulter ende porcelein, ’tgene de<lb/>
Chinesen aanbragten, mitsgd. d’eliphantstanden en andere coopmanschappen, in<lb/>
Ziam vallende. Waarop hem vertoont sijnde, dat sulx onmogelijk was, aangesien<lb/>
d’E. Comp.e hare schepen meer van noden had tot andere diensten ende op deszelfs<lb/>
instantie belooft zijnde, dat daarover na Batavia gesz. soude werden, so had den<lb/>
berquelang daarop wederom aan ’t opperhooft gerecommandeert zijn best te doen<lb/>
tot vergroting van de negotiën en te versoeken, dat er jaarlijx wat meer schepen na<lb/>
<pb n="403" />
Ziam gesonden wierden om allerley koopmanschappen mitsgaders rijs, clappusolij,<lb/>
namrak, galle-galle
<note mark="1">Gala -gala, een soort hars, dat men, vermengd met kalk, gebruikt om scheepsnaden<lb/>
te stoppen.<lb/>
</note>
, oude clappussen ende areek (alle saken zijnde, die d’E.<lb/>
Comp.e alhier niet van noden heeft of beterkoop dan in Siam inkopen kan) mitsgaders<lb/>
nog groter quantiteit sappanhout van daar te halen en met kleden van hier te<lb/>
voldoen, seggende, dat sulx bevorens belooft was geworden. Op welken voorslag<lb/>
door ’t opperhooft geantwoord zijnde, dat hij noyt sodanige beloften gedaan had,<lb/>
als wetende, dat d’E. Comp.e geensins in alle die dingen handelde en het geen koopmansgebruyk<lb/>
was ander goed te kopen, dan hij weder omsetten konde, dat het ook<lb/>
d’E. Comp.e niet gelegen quam meer schepen te zenden, dan zij tot nog toe gedaan<lb/>
had, so was het voor dien dag daarbij wel gebleven, maar agt dagen daarna, te<lb/>
weten op den 19e julij 1690, weder een anderen voorslag door den berquelang<lb/>
gedaan, dat namentlijk de eygentlijke mening des Coninx was om te geven tin,<lb/>
spiaulter, koper, sappanhout, eliphantstanden, aguilhout, namrak, gomlak etc. na<lb/>
den prijs, waarvoor deselve goederen op de negotiecomtoiren van India verkogt<lb/>
wierden en dat in betaling van de kleden, welke van hier gesonden en door hem<lb/>
aangenomen wierden, met bijvoeging dat d’E. Comp.e jaarlijx soveele schepen na<lb/>
Ziam niet en sond, als ’t gewesen opperhooft Joannes Keyts aan den Coning wel<lb/>
belooft had om alle die goederen af te halen en kleden daartegen aan te brengen,<lb/>
waarop geantwoord wierd, dat gemelten Keyts tot de voorsz. beloften niet gequalificeert<lb/>
geweest was, dierhalven den Coning groffelijk geabuseert had en ’tselve aan<lb/>
ons soude moeten verantwoorden en dat integendeel het presente opperhooft geen<lb/>
ordre altoos had om voor de gemelte kleden eenige koopmanschappen in betaling<lb/>
te nemen, maar alleen contanten om die dan weder in de vereyschte koopmanschappen<lb/>
om te konnen setten; in allen gevalle, wanneer d’er al eenige koopmanschappen<lb/>
in betaling aangenomen wierden, dat alsdan de pakhuysmeesters des<lb/>
Coninx geen prijs daarop behoorden te stellen, maar sulx laten tot onser taxatie<lb/>
alhier op Batavia, dog - dat het opperhooft wel wist, dat aguilhout, oude<lb/>
klappus, areek, namrak, galle-galle, gomlak, porceleynen ende een groter quantiteit<lb/>
sappanhout dan 2000 p.ls ons niet aangenaam soude zijn. Op welke antwoord<lb/>
den berquelang niet alleen bij sijn text bleef, onder voorwending dat des Coninx<lb/>
genegentheyt ontrent d’E. Comp.e ongemeen groot was, maar voegde ook daarbij,<lb/>
dat den Coning voor de genotene kleden geen geit geven soude, maar koopmanschappen<lb/>
ende niet konde sien, dat d’E. Comp.e tot den incoop van tin geit op<lb/>
Ligor van noden had, dewijl Sijn Majesteit reets geld derwaarts gesonden had,<lb/>
waarop, wanneer hem weder tegemoet ge voert wierd, dat het onverantwoordelijk<lb/>
wesen zoude het comtoir Ligor van contanten ontbloot te laten, ’twelk egter daarvan<lb/>
niet voorsien konde werden, tenware dat men van den Coning geld in betaling<lb/>
der deden ontfing ofwel 300 cattys ter leen kreeg, so wras daarop niet anders door<lb/>
den berquelang geuyt, dan dat hij ’tselve Zijn Majesteit voordragen zoude.
</para>
<remark>«Later gaven de Siammezen toe , maar de Koning wilde 8000 pikol sapanhout leveren,<lb/>
ofschoon men lang zoveel niet wenste en er nog 3000 bij de pakhuizen in Siam was,<lb/>
men moest afnemen 8580 pikol sapanhout, 400 spiaulter, 200 staafkoper en 181 baliar<lb/>
tin; 27 juli werd bij de loge gemeld,
<lb/>
»</remark>
<pb n="404" />
<para>
- dat er ten hove een besluyt genomen was om vermits het agterblijven<lb/>
der beloften van den e. Keyts d’E. Comp.e geheel na hare hand te zetten ende te<lb/>
dwingen de kleden en lijwaten na den incoopsprijs af te staan en de koopmansz.<lb/>
daar in betalinge te nemen, mitsgaders bovendien nog den handel voor Sijn Majesteit<lb/>
op de kusten van India te drijven, ’tgene men meynde, dat dese Regeringe den<lb/>
Coning in desen tijt niet soude derven weygeren uyt vrese van het lant ontsegt te<lb/>
werden, dat wij ook werks genoeg tegen de Francen vinden zouden ende oversulx<lb/>
niet in staat sijn om iets tegen Siam te ondernemen.
</para>
<remark>«Men wilde er zo ook mei de Eng eisen handelen; vele mandarijnen waren zeer<lb/>
ontevreden over den prins
, zodat
<lb/>
»</remark>
<para>
- het hem wel eersdaags eens gelden mogt over zijne moorderijen,<lb/>
vrouwenkragt, roverije en andere gewelden ende mogelijk wel uyt last van sijn<lb/>
eygen vader, die al zedert den 12 aug. in sijn hof seer sterke wagt heeft laten houden<lb/>
en bij dage niet meer dan eene poort doen openen, ’tgene hij des te eerder soude<lb/>
konnen verhaasten, omdat hij het hier ende daar buyten ’s lands nog so seker niet<lb/>
en vind, hebbende die van Patany aan des Conings gesant verklaart geensins voor<lb/>
de Siammers be vreest te sijn, als wesende Maleyers ende vrij betere soldaten dan<lb/>
hare vijanden, sonderdat er komt te blijken, dat den Coning daartegen iets in den<lb/>
sin heeft, zijnde den 14e september met het gehele hof en 40000 gewapende mannen<lb/>
na Livo vertrocken om sekeren gouden afgod van daar te halen en binnen ’t hof<lb/>
tot Judia te plaatsen, waarvandaan Sijn Majesteit den 24en dito met het gemelte<lb/>
beeld ook gereverteert is, nadat hij, aldaar sijne offerhande volbragt hebbende,<lb/>
aanstonds gelast had alle de gebouwen so van hout als steen af te breken, uytgesondert<lb/>
alleen ’t hof van den jongst gestorven Coning en de pagoden om alsoo die oude<lb/>
aansienlijke stad met de kostelijke gebouwen van den vorigen Coning en Phaulcon<lb/>
tot een wildernisse te brengen, welken last ook in weynige dagen gedurende sijn<lb/>
aanwesen volbragt is.
</para>
<remark>«Over een ongefundeerde vordering van den vorigen Koning wordt gezwegen;<lb/>
bijzonderheden over de stand van de rekening met den Koning en over de levering van<lb/>
kniehouten; de elf Siammezen, die te Batavia een ambacht leerden, zijn op last van den<lb/>
Koning teruggezonden; voor den Koning door Siammers op Java gekochte paarden<lb/>
werden met Cies. schepen vervoerd, zo ook enig goud en was van Timor, door De Hornay<lb/>
geleverd; in Siam was een jonk van een Engelsman uit Tonkin van febr. tot 28 juli, ze<lb/>
nam 3 op verzoek van de V.O.G. uit de gevangenschap losgelaten Eng eisen mee; vrees,<lb/>
dat 3 Engelse schepen met textiel uit Coromandel naar Siam voeren; de V.O.C. zond<lb/>
zoveel mogelijk naar Siam, wal er geëist werd om zo andere Europeanen er vandaan<lb/>
te houden; er komen meer huiden ter markt, dan voor Japan nodig zijn, 5121 stuks<lb/>
bleven in Siam achter, terwijl 103180 herte - en 6916 buffelhuiden naar Japan gingen;<lb/>
men wil niet meer dan 2 schepen jaarlijks Tiaar Siam zenden, dus ook niet veel sapanhout<lb/>
inkopen, daarom vooreerst ook dgl. hout in Bima te laten kappen, wal Heren<lb/>
XVII voorsloegen, ook omdat men van de mogelijkheden daar weinig weet; tin voornamelijk<lb/>
in Ligor, waar ze 25 taél de bahar bij de mandarijnen en 24 bij minderen kost,<lb/>
in te kopen en niet in Siam, waar ze duurder is; begin febr. 1690 was in Siam in een<lb/>
jaar en in Ligor in 13 maanden uitgegeven
/. 27355 en slechts gewonnen
/. 22492<lb/>
»</remark>
<pb n="405" />
<para>Men in Siam niet anders te markt gaat dan met silveren ticals
<note mark="1">Tikal, het woord werd door Europeanen gewoonlijk gebruikt voor de baht, een onge¬<lb/>
veer bolronde zilveren munt met een kroon of een rad gestempeld, ter waarde van ongeveer een<lb/>
ropia.<lb/>
</note>
, in ’s Coninx<lb/>
munt geslagen zijnde en gevolgelijk alle het zilver, ’tzij gemunt ofte ongemunt, dat<lb/>
men daar aanbrengt, vermunt moet werden, uytgenomen dat er somtijds wel eenige<lb/>
cronen en Spaanse realen aan de vreemde handelaars aldaar, insonderheyt Portugesen,<lb/>
uytgegeven ofte verwisselt zijn. Het dierhalven nootsakelijk volgen moet,<lb/>
dat er op ’t aangebragte silver niet gewonnen, maar altijt verloren werd. Dit verlies<lb/>
nu sprayt eensdeels ende word ook andersdeels vermeerdert uyt het volgende : als<lb/>
eerstelijk dat er geen geld ergens voor niet geslagen, maar de geregtigheyt der<lb/>
munte op ’t geld boven sijne innerlijke waardij e gestelt werd, welken last gevolgelijk<lb/>
de cronen eens in ’t vaderland ende voor de tweede reys in de vermunting in<lb/>
Siam onderhavig sijn, dog de Sp. r.a maar eenmaal, wanneer se alleen na de waarde<lb/>
van ’t zilver ingekogt sijn, ten anderen dat niet alleen de waardij e van ’tzilver,<lb/>
’tzij bhaar silver of Sp. r.a, veeltijts in ons vaderland rijst, maar ook van de cronen,<lb/>
als die nu in plaats van 2 guld. of 40 stuyvers in ’t vaderlant wel tot 42 J a 43 stuyvers<lb/>
ingekogt werden, weshalven om regt te calculeren, wat geltspetie raatsaamst<lb/>
na Ziam gesonden werd, vooraf vastgestelt moet werden, dat cronen en Spaanse r.a<lb/>
in Siam, als over lange jaren bekent zijnde, geen dispuut onderworpen zijn wegens<lb/>
hare innerlijke valeur, dog dat het bhaar zilver, de preuve daarvan nog moetende<lb/>
uytstaan, altijt sodanige disputen onderhavig is, sodat degene, die het in de munt<lb/>
of elders ontfangen, het altijt tragten voor minder aan te nemen, daarbij nog<lb/>
komende, dat, wamieer het van lager alloy is dan d’aldaar gangbare munt, den<lb/>
muntmeester ook sijne moeyten ofte onkosten van ’t raffineren tot het vereyschte<lb/>
alloy komt af te rekenen ende waaruyt dan vooreerst vaststaat, dat een Europiaanse<lb/>
bekende munte altijt profitabelder is als eenig ander gemunt ofte ongemunt<lb/>
silver, gevolgelijk cronen of Spaance r.a ’t beste geld is, dat men na Siam senden<lb/>
kan.
</para>
<remark>«Of kronen dan wel realen beier zijn
, hangt natuurlijk samen mei de inkoopprijs<lb/>
daarvan<lb/>
»</remark>
<para>De Sp. r.a tegen 6§ en masen en de cronen tegen 5 masen soo somwijlen aan<lb/>
de vreemde negotianten voor 51
<super>*/</super> 16 m.8 verwisselt werden en dat ieder maas 71/# sware<lb/>
ofte 9 ligte st. doet.
</para>
<remark>«Voorbeelden van de verrekening smogelijkheden; men blijft van Nederland kronen<lb/>
eisen
, omdat realen daar vaak schaars zijn, maar Heren
<emph>XVII</emph> moeten uitmaken, wal<lb/>
van beide gezonden zal worden; 1 maart komt de Egélenburg uit Siam met brieven van<lb/>
30 jan.; Van den Hoorn vraagt zijn verlossing,
<lb/>
»</remark>
<para>
- menende, dat er een wantrouwe ende ongenoegen door den Coning en<lb/>
eenige grooten op hem geset was, waaruyt welligt eenig nadeel voor d’E. Comp.e<lb/>
soude konnen voortvloeyen, klagende seer over den Occon Pipat, welke voor factoor<lb/>
van den prins ageert ende - bij de meeste grooten om sijne quade stre¬<lb/>
ken, waarmede hij sijn meester tragt te complaceren, in het oog is, dog waartegen<lb/>
<pb n="406" />
men seer weynig hulpe bij den oya berquelang erlangt, om de vrese die hij voor den<lb/>
Coning ende desselfs soon heeft, waarom hij d’onse ook in saken van eenig belang<lb/>
t’elkens aan sijn seconde, den oya Pipat, wijst ende van denw^elken men dan ook<lb/>
maar een valsch semblant geniet sonder eenig effect, tot soo verre dat men ook<lb/>
door sijne conduite tot geen afrekeninge met den Coning heeft konnen geraken,<lb/>
onaangesien men, aan onse kant klaar geweest zijnde, daarvan tot twe maal toe de<lb/>
overgegevene rekeninge ontrent haarluyden geëlucideert had ende de pakhuysm.rs<lb/>
van den Coning ook daarenboven verklaard hadden, dat se met hare gehoudene<lb/>
aantekeningen accordeerde.
</para>
<para>Schijnende het geit in Ziam seer gemindert te zijn na ’t schrijven der residenten<lb/>
en daarvan geen aanbreng dan alleen door ons te geschieden, invoegen den Coning<lb/>
alle de kooplieden, ook tegen haar weerwil, met goederen betaelt.
</para>
<remark>«De Koning leverde llians waren, vnl. spiauUer en koper
, daar getaxeerd op<lb/>
f. 27358, zodat hij nog
/. 70492 schuldig is; de V.O.C. is daarom in Siam verlegen om<lb/>
geld, o.a. voor Ligor, dat
/. 30000 nodig heeft, terwijl men maar
/. 28561 in kas heeft<lb/>
en voor huidenopkoop f. 60000; de prins leverde voor
/. 5886 aan tin en koper, de<lb/>
Koning zal 324 bahar tin uit Ligor schenken behalve de reeds in Siam geschonken 79<lb/>
bahar; in 1690 werd er
/. 28432 gewonnen tegen f. 20998 uitgaven; begin 1690 werd een<lb/>
brief ontvangen van den Koning van Cambodja, inhoudende
<lb/>
»</remark>
<para>
- een versoek van hulpe tegen de roverijen en invasiën der Coytangse
<note mark="1">Waarschijnlijk is bedoeld Quetangs, naar Kwei-jang, de hoofdplaats van de Chinese<lb/>
provincie Kwei-chou, op 26£° N.B. en bijna 107° O.L., waar aanhangers van de Mingdynastie<lb/>
nog lang voorkwamen.<lb/>
</note>
<lb/>
Chinesen ende aanbieding tot het weder begrijpen van een logie aldaar, dog w-ij hebben<lb/>
- niet konnen goetvinden dien gesant met eenige uyterlijke eere in te<lb/>
laten halen, veel min gedurende sijn verbijf alhier te def royeren, maar alleen vooreerst<lb/>
den brief door den sabandaar af te laten vorderen, gelijk ook na lecture van<lb/>
desselfs inhoud vervolgens met de daarbij gevoegde schenkagie gehandelt ende verstaan<lb/>
is daarvoor een aequivalent wedergeschenk terug te zenden onder geleyde<lb/>
van een antwoordbrief je alleenlijk door den sabandaar uyt onsen name, omdat<lb/>
gemelten C.° aan ons mede niet in ey gener persone geschreven had, w aarbij dan ook<lb/>
sijn versoek van assistentie op de gevoeglijkste wijse gedeclineert en aan sijne onderdanen<lb/>
toegestaan is hier ter stede haren handel na behooren te mogen drijven.
</para>
<folio>Fol. 292v-293r.</folio>
<remark>«Nov. 1690 werd met een vaartuig van Kjahi Aria Tjakradana, kapitein-Chinees<lb/>
te Cheribcn, een verzoek ontvangen van den Koning van Quinam daar weer te komen<lb/>
handelen, men antwoordde op soortgelijke wijze,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat veel liever de voldoening van sijns vaders schuld van f. 64649<lb/>
afwagten konden dan het gepasseerde quaad gehelijk uyt den sin stellen, verklarende],<lb/>
dat egter niet nalaten souden de tra-fi quanten van Quinam, hier verschijnende,<lb/>
in alle heusheyt te bejegenen en sulx ook verhoopten ontrent degene, die<lb/>
<pb n="407" />
van dese plaats aldaar ten handel overkomen mogte, dog dat het d’E. Comp.e<lb/>
vooreerst nog niet gelegen quam expresse besending van schepen derwaarts te<lb/>
doen.
</para>
<remark>«9 juni vertrok de Gasperdam naar Tonkin met voor den Koning barnsteen en<lb/>
twee jonge hengsten en cargasoen van f. 174786, vnl. realen 1 ;febr. kwam het jacht terug<lb/>
met carg. van f. 150545, vnl. pelings, muscus en koper; na 3 a 4 jaar kwam een brief<lb/>
van den Koning mee, hij meldde, dat hij niet eerder schreef, omdat men hem de geëiste<lb/>
waren niet had gezonden, bij Heren XVII wordt op toezending volgens de meegestuurde<lb/>
modellen aangedrongen; de schuld van den prins verminderde van 1743 tot 495 taël;<lb/>
men kon de rivier zonder controle opvaren; bijzonderheden over de handel en prijzen<lb/>
daar te lande; de zijdeprijs steeg er door „sterfte der wormen en hoge watervloeden” ;<lb/>
1689-90 werd er in een jaar uitgegeven f. 23751 en maar f. 18164 gewonnen in de<lb/>
handel, grotendeels door muntkwesties, Spaanse realen zijn er welkom; er bleef kapitaal<lb/>
van f. 36131; bij gebrek aan schepen, zilver, peper en sandelhout werd geen bezending<lb/>
naar China gedaan, maar handelaren uit Macao zijn te Batavia welkom; het van hen<lb/>
inkopen komt mogelijk voordeliger uit dan het zenden van schepen naar China, verkopen<lb/>
kan men hier aan Chinezen evengoed als in hun land; door kruisen werd er voor<lb/>
gezorgd, dat zij geen peper konden sluiken uit Palemhang, enz.; plakaat van 29 mei<lb/>
nopens de overkomst van Chinezen,
Plakaatboek 111, p. 262-269; recentelijk kwam er<lb/>
ook een brief van den poui, vnl. aandringende op voldoening van het de V.O.C. opgedrongen<lb/>
koopcontract en op afname van de in 1689 bestelde, maar veel te laat aangeboden<lb/>
pelings, men zal die er inmiddels wel aan de Eng eisen verkocht hébben; Heren<lb/>
XVII droegen op 15 a 20000
15 thee te kopen, waarmee men na het vertrek der retourschepen<lb/>
zal beginnen; peper levert men nu aan de Chinese jonken, mits zij 10 rsd. het<lb/>
pikol betalen; er is geen sprake van, dat men, zoals Poets in patrio beweerde, in China<lb/>
tolvrijdom zou hébben, men inoet er nl. meetgéld betalen en de Chinese handelaren tol<lb/>
op wat ze met ons verhandelen; volgt over Japan, daar iets verkort,
Beschrijvingen II,<lb/>
I, p. 502, r. 4-24, waarbij te bedenken valt, dat de daar genoemde f. 627803 slechts de<lb/>
uitvoer na Batavia betreft, waarbij f. 322316 naar Malakka komt, vnl. in koper en<lb/>
kamfer; Sweers vertrok 23 fébr. voor de hof reis, tvas 31 maart tot 1 7 april in Jedo en<lb/>
kwam 22 mei te Nagasaki terug, volgt ibid. r. 25 - p. 503 r. 2<lb/>
»</remark>
<para>Sooals er in Nangasacky gesegt wierd, souden de gouverneurs daarop aan den<lb/>
stadsburgermeester gelast hebben een samentrecking te maken van de vijf laaste<lb/>
jaren der vorige vrije negotie, item de 5 laaste jaren van den taxatiehandel, mitsgaders<lb/>
de 5 laaste jaren van den tegenwoordige maniere onses handels om te konnen<lb/>
sien, hoeveel d’er in die tijden door ons aangebragt en verkogt, mitsgaders<lb/>
daartegen weder aan contanten ende coopmanschappen uytgegeven was, also den<lb/>
afgaanden gouverneur Tannemo van sins was deselve nevens ons versoek bij gelegentheyt<lb/>
aan de rijxraden te vertonen om des te beter een vaste verandering te<lb/>
konnen beramen.
</para>
<remark>«Volgt, sterk verkort, ibid. p. 503 r. 3-10; er werd op de hofreis aan geschenken<lb/>
uitgegeven f. 35327 , aan onkosten f. 25160, volgt ibid. r. 11 - r. 18 v.o .; agaat, barnsteen<lb/>
en zeer gewilde brillen als geschenken meegezonden; uit Nederland zijn ,, goude<lb/>
g' esmatieerde potlootpenneties
” aangevraagd, volgt ibid. r. 17 v.o. - 14 v.o.; te Nagasal i</remark>
<pb n="408" />
<remark>werd aan 2 gouverneurs en 4 burgemeesters f. 32262 verschonken, volgt ibid. r. 13<lb/>
v.o.
- p. 504 r. 11<lb/>
»</remark>
<para>Alle daatsen, meer dan 8 jaren out zijnde, in Japan afgekeurt ende tot voorkoming<lb/>
van fraude niet meer dan twee daatsmakers aangesteld waren, als eene voor<lb/>
de 33 provinciën beoosten ende eene voor de 33 d.08 bewesten Osacca, ende souden<lb/>
de hooftkooplieden der geprivilegieerde steden tot den incoop der zijde daarbenevens<lb/>
nog wel 2 andere aparte daatsen hebben willen invoeren, welke wel ruym 3<lb/>
cattys per picol tot haar voordeel verscheelden, ingevalle men daar niet tegen<lb/>
geweest was ende de voorsprake van den burgermeester Sirobe daarontrent genoten<lb/>
had.
</para>
<remark>«Staafkoper werd ingekocht voor 11.9 taël of f. 41.13 het pikol en de kamfer voor<lb/>
taël 13, amber-gris, dat er vaak vervalst wordt, werd niet ingekocht, volgt ibid. r. 12 - r.<lb/>
10 v.o. ; men is bevreesd voor de aanstaande bezending niet voldoende waren in voorraad<lb/>
te hébben, volgt ibid. r. 9 v.o. -r. 5 v.o.; van Malakka voeren maart 1690 8 schepen met<lb/>
carg. van 9 ton naar Ceylon; 29 dec. besloot de gouverneur de Belois, Voetboog en<lb/>
Jambi, carg. van f. 269466 aan waren uit Malakka, weer naar Ceylon te zenden wegens<lb/>
het oorlogsgevaar, ze vertrokken 1 jan. 1691, 11 dec. koesterde men er die vrees nog<lb/>
niet; toen zij
<lb/>
»</remark>
<para>- de maleytse rapporten met vele valscheden vermengt bevonden hadden,<lb/>
bestaande het (hares bedunkens) in geen waarschijnlijkheyt, dat een France<lb/>
bodem, onder P.° Pienang ten anker leggende en op de roof loerende, (gelijk eenen<lb/>
nachoda Abdul de Basie, in november des verleden jaars van Queda op Malacca<lb/>
gearriveert, heeft weten te relateren) bij tijde van oorlog self openbaren zoude, dat<lb/>
er nog 2 van sijn mackers ontrent Tannassery, Oedjong Salang etc. waren kruyssende,<lb/>
sustinerende sij daarenboven, dat, zoo er al eenige Francen in ’t vaarwater op<lb/>
die tijt mogten geweest zijn, het diezelfde schepen waren, dewelke, tevoren voor of<lb/>
in de rivier van Bengalen geweest zijnde, hier en daar verstroyt waren, met namen<lb/>
Siam, Lovo, Laverette en S.1 Nicolao, dewelke, alle afgebesigt, van geen bijsondere<lb/>
caliber en in een slegte gestalte met afgemat volk voorsien, d’onse wel zouden laten<lb/>
passeren (dog van welke 4 bodems drie volgens d’advisen, verleden jaar van Cormandel<lb/>
ontfangen, de stevenen weder na Europa gewent hebben), makende op dat<lb/>
pas te minder swarigheyt om de voorn. 3 Comp.8 bodems na haar bescheyde plaatse<lb/>
te laten vertrecken, dewijl er den 20en november van Aetchin op Malacca eenen<lb/>
Salvadoor Vas met een kits
<note mark="1">Kits, engels ketch, tweemastig, vierhoekig vaartuig.<lb/>
</note>
gearriveert was, dewelke van geen Fransen op<lb/>
Aetchin gehoort, nog op sijn reyse na Malacca iets vernomen hadde.
</para>
<remark>«Het is niet duidelijk, waarom men sedert in Malakka van mening veranderde<lb/>
»</remark>
<para>
In Johor in october passado twee Deense schepen, groot 100 lasten, genaamt<lb/>
Dansburg en de Moorse Leeuw, beladen volgens haar aangeven met 350 packen<lb/>
lijwaten, ter negotie gekomen zijnde, de laaste (op dieselve voet als sijn macker in<lb/>
’t voorjaar - ) sonder eenigen handel te mogen drijven af en buyten de revier<lb/>
<pb n="409" />
gewesen is, dog den eerstgenoemden wel toegestaan om in de revier te mogen<lb/>
komen, doordien daarop eenige debiteuren van Paducca Radja, waarmede den<lb/>
dato bandhara uyt desselfs naam afrekenen moeste, mitsgaders een brief van Sijn<lb/>
Majesteit van Denemarkken aan den Coning van Johor gesegt wierden te zijn, dog<lb/>
was door haar ’t inhalen van de brief en ’t admitteren ten handel uytgesteld, totdat<lb/>
se licentie daartoe van Malacca, van waar ’tselve met een expres afgesondene door<lb/>
een briefje van den dato bandhara versogt was, verkregen hadde, waarop door den<lb/>
gouverneur Sligher
<note mark="1">Thomas Slicher kwam als raad-extraordinair van Indië in dec. 1685 te Batavia en<lb/>
werd aug. 1686 gouverneur van Malakka, waar hij nov. 1691 stierf.<lb/>
</note>
in generale termen geantwoord en den dato bandhara voor de<lb/>
betoonde preuven van ’t gemaakte contract met d’E. Comp.e te villen onderhouden<lb/>
gelaudeert wierd.
</para>
<remark>«Slicher' s 'poging de vrede in Siak te herstellen gelukte niet; daar er geen handel<lb/>
mogelijk ivas, is de resident naar Malakka teruggeroepen en slechts een sloep met 12<lb/>
man hij hel V.O.C. huis gelaten; houtkappen is er in de moerassen moeilijk en het hout<lb/>
is er zacht; in Indragiri werd de oude schuld deels af betaald door den Vorst, de post is<lb/>
14 dec. ingetrokken, daar er thans niet te handelen valt, doch er zal weer een poging<lb/>
gedaan worden; wegens de oorlog met Frankrijk het geschil met Perak over de Dindings<lb/>
in der minne te beslechten om dan den handel te hervatten
<lb/>
»</remark>
<para>
Zijnde de reduyt Henriëtte op Dinding volgens hare1
<note mark="2">Van Slicher en raad.<lb/>
</note>
ordre gelaten in handen<lb/>
van 12 Maleyers, met hare familiën expres van Malacca ten dien fine derw.te gesonden<lb/>
en met musquetten, houwers, kruyt en loot na behoren versien zijnde, waarmede<lb/>
zij in staat waren om de Peraësen, so se de novo eenige hostiliteiten van sins<lb/>
waren te plegen, af te keren - De Mooren
<note mark="3">Hier duidelijk gebruikt in de zin van onderdanen van den Groot-Mogol.<lb/>
</note>
, nu weder met d’Engelse bevre¬<lb/>
digt zijnde, hebben hare negotie zo op Atchin als Queda ’t gepasseerde jaar met alle<lb/>
magt weder beginnen voort te setten, hebbende sekere Chinees jongst op zijn vertrek<lb/>
van Atchin 18 soo grote als kiene scheepjes, bestaande in Engelsen, Armeenders,<lb/>
Portugesen en Mooren, dewelke van de Cust, Bengale, Suratta, Tannassery<lb/>
en Goa gekomen waren, daar ter rhede ter negotie gelaten, waardoor die plaatsen<lb/>
met allerhande wharen vervult werden, soekende zij hierdoor tot merkelijken<lb/>
nadeel van onsen handel de tin na zig te trecken, 38, ja 40 rds. voor ijder bhaar van<lb/>
375 ® betalende.
</para>
<remark>«Aan de V.O.C., die 30 realen contant betaalt, zal wél niet veel geleverd worden,<lb/>
de gouverneur is gemachtigd de prijs wat te verhogen; 1689- 90 werd in hei gouvernement<lb/>
/. 174829 uitgegeven en
/. 161760 gewonnen, dit slechte resultaat is deels een<lb/>
gevolg van afschrijvingen, terwijl
/. 18000 minder aan tolrechten werd ontvangen door<lb/>
het afwijzen van vreemde handelaars; de Alexander is er aan de wal gelegd en door de<lb/>
handige jachtjes Blauwenberg en Houtsnip vervangen; er passeerden sinds 14 maart<lb/>
1690 10 Engelse, 8 Portugese, 1 Japans -mesties, 3 vrijburger, 3 Moorse, 3 Deense,<lb/>
3 Chinese en 1 Maleis schip; 11 maart komt de Gideon van Malakka met een brief van<lb/>
12 jan.; men lichtte er het zenden van 3 schepen naar Ceylon ook nu evenmin als aan</remark>
<pb n="410" />
<remark>Van Reede duidelijk toe; van Sumatra's Westkust kwam 1 mei de Duif met een brief<lb/>
van 24 april en carg. van f. 47927, vnl. 711 taël goud, voorts peper en benzoë, 15 aug.<lb/>
de Bruynvis, brief van 26 juli en carg. van f. 37973 , benzoë en goud, en 28 nov. met het<lb/>
Engelse schip Safier een brief van 26 oct. en van Coromandel een brief van 1 sept.<lb/>
»</remark>
<para>Den capitain van ’t voorn. Engelse scheepje ordre heeft gehad om de Engelsen<lb/>
op Indrapoura te gelasten, dat zij van daar souden hebben op te kramen en zig naar<lb/>
Bancoulo, alwaar zij na desen alleen haar residentie meenden te houden, te begeven.<lb/>
</para>
<remark>«Bij gebrek aan schepen kon het erts en de peper van de Westkust niet af gehaald<lb/>
worden; men heeft daar nog 2 bootjes, waarvan de Grijpvogel opgeknapt moet worden,<lb/>
waarom Lesage is gelast die geladen
<emph>Tiaar</emph> Batavia te zenden, zo nodig ook het andere, de<lb/>
Duif, maar men kan er dan niet op sluikers kruisen; 23 mei vertrok de Eemland
<emph>Tiaar</emph><lb/>
Bengalen via Pulau Tjingkuk, waar ze 5 juni carg. van f. 114184 bracht, vnl. textiel<lb/>
en payemeTü, voorts 55 inlandse militairen, 30 juni evenzo de Crab, die er 21 juli<lb/>
kwam, met carg. van f. 59179, id. id.; 20 sept. vertrok de Duif, opgeknapt, derwaarts<lb/>
met carg. van slechts f. 528, 10 oct. de Bruynvis, carg. f. 20836 aan textiel; in Baros<lb/>
werd 1688-89 zo weinig benzoë geleverd, dat ook maar weinig textiel daar werd verkocht,<lb/>
de winst was er slechts f. 8043 tegen f. 11179 kosten daarop, de inkoopprijs<lb/>
van benzoë is met
<ref>J r</ref>sd. per kati Baros of 3
<super>(</super>
<ref>ffi v</ref>erhoogd, le soort kamfer werd er niet geleverd).<lb/>
</remark>
<para>Een klaar blijk zijnde na ’t voorgeven van daar, so men ’t geloven mag, dat<lb/>
den inlander niet genegen is om de cabessa sonder de bariga of pee te leveren, dog<lb/>
van welke twee laaste soorten wij so weynig aftrek hebben, dat er nog een redelijke<lb/>
quantiteit bij onse pakhuysen is en blijft bijgevolge tot nog toe ongeraden om iets<lb/>
daarvan aan te slaan.
</para>
<remark>«Het is onmogelijk de voor de Cie. schadelijke ruzies tussen de bondgenoten ter<lb/>
Westkust te voorkomen: op zachte wijze de hoofden tot hun plicht te brengen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk wij met den panglima van Ticou nu jongst gedaan hebben,<lb/>
dewelke door den commandeur op Priaman geroepen en sijn pligt ontrent ’t leveren<lb/>
van clappus-olij, waarontrent hij in gebreke gebleven was, voorgehouden zijnde,<lb/>
het hooft aanstonds in de schoot gelegt en niet alleen belooft heeft ’tselve in ’t aanstaande<lb/>
te sullen nakomen, maar ook inderdaad volgens gewoonte met de leverantie<lb/>
daarvan aan d’E.Comp.e voortgegaan heeft, dog om in ’t aanstaande met die<lb/>
grillige en wispelturige natie daarover geen nieuwe moeyelijkheden te hebben, so<lb/>
heeft den commandeur goetgevonden om 4 eylanden, onder ’t oog van Padang leggende,<lb/>
te laten schoonmaken en met 12000 clappusbomen beplanten, waarvan<lb/>
Padang over 6 &amp; 8 jaren soveel, ja meer olij staat te trecken, als aldaar zal kunnen<lb/>
vertiert werden.
</para>
<remark>«De twist tussen die van Solok en Saleyo is bijgelegd, zo ook die van de Agammers<lb/>
met Ulakan.<lb/>
»</remark>
<pb n="411" />
<para>De overlasten en stroperijen, dewelke door eenen Sisanti en Radja de Ilheer<lb/>
op de negorij svolkeren van Cota Tenga gepleegt hadden, meende men, dat in ’t<lb/>
aanstaande almede wel souden cesseren, de wij le de eerste reets dood was en men<lb/>
goede moet hadde om de laastgen. ook haast in handen te krijgen.
</para>
<remark>«In Priaman onderzocht de commandeur
,<lb/>
»</remark>
<para>
- of sij Radja Kitchil gaarne in plaats van den ouden, sieken en onbe-<lb/>
quamen Maharadja Nanda
<note mark="1">Orangkaja Maharadja Nanda tekende reeds 6 dec. 1671 als hoofdregent van Priaman<lb/>
een contract met de V.O.C. en doet dat ook later, maar het zal wel een naamgenoot zijn, die<lb/>
19 maart 1712 een dgl. contract tekent.<lb/>
</note>
tot haar wacliil zouden hebben, [er] waren ook al<lb/>
eenige moeijelijkheden voorgevallen, sijnde na nauwkeurig ondersoek wel gebleken,<lb/>
dat voornoemde Macharadja Nanda siek en ook genegen was om van sijn hooftregentschap<lb/>
ontslagen te sijn, dog geensins dat Radja Kitchil, maar wel 5 andere,<lb/>
dewelke door hem, Nanda, genoemt wierden, de naaste tot de successie waren,<lb/>
waaruijt men wel soude mogen gissen, dat voorn. Kitchil so door de authoriteit van<lb/>
sijn vader panglima radja als door andere middelen sig so verre en diep in de gunst<lb/>
van de - ponglous heeft weten in te wikkelen, dat sij dat versoek gedaan<lb/>
hebben, zijnde wel waar, dat wij ons wel wat aan de goede uil van voorn, panglima<lb/>
radja mogen gelegen laten, maar of het al dienstig zoude zijn, dat sijne eene soon<lb/>
tot hooft-regent van Priaman gekoren wierd, te meer dewijl den ander onder sodanigen<lb/>
titul ’t gesag tot Ticou voert, heeft grootelijx sijn bedenken, doordien men<lb/>
bij ervarentheyt menigmaal gewaar geworden is, dat al te groten gesag, aan óen<lb/>
man gedefereert, menigmaal d’E.Comp.® seer schadelijk geweest is.
</para>
<remark>«De weduwe van een Engelse kapitein kwam uit Bengkulen te Padang scheepsgelegenheid<lb/>
vragen ; een Engels schip lag 7 maanden in Bengkulen en moest in plaats<lb/>
van naar Engeland in desolate staat met slechts 200 bahar peper naar Coromandel<lb/>
terugvaren; die dame diende
<lb/>
»</remark>
<para>
- sig bij ons te begeven om de grote ellende en hongersnood, die de<lb/>
Engelse aldaar moeten lijden, te ontvlugten, makende geen staat, dat de voorn.<lb/>
Engelse natie aldaar lang zoude kunnen banken1
<note mark="2">Banken; het ergens kunnen banken = hot ergens kunnen volhouden.<lb/>
</note>
, met bijvoeging dat den Engelsen<lb/>
commandeur, sodra maar sijne verschote penningen op leverantie van peper<lb/>
ontfangen sal hebben, de eerste occagie de beste meende op te breken, als wanneer<lb/>
het den commandeur en raad niet moeijelijk vallen sal om die volkeren tot ons te<lb/>
locken en haar te bewegen om de peper, waarom het den Engelsman en ons wel ’t<lb/>
meeste te doen is, weder aan ons te leveren.
</para>
<remark>«Als de V.O.C. maar weer over voldoende textiel beschikt
, zal de peperhandel wel<lb/>
weer opleven
<lb/>
»</remark>
<para>
Den pangiran en prouatins
<note mark="3">Proatin of poroatin is een locaal hoofd van lagere rang in Bengkulen.<lb/>
</note>
van Zillebaar hebben almede bij een maleyts<lb/>
<pb n="412" />
briefje, per expres vaartuijg afgesonden, aan den commandeur en raad haren slegten<lb/>
stant door ’t verval van de negotie te kennen gegeven met versoek om in haaren<lb/>
vorigen handel met ons hersteld te mogen werden, dog doordien den gesant na ’t<lb/>
overleveren van voorm. briefje niet nader te voorschijn gekomen was, zo hadden<lb/>
den commandeur en raad ook nog geen occagie gehad om hierover met denselven<lb/>
te spreken.
</para>
<remark>«Een brief werd ontvangen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waarbij den grootmagtigsten, genadigen Heere Jang de Pertoan<lb/>
Indermasachie
<note mark="1">Hier is niet de in de voorafgaande jaren zo vaak genoemde Jang di Pertuan bedoeld,<lb/>
maar de zgn. Keizer van Minangkabau.<lb/>
</note>
, afkomstige en navolger des Groten Alexanders, van alle eeuwen<lb/>
tot het laaste oordeel Keyser der Keyseren der gehele werelt, waarvan de krone,<lb/>
die desel ve als een quitachol en voor wien alle Koningen haar buijgen - overdekt en<lb/>
op sijn hooft is voerende en nog in bewaringe heeft etc. (dat zijn de titels, die hij<lb/>
sigselven geeft) onderhout van ons komt te versoeken, een klaar blijk, dat armoe<lb/>
en hovaardij in dese nog groothertige natie huijs vesten.
</para>
<remark>«De berghopman Werlinghoff meldde wit Salida,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij ’t zuyder- en middelwerk ineen heeft moeten brengen om met<lb/>
des te minder volk d’ertsen, daarinne gewonnen, in de scheybank van ’t middelwerk<lb/>
te konnen brengen, wesende hij doenmaals besig met de soole door te breken<lb/>
en na de prinsestolle af te diepen om daarmede ’t water, ’twelk uyt de zuyder- in’t<lb/>
middelwerk komt, af te voeren en doordien de ertsen in ’t nieuwe noorderwerk seer<lb/>
verminderen en van ’t vereyschte belang niet bevonden wierden, was hij genootsaakt<lb/>
geweest dat werk te stutten en ’t volk, aldaar bescheyden geweest zijnde, in<lb/>
’t camphuijser werk (dat den berghopman Müller heel hadde laten vervallen) te<lb/>
setten om ’t selve weder op te ruymen en te sien, of nog eenige goede ertsen, waarvan<lb/>
de steygers hem versekering deden, daarin konde gevonden werden, ’t zuyderwerk<lb/>
hielt zig nog redelijk, maar hoe lange het daarmede duren soude, vist men<lb/>
niet.
</para>
<remark>«Hij zegt een nader rapport toe; Snickers overleed 2 juni te Pulau Tjingkuk , een<lb/>
slordige boekhouding nalatend, waarmee hij twee jaar achterop was; te Batavia is de<lb/>
boekhouding van daar over 1686-87 en 1687-88 met veel moeite bijgewerkt, Coenraats<lb/>
is 20 sept. ter vervanging derwaarts gezonden; gedurende de aanwezigheid te Batavia<lb/>
van Radja Hitam van Tarusan klaagden zijn onderdanen over afperserij van zijn<lb/>
gemachtigden, hij werd bij terugkomst slecht ontvangen, maar dat is van weinig belang;<lb/>
Pulut-Pulut wilde zich niet onder het gezag van Salida stellen, maar bleef onder panglima<lb/>
radja ; de mensen van Pauh met zachte middelen te overreden zich onder Padang<lb/>
te stellen<lb/>
»</remark>
<para>
Padang schijnt al so wel, ja, meer als de omleggende contreyen, de twist en<lb/>
oneenigheyt onderworpen te sijn, waarmede wij bijnae continueel moeylijk gevallen<lb/>
<pb n="413" />
worden, ijder menende, dat hij gelijk heeft en sijn saak op het schoonst voorstellende;<lb/>
in het begin van het gepasseerde jaar 1690 was men aldaar van sentiment, dat<lb/>
met het dimoveren van eenen ondercoopman Adam Pen, wordende op dien tyt<lb/>
genoemt ’t eenigste schurfde schaap, dat aldaar was, de rust en vrede t’eenemaal<lb/>
souden herstelt geworden zijn, ’tgeen wij dan ook op haar versoek gedaan en denselven<lb/>
herwaartsaan opgeroepen hebben, maar nu schrijft men, dat dat quaad in<lb/>
soveel andere gemoederen verspreyt is en dat de questien uijt soveel differente oorsaken<lb/>
ontstaan, dat wij geen specificq verhaal daarvan derven doen.
</para>
<remark>«Na verder onderzoek zal orde op zaken worden gesteld; ter Westkust had men<lb/>
vroeger met weinig kantoren meer winsten dan nu met vele; aan commandeur Lesage<lb/>
is een rapport over het herstel van de peperhandel gevraagd, die cultuur herstelt zich<lb/>
hij Padang en in de Tigabelas Kota; vrijburgers verkopen zout ter Westkust, maar moeten<lb/>
peper te Batavia terugbrengen; de Gies. voorraad mag er voor minder dan 40 realen<lb/>
de kojang verkocht worden; op zijde valt er maar 38 tot 48
% te winnen<lb/>
»</remark>
<para>Op den 3en maart des avonds omtrent 6 uren en vervolgens de gantse nagt<lb/>
door was aldaar
<note mark="1">Te Padang.<lb/>
</note>
swaren aartbeving gevoelt, dat er 3 stene bogen in des commandeurs<lb/>
woning daardoor gescheurt waren en de stene gevels van datselve huys gevaar<lb/>
liepen om daardoor in te storten.
</para>
<remark>«9 Febr. kwamen van daar de Grijpvogel, 13 febr. de Duif met brieven van 8 tot 13<lb/>
jan. en cargasoen van f. 108106, vnl. goud, peper en benzoë, niet meegerekend<lb/>
f. 1 72184 aan erts; bij gebrek aan militairen had er geen aflossing plaats; Mangeradin tot<lb/>
tweede regent van Baros gekozen, te Bajang is twist ontstaan tussen 16 afgezette en 12<lb/>
nieuwe penghulus, Pauh is bevredigd<lb/>
»</remark>
<para>Dog de differenten, ontstaan tuschen den Radja Itam van Troussang en Radja<lb/>
Nangsaty vinden wij van wat meer gewigt, sustinerende de eerstgenoemde hem een<lb/>
onbepaalt gesag over den laaste te competeren en ’t contrarie door den Radja<lb/>
Nangsaty staande gehouden werdende, welke verschillen dagelijx nog accresceerden,<lb/>
ja tot so verre dat zij tot feytelijkheden uytgebarsten waren, ijder sijn gepretendeerd<lb/>
regt met de wapenen soekende te defenderen, waardoor in een recontre<lb/>
diverse van die van Troussan gesneuvelt en eenige gequetst geworden zijn.
</para>
<remark>«Zij verzochten de V.O.C. te beslissen; de Vorst van Minangkabau verzocht<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- de tribuyt van de strandvolkeren te mogen ligten, dog door dien<lb/>
’tzelfde wat nieuws was, so is de gesant met een beleeft briefje afgewesen en sijn<lb/>
meester versogt, dat hij ’tselfde dog geliefde uyt sijn zinnen te stellen, doordien hij<lb/>
daardoor maar een grote commotie onder die arme inlanders causeerde.
</para>
<remark>«De V.O.C. schonk hem, naar gewoonte, 107 realen; de Engélsen laten hun bezittingen<lb/>
van Indrapura naar Bengkulen overbrengen, waarna
<lb/>
»</remark>
<pb n="414" />
<para>- commandeur en raad ook geen swarigheyt sullen maken om onse residentie<lb/>
tot Ayerhadje, Bontain en Batancape te ligten en daardoor d’E.Comp.e van<lb/>
dien ommeslag te ontlasten en onse dienaars ten merendele de occagie benemen om<lb/>
tot de Engelse over te lopen, ’twelk wij nu al veel tijt onderworpen zijn en nu jongst<lb/>
met 5 soldaten, 1 matroos en een mixties borger, dewelke haar so van Ayerhadje<lb/>
als Poulocinko en Padang bij d’Engelse begeven hadde.
</para>
<remark>«Herstel van Cies. gebouwen , 8 huizen voor het 'personeel te Padang gebouwd; de<lb/>
stortregens in november en december belemmerden het werk in de mijnen, waardoor ook<lb/>
150 slaven ziek waren, het versterken daartegen van hel zuiderwerk met balken was<lb/>
zwaar werk; Werlinghoff verbeterde de afwatering der drie werken aanzienlijk, terwijl<lb/>
ook het erts nu beter getransporteerd kan worden, 70 slaven zijn echter zo verzwakt, dat<lb/>
ze alleen nog maar houtskool kunnen aanbrengen; Werlinghoff vraagt ontslag, er is<lb/>
geen geschikte opvolger; er is geen gelegenheid het erts naar pairia te zenden; Radja<lb/>
Adil van Mandjuta leverde nog geen peper, mogelijk onder invloed van den Sultan van<lb/>
Indrapura, men belooft particulieren te Padang 1 reaal per pikol meer, als zij die er<lb/>
gaan halen; aan de hoofden van Silebar is gemeld,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, dewijl zij onder de regering van Bantam stonden, zij sig met dat<lb/>
verzoek
<note mark="1">Vgl. p. 412.<lb/>
</note>
alhier aan de Hooge Regeringe moesten adresseren, ondertuschen dat<lb/>
wij niet ongenegen waren om onsen handel met haar te hervatten, waarvan zij een<lb/>
preuve met ’t zenden van een partij peper na Padang konden nemen.
</para>
<remark>«Hun gezant had liever, dat de peper te Silebar werd af gehaald; te Padang en<lb/>
Priaman werd 1689 '90 f. 98711 gewonnen tegen f. 72087 kosten; in 1690 werd van<lb/>
15 mei tot 2 nov. in 8 V.O.G. vaartuigen cargasoen van f. 1206673 naar Bengalen<lb/>
gezonden, w.o. f. 957248 in contanten; eerst 9 dec. kreeg men te Batavia de eis van<lb/>
patria uit Bengalen; bij het gezondene kwam maar weinig uit Japan, maar wel wat in<lb/>
1689 in 3 schepen via Ceylon naar Bengalen werd gezonden, nl. f. 427345; sinds 16<lb/>
maart 1690 kwamen van daar te Batavia 11 april de Adrichem, cargasoen van<lb/>
/. 96345, 24 juni de Schiebroek f. 164893 en 6 dec. Wijk op Zee f. 127666, meest salpeter,<lb/>
textiel en opium en brieven van 1 febr. tot 1 nov.; er bleven nog 3 afgevaren Franse<lb/>
schepen van de vorige bezending in de Golf van Bengalen, waarbij 6 nieuwe kwamen,<lb/>
die koopmanschappen te Beüasore brachten en daar veel salpeter opkochten
, zij zullen<lb/>
wel naar Frankrijk terugkeren, de V.O.C. had te weinig schepen om ze verder te kunnen<lb/>
aanvallen; men
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot nog hun delogiement van ontrent Comp.8 dorpen bij Ougly bij de<lb/>
Moorse regeringe tegen derselver vorige beloften niet hadde konnen geëffectueert<lb/>
krijgen.
</para>
<remark>«Men behoefde van Bengalen geen rijst voor Batavia te laten kopen, die door de<lb/>
goede oogst hier maar 14 rsd. het last kost, Ceylon wordt uit Tandjore voorzien; Malik<lb/>
Borgerdar, vroeger gouverneur van Hugly en nu aan het hof van den Groot-Mogol, verzocht<lb/>
Cies. personeel voor zijn schip, wat directeur Muykens afsloeg, hij dient echter te</remark>
<pb n="415" />
<remark>vriend gehouden te worden; de regenten te Patna blijven onwelwillend, waarom weer<lb/>
wordt overwogen de inkoop van salpeter, amfioen en borax van daar naar Hugly over<lb/>
te brengen, men eist er o.a. onrechtmatig hoge tolrechten; het geschenk aan olifanten<lb/>
enz. aan Khan Jahan Bahadur zal niet meer worden uitgereikt<lb/>
»</remark>
<para>De continuerende troeblen van ’t Mogolse rijk en daaruijt vloeijende gestadige<lb/>
veranderinge der regenten en andere hinderpalen sijn oorsake, den handel en vertier<lb/>
van Comp.8 coopmanschappen ook in Bengale sodanig niet voortgaat en toeneemt,<lb/>
als wel te wenschen ware.
</para>
<remark>«31 Mei was in Bengalen in een jaar gewonnen f. 635717 en uitgegeven f. 186773;<lb/>
toename van de handel, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de restauratie van de vrede der Engelse vrunden met den Mogol<lb/>
tegen onse voor jarige gedagten en hunne daarop reets weder genome possessie in<lb/>
Bengale, belialven ook de daar weder toe te nemen geruste veylige eygen vaart der<lb/>
Moren, Portugesen en andere van grote bedenkinge zijn, speciaal in de wharen, die<lb/>
wij met haar en andere gemeen hebben, want buyten den peper, daaraf wij gemeent<lb/>
hebben niet ondienstig te sijn, men aldaar eens uytverkogt en van de oude restanten<lb/>
mag ontlast geraken en oversulx ’t vergangen jaar niets daarvan na derwaarts<lb/>
is afgeschikt, zijn se van alles door ons ruym geprovideert en in voorraat en gelast<lb/>
met het merendeel van dien ook (om sleet te maken) merkt te volgen.
</para>
<remark>«Bij de munt te Rajmahal is het resultaat van de vermunting van ropias als<lb/>
volgt:<lb/>
»</remark>
<para>Winsten : tegens 30 st.8 tegens 24 stuyvers
</para>
<para>de ropia ligt-gelt de ropia swaar-gelt
</para>
<para>Bhaar zilver . . . . f. 22.13.9 per cento ruym f. 1.17. 2
<super>15/38</super> verlies per c.1
</para>
<para>Ducatons . f. 23.14.6
<super>4/6</super> dito f. 1. — . 7J verlies
</para>
<para>Realen . f. 25.16.5J dito f. — .13. I1/, winst
</para>
<para>Leeuwendalers . . . f. 16. 15.1
<super>n/u</super> schaars f. 6.11.156/9 verlies.
</para>
<remark>«Voor Batavia werd 15 mei 1600000 ® salpeter van Bengalen geëist, daarvoor zal<lb/>
men echter geen scheepsruimte hebben; 31 mei had men te Hugly 26697 zakken a 2 man<lb/>
en in Patna 22000 man, Ceylon eiste bovendien 500000®; te Batavia was eind nov. nog<lb/>
2021164 ®; de eis aan amfioen werd voor 1690 van 400 tot 600 kanasters vergroot, er<lb/>
werd te Batavia van aug. 1689 tot aug. 1690 aan omgezet 77727
ffi voor f. 919246,<lb/>
waarin een winst van f. 741276 zit, meest voor Java's Oostkust; Heren XVII droegen<lb/>
maart 1689 op nog uitstaande vorderingen van Jan Pit te innen, wat moeite geeft; Van<lb/>
Reede's instructie voor Bengalen wordt naar vermogen opgevolgd; de onrust in het rijk<lb/>
van den Groot-Mogol beïnvloedt daar de V.O.C. handel op ongunstige wijze; 1 nov. had<lb/>
de V.O.C. nog aan op interest geleende gelden te Kasimbazar 177866 ropia, te Patna<lb/>
39500 en te Hugly 141300, men hoopt, dat deze bedragen zullen verminderen, vooral als<lb/>
men te Suratte geen geld meer behoeft op te nemen; een onderzoek naar het onderwicht<lb/>
op de rompen zal in Banda worden ingesteld; het bedrag van 196000 ropia, in 1672<lb/>
door Shayistakhan de Cie. afgeperst, is 31 aug. 1688 in Bengalen uit de boeken afge-</remark>
<pb n="416" />
<remark>schreven voor f. 229429, zo ook andere hopeloze vorderingen voor f. 355550; hei tekort<lb/>
aan zeevolk maakt alsnog hei huren van Moorse matrozen nodig; ondanks Van Reede's<lb/>
bemoeiingen moei men in Bengalen voorschotten op te leveren waren geven; eerst 28<lb/>
sept. kreeg men met de Voetboog bericht uit Coromandel, nl. een brief van Laurens Pit<lb/>
van 23 juli; 5 od. kwam de Jamby,<lb/>
»</remark>
<para>
- ’twelck, na Palliacatta gedestineert, door quaad weder en leccagie de<lb/>
steven herwaarts had opgeduwt, dog, ons wat suspect voorkomende, aan den fiscaal<lb/>
en Raad van Justitie ter examinatie is overgegeven en bij vonnisse den schipper<lb/>
voor een jaar gesuspendeert.
</para>
<remark>«15 Nov. kwam nog aan Den Briel met een brief van 8 od., 26 en 27 nov. de<lb/>
Schoondijke en de Westbroek met brieven van 4 en 17 od., 29 nov. hd Claverblad, naar<lb/>
Ceylon bestemd, wai door lekkage onmogdijk was; deze 6 schepen brachten slechts mee<lb/>
carg. van resp. f. 508920, f. 90848, f. 8202, f. 58037, f. 25397 en f. 8145, vnl. textiel,<lb/>
totaal f. 699549; 15 mei vertrok naar Coromandel de Schoondijke, carg. f. 500819, w.o.<lb/>
f. 385936 in gouden munt, 19 juli de Bombain f. 97858, w.o. f. 45000 aan goud, 4 aug.<lb/>
de Bantam mot behalve f. 29786 aan peper enz. voor pair ia, carg. van f. 278974, w.o.<lb/>
f. 190000 aan goud, 1 nov. de Vodboog f. 114727, w.o. f. 36901 aan goud, de rest der<lb/>
cargasoenen bestond in specerijen, spiaulter, tin, koper, suiker, lood, enz., totaal dus<lb/>
f. 992378, terwijl de Vodboog te Malakka nog voor f. 176857 aan tin en Japans kamfer<lb/>
inlaadde, maar van daar eerst naar Ceylon vertrok; de Bantam kreeg in Coromandel<lb/>
maar 35 pak textiel voor pairia, voorts rijst voor Gade,<lb/>
»</remark>
<para>
Den generalen toestand der negotie so ter Custe, so wel in den verkoop onser<lb/>
wharen als den insaam der doeken, nog eer verslimmert als verbetert was. -<lb/>
Specterende ten principalen om de zuyd en tot Palliacatta uyt de inwendige en<lb/>
sware continuerende landberoerten en nieuwen afval der heydenen in Carnatica<lb/>
tegens den Mogol, - in so verre - dat er niet een stuk lijwaat op ’t<lb/>
getouw door de stropende partijen van wederzijden konde voltoyt werden en die<lb/>
stad ook self onder ’t gesag der Maraties geraakt, dog in october weder een Moorsen<lb/>
gouverneur in verschenen was, behalven de ongehoorde vexatien en afgedwonge<lb/>
schenkagien door den Vorst Ramragie
<note mark="1">Nadat Shambudji in febr. 1689 in handen van den Groot-Mogol was gevallen en<lb/>
ter dood gebracht, werd zijn jongere broeder Raja Ram regent voor Shambudji’s zoon, maar<lb/>
hij moest weldra naar Gingi uitwijken, dat hij tot het centrum der Mahratten-activiteiten<lb/>
maakte en dat de troepen van Aurangzib pas in jan. 1698 in handen konden krijgen; Raja<lb/>
Ram vluchtte toen naar het eigenlijke Mahrattengebied terug, waar hij in maart 1700 stierf.<lb/>
</note>
en zijn minder regenten de onse op Tegenepatnam<lb/>
en Portonovo als ook van de regenten tot Sadras ontmoet, somede het<lb/>
woelen van alle particuliere negotianten in dat district, dewelke maar alles aansloegen,<lb/>
dat hun voorquam tot de vaart na Atchin als de Manilhas etc. en sulx in so<lb/>
voddigen goed en bovenmaten dier, dat het na de ons daaraf toegesonde monsters<lb/>
bijna niet te begrijpen schijnt en waardoor de weynig resterende wevers tot het maken<lb/>
van deugtsamer doeken niet te brengen waren en gevolgelijk ook alleen op<lb/>
Tegenepatnam en Portonovo wel 3926 packen minder dan met hun gecontracteert<lb/>
was, ’t vergange jaar ingelevert hadden.
</para>
<pb n="417" />
<para>Om de noort konde het van gelijken door de desolaten toestand en verwoestinge<lb/>
der menschen nog tot geen verhaal geraken.
</para>
<remark>«Verbetering van de toestand is vooreerst niet te verwachten; de prijs van textiel is<lb/>
er ongehoord gestegen , evenwel
<lb/>
»</remark>
<para>
- de hope en beginselen van den ruymen en raysonnablen vertier onser<lb/>
coopmansz. so tot Bimelepatnam, als principalijk in Golconda begonde stand te<lb/>
grijpen en waartoe gelijk daaruyt in ’t begin des verleden jaars reets een somma van<lb/>
4 tonnen in contant van Golconda was afgesonden, - den commandeur<lb/>
Bacherus na lange moeyelijkheyt met de hoofden der boeyeros of ossendrijvers op<lb/>
6en october bij antwoort was overeen gekomen, dat zij de vergunde mindere vragtlonen<lb/>
door den Mogol
<note mark="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, p. 620.<lb/>
</note>
de Comp0 souden laten gauderen.
</para>
<remark>«Hiermee is een aanzienlijk bedrag bespaard; er zijn nog 13600 kisten Japans<lb/>
koper in voorraad; daar
<lb/>
»</remark>
<para>
- de nieuwe Alemgierse1
<note mark="2">Alamgir is een der namen van Aurangzib.<lb/>
</note>
peysen of kopere munte nog niet wel onder de<lb/>
man of gankbaar konden geraken, [waarbij komt], dat sulx door ’t gebrek van menschen<lb/>
ook alsnog weijnig schot wilde nemen, dan ’t beklaaglijxste van allen en bijna<lb/>
een noyt gehoorde tale wesende, [namelijk dat] men op Coromandel door ’t verval<lb/>
der tijden nu te veel van capitaal voorsien was,
</para>
<remark>«- hoewel Van Reede het goud uit Malakka gezonden ad 2\ ton te Tuti-<lb/>
corin voor Malabar aanhield; de oude schulden in Noord-Coromandel ad 37346 pagoden<lb/>
werden af betaald, toch hield men er nog 12 ton over; men kreeg als resultaat van de<lb/>
zending van Bacherus naar den Groot-Mogol de bevelschriften, afgedrukt
<ref>Corpus III, </ref>nr. DXXVI, DXXIX, DXXV, DXXIV en DXXVIII; men hoopt op betere handel,)<lb/>
</remark>
<para>
- wanneer de sware verwoestinge der landen en oorlogen daar eenmaal<lb/>
wat willen ophouden, want anders de swervende troepen en gestadig veranderende<lb/>
hebsugtige regenten de voorregten van de Comp.e so maar tamelijk respecteren en<lb/>
door hun geldgierigen aard ij der om ’t ijverigste wel doorgaans met grote geschenken<lb/>
willen gepayt wesen, ’twelk men door een betere tijt ook eenmaal mag wenschen<lb/>
weder te sullen beteren.
</para>
<remark>«Grote rijstoogst in Tandjore en Negapatam, zodat men daarvan Ceylon en Malabar<lb/>
kon voorzien; in Zuid-Coromandel werd in 1690 1000537
® peper en 939729
®<lb/>
areca uit Malabar overgebracht, echter
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Engelsen, Francen en ook de Deenen daarvan voor een goet deel<lb/>
sig tragteden meester te maken en, gevolgelijk de prijsen daaraf bij onse ministers<lb/>
van 20 tot 23 pagoden de bhaar van 480 verhoogt zijnde, dies sleet so wel op de<lb/>
<pb n="418" />
comtoiren als binnen-marktplaatsen scheen te stuyten, ’twelk ook welligt bij vervolg<lb/>
des toevoers van den Mallabaarsen peper te lande, gelijk die nog niet geheel<lb/>
gemortificeert is, vooreerst niet sal beteren.
</para>
<remark>«Van Reede vroeg 23 sept.:<lb/>
»</remark>
<para>„Dewijle het een onmogelijkh. scheen om de Europeën het kopen van onse<lb/>
aanbrengende peper op Cormandel te beletten en somede dies insaam door haarluyden<lb/>
op Mallabaar, als alwaar sij met de Comp.e gelijk stonden, wat derhalven<lb/>
beter ware : onsen peper op Cormandel te houden uyt de handen der geseyde Europeën,<lb/>
dan wel die aldaar met een cent advance aan alle de werelt te vercopen om<lb/>
Comp.8 negotie ter Custe niet te doen stille staan”, nevens sijn WelEd.8 sentiment,<lb/>
dat het laaste om den peper op Cormandel met een cent winst tot 1000 lasten toe te<lb/>
vercopen best ware, ondersteld, dat het beletten van dien dog egter onmogelijk was.
</para>
<folio>Fol. 399r-v.</folio>
<remark>«Men wacht de mening van Heren XVII hierover af; de Engelsen trachten hun<lb/>
handel in de landen van den Groot- Mogol te herstellen; de Portugezen
<lb/>
»</remark>
<para>
- bij een firman des Mogols weder hebben verkregen het besit der stad<lb/>
St. Thomé, daar sij sig gevolgelijk ook begonden te stabileren en de negotie voort<lb/>
te setten, sulx deselve nevens de Francen op Poedechery als d’Engelsen op Madras,<lb/>
item de Deenen op Trangebare, neven en tuschen ons van Nagapatnam en Palliacatta<lb/>
so na gelegen, geen kiene ombragie, na ’t schijnt, in den handel derwaartsover<lb/>
mettertijd souden kunnen te wege brengen.
</para>
<remark>«Van Reede kon door het verlopen van de goede tijd de Fransen te Pondichery niet<lb/>
aanvallen ; hij is tevreden over Pit, wat betreft diens houding op 25 aug. in het gevecht<lb/>
met de Franse schepen; sinds 16 sept. zetelt Pit als gouverneur te Negapatam; begin<lb/>
oct. bezocht hij Van Reede te Jafnapatam; hij zal wel zorgen, dat de vesting Negapatam<lb/>
spoedig gereed zal zijn<lb/>
»</remark>
<para>Men met de komst der Francen jongst voor die onvoltoyde plaats en Comp.8<lb/>
ommeslag al in grote bekommeringe heeft geweest, wamieer de op Jaf f anapatnam<lb/>
geligte 50 Europese militairen, die wij per Schoondijke van hier voor Nagapatnam<lb/>
hadden af gestoken, ten eersten derwaarts wierden gesonden, dog de vijanden waren<lb/>
die stad (en onse schepen, aldaar ter rhede digt aan de wal gekort) sonder eenige<lb/>
onderneminge gepasseert, sulx daarna de 50 Amboinesen en gemengde inlanders,<lb/>
per ’t schip Bantam van hier gevolgt en op Nagapatnam te lande gekomen, volgens<lb/>
onse intentie en ’t vorig versoek van die van Ceylon wijders na Jaff anapatnam<lb/>
voortgegaan sijn.
</para>
<remark>«Af val der Mahratten in Camatica, zodat
<lb/>
»</remark>
<para>
- er geen menschen sig seker bevonden, maar met pak en sak van d’een<lb/>
na d’ander plaats deed vlugten, kan men nader afnemen uyt de presentatie, die de<lb/>
geseyde Maraties hadde gedaan om voor een gepretendeerde adsistentie en een goede<lb/>
somma gelds, daar het hun meest aan manqueerde, de stad Palliacatta, onder haar<lb/>
<pb n="419" />
gewelt zijnde, in eygendom aan de Comp.e te transporteren, ’twelk om de wisselvalligheyt<lb/>
harer losse staat en om namaals deswegen geen nieuwe onlusten met den<lb/>
Mogol te ontmoeten, ten besten geëxcuseert en de neutraliteit wedersijts na vermogen<lb/>
betragt was, dog daarentegen hebben d’Engelse vrunden van den landheer<lb/>
Ramragie almede uyt geldeloosheyt om sijn volk tegen den Mogol te onderhouden<lb/>
het casteel tot Tegenepatnam gekogt met soveel land, als zij met hun canon<lb/>
beschieten konden, voor 30000 pagoden en vervolgens na eenige sporlingen en voldoeninge<lb/>
van § deel dier gelden ook possessie van ’tselve genomen met 80 so Europianen<lb/>
als toepassen en al vervolgens beginnen te pretenderen ook meester van het<lb/>
dorp of de plaats, daar onse logie staat, te wesen en dat wij oversulx de tollen en<lb/>
geregtigheden des lands aan haar souden moeten betalen, ’twelk met beleef the yt<lb/>
geëxcuseert en voorgenomen was onse aloude prerogativen hun mede aan te wijsen.
</para>
<folio>Fol. 402v-403v.</folio>
<remark>«Men verwacht er handelsmoeilijkheden , vooral als de Groot-Mogol Camatica<lb/>
weer onderwerpt ,<lb/>
»</remark>
<para>
- te meer den landheer Ramragie d’onse aldaar van gelijken om partij<lb/>
geld ter leen aangesogt hebbende, insgelijx onder beloften van eenige dorpen voor<lb/>
in besittinge over te geven, ’tselve om veel redenen van hunne losse staat en reets<lb/>
ondervonde brutaliteiten en extorsien best geagt was te excuseren om namaals ook<lb/>
bij overheersinge des Mogols niet geimputeert te werden, dat men sijn vijanden hadde<lb/>
gesecondeert en in sulken geval de beloofde premenentiën weder quyt te raken<lb/>
ofte opnieuw te moeten kopen, ’twelk de gemelte Maratsies tegens ons vrij wat<lb/>
scheen te hebben opgeset, buyten nog een voorval van seker Mogolder, die, op<lb/>
Comp.8 name van Nagapatnam willende, door hun ontdekt en alsoo een nader<lb/>
quade ingressie toegebragt had, sulx uyt bekommeringe dat zij onse logie-dienaren<lb/>
en effecten ten selven comtoire wel mogten aantasten, men haar van Nagapatnam<lb/>
met 50 Europese militairen en 4 princestukjes had versterkt, in so verre d’onse nu<lb/>
daar 83 man sterk en buyten vrese voor eenig inlands geweld van aanloop gesteld,<lb/>
mitsgaders van Portonovo de meeste effecten bereets geligt waren.
</para>
<remark>«Van Reede hief dot kantoor op, dat dicht bij Tegenapaiam ligt en liet er slechts<lb/>
6 pions bij de makelaars blijven; medio 1690 kwamen 3 Deense schepen onder Maurits<lb/>
Hartman bij Trankebar, hij wilde met twee er van in oct. weer naar zijn land vertrekken,<lb/>
maar kwam wegens lekte van de Vliegende Wolf 30 nov. naar Batavia, van waar<lb/>
hij na herstel van dat schip 16 febr. weer vertrok; van Coromandel te Batavia gekomen<lb/>
V.O.C. personeel, dat voor den rechter moet verschijnen; Van Reede meent, dat Michiel<lb/>
Jansz en Theunis Carstens verantwoordelijk zijn voor het V.O.C. verlies bij het bankroet<lb/>
van Chodenda ; moeilijkheden met de particuliere handel in Coromandel, die lastig is<lb/>
uit te roeien; over de bedrijfsresultaten over 1689-1690 heeft men slechts de volgende<lb/>
gegevens:<lb/>
»</remark>
<para>Tot Pallicatta of ’t Comtoir
</para>
<para>Geldria .
</para>
<para>Sadraspatnam .
</para>
<para>Masulipatnam .
</para>
<para>Golconda .
</para>
<para>Lasten Winsten
</para>
<para>f. 131990 f. 127771<lb/>
„ 7378 „ 112838
</para>
<para>„ 40219 „ 66960<lb/>
„ 65025 „ 212910
</para>
<pb n="420" />
<para>Palicol .
</para>
<para>Daatcheron .
</para>
<para>Bimelepatnam .
</para>
<para>Tegenepatnam .
</para>
<para>Portonovo .
</para>
<para>Te samen uytbrengende<lb/>
aan lasten en ongelden<lb/>
en aan winsten . . .
</para>
<folio>Fol. 408v.</folio>
<table n="77">
<row n="77" row="1">
<cell n="77" row="1" col="1">3969</cell>
<cell n="77" row="1" col="2">„ 3362</cell>
</row>
<row n="77" row="2">
<cell n="77" row="2" col="1">2669</cell>
<cell n="77" row="2" col="2">„ 48</cell>
</row>
<row n="77" row="3">
<cell n="77" row="3" col="1">3100</cell>
<cell n="77" row="3" col="2">„ 14787</cell>
</row>
<row n="77" row="4">
<cell n="77" row="4" col="1">28805</cell>
<cell n="77" row="4" col="2">„ 84368</cell>
</row>
<row n="77" row="5">
<cell n="77" row="5" col="1">12300</cell>
<cell n="77" row="5" col="2">„ 91983</cell>
</row>
</table>
<para>f. 295455
</para>
<para>f. 715027
</para>
<remark>«In Negapatam zal wel niets gewonnen zijn; voortaan zullen de boeken van Coromandel<lb/>
niet eind juli, maar eind mei afgesloten ivorden zoals die van Bengalen en<lb/>
Suratte ; van Ceylon kwam 11 juli de Egéleriburg met brieven van 6 tot 10 juni; Pijl<lb/>
hoopt in jan. naar Batavia te komen, Van Reede benoemde Thomas van Rhee tot zijn<lb/>
opvolger, die als commandeur van Gale door Rutgert de Heyde wordt opgevolgd, als<lb/>
commandeur van Jafnapatam is Comelis van der Duyn, die naar Batavia kwam,<lb/>
opgevolgd door Floris Blom; Van Reede is nog bezig met zijn inspectie van Ceylon; met<lb/>
de Montfoort werd 4 aug. en de Baam 1 oct. derwaarts cargasoen gezonden van<lb/>
f. 176096 in - deels Japanse - munt, rijst, sandelhout en allerhande behoeften, benevens<lb/>
nog een en ander - kobans en tin - van Malakka; sinds 1 7 aug. 1689 kreeg men geen<lb/>
bericht meer van Malabar, terwijl men daartoe in dec. 1689 wel gelegenheid had, 4 aug.<lb/>
en 13 nov. betoonde men hierover zijn ongenoegen; met de Cronenburg en de Jamby<lb/>
werd derwaarts carg. van f. 39868 gezonden, specerijen, sandelhout en diverse behoeften;<lb/>
met een 11 juli ontvangen brief van 28 dec. 1689 uit Suratte werd geen eis aan goederen<lb/>
gedaan, daar men er nog grote voorraden had door gebrek aan kopers, die de stad<lb/>
hadden verlaten wegens de „pestïlentiale gualen"; 5 aug. vertrok de Moercappel derwaarts<lb/>
met carg. van f. 151634, vnl. specerijen, er kwamen voordien geen V.O.C. schepen;<lb/>
met een Engels scheepje en via Coromandel kreeg men van daar brieven van 12 mei<lb/>
tot 21 juli; 5 oct. vertrok de Hobré derwaarts met 4000 kisten staaf koper, 10000
*8 sandelhout<lb/>
en andere waren, samen voor f. 183929; laken is er moeilijk verkoopbaar,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- also d’Engelsen een grote quantiteit daarvan tot Bombain onder haar<lb/>
nog hadden en vervolgens op de naam van de Portugesen en inlandse cooplieden bij<lb/>
partijtjes tot Souratta wisten binnen te krijgen en tot so lage prijsen Heten omsetten,<lb/>
dat genoegsaam de klad daarin gebragt was.
</para>
<remark>«Uit Malakka zal met de Jamby nog staaf koper, Japanse kamfer en tin volgen;<lb/>
men was in Suratte en Agra 31 mei nog f. 160911 schuldig, dat men hoopt, dat nu kan<lb/>
worden afgelost, terwijl men er ook Bengalen zal kunnen helpen en voor Negapatam<lb/>
20000 ropia opzenden om die in fanums om te munten; na aftrek der uitgaven ad<lb/>
f. 84923 werd er zuiver f. 658821 gewonnen, behalve nog f. 13908 aan vrachtgeld met de<lb/>
Hélder naar Perzië, daardoor had men al f. 702088 aan schulden kunnen aflossen;<lb/>
de eis van 100000 Agrase indigo is ingekocht; wegens de vrede van de Eng éisen met<lb/>
den Groot-Mogol stegen te Suratte de textielprijzen<lb/>
»</remark>
<para>
Een grote quantiteit kleden en lijwaten voor het vaderland op de buytencom-<lb/>
<pb n="421" />
toiren Amadabat en Brotchia waren versamelt en een goet gedeelte ruwe lijwaten<lb/>
tot chitsen ingekomen en d’onse toegestaan met gediertens deselve te mogen laten<lb/>
drucken, ’tgeen men voor een gunstbewijs rekent, de wij le het schilderen van lijwaat<lb/>
met beeldwerk en gediertens door den groten Orang-Sieep uyt een Mahumedaanse<lb/>
superstitie wel scherpelijk verboden was.
</para>
<remark>«Verkoopprijzen van verschillende waren<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelse hadden eyndelijk door twee hunner natie met gebonden handen en<lb/>
gebogen hoofde door een geschenk van vijftigduysent ropias aan den cancelier<lb/>
Assetchan en desselfs voorspraak wegens hunne misdrijven met het nemen der<lb/>
schepen en goederen van sijn onderdanen vergiffenis van den Groten Heer afgebeden,<lb/>
dog onder een accoort van 150 duysent ropias tot een boete uyt te keren en<lb/>
restitutie van alle het geroofde, daar se mede doende waren, dog welligt so vreetsaam<lb/>
en sonder doleantie van de eygenaars niet en sal kunnen volbragt werden,<lb/>
vermits vele goederen bedorven sullen wesen. Onder ’twelke zij hunne negotie niet<lb/>
en versuymden weer en opnieuw voort te setten, hebbende een redelijke somme<lb/>
gelds op ruwe kleden mede al uytgezet.
</para>
<para>Maar de Francen sitten met hare negotie t’eenemaal stil, met sware schulden<lb/>
beladen en buyten credit.
</para>
<remark>«De fiskaal Pieter van Helsdingen klaagt over directeur Vosburgh, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat mede den directeur, een en twede persoon
\ ropia percento uyt<lb/>
den verkoop van Comp.8 coopmanschappen voor sijn komste aldaar souden getrocken<lb/>
hebben en diverse dienaren aan de Moren gelden op bodemarie gegeven.
</para>
<remark>«Vosburgh en raad klagen over hem , zij hopen, dat Van Reede dit zal onderzoeken
,<lb/>
Vosburgh vraagt ontslag, wat hem door Van Reede is verleend, de secunde Adriaan van<lb/>
Ommen en Van Helsdingen zijn bij provisie aan het hoofd der zaken gesteld; aankomst<lb/>
te Suratte van een
<lb/>
»</remark>
<para>
- Abicynse gesant over Mocha op 7 septemb. anno ’89 met brieven en<lb/>
geschenken van vijf paarden en dertien slaven aan dese Regeringe
<note mark="1">Deze gezant was dezelfde Armeniër Chodja Murad, die ook in 1673-1675 als gezant<lb/>
van Ethiopië te Batavia kwam, vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, p. 249 en
<emph>Abyssinië,</emph> p. 478. Voor<lb/>
de derde maal kwam hij in 1696-1697 te Batavia, waarna hij met twee V.O.C. dienaren terugreisde,<lb/>
die evenwel niet veel verder dan Mokka kwamen.<lb/>
</note>
en wat deselve<lb/>
omtrent ’t eerste van den Moorsen gouverneur Estecartkan, die terselvertijd aldaar<lb/>
regeerde, al is wedervaren.
</para>
<remark>«Verwijzing hiervoor naar een brief van Vosburgh aan Heren XVII, zo ook,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<pb n="422" />
<para>
- hoedanig deselve onder ’t gebied van den presenten Ettemaatchan
<note mark="1">Itimad-Khan was gouverneur van Suratte van omstreeks 1690 tot ongeveer 1697. Hij<lb/>
gedroeg zich tegenover de Europeanen redelijk, ook gedurende het conflict over de beroving<lb/>
door Europese zeerovers van pelgrimsschepen naar Mekka.<lb/>
</note>
<lb/>
van die quellingen en wederweerdigheden eyndclijk ontslagen zij geraakt en per<lb/>
eerste bequame occagie herwaartsover met Comp.8 schip stond over te komen.
</para>
<remark>«In Perzië is weinig handel wegens de grote aanvoer van waren door Engelsen, die<lb/>
vooral suiker goedkoop verkopen; verkoopprijzen van V.O.C. waren, de peperprijs stijgt<lb/>
te Gamron ; Van Leenen liet niets van zich horen; hoop op bijleg ging der geschillen,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>- te meer den rij x vertrouwder Sjeech Abchan, die daarontrent de rekkelijkste<lb/>
welligt niet soude geweest sijn, dewijl in ’t generaal d’E. Comp.® ongenegen<lb/>
is bevonden, al in de maand october bevorens was gestorven.
</para>
<remark>«29 sept. vertrok de Adrichem derwaarts, cargasoen f. 84487, vnl. specerijen, suiker<lb/>
en tin, ook een deel van het porcelein, van den Koning van Siam ontvangen; per<lb/>
eind juni moei er een generale monstering van het personeel plaais vinden<lb/>
»</remark>
<para>De rovers, die de Golf bekruysden met eenig kleen vaartuyg op sekere tijt tot<lb/>
Congo aan land waren geweest, de woningen van sommige en daaronder die van<lb/>
den superintendent1
<note mark="2">Van de Portugezen.<lb/>
</note>
gcplundeert en denselven na hun boort gevoert, dog naderhand<lb/>
onder belofte van eenduysent rijxd.8, vijf pakken met alkatijven en een kas<lb/>
met wijn voor sijn ontslaging te betalen weer gelargeert hadden, daarvan de voldoening<lb/>
evenwel niet opge volgt is.
</para>
<remark>«Van de Kaap is niets vernomen; den commandeur is gelast copie naar Batavia<lb/>
van de voornaamste correspondentie te zenden; hem is ongenoegen betoond over het niet<lb/>
tijdig doorzenden van de brieven van Heren XVII, die daar met het schip de Goede<lb/>
Hope kwamen; men trad ook te slap op tegen Joannes Lamotius op Mauritius, klachten<lb/>
van Aletta U ytenbogaert en den soldaat Jan Balthazar Pigt over daar ondergane mishandelingen,<lb/>
de fiskaal van Indiè onderzoekt dit; er is geen vaartuig om Lamotius en<lb/>
zijn medeplichtingen naar Batavia te brengen, waarom Van der Stel is gelast daarvoor<lb/>
en voor vervanging van dat opperhoofd te zorgen; men heeft de eis van Mauritius niet<lb/>
kunnen voldoen, Van der Stel moet daarvoor zorgen; verzoek aan Heren XVII den commandeur<lb/>
te gelasten
<lb/>
»</remark>
<para>
- voortaan gene goederen uyt de herwaarts komende schepen te ligten,<lb/>
dewijl sijluyden immers haar behoefte genoegsaam apartelijk van Ue Hoog Ed.8<lb/>
konnen vorderen ende het maar een pure onbedagtsaamlieyt ofte sorgeloosheyt in<lb/>
het doen van hare eyschen is, dat sijluyden aldaar van eenige dingen niet na behoren<lb/>
voorsien sijn.
</para>
<remark>«Opgave van het ten onrechte gelichte; de er geteelde tarwe werd daar ter plaatse</remark>
<pb n="423" />
<remark>geconsumeerd, als er overschot is, moet dol naar Batavia gezonden worden; traan opgevraagd<lb/>
als proef om harpuis te maken<lb/>
»</remark>
<para>Het zenden van schadelijke en dangireuse banditen na de Caab zullen wij in ’t<lb/>
vervolg ten respecte van Ue Hoog Ed.s consideratiën en ordre daartegen mesnageren.<lb/>
</para>
<remark>«Slechts 3 Chinezen, er nuttig voor de landbouw, zijn er nog heen gezonden; voorschriften<lb/>
gegeven
<lb/>
»</remark>
<para>- op het subject der gedane exorbiterendc verstrecking van maandgelden<lb/>
en dat men den fiscaal aldaar seer grote boetens van wel 12 maanden gagie laat<lb/>
genieten uyt ’s Comp.8 beurs, van luyden die buyten dat nog veel aan d’E. Comp.e<lb/>
te quaat staan.
</para>
<remark>«Volgt over Java' s Oostkust
<ref>Opkomst VIII, p. 67, r</ref>. 1-7<lb/>
»</remark>
<para>Den Sousouhounang in februarij anno passado op onsc ernstige opeyschinge<lb/>
eyndelijk getreden was om een aantal van 46 der principalen bosen aanhang van
</para>
<para>- Jonker en daaronder 2 der voornaamste hooftcomplicen, Touago en Topi-
</para>
<para>na
<note mark="1">Van deze twee is alleen Topina mij bekend. In 1963 was hij, Boegineos of Makassaar,<lb/>
in V.O.C. dienst als luitenant betrokken bij de achtervolging van Sjech Jusuf ; na de dood van<lb/>
Jonker werd in 1689 een prijs op zijn hoofd gesteld, hij vluchtte daarop naar Mataram, van<lb/>
daar werd hij in febr. 1690 uitgelevord, hij werd daarop te Japara ter dood gebracht.<lb/>
</note>
, aan den commandeur Sloot te doen overleveren, dewelke daarmede ingevolge<lb/>
onsen gegeven last na examinatie van saken ook een kort proces heeft gemaakt en<lb/>
deselve alle bij vonnisse van den raad met de dood doen straffen.
</para>
<remark>«Van de Oostkust werden brieven ontvangen van 17 maart 1690 tot 26 jan. 1691,<lb/>
van 27 apr. tot 26 nov. werd in 15 vaartuigen van daar ontvangen carg. van f. 34778 ,<lb/>
vnl. rijst en hout, van 27 april tot 3 oct. werden derwaarts gezonden 5 schepen met carg.<lb/>
van f. 124550, vnl. contanten en textiel; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f. 201265<lb/>
en gewonnen f. 36815<lb/>
»</remark>
<para>De mondkosten bedroegen . f. 42455
</para>
<para>Guamisoens-ongelden . 17702
</para>
<para>Soldijen in ’t generaal . 108921
</para>
<para>Ongelden van schepen . 17292
</para>
<para>Ongelden van fortificatiën . „ 3745
</para>
<para>Extraordinaire ongelden . 2550
</para>
<para>Hospitaals-ongelden . 5610
</para>
<para>Ongelden op coopmansz . „ 341
</para>
<para>Onkosten der cruyssende vaartuygen . „ 2649
</para>
<remark>«103 militairen werden door 107 andere af gelost; Van Happel stierf te Batavia;<lb/>
kapitein Jan de Moor werd te Surabaja geplaatst; er dienen ter Oostkust 998 Euro-</remark>
<pb n="424" />
<remark>peanen en 303 inlanders; volgt
Opkomst VIII, p. 67 r. 8 - p. 69 r. 10; p. 68 r. 19 voor<lb/>
poorten te lezen posten; Jurriaan Abrahamsz. leverde 3 goede jachtjes af, de [Schaep]herder,<lb/>
de Herderin en de Andromeda, van Rembang werden verder ontvangen 3 waterschouwen<lb/>
en 8 pantjalangs, gebruikt tegen zeeschuimers langs de Javaanse kusten en in<lb/>
Straal Bangka; bij Abrahamsz. zijn weer besteld een jachtje, 4 sloepen en 6 water -<lb/>
schouwen; onlangs is in de Westbroek en de Wildschut nog carg. van f. 38859 naar<lb/>
Japara gezonden in payement en diversen; de sinds 1684 in de war geraakte boekhouding<lb/>
van Japara is nog niet geredresseerd ; volgt over Cheribon ibid. p. 69 r. 11 - r. 9<lb/>
v.o.; de rijstoogst was er zo goed, dat soms een last maar 9 rsd. kost, ook het houtkappen<lb/>
gaat er goed, maar de waterzaagmolen is nog niet opgericht, er ligt wel voor 15 schepen<lb/>
houtlading, die bezwaarlijk kan worden af gehaald; van 30 april tot 15 oct. werd in 10<lb/>
vaartuigen van daar ontvangen carg. van f. 33407, vnl. rijst en hout, terwijl voor<lb/>
f. 26402 derwaarts ging, vrd. payement; 31 aug. 1689 was er in een jaar uitgegeven en<lb/>
gewonnen f. 29925 en f. 17720, 31 aug. 1690 f. 18995 en f. 19853 ; mei 1690 konden<lb/>
97 inlandse militairen aldaar worden afgedankt, 31 aug. 1690 waren er nog maar 42<lb/>
Europeanen werkzaam; het kappen van kniehouten gelukt er minder dan te Rembang;<lb/>
een proef in juli genomen met het overbrengen van 52 balken als vlot mislukte, doordat<lb/>
men op een rif stootte, maar het meeste hout werd geborgen, nog een proef zal worden<lb/>
genomen; het bij Pulau Rakit op 8 augustus vergaan van de Elisabeth gaf f. 20847<lb/>
schade, het personeel heeft geen schuld; de peperaanplant gaat er redelijk, er is 400<lb/>
pikol af geleverd; kapitein J oan Ruys stierf 8 dec.; mogelijk zal de goede verhouding tot<lb/>
Bantam wat lijden, volgt ibid. p. 69 r. 8 v.o. - 73 r. 9; men leze p. 70 r. 2 voor zooals:<lb/>
als, en p. 71 r. 9 voor verder: eerder; sinds 28 juni werd in 6 schepen 2174578
'ffi peper<lb/>
of 17824 pikol, waard f. 275641, van daar ontvangen ; sedert 15 april werd derwaarts<lb/>
gezonden voor f. 418736, in munten, textiel en andere waren; 31 aug. 1690 was er in<lb/>
een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Mondkosten van guarnisoenen . f. 19642
</para>
<para>Guarnisoens-ongelden . „ 5107
</para>
<para>Slaven-ongelden . „ 561
</para>
<para>Extraordinaire ongelden . . 784
</para>
<para>Guarnisoens-soldijboek of betaalde maandgelden . . 42699
</para>
<para>Rekening der voorbij passerende schepen . . 4656
</para>
<para>Rekening van schenkagie . „ 284
</para>
<para>Equipagie of onkosten van schepen . „ 3725
</para>
<para>Item ongelden van chaloupen en kleen vaart uyg . . 1174
</para>
<para>Rek.e van dienaars van justitie . „ 387
</para>
<para>Samen f. 79019
</para>
<para>En daarentegen hebben alle de winsten in die tijt maar behaalt ... „ 10702
</para>
<remark>«De gracht om het kasteel, wijd 28 en diep 8 voet, is er met behulp van Bantamse<lb/>
Javanen in mei voltooid, waarvoor 600 rsd. aan geschenken aan hen is uitgereikt; in<lb/>
juli zond men er 100 man heen en met St. Martin nog 60, zodat er onder den koopman<lb/>
Louis de Keyser 463 man zijn, wat niet kan worden verminderd; er woonden in juli<lb/>
759 Chinezen; kapitein Jacob de Harder is er tijdelijk vervangen door Adolf W inkier,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<pb n="425" />
<para>- die met voorkennisse en licentie van den Coning over land in geselschap<lb/>
van onsen lantmeter en eenige Europeen als inlanders voor d’eerste maal, so<lb/>
wij niet beter weten, die reyse
<note mark="1">Van Batavia naar Bantam.<lb/>
</note>
heeft volbragt in 2 dagen, gelijk ook den landmeter<lb/>
te lande hier is geretourneert.
</para>
<remark>«Hij diende een rapport in; Dipaningrat
<lb/>
»</remark>
<para>
- van gevoelen was geen beter middel te weten dan met sijn persoon<lb/>
ofte eenige getrouwe hoofden nevens een kloek aantal van des Coninx vaartuygen<lb/>
en volkeren tot dempinge der afgevalle volkeren in ’t goede mouson derwaarts1
<note mark="2">Naar Silebar.<lb/>
</note>
<lb/>
te gaan, dog dat concept schijnt hij met den Vorst ontrent de andere grooten en<lb/>
onderdanen niet te hebben konnen meester werden, nademaal den Zultan vervolgens<lb/>
bij sijnen brief, in ’t lest van juni anno passado door handen van geseyden<lb/>
Diepaningrat ten principalen over de saken van Zillebaar aan ons geschreven,<lb/>
quam te betuygen, dat, alschoon hij ’t geweldig verblijf der Engelsen en derselver<lb/>
gesmede troublen en oproer tot Sillebaar en Bancahoeloe seer ongaarne sag en<lb/>
geheel over te onvrede was, egter sijne kragten niet en konden toereyken desel ve<lb/>
van daar te verdrijven.
</para>
<remark>«De V.O.C. kan daar thans ook niet ageren; men bleef de Lampongsc stranden<lb/>
tegen peper sluiker ij met 5 vaartuigen bekruisen; de pepercuUuur neemt daar toe; de<lb/>
verlaten pagar Semangka leed schade door hoog ivater; Sultan Agung en zijn zoon<lb/>
Purbaja zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
- bij malkanderen agter het huys van den Gouverneur-Generaal in een<lb/>
bequame woninge nevens hun wijven en kinderen geplaatst.
</para>
<remark>«Sinds 14 dec. ontvangen zij respectievelijk 40 en 30 realen p.m.; de oude Sultan<lb/>
is zwaar ziek en Purbaja
<lb/>
»</remark>
<para>
- een seer losen gast, die wij agten in de confusie tot Bantam door<lb/>
secrete intelligentie nogal veel de hand te hebben en deselve te helpen voeden.
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 73 r</ref>. 10-16 v.o., vgl. ook
<ref>Corpus III, </ref>nr. DXXXVI<lb/>
»</remark>
<para>Wegens de saken van Zillebaar vermeent de heer Saint-Martin weynig elucidatie<lb/>
van den jongen Coning en groten te sullen ontmoeten en dat er onder de jegenwoordige<lb/>
Bantamse bestierders niet veel kennisse van dat gewest zoude berusten,<lb/>
alsoo die landen bij hun wierden aangesien, of ze noyt onder ’t Bantamse rijk hadden<lb/>
gesorteert en sijlieden oversulx daar weynig werx van schenen te maken.
</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 15 v.o. - p. 74, r. 6; op 10 maart lag te Bantam nog bijna 2000 pikol<lb/>
peper, nadat die dag 844 pikol, waard f. 12714, naar Batavia was gezonden; de Honing<lb/>
stond er 4515 realen credit; ds. Cornelis van der Sluys is te Batavia gebleven voor de</remark>
<pb n="426" />
<remark>maleise diensten, in het portugces preekt alleen ds. Jacobus op den Acker, daar ds.<lb/>
Sibenius 11 oct. is gestorven; een tweede predikant nodig
<lb/>
»</remark>
<para>- om de grote gemeente
<note mark="1">Van Christenen, die alleen portugees verstonden.<lb/>
</note>
des sondaags voor- en namiddag en ’s woensdags<lb/>
’s avonds in de kerk binnen de stad, mitsgaders ’s vrijdags mede ter geseyde<lb/>
stond in de loots of het inlandse wagthuys, staande over de punt Gelderland, Gods<lb/>
woort voor te houden.
</para>
<remark>«Ds. Fereira kwam mei de vertaling van het Oude Testament tot hel 30e kapittel<lb/>
vanJeremias; ds. Loderus vertrok 20 febr. naar Amboina, zomede ds. Hendrik Willem<lb/>
Oordon op 3 febr., de krankbezoeker Jan de Graaf is 1 febr. na examinalie tot predikant<lb/>
bevorderd en de 8e weer naar Banda vertrokken, ds. Nicolaas Craayvanger vertrok 15<lb/>
maart naar Makassar, ds. Florentius van den Berg, van Padang gekomen, zal wegens<lb/>
gebrek aan scheepsruimle tot het eind van hel jaar te Batavia blijven, de zo juist uit<lb/>
patria gekomen predikanten Wilhelmus Wijngaarden en Augustinus Thornton blijven<lb/>
voorlopig te Batavia, ds. Petrus Herdenbergius stierf op de uitreis nog voor de Kaap;<lb/>
de diakonie had over 1689 2274 rsd. overgespaard, over 1690 1413; nadat 16 febr. 1690<lb/>
te Japara reeds 46 volgelingen van Jonker waren ter dood gebracht,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zijn in mey daaraan den 27en hier, uyt die in onse handen sijn geraakt<lb/>
en door den landdrost meester Hendrik de Boulan
<super>1 2
<note mark="2">Mr. Hendrik de Bollan werd maart 1687 baljuw en nov. 1688 landdrost, wat hij tot<lb/>
zijn dood in sept. 1701 bleef.<lb/>
</note>
</super> voor den regter zijn betrocken,<lb/>
64 so met het breken hunner leden als aan de galg en met de harquebusade en den<lb/>
strop om den hals om ’t leven gebragt, 28 uyt de
<emph>55,</emph> die gesententieert waren opgehangen<lb/>
te werden, door het laast gemelte middel tot des te meerder acceleratie van<lb/>
de justitie.
</para>
<para>Uijt die door den regter bij ’t leven zijn gelaten, zijn d’er 20 complicen aan de<lb/>
gemene Comp.8 werken in de ketting voor al haar leven gedoemt te arbeyden en<lb/>
31 slaven van de geëxcuteerde hoop hare lighamen geconfisqueert om verdeelt te<lb/>
werden
<emph>k</emph> usu, die wij door den Raad van Justitie nevens Comp.8 fabrijq hebben<lb/>
laten taxeren en voor deselve aangenomen om bij gelegentheyt na Zeylon nevens<lb/>
een meerder getal versonden te kunnen werden.
</para>
<remark>«De twee oudste zoons en de schrijver van Jonker zijn 12 mei ook derwaarts gezonden,<lb/>
te Batavia blijven nog een zoontje van 8 a 10 en een dochtertje van 6 a 7 jaar, zo<lb/>
ook een hoofdvrouw en een volwassen dochter en 33 minder schuldigen, terwijl een 600<lb/>
mensen onder toezicht van inlandse hoofden zijn gesteld.<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde wel voor d’E.Comp.e een dangereusen afval en opstand geweest, maar<lb/>
bij die hun daaronder met raad vermengt of daar van kennisse mogten hebben<lb/>
gehad, een voorbeelt, dat d’Algoede God deselve nog niet en heeft verlaten en haar<lb/>
volk en gemeente alhier voor een groter onheyl bewaart heeft.
</para>
<remark>«Jonker' s landerijen bij de Marunda en bij Rijswijk zijn verbeurd verklaard, aan</remark>
<pb n="427" />
<remark>den hypotheekhouder Cornelis Swart werd 1302 realen uitbetaald; men is met de criminele<lb/>
zaken achterop door de ziekte en het overlijden van De Bevere van rwv. 1689 lot<lb/>
13 mei 1690; de 6 sept. voorlopig aangestelde fiskaal mr. Herman Klenke van Odessa<lb/>
tracht de achterstand in te halen; diverse rechtszaken; Jan Vermey, de stuurman, die<lb/>
de Tortelduyf voor Djambi liet overrompelen, is tot matroos gedegradeerd, de schipper<lb/>
Jan Barentsz is niet schuldig bevonden, hij repatrieert nu; de fiskaal en de waterfiskaal<lb/>
hebben mei voorkennis van den Gouv.Gen. toegang tot alle stukken van de V.O.C. en<lb/>
mogen een ieder in staat van beschuldiging stellen; men verzoekt beslissing van Heren<lb/>
<emph>XVII,</emph> of dit ook zal gelden voor de independente fiskaals der buitenkantoren; 6 sept.<lb/>
verving Valckenier Van Outhoorn als president van de Raad van Justitie, Van Riebeeck<lb/>
de Bevere als president van schepenen, Bornezee Pit als president van weesmeesteren,<lb/>
terwijl de boekhouder -generaal Paulus de Roo secretaris der Hoge Regering<lb/>
werd; Wijbrand Lycochthon verving Bornezee als eerste opperkoopman, zelf als tweede<lb/>
vervangen door den visitateur -generaal J eremias Coesaart, die echter 1 oct. stierf, waarop<lb/>
11 oct. Cornelis Chasteleyn dit ambt kreeg; het ambt van visitateur -generaal wordt<lb/>
voorlopig waargenomen door Bernard Phoonsen; de door Heren
<emph>XVII</emph> uitgezonden<lb/>
equipagemeester Jan Constantin van der Merci verving 24 febr. Sijmon van den Berg,<lb/>
die ontvanger -generaal werd, ter vervanging van den vertrokken Parvé; aan Schaghen,<lb/>
die op last van Heren
<emph>XVII</emph> tot gouverneur van Amboina werd benoemd, werd 16 dec.<lb/>
sessie in de Raad van Indië aangeboden, wat hij echter afsloeg wegens zijn aanstaand<lb/>
vertrek naar het oosten, onzeker was de rang, die hij tussen de andere extraordinarii<lb/>
raden zou moeten innemen, de beslissing over zijn financiële eisen in verband mei zijn<lb/>
suspensie is aan Heren
<emph>XVII</emph> overgelaten; de regenten van het lazarushuis gaven van<lb/>
1 juli 1689 tot 30 juni 1690 uit 3637 realen en ontvingen er 3631; de heemraden hebben<lb/>
een fonds van 12609 realen; het klein-zegel bracht 31 aug. in een jaar op 3261 realen ;<lb/>
de verpachtingen hadden 30 dec. plaats voor 9171 rsd. per maand<lb/>
»</remark>
<para>’t Remis der gelden van de Heer Generaal Speelman saliger, waarop wel de<lb/>
curatoren tot tweemaal hondertduysent guldens op 27e februarij geinsteert hebben,<lb/>
maar waartoe wij niet hebben kunnen verstaan, voorenaleer zij volgens acceptatie<lb/>
op 7 maart ’t voorleden jaar wegens een tonne gouts nu gedemonstreert sullen hebben,<lb/>
dat ’er eens soveel sonder schade van d’E.Comp.® per wissel overgemaakt sal<lb/>
kunnen werden.
</para>
<remark>«Het tekort aan schepen verminderde nauwelijks; het lossen der laat van de Kaap<lb/>
gekomen schepen werd belemmerd door onstuimig weer sinds december, de kwaliteit van<lb/>
die schepen was ook maar matig ; van juni 1689 tot juni 1690 werd voor
/. 4857295 aan<lb/>
contanten van Batavia naar de buitenkantoren gezonden, waarvan voor
/. 3021736 naar<lb/>
Coromandel en Bengalen; men had te Batavia aan textiel alleen veel „ geschilderde kleden<lb/>
”, daar de Javanen het zelf -weven voortzetten en weinig geschikts voor patria, dat<lb/>
bovendien beschikbaar moest blijven voor Malakka en Sumatra’s Westkust, in 1690<lb/>
ontving men daarvan maar weinig uit India, onlangs werd uit Coromandel wat meer<lb/>
ontvangen, vnl. 884 pak Guinees linnen en 199 salempoeris, niet eens voldoende voor<lb/>
de Aziatische behoeften, men vreest geen voorraad te hebben voor de Japanse eis; te<lb/>
Batavia werd in een jaar aan vaderlandse manufacturen en ander textiel slechts voor<lb/>
f. 21924 verkocht, wat maar f. 9208 winst gaf, terwijl op de „rariteiten” , verkocht voor<lb/>
f. 10314 , f. 4296 werd verloren; wijn en bier brachten f. 139417 op, tegen een inkoop-</remark>
<pb n="428" />
<remark>prijs van f. 69094, terwijl de kioaliteit vrij slecht ims en te veel tegelijk moest verkocht<lb/>
worden wegens de kans op verzuren; de achteruitgang in kwaliteit wordt toegeschreven<lb/>
aan het slechte stuwen; op opium , waard f. 136001, werd f. 543633 gewonnen , er is geen<lb/>
voorraad meer; op „Indische coopmanschappen'
’ , w.o. „ geschilderde lijwalen
”, waard<lb/>
f. 298554, werd f. 140158 gewonnen; 31 aug. 1690 was in een jaar uitgegeven aan:<lb/>
»</remark>
<para>Soldije . f.
</para>
<para>Reeckeninge van Interest . „
</para>
<para>Schenkagie . .
</para>
<para>Ordinaris rantsoenen . „
</para>
<para>Costgelt der inlandse militairen . „
</para>
<para>’t Hospitaal . „
</para>
<para>Equipagie van schepen . „
</para>
<para>Oncosten van Comp.8 paardestal .
.
</para>
<para>Timmeragie . „
</para>
<para>Fortificatie . .
</para>
<para>De besetting van Carouang en Tandjonpoura . „
</para>
<para>De generale oncosten . f. 371798
</para>
<para>Hierop sijn de ongelden op coopmanschappen afgeschreven „ 94017
</para>
<para>678557
</para>
<para>474518
</para>
<para>539
</para>
<para>232992
</para>
<para>6460
</para>
<para>16067
</para>
<para>990999
</para>
<para>11388
</para>
<para>55646
</para>
<para>23425
</para>
<para>5143
</para>
<para>Resteert „ 277781
</para>
<para>Somma f. 2773515
</para>
<para>Daarentegen belopen de inkomsten des Coninkrijx Jaccatra f. 475397<lb/>
De suyvere ad vaneen . „ 1027281
</para>
<para>„ 1502678
</para>
<para>Resteert ten agteren f. 1270837
</para>
<remark>«Volgt een uitvoerig „opstel” van den boekhouder -generaal over de winsten en lasten<lb/>
over 1689 en over 1690, waaraan wordt ontleend: waarde der effecten bij het vertrek<lb/>
van de, Eemnes f. 17906187, uit patria ontvangen van 20 mei 1689 tot 28 jan. 1690<lb/>
f. 3374973, met andere ontvangsten komt men tot f. 22532537; naar patria werd gezonden<lb/>
voor f. 3839369, rest na andere dgl. uitgaven f. 18679617; bruto werd gewonnen op<lb/>
de volgende kantoren:<lb/>
»</remark>
<para>Ceylon . . .<lb/>
Amboina . . .<lb/>
Banda
....<lb/>
Tematen . . .<lb/>
Persia
....<lb/>
Cantonse voyagie<lb/>
Bengala . . .<lb/>
Zouratta . . .<lb/>
Maccasser . .<lb/>
Thimor . . .<lb/>
Chormandel . .
</para>
<para>f. 407581<lb/>
„ 55454<lb/>
„ 39752<lb/>
„ 42875<lb/>
„ 477645<lb/>
„ 51690<lb/>
„ 784296<lb/>
„ 875544<lb/>
„ 28167<lb/>
„ 12765<lb/>
„ 993975
</para>
<pb n="429" />
<para>Mallacca . 145089
</para>
<para>Sumatras Westkust . „ 49442
</para>
<para>Ziam . 17340
</para>
<para>Palembang . 10737
</para>
<para>Batavia . 1207718
</para>
<para>Bantam . 12952
</para>
<para>Japan . 521768
</para>
<para>Tonquin . 19591
</para>
<para>Aymuyse voyagie . 66896
</para>
<para>te samen aan winsten f. 5821277
</para>
<remark>«Waarbij nog komen f. 995367 aan inkomsten als overheid , waarvan Ceylon<lb/>
/. 308366, Coromandel f. 69215 , Batavia f. 485836, aan vrachten f. 41341, voor bijna<lb/>
de helft in Perzië en f. 1639 aan confiscaties; uitgegeven werd:<lb/>
»</remark>
<para>Ceylon . f. 1099357
</para>
<para>Amboina . 212927
</para>
<para>Banda . „ 199558
</para>
<para>Tematen . 170984
</para>
<para>Persia . 55860
</para>
<para>Cantonse voyagie . 5101
</para>
<para>Bengala . 217822
</para>
<para>Zouratta . „ 114413
</para>
<para>Maccasser . 109203
</para>
<para>Thimor . 22983
</para>
<para>Cormandel . 351582
</para>
<para>Malacca . „ 149899
</para>
<para>Zumatra . 90628
</para>
<para>Ziam . 27737
</para>
<para>Palembang . 22448
</para>
<para>Batavia . 2179297
</para>
<para>Bantam . 95280
</para>
<para>Japan . 161956
</para>
<para>Tonquin . 22475
</para>
<para>Aymuyse voyagie . „ 8299
</para>
<para>te samen f. 5317809
</para>
<remark>«Bovendien aan interesten
/. 597254, waarvan f. 463969 te Batavia, na nog enkele<lb/>
kosten blijkt netto te zijn gewonnen f. 937361; hierbij zijn niet inbegrepen Malabar<lb/>
sedert 31 dec. 1689, Pulau Tjingkuk sedert 1686, Menado 1684, Japara 1677, Cheribon<lb/>
1681, Djambi 1681; voor diverse posten aan uitgaven, zoals afgeschreven schulden en<lb/>
inkomsten, verbetering van misslagen en veroverde goederen, moet worden af geschreven<lb/>
/. 371481, zodat 14 maart 1690 aan effecten resteerde
/. 19245496, hieronder vallen<lb/>
voor
/. 8838598 dode effecten, d.w.z. niet tot de handel dienende goederen als geschut,<lb/>
ammunitie, kleine vaartuigen, equipagegoederen, huizen, erven en gronden, slaven,</remark>
<pb n="430" />
<remark>kwade schulden
, enz.; sedert werd uit patria ontvangen voor f. 2906068 te Batavia en<lb/>
f. 545412 in Ceylon , met andere ontvangsten wordt dit f. 4170650; naar patria werd<lb/>
sinds december gezonden voor f. 217932: op de kantoren werd gewonnen f. 1923357<lb/>
tegen verliezen op andere voor f. 1442182, voorts f. 572060 aan interesten tegen<lb/>
f. 567952 van anderen ontvangen gelden, men komt zo tot effecten ad f. 23862512,<lb/>
waarvan f. 8800000 dode; bepaling aangaande kobans, vgl.
Plakaatboek, III p. 274,<lb/>
8 juni 1690; voortaan moeten schippers na reparatie van hun schip op Onrust een verklaring<lb/>
tekenen, dat het geen gebreken meer heeft; beantwoording van vragen van<lb/>
Heren XVII, vrd. aangaande financiële kwesties met diverse personeelsleden; onderzoek<lb/>
Tiaar excessen
, die zouden zijn gepleegd bij de eisen voor de medicinale winkels; de<lb/>
onderkoopman Pieter van der Putte heeft reeds overledenen op de betaaüijsten opgebracht<lb/>
en zich hun gage toegeëigend; toelichting op de verrekening met den gerepatrieerden<lb/>
fiskaal Zeeman betreffende boeten; bepalingen aangaande sluitgelden en boeten<lb/>
voor den fiskaal, vgl.
Plakaatboek III p. 248-249, 14 en 28 jan. 1689; poging harpuis<lb/>
in Indiè te maken, men weet nog niet hoe lang het durabel blijft en eist daarom weer 500<lb/>
vat uit patria, daar men geen voorraad meer heeft, het inlandse zal op kleine vaartuigen,<lb/>
die niet ver weg gaan, beproefd worden; het schip Koning van Bantam behoorde tot<lb/>
scheepscategorie B, omdat het bovenwerk vrij zwak was, er is echter een tweede dek in<lb/>
aangebracht, zodat het nu tot A behoort; de fiskaal zal onderzoeken waarom de bouw van<lb/>
het schip Kasteel Batavia te Suratte zoveel kostte ; het onderzoek naar de verschillen<lb/>
tussen de boekhouding der negotiepakhuizen en de negotieboeken onder het beheer van<lb/>
Hurdt is nog gaande; in november kwam het Engelse schip Saphire van Madras via<lb/>
Padang en Bengkulen te Batavia onder Wüliam Tuker, die veel pretenties had en in<lb/>
febr. overleed, het schip vertrok 12 febr., maar kwam terug, omdat het zijn anker in<lb/>
Straat Sunda had verloren, een nieuw werd geleverd; aan den Deensen commandeur<lb/>
Maurits Hartman is, nadat zijn schip de Vliegende Wolf werd gerepareerd, een stuurman<lb/>
voor de reis naar Europa verleend en 1842 realen voor aankoop van benodigdheden,<lb/>
het cargasoen, waarmee hij 12 febr. vertrok, bestond uit salpeter, textiel en peper;<lb/>
men vreest, dat nog geen V.O.C. schip uit Bengalen kwam, omdat de Fransen het verhinderden.)<lb/>
</remark>
<para>
Belangende nu de specerijen zo van caneel als notenmuscaat, die volgens het<lb/>
zeggen van gedagte messieurs
<note mark="1">Niet nader aangeduide Fransen.<lb/>
</note>
op Coutckin-China, Poulo Condor en daarontrent<lb/>
souden groeyen, kunnen wij geen ander berigt geven, alsdat, bijaldien sulx seker en<lb/>
deselve van de vereyschte deugt waren, al overlang de ingese tenen hun daarmede<lb/>
ter negotie buyten ’s lands souden beholpen hebben en de Portugesen en andere<lb/>
daarom daar alomme ook aan geweest sijn en wij ook volkomen kennis van erlangt<lb/>
hebben; ’t is wel waar, dat er een seker soort van bast op meer als óen plaats buyten<lb/>
Zeylon, soo ook van notenmuscaat op Poulo Capas en selfs hier op Batavia in het<lb/>
bosch en van nagelen op Poulo Timaon werd gevonden, maar geen van alle hebben<lb/>
die kragt, dat se de opregte en ware daarin souden gelijk zijn of zoo na komen, dat<lb/>
men voor het gebruyk heeft te dugten. - So is het ook met de peper gelegen,<lb/>
<pb n="431" />
die op Marguy tuschen Siam en Tanasserie soude vallen, dat van geen naam waardig<lb/>
quantiteit is, als wel van sappanhout, rijs en timmerhout, van welk laaste Oedjang<lb/>
Salang mede versien is, hebbende daar benevens ook een grote bequame bhay om<lb/>
schepen aldaar te timmeren, maar geen peper altoos, als die van de overkust van<lb/>
’t eyland Sumatra daar soude aangebragt kunnen werden.
</para>
<remark>«De stadswaterpoort aan het vierkant is met de officierswoningen aldaar gereed,<lb/>
de poort Overijssel is wegens de moerassige grond met palen van 30 voet bekaaid, het<lb/>
ijzermagazijn in het kasteel is gereed, herstellingen aan andere pakhuizen, het nieuwe<lb/>
equipagepakhuis tussen de ankerwerf en de rijstmarkt wordt een dubbel gebouw, het<lb/>
pakhuis op Kuiper is gereed voor scheepsmaterialen; er zal ook een kerkhof komen voor<lb/>
de op Onrust gestorvenen; voor het laden en lossen op Onrust is een planken loods<lb/>
gebouwd , o.a. voor sapanhout en ammunitie, er wordt daar ook een pakhuis gebouwd,<lb/>
men is er nu aan een punt met een kruitkelder begonnen, daar het oude fort je geheel<lb/>
vervallen is, de windzaagmolen is er vernieuwd, een andere in aanbouw; in het ambachtskwartier<lb/>
te Batavia zijn de smidswinkel en de „boei” van de kettinggangers vernieuwd;<lb/>
voorts zal worden verlengd
<lb/>
»</remark>
<para>
- de vergaderzaal deser Hoge Regeringe - , waarbij dan ook<lb/>
noodsakelijk en vooreerst sal dienen vernieuwd de doorgaande galderij van ’t huys<lb/>
van den Gouverneur-Generaal, nadien deselve al een geruymen tijt tot een instortinge<lb/>
met deszelfs platte dak heeft gedreygt en, gants vergaan zijnde, niet langer<lb/>
kan staan, gelijk ook de kap en het plat van het kerkje in ’t casteel, welkers zuydelijkste<lb/>
pilaar heel doorgesakt is en uyt welken hoofde den godsdienst nu al zedert<lb/>
een jaar herwaarts so lange in de voorsale van den Gouverneur-Generaal is geschied.<lb/>
</para>
<remark>«De fabriek Ewout Verhagen meent, dat wegens het vele werk het aantal van 248<lb/>
Europese ambachtsgezellen tijdelijk op 285 moet worden gebracht, ze zullen uit de soldaten<lb/>
worden genomen; er is 158983 rsd. in kassa gestort voor wissels op patria, w.o.<lb/>
36433 van wijlen de weduwe van Abraham Struys voor de kinderen van wijlen Abbema,<lb/>
8500 van ds. Fereira voor de weduwe Comelis Cnol, 50000 uit de boedel van Speelman<lb/>
voor diens erfgenamen, telkens 1 rsd. a 24 stuivers; aan géiden, bij de V.O.C. op interest<lb/>
s taande, werd voor 21869 rsd. aan wissels overgemaakt, voor ruim de helft van weesmeester<lb/>
en, vooral voor hun collegas te Delft; de wissel betreffende Speelman wordt<lb/>
alleen uitbetaald, zo Heren XVII dat goed vinden; in de Langewijk gaat carg. van<lb/>
f. 95953 voor de kamer Delft, in de Nierop van f. 93759 voor Rotterdam, vnl. peper,<lb/>
muskaatnoten en foelie, Hoorn en Enkhuizen komen daarna aan de beurt; men vreesde<lb/>
voor het vermijteren van de in Banda slecht bewerkte noten; het porselein is een deel van<lb/>
het door den Koning van Siam geschonkene<lb/>
»</remark>
<para>
Den Directeur-Generaal Willem van Outhoorn, reets gekomen zijnde tot een<lb/>
tamelijken ouderdom en daarin niet zig soodanig bevindende, dat hij sonder bedugting<lb/>
is van met den aanwas derselver en welligt eerlang in een staat te sullen kunnen<lb/>
gebragt werden om in sijn presente moeyelijke bedieninge den vereyschten<lb/>
dienst d’E.Comp.e niet te sullen kunnen toebrengen, versoekt ootmoedelijk aan-<lb/>
<pb n="432" />
staande jaar daarvan ontslagen en gelicentieert te mogen werden om alhier so lang<lb/>
buyten dienst in de hoedanigheyt van rang en wesmeer te mogen verblijven.
</para>
<remark>«Camphuys, die in 1681 doodziek werd, dat twee jaar bleef en sedert herhaaldelijk<lb/>
lijdende was, voelt zich nu weer twee jaar ziek en vroeg daarom telkens ernstig om ontslag,<lb/>
hij had gehoopt dat te krijgen na zijn aandringen op 31 maart 1689 en verzocht,<lb/>
weer ingestort zijnde, op 16 sept. 1689 de Raad hem te ontslaan, waartoe deze zich niet<lb/>
bevoegd achtte, ook de brief van 10 dec, 1690 bracht het ontslag niet uit patria, hij verzoekt<lb/>
nu de raden zijn aanvraag in patria te ondersteunen<lb/>
»</remark>
<para>
Sijlieden eygentlijk gemeent en geoordeelt hebben, het met haren pligt niet wel<lb/>
overeen soude komen om het bovengemelte versoek van de Heer Gouvem.r-Generaal<lb/>
om sijne verlossing bij maniere van medeversoek na ’t vaderland te adsisteren,<lb/>
dewijle de gesamentlijke raden (uyt overdenkinge van ’tgene zijlieden in de<lb/>
voorvallende besoignes nog komen te genieten van de ervarentheyt en hoogwijse<lb/>
consideratiën van de H.r Gouvemeur-Generaal, selfs nog in en ontrent desen tijd,<lb/>
dat Zijn Ed.e door de presente afflictie zijner siekte nog soveel minder voor den<lb/>
dienst van d’E. Comp.e contribueren kan, dan Sijn Ed.1 wel wenste ende menigmalen<lb/>
als een motijf van sijne versogte verlossinge ontrent Ue Hoog Ed.8 geopenbaart<lb/>
ende geallegeert heeft) veeleer ter contrarie gehouden zijn, den Almogenden<lb/>
te bidden om welgemelten Heere Gouverneur- Generaal voor het welvaren van<lb/>
d’E. Comp.e weder tot sijne vorige gesondheyt te herstellen om alsoo in sijne presente<lb/>
hoogwigtige bediening te konnen continueren, dog is egter desen onaangesien<lb/>
verstaan, dewijl er tot dit laaste na alle menschelijke apparentie bijna geen hope<lb/>
altoos overig is, dat dienvolgens de raden uyt een Christelijke erbarmenis over den<lb/>
staat, waarin de Heer Gouverneur- Generaal zig na den lighaame tot onser aller<lb/>
innerlijk leetwesen bevind, so door sijne langdurige ende seer sware siekte als door<lb/>
de soo menigmalen vrugteloos uytgevalle hope ende innerlijk verlangen na sijne<lb/>
verlossinge ende ruste, haar niet konden, nog mogten ontrecken om bij desen brief<lb/>
aan Ue Hoog Ed.8 getuygenis ende confirmatie te geven van Sijn Ed.8 grote indispositie<lb/>
ende swakheyt, mitsgaders overgroot verlangen, zedert eenige jaren betoont<lb/>
ende ons gebleken zijnde om dog eenmalen sijne verlossinge ende ruste te mogen<lb/>
obtineren. Ingevolge van ’twelke de raden dan bij desen na waarheyt verklaren,<lb/>
dat meergem. Heer Gouverneur- Gen.1 niet alleen in de vorige jaren door sijne siektens<lb/>
op sodanigen bedroefden wijse is aangetast geworden, dat Sijn Ed.1 daardoor<lb/>
alsoo wettelijke motive tot het versoeken sijner ontslaging als redene gehad heeft<lb/>
om te vresen van selfs den uytslag en dispositie daarop niet te sullen beleven, hoewel<lb/>
het egter van Gods behagen geweest is het laaste tot nog toe niet te laten<lb/>
geschieden, maar dat ook de tegenwoordige siekte de Heer Gouvem.r-Generaal tot<lb/>
sodanigen swakheyt in dese twee laaste jaren heeft doen uytteren, dat het door een<lb/>
kleyn toe val wel ligt eerder met Sijn Ed.tB leven gedaan konde sijn, dan men denken<lb/>
soude. Hoedanige toevallen Sijn Ed.1 niet alleen op een bijsondere dangereuse wijse<lb/>
komen te treffen, wamieer Sijn Ed.1 sig na den ontfang van Ue Hoog Ed.8 brieven,<lb/>
die hij met het grootste verlangen steets tegemoet siet, bevind gefrustreert te zijn<lb/>
ontrent de bereyking van sijn soo grootelijk gedesidereert oogmerk, soals hiervoren<lb/>
genarreert staat ende waaruyt dan ook den ernst en grootheyt van Sijn Ed.18 verlangen<lb/>
des te evidenter komt te blijken, maar heeft men ten regarde van die over-<lb/>
<pb n="433" />
vallen ook niet zelden bespeurt, hoe gevaarlijk het voor welgem. Heer GouverneurGeneraal<lb/>
is, wanneer Sijn Ed.1 sijne gedagten tot overlegging van eenige saken in<lb/>
dese en de vorige tijden zijner indispositie wat te sterk appliceert, gelijk dat ook<lb/>
bevonden zal werden meenigmaalen door Sijn Ed.1 niet alleen bij de van hier afgegane<lb/>
brieven aan Ue Hoog Ed.s genotificeert, maar ook bij dese en gene geschriften<lb/>
zedert het jaar 1687 incluus aan dese vergadering betuygt te zijn.
</para>
</body>
</teiTrim>