<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="434"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Van Hoorn, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee; Batavia, 17 april 1691"/>
<meta key="rawdate" value="17 april 1691"/>
<meta key="seq" value="XXIV"/>
<meta key="year" value="1691"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="day" value="17"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Van Outhoorn, Van Hoorn, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Wouter Valckenier, Abraham van Riebeeck, Manuel Bornezee"/>

</header>
<body>
<pb n="434" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0434"/>
<head>XXIV. JOANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN<lb/>
HOORN, WOUTER VALCKENIER, ABRAHAM VAN RIEBEECK EN<lb/>
MANUEL BORNEZEE, BATAVIA 17 april 1691.<lb/>
</head>
<para>Copie
</para>
<folio>Kol. Arch. 1379,fol.456ar-456k.</folio>
<remark>«Het origineel is verzonden met het Engelse schip O range via Bengkulen; herhaling<lb/>
van het verzoek om toezending van schepen enz. in verhand met de oorlog tegen<lb/>
Frankrijk; de schepen, uit patria gekomen, zijn hij Onrust tot de oorlog gereed gemaakt<lb/>
en extra oorlogshemanning is te Batavia in geval van nood beschikbaar gesteld; ofschoon<lb/>
de V.O.C. handelswinsten nodig heeft,
<lb/>
»</remark>
<para>
- het egter in tijde van oorlog veel raadsamer is door het bijeenhouden<lb/>
der oorlogschepen tot defencie ende offencie een gedeelte van de winsten voor een<lb/>
matigen tijt te derven, dan dat men door verspreyding der schepen bijna niet<lb/>
anders soude uytrigten dan daarmede rijke carguasoenen uyt de vaste plaatsen<lb/>
over te brengen door wegen ofte zeën, die men hier off daar door den vijant met een<lb/>
gecombineerde magt beset soude connen vinden, behalven nog de vergrote nootsakelijkh.1<lb/>
om dese hooftplaats door een geproportioneerde zeemagt te bewaren om<lb/>
niet alleen dan daarvandaan de nodige uj^tscttingen, daar het vereyscht werd, te<lb/>
connen doen, maar wel bijsondcrlijk om de oost voor den vijant te connen decken<lb/>
ende af te sluyten.<lb/>
</para>
<remark>«Het 29 sept. uit Plymouth vertrokken Engelse schip Orange kwam 10 april aan;<lb/>
de berichten stemmen overeen met
<lb/>
»</remark>
<para>
- die van mons.er du Quesnes <fref ref="1"/>  scheepje aan de Caab gedaan sijnde,<lb/>
welcke tijding dan nog des te apperenter stelt, dat er voor dit jaar weder een nieuwe<lb/>
ende welligt veel sterker besending van schepen uyt Vrankrijk na India geschiet<lb/>
sal sijn als verleden jaar ende dat ook hetselve secours welligt niet verre van hier<lb/>
ofte van andere Indische plaatsen aff is. Ten tweden, omdat wij tot onse grote verwondering<lb/>
alsnog geen schepen van Ceylon nogte Bengale krijgen, dienvolgens niet<lb/>
alleen oncundig blijven, off de revire ter laatstgenoemde plaatse nog even gelijk,<lb/>
als de jongste tijding met het jagt Wijk op Zee vermelde, van de France schepen<lb/>
besloten blijft, dan off desel ve van daar weder vert rocken sijn, dog welck laatste<lb/>
niet apparent schijnt om het nog agterblijven van de Civetcat, welcke op het vertrek<lb/>
van ’t jagt Wijk op Zee mede genoegsaam in gereetheyt lag.<lb/>
</para>

<remark>«Waarom men geen schip derwaarts durft zenden; er zijn voor de handel vrijwel<lb/>
geen schepen beschikbaar, ook als men China niet bevaart; 's Lande Welvaren, 31 dec.<lb/>
1690 van de Kaap vertrokken, kwam nog niet aan, men vernam van daar ook niets van<lb/>
twee schepen van de Kamer Amsterdam, die volgens de Orange op komst zouden zijn;<lb/>
het varen om Schotland laat de schepen bijna een jaar over de reis doen, zodat schepen,<lb/>
in de Nederlandse winter vertrokken, veel te laat komen om ze in Azië te kunnen gebruiken<lb/>
voor de gewone handelstochten; 14 april komt de Civetkat, 16 april de Walenburg<lb/>
uit Bengalen met brieven van 3 tot 23 febr. en met carg. van respectievelijk f. 102982 en<lb/>
f. 236267, w.o. voor f. 151828 aan zijde voor Japan en 300 kisten opium, dat te Batavia<lb/>
juist uitverkocht was; de 6
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De markies Henri Duquesne zond 10 juli 1691 met medeweten van Heren XVII van<lb/>
Texel het scheepje La Hirondelle uit met Protestantse émigrós om een kolonie op het thans<lb/>
Réunion geheten eiland te vestigen.<lb/>
</fnote>

<pb n="435" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0435"/>

<para>
- France oorlogschepen, nadat sijl. haar op Punto Negras gerepareert<lb/>
hadden en den 4n decemb.r 1690 weder voor Bellasoor verschenen waren, op den<lb/>
den 29n d.° van daar vertrocken sijn ende alsoo aan onse ministers aldaar occagie<lb/>
gegeven hebben om van daar op den 25n januarij daaraanvolgende na het vaderland<lb/>
over de Caab de Goede Hoop (ende niet over Cheylon, omdat het daartoe te<lb/>
laat geworden was ende ook om aldaar door de Franschen niet waargenomen te<lb/>
werden) voort te senden - - - de Craab met een lading van f. 765054 ende het<lb/>
jagt de Faam met een carguasoen van f. 506579.<lb/>
</para>
<remark>«De Eemland vertrok van daar 13 febr. naar Ceylon met carg. van f. 170136 aan<lb/>
zijde voor patria, textiel voor Perzië, specerijen voor Malabar enz., op 13 febr. vertrok<lb/>
de Tarnen van daar naar Coromandel met carg. van f. 197219; de Fransen scheepten<lb/>
13000 man salpeter, textiel en vivres in, vermoedelijk gaan sommige van hun schepen<lb/>
naar Frankrijk<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>