<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="439"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, De Saint-martin, De Haas, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee, Lycochthon; Batavia, 31 januari 1692"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1692"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1692"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, De Saint-martin, De Haas, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee, Lycochthon"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Wouter Valckenier, Abraham van Riebeeck, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon"/>

</header>
<body>
<pb n="439" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0439"/>
<head>I. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINTMARTIN,<lb/>
DIRK DE HAAS, WOUTER VALCKENIER, ABRAHAM VAN<lb/>
RIEBEECK, MANUEL BORNEZEE EN WYBRAND LYCOCHTHON,<lb/>
BATAVIA 31 januari 1692.</head>
<folio>Kol. Arch. 1379,fol. 10-456.</folio>
<remark>«De Langewijk en de Nierop kwamen 5 en 11 juli aan de, Kaap , van waar 4 juli<lb/>
onder den oud-dessave Jan Barnard de Rue naar patria vertrokken de van Ceylon<lb/>
gekomen Bantam, Goudesteyn, Faam, Krab en Beloys, hel jachtje de Engel Michiel<lb/>
en het galjoot Alida, zo ook de China, oct. 1089 van Batavia vertrokken, die op Mauritius<lb/>
gerepareerd was, 8 nov. 1690 van daar vertrok en 9 dec. aan de Kaap kwam; uit<lb/>
patria kwamen te Batavia 14 juni ’s hands Welvaren (Kamer Zeeland), 27 juni<lb/>
Spierdijk ( Amsterdam), 26 juli de Handboog (id.), 11 sept. de Java (id.), 26 sept. de<lb/>
Oosterland ( Zeeland ) en 29 sept. de Eemnes ( Enkhuizen) , samen met 502 zeevarenden<lb/>
en 292 militairen van resp. 747 en 513, waar men mee uitzeilde; kort daarna stierven<lb/>
er te Batavia nog 21; hel aantal is dus volslagen onvoldoende voor de nodige aflossingen).<lb/>
</remark>
<para>De scheepen, die hier ter rhede sijn blijven leggen, met een oneygen kleyn getal<lb/>
en daaronder van een partic jongens en kreupele voorsien sijn geweest.</para>
<remark>«Men heeft onvoldoende bemanning voor de 6 nu vertrekkende retourschepen,<lb/>
Waterland voor Amsterdam, Eenhoorn voor Zeeland, Schoondijke voor Delft, Voetboog<lb/>
voor Rotterdam, Waalstroom voor Hoorn en Ridderschap voor Enkhuizen<lb/>
»</remark>
<para>Soodanigh in een kleen getal en verdeelt, doordien wij geen meer en andere bij<lb/>
der hand hebben, sijnde beladen met salpeter, sappanhout, foely, wat kooper, thee<lb/>
en weynigh Tonquynse wharen, voort volgestudt met peper, dewijle van geen andere<lb/>
goederen voorsien en zijn.</para>
<remark>«Ze zullen vertrekken, zodra gunstige tijding uit patria komt; brieven uit patria<lb/>
van 3 nov. 1690 tot 19 jan. 1691 werden ontvangen benevens met de Orange uit Londen<lb/>
een brief van den gezant Van Citters van 11 febr. 1690, welk schip was uitgestuurd om<lb/>
de reeds eerder verzonden peper van de Royal James af te halen; Schaghen kwam 8<lb/>
maart te Amboina en werd 19 mei als gouverneur geïnstalleerd, De Haas kwam 21 juli<lb/>
te Batavia met de Hendrik Maurits; brieven uit Amboina ontvangen van 19 mei tot<lb/>
3 oct. 1691; gestorven waren er 9 febr. 1691 de secunde Hendrik Crudop, 3 nov. 1690<lb/>
het opperhoofd van Larike Jacob V er selewel en 5 juni 1691 het opperhoofd van Honimoa<lb/>
Franqois van Schure; benoemingen aldaar:<lb/>
»</remark>
<para>De twede persoonsplaats door den koopman Johannis Maris<fref ref="1"/> .</para>

<fnote ref="1">Johannes Moris, 1667 onderkoopman en soldij boekhouder in Amboina, 1676 hoofd<lb/>
van Harulcu, vanaf 1677 in koopmansrang, 1681 hoofd te Honimoa, 1689 op Hitu, 1691-1693<lb/>
opperkoopman en secunde van Amboina.<lb/>
</fnote>

<pb n="440" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0440"/>
<para>’t Comptoir Hila door den onderkoopman Pieter Roselaar
<fref ref="1"/> .</para>
<para>’t Comptoir Honimoa door den onderkoopman Isak de Visser
<fref ref="2"/> .</para>
<para>
’t Comptoir Harouko door den boekhouder Hugo Koek<fref ref="3"/> .<lb/>
’t Comptoir Larique door den boekhouder Paulus Augustus Romphius.<lb/>
Bouro door den boekhouder Ernst Knippingh<fref ref="4"/> .</para>
<para>De fiscaalsbedieningh door den boekhouder Pieter de Bok
<fref ref="5"/>  in plaats van den<lb/>
van daar verlosten en naderhand hier overleden fiscaal Abraham Veekens<fref ref="6"/> .</para>
<remark>«Andere benoemingen aldaar; ds. Nicolaas H odenpijl verving tijdelijk den op<lb/>
Temate gestorven predikant J oannes van den Andel; 20 sept. stierf te Haruku ds. Cornelis<lb/>
van Brussel; Valentijn en Van der Vorm kunnen in het maleis preken, er wordt<lb/>
echter ,, ontrent het Ambonse Christendom seer weynig gearbeyd en gevorderd aan de<lb/>
beuxmers van Noord-Ceram is gelast vijandelijkheden tegen de onderdanen van Tidore<lb/>
te staken; moorden op Ceram door Alfoeren gepleegd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- te weten van 5 persoonen in octob. 1690 en feb.r deses jaars uyt de<lb/>
dorpen Tihoelale en Waysamme, waaronder den orangcay van Tihoelale met sijn<lb/>
soontje en dat (soo men aldaar onderrigt is) door die van Selouwoke
<fref ref="7"/> . leggende een<lb/>
dagh reysens daar vandaan na en in het gebergte, daar het om de frequentheyt dier<lb/>
voorvallen wel nodig, maar om de ontoeganklijkheyt voor onse militie niet wel<lb/>
doenlijk is straffe over te gaan oeffenen, boven ’twelke men dit jaar aldaar nogh<lb/>
klagten bekomen heeft, hoe dat eenen Malessy van het dorp Opin, resorterende<lb/>
onder Pessy, den orangcay van Saway met name Marepit vermoord hadde, omdat<lb/>
den be vuisten roervink, den Sepanesen, genaamd Soual
<fref ref="8"/> , door desen Marepits toedoen<lb/>
in ’s Comp.8 handen gevallen was.</para>

<fnote ref="1">Pieter Rooselaar kwam 1677 als chirurg uit, 1686 boekhoudersrang en secretaris van<lb/>
de Raad van Justitie te Amboina, 1687 van de politieke raad aldaar, 1689 onderkoopman,<lb/>
1691 hoofd van Hila, 1692 koopman, 1693 opperhoofd van Hitu, 1694 secunde van Amboina,<lb/>
1695 opperkoopman en secunde van de Molukken, 1700 gouverneur der Molukken, 1706 van<lb/>
Malakka, aug. 1709 naar Batavia, nov. 1710 extra-ordinair raad van Indië, jan. 1716 gestorven.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Isaac de Viss(ch)er, 1681 vendrig en hoofd op Buru, 1682 assistent en secretaris van<lb/>
de politieke raad in Amboina, 1684 soldij boekhouder, 1685 onderkoopman en hoofd van<lb/>
Larike, 1690 van Haruku, 1692 koopman en hoofd van Honimoa, daar in 1696 gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hugo Koek (ook Coek), 1690 boekhouder en winkelier te Larike, 1691 hoofd op<lb/>
Haruku, 1692 daar gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ernst Knippingh, 1691 boekhouder en hoofd op Buru, 1693 secr. van de Raad van<lb/>
Justitie te Amboina, 1696 onderkoopman en secretaris van de politieke raad aldaar, 1701<lb/>
koopman en hoofd op Honimoa tot 1702.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Pieter de Bock, 1689 boekhouder en hoofd op Buru, 1691 fiskaal, 1692 onderkoopman<lb/>
en hoofd van Honimoa, 1693 koopman en fiskaal, 1696 hoofd op Honimoa, 1697 secunde van<lb/>
Makassar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Abraham Vee(c)kens, 1678 soldij boekhouder in Amboina, 1681 onderkoopman en<lb/>
fiskaal, 1683 soldij boekhouder, 1684 hoofd op Haruku, 1689 fiskaal te Amboina.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Silouwoke, Alfoerendorp in het binnenland van West-Ceram.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Vgl. p. 298, waar deze man als Tokal voorkomt.<lb/>
</fnote>

<pb n="441" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0441"/>
<para>Ontrent Alangh en daaromheen souden na de gerugten weder eenige weggelopen<lb/>
slaven t’samengerot sijn en brand gestigt hebben.</para>
<remark>«Dit is onzeker; men is voornemens derwaarts militairen te zenden , tevens om te<lb/>
onderzoeken , of in het gebergte mogelijk grote woningen worden gebouwd; David Bintang<lb/>
en Radja Wangi hebben een reisje naar Manipa mogen maken<lb/>
»</remark>
<para>Onder de orangkajen is Joan de Soisa, Radja van Nussanive, den 19 feb.r<lb/>
deses jaars overleden en sijn soon Anthony de Soisa den 20 martij weder daartoe<lb/>
verkosen om de onwaardigheyt van sijn oom Henderik de Soisa, die andersints als<lb/>
de eenigste zijdmaagh na de Ambonse wetten hiertoe de naaste geweest soude hebben,<lb/>
ook heeft men tot Manipa in plaats van den gestorven Intje Sengadje weder<lb/>
tot hooft over de negorij Toebangh1
<fref ref="1"/>  aangestelt desselfs neef Toulasoela Tetoelauw.<lb/>
</para>
<para>Den Konink van Bouton heeft wederom drie vaartuygen na Amboina gesonden<lb/>
met een brief aan de heer commiss.8 Dirk de Haas, ten principalen tenderende<lb/>
om ten handel g’admitteerd te werden, dogh waartoe geen verder consent dan tot<lb/>
de verkopinge van 6 mans- en 4 vrouwenslaven gedragen en ten regarde der verdere<lb/>
lijfeygens als te sorggelijk in die provintie gelast geworden is deselve alle weder na<lb/>
Bouton terugh te voeren, werwaarts die vaartuygen weder in de maand mey vertrocken<lb/>
zijn.</para>
<remark>«De contracten laten deze vaart toe, maar ze is onwenselijk,
<lb/>
»</remark>
<para>
- niet alleen ontrent het onderwegen aansetten van verbode slaven en<lb/>
’t verkopen van valsch goud en veel kort handgeweer onder de gemeente, maar<lb/>
specialijk ontrent het vervoeren der nagelen door sodanige vaartuygen, welke den<lb/>
Konink van Bouton onder sijn eygen pascedulle na Keffingh en ook andere plaatsen<lb/>
van Ceram afsond, van welke plaatsen, te weten Keffingh etc.a, de cours na<lb/>
Amboina ordinairlijk op het nagelrijke eyland Nussa Laud onder Honimoa genomen<lb/>
en aan desselfs noordzijde bijna meer occagie tot die vervoeringh openstaat,<lb/>
dan men daar met uytgesette wagten soude konnen beletten.</para>
<remark>«Vaartuigen van Heffing enz. moeten, van Amboina komend, hun passen op<lb/>
Honimoa later controleren, de schoolmeesters op Nusa Laut moeten ook tegen nagelsluikerij<lb/>
waken; van Banda werden op last van De Haas 14 april twee sloepen naar<lb/>
Keffiruj gezonden met dat doel en vooral
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot ondeckingh van seker Macassars vaartuygh, ’twelk men verstaan<lb/>
hadt, dat onder den anachoda Batty, Bandanees, en 25 koppen met rijs, kleeden<lb/>
en Tamboxe
<fref ref="2"/>  swaarden nevens nogh drie andere vaartuygen derwaarts vertrocken<lb/>
souden zijn.</para>

<fnote ref="1">Tuban, dorp in het zuiden van de oostkust van Manipa op 3°23' Z.B. en 127° 36' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tambox, afgeleid van Tambuku = Bungku.<lb/>
</fnote>

<pb n="442" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0442"/>
<remark>«Doch men trof ze niet aan, wel waren er 1\ maand vroeger 4 Butonse vaartuigen<lb/>
geweest , zij vroegen daarvoor te Amboina pardon, de Vorst van Buton had een soort<lb/>
vrijgeleide meegegeven, hij werd herinnerd aan de bepalingen van het contract van 25<lb/>
juni 1667,
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXV, bijzonderheden over deze vaartuigen, vermoedelijk<lb/>
ivas er in werkelijkheid slechts één; de aardbeving op Amblau heeft zich van 28 aug.<lb/>
1690 tot 11 jan. 1691 herhaald, daarna minder sterk<lb/>
»</remark>
<para>Bovendien heeft men ontrent het midden deses jaars tot Bourou een sware<lb/>
aardschudding gehad met een ongemene watervloet en sterfte onder de inlanders,<lb/>
sijnde buytendien over dese gehele provintie wel eenige ligte aardbevingen gevoelt,<lb/>
dogh sonder schade, gelijk men ook aan ’t casteel wel twee reysen brand gehadt<lb/>
heeft, dogh van weynigh belangh.</para>
<remark>«Hei plakaat van 1687 tegen atapdaken is er goed gehandhaafd, behalve voor huizen<lb/>
dicht bij het kasteel, die toch zullen moeten verdwijnen en waarvoor men onkosten<lb/>
wil uitsparen; buiten het kasteel zal men met het oog op de zuiverder lucht het hospitaal<lb/>
bouwen, zomede enige equipagepakhuizen bij de timmerwerf, maar daarmee is nog niet<lb/>
begonnen; herstel van gebouwen in het gouvernement; voor het kasteel is het zeehoofd tot<lb/>
288 voet verlengd, waar de schepen nog 19 voet water vinden, kosten f. 442, die snel<lb/>
bespaard zullen zijn door mindere koelielonen, sedert is het nog met 27 voet verlengd tot<lb/>
een diepte van 26 voet; aan de zeekant is bij het kasteel een stenen berm aangebracht,<lb/>
waarop geschut kan geplaatst worden, lang 20 roeden; Heren
<emph>XVII</emph> autoriseerden in<lb/>
april en mei 1690 tot bouw van een nieuw kasteel, waarover met De Haas en den ingenieur<lb/>
Bayonville overlegd wordt, of men zal blijven bij de voorgestelde „gefortificeerde<lb/>
circumvalatie
” dan wel een nieuw fort zal bouwen; men is verbaasd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de heer Robbertus Padbrugge, die sooveele niettige werken van<lb/>
los sant gemaakt heeft, dat se met het eerste regenmousson wegspoelden, de<lb/>
stouth.1 heeft derven gebruyken van Uw Ho. Ed.e met soo groote onwaarheden te<lb/>
abuseren, datter op de tegenwoordige stantplaats een fortresse van aardcwallen<lb/>
(’tgene dan immers goede klay wesen moest) opgemaakt soude komien werden,<lb/>
daar hij nogtans ondervonden hadt, dat er soodanigen spijse niet te vinden en hetselve<lb/>
ook de reden geweest was, waarom niet alleen a.° 1667 de Heer Gouv.r-Generaal<lb/>
Cornelis Speelman, doenmaals superintendent aldaar, sijn voornemen van fortificatie<lb/>
staakte, maar ook wij selfs van ’t jaar 1672 tot 16S6 toe gefluctueert hebben<lb/>
in onsekerheyt, of en ter welker plaatse men soude voortgaan met het nieuwe<lb/>
fort.</para>
<remark>«Alleen een kasteel op de huidige plaats zal echter vijanden buiten kunnen houden ,<lb/>
echter is de nabijheid der bergen nadelig én wegens de bandjirs én de mogelijkheid voor<lb/>
den vijand van daar in het kasteel te schieten, nodig is een stenen werk op een fundament<lb/>
van 10 voel diepte, waar men op vaste grond komt, wat zeker 3 ton zal kosten; op Honimoa<lb/>
zal de nieuwe redoute weer gebouwd worden te Siri Sori, van 50 voet in het vierkant, het<lb/>
houtwerk wordt op Buru gemaakt, de , , rouwe steenen
’ ’ op Nusa Laut; kan te Kaibobo met<lb/>
een barricade worden volstaan, te Ilatuwe is een stenen redoute nodig, daar er gemakkelijk<lb/>
nagelen ivcggesmokkcld kunnen worden,
<lb/>
»</remark>

<pb n="443" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0443"/>
<para>
- alsoo die geheele landstreke voor de kust van Halamahera en de<lb/>
beoosten en bewesten leggende eylanden openlegt en voorbij welke plaats de handelaars<lb/>
sonder ’s Comp.8 passen westw.te heenen varen konnen, ’tsij dan na Celebes<lb/>
ofwel Bouton.</para>
<remark>«Men meent , dat te Amboina, zo er een goede kruitmolen wordt gebouwd, 36000
®<lb/>
’ s jaars kan worden gemalen tegen f. 4938 aan kosten, wat op slechts 2 stuivers 12 penn.<lb/>
per
<ref>{6 </ref>uitkomt, d.w.z. vermaakt, geen vers buskruit, dat op 5 st. 13\ p. zou uitkomen;<lb/>
overwogen wordt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- of het met niet te veel perieule vermengt soude zijn alle jaren de<lb/>
schepen, met geit, koopmansz. en de hoog vereyste levensmiddelen derwaarts<lb/>
gaande en met die dierbare specerijen en sooveele menschen weder van daar kerende,<lb/>
sooveel goed, vers en ook hermaakt kruyt van hier derwaarts en weder sooveel<lb/>
ontlaten, dogh egter kragtigh kruyt herwaarts in te geven, ’twelk wel in de benedenkamers,<lb/>
maar in verre na niet in de ordinaire kruvtkamer geborgen kan werden,<lb/>
-
<sub>}</sub></para>
<remark>
«- terwijl op het vermaken van 36000
<ref>ID maar </ref>/. 359 zou worden uitge¬<lb/>
 spaard; de Hoge Regering is het met De Haas eens , dat Padtbrugge' s voorstellen terzake<lb/>
maar ,, flansserijen
” waren; het raffineren van zwavelaarde uit het gouvernement Banda,<lb/>
meent de Hoge Reg., dat onmogelijk is, zelfs te Batavia is het zeer bezwaarlijk, men<lb/>
redt zich hier
<lb/>
»</remark>
<para>
- door middel van klappusolij, waarin de swavelaarde gekookt en also<lb/>
het suyvere van het onsuyvere gesepareerd word, ’tgene niet anders dan met in- en<lb/>
aanklevingh van veel olijagtigheyt geschieden kan, sodanigh dat het buskruyt,<lb/>
aangestoken sijnde, de stank van dien olij doet gewaarwerden, hetwelk niet geven<lb/>
of nemen soude, indien niet buyten dat door die vettigheyt quam te gebeuren, dat<lb/>
het boskruyt sigh veel trager liet in brand steken, bij sonder in het grof canon,<lb/>
’twelk dikwils wel J van een minuyt later aangaat en uytslaat, nadat het laatkruyt<lb/>
al aangestoken is. Buytendat werden de musquetten daardoor soo vuyl en beslagen,<lb/>
dat men na 8 a 10 schoten weder een ligter kogel gebruyken moet, ’tgene in een<lb/>
rencontre tegen den vijandt grote verlegentheyt geven kan.</para>
<remark>«Daarom worden 4 kundige zwavelr af fineer der s uit patria aangevraagd met hun<lb/>
werktuigen; men gebruikt te Batavia lont uit Amboina en de Molukken,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maar het is evenwel seker, dat de bastlont sijn kool niet en hout gelijk<lb/>
het vaderlandse, springende in ’t schieten daarvan aff , soodat men sig daarvan niet<lb/>
anders als tot wakers in de wagten en op de schepen tot misnagieringe van liet<lb/>
vaderlandse kan bedienen.</para>
<remark>«Ook verbrandt het sneller, men blijft dus lont uit patria eisen, dit geldt ook van<lb/>
„rond en lang scherp" , waarvan men in Coromandel nu niet voorzien kan worden; met<lb/>
de Hendrik Maurits ontving men cargasoen van f. 170438, vnl. 546326
<ref>tê </ref>kruidnagelen,<lb/>
ook
<lb/>
»</remark>

<pb n="444" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0444"/>
<para>
- 5| pond koningsnagelen tot rariteyt in een kasje, waarvan op Hative<lb/>
maar een en op Honimoa twee boomt jes zijn.</para>
<remark>«De luie Ambonnezen willen moernagelen niet voor de halve prijs leveren , daar ze<lb/>
in de boomtoppen voorkomen , zou men ze nu meer bieden, dan zouden ze ook de gewone<lb/>
nagelen uit die toppen plukken, terwijl men er al te veel heeft; bij het kanteel Victoria<lb/>
ligt nog 218544 totaal ivas de oogst dus 1391 bahar; nu wordt verwacht:<lb/>
»</remark>
<para>Wegens Hila . 160 a 130 bharen</para>
<para>Harcouw
<fref ref="1"/>  bij nadere begroting op . 195
\</para>
<para>Larique . 50</para>
<para>Honimoa . 140 a 130</para>
<para>
Leytimor . 300<lb/>
Tesamen . 845£ of 805 J bharen</para>
<remark>«Men vreest, dat het er wel 1000 zullen worden; men eiste er voor 1682 30000 rsd.<lb/>
en had er nog 106450 met inbegrip van 41214, ontvangen voor unssels op Batavia, men<lb/>
zal echter meer rsd. moeten hebben, daar men de textieleis niet kan voldoen; gelukkig<lb/>
neemt door de verwaarlozing de nageloogst af, iü.:<lb/>
»</remark>
<para>a.° 1687 . « 1126632</para>
<para>„ 1688 . 975899</para>
<para>„ 1689 . 610638</para>
<para>„ 1690 . 560493</para>
<para>
„ 1691 . 764870<lb/>
en „ 1692 volgens de voorsz. opgeving gegist op . 465025</para>
<remark>«Die laatste lage schatting kwam ook door het onstuimige weer in juli en augustus;<lb/>
door het verwaarlozen der nagelbomen brengen ze minder op en zijn ze minder tegen<lb/>
stormen en dgl. bestand; ze worden niet geteld, maar geschat, behalve bij „tellinghaar-<lb/>
<emph>den' voor</emph> de jaren 1687, 1689, 1690 en 1691 u&gt;as het aantal vruchtdragende bomen<lb/>
368500, 362675, 378618 en 335508, het derde getal is onwaarschijnlijk; halfwassen<lb/>
zouden er in 1690 en 1691 zijn 143380 en 165280, jonge 159372 en 204931, wat onwaarschijnlijk<lb/>
is, daar niet wordt bijgeplant; op Kombello zijn 219 specerij -bomen<lb/>
omgehakt, bevolkingscijfers voor 1694<lb/>
»</remark>
<table n="78">
<row n="78" row="1">
<cell n="78" row="1" col="1"></cell>
<cell n="78" row="1" col="2">mans</cell>
<cell n="78" row="1" col="3">vrou-</cell>
<cell n="78" row="1" col="4">kin-</cell>
</row>
<row n="78" row="2">
<cell n="78" row="2" col="1"></cell>
<cell n="78" row="2" col="2"></cell>
<cell n="78" row="2" col="3">wen</cell>
<cell n="78" row="2" col="4">deren</cell>
</row>
<row n="78" row="3">
<cell n="78" row="3" col="1">Nederl. en andere Europianen .</cell>
<cell n="78" row="3" col="2">. 1040</cell>
<cell n="78" row="3" col="3">35</cell>
<cell n="78" row="3" col="4">37</cell>
</row>
<row n="78" row="4">
<cell n="78" row="4" col="1">Casticen en mesticen .</cell>
<cell n="78" row="4" col="2">. 62</cell>
<cell n="78" row="4" col="3">74</cell>
<cell n="78" row="4" col="4">208</cell>
</row>
<row n="78" row="5">
<cell n="78" row="5" col="1">Chinesen .</cell>
<cell n="78" row="5" col="2">. 173</cell>
<cell n="78" row="5" col="3">91</cell>
<cell n="78" row="5" col="4">127</cell>
</row>
<row n="78" row="6">
<cell n="78" row="6" col="1">vrije swarten of mardijkers .</cell>
<cell n="78" row="6" col="2">. 154</cell>
<cell n="78" row="6" col="3">185</cell>
<cell n="78" row="6" col="4"></cell>
</row>
</table>

<fnote ref="1">Bedoeld is Haruku of Oma.<lb/>
</fnote>

<pb n="445" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0445"/>
<para>dito Macassaren en Boutonders . 170 233 38</para>
<para>Amboinesen, soo Christenen als Moren en heydenen . . 18299 16649 24147</para>
<para>slaven van Macassar en Bouton . 1706 1100 479</para>
<para>dito van allerley andere soort . 2755 2945 2095</para>
<remark>
«- of totaal 73036 koppen; de vrijburgers brachten 833 last rijst aan , ver¬<lb/>
 kocht a 20 rsd
.; daar er weinig textiel is in de 3 Oosterprovinciën kon de prijs verhoogd<lb/>
ivorden; 1690-91 werd in Amboina gewonnen f. 93118 tegen f. 237735 uitgaven; de<lb/>
verpachting, 26 febr. 1691 gehouden, bracht op
<lb/>
»</remark>
<para>de stadsherberg gemijnd voor rsd. 150<lb/>
’t hoofdgeld der Chinesen 750</para>
<para>het slachten van ’t vee 76</para>
<remark>«Van de voorschotten op soldijen kon
/. 2578 worden ingehouden, zodat er vrijwel<lb/>
geen achterstand meer is; 104 soldaten werden er afgelost, 15 stierven er, men vraagt er<lb/>
150 aan, die niet beschikbaar zijn; tussen 16 juni en 17 oct. kwamen 5 V.O.C. schepen<lb/>
en enkele particuliere vaartuigen van Banda; ontvangen werd van daar 977 sokkel foelie,<lb/>
325432 muskaatnoten en 18 last zioavelaarde met enige kleinigheden, samen<lb/>
kostende f. 107512 ; de kwaliteit is beter dan in 1690, toen in de schepen broei optrad;<lb/>
de perkeniers zijn het niet eens over de duur van het drogen der noten, twee maanden<lb/>
of veel langer, wanneer het preserverende kalkwater beter indringt; de kort-drogers houden<lb/>
vol, dat noten anders hun ,; vettigheid
” verliezen, bijzonderheden hieromtrent, de<lb/>
Hoge Regering meent,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de noten op de binnenparreparren met sagt vuer twee maanden<lb/>
noodsakelijk moeten gedroogd en also tot een vast lighaam gebragt werden, maar<lb/>
het kalken met verse gebrande kalk behoorden geen langere, maar in minder tijd<lb/>
als twee maanden te geschieden; de redenen daarvan meynen wij te bestaan uijt de<lb/>
dagelijxe bevindingh, te weten dat nog de vette nooten nogh de rompen, gevreven,<lb/>
geraspt of op een andere wijse gebruykt, noyt na de kalk smaken, want so dat was,<lb/>
waren se nergens nut toe, ergo het kalken schijnt te moeten strecken tot verhardingh<lb/>
van ’t buytenvlies der nooten niet alleen, maar ook tot een oversettende<lb/>
kleef agtigheyt aan desel ve, bij gevolge ook als een preservatief voor de haastige<lb/>
bedervingh.</para>
<remark>«Het onderwicht op de foelie ligt aan het meer of minder indrogen; 1690-91 werd<lb/>
in Banda uitgegeven
/. 194245 en ontvangen
/. 55014; er blijft kapitaal van f. 553187,<lb/>
er wordt nu geen geld heen gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Op het eyland Kisser was er questie tusschen Radja Backer met de Kisseresen,<lb/>
anno 1691 agter land na Wetter gegaan om wax in te kopen, en Radja Salomon, die<lb/>
haar in den ontfangh van ’t wax met vals gewigt hadde bedrogen, waarom de eerste<lb/>
niet weder tot Kisser wilde overkomen; men sustineert, dat Radja Backer, versterkt<lb/>
met raadt en daadt van onsen sergiant Joost Frederiksen, dit heeft gefin-<lb/>

<pb n="446" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0446"/>
geert om hem, Salomon, bij ons verdagt te maken, den waxhandel aan haar te<lb/>
trecken
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«De klagers hierover wilden bij onderzoek nl. niet verschijnen en de sergeant<lb/>
beschuldigde Salomon ten onrechte van het verzenden van 25 pikol was met een vrijburgervaartuig<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Tot Arouw waren die van Warnmer en Cabroor
<fref ref="2"/>  vcrsound en also een eynde<lb/>
van haren oorlog gemaakt, sijnde den laastgemelte daarop weder met de Mavillers<lb/>
<fref ref="3"/>  overhoop geraakt, ’tgeen dien wispeltuerigen gast werk genoegh verschaften,<lb/>
waardoor de Wammeresen wel geheel in ruste sullen blijven; den jouroebassa
<fref ref="4"/> <lb/>
Voukort met die van Kamelangh sijn nogh al in contentie tegens eenen Boekoy,<lb/>
sijnde hij, joeroebassa, soo ongalijk, datter niemand mede kan ommegaan, soekende<lb/>
ijdereen maar te verongelijken, daar kanse over siet, hebbende onlangs partije gewapende<lb/>
mannen tegens die van Neijneij aangevoerd en verscheijde derselver gequest.</para>
<folio>Fol.ö5v-56r.</folio>
<remark>«Hij zal enige tijd naar Banda worden overgebracht; enige lastige Tanimbarezen<lb/>
kan men niet in handen krijgen<lb/>
»</remark>
<para>Den 20 Junij 1690 heeft den e. Bastingh en raad bij resolutie een thol op de<lb/>
inkomende sagoe of boombrood geseth, soo ook sonder raadsplegingh op de inkomende<lb/>
slaven van de eylanden, onder die provintie gehorende en vermits dese<lb/>
beyde den handel is, waarvan de Keffingers ten principalen moeten leven, ’tgeen<lb/>
haar de overwinsten, als sijnde op een volwassen slaaff thien, op de slavinnen 8, op<lb/>
de onderjarige kinders 5 rsd. gestelt, geheellijk heeft weggenomen, soo hebben se<lb/>
besloten niet meer op Banda, maar na Boeton, Baly en verder om de west den<lb/>
handel te ondernemen, waartoe dan verscheyde jonken en suf fisante vaartuijgen<lb/>
getimmerd en daarmede uytgevaren sijn, gelijk ons ook uyt de Macassaarse bescheyden<lb/>
reeds is gebleken, dat tot Bouton sodanige handelaars sijn ontmoet, waartegens<lb/>
den commissaris De Haas uyt Amboina dato 17 nov. daaraan tot afschaffinge<lb/>
van dien de vereyste ordre heeft gestelt, ’tgeen ook aangaande de sagoe is<lb/>
geschied, soo mede de uytsettingh van 1 è, 2 wel bemande chialoepen na en op de<lb/>
kust van Keffing om haar in dat voornemen te beletten, te weten nadat dit ontslag<lb/>
der thollen haar soude sijn verwittigt, maar dat van den slaven thol ontkenden onse<lb/>
ministers, waarvan se met haar eygen quitantie door gemelte De Haas overtuygd<lb/>
sijn.</para>
<remark>«Men stortte het ontvangene er niet in de V.O.C. kas; er zijn nu voldoende slaven<lb/>
op Banda voor de perken en de arakbranderij ; de waterbak van Belgica is door „die<lb/>
ongeschikte hanssen
” nog niet goed hersteld<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is, dat de mensen van Kisar onder hun Radja Baclcer den gewonen waseverancier<lb/>
van de V.O.C. Radja Amachilly, alias Salomon, op Wetar de voordelen van die<lb/>
verkoop wilden onttrekken om die zelf te genieten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kobroör, het middenste gedeelte van de Aru-groep, van ongeveer 6 tot 6£° Z.B. en<lb/>
134°15' tot 134°45'
<special>o.l.</special><lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De derde letter is onduidelijk, de plaats is mij onbekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Djurubahasa, maleis: tolk.<lb/>
</fnote>

<pb n="447" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0447"/>
<para>Soo is het mede met het pallisaderen der ingestorte z.w. punt van het casteeltje<lb/>
Hollandia tot Lonthoir gelegen, die door de overmate groote swaarte der gevulde<lb/>
en daarop gesette schanskorven andermaal ingestort is.</para>
<remark>«Eind juni waren in Bandu 716 koppen en 6599 andere zielen; 49 koppen werden<lb/>
afgelost; men heeft er nog f. 11711 aan voorschot op soldij terug te vorderen, grotendeels<lb/>
in patria verstrekt; de kerk met drie predikanten is er vrij bloeiende<lb/>
»</remark>
<para>Den Gounongh Apy, zedert anno 1615 niet gebrand, is den 20 nov. 1690 weder<lb/>
ontstoken, hetgeen soo heftigh aanging, dat de geheele cop, behalven aan de oostzijde,<lb/>
daar maar een schorse van resteerd, met stucken en broeken in de lugt uitgesmeten<lb/>
is, waarvan en desselfs puyn aan de voet op de westzijde ter diepte van 12<lb/>
vadem een hoogte van 15 a 16 voeten boven het water opgestapeld legt, sijnde het<lb/>
water meer dan 5 roeden distantie van desselfs voet aan geduerigh zieden geraakt.<lb/>
Nu de kruijn meest wegh is, vreest men maar eenelijk voor de sware pestige dompen<lb/>
in dit w.zaysocn, ’tgeen over Neyra, Lonthoir etc. wajende, mogelijk veele menschen<lb/>
sal ten grave slepen, hoewel in alle de gemelte verlopen tijdt geen schade daardoor<lb/>
geschied is.</para>
<remark>«Na Bastinghs sterven stelde De Haas Corn-elis Stull tot provisioneel gezaghebber<lb/>
aan; er werd in 1691 voor f. 63635 aan wissels op Batavia getrokken ; gouverneur Cops<lb/>
kwam 14 sept. nu 56 dagen reizen mei de Sparwoude van Ternate te Bandu, hij vroeg<lb/>
ontslag wegens voortdurende ziekte; een munster van de 140000
<ref>CD </ref>bedorven noten te<lb/>
Batavia gaat naar patria, alle foelie, 10331 sokkel, gaai nu derwaurts; de St. Marlensdijk,<lb/>
24 sept. 1690 van Ternate vertrokken, kwam door tegenwind eerst 12 nov. te<lb/>
Makassar en 5 mei 1691 te Batavia, voortaan moeten schepen van daar voor 10 sept.<lb/>
vertrekken; de Bril doel dienst in de Molukken ; uit Ternate kwam in totaal lading van<lb/>
f. 20855, vnl. contanten, voorts lont, schildpad, vogelnestjes en brieven van 24 sept. 1690<lb/>
tot 8 sept. 1691; 1690-91 werd er ontvangen f. 32121 en uitgegeven f. 117746; men<lb/>
heeft er jaarlijks f. 60000 aan soldijen en f. 36750 aan recognitiegelden uit te geven;<lb/>
er kan hoogstens voor f. 48375 aan textiel en levensmiddelen verkocht worden, waarop<lb/>
50% wordt gewonnen; de vrijburger Gerrit Spelt is oct. 1690 naar Mindanao gezonden<lb/>
voor onderzoek naar het voorkomen van gouderts en schildpad en naar aanwezigheid<lb/>
van Engelsen, hij was sept. 1691 nog niet terug; in Ternate verwacht men weinig van<lb/>
dat goud, het ivas maar grootspraak van Tliim; een partijtje erts van Misooi wordt voor<lb/>
onderzoek op goud naar patria gezonden, het eiland behoort aan Tidore, dat men een<lb/>
recognitie zal moeten geven; in Menado werd van 1685 tot 1689 uitgegeven f. 65097 en<lb/>
ontvangen f. 28195<lb/>
»</remark>
<para>
De Alphoresen van Tobelo<fref ref="1"/>  op de oostzijde van Halamahera hebben anno<lb/>
1690 sekere Tidorese korrekorre, daar voorbij scheppende, aangeranst, daarvan een<lb/>
capot gemaakt en een twede swaar gewond en also dese wilden van oudsher gewoon<lb/>
zijn op den roof tegens vrinden en vijanden los te gaan, waardoor bij retorsie tusschen<lb/>
die van Ternaten en Tidore van ouds geduerige moeyten en onlusten sijn<lb/>

<fnote ref="1">Tobèlo, plaats tor oostkust van Halmaheira op ongeveer 1°44' N.B. en 128° O.L. en<lb/>
staande onder den Sultan van Ternate.<lb/>
</fnote>

<pb n="448" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0448"/>
ontstaan, aangesien de onse niet tijdigh genoegh daartussen quamen om de verongelijkte<lb/>
partije te doen hebbe satisfactie, soo is sulx bij dit voorval ter ordre van<lb/>
den commissaris De Haas - hard aangebonden en daardoor de saak soo ver¬<lb/>
re gebragt, dat de twee voornaamste aggresseurs der Tobelesen, genaamd Faranga<lb/>
en Swara of Wawelo, sijn gekregen, die op hare vrijwillige confessie bij den raad,<lb/>
versterkt met de gecommitteerden van Tematen en van Tidore, gecondemneert<lb/>
sijn met de koorde aan de galge gestraft te werden, datter de dood na volgd, ’twelk<lb/>
aan Faranga na ’t afkappen van sijn regterhand is geëffectueert, maar Swara of<lb/>
Wawelo door kragtig voorspraak van den Konink van Tidore, als min schuldig<lb/>
sijnde, gepardonneerd; den goegoegoe van Gammaknorre, die dese moord heeft<lb/>
soeken te decken, de delinquanten schuyl gehouden en daarenboven met eenige<lb/>
kleetjes vereerdt, is daarover van sijn ampt en qualiteyt gedeporteerd, den quimelaha<lb/>
marosaoly, uytgesonden om de moordenaars op te vangen, heeft voorsz.<lb/>
Faranga bekomen, dogh, in desselfs vlugt genoegsaam geconni veert hebbende, is<lb/>
van dat sijn ampt gesuspendeert.</para>
<remark>«De Korting van Tidore is bereid de 'personen, genoemd in art. 4 van het contract<lb/>
van SI juli 1689, vgl.
<ref>Corpus III, p. 501-502, </ref>uit te leveren en wil van gratie voor hen<lb/>
niet weten, men had ze liever als gijzelaars bij het kasteel aangehouden, slechts drie van<lb/>
de vijf zijn nog in leven; uit de stukken blijkt duidelijk hun schuld aan twee rooftochten<lb/>
in het gouvernement Amboina en éen in 1688 in Gamkonora; de Koning van Bat jan<lb/>
zond weer prauwen naar Misooi , daarbij
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebben sijne daartoe afgesondene door die van Tidore een wackere<lb/>
neep gekregen en also haar voornemen belet, blijvende de reeds overgebragte alvast<lb/>
tot Batsian, waarover door de aangewende debvoiren van de heer gouvern.r Cops<lb/>
Tidors Conink onse uytspraak verwagt en also is het in statu gebleven, levende<lb/>
inmiddens - met den andere in ruste en vrede, onse intentie is, om dese<lb/>
questie te apaiseren, derwaarts te ordonneren, dat men een equivalent door<lb/>
Batchians aan Tidore Konink in geld sal doen geven na de veelheyt der menschen,<lb/>
die hij clandestijn vervoerd heeft.</para>
<remark>«Batjan heeft gebrek aan mensen en ook in 1668-1671 nam Tidore genoegen<lb/>
met 60 rsd. voor een gelijk feit, de V.O.C. betaalde toen; aan de mensen van Kolontjutju<lb/>
is een acte verleend, dat ze vrije mensen zijn, onder de soa-sio behorende; Thim<lb/>
zette ten onrechte Djangkal als Koning van Banggai af, die heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot nu toe sijnen gesuccedeerde, Kaloekoeboelang
<fref ref="1"/> , vervolgt en met<lb/>
hulpbenden van Radja Bone of Palacke getragt te verdelgen, nu siende, dat hem<lb/>

<fnote ref="1">Op 26 jan. 1689 werd met den aan den Vorst van Temate onderhorigen Vorst<lb/>
Kalukobulan van Banggai een contract gesloten
<emph>( Corpus</emph> III, nr. DXIV);
<emph>Valentijn</emph> noemt<lb/>
hem,
<emph>Molukse Zaken,</emph> p. 80 opvolger van Djankal, eerst op 9 nov. 1741
<emph>( Corpus</emph> V, nr.<lb/>
DCCCLXIV) wordt K.’s zoon als opvolger bevestigd.<lb/>
</fnote>

<pb n="449" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0449"/>
die hoop is gemist, sijn die vrinden van gedagten, dat den opgenomen oorlog door<lb/>
hem en de Mondoners
<fref ref="1"/>  tegens die van Bangay wel sal cesseren.</para>
<remark>«De Haas wil hem een „ fatsoenlijk employ
” aan het hof van Ternate bezorgen
, aan<lb/>
dezen bleek , dat Radja Palakka buiten de zaak stond, het beirof slechts enige Boeginese<lb/>
uitgewekenen<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde inmiddens de twee Ternaatse quaadstokers Moeroe en majoor Sangeria<lb/>
van daar tot Tematen wedergekeerd, die in den tijd van de twee verlopen jaren<lb/>
1689 en 1690 haar met alle listen in dien oord hebben weten te onthouden; dan<lb/>
sawaadje
<fref ref="2"/>  en gnoffemanira Tobanga met hare 10 soldaten en verderen aanhang<lb/>
sijn door de onse met een soet lijntje van daar tot Tematen mede overgebragt,<lb/>
wanneer haar hooft, den capitein lauwt Magege, het met de vlugt is ontkomen,<lb/>
dogh hij sal wel haast in onse handen geraken.</para>
<remark>«7 Boeginezen, zonder pas te Menado aangehouden, zijn ter wille van Radja Boni<lb/>
gepardonneerd<lb/>
»</remark>
<para>Tot Tambocka en Boeton souden Ridoe en Penaty, alias Kotta Songy, almede<lb/>
veele embrouilles hebben veroorsaakt, dat nogh niet specifiek weten, egter sijn se<lb/>
over hare vorige fouten, staande den laasten Ternaatsen oorlogh, wanneer daartoe<lb/>
en naderhand nogh veel quaadt brouden, in detentie genomen.</para>
<remark>«Penaty veroorzaakte in 1688 door een aanval van Bungku op Weda twist tussen<lb/>
Ternate en Tidore, waarin Gamkonora werd verwoest; de kwesties tussen Marcus<lb/>
Lalero, Koning van Tabukan, met zijn gescheiden vrouw en de twee djogugus zijn bijgelegd,<lb/>
bijzonderheden hiervan<lb/>
»</remark>
<para>Samsialam, prince van Bouajangh
<fref ref="3"/>  is den 25 januarij 1688 tot Ternaten gekomen<lb/>
om onse hulpe tegens sijne twee broeders Makabalat en Koedjamoe te hebben<lb/>
onder beloften van dat sijn rijk Boejajang aan de E.Comp.e te schenken, soodra hij<lb/>
door onse wapenjen] van ’t geweld sijner voorsz. broederen soude sijn geredt, maar<lb/>
de wij le men met de jongste ad vijsen en uyt de brief van den Magindanausen<lb/>
Konink Bragman berigt sijn, dat hij, Samsialam, pas een gehugt van 40 è, 50 mensen<lb/>
besit en niet wel met het hoofd schijnt bewaard te wesen, sullen wij sijn versoek<lb/>
af wijsen en hem weder na sijn plaats Boejajangh, leggende op voorsz. Magindanauw,<lb/>
laten vertrecken.</para>
<remark>«Herbouw van het ingestorte verblijf van het ambachtsvolk op Ternate is nodig; in<lb/>
het rijk van Tidore zijn in twee jaar 7200 nagel- en 127944 notebomen geéxtirpeerd ; het<lb/>
voorschot aan het personeel is van j. 3155 tot f. 929 verminderd, andere vorderingen van</remark>

<fnote ref="1">Mendono is een deel van het rijk Banggai ter oostkust van Celebes van ongeveer<lb/>
40' tot 1°20' Z.B. en 122°40' tot 123° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sowohi is de titel van een bepaalden hofgrote in Ternate; hij heette volgens p. 612<lb/>
 
 Adi.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="3">Zoals ook uit de tekst blijkt, is Buajang of Bujajang slechts een dorp op Mindanao.<lb/>
</fnote>

<pb n="450" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0450"/>
<remark>3833 rsd. tot 348 rsd.; de boete van 713 rsd., in 1684 Gorontalo en Limboto door Padtbrugge<lb/>
opgelegd, zal niet geïnd worden; 30 juni was in de Molukken garnizoen van 701<lb/>
koppen, voorts 57 burgers, Chinezen en mestiezen en 168 mardijkers en Makassaren;<lb/>
28 febr. 1691 was er f. 242467 aan effecten, er werd voor 7310 rsd. aan wissels vp<lb/>
Batavia getrokken; er kwam een Chinese sloep met een pas van Batavia ten handel;<lb/>
de Hoge Regering vroeg om een advies van alle belanghebbenden bij de opvolging van<lb/>
Koninq Amsterdam, deze had
<lb/>
»</remark>
<para>- wel vijf soonen, met name Kabrouwama, oud 8 jaren, bij een Goron-</para>
<para>taalse slavinne gewonnen, Batavia, oud 6 jaren, wiens moeder is de dogter van den<lb/>
onthaalsden ymaam Mollemarauw, Orangie, oud 2 jaren, daarvan de moeder is de<lb/>
dogter van den Meauwsen hatib Boedoeloe, Loetiroe-Molamo, oud IJ jaren, sijnde<lb/>
verwekt bij de dogter van den overleden hoekum Tamimansaar, Doega Gordon is<lb/>
13 nov. 1690 tot Tarnaten overleden en vermits desc alle, geen egte kinderen en<lb/>
daarenboven ook minderjarigh sijnde, geen regt tot de kroon volgens hare wetten<lb/>
hebben, behalven dat ’s rijx grooten prosteren
<fref ref="1"/>  van nog gesamentlijk, nogh ijder<lb/>
in ’t particulier de voogdije over dat kind, dat tot de kroon mogte verkoren werden,<lb/>
te konnen aannemen, vermits sij voorsien, dat daardoor ’t gehele rijk in verwerringh,<lb/>
ja het ondersteboven soude gekeerd werden, bijgevolge wilden se dan hare<lb/>
ampten en bedieningen liever afleggen en haar elders gaan onthouden en daarom</para>
<para>persisteren sij alsnogh bij hare alternative nominatie - , gehelijk overslaande</para>
<para>den prince Baressy uijt de linie van Quitchil Manilha, soomede de drie kinderen<lb/>
van Kallamatta, waarvan er 2 tot Macassar haar onthouden en den derden een<lb/>
gedebaucheerden gek is, welke drie, te weten Mandarsaha, Manilha en Callamatta,</para>
<para>gebroeders en soonen van - Conink Modaphar zijn, invoegen dat door de</para>
<para>onwettigheyt van de vier kinderen van den Konink Amsterdam bovengen.
<super>4</super> den<lb/>
prince Baressy wel de naaste tot de successie van de kroon soude wesen, te meer<lb/>
na hare wetten die van de zijdlinie den overleden moet succesderen
<fref ref="2"/> , maar de wij le<lb/>
hij voor eenige jaren met de suster van den overleden Tydors Konink Sayfoedijn<lb/>
getroud en tot het overlijden van den Konink Amsterdam toe sigh tot Tidor heeft<lb/>
onthouden, daartoe nogh komende, dat hij al voor dien tijd, wesende goegoegoe<lb/>
van het Temaatse rijk, strengh en fors geregeerd heeft, soo schijnen de presente<lb/>
rijxgrooten niet veel muts
<fref ref="3"/>  op hem te hebben, sustinerende daarenboven, dat hij,<lb/>
Konink werdende, te veel voor het interest van Tidoor soude wesen en also de Tarnaatse<lb/>
stenden genoegsaam als met den nek aansien; wij sullen deswegen ten<lb/>
eersten een ernstige besoigne over dese verkiesing nemen, waarin buyten twijffel</para>
<para>onse beloften, gedaan op het maken van het contract 17 julij 1683, - wel</para>
<para>mogte prevaleren, namentl. om het huys van Konink Mandarsaha in de waardig -<lb/>
heyt der regeringe te houden en soo soude den voorgestelden prince Tolocka wel<lb/>
daartoe mogen geëligeerd werden.</para>
<remark>«Wegens het sterven op 13 febr. 1691 op Banda van den benoemden gouverneur</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld: protesteren, in de zin van: beweren, volhouden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Niet duidelijk is wat hier wordt bedoeld, vermoedelijk, dat bij gebrek aan descendenten<lb/>
de oudste verwant uit de zijlinie moest opvolgen, want bij aanwezigheid van een zoon uit<lb/>
een gelijkstandig huwelijk was die de aangewezen opvolger.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De copiïst is wel weer een Duitser, die „moeds” als „muts” schrijft.<lb/>
</fnote>

<pb n="451" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0451"/>
<remark>van de Molukken Willem Bast in gh is de secunde Pieter Buys hier nu 'provisioneel<lb/>
gezaghebber sinds Cops
’ vertrek op 19 juli; Thim mag repatriëren
, maar zonder enig<lb/>
gezag , de stukken over hem worden meegezonden<lb/>
»</remark>
<para>Den staat der kerke alomme in Ternaten is zeer desolaat, in soo verre dat de<lb/>
fondamenten der religie niet werd begrepen en waarom op eenige der eylanden toeleg<lb/>
werd gemaakt om de onnosele Christenen weder tot het Morendom te trecken,<lb/>
’tgeen de ijverloosheyt der predicanten ten principalen werd g’imputeert, die<lb/>
gesegt werd doorgaans meer haar cygen als Godes eere te soeken.</para>
<remark>«24 April werd van Amboina ds. Nicolaas Hodenpijl voorlopig naar Ternate<lb/>
gezonden, daar ds. Van den Andel er 2 sept. 1690 stierf, nu zal ds. Petrus Costerus<lb/>
derwaarts gaan, van ds. Gellius Camminga te Menado vernam men niets, een derde<lb/>
predikant voor de buitenposten is er nodig, maar men heeft dien niet voorhanden; 21<lb/>
juli kwam De Haas te Batavia uit Makassar, van waar brieven van 19 nov. 1690 tot<lb/>
16 oct. 1691 werden ontvangen met diverse schepen; Radja Boni was zeer ingenomen<lb/>
met De Haas
’ bezoek<lb/>
»</remark>
<para>
Radja Bone heeft sigh in dien deele boven de Radjas Goa, Tello e.a. willen<lb/>
signaleren, want gelijk Zijn Hoogheyt den heere commissaris op sijn e.8 arrivement<lb/>
selfs van boord afgehaalt en in ’t casteel (alwaar ook Dain Telille verscheenen was<lb/>
om het compliment van verwelkomingh af te leggen) geconduiseert en twree dagen<lb/>
daarna seer magnifiquelijk op Bontuale getracteert heeft, daar de Radjas Goa,<lb/>
Tello e.a., item Crain Linques zijn e. alleen op den tweden dagli sijnes arrivements<lb/>
in ’t casteel gecongratuleert hebben, soo heeft Radja Bone boven andere gepresteerde<lb/>
devoiren, staande het aanwesen van gem.te heer commissaris ook op het verleenen<lb/>
van afscheyt boven de gem.te Radjas Goa en Tello in uytterlijke tekenen van<lb/>
genegentheyt willen uytmunten en dierhalven, ten tijde dat zijn e. om afscheyt te<lb/>
nemen op Bontuale verscheen, sonder desselfs voorweten op de eerste receptie, in<lb/>
het hof en nogh niet onder dak zijnde, met meest alle de prinsen van den bloede en<lb/>
presente bondgenoten na hare wijse onder den blauwen hemel met blote krissen<lb/>
gesworen de contracten na te komen en de E.Comp.e tot’er dood toe getrouw te<lb/>
sullen blijven, ’tgene door de Radjas Goa en Tello, wanneer de heer commissaris<lb/>
den volgenden dagh tot Mangelikana
<fref ref="1"/>  afscheyt nam, niet geschied, maar wanneer<lb/>
hij aldaar reeds eenigen tijt in ’t hoff geseten hadt, alleenlijk gepresenteert, dogh<lb/>
door zijn e. gerefuseert geworden is, omdat het er te flaau ujd&gt; quam en buytendat<lb/>
niet aangeboden, maar (even gelijk door Radja Bone) sonder weten van den commissaris<lb/>
al te vooren uyt eygen motieff gedaan geweest moeste zijn. - Zijn e.<lb/>
geen het minste ongenoegen in Radja Goa konde bespeuren1
<fref ref="2"/> , ja dat Sijn Hoogheyt<lb/>
betuygd had sonder de presentie van alle de grooten en mindere ministers in<lb/>
geen gesprek met sijn e. te konnen treden en wijders nogh, - dat Radja Goa,<lb/>
die hoewel flauwelijk belooft hadt eens alleen met den commissaris in gesprek te<lb/>
treden, in plaats van dien (en ter occagie dat den gewesen gesant Carré Tako,<lb/>

<fnote ref="1">Mangallekana, plaats ten zuiden van Makassar, waar de Vorst van Gowa van sept.<lb/>
1689 tot dec. 1694 zetelde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ten opzichte van Radja Boni.<lb/>
</fnote>

<pb n="452" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0452"/>
gestorven sijnde, nu niet bevestigen kon, hetgene hij alhier aan ons voorgedragen<lb/>
en gedoleert had) op twee diverse dagen door sekere gecommitteerdens aan zijn e.<lb/>
heeft laten weten gene andere last of ordre aan Carré Tako en de twee andere gesanten<lb/>
in den jare 1689 mede gegeven te hebben buyten den inhoud van sijn doenmaals<lb/>
afgesonden brief, met bijvoeging dat nogh Radja Goa, nogh eenige der<lb/>
Macassaarse princen eenigen overlast van Radja Bone leden en dat het werken van<lb/>
zijn volk niet anders dan bij tijde van noodsakelijkheyt, dogh met sijnen vrije wille<lb/>
geschieden, even gelijk ook die van Bone in soodanigen geval voor Goa werkten,<lb/>
soodatter aan de voldoeningh van ’t Bonaise contract sijnent wegen niets resteerde<lb/>
als onse dispositie ontrent Sijn Hoogheyts versoeken tot erlangingh van een gedeelte<lb/>
van Mangray, de helft van Sodia
<fref ref="1"/> , Zaladja en Lassam
<fref ref="2"/> , mitsgaders Grisse
<fref ref="3"/> .</para>
<folio>Fol. 86v-88v.</folio>
<remark>«De Haas riep aUe bondgenoten voor besprekingen op en hield met hen een generale<lb/>
vergadering; niet verschenen
<lb/>
»</remark>
<para>
- Radja Sopingh om het voorval van Lomboko an.° pass.° en Radja<lb/>
Boulocomba, omdat hem de bode soo in Boulocomba, als Bone misgelopen hadde.</para>
<folio>Fol. 89r.</folio>
<remark>«De Haas liet het Bongaise en latere contracten voorlezen en verklaarde te zijn<lb/>
gezonden in verband met geruchten, als waren de Vorsten van mening, dat de V.O.C.<lb/>
er zich slecht aan hield<lb/>
»</remark>
<para>Hierop wierd door niemand ij ets ingebragt als alleen door Radja Goa de hiervoren<lb/>
gem.1 versoeken, door Radja Tello sekere pretentie, al over ongeveer 20 jaren<lb/>
te voorschijn gebragt sijnde en ook op het laaste door Radja Bone twee versoeken,<lb/>
als namentl. de vrijeverklaringh der negorijen Baruna en Bourouangy, leggende in<lb/>
het district van Badsyngh of Pouloubankij , om hare betoonde constante getrouwheijt<lb/>
in de Macassaarse oorlogen, waarvan hare landsluyden op het laaste afgevallen<lb/>
waren, item tot restitutie van 29 personen aan Dain Todjings erfgenamen, die<lb/>
hij in den oorlog van Maros vermeesterd hadde, dog door eenen Lomobaly aangehouden<lb/>
wierden.</para>
<remark>«De Haas vroeg hierop, of zij zich aan de verdragsbepalingen wilden houden<lb/>
»</remark>
<para>
Tot antwoord bekomen van het meeste der mindere bondgenoten van ja, soo<lb/>
lange Radja Bone sigh daaraan hielt, also sij lieden alle door sijn toedoen daarin<lb/>
gekomen waren, doe wierd het tijd om haarluyden op dat conditionele antwoord<lb/>
verder af te vragen, gelijk het ook geschieden, of sijlieden bij het onderhouden van<lb/>
desselve nog volharden souden, indien Radja Bone daartegen pecceerde en straffe<lb/>
quam te lijden, dogh hierop wierd niets geantwoord, maar stil geswegen; Radja<lb/>
Bone dan vattede het woord op, taxeerde sighselven wel voor een der voornaamste<lb/>
bondgenoten, dog egter mede een dienaar van de E.Comp.e en vroegh haarlieden,<lb/>

<fnote ref="1">Sodiang, landschapje beoosten Makassar op 5°5' Z.B. en 119°35' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Saladja en Lasam zijn kleine dorpen nabij Pulangbangkeng.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Garassi, niet het zo geheten dorp even bezuiden Makassar, maar een gehucht in<lb/>
P ulangbangkeng .<lb/>
</fnote>

<pb n="453" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0453"/>
of hij ook ooyt ijets ontrent haarl. tegen de verbonden ofte den dienst der E.Comp.e<lb/>
misdaan hadde en vervolgde daarop, wanneer een ij der geantwoord had van neen,<lb/>
indien ik alleen directelijk tegen ’s Comp.8 dienst en respect misdede, souder sekerlijk<lb/>
straffe ofte verwerpingh vallen en, gelijk, sooals ik versekert ben, mij dan immers<lb/>
niet konnen bij staan, maar integendeel mijnen ondergang kragtiglijk trachten<lb/>
te bewerken, ’tgene hij met soo een nadruk uyttede, dat een ijder wederom even<lb/>
stil voor sigh neersagh en waarop dan Radja Bone tot een besluyt haar alle recommandeerde<lb/>
op haar eygen welwaren te letten en de verbonden na te komen om<lb/>
haarselven alsoo geen verderf op den hals te halen.</para>
<remark>«Voor verdere 'punten verwijst men naar De Haas
’ rapport<lb/>
»</remark>
<para>In het land van Radja Tillo valt het nogh wat onrustigh, dogh niet tegens de<lb/>
E.Comp.e, maar alleen tusschen hem en sijne onderdanen, als hebbende voorleden<lb/>
jaar een der voornaamste galarangs Crain Patsierakan laten dooden, onder voorgevingh<lb/>
dat hij sijne bevelen niet vaardigh genoeg nagekomen had, soodat veele<lb/>
sijner ondersaten van daar geretireert zijn, waaronder eenen Crain Mannerouky,<lb/>
die zigh met eenige van de zijne voorleden jaar onder Radja Goa begeven heeft;<lb/>
den p.1
<fref ref="1"/>  gesaghebber Fransois Prins heeft niet alleen Radja Goa versogt hem ten<lb/>
besten te willen raden, maar ook diergelijke vermaningen aan hem, Tello, selfs<lb/>
gedaan, met verthoning dat hij andersints van alle zijne onderdanen verlaten soude<lb/>
werden, maar hij heeft weder kort daaraan op eygen authoriteyt sekere slavin, over<lb/>
schuit van die van Tillo in het campon der Tarnataanse gallarangs digt onder ons<lb/>
casteel in arrest zittende, door 2 zijner soldaten doen weghalen, ’tgene op sijn<lb/>
frivole excusen, dog ook bijgevoegd versoek van pardon, om bestwille hem vergeven<lb/>
is. De heer commissaris Dirk de Haas heeft ook na dato denselven Radja Tillo<lb/>
in presentie van Radja Goa en alle de Macassaarse princen sijne quade regering met<lb/>
ernst voorgehouden met vermaning van sulx na te laten of dat daartegen op een<lb/>
andere wijse versien soude dienen te werden, hetwelk hij doenmaals voor een vaderlijke<lb/>
lesse aannam en beloofde na te komen.</para>
<para>Crain Linques, die voorleden jaar onse protextie versogt met een pretentie<lb/>
wegens eenige af genomen slaven door Radja Bone, wierd bevonden door ouderdom<lb/>
niet altijt wel bij sijn sinnen, mitsgaders sijn versoek en pretentie beyde sonder<lb/>
eenig fondament, egter heeft den commissaris desselfs protectie aan den gesaghebber<lb/>
gerecommandeert -</para>
<para>
Belangende nu het ondernomen exploit in ’t laaste van ’t voorleden jaar<lb/>
1690 door Radja Bone tegen de negorij en den regent van Lomboko, onder<lb/>
Radja Sopingh, sonder voorgaande kennis aan den president Willem Hartsink,<lb/>
- komt ons vooreerst bij de nu ontfangene brieven - te vooren, uyt<lb/>
hoedanigen hoofde Radja Bone regt van superioriteyt komt te pretenderen over<lb/>
het rijk van Sopingh, hetwelk anders volgens de contracten voor een rijk op sighselven<lb/>
aangesien soude moeten werden, namentl. uyt kragte van het testament,<lb/>
hetwelk den voorigen Konink van Sopingh, den 29 augustus 16761
<fref ref="2"/>  gestorven sijnde,<lb/>
nagelaten en daarbij de regeringh aan Radja Bone, als aan sijn dogter getroud
<fref ref="3"/> <lb/>

<fnote ref="1">Provisioneel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Volgens
<emph>Transcriptie</emph> 19 aug. 1676.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Niet Daëng Talille, maar We-Sange Datu-Rowato.<lb/>
</fnote>

<pb n="454" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0454"/>
en ook van vaderszijde uijt het geslagte der Sopise Coningen gesproten zijnde, opgedragen<lb/>
had, in cas sijn soon en erfgen.m, als niet wel bij ’t verstand sijnde, tot de<lb/>
reger.e onbequaam bevonden wierd, gelijk hij ook gesegt werd, nooyt na behooren<lb/>
geregeert, maar in tegendeel onder den duym gesecondeert te hebben de quade conduites<lb/>
van zijn wijf Crain Langelo, suster van Radja Goa, die uyt dertelheyt veel<lb/>
meer dienstbaarheden van de Sopingers pretendeert, dan het oude gebruyk aldaar<lb/>
medebrengt. Of nu evenwel Radja Bone wegens sijn optrek tegen Lamboko geen<lb/>
voorkennis aan den president hadde behoren te doen, is een questie, die niet soo<lb/>
seer bij Radja Bone schijnt tegengesproken, als wel daar tegens ingebragt te werden,<lb/>
dat hij het uyt verstoortheyt over de kort bevorens geledene affronten -<lb/>
voor die tijd aan den president Hartsink niet had willen bekend maken, maar op<lb/>
sijn eygen authoriteyt had uytgevoert, als sustinerende het sijn eygen erflanden soo<lb/>
door geboorte als huwelijk te wesen, waarover de E.Comp.e geen dispositie competeerde,<lb/>
maar hij alleen bij testament gemagtigt en volgens sijne aanneminge ook<lb/>
verbonden was over de bestelling der regeringh aldaar te disponeren, gelijk hij ook<lb/>
aan den commissaris bekend heeft den Konink aldaar afgeset en desselfs suster,<lb/>
sijne verlatene vrouw, Dato Rowato, weder ingeset te hebben.</para>
<para>
In het rijk van Mandhar zijn (volgens het rapport der soogenoemde Coningtjes<lb/>
van Bellenipa en Binoan<fref ref="1"/> ,, in april aan het casteel verscheenen sijnde) overleden<lb/>
de Coningtjes van Majenne
<fref ref="2"/>  en Kaloekoe
<fref ref="3"/>  en weder door de galarangs en het<lb/>
volk tot Conink van Majenne uijt de zijdlinie des overledene verkosen eenen Dain<lb/>
Masoulam en tot Conink van Koeloekoe des o verledens soon Dain Masourou, hetwelk<lb/>
door den provisionelen gesaghebber en raadt als volgens ’s lands costume<lb/>
geaprobeert is. - Tot Salyer was het nogh in genisten stand, nadat onsen<lb/>
aldaar leggenden serjant de geresene onlusten tussen het Coningtje van Tenette
<fref ref="4"/> <lb/>
en sijne onderdanen over de al te groten consumptie van het drinkwater, als in het<lb/>
droge mousson te moeylijk sijnde om te halen, item de weder opgeborrelde oude<lb/>
questien tussen Bontoboris
<fref ref="5"/>  en Liolo <fref ref="6"/>  over refues van hofdiensten weder bemiddelt<lb/>
hadden. Dat het ook in ’s Cornp8 landen op Cclebes, specialijk Tiro
<fref ref="7"/> , Bira,<lb/>
Boulocomba, Glisson, Poulobanky, item Marous, Siang<fref ref="8"/>  en Labakan<fref ref="9"/>  in een<lb/>
genisten stant continueert, hebben wij seer gaarne uyt de van daar bekomene<lb/>
brieven verstaan.</para>
<remark>«Alleen zijn er wel eens moeilijkheden over inwoners
, die door hun afkomst moge-</remark>

<fnote ref="1">Binuang, een der zeven rijkjes van het bondgenootschap Mandar; het centrum ligt<lb/>
op 3°30' Z.B. en 119°21' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Madjéné, een dgl. rijkje op 3°33' Z.B. en 118°57' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Even verder staat Koeloekoe, misschien de juiste term; in
<emph>Corpus</emph> II nr. CCCLV<lb/>
p. 523 staat evenwel Caloeco; bedoeld is een ook tot Mandar behorend rijkje, nu verdwenen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dit Tanette is een rijkje, dat de noordpunt van Saleyer en het noordelijk daarvan<lb/>
gelegen eiland T. omvatte, ligging ongeveer 5°50' Z.B. en 120°30/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bonteboroso, sedert in Lajolo opgegaan rijkje op Saleyer op ongeveer 6° 18' Z.B. en<lb/>
120°27' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Lajolo, ongeveer op dezelfde plaats gelegen rijkje.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Tiro, dorp in zuidwest-Celebes op 5°26' Z.B. en 120°24' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Siang, oude naam van Pangkadjéné, landschap op ongeveer 4°50' Z.B. en 119° 30'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="9">Labakang, plaats op 4°47' Z.B. en 119°31/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="455" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0455"/>
<remark>lijk onder Boni of Gowa vallen; een nieuwe regent van Tiro werd aangesteld wegens<lb/>
,, exorbitantiën
” van zijn voorganger
, de regent van Bangero vluchtte om onbekende redenen<lb/>
en werd door een ander vervangen; de Koning van Bima heeft zich wat gematigd en<lb/>
betaalde zijn schuld grotendeels af; de Koningen van Dompo en Tambora klagen over<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Deman Croy ofte Daman Karojah, hooft van de negory Hampon
<fref ref="1"/> , resorterende<lb/>
onder Radja Sambouwa, over het aanlocken en aanhouden van veele harer<lb/>
onderdanen en het verschuylen en protegeren van veele rebellen en vagabonden.</para>
<folio>Fol. 97r.</folio>
<remark>«De resident van Bima trof er slechts enige vluchtelingen uit Tambora aan
, het<lb/>
hoofd was bereid die aan de V.O.C. uit te leveren<lb/>
»</remark>
<para>Hij hadde doenmaals wel belooft de aldaar gemaakte sterkte, die al vrij vast<lb/>
met een aarde wal en steene borstweering, bijna rondomme in een rievier leggende,<lb/>
bevonden wierd, volgens het contract
<fref ref="2"/>  te demolieren, maar daarvan nogh geen<lb/>
begin gemaakt.</para>
<remark>«De fiskaal Hendrik Caas met 12 soldaten en een Bonisch hoofd zijn namens de<lb/>
bondgenoten hem gaan onderwerpen, hieromtrent werd vernomen
<lb/>
»</remark>
<para>
- het besluyt, met de Radjas Bima, Dompo en Tambora genomen om<lb/>
ten spoedigsten met 7000 koppen tegen Hampan op te trecken, nadat alvorens<lb/>
Radja Sumbawa, waaronder die plaats resorteerde, daarvan de weet gedaan soude<lb/>
zijn, item dat men alvorens de aldaar sijnde Kalongkonesen
<super>3 <fref ref="3"/> </super> door twee haarder<lb/>
medegebragte landsluyden om tot de onse over te komen soude laten persuaderen,<lb/>
waarop ook 650 Kalonkonesen overgekomen en aan haar wettigen heer Radja<lb/>
Tambora overgegeven zijn, wijders dat men alleen met de magt van Tambora ter<lb/>
gedestineerde plaatse geadvanceert zijnde, terwijl men na die van Bima en Dompo<lb/>
nog wagtede, eenige aan den regent Deman Croy binnen Hampan gesonden had<lb/>
om met hunlieden van ’s Comp.8 wegen over het aangehouden volk van Tambora<lb/>
en Dompo te spreken, maar dat desel ve in plaats van dien bespottingh en bedreygingh<lb/>
van haar te dooden gerencontreert hadden, dat men daarop, eenige stukjes<lb/>
canon, ook granaten en eenige bosschieters van de chialoep ontboden hebbende en<lb/>
die van Bima en Dompo tegen dien tij t mede bij de werken gekomen zijnde, digt<lb/>
onder Hampan genadert en sigh in 4 dagen tijts met blinden en schanskorven<lb/>
tegens het schieten van binnen versterkt hebbende, alsdoen mede met canon en<lb/>
ander schietgeweer had beginnen te ageren, dat daarop, een dagh stilstant van<lb/>
wapenen door die van Hampan versogt en verkregen zijnde, meer gem.1 regent<lb/>
Demon Croy met sijn eenen oom Dain Maloulou haar op genade en ongenade ongewapent<lb/>
quamen overgeven, dogh sonder verder succes, also den anderen oom San-<lb/>

<fnote ref="1">Hampon, Hampan of Hampam, dorp, vermoedolijk gelegen op het smalle middenstuk<lb/>
van Sumbawa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Art. 14 van het contract met Sumbawa van 1 2 febr. 1 676,
<emph>Corpus</emph> III, nr. CCCLXXVI.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kalungkung, thans verdwenen dorp in het Rijk Tambora, waarvan de inwoners naar<lb/>
 
 Hampan waren uitgeweken.<lb/>
 </fnote>

<pb n="456" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0456"/>
garea Nangara, daags daaraan mede opgeëyst werdende, in tegendeel weten liet de<lb/>
vestingh tot het uytterste toe te willen defenderen, dat de bondgenoten, hierdoor<lb/>
verbitterd sijnde, seer furieuslijk aangevallen en onder het faveur van brand, door<lb/>
de Tamboresen daar in gebragt sijnde, geheel in de vestingh ingedrongen en tot<lb/>
seven uyren in den avond met den vijand hand aan hand in ’t gevegt gebleven sijn,<lb/>
totdat de Hampanders, desperaat werdende, eerst hare wijven en kinderen in den<lb/>
brand smeten en soowel tegen malkanderen als tegen de onse amok speelden, soodatter<lb/>
niet een Hampander in het leven bleef, sijnde van deselve behalven de wijven<lb/>
en kinderen ongevaar 500 mannen gesneuvelt en onder de bondgenoten wel 300<lb/>
soo dooden als gequesten bevonden, alsmede 2 van onse Europianen gequest geworden<lb/>
; den voorsz. Singarea Nangara was in het heetste van het gevegt geëschapeerd,<lb/>
dogh, agterhaalt sijnde, heeft hij sigh in de reyse van Bima na Macassar dood<lb/>
gehongert.</para>
<para>
De gem.1 vestingh is tot de grond toe gedemolieert geworden en de Radjas<lb/>
Bima en Tambora weder met haar volk naar huijs gekeerd, dog Radja Dompo nogh<lb/>
met eenigh volk daar ter plaatse verbleven, onder voorgeven dat die landstreek in<lb/>
oude tijden onder het Dompose rijk gesorteert soude hebben, gelijk hij ook de<lb/>
besittingh van ’tselve bij een briefje aan den p1. gesaghebber Frangois Prins versogt<lb/>
heeft, dogh uytgestelt is, totdat hij nader blijk van sijn regt getoond en Radja Sumbawa,<lb/>
die altijt voor den wettigen heer gehouden is, verklaard soude hebben van<lb/>
sijne pretentie te willen cederen - . Radja Sumbauwa is eerst te voorschijn<lb/>
gekomen, wanneer de onse met de verdere bondgenoten al voor Hampan geaprocheert<lb/>
waren, wanneer hij wel beloofden de vesting van de westkant te sullen helpen<lb/>
benauwen, maar zedert die tijd daar niet weder vernomen is, sijnde volgens het<lb/>
gerugt misnoegt geweest over eenige vijandlijke recontres tusschen sijn volk en de<lb/>
Tamboresen.</para>
<remark>«Toen hij met den resident van Bima in Hampan was, bracht hij slechts 20<lb/>
gevluchte mensen van Tambora te voorschijn, waarom hij verdacht is; bij een extirpatietocht,<lb/>
6 maart tot 12 oct. in de Tukangbesi- eilanden gehouden, werden 37 notebomen<lb/>
omgehakt, de 3 militairen klagen over weinig hulp van de hoofden; geruchten over<lb/>
-
<sub>}</sub></remark>
<para>
- een aparent huwelijk van Radja Bouton met Wale
<fref ref="1"/> , de susters dog-<lb/>
ter van Radja Bone, hetgene ten resp.e van de oost soo heel gevoeglijk niet soude<lb/>
komen, maar hetselve werd bij Dain Tellillo voor enkele praatjes getaxeerd.</para>
<remark>«Men hoorde er verder niet van; onjuist is ook wel,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat die van Tambora een rooff op eenige Boutonse eylanden gedaan<lb/>
soude hebben en den Konink daarover van meyningh was aan ons te klagen, mitsgaders<lb/>
revengie te nemen.</para>
<remark>«De bedoelde extir peer der s vonden bij Wangiwangi een vaartuig met sago van</remark>

<fnote ref="1">Wale was een dochter van Radja Boni’s zuster Daëmba en een Vorst van Tanette;<lb/>
het hier bedoelde huwelijk had niet plaats.<lb/>
</fnote>

<pb n="457" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0457"/>
<remark>Ceram en in Buton twee Ceramse vaartuigen uit Kilwaru met massooi en enige kruidnagelen<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
In het laaste van october des voorleden jaars heeft men op Macassar kennis<lb/>
gekregen, hoe dat niet alleen aan de voet van het gebergte tusschen Labaccan en<lb/>
Segery, digt bij ’t negorij t je Gantarangh, meer en hooger goud dan voor desen<lb/>
gegraven werd en dat Dain Manaby, halve broeder van Radja Sopingh, de soekers<lb/>
van ’tselve J of £ tot schattingh afvorderde, maai wel bijsonder dat deselfste plaats<lb/>
de E.Comp.e toebehoorde volgens het getuygenis niet alleen van meest alle de<lb/>
eylanderen, item van Crain Linques, die bij de vorige Macassaarse regeringh het<lb/>
gesagh over die landstreek gehadt heeft, maar wel bijsonderlijk van Radja Bone,<lb/>
die, in febr. pass.0 ter occagie van de cultura sijner padyvelden in het district van<lb/>
Marous die goudgraverij uyt curieusheyt sijnde gaan besigtigen, aan den plaatselijken<lb/>
gesaghebber op sijne wederkomst verklaard heeft niet anders te konnen oordelen,<lb/>
dan dat die plaatse de E.Comp.e toequam - De contreye, waar dese<lb/>
mijne gevonden is, bestaat in verscheyde aaneen rakende bergen, ses mijlen landwaart<lb/>
in, waarvan de bergen Lomola en Batimouro
<fref ref="1"/>  ontrent agt mijlen van malkanderen<lb/>
leggen. Den bergh Batimouro is door Dain Makoulo en andere wel over<lb/>
19 jaren soo nu en dan langs sekere kloof ingegraven en santgoud daaruyt bekomen,<lb/>
dogh in soo geringen quantiteyt en hoe hoger aan de top, hoe stoffiger en<lb/>
schraalder, dat sijluyden daarvan afgesien en tot den andere bergh Lamolo gekeerd<lb/>
zijn. Soo heeft men ook van ouds onder de Macassaarse regeringh niet in de bergen,<lb/>
maar alleen in de vlaktens gegraven en bijsonderlijk ook in de rievier van Bantimourou,<lb/>
alwaar men een cobido diep in ’t sand steentjes met aangegroyd goud en<lb/>
aarde, over 3 a 4 voeten diep ook sandgoud en eenigh sandzilver gevonden heeft,<lb/>
’tgene daar altans niet meer gerencontreert werd. Den bergh Lamolo, daar tegenwoordigh<lb/>
maar alleen gegraven werdt, leggende onder het district Labaccan, heeft<lb/>
sijne streckingh n.n.w. en z.z.o., bevattende ontrent twee duytse mijlen in ’t ronde,<lb/>
sonderdat men seggen kan, datter in de verdere daar gelegene bergen mede geen<lb/>
goud te vinden soude zijn.</para>
<para>Het goud, welk hier bekomen werd, is meest sandgoud, hoewel er ook wel<lb/>
stukjes van IJ Macassaarse maas of 11 Japanse condrys swaarte gevonden zijn. In<lb/>
het smelten soude de thail ordinaarlijk twee masen verliesen en dan 20 caraten<lb/>
houden.</para>
<para>( De Haas
’ rapport meldt
, - )</para>
<para>
- van 12 th. ordinaire soort tegen 12 rijxd.8 de th. van Radja Bone<lb/>
beschikt sijnde, 3 th. van ’t grove alleen en 3 th. van ’t stoff - ofte zandtgoud te hebben<lb/>
laten smelten en dat het eerste 4f m.8 en het andere 8J maas, oversulx dese<lb/>
gesmolte 6 th. te samen 13 maas verloren hadden, ’tgene op weynigh minder als<lb/>
2 maas p.r th. uijtkomt. Seggende wijders, dat het, tweemaal in een kroes gesmolten<lb/>
zijnde, ordinairlijk 2 a 3 m.8 p.r tayl verliest, dogh alsdan 18, 20 en ook wel 22<lb/>
caraten komt te houden, werdende tegen 16 rsd. de th., sijnde 108 Japanse condrys,<lb/>
verkogt.</para>

<fnote ref="1">Bantimurung, berg, dorp en rivier beoosten Maros op 5°3' Z.B. en 1 19037' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="458" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0458"/>
<para>De inlanders, die het vinden, graven het uyt kuylen van 3, 4 en meer vadems<lb/>
diepte en spoelen de aarde in houte backen van het goud af, ook sijn der, die, wel<lb/>
14
&amp; 15 dagen agtereen tot de diepte van ses &amp; seven vademen gegraven hebbende,<lb/>
op klippen komen en, daar sij eenige glinsteringh vernemen, stucken afslaan, die<lb/>
sijluyden dan kneusen en voorts in het water af spoelen, ’twelk dan 8 a 10 dagen<lb/>
geduerd hebbende sonder yets meer te vinden, alsdan van daar weder na een andere<lb/>
plaats gegaan en aldaar alsvoren gearbeyt wierd. Konnende vijf gravers na de<lb/>
rijkh.1 der plaats 8, 9, ja ook wel 16 masen ofte een th. Macassaars aan sandgoud op<lb/>
ijder dagh door malkanderen bekomen, hoewel er ook dikwfls na den loop der<lb/>
aders in 2 a 3 weken niets gevonden werdt.</para>
<remark>«Er is te weinig hout voor de Europese wijze van delven; Prins verbood Daëng<lb/>
Mabani
<fref ref="1"/>  er verder rechten te hef jen; De Haas heeft hel goudgraven bij plakaat voor<lb/>
8 maanden toegestaan, mits het goud aan de V.O.C. wordt verkocht voor 9 rsd. de taël,<lb/>
misschien ware de prijs beter met een rsd. te verhogen; men ontving ruim 78 taël, die<lb/>
naar de munt in Coromandel zijn gezonden, door de invallende droogte werd sedert maar<lb/>
8 taël gewonnen; het kasteel Rotterdam is in goede staat; 32 militairen werden af gelost,<lb/>
er zijn nog 488 koppen, 90 man zijn voor aflossing aangevraagd; er is 80000
® buskruit,<lb/>
waarvan 22000 onbruikbaar; hout voor herstellingen komt van Saleyer, Bulukumba<lb/>
enz. in plaats van hofdiensten; het zeehoofd kan beier worden afgebroken wegens<lb/>
hei af kalven; men beschikt er slechts over drie sloepen en 2 pantjalangs; ds. Harmanus<lb/>
van Beek stierf te Makassar 17 mei en werd door Nicolaas Kraaivanger vervangen; er<lb/>
kwam aan rijsttiende slechts 60 last rijst van Bulukumba, maar Maros levert zeker 200<lb/>
last; de pacht van bier, arak, saguweer bracht eind dec. 1690 voor 6 maanden 680 rsd. op,<lb/>
hei waagrecht wordt door de V.O.C. zelf geheven ter vermijding van moeilijkheden met<lb/>
de Vorsten; 30 juni 1691 was er in een jaar gewonnen f. 50672, tegen f. 127609 uitgaven,<lb/>
er werd voor 5746 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; er is 20318 rsd. aan<lb/>
contanten en er werd geen geld geëist; uit Timor werden brieven ontvangen van 25 mei<lb/>
en 7 sept.; de Westbroek bracht 5 juli van daar carg. van f. 12914, vnl. sandelhout en<lb/>
goud; in Kupang
<lb/>
»</remark>
<para>
- ook sandelhout vald, ’tgeen door de Amarassiers geduerigh word<lb/>
omgeveldt en na de Portugesen vervoerd, om ’twelk te beletten sij den meesten tijd<lb/>
tegen den anderen in rupture raken.</para>
<remark>«Daar dit voorkomen onbekend was, zal onderzoek worden ingesteld, er is ook<lb/>
lange peper gevonden, zo ook op Semau en Roti, naar dit ,,wild gewasch
” werd vroeger<lb/>
nooit omgekeken; slavenhandel op Saum is ondernomen; enig erts uit Bilba op Roti<lb/>
leverde vrijwel geen goud op; onder bemiddeling van den resident Willem Moerman<lb/>
werd een contract van vrede tussen de rijkjes op Roti gesloten, vgl.
<ref>Corpus III, </ref>nr.<lb/>
DXXXIII, 24 nov. 1690, de boetes van art. 15 zullen worden vrijgeschonken; de<lb/>
rebelse landschapjes leden
<lb/>
»</remark>
<para>
- soodanigh, dat alle soort van groot en kleen vee, ja katten en honden<lb/>
inkluys, na de getroffen vreede van andere plaatsen bij heele vaartuygen vol heb-<lb/>

<fnote ref="1">P. 457 als Daëng Manabi vermeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="459" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0459"/>
ben wesen inkopen om de novo aan te queecken, ’tgeen haar wel veele jaren sal<lb/>
smerten.</para>
<remark>«Er is in West- en Oost- Roti elk een Nederlandse tolk gelaten om de vrede te<lb/>
bewaren<lb/>
»</remark>
<para>
Den krankbesoeker Jan Dirksen en 2 slavinnen sijn den 13 nov.r a.° 1690 met<lb/>
nogh twee soldaten goedsmoets des avonds na ’t gebet weggelopen, de twee soldaten,<lb/>
wedergekeerd, sijn hier gestraft, maar dien krankbesoeker en 2 meyden, 3<lb/>
Europianen van ’t jagtje de Spieringh, voor eenige jaren weggelopen, item 3 Bataviase<lb/>
burgers, a.° 1688 van Sourabaja gevlugt, makende 9 personen, onthouden<lb/>
haar tot Liffauw. Om welke alle weder te hebben den resident en raad expresse<lb/>
besendingh na de heer Horna y, Portugesen capt.n moor tot Liffauw, hebben gedaan,<lb/>
maar afgewesen, onder voorwendingh dat sulx met sijn consciëntie niet konde<lb/>
overeenbrengen, houdende ook den gewesen borger Jan van Dalen verborgen,<lb/>
niettegenstaande wij sijne fugi hem a.° 1691 hebben gepardonneerd. - Die<lb/>
van Lamassanoesa en Larentoe tou, twee dagreysens beoosten Liffauw gelegen,<lb/>
eenigen tijd tegens de Portugesen gerebelleerd, waardoor sij van de schuldige<lb/>
gehoorsaamheyt onder de Portugesen hebben getragt haar te onttrecken, sijn te<lb/>
beyde in die hare hardneckigheyt door eenige weynige Portugese militie en een aantal<lb/>
van 20000 gewapende inlanders in hare negorijen en vastigheden overvallen en<lb/>
geheelijk gesubjugeerd, in welke furie van de laaste parthije, sterk geweest sijnde<lb/>
ruym eenduysend koppen, pas thien ’t leven daar af gebragt hebben, waarover de<lb/>
Portugesen niet weynigh gloriëren, soodat de geheele landstreek beoosten Liffauw<lb/>
onder haar in rust en vrede gebragt is.</para>
<remark>«Er kwamen te Lijao ten handel 2 schepen en 2 sloepen van Macao, 1 sloep<lb/>
van Siam, 5 van Batavia en 2 gontings van Makassar; de Portugezen zouden jaarlijks<lb/>
500 pikol sandelhout naar Macao brengen<lb/>
»</remark>
<para>Het sandelbos nergens anders als beoosten Liffauw in de landen van Amnoebang<lb/>
en Batoemejangh ten principalen te vinden is, leggende dese plaatsen o. en<lb/>
w. de lengte van ongevaar 7 è. 8 mijlen van den anderen, overgaande tot de zuidzijde<lb/>
van ’tselve eyland Tirnor, dat z. en n. niet heel breed en bij ons ook soo<lb/>
bekend is.</para>
<remark>«Deze bomen planten zichzelf niet voort; voortaan moeten de boeken in Timor<lb/>
eind febr. i.p.v. eind juni afgesloten worden; eind febr. '91 was er in 8 maanden<lb/>
/. 9108 uitgegeven en f. 9561 gewonnen , veel meer valt er niet van te verwachten; er<lb/>
resteerden effecten, waard f. 53954, eind juni dienden er 73 koppen; de kerk is er<lb/>
in verval, het schoolbezoek slecht, mogelijk wegens „den lauwen ijver en nongielance"<lb/>
der predikanten en hun helpers, die toch hoog salaris ontvangen; Van Thije kuxnn<lb/>
in mei met de St. Nicolaas en de Pepertuin van Palembang terug, 10 dec. had hij de<lb/>
brieven en geschenken aan den Sultan aangeboden , die zich aanvankelijk verkort<lb/>
achtte door het bepaalde in art. 12 en 13 van het voorgestelde contract,
<ref>Corpus 111 , </ref>nr.
<emph>DXXXV</emph> en vroeg:
<lb/>
»</remark>

<pb n="460" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0460"/>
<para>
- den vrijen handel voor alle aankomende vaartuygen van buyten,<lb/>
de judicature over alle vremdelingen, spoedigen ontfangh <fref ref="1"/>  van de peper, soodra<lb/>
die aangebragt wert, het geven van een pas aan Koninks vaartuygen, elders na<lb/>
toe de wil hebbende, zonder enigh dilay en eyndelijk datter geen andere peperhandel<lb/>
door ons in ’t aanstaande magh gedreven werden als met des Sultans 4<lb/>
gestelde factoors.</para>
<remark>«Van Thije verklaarde van hel ontwerp niet te mogen afwijken , maar trad toch<lb/>
in onderhandeling , de Hoge Regering is bereid de eerste drie voorstellen te aanvaarden,<lb/>
maar wil het vierde beperken tot Madura en Surabaja op z'n verst en mits Batavia<lb/>
aandoende, het vijfde werd aanvaard, daarna was er verschil van mening over de<lb/>
aftrek voor vuil geleverde peper, maar ten slotte werden 15 en 19 jan. de contracten<lb/>
getekend; er was 31 maart nog maar f. 27302 aan uitstaande schulden, waarvoor<lb/>
Sabelaer instaat; Willem Bolton is tot zijn opvolger benoemd en gelast zich van het<lb/>
soort knoeierijen te onthouden, als waarop het tweede contract doelt; men blijft in<lb/>
Palemhang ongenegen ander geld als Spaanse realen in betaling te nemen en wil, als<lb/>
die ontbreken, liever voorlopig op crediet leveren; de Sultan heeft een vordering van<lb/>
2000 rsd. op wijlen Schilhoom; beperking van het door de V.O.C. aan particulieren<lb/>
voorschieten van geld; de Sultan is niet bereid het tekort van 448 pikol, ontstaan door<lb/>
levering van vuile peper, aan te zuiveren, noch
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot het straffen van eenen Kiey Agoes, sijnde, gelijk gerugt werd,<lb/>
een dienaar van Pangeran Area, dewelke seker vaartuigh, op Banca t’huysgehoord<lb/>
en toegekomen hebbende den Malaxen borger Innocientio Vaes, overrompelt<lb/>
en van sijn ladingh, ongevaer 2500 rds. waardig geweest sijnde, berooft<lb/>
hadde en eyndelijk voldoeningh van de pretentiën, dewelke drie onser ingesetene<lb/>
hebben op de nalatenschap van eenen Kiey Demang Tsjacradana, op Palembang<lb/>
gestorven sijnde en welkers goederen Sultan Ratou na gewoonte onder sigh geslagen<lb/>
heeft.</para>
<remark>«Van Thije was vooral uitgezonden om onderzoek te doen naar eventuele knoeierijen<lb/>
van hei personeel, waarover de Sultan klaagde, maar hij vond niets verkeerds;<lb/>
de afname van de peperverkoop kwam , doordat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de bovenlanders, insonderheyt die aan de landen van Jamby en<lb/>
Tannassary grensen, door den befaamden Jang di Pertuaan met sijnen aanhangh<lb/>
in het cultiveren van hare peperlanden geturbeert, veele van die berghboeren<lb/>
door den Palembangers geprest en in den laasten optogt gebruykt geweest sijn,<lb/>
den sluykhandel, waartoe den Palembanger door de menigvuldige kreecken en<lb/>
rivieren seer goede occagie heeft, voor een van de voornaamste cankers in onsen<lb/>
handel aldaar aansiende.</para>
<remark>«Sabelaer gaf te veel textiel op levering van peper uit, waardoor o.a. de textielprijs<lb/>
zo daalde, dat de wederverkopers 20 a 30% verlies leden, Van Thije rekent op herstel<lb/>
van de peperhandel; voortaan zal de secunde de kleine kas houden, echter onder</remark>

<fnote ref="1">Door het V.O.C. personeel.<lb/>
</fnote>

<pb n="461" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0461"/>
<remark>controle van het opperhoofd; volgt mei enigszins afwijkende bewoordingen de beschrijving<lb/>
over het maken van witte peper, afgedrukt in
<ref>Beschrijvinge II, I, </ref>Bijlage<lb/>
p. 305-306; sinds de Gen. Miss. van 26 maart werd te Batavia 12940 pïkol zwarte<lb/>
en 407 witte peper van Palembang ontvangen, veel meer moet naar Johore enz. weggesmokkeld<lb/>
zijn, vnl. door Pangeran Aria, nl. wel 12000 pikol naar Johore alleen,<lb/>
dat er 12 vaartuigen heenzond; de Sultan geeft voor daarvan niets te weten<lb/>
»</remark>
<para>Den 22 sept.r des voorleden jaars was Sultan Ratou met sijn oudste soon<lb/>
Pangeran Depatty ontrent 14 dagen varens van Palembang met schepprauwen<lb/>
na de landstreek Oeloemossi, opwaarts agter de grensen van Bankaoeloe gelegen,<lb/>
vertrocken met intentie om aldaar ontrent de twee maanden te verblijven en<lb/>
onderwijlen sigh te informeren op de peperthuynen, dogh wel ten principalen om<lb/>
de arme bergboeren wat te schatten en te scheeren, hebbende geduerende sijn<lb/>
afwesen het besorg der rijxsaken Pangeran Dipa alleen aanbevoolen, dog ruym<lb/>
een maand daar geweest en in het wederkeeren sijnde, soo was in het dorp Koesambie<lb/>
den laasten octob.r gestorven den Pangerangh Depatty voornoemd, ’t geen dien<lb/>
ouden Vorst soodanigh getroffen had, dat hij eenige dagen sonder ijemant te<lb/>
willen spreecken of ten minsten
<fref ref="1"/>  nuttigen doorgebragt heeft, geduerigh met een<lb/>
beweeglijke stem om sijn dooden soon geroepen hebbende, waardoor hij ook<lb/>
soodanigh verswakt was, dat men al eenigsints aan sijn herstellingh hadde beginnen<lb/>
te twijffelen, dogh den 9e dagh na het afsterven van gem.16 sijn soon weder wat<lb/>
begonnen hebbende te nuttigen, soo was hij nu wat aan de beter hand, ondertussen<lb/>
dat Pangeran Area hierdoor niet weynigh in moet en trotsheyt begon op<lb/>
te steecken, sighselven de successie in ’t rijk al toegeëygend hebbende, hoewel de<lb/>
meeste in sulken geval het oog op Diepa Cassouma1
<fref ref="2"/>  geslagen hebben, de magtigste<lb/>
van vrunden en meest beminste onder de gemeente sijnde, welkers verkiesingh<lb/>
bij ’t af sterven van Sultan Ratou wij ook, sooveel in ons wesen sal, sullen tragten<lb/>
te faciliteeren, omdat hij sigh altoos getoondt heeft het welvaren van de E.e Compagnie<lb/>
hem ter herte te gaan.</para>
<remark>«Deze laatste is van het hof vertrokken om uit de buurt van Pangeran Aria te<lb/>
zijn; diens onderneming in Djambi<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende Pangerang Ratou (dewelke met een goed getal Jambinesen Area<lb/>
kort op de hielen gevolgd was) door secrete intelligentiën met de rebellen sedert<lb/>
alle d’desseynen van gem.te Area weten te verijdelen, welk verkeerd gedoente en<lb/>
de daarop gevolgde overeenkomst, door Pang.n Ratou met sijn broeder Pringbaja<lb/>
buyten kennisse en toestemminge van den Palembanger beslooten, meergem.en<lb/>
Panger.n Area bewogen hebben om mé sijn hulptroepen, waarvoor doch niet<lb/>
meer tegen de rebellen te doen viel, terugh en weder na Palembang te keeren.<lb/>
Na welkers vertrek de uytkomst geleert heeft, dat Pangeran Ratou, tsij door een<lb/>
quaad vermoeden, ’tgeen hij op den Palemb.er heeft of bever door den raad van<lb/>
quade raadsluyden misleyd geweest is, want in plaats, dat Panger.n Pringebaja<lb/>
volgens sijn beloften, die hij met een eed bevestigt hadde, de bovenlanden ver-<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: het minste te.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pangeran Dipakusuma, een schoonzoon van den Koning van Palembang.<lb/>
</fnote>

<pb n="462" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0462"/>
laten en op Jamby komen soude om dat rijk met sijn broeder in rust en vreede<lb/>
te regeren, soo heeft hij dan onder dese, dan onder gene uytvlugten Pang.n Ratou<lb/>
wat om den thuyn geleyt, eyndelijk sijn regte intentie met de volgende woorden<lb/>
uytgedrukt hebbende, dat hij nooyt resolveren soude om het bestier van ’t Jambise<lb/>
rijk te deelen met een, die sigh niet heeft ontsien sijn eygen vader te verraden,<lb/>
van dewelke hij ook in diergelijken geval ten sijnen reguarde ook niet anders vewagte,<lb/>
hebbende Sultan Ratou door expresse afgesondene en onsen resident op<lb/>
Jamby met schrijvens daarna menigmalen meergem.e Panger.D Pringbaja gesogt<lb/>
te beweegen tot het houden en nakomen van sijn beloften, eed, dogh alles tevergeefs,<lb/>
ondertusschen dat hij meer en meer in vermogen aangroeyd, bij sonder sedert<lb/>
de schatten van Sultan Hingalaga en van de - Kiey Demangh Kitchil hem<lb/>
in handen gevallen sijn en dat men hem van alle kanten de levensmiddelen in<lb/>
overvloed toebrengt, schamende sigh Pangeran Ratou niet om daartoe almede<lb/>
’t sijne te contribueren. Alle welke verkeerde neygingen van gem.e Panger.n Ratou,<lb/>
de kleyne sorge, die hij voor het welvaren van sijn onderdanen bethoond, de<lb/>
continuele onverdraaglijke hofdiensten, die hij haar oplegt en principaal het misnoegen,<lb/>
hetgene hij onder alle sijn hoffgrooten gecauseert heeft, hoe langer hoe<lb/>
meer schijnen te coöpereren om hem van de throon en Pangerangh Pringebaja<lb/>
daarop te helpen. Desniettegenstaande hoe menigmaal hetselve hem voor oogen<lb/>
gehouden werd met een verbeeldingh van het onvermijdelijk gevaar, ’tgeen hem<lb/>
over het hooft hangd, bij sonder door het verthoonen aan hem van sekeren brief,<lb/>
waarbij alle de hoffgrooten Pringabaja tot het afkomen hebben getragt te beweegen,<lb/>
onder beloften dat sij op sijn arrivement Pangerangh Ratou aff- en hem<lb/>
toevallen souden, soo kon hij niet verstaan om na alle onse goede vermaningen<lb/>
te luysteren, gaande zijn oude gank, geen de minste bekommeringh off vrees voor<lb/>
Pringbaja thoonende, maar wel voor gemelte sijne grooten, die alle bijna sigh<lb/>
van ’t hof en na haar padyvelden begeven hebben om aldaar te verwagten, wat<lb/>
eyndelijk hiervan worden sal, hebbende Pangerangh Ratou, geassisteert met een<lb/>
parthij geboefte en schuym van volk, die hij nogh eenelijk tot sijn defentie aanhoudt,<lb/>
sijn hoff na vermoogen gefortificeert en al sijn geschut cn bassen bij malkander<lb/>
op de wallen gehaald, latende de stadt Jamby met hare inwoonderen voor<lb/>
de vyand open en ten pro je leggen.</para>
<remark>«Het kantoor Djambi is onder den boekhouder Laurens Reaal gesteld , zijn<lb/>
voorganger , de vendrig Hendrik J asper sz. Der monde, wordt beschuldigd van moord<lb/>
op zijn slaaf, waarvoor de Raad van Justitie hem tot 10 jaar kettingstraf op Rosingain<lb/>
verbande; het voordeel van de V.O.C. werd er door het personeel verzuimd
, er komt nu<lb/>
wat peper binnen; voor Japan waren slechts kleine schepen beschikbaar , de Wijk op<lb/>
Zee vertrok 9 mei derwaarts via Siam , waarheen ook de Cronenburgh en
<super>yt</super> Huys te<lb/>
Spijk vertrokken, resp. 6 aug. via Ligor en 21 aug., met samen carg. van
/. 335350,<lb/>
w.o. 8713 Spaanse realen en veel textiel, ook 950
® koffie, convooi voor deze onweerbare<lb/>
schepen uas niet voorhanden, de schepen naar het noorden moeten daarom bij terugkomst<lb/>
langs de westkust van Romeo varen, zo vroeg mogelijk; de Wijk op Zee had<lb/>
carg. van
/. 162915 voor Japan, daarom in Siam daarmee alleen goederen te verzenden,<lb/>
die in Japan veel winst beloven, waarom voor ’ 92 ook maar weinig vellen moeten<lb/>
worden ingekocht; van den Koning van Siam werden geschenken ontvangen, waard<lb/>
f. 34660, van den berkelang voor
/. 1929, de wedergeschenken waren voor f. 34559 en</remark>

<pb n="463" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0463"/>
<remark>/. 2054, meest textiel, door hen verlangd en wat specerijen voor eigen gebruik; de<lb/>
Koning is nog f. 70492 schuldig, men zond daarom weinig textiel derwaarts, die hem<lb/>
aanstaat, men beriep zich daarbij op de troebelen in Coromandel; op afbetaling is bij<lb/>
den berkelang aangedrongen; men liet hem weten
<lb/>
»</remark>
<para>
- niet ten besten gestigt geweest te zijn, dat de tresoriers des Coninx<lb/>
soomede eenen Occon Piepat, minister van den prins, ons opperhooft getraverseert<lb/>
hebben met het weygeren der nodige afreeckening alsook het te berde<lb/>
brengen van gefabriceerde posten van nooyt gedane leverantie van sappanhout<lb/>
en hebben wij dierhalven tot stuytingh van het quaad en de verwarringh, die<lb/>
daaruyt te dugten staat, ook geheel onraadsaam geoordeelt ijets te antwoorden<lb/>
wegens onse bevindingh ontrent de reecq.e, die den berquelang op een seer intricate<lb/>
<fref ref="1"/>  wijse in sijnen brief aan ons had laten influeeren, maar sulx op de gevoeglijkste<lb/>
maniere gedeclineerd, onder voorgeven dat wij die Siamse maniere van<lb/>
reecken.Be niet soo wel konden begrijpen als wel ons opperhooft aldaar en dierhalven<lb/>
veel liever souden sien, dat soodanige reecq.e in sijne brieven voortaan<lb/>
geëxcuseert en integendeel ons opperhoofd niet verhinderd wierd twee malen of<lb/>
ten minsten een male in ’t jaar met des Coninx tresoriers af te reeckenen en telkens<lb/>
daarvan een besegelt geschrift tot wedersijdse gerustheyt te maken, alsmede<lb/>
datter voortaan geobservaard mogte weerden geene waren aan ons opperhoofd<lb/>
aldaar te leveren of van denselven te ontfangen dan onder betalingh ofwel recepisse<lb/>
om deselve dan telkens in de afreeckeningh te verthoonen en alsoo gene posten<lb/>
dan die soodanigh geverifieert werden, daarin te passeren ofte aan te nemen.</para>
<remark>«Men moest personeel van den Koning te Batavia weer met contanten helpen
,<lb/>
wal slecht afgerekend wordt; bijzonderheden over inkoopprijzen van koper, spiaulter<lb/>
en tin; het Siamse pikol is 118
® tegen dat van Batavia 122\; men tracht het inkopen<lb/>
van tin in Ligor door den Koning tegen te gaan, daar de V.O.C. het er goedkoper<lb/>
rechtstreeks koopt; verbod aan het personeel tin in Siam-proper in te kopen boven<lb/>
12\ taël het pikol; in Japan kost een pikol van 125
<ref>&lt;uï /. 41</ref>.13, in Siam dat van 118<lb/>
/. 57, waarom de opkoop er, mede om de grote voorraad te Batavia, is stopgezet; slechts<lb/>
om moeilijkheden te voorkomen mag men het voor 18 rsd. aanvaarden, spiaulter mag<lb/>
voor 7 rsd. aangenomen worden en alleen van Koning, prins en berkelang; anderen<lb/>
mogen het voor 6 rsd. te Batavia invoeren<lb/>
»</remark>
<para>
De gesanten en anachodas van de nababs in Decka en Pattena, jongst met<lb/>
hare ba[ga]gie uyt Siam overgekomen zijnde, hebben wij wel verder transport<lb/>
met ’s Comp.8 scheepen na Bengale verleend om hare meesters, welkers vermogen<lb/>
onse negotie aldaar veel hinder toebrengen kan, te obligeren, maar de wij le die<lb/>
insigten ontrent andere cesseren, soo heeft het van daar gedane versoek om<lb/>
transport voor eenige andere Mooren met ’s Comp.8 scheepen na de kusten van<lb/>
India geen ingressie bij ons konnen vinden, onaangesien men daarvoor nogh enige<lb/>
vragt, te weten van 25 ten hondert voor porceleynen en andere grove wharen,<lb/>
item 15 ten 100 voor koper, spiauter en thin soude konnen profijteren, dewijl den<lb/>

<fnote ref="1">Intricaat, ingewikkeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="464" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0464"/>
aanbrengh van ’tselve ons aldaar in onsen verkoop vrij meer prejuditie toebrengen<lb/>
soude.</para>
<remark>«Van den Hoorn is niet, zoals hij verzocht, teruggeroepen en werd in de brief aan<lb/>
den berkelang verdedigd; 19 dec. komt de Croonenburgh uil Stam met carg. van f. 34376,<lb/>
vnl. tin, 678 bahar, en sapanhout, 3425 pikol en een brief van 5 rwv .; de berkelang<lb/>
toont zich ongenegen tot de V.O.G.; ’s Konings schuld nam tot f. 98412 toe, hij was<lb/>
slechts bereid f. 14400 aan haar te lenen, hij nam uit de lading van de Wijk op Zee<lb/>
voor f. 10479 aan textiel, waarop hij wist te kunnen verdienen, de prins voor f. 12275,<lb/>
de rest zal wel terugkomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- aangesien er niemand uyt vrese voor den berquelangh in de logie<lb/>
derfden komen om daarvan een stuk te koopen.</para>
<remark>«Hij beweerde, dat de V.O.C. f. 72000, meer dan waar is, van den Koning<lb/>
genoten had, waartegen Van den Hoorn protesteerde; de berkelang vond de waardeschatting<lb/>
van bovengenoemde geschenken aan de V.O.C. te laag en wilde haar<lb/>
dwingen in Siam tin af te nemen; hij was vertoornd over het laten verwisselen van<lb/>
realen tegen Siamese munt, hoewel men zich op de contracten beriep; Van den Hoorn<lb/>
besloot,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat geheele jaar geen geit in ’s Coninx munt te brengen, maar het-<lb/>
selve tersluyk onder de gemeente te verwisselen, ’tgeene ook effect gesorteert<lb/>
heeft, met vrij minder verlies als ooyt voor desen bij verwisselingh aan de muntmeesters<lb/>
ofte ook aan particuliere heeft konnen beschieden.</para>
<para>De grote nederlage, die de Siammers nu laast in het rijk van Pattany gekregen<lb/>
hebben, alwaar de gantsche krijgsmagt van ongevaar 60000 meest gepreste<lb/>
volkeren ten meerendeele geslagen en het overschot in Pattany soodanigh beset<lb/>
is, datter niet alleen geen uytkomst voor over schijnt te wesen, maar selfs gevreesd<lb/>
werdt, dat het derwaarts gesonden secours van maar 3000 mannen daar mede in<lb/>
die kaars vliegen sal.</para>
<remark>«In de Wijk op Zee zijn slechts 5380 vellen, waard f. 8176 voor Japan geladen,<lb/>
8893 runder- en 10993 herteveüen bleven er in het V.O.C. pakhuis, men moest het<lb/>
bestelde wel kopen om geen geklaag bij het hof van de verkopers te krijgen, de V.O.C.<lb/>
heeft nl. een monopoliecontract hiervoor, men heeft hun nu gezegd voortaan niet meer<lb/>
dan 40000 heite- en 3000 andere huiden te zullen afnemen, men zal alleen die laatste<lb/>
en de grootste herteveüen naar Japan zenden; ook de Koning en Tonkin zenden huiden<lb/>
derwaarts; de Gasperdam vertrok 9 juni naar Tonkin, carg. van f. 150755, vul.<lb/>
4571 mark realen, specerijen, salpeter, sandelhout en textiel; voor patria is hetzelfde<lb/>
geëist als het vorige jaar, daar de eis uit patria niet aankwam, eerst moeten er pelings,<lb/>
pas later muscus ingekocht worden; bijzonderheden over de bestelling; staafkoper is er<lb/>
te duur, peper er niet voor minder dan 10 rsd. het pikol te verkopen, salpeter mag, zo<lb/>
de Engelsen die ook aanvoeren, in Tonkin tegen 8 taël het pikol verkocht worden; uit<lb/>
patria wordt als geschenk voor den Koning le kwaliteit hoogrode barnsteen geëist, hij</remark>

<pb n="465" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0465"/>
<remark>dringt vaak op toezending der geëiste glazen aan; diamanten worden den prins niet<lb/>
gezonden , omdat hij er te weinig voor zou betalen; 21 dec. 1691 komt van Tonkin<lb/>
de Oasperdam met brieven van 31 oct. en cargasoen van f. 125934, vnl. pelings; toom<lb/>
van den Koning over het niet zenden der glazen, hij zond de paarden en het barnsteen<lb/>
terug en liet de andere geschenkgoederen verbranden<lb/>
»</remark>
<para>De negotie is ook ter ordre des Coninx aanstonts verhindert, de voordragers<lb/>
ijder in een boete van 30 teylen gecondemneerd, omdat sijluyden toegelaten hadden,<lb/>
datter last gebroken wierd, eer den Konink sijn behagen over de schenkagiegoederen<lb/>
verklaard hadt en nadat men door het aanbieden van sooveel lakenen<lb/>
en kroonrassen, als er het jaar bevorens meerder in de schenkagie geweest waren,<lb/>
niets gevorderd hadt, maar in tegendeel ’s Comp.8 tolk in aperentie geraakt was,<lb/>
is er nog dit bij gekomen, datter aan onse residenten, in ’s Coninx hof geroepen<lb/>
sijnde, door drie gecommitt.e capados ten bijwesen der voordragers aangesegt<lb/>
wierden, dat den Conink haarl. voortaan niet meer boven, maar alleen nevens<lb/>
andere vremde negotianten estimeren wilde en gelast had, dat onse residenten<lb/>
de stat en de logie soude hebben te ruymen en na het dorp Euen <fref ref="1"/>  af te varen om<lb/>
voortaan aldaar evengelijk de Chinesen residentie te konnen houden, op welk gebod<lb/>
’s Coninx voordragers ook geordonneerd vierden aanstonts onse logie in<lb/>
besettingh te nemen en waartoe ook eenige gewapende soldaten om deselve te<lb/>
bewaken derwaarts gesonden wierden.</para>
<remark>«Men voegde daarop 5 schuiten goud bij de wel geaccepteerde wollewaren, hij<lb/>
nam die niet aan, maar wel stond hij het langer verblijf in de loge toe, mits men hem de<lb/>
volgende maal een lijst van opgegeven goederen zou schenken: allerhande laken en<lb/>
textiel, barnsteen, olijfolie, brillen, lorres, hengsten en 100 naar meegegeven model<lb/>
te vervaardigen glazen theepotten; men bestelt nu uit patria
<lb/>
»</remark>
<para>
- 100 stx. van spierwit glas en 100 stx. van het suyverste ongecouleurd<lb/>
christalijne glas, dewijl het twijffelagtigh is, wat den Konink eygentlijk met vit<lb/>
glas beduyden wil en het veel beter is die weynige kosten voor niet te doen dan<lb/>
weder desselfs ongunst te incurreren.</para>
<remark>«Aan den prins moet hetzelfde in halve hoeveelheid worden gezonden, alleen hij<lb/>
schreef aan de Hoge Regering, met beiden werd nog niet afgerekend; er kwamen in<lb/>
Tonkin slechts een Chinese jonk uit Siam en een Engelse uit Malakka; doordat het<lb/>
koper er zo goedkoop was, 22000 staven voor 10 taël fijn zilver, waren de pelings er<lb/>
ook goedkoop, de muscus kwam slechts op 20 taël; op verkochte wollewaren werd<lb/>
minder gewonnen dan in '90; bijzonderheden over de handel<lb/>
»</remark>
<para>De gesondene contanten sijn wederom door hulp der voordragers onder de<lb/>
daarvoor genotene schenkagie van tl. 200 fijn geslooken, ’tgene daarop na gewoonte<lb/>
- verloren is, bedraagt een somme van f. 7529.</para>

<fnote ref="1">Vermoedelijk Hung Yeng op 20°55' N.B. en 106° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="466" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0466"/>
<remark>«Men gaf er in een jaar uit f. 21927 en won slechts f. 7244; een bezending naar<lb/>
China zal ook in 1692 wel niet mogelijk zijn, men hoopt echter te Batavia van de<lb/>
Chinese jonken zijde voor patria te kunnen inkopen, wat ook den gouverneur van<lb/>
Amoy in juni 1690 werd geschreven<lb/>
»</remark>
<para>Wij den handel op China met de vereyste voordelen niet vermogens sijn aan<lb/>
de hand te houden, soo lange de Chinesen op Japan met eenigh voordeel konnen<lb/>
varen en waartoe haar de gelegentheyt van sluyken de ruymte verschaft, men<lb/>
vind het tegendeel wel in de Japanse papieren van eenige jaren herwaarts, maar<lb/>
’t sijn verhalen, die onse ministers uyt de practiquen der tolken opdisschen, welke<lb/>
den meesten tijd in die gelegentheden niet voor orthodox moeten getaxeert en<lb/>
daar op t’seyl gegaan werden, de redenen van dese waarheyt bestaat hierin, dat<lb/>
de Japanders den Chinesen handel niet konnen ontbeeren, omdat sij van haar<lb/>
tot voldoeninge van de pragt en pompe der grooten allerhande soort van curieuse<lb/>
fijne stoffen, zijde en rariteyten en tesamen met den gemenen man de ruymte<lb/>
van alle grove waren en voornamentlijk de medicinale drogen moeten hebben,<lb/>
uyt oorsaak van welk gebrek sij genoegsaam geperst werden hare sluykerijen<lb/>
door de vingeren te sien, te meer de E. Comp.e niet ligt in staat sal geraken om<lb/>
Japan met die accomoditeyten te dienen en waaraan niet magh getwijffelt werden,<lb/>
also onse natie haar op die kramerie en sortementen niet verstaan, daarenboven<lb/>
konnen de Chinesen hare pretieuse en mindere koopmanschappen voor vrij lager<lb/>
prijs afstaan als wij, die het in China door hare monopolie verre boven de merkt<lb/>
moeten betalen, behalven dat sij bijna egene lasten der equipagie hebben te<lb/>
dragen, als vallende hare derwaarts reyse ordinaris niet langer als 14, 8, 7, ja drie<lb/>
dagen, na de veerheyt dat se van Japan af leggen, temeer de varende luyden<lb/>
niet werden gegagieerd en, daarom op haar eygen mars varende, ook ijder sijne<lb/>
eygen gastos moet besorgen, soo mede konnen de vragtloonen, die andere daarvoor<lb/>
aan de eygenaars der jonken betalen, op soo een kort en veyligh vaarwater niet<lb/>
veel bedragen.</para>
<para>Soo er nu een algemene opstand in China valt en dat de regenten als van ouds<lb/>
het varen buyten ’slands verbieden en dat strenggelijk executeren, dan soude het<lb/>
wel weder eenigermaten onse beurt mogen wesen om voordeelen uyt China te<lb/>
halen.</para>
<remark>«Men doet daarom beter de vaart op China te staken; Heren
<emph>XVII</emph> zijn ten onrechte<lb/>
ontevreden over het onvoldoende beladen der schepen naar China in 1688 en 89,<lb/>
o.a. omdat men veel peper naar patria moest zenden, het is ook niet mogelijk de reis<lb/>
naar en van China in 4 maanden te volbrengen, daar de handel er zo langzaam verloopt,<lb/>
zijn 8 a 9 maanden nodig, men moet daarom ook veel provisie meevoeren, waarvan<lb/>
men daar nooit zeker is, er is door de fiskaals nauw toezicht uitgeoefend, zodat<lb/>
men geen particuliere goederen kon meesmokkelen; het handelen vanaf schepen brengt<lb/>
bezwaren mee, de Chinezen kunnen tegen het vertrek de prijzen naar hun hand<lb/>
zetten; de Japanners wilden de V.O.C. geen koper voor China leveren
,<lb/>
»</remark>
<para>
- om drie redenen, eerst omdat de Chinesen of Tartaren, bij de Japan-<lb/>

<pb n="467" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0467"/>
ders mistroud, wel mogten voornemen daarvan parthije geschut te gieten om in<lb/>
tijde en wijle haar daarmede te beschadigen, ten twede dat sulken versoek suspitie<lb/>
haarde, even alsof wij onder de hand de Chinesen daartoe sogten tegens de Japanders<lb/>
aan te setten, ten derden dat bij obtenue van die licentie wij genoodsaakt<lb/>
soude werden ’t koper tot vrij hoger prijs aan te slaan, als het oyt geweest is.</para>
<remark>«De Hoge Regering neemt aan, dat dit niet de ware redenen zijn, daar ze onjuist<lb/>
zijn; men is blij van het Chinese kopercontract af te zijn, dat geen voordeel zou gegeven<lb/>
hebben; 9816
&amp; thee werd eind aug. met
<ref>’s </ref>Lands Welvaren via Ceylon naar patria<lb/>
gezonden, het restant gaat nu mee; de enige naar China vertrokken jonk van den<lb/>
,, geschoren Chinees Kiey Aria Martanatal' verging op de Duizend Eilanden; de<lb/>
senaat van Maeao zorgt niet voor terugbetaling van het bedrag, in 1685 aan den gezant<lb/>
Corea de Liger geleend ad 255 rsd. en van de vordering van 3500 rsd. van de weduwe<lb/>
van Jan Schagen, de Raad van Justitie liet daarom beslag leggen op de jonk van den<lb/>
Macaosen Portugees José Rebello, hierbij voegde zich de Chinees Qanteenqua
<lb/>
»</remark>
<para>
- om also te erlangen restitutie van sijn schip en goed, genaamd<lb/>
het Witte Paard, ter rhede Maccouw door de Portugesen overrompelt, gespolieert<lb/>
en haar afhandigh gemaakt, tot dese spoelie heeft sigh opgedaan het aflopen van<lb/>
nog drie gontings
<fref ref="1"/>  in ’t laaste van ’t jaar 1690 ter rhede van Banjermassangh<lb/>
door vier Portugese scheepen, te weten twee van Maccou, een van Malacka en<lb/>
een van Batavia, waarvan de schippers en eenigh volk vermoord, de andere<lb/>
gevlugt en hier na een tijd omswervens aangekomen, nadat in desens gesigt sij,<lb/>
Portugesen, twee vaartuygen van hare inhebbende peper ontlast en uvt de andere<lb/>
met de peper ook partij goud, geld, etc. geligt hadden.</para>
<remark>«De rovers verbrandden die drie gontengs; de Hoge Regering wendde zich hierom<lb/>
weer tot de senaat van Macao, terwijl men Rebello met zijn jonk vrijliet „uyt politique<lb/>
insigten gegevens over Japan, wat verkort te vinden
<ref>Beschrijvinge, II, I, p. 504, r</ref>. 4 v.o. tot 505, r. 6 v.o.; ibid. p. 506, r. 7 v.o. tot 509, r. 4; p. 507 noot 2 leze men<lb/>
echter 31 january voor 13 january en p. 508, r. 6 v.o. f. 58299 voor f. 68299; aan<lb/>
geschenken had men f. 100318 uit te geven, waarvan een kwart aan Chinese waren,<lb/>
die men van den gouverneur van Nagasaki moest kopen; volgt ibid. p. 509, r. 5-9<lb/>
»</remark>
<para>De onse hebben de daartoe geprojecteerde goude laakenen, fluwelen, barnsteene<lb/>
en agathe coralen, mitsgaders de brandspuyten niet mogen te passé brengen,<lb/>
maar alle aan de hand houden, daartegens niet te doen is.</para>
<remark>«volgt ibid. r. 10-13<lb/>
»</remark>
<para>De lakwerken voor het vaderland sijn al weder niet wel bevallen en daarom<lb/>
aan den aannemer gelaten, schijnende, nu den ordinaris lakwerker, in de wandelingh<lb/>
Matou Cabessa genaamd, met sijn geheele familie en voorname knegts<lb/>
dood is, dat men vooreerst in het maken van grote stukken niet teregt sal raacken.</para>
<folio>Fol. 205r.</folio>

<fnote ref="1">Gontong, kunting, een kleine jonk.<lb/>
</fnote>

<pb n="468" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0468"/>
<remark>«Volgt ibid. r. 14-20 v.o.; lees r. 22 v.o. kisjens voor picols; de hofreis duurde<lb/>
83 dagen , volgt ibid. r. 20 v. 0.-14 v.o.; na het woord gestelt volgt:<lb/>
»</remark>
<para>
Gelijk anders en sedert het jaar 1685 nogh al gedagt hadden, dat volgen<lb/>
soude, om redenen dat den insteller van de jegenwoordige forme van den handel,<lb/>
namentlijk den Nangasackisen gouvem.1 Ginseymon, daarover aan ’t hof in soo<lb/>
verde werd g’eerd, dat hij door den Keyser met den tijtul van Cawagous Sino<lb/>
Kamy, waarlijk voor een gouvem.r vrij wat groots, gehonoreerd is, om nogh eens<lb/>
weder na Nangasacky voor gouvem.r te gaan, ten eynde hij sijne vervangers van<lb/>
sijne slingse menees wel mogte instrueren, ten tweede omdat se sien, dat de beloften<lb/>
van den gouvem.r Tonnemon en de commissarissen der vremdelingen, anno 1690<lb/>
gedaan, - namentlijk om voor ons de verbetering tot de ware vrije negotie<lb/>
ontrent de rijxraden te intercederen, geheel verijdelt [waren].</para>
<remark>«Volgt r. 14 v.o.-p. 510 r. 12 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Niemand bij de form van desen handel schade lijt als de coopluyden, die,<lb/>
haar capitalen tot voordeel niet konnende emplojeren, noodsakelijk in der tijt<lb/>
moeten verarmen en hare gelden aan die van de monopolie, sijnde de grooten<lb/>
van den lande, overgaan en daarom meynen wij, dat nog wij, nogh sij ijets sullen<lb/>
konnen practiseren tot faciliteringe des handels, maar ons moeten tevreden houden<lb/>
met hetgene ons uyt hare benodingh kan toekomen, tenw are de pertisans tegens<lb/>
den anderen in contentie raakten, dat wij met gedult moeten afwagten, aangesien<lb/>
dese saken nu soo verde sijn inge wortelt, dat haar de smaak daarvan niet ligt sal<lb/>
ontrocken worden.</para>
<remark>«Volgt r. 6 v.o.-p. 511 r. 21, p. 510 r. 12 v.o.-r. 9 v.o.; p. 511 r. 18 v.o -16 v.o.,<lb/>
512 r. 3-8; noot 1 is onjuist, bedoeld is Van Buytenhem, volgt p. 511 r. 16 v.o.-p. 512<lb/>
r. 2<lb/>
»</remark>
<para>
A.° 1688 is op den Japansen handel onder den naam van vrije negotie, twee<lb/>
jaren bevorens ingestelt ter ordre van de Kaiser, verbooden, geen meer als 70<lb/>
jonken<fref ref="1"/>  jaarlijx ten handel mogten komen, op pene dat de rest af ge wiesen soude<lb/>
werden, welke 70 ijder ten minsten een tonne gouds uytkoops aan coopmansz.<lb/>
gelast wierd mede te brengen, daartoe dan doende het capitaal van 10£ ton, die<lb/>
de E. Comp.e wierd toegestaan om te setten, item de lager taxatie van de beyde,<lb/>
na den waren merkt in de stadt genomen op een J cJ, vermits de veelheyt van<lb/>
den aanbreng de overwinsten der monopolie seeckerlijk moet verminderen, soo<lb/>
blijkt daaruyt notoir, dat Japan jaarlijx sonder een capitaal van 120 a 130 tonnen<lb/>
gouds aan koopman2, uytkoops het niet kan rondschieten, bij gevolge moet onse<lb/>
voorige stellingh van seeckere w^aarheyt sijn, want bij soo verre de Chinesen niet<lb/>
sloocken en enkelijk maar haren tax van 21 tonnen gouds verkogten, soo mede<lb/>
dat de Japanners over de weg van ’t eyland Corea met Chinese zijde en manufacturen<lb/>
niet wierden geaccomodeerd, soo soude men al over lange merkelijke<lb/>
klagten gehoord en door de monopolisten wel over boord geraakt sijn, maar de wij le<lb/>

<fnote ref="1">Van de Chinezen.<lb/>
</fnote>

<pb n="469" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0469"/>
sij die gebreecken, als gesegt, merkelijk weten te herstellen en de voordeelen<lb/>
daarvan in hare beursen brengen, soo schijnen der geen redenen over te wesen<lb/>
om ijemants klagten te hooren of eenige de minste veranderingh te maken, immers<lb/>
de Japanse grooten hebben sedert het jaar 1672 genoeg ervaren, dat bij de vrije<lb/>
en onbekommerde negotie, gel. die van ’t jaar 1655 tot 1671 inkluys is gedreven<lb/>
geweest, niemand als de Japanse koopluyden in ’t generaal en de vremdelingen,<lb/>
die se aanbragten, hebben geproffiteert, waardoor de eerste rijk wierden en de<lb/>
grooten, vermits de duerte der goederen, genoegsaam in hare beursen getast sijn,<lb/>
’t geen nu eygentlijk op de handelaars redundeerd, om alle welke redenen wij<lb/>
seggen, dat vooralsnogh egene middelen weten te practiseren om dit opgelegde<lb/>
juk van den hals te schuyven, tenware Japan door wereltse veranderingen in<lb/>
gebrek en confusie geraakte of dat men met eene cordate resolutie te nemen de<lb/>
saak eens in ’t hart quame te tasten.</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 511 r. 22-r. 19 v.o.; lees r. 21 v.o. voor bertjens berdetjes; zij<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- niet de regte maar öf opgemaakte öf viele luyden van geen vermogen<lb/>
sijn om alsoo, evenwel den slenter<fref ref="1"/>  van de vrijheyt gebruy kende, het ware<lb/>
interest voor haar meesters
<fref ref="2"/>  te observeren en de eygentlijke of ware vermogende<lb/>
kooplieden van haar interest te ontsetten, die bij gevolge op de daarop volgende<lb/>
venditie, schoon se al present waren, niet konnen kopen goedereu, welkers hoedanigheyt<lb/>
sij noyt hebben gesien en soo sal de methode der ware venditie te<lb/>
houden almede werden geïnfringeert, wanneer men veeltij ts niet duysterlijk<lb/>
ondervind, dat door dese of gene eenige partijtjes wat te hoogh ingestelt en<lb/>
daarom daarvan den koopman behoord te wesen, als sijnde den meest biedende,<lb/>
in ’t oproepen sijner naam niet te voorschijn komt om ons alsoo quasij te doen<lb/>
begrijpen de slegte demande van dien, niettegenstaande een en desel ve goederen<lb/>
in de stadt Nangasacky en andere koopsteden voor de helft meerder en wel dubbel<lb/>
verkogt worden, dat waarlijk voor geen subtielheyt, maar sekerlijk voor actiën<lb/>
van louter bedrogh aangesien moeten werden.</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 512 r. 9-12; de drie schepen kwamen door het langs Borneo varen<lb/>
en het doorstaan van de westmoeson voor Cheribon, de Japanners wilden vertrek vóór<lb/>
9 november om dat te voorkomen niet toestaan , de schepen zijn nog niet te Batavia;<lb/>
naar Malakka werden in juni de Duyj en in juli de Andromeda met behoeften gezonden<lb/>
, kleine scheepjes; 5 V.O.C. schepen passeerden er op weg naar Indiase kantoren;<lb/>
de Visserij, naar Suratte en de Java, naar Perzië bestemd, hield men ter beveiliging<lb/>
van de rede van Batavia nog aan, ze zullen Malakka niet aandoen, daar ze<lb/>
nu door straat Sunda moeten varen; door gebrek aan textiel werd te Malakka maar<lb/>
weinig tin ingekocht; de meerderjarig geworden Koning van Johore zond in april<lb/>
twee gezanten naar Batavia met enige geschenken, deze oudste bondgenoten van de<lb/>
V.O.C. zijn met respect ingehaald, zij vertrokken 15 sept., hun doel ivas afschaffing</remark>

<fnote ref="1">Slenter, hier: het doen alsof.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. de ambtelijke instanties, die deze quasi -opkopers voor zich gebruiken.<lb/>
</fnote>

<pb n="470" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0470"/>
<remark>van art , 2 en 3 van hei contract van 9 april 1689,
<ref>Corpus III, </ref>nr.
<emph>DXVII,</emph> dat de<lb/>
bendahara niet bevoegd was zo te sluiten<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen heeft den Keyser van Maningcabo goedgedagt zijn soon<lb/>
Akirsama af te senden om de strantvolkeren te regeren, de questiën, tusschen die<lb/>
van Cabon en Patapahan over de handelplaats geresen, bij te leggen en den thinen<lb/>
goudhandel, dewelke daardoor en door ons gebreke van gewilde doeken t’eeneinaal<lb/>
stilstond, weder te doen wackeren, welk een en ander den gouvern.r en raad<lb/>
ter ooren gekomen sijnde, soo hadden zij goedgevonden in het begin deses jaars<lb/>
den onderkoopman Pieter Meun met enige lijwaten, dogh meest contanten, tot<lb/>
het voortsetten van den goud- en thinhandel weder derwaarts<fref ref="1"/>  te senden, dewelke<lb/>
kort na sijn arrivé ment aldaar een redelike goede markt aangetroffen en<lb/>
sijn medegegeven contanten en coopmanschappen met een tamelijke goede advans<lb/>
omgeset heeft.</para>
<remark>«Daarom zond men van Batavia naar Malakka een deel van het weinige voorradige<lb/>
textiel; de Koning van Perak zou dien van J oliore verzocht hebben tussen hem<lb/>
en de V.O.C. te bemiddelen; het wachtschip Alexander werd voor sloop verkocht; nagegaan<lb/>
wordt, of de kosten van zo'n schip wel door den handel goedgemaakt worden;<lb/>
het is den Vorst waarschijnlijk te doen
<lb/>
»</remark>
<para>- om door dit middel de rievier van Pera te beveyligen van de zeerovers,<lb/>
dewelke continueel jegenwoordigh aldaar in ’t vaarwater swerven en<lb/>
’tselve ontveyligen. Ondertusschen legt het in Pera buytendat niet weynigh<lb/>
overhoop, tragtende den jongen Konink met conniventie van den ouden den dato<lb/>
bandara van al zijn magt en volk en mogelijk daarna van ’t leven te beroven.<lb/>
Den ouden Conink houd sigh t’eenemaal buyten dese questiën, omdat hij aan de<lb/>
suster van gem.e dato bandhara getroud is -</para>
<para>
De Maleyers, dewelke met haar familiën tot het bewaren van onse reduit<lb/>
Henriëtte na Dingding het voorleden jaar gesonden zijn geweest, waren den 8 mey<lb/>
pass.0 met een oud opgemaakt prautje van daar weder na Malacka gekeerdt,<lb/>
relaterende, dat 1 1 dagen bevorens den bekenden zeerover Panglima Chialoup
<fref ref="2"/> <lb/>
met een chialoep, contingh en 5 prauwen de noordkant ingekomen en haar drie<lb/>
dagen daarmede beset gehouden hadden, dog dat sij met geduerigh schieten hem<lb/>
de moet om haar te vermeesteren benomen en eyndelijk gedwongen hadden om<lb/>
te retireren, waarna sij, al haar kruyt en loot verschoten hebbende, het niet<lb/>
veyligh geagt hadden om daar langer te verblijven. Ondertussen was het jagtje<lb/>
Orangie kort na haar komste vooraf door den gouverneur en raad derwaarts gesonden<lb/>
om te vernemen, hoe de saken aldaar stonden en den 25 mey daaraan het<lb/>
jagtje den Blauwen Bergh met 16 Maleyers, wel voorsien wesende van kruyt en<lb/>
loot, welke laaste op haar arrivement alles in stilte vonden en geen rovers vernomen<lb/>
hadden, zijnde den voorn® Panglima Chialoep volgens het verhaal van<lb/>
sekeren Engelsman, Pekwel genaamd, weder na Queda geweken om aldaar groter<lb/>

<fnote ref="1">Naar Siak.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gewoonlijk: Panglima Kulup.<lb/>
</fnote>

<pb n="471" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0471"/>
magt bijeen te vergaderen en daarmede eerst Dingdingh en daarna het geheele<lb/>
eyland Oedjongh Salang te overrompelen en te plonderen.</para>
<remark>«Maar dit is onzeker<lb/>
»</remark>
<para>Tblijkt genoegsaam, dat den vermogenden Souratsen koopman Abdul Gaf oer,<lb/>
zoowel in Queda als Aatchyn sijne factoors hebbende, haar jaar in jaar uyt soo<lb/>
wel van kleden weet te voorsien, dat wij uyt de thinquartieren van Pera en Queda<lb/>
weynigh van dat mineraal te verwagten hebben.</para>
<remark>«De prijs is er 50 d 55 rsd. de bahar van 375
<ref>&lt;u?, </ref>terwijl men te Malakka 35 rsd.<lb/>
contant of 40 half in textiel betaalt, het voordeel zit hem voor dien koopman in de<lb/>
textielverkoop; bij gebrek aan textiel kon de gouverneur niet voldoen aan het verzoek<lb/>
van den Koning van Indragiri weer ten handel te komen<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen dat tuschen die van Andragiry en Jamby over de goederen<lb/>
van eenen Pangalima Tiko, ontrent de 3 jaren geleden door de Andrigeresen gemassacreert,<lb/>
questiën geresen zijnde, den Konink van Jamby ontrent met 1000<lb/>
koppen (volgens haar schrijven, hoewel wat onwaarschijnnelijk) een inval in het<lb/>
rijk van Andrigiry had laten doen en diverse paggers aldaar op werpen en waren<lb/>
reeds eenige kleyne schermuitselingen tussen de soon van den Konink van Andragiry,<lb/>
met 500 man afgesonden om den Jambinees te stutten en uyt sijn opgeworpen<lb/>
paggers te vernestelen, voorgevallen, dog dese en andere diff erenten tussen die<lb/>
van Johoor<fref ref="1"/>  en Andragiry souden volgens het sentim.1 van den gouvern.r en<lb/>
raad welhaast weder bijgelegt werden.</para>
<remark>«19 nov. vernam men,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den ext.r raad en gouv.r Thomas Slicher, nadat al twee maanden<lb/>
bevorens seer swaarmoedigh van geest geweest was, tusschen den 17c en 18 octob.r<lb/>
des nagts ontrent 12 uyren sigh voorover uyt seker venster van de bovenkamer,<lb/>
op de puye corresponderende, begeven, met [’t] hoofd op de vierde of vijfde<lb/>
stene trap terneder gekomen en ’tselve te pletteren gevallen heeft, waarop inmediatelijk<lb/>
de dood ge volgt was.</para>
<remark>«De secunde Dirk Comans wordt te Malakka provisioneel gezaghebber, men had<lb/>
hem 19 oct. opgeroepen om boekhouder -generaal te worden, Frangois van der Beecke<lb/>
wordt er secunde; 30 juni waren er 563 V.O.C. dienaren, 10 nov. waren er nog 212<lb/>
militairen, 80 nieuwe werden daarheen gezonden, wat nog onvoldoende is; van eind<lb/>
nov. 1690 tot oct. 1691 passeerden er 15 Engelse, 13 Portugese, 2 Deense, 9 Chinese<lb/>
en 4 Moorse schepen; de Engelsman Joseph Paling, van Atjeh gekomen, werd van<lb/>
lorrendraaierij verdacht
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Hier heeft aanvankelijk, zoals te verwachten was, Jamby gestaan, doch dit is in<lb/>
Johoor veranderd; het is daarom de vraag, of in deze gehele passage niet overal Johore en niet<lb/>
Djambi is bedoeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="472" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0472"/>
<para>Hij getragt hebbende op Permissangh (van waar onse besettingh geligt is) te<lb/>
negotiëren, soo was den voorn.e cap.* Palingh en desselfs bootsman volgens onse<lb/>
gissingh door een partij geboefte, onder Panger.n Aria sorter.e, doodgeslagen, verscheyde<lb/>
daarenboven gequest en weynigh hadden het gescheelt, of sij souden het<lb/>
fluytje daarenboven mede afgelopen hebben, ’tgeen sijn volk nog ternauwernood<lb/>
met het kappen van ’t anker salveerden.</para>
<remark>«De van Siam gekomen Engelse kapitein Blackmore werd 21 nov. 1690 bij clandestien<lb/>
importeren van textiel betrapt , hij trachtte den geweldige om te kopen mei 600<lb/>
rsd. en beriep zich vervolgens op het lek zijn van zijn schip, een flinke partij van zijn<lb/>
textiel werd door de Raad van Justitie te Malakka verbeurd verklaard bij drie verschillende<lb/>
vonnissen, de Hoge Regering stond hem - onverplicht - toe te Batavia in appèl<lb/>
te komen, waar hij in ocl. aankwam, echter geen appèl wensende, maar restitutie door<lb/>
de Hoge Regering van de goederen, die aan de Engelse Compagnie zouden toebehoren,<lb/>
daar dit geweigerd werd, vertrok hij 23 nov. weer naar Malakka, de gouverneur van<lb/>
Madras schreef hierover al een scherpe brief aan Slicher; uit de Westkust kreeg men<lb/>
slechts brieven van 10 maart en 11 april; de reeds 1 aug. derwaarts vertrokken Zeist<lb/>
kwam tot verwondering nog nid terug, hoewel het opdracht had dat snel te doen; 9 mei<lb/>
werd met de naar Bengalen varende Egelenburg carg. van f. 7817 naar Pulau Tjingkuk<lb/>
gezonden, 12 mei met de Gideon evenzo van f. 52710 en met de Zeist van f. 15313,<lb/>
10 nov. met het Grijpvogeltje van f. 35317; de kwesties tussen den resident en den<lb/>
secunde te Baros zijn door commandeur Lesage nog niet opgelost, maar hij was van<lb/>
plan daarheen te gaan; er is nog geen nieuwe hoofdregent te Priaman<lb/>
»</remark>
<para>Het werk der Engelsen raakt, na er gerugt werd, in dit district
<fref ref="1"/>  hoe langer<lb/>
hoe meer aan ’t leuteren, soekende sij hare uytstaande schulden maar te innen om<lb/>
daar vandaan vervolgens te konnen opbreken, waardoor veele Maleyers sigh landwaard<lb/>
in begeven hebben, houdende haar om de betalingh te ontgaan schuyl,<lb/>
ondertussen dat het gewesen Engels opperhooft Hammon Gibbon diverse malen<lb/>
eenige persoonen na Ajer Had je gesonden heeft om uyt sijn naam te versoeken, dat<lb/>
hem na Padangh en verder van daar p.r ’s Comp.8 bodem na Batavia transport<lb/>
toegestaan mogte werden, ’tgeen door de onse op ons onvermogen bij gebrek van<lb/>
een schip gedeclineerd was.</para>
<remark>«De Keizer van Indrapura
<lb/>
»</remark>
<para>- volk, kruyt en lood vorderde om tegen de Engelse aan te gaan.</para>
<remark>«Ook vernomen, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- door den befaamden rover Touang Orangh of Jang di Pertuan1
<fref ref="2"/>  aan<lb/>

<fnote ref="1">NI. Indrapura.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Op dit ogenblik schijnt de Hoge Regering gemeend te hebben, dat hiermee de herhaaldelijk<lb/>
genoemde Jang di Pertuan, vgl. o.a. dl. IV, p. 758, bedoeld werd, later bleek echter,<lb/>
dat hier van een ander sprake is, vgl. p. 475; noot 1 op de eerstgenoemde bladzijde is dan niet<lb/>
juist, wat betreft het uitwijken van eerstbedoelden Jang di Pertuan naar Bengkulen.<lb/>
</fnote>

<pb n="473" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0473"/>
Radja Boudjang geschreven [is], waarbij dien woelgeest, soekende alomme in<lb/>
trouble water te vissen, voorgaff, dat op Indrapoura komen wilde om de verschillen,<lb/>
tussen de Engelse en de Indrapouresen ontstaan, door sijn tusschenspraak te<lb/>
helpen bijleggen, waarna hij met behulp van dito Engelsen van meningh was de<lb/>
Hollanders aan te tasten en te verdrijven.</para>
<remark>«De Vorst van Indrapura verzocht daarop Lesage om hulp, die zich er buiten<lb/>
moet houden, o.a. wegens het geringe aantal militairen; bij herhaling is den commandeur<lb/>
gelast met zijn raad een onderzoek in te stellen naar het goudmijnbedrijf; aan<lb/>
Werlinghoff is wegens zijn aanhoudend ontslagverzoek vergund naar Batavia te komen,<lb/>
de commandeur zal op zijn voorslag een tijdelijke vervanger moeten aanstellen; getracht<lb/>
is panglima radja, die zijn gezag steeds verder tracht uit te strekken, in toom te houden,<lb/>
hij schreef daarover twee maal weinig eerbiedig met verzoek naar Batavia te mogen<lb/>
komen, wat niet is toegestaan; de moeilijkheden ontstonden o.a., doordat hij tracht<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn gesagh, ’tgeen hij over andere, bijsonder over den Radja Itam<lb/>
van Troussangh en een Maharadja Indra buyten regt en reden sigh aangematight<lb/>
heeft, staande te houden.</para>
<remark>«Lesage moet hem bij gelegenheid hierover onderhouden; hol gebrek aan textiel<lb/>
maakt de inkoop van peper en goud moeilijk, men zond er zoveel mogelijk heen ook met<lb/>
het oog op de concurrentie der Engelsen, die ook steeds trachten V.O.C. personeel tot<lb/>
zich te trekken; Lesage moet geen onnutte Engelse overlopers aantrekken, maar die<lb/>
terugzenden; de Zeist komt 15 jan. van Padang met carg. van f. 133443, vnl. 980 taël<lb/>
goud, peper en benzoë behalve nog 77900 erts, waard f. 102338, en brieven van 31 dec.<lb/>
en 5 jan.; Lesage bezocht Baros, daar meldden de penghulus, dat de nieuwe pepertuinen<lb/>
een goede oogst beloofden, zij zegden ook inzameling van de eerste soort kamfer toe a<lb/>
25 rsd. het kali Baros of 3 een onderzoek in Priaman wees uit, dat Maharadja<lb/>
Nanda wegens ziekte als hoofdregent dient af te treden en dat men er zijn broeder<lb/>
Maharadja Diradja en niet Radja Ketjil tot opvolger wenst, diens vader, panglima<lb/>
radja, schreef hierover aan den Keizer van Minangkabau,
<lb/>
»</remark>
<para>
- welke Vorst den 28 sept.r pass.0 sijn gewone gesant Latsiemana afge-<lb/>
sonden heeft met een brief, waarbij hij aan den command.r en raad verthoonde,<lb/>
hoe dat door sijn hulpe en die van panglima radja de Aatchynders verdreven en<lb/>
dese westerse stranden aan de E. Comp.e opgedragen waren, onder recommandatie<lb/>
dat wij van de onderlinge gemaakte contracten dog niet soude af wij ken en panglima<lb/>
radja erkennen voor diegeen, die Sijn Majesteyts persoon aan de stranden<lb/>
representeerden met protestatie van onschuldig te willen sijn aan de onheylen,<lb/>
dewelke uyt een contrarie gedoente somtij ts soude konnen proflueren.</para>
<remark>«Panglima radja ondersteunt Radja Nangsaty in zijn geschil met Radja Hitam<lb/>
van Tarusan, wiens onderdaan N. echter blijkt te zijn, deze weigert voor V.O.C. gecommitteerden<lb/>
te verschijnen, hij ging voort
<lb/>
»</remark>
<para>
- met uyttartinge van ’s Comp.8 magt, roepende: „Waar sijn nu uw<lb/>

<pb n="474" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0474"/>
vaders, de Hollanders, waar blijven die nu om uw te helpen? Laat se maar komen,<lb/>
wij sullen die alle de kop afkappen”, welke snorkerijen, gevoegt bij het affront, die<lb/>
densclven een onser afgesondene met een nader briefje en protest om hem tot inkeer<lb/>
te brengen heeft derven aandoen, latende die briefdrager met een schop voor sijn<lb/>
hinderste weder wegh jagen, den command.r en raad bewoogen hebben om die<lb/>
wreveligen gast met de wapenen te dwingen, ten dien fine een uytsettingh van 150<lb/>
Europianen en een kloeke magt inlanders gedaan hebbende, welke gesamentlijk de<lb/>
rebellen in haar drie opgewTorpen paggers aangetast, op de vlugt gedreven en haar<lb/>
negory Barong Barong Belanty
<fref ref="1"/>  in den brand gestoken hebben, waarmede dat<lb/>
district weder in rust herstelt is, sonderdat wij daarbij een man verlooren hebben,<lb/>
behalven een soldaat, die door een van sijn mackers doodgestoken is en waarvoor<lb/>
den delinquent met de arquebusade gestraft was.</para>
<remark>«Het erts bracht in pair ia maar een kwart op van wat de kosten in Salida bedroegen<lb/>
, van 1681 tot 1690 was dat 1145000 wat f. 229000 zou opbrengen, als een centenaar<lb/>
voor f. 20 was verkocht, maar in werkelijkheid slechts f. 160300; de onkosten<lb/>
beliepen f. 566100, behalve nog f. 56250 p.j., wat de arbeid der 500 gebruikte slaven<lb/>
elders had kunnen opbrengen, per jaar komt men zo f. 83152 te verliezen; Heren<lb/>
<emph>XVII</emph> zowel als Hoge Regering zien geen heil in voortzetting van het goudmijnbedrijf ,<lb/>
de commandeur en zijn raad, noch Werlinghoff weten middelen ter verbetering, de<lb/>
laatste kwam naar Batavia en werd voorlopig door Jordaan Teding vervangen, Werlinghoff<lb/>
zal met de volgende schepen naar pairia gaan; de essayeur Roeling wil de slam<lb/>
voor f. 3.
— het centenaar kopen, maar men zal den commandeur gelasten ze bij publieke<lb/>
vendutie te verkopen<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende den Keyser van Indrapoura, door sijn ouderdom tot de regeringh<lb/>
onbequaam geworden sijnde, deselve gequiteerd, waarop Radja Mangsoer, erfwagter<lb/>
van dat rijk, dewelke kort tevooren daar na toe vertrocken was, in sijn<lb/>
plaats gesuccedeerd was, die al met den eersten de vaart der pepervaartuygen,<lb/>
tevooren door sijn predecesseur verhinderd gewreest sijnde om de stevenen na<lb/>
Poulo Cinko of Padang te wenden, opengestelt liadde, waarop kort daarnaar<lb/>
diverse vaartuygen op beyde de voorn, plaatsen haar peper reeds aangebragt en<lb/>
geleverd hadden, waarschouwende daarbij uyt de naam van haren Vorst, dat daar<lb/>
nogh een groote quantiteyt peper in voorraad lagh, tot het af halen van welken korl<lb/>
diverse inlandse vaartuygen, soo van Padang als van P.10 Cinko, haar derwaarts al<lb/>
begeven hadden, ondertusschen dat Radja Adil tot Majutte de tekenen van sijn<lb/>
genegentheyt tot de E. Comp.e de novo met het afsenden van eenige vaartuygen<lb/>
met peper alsmede om sigh van de Engelsen te ontslaan getoond hadde, dogh tot<lb/>
welk laast hij vooralsnog sijn kans niet schoon genoeg sagh.</para>
<remark>«Textiel is er dus nog meer nodig<lb/>
»</remark>
<para>
Om de Engelse te eerder dit district te doen ruymen, soo had den Radja<lb/>
Mangsoor, nu genaamd Sultan Mangsoor Sa, de imvoonders van Indrapoura land-<lb/>

<fnote ref="1">Barungbarungberlantai, plaats zuidoostelijk van Padang op 1°13' Z.B. on 100°32'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>

<pb n="475" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0475"/>
waard in gesonden en verbooden eenige vee of andere eetwaren af en bij haar te<lb/>
koop te brengen, waardoor sij in soodanigen ellende en hongersnood aldaar vervallen<lb/>
waren, dat sij genoodsaakt geweest sijn haren secretaris Hauwthorn na Padang<lb/>
te senden niet versoek tot licentie om een chialoep of inlands vaartuygh op te mogen<lb/>
koopen en ’tselve, volladen met rijs en andere eetwaren, na Inderpoura te voeren,<lb/>
’tgeen dan verder volgens desselfs voorgeven soude konnen dienen tot transport<lb/>
van haren gouverneur Hammon Gibbon na Madraspatam, in welkers plaats<lb/>
aldaar ’t gesagh stont te voeren sekeren Engelsman, niet lang geleden uyt Europa<lb/>
aangekomen met expresse ordre om die post nogh niet te verlaten, dogh den commandeur<lb/>
Lesagie en raad, van gedagten sijnde, dat de Engelsen sodanigen vaartuygh<lb/>
ligtelijk tot andere diensten, als tot peper halen en ’t kruyssen op sodanige<lb/>
vaartuygen, die dien corl nu aan de E. Compagnie tragten te leveren, souden<lb/>
gebruyken, hebben den voornoemden secretarius beleefdelijk op haar onvermogen<lb/>
afgewesen, ondertussen dat de voomoemde Engelsen, tegen Jang die Pertuang<lb/>
(waarvan wij hiervooren mentie gemaakt hebben, sijnde niet die Jang die Pertuan,<lb/>
dewelke in de revier van Toulongbauwa ende in de Jambise bovenlanden de E.<lb/>
Comp.e soo veel spuls maakt, maar een ander, die sigh mede deselve naam toegeeygend<lb/>
heeft) in actie geweest sijnde, dcnsclven omgebragt en sijn hoofd op een<lb/>
staak geset hadden.</para>
<remark>«1690-1691 was te Padang gewonnen f. 65861 tegen f. 67445 uitgaven, 1686-1688<lb/>
te Pulau Tjingkuk f. 55070 en f. 61183 en 1689-1691 te Baros f. 10662 en f. 20186;<lb/>
1690-91 waren de onkosten te Tarusan f. 2410, te Priaman f. 2580, in totaal is er dus<lb/>
f. 22211 verloren; de Crab en de Faam, onweerbare schepen, kwamen gelukkig mei hun<lb/>
kostbare lading uit Bengalen aan de Kaap; naar Bengalen vertrokken 9 mei de Egelenburg,<lb/>
cargo van f. 135980, vnl. zilver en metalen, 12 mei de Gideon f. 134916, id. id.,<lb/>
25 juni de Civetkat f. 189314, goud en zilver , peper, kwikzilver en metalen, 24 juli de<lb/>
Spierdijk f. 208524, realen, goud, peper en lood, 31 juli het Klaverblad f. 50646
,<lb/>
realen, peper en sapanhout, 16 aug. Bovencarspel f. 1486, Westbroek f. 20164, peper,<lb/>
19 oct. Eemnes f. 137921 in ducatons, 14 nov. St. Martensdijk f. 197395, verschillende<lb/>
munten, kwikzilver en sapanhout; 23 nov. de Handboog f. 281345, ducatons en staaf -<lb/>
koper, totaal f. 1357690, in Malakka komt daar nog f. 50000 in goud bij, zodat in<lb/>
totaal f. 1099987 in contanten daarheen gaat; 5 dec. ging de te Rembang gebouwde<lb/>
sloep Amsterdam nog naar Bengalen; de Schiebroek kwam 18 nov. van daar, carg.<lb/>
f. 62307 , vnl. textiel, salpeter en opium en brieven van 18 maart tot 22 sept.; de Waveren,<lb/>
Schiebroek, Drakesteyn en Salida kwamen daar van 27 juli tot 22 sept. van<lb/>
Ceylon, de eerste 3 mei carg. van f. 399086, meest in realen, de Mijdrecht bracht er van<lb/>
Coromandel f. 351927 in goud heen, men neemt aan, dat daar in febr. nog 5 ton van<lb/>
Coromandel zal komen<lb/>
»</remark>
<para>De sware en vroege afwateringh van de Ganges hadde de schepen belet boven<lb/>
te komen, sulx deselve wel 16 mijlen beneden de logie hadden moeten blijven leggen,<lb/>
dogh de contanten van alle deselve mitsgaders 50 balen caneel en den areek<lb/>
van Schiebroek waren met een slaghboegh gelost en boven gebragt.</para>
<remark>«De Gideon verloor zijn grote mast ter Westkust; vooral Waveren en Drakesteyn<lb/>
waren in slechte staat
, ze zullen met salpeter, tarwe en dgl. in de goede tijd naar Batavia</remark>

<pb n="476" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0476"/>
<remark>worden gezonden ; de verkoop verliep in Bengalen goed, 31 mei 1691
<special>vxls</special> er in een jaar<lb/>
gewonnen f. 692220 tegen uitgaven van f. 183136, ofschoon de geschenken van f. 40545<lb/>
tot f. 17677 verminderden; men zal hel volgende jaar o.a. drie olifanten en 2 Perzische<lb/>
paarden als geschenken gebruiken; voor een zo volkrijke streek is de af zet van specerijen,<lb/>
5380
® nagelen, 749
® foelie, 1999 rompen, 901
ffi kaneel a respectievelijk 260, 260,<lb/>
150 en 130 ropia de man van 68
IS gering, die prijzen zijn hoger dan in Coromandel en<lb/>
Suratte en kunnen wat verlaagd worden, spiaulter zal men er niet beneden 12\ ropia<lb/>
verkopen, ofschoon ook Engelsen en Portugezen het aanvoeren, het lood a 6\ ropia<lb/>
werd weinig verkocht, daar Engelsen en Fransen het voor 5 ropia verkochten, de peper -<lb/>
prijs is op 20 ropia gesteld, de tin op 23, het sandelhout op 27, het kwikzilver op 150,<lb/>
staaf koper op 30, dit laatste wordt meest in „ paysen
” omgemunt; er werden maar weinig<lb/>
chancos aangebracht; Heren XVII klagen over knoeierij met de ingekochte zijde; de<lb/>
leveranciers vroegen 65°/0 voorschot, waarom men 397864 ropia had moeten lenen, terwijl<lb/>
men vroeger al 333967 ropia geleend had, wat bezwaarlijk is, maar anders kan men<lb/>
niet inkopen; men werd maar weinig opium machtig bij gebrek aan contanten, terwijl<lb/>
de prijs tot 71 ropia de man steeg; het vorige jaar bedroegen de eisen voor goederen uit<lb/>
Bengalen voor de diverse V.O.C. kantoren f. 2344118, veel meer dan men kon inkopen<lb/>
»</remark>
<para>Wanneer nu gem.e goederen gemaakt en in ’s Comp.e magasijnen ont.fangen<lb/>
zijn, soo geraakt de cassa tegens ’t vertrek der schepen ledigli en aldus sit men in<lb/>
’t voorjaar, wanneer het de beste tijd is om de aanbestedinghe met goed overlegh<lb/>
cijvielst en bij matige partijen te doen, sonder geit, sulx dat deze directie eenmaal<lb/>
sodanigh soude moeten geprovideert werden, dat na de afbetalinge der goederen<lb/>
voor ’t vaderlandt en India daar nogh sooveel aan de hand mogte blijven om met<lb/>
nieuwe aanbestedinge te konnen voortgaan, ofwel dat wij soo ruym van U Ed.e<lb/>
Agtb.e mogten voorsien werden om met de schepen over Malacka dese directie met<lb/>
genoegsaam capitaal te konnen seconderen, ’tgene eenige jaren herwaarts niet<lb/>
heeft konnen geschieden.</para>
<remark>«Men zond zoveel kapitaal naar Bengalen van Batavia, dat men hier nu verlegen<lb/>
zit; eind mei was er in Bengalen 6227727
ÏÈ salpeter in voorraad, dat door gebrek aan<lb/>
schepen nog niet naar Batavia kwam, de laatste twee jaar werd maar 1509900
© overgebracht,<lb/>
slechts een derde van de eis, in patria geeft ze goede winst, zoals de opium op<lb/>
Java; Patna, dat beide levert, moet goed van contanten worden voorzien<lb/>
»</remark>
<para>Dogh eenen gedeboucheerden Kassimier <fref ref="1"/>  Mamet Habit begon in sijn ongehoorde<lb/>
pretentie van 46000 ropien en 2 diamantsteenen te verflauwen, sulx wij<lb/>
verhopen, dat de saken sigh aldaar door goede directie sullen ten besten schicken.</para>
<folio>Fol. 287r.</folio>
<remark>«Men gaat niet in op het voorstel van het personeel het kantoor Patna op te breken,<lb/>
daar men niet zeker is te Hugly steeds salpeter en amfioen te kunnen kopen, waar bovendien<lb/>
de Engelsen en Fransen ons in de weg zijn, men blijft er dus slechts protesteren<lb/>
tegen onredelijkheid; getracht wordt de vordering van Jan Pit van 24000 ropia op 3<lb/>
kooplieden te Kasimbazar te innen, hieronder was Kissendas, op wiens naam alles<lb/>
staat en van wien van 9000 ropia 4250 werd ontvangen, de koopman Mottrasa stelde</remark>

<fnote ref="1">Wellicht is hier bedoeld een Kashmiri, een man uit Kashmir.<lb/>
</fnote>

<pb n="477" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0477"/>
<remark>zich voor hem borg en zal in 3 jaren af betalen, van de anderen zal wel niets binnen<lb/>
komen; 30 juni waren in Bengalen 129 V.O.C. dienaren; in december kwam de Civetkat<lb/>
van daar met een brief van Muykens van 29 nov.; de schepen kwamen er goed aan; de<lb/>
Salida bracht er van Ceylon 22000 areca en aan munten voor
/. 190341 en de Pampus<lb/>
aan goud en kobans voor f. 418610; er kwam dus totaal voor f. 2390781 , bovendien is<lb/>
nog f. 600000 van Malakka op weg; het kapitaal kwam echter te laat om het merendeel<lb/>
van de patriase eis te kunnen kopen; men is er niet 731828, maar slechts 397861 ropia<lb/>
aan crediteuren schuldig; de kobans waren in Hugly voor 16 ropia gangbaar, men kon<lb/>
er dus zijde voor kopen zonder ze te Rajmahal te laten vermunten; men eiste voor<lb/>
130000 ropia van Patna, waar 212 kanaster amfioen a 145 d 74 ropia anna<lb/>
de man van 72\
&lt;u? werd gekocht, sedert steeg de prijs tot 78; in Hugly was 50 man<lb/>
gekocht a 97 ropia de man van 68 voor drie kwart in waren; „ Casimier
” begon weer<lb/>
geld te eisen, het personeel te Patna is er voor dat met 2000 ropia af te kopen; de Spierdijk<lb/>
en de Mijdregt zullen er als retourschepen gebruikt worden, de Bovencarspel of<lb/>
Pampus naar Ceylon varen met het restant der goederen voor patria, de E gelenburg<lb/>
vertrok reeds 23 nov. naar Ceylon; de Civetkat en de op weg zijnde Waveren brachten<lb/>
naar Batavia lading van f. 84709, vnl. textiel, salpeter en amfioen; 8 nov. werd een<lb/>
brief uit Coromandel van 10 aug. van Gouverneur Pit ontvangen, 12 tot 16 nov. kivamen<lb/>
van daar de Herderin, de Co ever den, de Hand- en de Voetboog met brieven van<lb/>
9 sept. en 8 oei.; de Herderin vertrok 2 juli derwaarts via Ceylon met carg. van f. 17525 ,<lb/>
vnl. spiaulter en suiker, 5 aug. rechtstreeks de Goede Hoop f. 283843 in specerijen,<lb/>
koper, tin, spiaulter enz., 16 aug. de Handboogh f. 29786, suiker, lood en ijzer, 13 dec.<lb/>
de Schiebroek f. 45378, specerijen en suiker; de Herderin bracht terug f. 67650 in<lb/>
textiel en vloerstenen, C oever den f. 132704 textiel, roggevellen en caliaturshout, de<lb/>
Handboog f. 10049, textiel, de Voetboog f. 43247 id., in totaal slechts 517 pak textiel,<lb/>
veel te weinig; heeft men er meer goud dan voor textielinkoop nodig is, dan moet dat<lb/>
naar Bengalen gezonden worden; in sept. ging de Mijdregt van daar naar Bengalen<lb/>
met f. 351927 aan goud, met de Eemlandl werd 23 nov. gelast nog f. 500000 derwaarts<lb/>
over te maken; men kon Negapatam niet van Europese militairen voorzien, met de<lb/>
Handboog werden er 104 Boeginezen heen gezonden; zijn ze er niet meer nodig, dan moeten<lb/>
die Tiaar Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>
Sijnde den oorlog en de verschillen, tussen den Vorst van Tansiouwer en de<lb/>
E. Comp.e ontstaan, ter oorsake dat de beloofde paarden en oliphanten op de<lb/>
gemaakte contracten uyt Jaffanapat.m nogh niet waren overgekomen en waarover<lb/>
de regenten, voornamentlijk den pandidaar
<fref ref="1"/>  Wawosie1
<fref ref="2"/> , de onse bij verscheyde<lb/>
brieven, dikwijls seer schamper, hadden gemaand en niettegenstaande den<lb/>
gouverneur Pitt haar hadde gesogt tevreden te stellen met die versekeringh, dat<lb/>
deselve eerlange stonden overgebragt te werden, gelijk ook kort na den aanvank<lb/>
van hare hostile agressiën geschied is, soo heeft sulx egter niets mogen helpen, nogh<lb/>
ook niet, dat sijn e. vastgestelt en de regenten bekend gemaakt hadde om dat<lb/>
gebrek met de vergrotingh der ordinaire jaarlijxe schenkagien tot een dubbele portie<lb/>
te suppleren, waarop de afgesondene van den gesegden Wawosie pretendeerden<lb/>
openinge te moeten hebben, waarin het geprojecteerde geschenk soude bestaan,<lb/>

<fnote ref="1">Pandidar, iemand die het bestuur van een gebied als pandhouder bezit.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wawosi komt zeker tussen 1688 en 1693 als pandidar in Tandjore voor.<lb/>
</fnote>

<pb n="478" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0478"/>
’twelk haar om alle moeyten voor te komen tegens het oud gebruyk was geaccordeert,<lb/>
onder vertrouwen dat ’et door desselfs meerder bedragen aangenaam soude<lb/>
sijn geweest, dogh bevonden het contrarie, also de voorn.
<super>de</super> afgesondene verklaarden,<lb/>
dat den Vorst ten minsten met 2000 pardous soude moeten werden beschonken,<lb/>
of dat de onse toe te sien hadde, hoe de gecommitteerde, welke de schenkagie<lb/>
souden presenteren, stonde bejegent te werden en waarop den gouvern.r Pit en den<lb/>
raad geresolveert hadden de besendingh soo wel als het geschenk terugge te houden<lb/>
en den Vorst de redenen daarvan bij brieven voor te dragen, ’tgene van een quaad<lb/>
gevolgh is geweest, also een parthij ruyters en voetvolk Nagapatam daarop hebben<lb/>
komen besetten en in de dorpen van de E.Comp.e aan de inwoonders en hare huysen<lb/>
veele insolentien gepleegd, onse briefdragers gevangen genomen en de stadt<lb/>
alle toevoer afgesneden, waarop de onse, 52 Europiaanse en 36 inlandse militairen<lb/>
op haar versoek van Jaffanapatam gekregen hebbende, 7 uytvallen hadden gedaan<lb/>
met groote advantagie, in de 6 eerste des vijands legerplaatsen verbrand en 33000<lb/>
parras
<fref ref="1"/>  nely veroverd ten koste van een matroos, die dood gebleven en eenige,<lb/>
die ligtelijk gequest waren, maar in de 7e uytval op den 26 aug.° waren bij ’t dorp<lb/>
Chihel ontrent 1£ mijl van Nagapatam aan onse zijde 7 dooden en 80 gequesten<lb/>
bekomen, daarentegen de vijanden weder uyt hare werken geslagen en een suffisante<lb/>
pagood, alle haar artelerij en veele musquets veroverd geworden, waarop den<lb/>
26 aug. de vrede was getroffen.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Corpus III, </ref>nr. DXXXVII, dit contract was bij het vertrek der schepen nog<lb/>
niet door den Vorst getekend<lb/>
»</remark>
<para>Over het verplaatsen der meeste Nederlanders van Palliakatta na Nagapatnam<lb/>
sijn geen nader dispuyten door de Moorse regenten gemoveert, dogh den gouverneur<lb/>
Aly Merdy Chaan
<super>2 * * * <fref ref="2"/> </super> had aan de onse een scherpen brieff geschreven over<lb/>
het publiceren der paarlvisserij tot Tutoucouryn, even alsof sulx strekte om sijn<lb/>
onderdanen nu van hem af en verder om de zuyd te leyden, dogh, daarontrent<lb/>
beter onderrigt sijnde, hielt hij sig veigenoegt.</para>
<para>Kort op desselfs vertrek na ’t Mogolse leger de kleyne regentjes hare personagie<lb/>
weder hebben beginnen te spelen en onder gesogte pretexten eenige van ’s<lb/>
Comp.8 lijwaten, hoewel van kleijne waarden, in arrest gehouden en soo waren ook<lb/>
wegens de oude pretentien der thollen tot Sadranggapatam de onse al weder veele<lb/>
moeylijkheden aangedaan, sonderdatter eenige reflexie wierd genomen op de fermaans<lb/>
van Aurengzieb, in soo verre dat een troep van 50 ruyters en een partij voetvolk<lb/>
onder eenen Macca Ismaal Chaan, die de inkomsten souden toegewesen sijn,<lb/>
in ’t dorp waren gevallen om van de onse die penningen af te vorderen.</para>
<remark>«Hij eigende zich ruim 1500 stuks textiel toe<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Parra, graanmaat in Zuid-India, Ceylon en Pegu, van wisselende grootte, nl. van<lb/>
37£ tot 52 pond, te Negapatam 37 J.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mir Husaini Ali Mardan Khan, een der voornaamste aanvoerders van den Groot -<lb/>
 
 Mogol in het zuiden van India en herhaaldelijk gouverneur van daar veroverde gebieden; in<lb/>
 
 dec. 1692 viel hij als gouverneur van Conjeeveram in de handen der Mahratten, maar mocht zich<lb/>
 
 voor een groot bedrag vrijkopen, waarbij de V.O.C. een voorschot verleende. In 1701 versloeg<lb/>
 
 hij de Mahratten als gouverneur van Berar.<lb/>
 </fnote>

<pb n="479" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0479"/>
<para>En hoswel de eerste partij lijwaten in ’t geheel vergoed en de laaste tot op<lb/>
51 p.8 door de goede officien van den Mogolsen veldheer Sulfakaar Chaan
<fref ref="1"/>  gerestitueerd<lb/>
waren en dien volgende daarbij geen grote schade sal geleden werden, soo<lb/>
doed het ons egter sien, dat het respect soo wel langs dese kust als in Bengale en op<lb/>
veele plaatsen meer om de west tot de E.Comp.e en hare voorregten t’eenemaal<lb/>
vervallen is.</para>
<remark>«Het is maar deels een gevolg van de oorlogen, maar deels verval van ontzag voor<lb/>
de V.O.C<lb/>
»</remark>
<para>Den Mogol hield de sterkte Singier belegerd, welke door de heydenen hardneckigh<lb/>
wierd gedefendeerd, na ’t occuperen van die plaats meynde men, dat hij<lb/>
sijn overwinningen in ’t land van Tansiouwer soude gaan voortsetten, gelijk desselfs<lb/>
veldheer Sulfakaar Chaan, nadat hij goede ordre op de belegering hadde<lb/>
gestelt, met een goede magt rondsomme was getrocken om de landen daaromher<lb/>
t’eenemaal te verdestrueren, ten eynde dat de Maratys daaruyt geen toevoer soude<lb/>
bekomen en hadde ook al ondernomen om over de revier Kolderon te geraken en<lb/>
aldus gesegde landen van Tansiouwer te invaderen, dogh de sware afwateringe van<lb/>
’t Mallabaarse gebergte hadde sulx belet; na de landen van Nagapat.m was een<lb/>
groten toevloey van menschen om de plagen des oorlogs te ontgaan, dogh het is te<lb/>
vresen, dat sij bij verdere progressen van ’t Mogolse leger aldaar geensints bevrijdt<lb/>
sullen blijven.</para>
<remark>«Pit moet trachten van den Groot-Mogol bevestiging der handelsrechten te bekomen<lb/>
voor de Zuiderkivartieren; de veldheer verzekerde,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sijn Konink bovenmaten gestoord was over den verkoop van het<lb/>
fort tot Tegenepat.1
<super>* 111</super> aan de Engelsen, mitsgaders dat daarontrent na ’t overgaan<lb/>
van Singier wel ijets mogte voorvallen, dat die natie niet aangenaam soude zijn.<lb/>
- Bij de coopbrief en acte van transport, waarbij Raamragie ’t casteel van<lb/>
Tegenepatam aan de Engelsen in eygendom voor de somme van 30000 pagoden<lb/>
heeft ingeruymd, - komt te blijken, dat hetselve haar in eygendom werdt<lb/>
overgegeven met alle desselfs geregtigheden etc. en sooveel lands, als met een canon<lb/>
van ’t selve kan beschoten werden en verders dat se sullen heeren en meesters blijven<lb/>
van die plaats in volkomen gerustheyt, werdende tot dien eynde toegestaan en<lb/>
gelicentieerd soodanigen regt te mogen plegen en handhavenen, als haar maximes<lb/>
medebrengen en dat aan alle diegene, die sij vinden sullen in gesegde jurisdictie<lb/>
domicilium te hebben. - Waarop de Engelsen de onse den thol afgevorderd<lb/>
en de Maraaties daarentegen uyt name van Ramaragie verboden hebben haar ijets<lb/>
uyt te keren, of dat se den thol dubbelt van de E.Comp.e soude vorderen en hoewel<lb/>

<fnote ref="1">Zu'1 Fiqar Khan, zoon van Asad Khan, veroverde in oct. 1689 Raigarh, de hoofd¬<lb/>
 
 plaats der Mahratten, in 1690 belegerde hij Gingi tevergeefs, bedreigde daarop Tandjore en<lb/>
 
 nam in 1694 Gingi in, waarop hij de titel Nusrat Jang ontving; tot Aurangzib’s dood bleef hij<lb/>
een van de voornaamste legeraanvoerders tegen de Mahratten, waarna hij eerst Azam Sjah<lb/>
steunde en na diens dood voor Bahadursjah Kam Baksh versloeg; na Bahadur’s dood, 1712,<lb/>
steunde hij Jahandarsjah en werd diens minister, maar na diens nederlaag sloot hij zich aan<lb/>
bij Farrukh-siyar, die hem evenwel liet wurgen.<lb/>
 </fnote>

<pb n="480" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0480"/>
de Engelsen sustineerden bij het contract geen uytsonderinge van plaats te zijn<lb/>
gemaakt, maar alles in ’t ronde, wat met een canonkogel konde beschoten werden,<lb/>
daaronder begrepen te zijn, soo gaven de Maraties egter voor, dat het dorp Tegenepat.m<lb/>
en Mangiekoepan bij ’t maken van gesegde contract mondelingh daaruyt<lb/>
gesloten was, gelijk Ramragie tot dien eynde verscheyde brieven aan de Engelsen<lb/>
ges.z en haar gelast soude hebben van die pretentie af te staan, met verklaringh dat<lb/>
wij daar ter plaatse niet het minste met haar te doen hadde etc., dogh dese verklaringh<lb/>
meynen wij, dat van meerder kragt soude zijn, indien deselve het voors.z contract<lb/>
was ingelijft geweest en dan souden de Engelsenjsigh niet uytgelaten hebben ons<lb/>
te beletten in ’t lossen van de chialoep Vlissingen, als hebbende ’t landvolk, tot dien<lb/>
eynde vaardigh om na boord te varen, uyt de vaartuygen en hare huysen gehaald,<lb/>
eenigen tijd gevanklijk in ’t casteel gehouden, dogh eyndelijk, nadat se eenige<lb/>
lustigh af gerost hadden, onder sware dreygementen van niet meer buyten harekennisse<lb/>
voor ons in zee te gaan, wederom gelargeerd, zijnde die menschen daardoor<lb/>
t’eenemaal geïntimideerd en de chialoep voormelt met sijn koperlading weder vertrocken<lb/>
en diergelijke sporrelingen sijn er veel voorgevallen, wanneer den Engelsen<lb/>
gouvem.r eyndelijk in de logie der onse met een statieus gevolg verscheen en de<lb/>
Tegenepat.m tollen vorderde, dogh als sulx bij onse residenten, als sigh daartoe<lb/>
ongequalificeerd vindende, gedeclineerd wierd, soo was gem.1 gouvem.r met eenige<lb/>
soldaten na ’t dorp Mangiekoepan gegaan, alwaar sij ’s Comp.8 vlagge voor de<lb/>
bleykerij lieten af nemen en in onse logie brengen, mitsgaders na ’s lands wijze in<lb/>
dat dorp groene bladen binden om te bethonen, dat zij daarvan heer en meesters<lb/>
waren.</para>
<remark>«De tollen
<lb/>
»</remark>
<para>- haar zijn aangeboden, indien sij sigh wilden verbinden voor alle schade,<lb/>
die de E.Comp.e daarover door den landheer mogte werden aangedaan, ’twelk<lb/>
sij hebben aangenomen, voor soo verre het quam te strecken in haar limiten.</para>
<remark>«De Hoge Regering schreef voor getwist met de Engelsen zoveel mogelijk te vermijden<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Na ’t vertrek der 6 France scheepen is die natie tot Poedichery seer geallarmeerd<lb/>
geweest, op een gerugt dat eenige onser scheepen in aantogt waren om die<lb/>
plaats aan te tasten, waarop sij hare vrouwen na St. Thomé versonden en sigh, sooveel<lb/>
mogelijk was, in postuer van defentie gestelt hebben, sijnde onder deselve<lb/>
groot gebrek van geit, sulx dat se aan haar volk, ontrent 100 sterk, in 7 maanden<lb/>
geen verstreckingh hadde konnen doen en niettegenstaande deselve met die hope<lb/>
gevleyd wierden, dat eerlange een goed uytset uyt Europa stont te komen met<lb/>
hare scheepen, die se seggen in groter getal als voorleden jaar te verwagten, soo<lb/>
raakte het geloof onder de gemene man egter uyt en was het aparent, dat de meesten<lb/>
soude verlopen, gelijk reeds een adsistent en 1 chirurgijn na Tegenapat.m waren<lb/>
gevlugt om daar bij particuliere equipanten haar fortuyn te soeken.</para>
<remark>«De verkoop van de Cies. waren ging redelijk goed
, vooral van kruidnagelen; ver-</remark>

<pb n="481" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0481"/>
<remark>wachting, dat de door Straat Sunda vertrokken Schiebroek een snelle reis zal doen;<lb/>
31 mei 1691 waren de financiële resultaten in 10 maanden:<lb/>
»</remark>
<table n="79">
<row n="79" row="1">
<cell n="79" row="1" col="1"></cell>
<cell n="79" row="1" col="2">winsten</cell>
<cell n="79" row="1" col="3">lasten</cell>
</row>
<row n="79" row="2">
<cell n="79" row="2" col="1">Tot Palliakatta .</cell>
<cell n="79" row="2" col="2">. . . f. 164318</cell>
<cell n="79" row="2" col="3">f.</cell>
<cell n="79" row="2" col="4">55283</cell>
</row>
<row n="79" row="3">
<cell n="79" row="3" col="1">Tegenepat.™ .</cell>
<cell n="79" row="3" col="2">. . . „ 94687</cell>
<cell n="79" row="3" col="3"></cell>
<cell n="79" row="3" col="4">20129</cell>
</row>
<row n="79" row="4">
<cell n="79" row="4" col="1">Portonovo .</cell>
<cell n="79" row="4" col="2">. . . „ 31688</cell>
<cell n="79" row="4" col="3">1 1</cell>
<cell n="79" row="4" col="4">6809</cell>
</row>
<row n="79" row="5">
<cell n="79" row="5" col="1">Sadraspatam .</cell>
<cell n="79" row="5" col="2">. . . „ 48041</cell>
<cell n="79" row="5" col="3">&gt;&gt;</cell>
<cell n="79" row="5" col="4">7662</cell>
</row>
<row n="79" row="6">
<cell n="79" row="6" col="1">Masulipat.m .</cell>
<cell n="79" row="6" col="2">. . . „ 34101</cell>
<cell n="79" row="6" col="3">J J</cell>
<cell n="79" row="6" col="4">80572</cell>
</row>
<row n="79" row="7">
<cell n="79" row="7" col="1">Golconda .</cell>
<cell n="79" row="7" col="2">. . . „ 515922</cell>
<cell n="79" row="7" col="3"></cell>
<cell n="79" row="7" col="4">36197</cell>
</row>
<row n="79" row="8">
<cell n="79" row="8" col="1">Daatcherom .</cell>
<cell n="79" row="8" col="2">• • • „ 6</cell>
<cell n="79" row="8" col="3">&gt;&gt;</cell>
<cell n="79" row="8" col="4">3493</cell>
</row>
<row n="79" row="9">
<cell n="79" row="9" col="1">Bimelipatam .</cell>
<cell n="79" row="9" col="2">. . . „ 41147</cell>
<cell n="79" row="9" col="3">9 9</cell>
<cell n="79" row="9" col="4">2947</cell>
</row>
<row n="79" row="10">
<cell n="79" row="10" col="1">Palicol aan verliesen en lasten te samen . . .</cell>
<cell n="79" row="10" col="2"></cell>
<cell n="79" row="10" col="3">&gt;&gt;</cell>
<cell n="79" row="10" col="4">20083</cell>
</row>
</table>
<para>f. 929910 <fref ref="1"/>  f. 233175</para>
<remark>«In Oolconda raakten de kopers van Cies. waren die maar moeilijk kwijt door de<lb/>
onrust in dat gebied, ook waren er uit Suratte rompen ten verkoop aangebracht door<lb/>
enige handelaren , Van Reede zal de prijs daarom te Suratte wél moeten verhogen<lb/>
»</remark>
<para>Niettegenstaande de troubelen soo wierd egter bevonden, dat de Mallebaarse<lb/>
kooplieden grote partij e peper en areek na Chorinandel afbragten en desel ve tot<lb/>
minder prijs als de E.Comp.e afstonden,</para>
<remark>«o.a. aan Engelsen en Denen; de V.O.C. heeft in Coromandel 1571842
<ref>ffi </ref>peper<lb/>
en 3136979
® areca, er is nog
/. 1581492 aan goud en munten, behalve wat in<lb/>
Oolconda en Bimlipatam is; de troebelen beletten de textielopkoop, de wevers willen<lb/>
ook hogere prijzen maken en leveren nu aan Engelsen, Denen en Portugezen voor<lb/>
de verkoop in de Philippijnen, Atjeh, Pegu en Arakan, Pit verhoogde daarom de<lb/>
inkoopprijs; de Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>
- het dorp Correloer, even besuyden het gekogte kasteel1
<fref ref="2"/> , mits des-<lb/>
selfs goede situatie tot den handel soeken aansienl. te maken, lockende derwaarts<lb/>
veele inwoonders, die aldaar de troubelen komen ontvlieden, hebbende om deselve<lb/>
te beter te segoureren op 8 plaatsen reeds ordre gestelt om bolwerken te maken,<lb/>
met insigt om die plaats tot een stad te fortificeren, onderwijle dat se daar en rondsomme<lb/>
allerley slag van lijwaat, soo wel goede als quade, aanslaan, gelijk ook de<lb/>
Jooden, die met hare sware capitalen overal in de weer zijn en aldus de E.Comp.e<lb/>
geen kleyne schade toebrengen.</para>
<remark>«In Noord-Coromandel was het weinige textiel volgens het overeengekomene geleverd<lb/>
en nog minder garen voor patria; proef met het weven van ongezuiverd katoen uit<lb/>
Twticorin ; de Tarnen is op Punto Pedro stuk gestoten met verlies van 128552
® salpeter,<lb/>
ook vergingen twee inlandse vaartuigen met
/. 2291 aan areca uit Malabar; het</remark>

<fnote ref="1">Er is een verschil van f 100.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tegenapatam, eigenlijk Devenampatam, terwijl de Engelsen het fort St. David<lb/>
noemden.<lb/>
</fnote>

<pb n="482" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0482"/>
<remark>in Malabar gemaakte jachtje Fortuyn is handig voor het gebruik in Coromandel; er zijn<lb/>
20 vaartuigen van de soort parra in gebruik , 70 voet lang en 14 wijd, waardoor in dat<lb/>
ruwe vaarwater nu minder grote schepen nodig zijn; door de troebelen in Tandjore kon<lb/>
daar geen jaar voorraad aan gepelde rijst voor Ceylon verkregen worden, er werd van<lb/>
daar geleverd 399 last rijst voor Colombo, 1213 nelly voor Jafnapatam, 20 voor Tuticorin<lb/>
, 826 voor Malabar, 294 voor Gale, de Denen kochten in Trankebar tegen het<lb/>
verbod van den landsheer 750 last voor de V.O.C. in, Pit sloot nog een contract voor 666<lb/>
last met den regent Chiocke Modelly; Portonovo is nog niet door het V.O.C. personeel<lb/>
verlaten, o.a. om
<lb/>
»</remark>
<para>- het aannaderen der Mogolse en Maratise legers, waarom de makelaars<lb/>
en meeste inwoonders waren gevlugt, sulx aan deselve geen transport van ’s<lb/>
Comp.8 effecten, die meest in volumineuse soorten van areek en peper bestond,<lb/>
hadde konnen geschieden.</para>
<remark>«De bouwvallige loge te Masulipatam wordt hersteld, de bouw van de vesting Negapatam<lb/>
vorderde weinig; de independent- fiskaal mr. George Ploos van Amstel meldt,<lb/>
dat Pit heeft geknoeid, die zich moet verantwoorden; personalia; in Coromandel was<lb/>
30 juni 378 man V.O.C. personeel; op 9 en 14 mei, 21 juni en 25 juli kwamen uit<lb/>
Ceylon de Bovenkarspel, Grote Visserij, Huis te Spijk, Cronenburg en Eemland met<lb/>
brieven van 18 jan. tot 25 mei; van 19 mei tot 6 nov. werden 5 brieven derwaarts gezonden;<lb/>
in 1691 werd voor f. 85101 naar Ceylon gezonden, behalve f. 8863 aan thee voor<lb/>
patria; hoop, dat men er de schepen niet zo lang zal aanhouden en geheel afvaren; de<lb/>
pakhuizen liggen er nog vol met de door patria niet geëiste kaneel, hoewel geen nieuwe<lb/>
werd geschild; er moet in de retourschepen ’ s Lands Welvaren, de Goede Hoop en<lb/>
Spierdijk veel peper worden geladen, een vierde schip moet daarmee nog van Ceylon<lb/>
worden afgezonden, samen waarschijnlijk 12000 pikol, er blijft dan nog 1000 voor<lb/>
Suratte en 2500 voor Perzië, behalve de 1200 d 1300, die men met de Hobré derwaarts<lb/>
zond; men meent in Ceylon ten onrechte, dat men derwaarts van Batavia steeds de<lb/>
gewenste militie kan zenden, men zond er sinds maart heen 104 Boeginezen (via Coromandel),<lb/>
60 Ambonnezen, 110 Baliërs en 50 Makassaren; 9 mei kreeg men uit Cochin<lb/>
een brief van 30 juli 1690, toen commandeur Van Dielen zwaar ziek was, 22 sept. een<lb/>
van 22 juli 1691, 12 nov. van Van Reede van 25 aug.; de commandeur was<lb/>
gedeeltelijk hersteld; Van Reede kwam 25 febr. met de schepen, bestemd naar Suratte<lb/>
en Perzië te Cochin; hij kon de kwade plannen van de vijanden der V.O.C. verijdelen,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>- die anders buyten twijffel de overhand soude hebben gekregen, doordien<lb/>
sij niet alleen in ’t rijk <fref ref="1"/>  onsaggelijk waren, maar ook, sooals men sterk vermoede,<lb/>
opgeheft en aangemoedigd wierden door den Cochynsen Konink en sijne<lb/>
bekende favoriten Perimbala en Cannagapatara, hoewel den eersten in ’t vervolg<lb/>
gesogt heeft sigh hiervan t’eenemalen te suyveren, met protestatien van noyt tot<lb/>
soodanige boose bewegingen eenige aanleydinge te hebben gegeven, ’twelk ook soodanigh<lb/>
is aangenomen om sijn inkeer niet desperaat te maken en ondertusschen de<lb/>
verwarringen sijner saken in een beter ploy des te gemackelijker te konnen brengen.</para>
<folio>Fol. 335r_v.</folio>

<fnote ref="1">Van Cochin.<lb/>
</fnote>

<pb n="483" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0483"/>
<remark>«Rechtstreeks werd van daar aan Heren XVII al geschreven over
<lb/>
»</remark>
<para>
- de voordelige en goede successen van UEd.e Hoog Agtb. wapenen<lb/>
tegens de tesaam gespannene, dewelke op het vertrouwen van hun groot vermogen<lb/>
buyten gedagten waren geraakt van in haar voorgenomen werk eenigsints verhinderingh<lb/>
te konnen ontmoeten en dienvolgende sigh verstout om selfs na de komste<lb/>
van de Heer Commissaris Van Rheede en bij het aanwesen van een groot getal<lb/>
Comp.8 scheepen nogh verscheyde hostiliteyten te plegen en verder dus vermetel<lb/>
haar overal te verthoonen, datter gerugten waren geloopen, hoe alle dese belhamels<lb/>
met haren nieuwen Coning Godorma, den Bettetter
<fref ref="1"/> , niet alleen ontrent die frontieren<lb/>
sigh onthielden, maar ook tot een der voornaamste Coninxhuysen, niet verder<lb/>
dan 4 mijlen van de stad af gelegen, waren doorgedrongen, sijnde daarmede so<lb/>
een onstel tenisse onder de menschen rondom woonagtigh veroorsaakt, dat ijdereen<lb/>
confuselijk de vlugt begon te nemen en bij gevolg ons guarnisoen in pericul gestelt<lb/>
om in gebrek van toevoer te geraken; dit alles dan soo verre sijnde uytgeborsten,<lb/>
had sulx den Commissaris genoodsaakt de verschillen met den Sammorijn hoe eer<lb/>
hoe liver te ad justeren om sig van dien Vorst bij dese gelegentheyt te versekeren en<lb/>
door sijn neutraliteyt ofwel bijstand soo een dangereus oproer op het spoedigste te<lb/>
mogen dempen ; ’twelk hem soodanigh was gelukt, dat gem. Prins sonder lang uytstel,<lb/>
gelijk in haar ordinaris valt en selfs tegen het gevoelen en aanradinge van alle<lb/>
sijne grooten, de voorslagen, die wegens de E.Comp.e hem waren gedaan, niet<lb/>
alleen met een betuyginge van een welbehagen daar in te scheppen had aangenomen,<lb/>
maar verders met een bijsondere ernst belooft niet te sullen nalaten sijne<lb/>
bchulpsaamheyt toe te brengen, totdat ’s Comp.8 vijanden souden t’ondergebragt<lb/>
en haar ontsagh over desel ve wederom als voor desen sijn herstelt, waarop dan<lb/>
gemelten Heer Commissaris om een begin hiervan te maken op den 4e april pass.0<lb/>
het landt van Cranganoor was ingetrocken met 360 Nederlanders, 180 toepassen,<lb/>
280 lascarijns en 1500 Samorijnse nayros, ’twelk, sonder een schoot te schieten haar<lb/>
ondankbare Princen sijnde ontnomen, aan den Sammorijn was overgegeven om<lb/>
hem daardoor te doen vergeten den hoon, die hij nogh meende geleden te hebben,<lb/>
wanneer men hem hetselve door toedoen van de Comp.e voor desen had ontweldigt,<lb/>
in ’t vervolgen van de resterende rebellen was er veel meer tegenstant ontmoet,<lb/>
dogh niettemin alles met soo groot geluk te boven gekomen, dat in den tijd van<lb/>
drie maanden alle de wederspannige waren verstroyt en verjaagdt of wederom tot<lb/>
gehoorsaamheyt gedwongen en dienvolgens men verhoopen kon, dat de rust na<lb/>
desen door haar beter stont te werden onderhouden, de wij le met eenige van hare<lb/>
landen op gelijke wijse als met die van Cranganoor had omgegaan en deselve aan<lb/>
den Sammorijn of Coecliynder overhandigt, na dat de billikheyt medebragt ofwel<lb/>
bijsonderlijk de meeste verseeckeringh van ’s Compagnies belang voor het toekomende<lb/>
quam te vereyschen, schijnende in ’t noorden daaraan niet meer te gebreecken,<lb/>
maar nogh wel in ’t zuyden een geesselingh over die van Carambaly en Calicoylangh,<lb/>
sijnde om die reeden op dese laaste plaatse ’s Compagnies logie verlaten<lb/>
en al het volk van daar ontbooden, totdat de regentijd voorbij mogte wesen ge¬<lb/>

<fnote ref="1">Bettatte Coil, aan Calicut onderhorig rijk, uit welks Vorsten de Koningen van Cochin<lb/>
stamden; het strekte zich langs de kust uit van de mond van de Ponnani (10°50' N.B.) naar<lb/>
het noorden. In het contract met Cochin van 30 juni 1681
<emph>( Corpus</emph> III, nr. CDLIII) wordt een<lb/>
prins Godorma genoemd, mogelijk de hier bedoelde.<lb/>
</fnote>

<pb n="484" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0484"/>
raakt en de gelegentheyt bequamer geworden om dien jongen en onbedagtenVorst<lb/>
wat beter te doen herdenken.</para>
<remark>«Van Reede' s verder reizen naar Suratte werd hierdoor vertraagd; de Hoge Regering<lb/>
betwijfelt, of Maldbar voor de scheepsbouw van meer belang kan worden dan Batavia,<lb/>
het advies van Van Reede hierover wordt afgewacht; hoop op toenemende verkoop<lb/>
van Cies. ivaren aldaar, waarom met 's Lande Welvaren 6 oct. en Cortgene 6 nov. carg.<lb/>
van f. 394187 derwaarts werd gezonden, is zoveel niet nodig, dan dient het overschot<lb/>
naar Suratte of Coromandel te worden gezonden; 60 Europese soldaten gingen ook naar<lb/>
Maldbar
, terwijl de 110 Baliërs voor Ceylon er voorlopig gebruikt mogen worden, met<lb/>
390 man ims men er onvoldoende voorzien; Cochin alleen heeft al 5 bolwerken; de<lb/>
laatste brief uit Suratte was van 17 juli; 31 mei was er in een jaar netto gewonnen<lb/>
f. 639212, men heeft er geen geld meer behoeven te lenen, er is nog f. 87108 in contanten<lb/>
en een partij lood, koper, ijzer en areca in de pakhuizen, die na de regentijd wel verkocht<lb/>
zal worden, al is er concurrentie in de areca<lb/>
»</remark>
<para>Omtrent het lood [was] eenige vertragingh te voorsien, doordien den Mogol<lb/>
van den Souratsen gouverneur 10000 man hadde geëijst, daar de kopers na zijn opgestelde<lb/>
prijs t’ haren schade hem soude moeten mede gerieven, ’tgeen deselve<lb/>
daarvan eenigermate een afsien dede hebben.</para>
<remark>«Lukt de verkoop van de voorraad niet, dan zal men er weer f. 300000 moeten<lb/>
lenen, er zou echter slechts
£ of
<super>s/16%</super> p.m. interest betaald behoeven te worden; verkoopprijzen<lb/>
der V.O.C. waren; 22 sept. werd carg. van f. 254697 met de Maas derwaarts<lb/>
gezonden, vnl. koper, specerijen en spiavlter, waarbij nog 250 baal kaneel van Ceylon<lb/>
zal koinen, zo ook een paitij peper, tin heeft men niet derwaarts kunnen zenden; de<lb/>
Orote Visserij zal nog derwaarts varen, als uit berichten uit patria blijkt, dat geen<lb/>
gevaar voor de rede van Batavia dreigt; Batavia eiste 200000 ropias van daar; kort na<lb/>
24 mei liepen drie V.O.C. schepen voor Suratte door een storm kans te vergaan, rd. het<lb/>
Kasteel van Batavia, de Beurs van Amsterdam en den Helder; de Djambi en de<lb/>
Hóbré kwamen 25 juli en 5 aug. van daar; met het Kasteel is de door Van Reede ontslagen<lb/>
Vosburgh op komst<lb/>
»</remark>
<para>De Abysijnse gesant - is eyndelijk alhier op 14 may p.r de Groote Visserij</para>
<para>over Ceylon verscheenen en soo eens van Moorse moeylijkheden ontslagen geraakt,<lb/>
sijnde deselve den ouden Chiodsia Moraad.</para>
<remark>«Volgt
Beschrijving II, III, p. 249, r. 14-17, hij was geduxmgen te Suratte 2<lb/>
paarden tegen andere van den Groot-Mogol te verruilen; men kreeg antwoord op de<lb/>
vraagpunten door de Bewindhebbers te Amsterdam in 1683 opgesteld
<lb/>
»</remark>
<para>
- in voldoeningh van de curieusheyt van den heer Jacobus Ludolfy <fref ref="1"/> ,<lb/>

<fnote ref="1">Job Ludolff, Duits oriëntalist, die o.a. te Leiden studeerde en te Frankfort woonde,<lb/>
schrijver van werken over Ethiopië, waaronder een voor het eerst in 1681 verschenen
<emph>Historici</emph><lb/>
<emph>Aethiopica,</emph> gedeeltelijk ontleend aan via de Nederlanders verkregen gegevens.<lb/>
</fnote>

<pb n="485" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0485"/>
raad van de Keyserlijke Majesteyt in Duyslant, maar verder nog sodanige berigten<lb/>
uyt denselven bekomen wegens het Abycijnse rijk, der selver regeringh en wes meer.</para>
<folio>Fol. 353v.</folio>
<remark>«Hij bracht mee de brief, af gedrukt in
<ref>Abyssinië, </ref>sub II, en het antwoord daarop ,<lb/>
ibid. sub III<lb/>
»</remark>
<para>De bekende Joodse cooplieden speelden aldaar <fref ref="1"/>  niet weynigk den stoutaart,<lb/>
dervende niet alleen den directeur en raad lastigh vallen om de goederen, die se<lb/>
over Engelandt hadden gekregen, in ’s Comp.8 logie te bergen, maar ook wanneer<lb/>
daarop voorgehouden wierd, haar geen andere handeling gepermitteerd en was als<lb/>
van diamanten en juwelen en dat voor contanten, daartoe uyt het vaderland na<lb/>
Ceylon en van daar door den gouvern.r na Souratta per ’s Comp.8 scheepen haar<lb/>
toegesonden, wel onbeschaamd hun uytten, dat se op het quaadste niet meer soude<lb/>
konnen benadeelt werden als sooveel in ’t vaderland te bewerken, datter geen goederen<lb/>
meer van daar voor haar vierden gesonden, maar in sulk een geval dan ook<lb/>
tegemoet sagen, de Joden in Engeland met haar wel souden corresponderen en van<lb/>
coopmans.2 jaarlijks voorsien; waar dit heen wil, is wel te conjectureren, ’t is te<lb/>
vresen, dat de E.Comp.e dese lieden als adders in den boesem van hun handel in<lb/>
die en andere gewesten in India sal gevoed hebben, wat remedie UEd.Hoog Agtb.e<lb/>
na haar rnagt en wijsheyt om deselve weer uyt te roe jen sullen beramen, sullen wij<lb/>
te sijner tijt vernemen, vooral hebben wij ’s Comp.8 opperhoofden aldaar verbooden<lb/>
eenige verdere accomodatien en gunst haar te bewijsen.</para>
<remark>«Er is verschil van mening tussen Vosburgh en zijn voorlopigen opvolger over het<lb/>
capeson robijn; 31 jan. 1690 kwamen Van Leenen en Keyts met de Coevorden en het<lb/>
Casteel Batavia voor Gamron; 9 mei werden met de Bovencarspel van daar brieven<lb/>
van 29 apr. - 24 od. 1690 ontvangen, 14 mei met de Grote Visserij een van 29 nov.<lb/>
»</remark>
<para>
Na bekomen audiëntie voor de Persise Majesteyt in Spahan op 14 sept.r in de<lb/>
volgende maand octob.r den 21 het versoekschrift door sijn e. was ingediend,<lb/>
behelsende bevrijdingh en annullatie van het zijdecontract, een generale tholvrijheyt<lb/>
in de negotie en het genieten van alle voorige previlegiën, vrijheeden en voordeelen<lb/>
in de landen, onder het Persise gebiet sorterende, waarvoor dan tot een<lb/>
teken van dankbaarkeyt alle drie jaren eens de E. Comp.e soodanigen geschenk, soo<lb/>
van specerijen, elifant standen, Europese manufacturen en wes meer, Sijn Majesteyt<lb/>
soude laten aanpresenteren, als deselve mogten behaaglijk wesen en wij vermogens<lb/>
soude sijn te bemagtigen en daar aan te brengen, sooals bij de instructie<lb/>
sijn e. was aanbevolen te besolliciteren en aan te bieden het geschenk, wel niet incontinenti<lb/>
of soo terstond daarbij, als wel wanneer het voorige door de motiven,<lb/>
daartoe dienende, geen ingressie altoos konde erlangen en sulx dan ook nogh als een<lb/>
equivalent in plaats van de thollen, ’tgeen sijn e. anders hadde goedgevonden om<lb/>
de petitiën niet al te onaangenaam en verwerpelijk te doen voorkomen, daar wij<lb/>
niet tegen hebben gehad, de vijl dogh de resolutie lagh om daartoe vervolgens te<lb/>
mogen aftreden, selfs jaarlijx en ten bedragen uytterlijk van 2000 thoman of 85000<lb/>
guldens in contant, sooals de E. Comp.e voor hare coopmansz. soude ontfangen,<lb/>

<fnote ref="1">Te Suratte.<lb/>
</fnote>

<pb n="486" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0486"/>
waarvan het succes sijn e. ons evenwel in allen deelen niet en heeft konnen beloven,<lb/>
maar welligt als men eenige zijde nogh wilden ontfangen, dogh van beter deugd<lb/>
tegen een minder prijs en kleender quantiteyt, als bevorens ons geobtrudeert <fref ref="1"/>  is<lb/>
geweest en bet laaste ten minste tot 200 a 250 carga’s in plaats van 100 a 150,<lb/>
waarop wij het hebben gelimitcert. Maar dan wierd er nogh een ander swarigheyt<lb/>
ge vreest, dat de zijde, die men gewoon is geweest jaarlijx aan de E. Comp.e te<lb/>
leveren en sedert seven jaren opgeleyt en niet en is vertierd geworden, onder de<lb/>
handelingh ons souden vallen opdringen, ten minsten een gedeelte daarvan.</para>
<remark>«Dat mocht men niet aanvaarden, maar de hoeveelheid nieuwe zijde is niet zo<lb/>
belangrijk, als ze maar goed is; Van Leenen mag tot 250 carga gaan voor maximaal 40<lb/>
a 42 toman de carga van 480
ffi, maar dan zonder verdere recognitie<lb/>
»</remark>
<para>
Indien bet uytterlijk tractament, den ambass.r soo geduerende op de reyse van<lb/>
Gamron na Spahan op alle rustplaatsen ontmoet, als het bespeurd genoegen wegens<lb/>
sijn verschijningh ten hove voor den Konink, is voortgekomen uyt een inborst,<lb/>
warelijk beset met een welwil tot de E. Comp.e en affectie om met haar in een onderlinge<lb/>
vrindschap opnieuw weer te treeden, souden wij ons wel wat goeds konnen<lb/>
belooven, -</para>
<remark>
«- te meer, wijl de oude anti-N ederlandse i'timad ud doulet is gestoven,<lb/>
 uit uiterlijk vertoon kan men echter niets concluderen; sedert werd niets meer vernomen;<lb/>
men moei in Ceylon de brieven uit Perzië sneller doorzenden; Keyts, 4 mei met Van<lb/>
Leenen van Gamron Tiaar I spahan vertrokken,
<lb/>
»</remark>
<para>
- op 29 daaraan te Sjerefy, een plaats tusschen beyde van de eerste<lb/>
ontrent 62 en Spaban 118 mijl gelegen, overleden, soo als drie dagen bevorens sijn<lb/>
huysvrouw tot Gamron dienselven wegh hem was voorgegaan.</para>
<remark>«Zolang Van Leenen in Perzië is, is geen nieuwe directeur als opvolger van<lb/>
Keyts nodig; Adriaan Ver donk wordt van koopman te Gamron opperkoopman, hij kan<lb/>
na Van Leenen' s vertrek provisioneel gezaghebber worden; de handel ging er slecht<lb/>
-
<sub>}</sub></remark>
<para>
- ter oorsaak van de schaarsheyt der goude en valsheyt van de silvere<lb/>
munt, waardoor dan ook de Europese handelaars met hare goede Spaanse realen<lb/>
van daar na Bassoura wierden getroond, alwaar een goeden aftrek na de Indise<lb/>
quartieren wierd ondervonden.</para>
<remark>«Sedert nam de handel evenwel toe; gemaakte prijzen; toch werd lang niet alles<lb/>
verkocht; met de Hobré werden op 6 sept. en de Iionsholredijk op 2 od. naar Gamron<lb/>
gezonden specerijen, pelings, sapanhout, benzoë, suiker en kamfer, waarbij in Ceylon<lb/>
nog kaneel en peper komen; de Grote Visserij werd evenwel niet derwaarts gezonden en<lb/>
weer ontladen, ook wat Suratte bdreft; tin was voor Perzië niet beschikbaar ; 6500
®</remark>

<fnote ref="1">Geobtrudeert, opgedrongen.<lb/>
</fnote>

<pb n="487" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0487"/>
<remark>Kirmanse wol werd ingekocht; voor de verdere inkoop voor patria zal daar iemand blijvend<lb/>
geplaatst moeten uxn-den, order van Heren XVII wordt hiervoor af gewacht; de<lb/>
koopman Hoogkamer kocht ook paarlen in, voor f. 74574 werd via Ceylon in 1691<lb/>
hiervan naar patria gezonden, in totaal zal hiervan voor f. 100000 worden ingekocht;<lb/>
de brieven van de Kaap van 27 dec. 1690 tot 23 oct. 1691 bevatten weinig nieuws; men<lb/>
blijft er te veel goederen, te Batavia nodig, uit de schepen lichten, Van der Stel moet<lb/>
daartoe een aparte ruime eis in patria doen; men zond van daar ook de administratieve<lb/>
bescheiden niet naar Batavia; men hoopt er op een goede graanoogst, zodat men ook<lb/>
Batavia zal kunnen voorzien; de Duyf werd 25 jan. derwaarts gezonden met voor<lb/>
f. 9918 aan behoeften, zoals suiker, was, specerijen, textiel enz.; ze moet via Mauritius<lb/>
met ebbenhout terugvaren; inlanders werden Tiaar de Kaap verbannen door de Raad<lb/>
van Justitie<lb/>
»</remark>
<para>Met het fregat je de Hirondelle, toebehorende den heer marquies du Quesne,<lb/>
was aan de Kaap tijdinge gekomen, dat op het eyland Mauritius met de fluyt en<lb/>
boot van het gebleven Engels schip de Swertburry waren aangeland «56 Engelsen,<lb/>
dog dat den capitain en twee van sijn volk met geseyde Hirondelle aan de Caab<lb/>
waren gearriveerd en reeds een van de overgeblevene op gem.e eyland door een<lb/>
onser Nederlanderen was om ’t leven geraakt.</para>
<remark>«Het opperhoofd Lamotius was graag van hen ontslagen; volgt over Java's Oostkust<lb/>
<ref>Opkomst VIII, p. 74-75 r</ref>. 5 v.o., men leze echter p. 74 r. 6 v.o. voor Martapoura<lb/>
Martasoura, p. 75 r. 6 voor Kajib Katïb en p. 75 r. 15 voor getal getalm; 4 oct. werden<lb/>
met de Hendrik Maurits 173 Europese en 73 mardijker- en al eerder 22 Europese koppen<lb/>
naar Japara gezonden ter aflossing van 87 Europeanen en 11 inlanders; rijst<lb/>
blijft men van daar ontvangen, volgt ibid. p. 75 r. 4 v.o. - p. 77 midden; te Surabaja<lb/>
werd op zijn verzoek kapitein Jan de Moor vervangen, nl. door kapitein Jan Barrevelt;<lb/>
kosten ter Oostkust van 1 maart 1690 tot 28 febr. 1691:<lb/>
»</remark>
<para>Mondkosten van ’t guamisoen . f. 41927</para>
<para>Ongelden van guarnisoen . „ 15265</para>
<para>Ongelden van scheepen . ,, 14645</para>
<para>Ongelden van fortificatiën . „ 1287</para>
<para>Ongelden extraordinair . „ 4295</para>
<para>Ongelden van kruyssende vaartuygen . . 2037</para>
<para>’t Hospitaal . „ 4016</para>
<para>’t Schip den Blauwen Hulk . „ 1675</para>
<para>’t «Jagtje S.1 Nicolaas . ,, 1140</para>
<para>Soldijen generaal . „ 74500</para>
<para>Somma f. 160787</para>
<remark>
«- tegen f. 15392 winsten; van eind febr. tot eind aug. 1691 werd er uitge¬<lb/>
 geven:<lb/>
»</remark>
<para>Mondkosten . f. 19054</para>
<para>Ongelden van guarnisoen . „ 10398</para>
<para>Ongelden van scheepen . „ 5299</para>

<pb n="488" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0488"/>
<para>Ongelden extraordin.r . ,, 1684</para>
<para>Ongel, van de kruys.e vaartuygen . „ 754</para>
<para>Thospitaal . . 2542</para>
<para>Ongelden van fortificatiën . ,, 605</para>
<para>Soldijen generaal . „ 49667</para>
<para>Somma als boven f. 90003</para>
<remark>
«- tegen f. 11182 winsten; sinds de vorige brief leverde Jurriaan Abra-<lb/>
 hamsz. te Rembang af 4 sloepen van 60 voet en 6 schouwen; van 5 april tot 14 dec.<lb/>
werd in 9 schepen carg. van f. 217976 naar Japara gezonden, vnl. contanten en van<lb/>
daar 28 mei tot 12 dec. in 14 schepen ontvangen carg. van f. 21870, vnl. balken en<lb/>
200 pikol peper uit Bandjarmasin; hel verzenden van hout met vlotten mislukte door<lb/>
zwaar weer; volgt over Cheribon
<ref>Opkomst VIII, p. 77 r</ref>. 17 tot r. 14 v.o., voeg r. 19 v.o.<lb/>
na alles toe: onder; in Cheribon liggen veel balken en zwalpen gereed; er waren van 12<lb/>
april tot 6 jan. maar 5 schepen van daar gekomen met carg. van f. 21927 in peper en<lb/>
houtwerken; de zaagmolen is er nog niet gebouwd, een proef met vlotten zal weer worden<lb/>
genomen; van 17 mei tot 2 oct. werd er in 3 schepen carg. van f. 14297, vnl. contanten,<lb/>
heengezonden; er was 31 aug. 1691 in een jaar uitgegeven f. 10858, vnl. soldijen, en<lb/>
slechts f. 2195 gewonnen; er was 30 juni 72 man personeel, 25 man losten er 24 andere<lb/>
af; volgt over Bantam ibid. p. 77 r. 13 v.o. tot p. 78 r. 10; Pangéran Naiawidjaja<lb/>
treedt steeds meer alleen op; in hem
<lb/>
»</remark>
<para>
- wij onder alle de Bantamse grooten nog wel de minste swarigheyt<lb/>
voor ’s Comp.8 belangh hebben konnen oordelen te resideren, sulx daarontrent,<lb/>
indien hij maar tot geen quade driften komt vervoerd te werden, voor onse wedersijdse<lb/>
ruste en Comp.8 nutte het beste mogen verhoopen.</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 78 r</ref>. 11-18<lb/>
»</remark>
<para>Den colonel Jan Fransen Holsteyn en coopman Willem Kaaf, dewelke den 29<lb/>
sept.r p.r het jagt Jamby weder hier verscheenen met twee nieuwe gesanten, de<lb/>
Pangerans Wangsajouda, ouder broeder van Tajoudien en Martawidjaja, tot een<lb/>
tweede beleeftheyt van die MajestJ en nader vereeringe van 100 bharen of 300 p.ls<lb/>
swarte en 10 bharen of 30 p.ls witte peper, die na een civiel onthaal den 4 decemb.r<lb/>
laastleden in geselschap van den koopman Kaaf ook weder terugge sijn<lb/>
gekeerd.</para>
<remark>«Sedert werd nog een geschenk van 100 bahar peper ontvangen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sulx desen jongen Sultan in het ceremonieel der liberaalheyt niet<lb/>
schijnt te villen wijken voor sijn overleden vader of broeder, van denwelken hij ook<lb/>
de weduwe, sijnde tegelijk een dogter van sijn oom Pangéran Jogja, in de maand<lb/>
octob.r voorleden jaars heeft getroud, nadatter over dat subject al voor het afscheyd<lb/>
van de heer S.1 Martin van daar en vervolgens eerst vrij wat moeylijkheyt<lb/>
scheen over te wesen en daarin wij ook al eenigermaten gemoeyd wierden, dogh dat<lb/>
point, als ons niet berakende, aan hunselvcn en hare wetten gedefereerd lieten,<lb/>

<pb n="489" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0489"/>
waar eyndelijk de voltreckinge van dat huwelijk met minder ombragie en meerder<lb/>
genoegen, als men wel gedagt hadde, is volt rocken en zedert gem.e Jog ja met licentie<lb/>
des Coninx weder een keer herwaarts komen doen om sijn ouden vader, den<lb/>
gewesen Sultan Agon, en broeder, Pangeran Pourbaja, te besoeken.</para>
<remark>«Ook de van de Kaap teruggeroepen oude banneling Pangeran Judaningrat vertoeft<lb/>
in het kasteel Batavia; De Saint-Martin verbleef van 20 dcc. 1690 tot 14 mei 1691<lb/>
te Bantam; 31 aug. 1691 was er in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Mondkosten . f. 24147</para>
<para>Guarnisoensongelden . „ 4794</para>
<para>Extraord. ongelden . 661</para>
<para>Slavenongelden . 476</para>
<para>’t Guamisoenssoldijboek . 49388</para>
<para>Reeeq.c van onkosten der ambassade . ,, 4199</para>
<para>Reecq.e van schenkagie . 13936</para>
<para>Reecq.e der passerende scheepen . 1190</para>
<para>Onkosten van dienaars der justitie . 432</para>
<para>Onkosten van scheepen . 2432</para>
<para>Chialoepen en kleyne vaartuygen . 3062</para>
<para>Samen f. 104717</para>
<remark>
«- tegen f. 17104 aan winsten; als commandant te Bantam werd kapitein<lb/>
 Winkeler
, nodig voor het onderzoek der bovenlanden, vervangen door kapitein-luitenant<lb/>
WiUem Kuffeler; 30 juni was er 496 man V.O.C. personeel; de rekening voor de<lb/>
door den Koning geleverde peper staat schoon; sinds 27 maart werd in 8 schepen derwaarts<lb/>
gezonden carg. van f. 253812
, vnl. contanten en behoeften, zo ook lood voor pietjes<lb/>
van den Koning, terwijl van daar - behalve aan geschenken van den Koning
- in<lb/>
7 schepen werd ontvangen carg. van f. 133544, nl. 9443 pikol peper; er is te Bantam<lb/>
nog 942 bahar in de pakhuizen en 500 onder den Sultan; er werd minder dan in 1690<lb/>
ontvangen, doordat de Lampongse hoofden voor de kroning lang in Bantam moesten<lb/>
zijn; ds. Clavius stierf te Batavia 13 juni, beroepen werden Wilhelmus Wijngaarden<lb/>
en Augustinus Thornton, die in het portugees kan preken, ds. Fereira stierf 1 sept., hij<lb/>
kwam met zijn vertaling tot Ezechiël XLVIII, 20; valt de druk van het Nieuwe Testament<lb/>
te Batavia te duur, dan zal ze beter in patria kunnen geschieden; de weer herstelde<lb/>
ds. Costerus zal naar Ternate vertrekken en de 23 dec. aangekomen ds. Joannes<lb/>
Stampioen evenzo via Amboina; zij
,<lb/>
»</remark>
<para>
- de hand daarontrent aanhoudende, den toeleg der Mahumedaanse<lb/>
papen om haar
<fref ref="1"/>  weer tot het Moorsdom te locken ligtelijk vermogens sullen sijn te<lb/>
verijdelen.</para>
<remark>«De 11 sept. aangekomen ds. Hilarius blijft voorlopig te Batavia, ds. Florentius<lb/>
van den Bergh repatrieert; Joan van Hoorn werd eerste kerkmeester, Van Outhoorn</remark>

<fnote ref="1">Do bewoners der Specerij -Eilanden.<lb/>
</fnote>

<pb n="490" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0490"/>
<remark>opvolgend , De Haas kerkelijk commissaris , mr. Jacob van Dam vice-president van de<lb/>
Raad van Justitie; diverse processen; de schipper Wessel Coese, die het pak met brieven<lb/>
uit patria niet aan Van der Stel gaf, zodat te Batavia de eis van patria niet tijdig kon<lb/>
worden besteld , is 13 nov. door de Raad van Justitie uit zijn ambt gedeporteerd; de<lb/>
Keyts in Siam verleende geschenken zijn gecompenseerd met de daar door hem gedane<lb/>
extra-uitgaven; van de 33 personen , betrokken bij Jonker' s rebellie , die op Kuiper in de<lb/>
ketting werken, zijn er 11 vrijgelaten, 19 worden vrij naar Makassar, 3 naar de Kaap<lb/>
verzonden
<lb/>
»</remark>
<para>
- om als slaven in de kettingh de E. Comp.e daar dienst te doen, daar<lb/>
wij een vierde, met name Bengale, van Amboina geboortig, bij gevoegd hebben,<lb/>
sijnde vaandrager in ’s Comp.8 dienst en geduerigh in ’t gevolgh van gem.e Jonker<lb/>
geweest en waarvan pregnante suspitie leggen, dat hij dcnselven in den opstant als<lb/>
spion gediend heeft.</para>
<remark>«Daar het college van kleine zaken de eed van purge niet wilde afleggen, is het door<lb/>
andere personen vervangen; diakenen gaven in 1690 uit 17223 rsd. en ontvingen<lb/>
f. 18635, leprozenmeesters 5718 en 4815; sedert brachten collecten zoveel op, dat ze 2000<lb/>
rsd. in deposito konden geven, zodat hun schuld van 11790 rsd. aan de V.O.C. wel zal<lb/>
binnenkomen; het kleinzegel bracht 31 aug. in een jaar op 2961 rsd.; heemraden ontvingen<lb/>
in die tijd 6145 rsd. en gaven 3390 uit, hun kapitaal is nu f. 15848; de verpachte<lb/>
middelen brengen per maand 9285 rsd. op, vnl. groentekramen 2410, Chinees<lb/>
hoofdgeld 1440, de rijstimport 990 en de vismarkt 940; de lieerden brachten in een jaar<lb/>
16877 rsd. op; voor f. 755119 aan waren werd verkocht, waarvan f. 554388 aan amfioen,<lb/>
dat f. 163541 gekost had en f. 146605 aan dranken enz.; de uitgaven kunnen nog<lb/>
niet worden opgegeven, evenmin de stukken van overgave van Van Outhoorn als<lb/>
Directeur -Generaal; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 78 r</ref>. 15 v.o. - 7 v.o. over de overgave van<lb/>
het ambt van Gouverneur -Generaal; dank van Van Outhoorn, Van Hoorn, De Haas<lb/>
en Lycochthon voor hun promotie, zo ook van den nog afwezigen Cops; tenzelfden dage<lb/>
werd - na 1685 - voor het eerst weer een parade der burgercompagnieën afgenomen;<lb/>
Camphuys blijft wegens zijn zwakheid te Batavia; 18 sept. unj
<lb/>
»</remark>
<para>
- om het ampt en de character van een Gouvem. -Generaal ontrent de<lb/>
omher gelegen inlandse Koningen en grooten in een behoorlijke en sijn volkomen<lb/>
luyster en agtingh te doen houden Sijn Ed.1 <fref ref="1"/>  tot een lijfwagt een vaandrager en<lb/>
een sergiant, twee corporaals en 12 soldaten toegevoegd hebben behalven nog een<lb/>
coetchier, snijder, kok en thuynier, vorders, wanneer de poorten en militaire posten<lb/>
mogt komen te passeren, het gewoonlijke wagtsvolk met het geweer nevens hunne<lb/>
voeten geordonneerd buyten te staan. Hetwelk sijn reflexie hebbende op de<lb/>
expressie wegens desselfs demissie, dat deselve op de honorabelste en meest reputatieuste<lb/>
wijse door U Ed.e Hoog Agtb.e wierd toegestaan, soo willen wij ook verhoopen,<lb/>
de voorsz. onse bestellingh niet onbehaaglijk sal wesen.</para>
<remark>«Pieter du Clasel en Isak van Thije benoemd tot lc en 2e opperkoopman van het</remark>

<fnote ref="1">NI. de als Gouv. Gen. afgetredon Camphuys.<lb/>
</fnote>

<pb n="491" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0491"/>
<remark>kasteel, daar Lycochthon raad-extraordinair werd en Cornelis Chasteleyn wegens ziekte<lb/>
ontslag nam en de eerst benoemde Balthasar Sweers en Philips Conink resp. wegens<lb/>
dienstweigering ontslagen werd en overleed, Govert van Hoorn werd benoemd tot visitateur<lb/>
-generaal, onder hem werken 6 anderen, onder wie Bernard Phoonsen; het ijzermagazijn<lb/>
op het kasteelsplein is gereed, andere gereedgekomen gebouwen , vrü. in het<lb/>
ambachtskwartier , een tweede zaagmolen op Onrust, een groot peperpakhuis ; het nieuwe<lb/>
equipagemagazijn bij de rijstmarkt vordert; daar veel buskruit in het kasteel gevaarlijk<lb/>
is, wordt een ruime kelder gemaakt bij de punt Overijssel en een andere op Onrust ,<lb/>
zomede een salpeterpakhuis aldaar; het inlandse harpuis is blijkens een proef maar<lb/>
5 maanden beklijvend; Bengalen, dat veel van de eis van patria moet leveren , zal goed<lb/>
van contanten worden voorzien; een derde deel van de te Batavia gestempelde ducatons<lb/>
wordt, hoewel ze op 12 schellingen zijn gesteld, door Chinezen uitgevoerd; bij het stempelen<lb/>
kan niet geknoeid worden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijls de stempel steets in bewaringk van den Gouvem.- Generaal<lb/>
werd gehouden en wanneer deselve op de voorsz. rijders werd geslagen, de gecommitteerdens<lb/>
van beyde de collegiën van justitie alhier in onse vergadersaal present<lb/>
sijn en ten ejmde daarbij blijven, houdende van den ontfangh uyt handen van de<lb/>
oppercoopluyden deses casteels en de overleveringh weer aan den cassier pertinente<lb/>
notitie, die dan in Rade van India werd overgeleverd, tenware dat dese of gene<lb/>
Europese vrinden, ten handel dese gewesten mede frequenterende, die aldaar soodanigh<lb/>
gestempelt wisten te krijgen en uytbragten ofwel de Chinesen, die dog vol<lb/>
quade vonden sijn, sulx hier practiseerden, waarvan het eerste niet wel te geloven<lb/>
is, dewijls wij nimmer daarvan ijets hebben hooren reppen en het ander niet te presumeren<lb/>
uyt vreese voor de sware straffe, daartoe staande.</para>
<remark>«Op last van Heren
<emph>XVII</emph> zullen dgl. ducatons weer worden ingenomen, vgl.<lb/>
<ref>Plakaatboek III, 22 febr</ref>. 1692, p. 298-299; moeite om steeds de nodige munten en<lb/>
payement voor het locale verkeer in voorraad te houden; voor wissels op patria werd in<lb/>
de kas ontvangen f. 461623 of 192343 rsd. d 48 stuivers, terwijl voor f. 749350 of<lb/>
299740 rsd. d 50 stuivers daarvoor werden gekocht van geld, onder de V.O.C. staande;<lb/>
onder de eerste
/. 72000 van de weduwe Struys, f. 30400 vanJoan van Hoorn, f. 28800<lb/>
van Jacob Havemeester, gewezen schaftmeester van het hospitaal, f. 35520 van de<lb/>
weduwe van den onderkoopman Veekens, f. 24000 van Gerrit Drijver Blijdenburg,<lb/>
f. 112320 van Balthasar Sweers; onder de tweede f. 83875 van Padtbrugge, f. 167755<lb/>
van Rijckloff van Goens jr., f. 106250 van de weduwe van Quaalberg,
/. 56031 van<lb/>
den schepen Gerrit Dame,
/. 278796 van weesmeesteren te Batavia voor verschillende<lb/>
weesmeester en in patria<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde door de gemagtigde of executeurs van de Heer Gouvem. -Generaal Speelman<lb/>
saligers laaste wille sedert februarij laastleden geen nadere instantie gedaan<lb/>
tot het overmaken van eenige gelden meer, apparent de wij le sij sullen hebben konnen<lb/>
calculeren de erfgenamen niet meer te sullen competeren, als sij de vijftighduysend<lb/>
rd.8, in maart laastleden ter goeder reecq.e overgesonden, sullen hebben<lb/>
ontfangen, ’tgeen bij ons soodanigh ook gegist werd.</para>
<remark>«Dit zal nader worden onderzocht<lb/>
»</remark>

<pb n="492" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0492"/>
<remark>«Na de Orange kwamen te Batavia nog aan de Engelse schepen Four Brothers en<lb/>
de Susan uit Siam, de Ruhy uit Madras, de Pearl uit Madagascar en de WiUiam and<lb/>
Mary van Bengkulen; de Pearl kon niet tegen de moeson op, maar de, andere vertrokken<lb/>
naar Madras , alle zijn van vivres enz. voorzien; de Engelse goederen, te Malakka aangehaald,<lb/>
werden publiek voor 3913 rsd verkocht ondanks het protest van den gouverneur<lb/>
van Madras; voor het opslaan van peper uit de Royal James gedurende 10 maanden<lb/>
op Onrust is men 362 rsd. verschuldigd, er liggen nog 61 stuks kanon van dat schip<lb/>
op Onrust, die de Resolution niet mee wilds nemen, evenmin de Orange; 23 dec. lcwam<lb/>
uit patria de Schelde met 163 van de 233 koppen, waarmee het van Goeree vertrok,<lb/>
48 daden en nog 17 zieken in het hospitaal; 14 jan. de Nederland met 220 van 289<lb/>
koppen, 55 doden, behalve nog ds. Joannes Molinus, 109 van de aankomenden zijn in<lb/>
het hospitaal; 17 jan. de Hoogergeest met 125 van 135 koppen en den fiskaal-independent<lb/>
Mr. Willem van Bleyswijk, 22 zieken, het laatste moest wegens gebrek aan water<lb/>
St. Jago aandoen; op het bericht, dat nog meer schepen aan de Kaap waren, zond men<lb/>
de 6 nu vertrekkende schepen naar patria, met cargasoen van f. 1137593, vnl. 32222701<lb/>
® peper, waard f. 482869, textiel, 158774 foelie, waard f. 95264, onder commando<lb/>
van Jan Constantijn van der Merkt, equipagemeester, die echter aan de Kaap voor<lb/>
Pijl plaats moet maken, zo die van Ceylon komt, waarop Van der Merkt weer naar<lb/>
Batavia moet komen, zijn ambt wordt door Klaas Bichon waargenomen; Van der<lb/>
Merkt sterft echter onverwacht op 20 jan., waarom schipper Willem Kemp tot commandeur<lb/>
der schepen is benoemd met gage van f. 120,
— p.m .; de overige schippers zijn ook<lb/>
bekwaam; Bichon is nu definitief tot equipagemeester benoemd; daar van de 10 weerbare<lb/>
schepen van Batavia er nu 5 vertrekken, zal de rest met de van de Kaap verwachte<lb/>
schepen worden aangevuld; vermoedelijk wordt carg. van 21 ton van Ceylon naar patria<lb/>
gezonden; mee worden o.a. gezonden twee brieven van een zoon van den Koning van<lb/>
Kandhar, die men niet kan vertalen, zo ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- een minuyt-beschrijvingh der Ambonnese kruyden, door den coop-<lb/>
man Rumphius, in twee volumina en ses boeken, een geslooten missive van denselven<lb/>
aan den heer Joannis Comeleyn
<fref ref="1"/> , raad en vroedschap tot Amsterdam, met<lb/>
een kist onder den commandeur Willem Kemp, welk een en ander bij denselven<lb/>
versogt is, dat sijn behoorlijke bestellingh magh vergund werden<fref ref="2"/> .</para>

<fnote ref="1">Joan Commelin, sinds 1672 tot zijn dood in 1692 raad van Amsterdam, verzamelaar<lb/>
van uitheemse gewassen en sinds 1690 hoogleraar in de botanie aan het Atheneum.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De zending van Rumphius was aan boord van de Waterland en ging daarmee onder.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>