<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="508"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Leene, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee, Lycochthon; Batavia, 11 december 1692"/>
<meta key="rawdate" value="11 december 1692"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1692"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="11"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Leene, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee, Lycochthon"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Jan van Leene, Wouter Valckenier, Abraham van Riebeeck, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon"/>

</header>
<body>
<pb n="508" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0508"/>
<head>IV. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
ISAAC DE SAINT MARTIN, DIRK DE HAAS, JAN VAN LEENE, WOUTER<lb/>
VALCKENIER, ABRAHAM VAN RIEBEECK, MANUEL BORNEZEE EN<lb/>
WIJBRAND LYCOCHTHON, BATAVIA, 11 december 1692.<lb/>
</head>
<folio>Kon. Arch. 1391fol.6-313.</folio>
<remark>«De Moercappel kwam 26 mei aan de Kaap, waar de Hogergeest 23 mei aankwam<lb/>
en de eind jan. vertrokken schepen tussen 1 en 18 mei, behalve de Waalstroom
,<lb/>
die mogelijk rechtstreeks naar patria voer; de 28 febr. van Ceylon vertrokken schepen<lb/>
kwamen er 1 juni<lb/>
»</remark>
<para>Tussen den 4 en 5e bevorens <fref ref="1"/>  het schoone schip de Hoop en’t jagt Hogergeest<lb/>
door een swaren storm in de na-nagt van hunne ankers tegen de wal in de<lb/>
voorsz. bhay geslagen en alsoo verongelukt waren.<lb/>
</para>
<remark>«De andere 9 schepen vertrokken 26 juni van daar naar patria; van daar kwamen<lb/>
te Batavia 15 aug. de Borsenburg, 18 sept. de Princenland, Isselt en Reygersdael,<lb/>
welke drie van 776 opvarenden er maar 643 aanbrachten, van wie er 68 naar het<lb/>
hospitaal moesten, van deze stierven er nog 13; brieven uit patria werden ontvangen<lb/>
van 27 juni tot 19 dec. 1691; uit Amboina kwamen 3 juni de Walenburg, 19 juni<lb/>
de Cronenburg, 3 aug. de Zwarte Arend, die Banda niet had kunnen bereiken en<lb/>
10 oct. de Civetkat, samen met brieven van 12 mei tot 9 oct. 1692 en cargasoen van<lb/>
f. 293525, vnl. 1127 bahar kruidnagelen en 21770 ducatons, voorts 8 kanons; 218544
&amp;<lb/>
nagelen waren van de vorige, 401432 van de laatste oogst; de aanstaande oogst wordt<lb/>
„tot onser ontsetting
” door de hoofden op niet minder dan 3563 bahar of 1959650<lb/>
begroot, waarvoor 199528 rsd. nodig zullen zijn, men had er nog 72000 in kas en<lb/>
eist er nu 162828, waaraan de Hoge Regering niet kan voldoen bij gebrek aan payement<lb/>
en het intrekken der ducatons; Heren XVII namen ten onrechte aan, dat het payement<lb/>
wel in de Compagnieskassen zou terugvloeien en zonden daarom te weinig; men trok<lb/>
in Amboina voor 25697 rds. wissels op Batavia, gelukkig, omdat men daar nu<lb/>
althans iets heeft om de binnenkomende nageloogst te betalen; om de nagelopbrengst<lb/>
te drukken denkt de gouverneur geen beter middel
<lb/>
»</remark>
<para>behalven d’extirpatie op d’afgekeurde en de verwaarlosing der culture op<lb/>
de beplante plaatsen te weten als de weygering van passen aan d’Amboinesen<lb/>
om van ’t eene district na ’t andere tot het helpen plucken der nagelen te varen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.10r.</folio>
<remark>«Hij schrijft:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het niet havenen alleen de jonge spruyten, maar geensins de vrugt-<lb/>
dragende en halfwassene nagelbomen versticken kan - , dat niet alleen<lb/>
alle vrugtdragende hoornen eens in het jaer ter occasie van het plucken der<lb/>
nagelen gesuyvert wierden, maar dat ook den gouverneur in sijne reyse en visites<lb/>
bijna geen soodanig begroeyde bomen gesien had, dat het aan derselver wasdom<lb/>
of vrugtbaarheyt merkelijk schaden konde, in tegendeel dat men op Hitou eenigen<lb/>
tijd sterk aangeplant ende nieuwe velden daartoe schoon gemaakt had, dat, gelijk<lb/>

<fnote ref="1">Juni.<lb/>
</fnote>

<pb n="509" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0509"/>
men om de onvolkomentheyt van de beschrijving der bomen geen staat kan<lb/>
maken op derselver vermindering, men ook alsoo het jongste kleyne gewasch<lb/>
alleenlijk aan ’t geva<fref ref="1"/>  konde toeschrijven ende geensins aan de vermindering<lb/>
der bomen, al soo weynig als den aanstaande groten oegst, waarvan getuygt werd,<lb/>
dat halfwasse bomen, die anders nooyt vrugt gaven, altans daarmede beset<lb/>
stonden.<lb/>
Hierop werden - vijff middelen voorgestelt, waarvan de twee eerste,<lb/>
namentlijk het continueren der jaarl. hongy, item het openstellen van het zagoubosch<lb/>
op Louhou, van weynig voordeel om de nagelen tot polongs te doen schieten<lb/>
geoordeelt werden, omdat het nagelplucken desniettemin door de thuysblijvende<lb/>
vrouwen, kinderen, etc. waargenomen soude werden, soodat hare meeste speculatien<lb/>
op de drie andere vallen. Het derde middel soude dan sijn, de meest benodigde<lb/>
en de andere inlanders te bewegen hare plantages of een gedeelte van<lb/>
dien voor een tamelijken prijs aan d’E. Comp.e te verkopen, wanneer men deselve<lb/>
om vellen konde, welk middel aldaar eenpariglijk geoordeeld werd practicabel,<lb/>
sonder aenstotelijkheyt off iniquiteyt en ook van goede verwagting te sijn, hoewel<lb/>
onseeker off het wel van genoegsaam succes wesen soude. Het vierde middel,<lb/>
’twelk men aldaar in bedenking genomen heeft, is geweest, of men op het berigt<lb/>
der gedane nieuwe aanplanting op de kust van Hitou sulx niet ten eersten behoorde<lb/>
te stuyten ende alle d’orangcayen overal af vragen, door wiens ordre,<lb/>
raad of inductie sulx ondernomen was, daar het nogtans in soo langen tijd van<lb/>
d’E. Comp.e niet gelast, nogte gerecommandeert geworden was, met aansegging<lb/>
dat d’E. Comp.e met geen meer bomen gedient was, etc., men heeft dan ook<lb/>
aldaar dit vierde middel geagt in reden gefondeert te sijn ende gemeent, dat<lb/>
het ook door de minst onredelijke<fref ref="2"/>  van haarl., voomamentlijk de Moren, seer<lb/>
wel begrepen soude konnen werden, gevolgelijk geen swarigheyt gevonden om<lb/>
hetselve sonder onse voorgaande ordre met alle moderatie ende insinuante manier<lb/>
van doen in ’t werk te stellen, totdat men door onse te volgen staande ordre ende<lb/>
verder uyt te vindene remedien hierontrent nader verligt ende geauthoriseert<lb/>
soude sijn; - daarop al eenig, hoewel conditioneel succes ter custe van<lb/>
Hitou bevonden was.<lb/>
</para>
<remark>«Pieter Rooselaar, opperhoofd, van Hila, schreef hieromtrent
<lb/>
»</remark>
<para>- dat hij, Roselaer, de hoof t-orangca jen van dat district, den 27e<lb/>
</para>
<para>September voor hem verschenen sijnde, gevraagt had, of henlieden niet al in<lb/>
’t jaer 1684 vanwegens d’E. Comp.e door het opperhooft verboden was geworden<lb/>
nieuwe nagelbomen aan te planten, dat sijl. eenparigl. daarop geantwoort hadden:<lb/>
neen, maar wel dat de nagel-visitateurs in die tijt afgeschaft waren ende het opperhooft<lb/>
Isaac van Thije doenmaals alle de hoorntjes, die uyt de afgevalle polongs<lb/>
opgeschoten waren, had doen uytroeyen, sonderdat sijl. geweten hadden tot wat<lb/>
eynde ende dierhalven met de aanplanting voortgevaren waren, soo om het jaarl.<lb/>
genot der nagelen, als om het al-oude gebod ende de vreese voor de gestatueerde<lb/>
boete der nalatigheyt, dat hij, Roselaer, haarl. van het contrarie verseekert ende het<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Het toeval.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht is bedoeld: onredelijkste.<lb/>
</fnote>

<pb n="510" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0510"/>
<para>verder aanplanten daarop verboden had, mitsgaders voorgehouden, dat, aangesien<lb/>
d’E. Comp.e (waarvan sijl. praetendeerden getrouwe onderdanen te zijn<lb/>
ende ook gepraefereert waren boven andere harer lantsluyden in den landraad<lb/>
te sitten) d’ aanplanting al voor soovele jaren verboden had, het in reden bestont,<lb/>
dat sijl. alle de na dato aangeplante weder uytroeyden, dat sijl., hiertoe in ’t<lb/>
eerste weynig lust hebbende, door hem egter bewogen waren geworden om niet<lb/>
alleen de nu eerst aangeplante, maar ook degene die reets een manshoogte opgeschoten<lb/>
waren, om te hacken ende uyt te roeyen, mitsdat het ook op andere<lb/>
plaatsen soude geschieden ende tot na den praesenten oegst uytgestelt blijven<lb/>
(welke conditie ge voegt werdende bij hare eerste ongenegentheyt, men dese<lb/>
inwilliging veeleer voor een beleefde weygering aansien soude), dat hij daarop<lb/>
de hierbij praesent geweest zijnde sergeanten van Hitou-lamma, Negry-lima
<fref ref="1"/> ,<lb/>
Ceyt ende Hila ten eersten gelast had op te nemen het getal der bomen, die gegist<lb/>
vierden zedert a.° 1684 aangeplant te sijn, item hoeveel er een manshoogte opgeschoten<lb/>
waren nevens het getal der uytgestorve, met recommandatie aan d.°<lb/>
orangcayen goede wegwijsers te verleenen, ’tgene sijl. ook belooft hadden, dat<lb/>
den sergeant van Negrylima sulx in sijn district al gedaan ende volgens sijn<lb/>
eygen telling opgebragt had :<lb/>
</para>
<para>1324 stuc verstorve bomen ende<lb/>
</para>
<para>10723 stux nieu aangeplante, waarvan wel J in 2 a 3 jaren vrugt dragen souden,<lb/>
soodat hij, Roselaer, giste, dat het getal van alle die plaetsen op ruym tusschen<lb/>
de 20
<emph>k</emph> 30000 stux uytkomen soude.<lb/>
</para>
<para>Hierop nu heeft men den 7en october aldaar raadsamer geagt de bereytwilligheyt<lb/>
van den inlander te amplecteren dan sulx tot onse nadere ordre uyt<lb/>
te stellen om middelerwijlen geen dissuasien ende verhinderingen onderworpen<lb/>
te werden ende ten dien eynde over alle de nagelquartieren de voorsz. intentie<lb/>
op de voorsigtigste ende bescheydenste wijse bekent te laten maken, even gelijk<lb/>
tot Hila geschiet was, van welke plaatse men d’eerste preuve genomen had, als<lb/>
zijnde na alle apparentie de swaarste.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering betwijfelt dit op grond van een bericht uit Honimoa,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat niet alleen d’aanplanting jaarlijx aldaar tot geen kleyn getal<lb/>
geschiet was, maar dat ook den inlander (hoewel heymelijk) voorgaf wel gek te<lb/>
sullen sijn, indien sijl. ’s Comp.8 ordres daarontrent afwagteden.<lb/>
</para>
<para>
Het vijfde middel - is niet anders als de - weygeringh van<lb/>
passen in den nageloegst van ’t eene ey landt off district na ’t andere om nagelen<lb/>
te helpen plucken, ’twelk aldaar niet alleen reets eenigermaten in practijk is,<lb/>
maer ook - gesustineert werd, dat het, onaangesien wat contrarie con-<lb/>
sideratien, strictelijk gepractiseert diende te werden.<lb/>
</para>
<remark>«De Arribome regering wil dat doen op grond van een plakaat van 1667, dat<lb/>
echter bedoeld tvas tegen het geven van voorschotten door Chinezen op de nageloogst<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Zie dl. III, p. 5, noot 2.<lb/>
</fnote>

<pb n="511" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0511"/>
<para>De orangtouas <fref ref="1"/>  van Caybobo, decisie versoekende over den rang en de<lb/>
verdeling der barotgelden ende gebragt zijnde op het propoost van hare nageltuynen<lb/>
op Harouco, daerop aan den gouverneur ende voorts ook in politijque<lb/>
vergadering gepraesenteert hadden, deselve wel voor eenig aequivalent aan<lb/>
d’E. Comp.e te willen afstaan om de moeylijkheden, die sijl. aldaar met hare<lb/>
geburen over het plucken der nagelen gedurig moesten uytstaen, dat, daarop<lb/>
twee leden van den politijquen raed gecommitteert zijnde, de gemelte orangtouas<lb/>
voor een aequivalent geëyst hadden twee percelen, zijnde ontrent een<lb/>
tiende part van ’t zagou-bosch tot Louhou, jae ook daema instantelijk versogt<lb/>
hadden, dat d’E. Comp.e die nageltuynen met de altans daarop staande vrugten<lb/>
maar geliefde over te nemen, soodat men van gevoelen was, dat die van Caybobo<lb/>
haar ook selfs tot de extirpatie dier bomen souden laten gebruyken.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen geen vaartuigen uit Buion in het Ambonse; van sluikerij van<lb/>
nagelen bleek niets; voor noord-Ceram geldt:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat onaangesien de occasie tot het nagelsluyken aldaar groot, het<lb/>
egter niet apparent was, dat den inlander, aldaar van de nagelculture tot andere<lb/>
levensmiddelen1
<fref ref="2"/>  gediverteert sijnde, specerijen vergaderen ende opleggen soude<lb/>
sonder te weten aan wie hij deselve stont te vertieren, behalven dat de vijandschap<lb/>
met de Alphoeresen haarl. ook geretireert maakte om met perijkel van<lb/>
haar leven nagelen in het gebergte te cultiveren ende te plucken.<lb/>
</para>
<para>Voorts heeft men op de klagten van die van Saway over de hostiliteyten<lb/>
harer naburen ende het vermoorden van Marepits<fref ref="3"/>  door die van Paha<fref ref="4"/> , dog<lb/>
besonderl. om de bespotting van ’s Comp.8 magt, door eenen Latoupouty aldaar<lb/>
gedaan zijnde, den boekhouder Pieter Nuyts met 6 corcorren en eenige militairen<lb/>
etc. derwaarts gesonden om te sien, of men eenige van die belhamels met list<lb/>
in handen konde krijgen, welke den 30en Junij wedergekeert zijnde, medegebragt<lb/>
heeft twee mannen van de voorsz. negry Paha ende 2 ditos van Bessy, daar het<lb/>
verleden jaar te doen geweest was, met berigt dat d’inwoonders van die negryen<lb/>
belooft hadden voortaan in vrede met malkanderen te leven ende de orangcayen<lb/>
aangenomen den bekenden Malessy, die Niarepit a.° pas.0 vermoort had, item<lb/>
den jongsten moordenaar van Niarepits neef te apprehenderen.<lb/>
</para>
<remark>«Er werden geen specerijbomen aangetroffen, noch elders; vendrig Hans Meteler<lb/>
bemerkte,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op ’t eylant Kelang het oude inlants fort je op den berg Loupessy<lb/>

<fnote ref="1">Maleis, letterlijk: mensen, oude, bedoeld zijn de hoofden, de belangrijkste, ervarenste<lb/>
mensen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: middelen van bestaan, hier cultures.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ik heb de indruk, dat hier zowel als op p. 440 Marepit(s) staat, even verder is het<lb/>
evenwel duidelijk Niarepit.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Paha, dorp aan de noordkust van Ceram op 129°8' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="512" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0512"/>
aan d’oude negry Hatoupout<fref ref="1"/>  nog in wesen was, tgene hij heeft laten demolieren<lb/>
ende de steenen van de steylte af werpen, alsoo hij uyt eenige aldaar onlangs<lb/>
omgevelde bomen besloten had, dat die plaats door sommige nog besogt ende<lb/>
bemind wierd.<lb/>
</para>
<para>Van t’samenrottende slaven in het gebergte van Leytimor wierd niets naders<lb/>
vernomen, hoewel d’ingesetene nog vele van d’hare quamen te missen, soodat<lb/>
men bij renovatie had doen publiceren, dat ieder orangcay en regent in sijn<lb/>
district daarna soude moeten inquireren, met verdere intentie nogtans om selfs<lb/>
een nadere visite met weynige militairen onder een hooftofficier te laten doen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.16r-v.</folio>
<para>Den Temataansen quimelaha Hassy
<fref ref="2"/>  is onlangs in de Laha gestorven, soodat<lb/>
er van die ostagiers nu niet meer als Bongasary ende capiteijn-laout
<fref ref="3"/>  in<lb/>
leven sijn, welke men aldaar meent, dat best weder in Ternaten waren.<lb/>
</para>
<remark>«Veel sterfgevallen door pokken enz.; Isaah de Visser wegens „ gebrek sijner<lb/>
memorie
” als opperhoofd van Honimoa vervangen door den fiskaal Pieter de Bock,<lb/>
zelf opgevolgd door den secretaris Cornelis Beemick, die Jan Durijn tot opvolger<lb/>
kreeg ; Antony Snaets werd opperhoofd van Haruku, den gestorven Hugo Coek opvolgend;<lb/>
men zond aan uitgedienden 74 militairen, 13 zeevarenden en 5 ambachtslieden<lb/>
van daar en vroeg 200 soldaten aan; de verpachting bracht 28 febr. voor een<lb/>
jaar op 1093 rsd.; er was toen in een jaar gewonnen
/. 89820 en uitgegeven
/. 250836;<lb/>
men prefereerde op Honimoa de klip Saparua voor een kasteel boven Siri Sori
<lb/>
»</remark>
<para>
- ende daarop heeft beginnen te bouwen een soo -genoemde ringmuur,<lb/>
11£ voeten hoog ende 12 d.os dik, uytgenomen dat se, daar het geschut ende de<lb/>
strijkweeren leggen sullen, 24 voeten dick sal sijn, sullende daarin alle de nodige<lb/>
woningen ende packhuysen met eene verdieping gemaakt werden ende het werk<lb/>
alsoo in plaats van een redout, gel. de meening verleden jaar was, nu wel een<lb/>
fortres genoemt mogen werden; de voorsz. ringmuur, batterijen etc. waren voor<lb/>
ultimo may al tot hare behoorlijke hoogte gebragt, d’inlanders ondertusschen<lb/>
besig zijnde de overschietende en onnodige gront van die klip af te breeken ende<lb/>
af te branden, genietende ieder 2 st.r8 ende 1 &lt;S? rijs daags, ’tgene men oordeelde<lb/>
met het springen door boscruyt gefaciliteert ende van langsamerhand seer wel<lb/>
tot perfectie gebragt soude konnen werden, gelijk men ook verhoopte, dat de<lb/>
gebouwen ende al het verdere tegen het aanstaande nagelwas gereet souden sijn,<lb/>
sulx ook alle den omslag van het oude Hollandia op 25 Julij na Saperoua overgebragt<lb/>
is, alwaar het opperhooft ende de soldaten bij provisie logeren in een<lb/>
pallisade-pagger, met het overgebragte canon voorsien, uytgenomen 1 corporael<lb/>
en 10 soldaten, die het oude werk bewaren, todat de bequame materialen van<lb/>
daer mede overgebragt ende de gragten gedempt sullen sijn.<lb/>
</para>

<remark>«Andere bouwwerken in het gouvernement; het hospitaal te Amboina zal buiten<lb/>
de wal van het oosterblok gebouwd worden; er is 72100
<ref>&lt;5? </ref>buskruit , een kruitmólen is<lb/>
er nodig; de ingenieur heeft berekend,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Hatuputih, dorp aan de oostkust van Kelang op 3° 10' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. dl. III, p. 149, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Waarschijnlijk is de naam van dezen man uitgevallen.<lb/>
</fnote>

<pb n="513" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0513"/>

<para>
- dat de vaderlandse halve seshoek, 292 £ roeden in sijn omtrek zijnde,<lb/>
wanneer de buytenmuur in den aanleg der fundamenten 10 stenen of 8J voeten<lb/>
ende bovenaan ses steenen of vijf voeten dik ende 20 voeten hoog, mitsg.re het<lb/>
binnenmuurtje lang 160 roeden,
<emph>2\</emph> steenen onder en 4 ditos boven dik ende<lb/>
10 voeten hoog genomen, wijders de gragt 2640 voeten lang, 10 roeden voor de<lb/>
gordijnen ende 5 ditos voor de facen wijd gegraven ende met moppen ter wederzijden<lb/>
onder 3 ende boven 2 steenen dik ende 10 voeten hoog beschoeyt wierde,<lb/>
alsdan de mopsteenen ende ’t metselloon mitsgaders het graven der graft, item<lb/>
de planken ende balken tot het fondament, nevens de af te kopene huysen ende<lb/>
erven (wel te verstaan - alleen soo verre de buytenbarm der gragt komen<lb/>
soude) niet meer na de vaderlandse wijse kosten soude als rsd. 54588 ende daarentegen<lb/>
het verbeteren der ringmuur met de 2 bastions een somme van rsd. 36922.<lb/>
</para>
<folio>Fol.21v-22r.</folio>
<remark>«Maar de slijtage aan materiaal is daarbij niet in rekening gebracht , evenmin<lb/>
een groot deel van het arbeidsloon, de kalk, die voor het vaderlandse project op 22356<lb/>
rsd. komen zou, de kosten van de poorten en bruggen, het in orde maken van het voorplein,<lb/>
zodat men wel op 3 ton zou komen; de ingenieur De Bayonville veranderde het<lb/>
vaderlandse project voor een halve zeshoek wat met het oog op de locale omstandigheden,<lb/>
ook een ravelijn acht hij niet nodig; de Hoge Regering acht een ruim open voorplein<lb/>
in afwijking van het locale advies nodig, o.a. omdat het niet zeker is, dat men in<lb/>
geval van nood in de weg liggende gebouwen snel zal kunnen afbreken; de grond is<lb/>
stevig genoeg, zodat heiwerk onnodig is en met fundamenten van klipsteen kan worden<lb/>
volstaan ; de kwestie van de kasteelbouw blijft in beraad<lb/>
»</remark>
<para>
Met de praedicanten aldaar heeft den gouverneur ende raed seer grote moeyelijkheden<lb/>
gehad, alleenlijk hieruyt gesproten sijnde, dat men de versogte approbatie<lb/>
op des kerkenraeds gedoente in het aanstellen, excuseren als versenden van<lb/>
eenige leerm.rs niet na haren ongefundeerden appetijt had konnen verleenen,<lb/>
item dat den gouverneur ende raad sekeren Pieter van der Poort, door den kerkenraed<lb/>
het nagtmael verboden, dog diacon gelaten sijnde, van sijn diacons-ampt<lb/>
ontslagen ende haar eerw. gerecommandeert hadde een ander in sijn plaets te<lb/>
verkiesen. Hierop hebben dan de praedicanten sig niet ontsien een prolix, dog<lb/>
seer irreverent ende arrogant geschrift op den 18en martij 1692 aan den gouvern.r<lb/>
over te leveren, sijnde soo buytensporig, quaedaerdig ende stoutmoedig, dat<lb/>
UE. HoogEd.ns, hetselve onder de bijlagen lesende, verstelt sullen staan, hoedat<lb/>
degene, die de vreedsaamheyt te betragten ende andere in te boesemen aanbevolen<lb/>
is, soo groten vuur uyt soo nietigen vonkje hebben derven aenblasen. Hierbij is<lb/>
het niet gebleven, maar heeft den praedicant Andreas Lambertus Loderus<fref ref="1"/> ,<lb/>
die voor den insteller van dat geschrift bekent staet ende hetselve ook als scriba<lb/>

<fnote ref="1">Andreas Lambertus Loderus kwam jan. 1690 als predikant uit, hij werd begin 1691<lb/>
naar Amboina gezonden, maar in verband met het in de tekst vermelde in 1692 naar Batavia<lb/>
teruggestuurd, vervolgens predikant op de vloot naar Bengalen tot medio 1693, begin 1694<lb/>
predikant van Banda-Neira, van waar hij in 1695 weer naar Batavia werd teruggestuurd. Door<lb/>
de Hoge Regering veroordeeld, werd hij boekdrukker, wat hij tot zijn dood in 1719 bleef.<lb/>
</fnote>

<pb n="514" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0514"/>
onderteekent heeft, vier dagen daarna, te weten op den 22 d.° sig verstout alleen<lb/>
ende sonder ordre of kennisse des kerkenraeds bij den gouverneur te komen ende<lb/>
te versoeken apartelijk te spreken, als wanneer gemelte d.° Loderus den gouvem.r<lb/>
tegemoet voerde, dat het nagtmaal aanstaande was, dog dat den kerkenraad wel<lb/>
alvorens satisfactie diende te hebben op de beswaarnissen, in haar geschrift<lb/>
uytgedrukt, of dat den gouverneur anders verhindert soude werden die heylige<lb/>
communie bij te wonen, meynende, dat hij, maar geensins den gouverneur, met<lb/>
gerustheyt daartoe treden konde, voegende daar ook bij, dat hij dit vooraf aan<lb/>
sijn e. quam waarschouwen ende sulx desnodig nader met een ouderling soude<lb/>
komen doen, waarop d.° Loderus door den gouvem.r gedimitteert sijnde onder<lb/>
recommandatie van diergelijken boodschap niet weder sonder ouderling te hervatten,<lb/>
soo had denselven Loderus daarop niet alleen aanstonts dieselfste aanspraek<lb/>
aan den p.len fiscael Comelis Beemink<fref ref="1"/>  in ’t huys van den gouvern.r gedaan,<lb/>
maar sig ook even soodanig uytgelaten ontrent den p.len twede persoon Joannis<lb/>
Moris ende den coopman Georgius Everhardus Rumphius, met bijvoeging dat<lb/>
sijl. moesten overdenken, wat er in het formulier stont van alle degene, die secten<lb/>
of muiterij e in kerkelijke en wereltlijke regimenten begeerden te maken.<lb/>
</para>
<remark>«De Ambonse regeriruj schreef daarop 22 maart
<lb/>
»</remark>
<para>- een vriendelijke en serieuse waarschouwing om sig voortaen van<lb/>
</para>
<para>diergelijx te wagten, of dat daarin door de regering soude werde voorzien, dit<lb/>
soodanig gepasseerd sijnde, is den praedicant Hendrik Willem Gordon
<fref ref="2"/>  met een<lb/>
ouderl., de nodiging ten avontmael sullende doen, op 24en d.° bij den gouverneur<lb/>
gekomen ende heeft aldaar eerst alleen ende daarna ter praesentie van den lieuten.4<lb/>
Brevinks ende den opper chirurgijn Molkman, ten dien fine binnengeroepen<lb/>
sijnde, verklaert gekomen te sijn om den gouverneur van wegen den kerkenraed<lb/>
te vermanen ende te versoeken, dat de misverstanden ende oneenigheden voor<lb/>
het toetreden tot het nagtmael vereffent mogten werden om hetselve alsoo met<lb/>
vrugt te konnen genieten, sonder nogtans den gouverneur absolutelijk te nodigen,<lb/>
waarop door den gouverneur gevraegt sijnde, off sijl. gekomen waren om sijn e.<lb/>
te nodigen of om alleen die advertentie te doen dan of de nodiging aan deselve<lb/>
vast ende conditioneel gemaakt was ende den ouderling na eenige haesitatie van<lb/>
den praedicant gesegt hebbende niet anders te weten, of de mening was om den<lb/>
gouverneur absolutelijk te nodigen, soo gebeurde het eerst op de nadere vrage<lb/>
van sijn e. om sijn positijff en zuyver antwoort, dat d.° Gordon den heer gouverneur<lb/>
absolutelijk ende na de ordinaire wijse nodigde, evengel. de nodiging aan de<lb/>
verdere communicerende leden van den politijquen raad ook met diergelijke<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Cornelis Beernink werd in 1692 van secretaris provisioneel fiskaal te Amboina, juni<lb/>
1696 rang van koopman en gezaghebber ter Westkust van Sumatra, april 1698 opperkoopmansrang,<lb/>
nov. 1699 naar Batavia, juni 1700 gouverneur van Makassar, jan. 1703 verlost.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hendrik Willem Gordon kwam jan. 1691 als predikant te Batavia en werd in Am¬<lb/>
 
 boina geplaatst, nl. te Haruku, van waar hij in verband met de in de tekst vermelde aangelegenheid<lb/>
door Schaghen naar Rosingain werd verbannen, op doorreis werd hij evenwel medio<lb/>
 
 1693 van Banda naar Batavia gestuurd, waar hij buiten bediening bleef, totdat hij in 1697<lb/>
naar patria werd verlost, sinds 1704 deed hij daar weer als predikant dienst, nl. te Vianen.<lb/>
 </fnote>

<pb n="515" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0515"/>
<para>waarschouwing tot vrede en accomodatie door voorn, praedicant en ouderling<lb/>
gedaan is - Van wat uytsigt een saak is, wanneer niet alleen den kerken¬<lb/>
</para>
<para>raad, maar selfs een praedicant in sijn privee sijn overheyt vul dwingen om precise<lb/>
satisfactie na eygen appetijt en niet na het oordeel der overheyt selfs en<lb/>
daertoe zijn overheyd als met den ban dreygt, behoeft geen elucidatie. Tot voorkomingh<lb/>
dan van d’ergernisse, die uyt soodanige onbesuysde driften resulteren<lb/>
konden, heeft den gouverneur en raad ten selvigen dage, alles in het brede overwegende,<lb/>
best g’agt den kerkenraad te laten weten, dat men goetge vonden had<lb/>
de besoignes over die moeyelijke materie tot na die heylige plegtelijkheyd uyt<lb/>
te stellen.<lb/>
</para>
<remark>«Na de avondsmaalsviering besloot de regering<lb/>
»</remark>
<para>
- alle de proceduren van den kerkenraad in ’t gemeen als van d.°<lb/>
Loderus in ’t bijsonder te vergeven ende te vergeten, mits hare fauten erkennende,<lb/>
het gedane en geschrevene herroepende ende royerende ende aannemende sulx<lb/>
niet meer te ondernemen, maar betere conduite te onderhouden. Die van den<lb/>
kerkenraad, hierop den 27e may in politijque vergadering verschijnende, hebben<lb/>
haar (excepto d.° Loderus) redelijk gedisponeert getoond om den voorsz. pacifijquen<lb/>
voorslagh te amplecteren.<lb/>
</para>
<remark>«Van der Poort werd weer tot het avondmaal toegelaten<lb/>
»</remark>
<para>Maar d.° Loderus hetselve gerefuseert ende in tegendeel self satisfactie van<lb/>
de regering geprae tendeert hebbende over laesie, die hem door deselve in sijn<lb/>
goede naam en faam aangedaan soude sijn, soo heeft men tot conservatie der<lb/>
ruste goet gevonden hem na Batavia te senden om aan dese Regering alhier de<lb/>
vereyste voldoening te geven.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering ontzegde hem de 'publieke predikdienst en besloot hem naar<lb/>
pair ia te zenden; hij bekende hierop schuld
, waarop
<lb/>
»</remark>
<para>
- van de voorsz. dispositie soo verre gerele veert is om sijnen dienst<lb/>
op de van hier vertrocke oorlogsvloot als praedicant te mogen praesteren ende<lb/>
met deselve sonder ergens aangehouden te werden, weder hier te moeten komen<lb/>
om dan na bevinding van saken nader over sijn verblijf ende employ eldershenen<lb/>
te konnen disponeren, als sijnde van een wonderl. humeur ende die ons bij sijn<lb/>
nader versoekschrift - al weder begonnen soude hebben in verwarring te<lb/>
helpen, indien wij hem die pas soodanig niet afgesneden hadden.<lb/>
</para>
<para>
Den praedic.4 Hendrick Willem Gordon zedert sijn aankomst in Amboina<lb/>
verscheyde valsheden, lasteringen, meyneedighJ, oproerige discoursen etc. met<lb/>
een bijsonder opset gepleegt soude hebben, voornamentl. tegen den gouvern.r,<lb/>
sijn qualiteyten, ampt ende bedrijff, soodat den fiscael, ter ordre van den Raad<lb/>
van Justitie sig dierwegens geinformeert hebbende, toegestaan was geworden hem<lb/>

<pb n="516" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0516"/>
gevankelijk met twee oppassers van Harouco, daar hij beroepen was geworden,<lb/>
af te halen ende in detentie binnen ’t casteel in een kamer van de hooftofficiers<lb/>
te stellen, waarop dan eysch tegens hem gedaan sijnde tot recantantie, inhabiliteyt,<lb/>
publijque geeseling en perforatie van de tongh, mitsg.rs een eeuwig bannissement<lb/>
op Rosingayn, soo is behalven de middeler wijlen overgelegde attestatien<lb/>
ende gevalle dilatoire termijnen, in die saké nog niet verder geadvanceert als tot<lb/>
het indienen van des fiscaals replijk.<lb/>
</para>
<remark>«Gouverneur Schaghen wil de zaak wel aan de Raad van Justitie te Batavia<lb/>
overlaten; er doen daardoor in het gouvernement slechts 4 'predikanten dienst<lb/>
»</remark>
<para>Over de maleytse tale ende het praediken in desel ve schijnt men onder de<lb/>
praedicanten liever te willen disputeren, of het best sij sulx in de suyvere off<lb/>
dagelijxe te doen dan sig tot het aanleren van desel ve te appliceren, soo bevind<lb/>
men ook, dat zijl. in de gevorderde consideratien des kerkenraads over de verbetering<lb/>
der slegte progressen van het Ambonse Christendom, wraarvan de praedicanten<lb/>
Van der Vorm <fref ref="1"/>  ende Valentijn
<fref ref="2"/>  ieder hare schriftelijke opinie overgegeven<lb/>
hebben, veel genegender sijn om prolix te schrijven als dat werk selfs<lb/>
na behoren te beijveren, werdende van d.° Van der Vorm wel wrat goets getuj'gd,<lb/>
maar wederom van d.° Valentijn geschreven, dat de vesites op Bouro en Manipa,<lb/>
ter sijner besorging staande, H jaren langh agtergebleven wraren, alleenlijk uyt<lb/>
een voorgewende aversie tegen de zee.<lb/>
</para>
<remark>«Er waren 30 juni 1692 69 dienaren van politie en negotie, 69 van de kerk,<lb/>
754 militairen, 176 zeevarenden en 55 ambachtslieden, maar 10 sept. nog slechts<lb/>
resp. 72 civiele en 72 kerkelijke dienaren, 744 militairen, 34 bosschieters, 124 zeevarenden<lb/>
en 40 ambachtslieden; er woonden 30 juni
<lb/>
»</remark>
<table n="80">
<row n="80" row="1">
<cell n="80" row="1" col="1"></cell>
<cell n="80" row="1" col="2">mans</cell>
<cell n="80" row="1" col="3">vrouwren</cell>
<cell n="80" row="1" col="4">kinderen</cell>
</row>
<row n="80" row="2">
<cell n="80" row="2" col="1">Europeanen .</cell>
<cell n="80" row="2" col="2">. 1018</cell>
<cell n="80" row="2" col="3">34</cell>
<cell n="80" row="2" col="4">40</cell>
</row>
<row n="80" row="3">
<cell n="80" row="3" col="1">Mistysen en castysen .</cell>
<cell n="80" row="3" col="2">48</cell>
<cell n="80" row="3" col="3">68</cell>
<cell n="80" row="3" col="4">195</cell>
</row>
<row n="80" row="4">
<cell n="80" row="4" col="1">Chinesen .</cell>
<cell n="80" row="4" col="2">148</cell>
<cell n="80" row="4" col="3">78</cell>
<cell n="80" row="4" col="4">130</cell>
</row>
<row n="80" row="5">
<cell n="80" row="5" col="1">Mardijckers .</cell>
<cell n="80" row="5" col="2">174</cell>
<cell n="80" row="5" col="3">231</cell>
<cell n="80" row="5" col="4">180</cell>
</row>
<row n="80" row="6">
<cell n="80" row="6" col="1">Maccassaren en Boutonders .</cell>
<cell n="80" row="6" col="2">161</cell>
<cell n="80" row="6" col="3">194</cell>
<cell n="80" row="6" col="4">71</cell>
</row>
<row n="80" row="7">
<cell n="80" row="7" col="1">Amboinese Christenen, Moren en heydenen . .</cell>
<cell n="80" row="7" col="2">. 17949</cell>
<cell n="80" row="7" col="3">16796</cell>
<cell n="80" row="7" col="4"></cell>
</row>
</table>

<fnote ref="1">Petrus van der Vorm kwam juni 1688 als predikant te Batavia en werd in Amboina<lb/>
geplaatst, nl. eerst te Honimoa en vanaf jan. 1693 ter hoofdplaats. In mei 1698 werd hij predikant<lb/>
te Batavia, wat hij tot zijn dood in mei 1731 bleef. Hij had een groot aandeel in de vertaling<lb/>
van de bijbel in het zgn. hoog-maleis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Fran^ois Valentijn kwam dec. 1685 als predikant te Batavia en werd te Amboina<lb/>
geplaatst; in 1687-1688 was hij 10 maanden werkzaam op Banda en daarna weer te Amboina<lb/>
tot mei 1694, waarop hij repatrieerde. In jan. 1706 kwam hij weer te Batavia en was hij van<lb/>
juni tot in nov. als legerpredikant ter Oostkust van Java, daarna weer predikant te Amboina,<lb/>
van waar hij in 1712 naar Batavia werd opgeroepen in verband met een klaagbrief. Daar hij in<lb/>
dec. 1712 niet naar Ternate wilde vertrekken, had hij in dec. 1713 buiten dienst te repatriëren.<lb/>
Hij was de schrijver van het bekende encyclopaedische werk
<emph>Oud- en Nieuw Oost-Indiën,</emph> van<lb/>
1724 tot 1726 verschenen.<lb/>
</fnote>

<pb n="517" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0517"/>
<table n="81">
<row n="81" row="1">
<cell n="81" row="1" col="1">Maccassaerse en Boutonse slaven</cell>
<cell n="81" row="1" col="2">. 1592</cell>
<cell n="81" row="1" col="3">1074</cell>
<cell n="81" row="1" col="4">495</cell>
</row>
<row n="81" row="2">
<cell n="81" row="2" col="1">andere soort van slaven
....</cell>
<cell n="81" row="2" col="2">. 2884</cell>
<cell n="81" row="2" col="3">2926</cell>
<cell n="81" row="2" col="4">2025</cell>
</row>
<row n="81" row="3">
<cell n="81" row="3" col="1"></cell>
<cell n="81" row="3" col="2">Tesamen 23974</cell>
<cell n="81" row="3" col="3">21401</cell>
<cell n="81" row="3" col="4">26239</cell>
</row>
<row n="81" row="4">
<cell n="81" row="4" col="1"></cell>
<cell n="81" row="4" col="2"></cell>
<cell n="81" row="4" col="3"></cell>
<cell n="81" row="4" col="4"></cell>
</row>
<row n="81" row="5">
<cell n="81" row="5" col="1">( Kruidnagelbomen: )</cell>
<cell n="81" row="5" col="2"></cell>
<cell n="81" row="5" col="3"></cell>
<cell n="81" row="5" col="4"></cell>
</row>
<row n="81" row="6">
<cell n="81" row="6" col="1"></cell>
<cell n="81" row="6" col="2">vrugtdragende</cell>
<cell n="81" row="6" col="3">halfwasse</cell>
<cell n="81" row="6" col="4">jonge</cell>
</row>
<row n="81" row="7">
<cell n="81" row="7" col="1">aan ’t hooftcasteel .</cell>
<cell n="81" row="7" col="2">. 39638</cell>
<cell n="81" row="7" col="3">37810</cell>
<cell n="81" row="7" col="4">35870</cell>
</row>
<row n="81" row="8">
<cell n="81" row="8" col="1">op Hila .</cell>
<cell n="81" row="8" col="2">. 74802</cell>
<cell n="81" row="8" col="3">32286</cell>
<cell n="81" row="8" col="4">24766</cell>
</row>
<row n="81" row="9">
<cell n="81" row="9" col="1">Honimoa .</cell>
<cell n="81" row="9" col="2">. 203506</cell>
<cell n="81" row="9" col="3">106690</cell>
<cell n="81" row="9" col="4">135296</cell>
</row>
<row n="81" row="10">
<cell n="81" row="10" col="1">Harouca .</cell>
<cell n="81" row="10" col="2">. 48327</cell>
<cell n="81" row="10" col="3">23509</cell>
<cell n="81" row="10" col="4">20271</cell>
</row>
<row n="81" row="11">
<cell n="81" row="11" col="1">Larique .</cell>
<cell n="81" row="11" col="2">. 41768</cell>
<cell n="81" row="11" col="3">13063</cell>
<cell n="81" row="11" col="4">12931</cell>
</row>
<row n="81" row="12">
<cell n="81" row="12" col="1"></cell>
<cell n="81" row="12" col="2">Tesamen 408041</cell>
<cell n="81" row="12" col="3">213358</cell>
<cell n="81" row="12" col="4">229134</cell>
</row>
</table>
<remark>«De telling is echter weinig betrouwbaar; er zijn 2 fluitjes , 2 sloepen en wat<lb/>
kleinere vaartuigen; 23 juli kwam de Hendrik Maurits, 24 sept. de Jambi van Banda ,<lb/>
samen met cargasoen
/. 90564, vnl. 613 sokkel foelie en 540629 muskaatnoten;<lb/>
er was 29 febr. in een jaar uitgegeven f. 181088, tegen f. 59033 winsten
, er bleef<lb/>
toen kapitaal van f. 533677 en er werd in een jaar voor 19667 rsd. aan wissels op<lb/>
Batavia getrokken; 30 juni waren er 945 personen in dienst; er woonden toen 6767<lb/>
mensen en er werden uit de zuidelijk gelegen eilanden 240 slaven aangebracht; om<lb/>
de noten goed te houden
<lb/>
»</remark>
<para>
- deselve wel 3 a 4 maanden na ’t affnemen der foelie op binnen<lb/>
parre-parren moeten gerookt en dan, ten eersten in kalckwater nat gemaakt<lb/>
sijnde, tot sweeten in de hoeken gelegt, daar ze ten minsten na verloop van twee<lb/>
maanden weder uytgenomen en gegarbuleert moeten werden, wanneer gemeynt<lb/>
wert, dat deselve voor haastige bederving te previnieren sal wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Het kalken geschiedt dan door het V.O.C. personeel; Cops schrijft het bederf<lb/>
in 1689 en 1690 toe aan „de scherpe assche
, die den brandenden berg uytwerpt&quot;
,<lb/>
maar de uitbarsting had pas 20 nov. 1690 plaats, voorts
<lb/>
»</remark>
<para>
- aan de dikte der foelije, die de jonge vrugtdragende bomen ordi-<lb/>
naris uytgeven, welkers spanningh om de noten deselve soodanigh perst, dat de<lb/>
kragt van dien gelijk als wert verdrukt en alsoo kragteloos gemaakt, ’tgeen eene<lb/>
suppositie is, die kant nog wal en raakt, tenware sij vaststelden, dat de foelie<lb/>
en de noten separatelijk haar voetsel en wasdom van de boomen trecken en<lb/>
daarom is dit ook door de perkeniers kragtig tegengesproken.<lb/>
</para>

<remark>«Bij kort geleden onderzoek van noten van Ai bleken die inwendig verschimmeld<lb/>
of door insecten aangetast, dit kan alleen door langdurig boven vuur drogen en met<lb/>
kalkwater goed gemaakt worden, wat vooral bij afgevallen noten moeilijk gaat; de<lb/>
foelie is het best uit de rijpe noot; men is niet tevreden over de behandeling van deze<lb/>
'producten door het personeel; op de volgens de nieuwste voorschriften verpakte foelie<lb/>
werd te Batavia maar 1\% onderwicht bevonden; het Bandase katisgewicht van<lb/>
48 pikols, moeiende wegen 1204 woog bij onderzoek maar 1183<lb/>
»</remark>
<pb n="518" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0518"/>

<para>Soo is de saak in sig selfs evenwel vuyl en grotelijx suspect, vermits alle die<lb/>
gewigten van binnen met loot, oud ijsser en andere vuyligkeyt opgevult waren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.36r.</folio>
<remark>«Men bleef ondanks het verbod van Heren XVII tot aanplanten van notebomen<lb/>
toch aanplanten, omdat de bomen door de vulkanische uitbarsting vaak zeer leden,<lb/>
maar 12 aug. schreef men, dat de oogst er zeer goed voor stond; 16 tellers troffen in<lb/>
juli en augustus 579987 jonge vruchtdragende bomen aan en 15970 oude, weinig<lb/>
leverende, w.o. de pala boey „die seer schoon in ’t oog zijn
”, verder zijn er talloze<lb/>
jonge heesters; het blijkt niet, dat het den gouverneur opgedragen onderzoek naar het slecht<lb/>
verzorgen der noten door Cornelis Stuit plaats had; wie de tolgelden verduisterde van<lb/>
ingevoerde slaven en sago valt niet meer na te gaan; de sergeant Joost Frederiksz,<lb/>
die zich tegen Radja Salomon misdroeg, is gestorven, de korporaal Tedingh, die<lb/>
op Leti geld af perste, is door de Raad van Justitie te Banda beboet en tot soldaat<lb/>
gedegradeerd; op den tolk Doeckum wordt gelet<lb/>
»</remark>
<para>
Den Radja Falcksoor en diegene, die de moort aan seekeren Tenimber door<lb/>
sijne ordre hebben begaan, hebben de onse niet derven aanpacken, te meer in<lb/>
Februarij 1692 ter ordre van hem, Falcksoor, door desselfs broeder den burger<lb/>
Aamout de Begue en nog drie personen van sijn geselschap op ’et eyland Larat<lb/>
in de negorije Lim-idisser <fref ref="1"/>  vermoort sijn, waarvan de andere nog op de cialoup<lb/>
verblevene personen het berigt hebben gedaan, apparent dat de burgers, ten<lb/>
handel uytvarende, op ’t ontsagh van d’E. Comp.e te veel steunen en die eylanders<lb/>
welligt tot eygen voordeel soeken te persuadeeren, waardoor se op soo een wijse<lb/>
temets aan de dood geraaken en vermits deze Tenimbers een sterk, stout en coeragueus<lb/>
volk is, - soo is onse ordre [om] sonder onse Europise militie daar¬<lb/>
aan te wagen hem, Falcksoor, in handen te krijgen niet geexecuteert.<lb/>
</para>
<remark>«Dit hoofd was in 1682 te Batavia zeer vriendelijk ontvangen; het herstel van<lb/>
het kasteeltje Hóüandia kostte maar f. 250; er was
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot Teeuwer in januarij 1692 een Maccassaars jonkje, bemant met<lb/>
25
<emph>k</emph> 30 coppen, en tot Ceffing 4 stux onder ’t gesag van den Bandanees Pattiradja,<lb/>
tot Maccasser onder ’t bestier van Crayn Sadrabone woonagtig, ten handel<lb/>
geweest en aldaar kleden, geweiren, Tamboxe swaarden en andere cramerijen<lb/>
aangebragt, op welke laatste vier vaartuygen volgens onse ordre 2 chialoupen<lb/>
nog waren kruyssende, sijnde niet apparent, dat se sullen geknipt off gekregen<lb/>
werden - .<lb/>
</para>
<para>
Tot Lethy hadde de soon van Toeterakawera, Trom genaamt, seeker dogter,<lb/>
nigte van den orangkay Coenoeade en capt.n Lewendara, gedefloreert en, vermits<lb/>

<fnote ref="1">Lamdesar, dorp ter zuidkust van Larat op 131°56' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="519" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0519"/>
dese ooms gene satisfactie daarvan geschiede, sijn se met den anderen in questie<lb/>
geraakt, pretenderende hij, Toeterakawera, in reconventie restitutie van soodanige<lb/>
90
<emph>k</emph> 100 coppen, als van hem geretireert en door haar wierden opgehouden.<lb/>
Deze questie is door onse gecommitteerdens, tot de visite dier ey landen uytgesonden<lb/>
sijnde, in stilstant gebragt. Toeterakawera door onsen aldaar posthoudende<lb/>
corporaal in den beginne deser questie en over meer andere quade<lb/>
nucken aangemaant werdende daarvan af te staan en sigh moderater te gedragen,<lb/>
is wel dapper door hem en sijn broeder afgerost<fref ref="1"/> , maar, omdat de decisie van<lb/>
dese questiën aan den gouverneur en raad is gedefereert, soo sijn se van meyning<lb/>
hem, Toeterakawera, aan ’t casteel te ontbieden en aldaar te houden op eygen<lb/>
kosten, te vervallen uyt sijne inkomsten, sullende alsdan eene andere orangkay<lb/>
uyt sijne negorye Batoemea<fref ref="2"/>  installeren, waardoor wert gemeynt, de ruste en<lb/>
vrede best sal bewerkt werden.<lb/>
</para>
<remark>«Volgens rekening van Radja Salomon zou de V.O.C. hem eind 1692 nog f. 10508<lb/>
schuldig zijn voor geleverde was en hem nog toekomende emolumenten, die het personeel<lb/>
te Banda inhield, hij zal voor bespreking naar Banda komen en voorts de ivas<lb/>
van Kisar leveren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waartoe ’t niet verleenen der passen aan de burgers om dit eyland<lb/>
te bevaren het beste middel sal wesen en sal daarmede ook voorgekomen werden,<lb/>
dat de burgers op Timor of daaromtrent niet sullen lorrendrayen, daar se dog<lb/>
gemenelijk op toeleggen en, geattrappeert werdende, haar behelpen met te seggen,<lb/>
dat se door zeenood, stilte en verleyding van stromen etc.a daar vervallen sijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol.41'.</folio>
<remark>«Er werken in Banda 3 predikanten o.a. Gobius en De Witte, beiden ziekelijk;<lb/>
men heeft er het jachtje de Swarte Arent en 5 sloepen, waarvan er 4 oud zijn ; Cops<lb/>
vraagt zijn verlossing, maar omdat men niet voldaan over hem is, wordt die nog niet<lb/>
verleend; met de Gasper dam, de Civetkat en een sloep werden van Ternate brieven ontvangen<lb/>
van 16 juli tot 12 sept., het cargasoen bedroeg slechts f. 688, vnl. schildpad;<lb/>
29 febr. was er in een jaar uitgegeven f. 136130 en gewonnen f. 40672, van beide<lb/>
was het aandeel van Menado f. 35606 en f. 11005 over twee jaar; er bleef voor<lb/>
f. 286302 aan effecten; er zijn geen Engélsen meer in Mindanao geweest; men schreef<lb/>
Sultan Brachman, dat zijn onderdanen te Ternate steeds welkom zijn, in de Molukken<lb/>
werd den V.O.C. onderdanen vrije vaart derwaarts toegestaan; Cornelis van der Duyn<lb/>
aanvaardde op 10 april het gouverneur sambt; 10 juli werd prins Toloko tot Sultan<lb/>
van Ternate verheven in tegenwoordigheid van de meeste hoofden; bij een festijn<lb/>
werden hem door den gouverneur
<lb/>
»</remark>
<para>
- overhandigt alle de rijxdomeynen, heerlijkheden en patrimoniale<lb/>
goederen, ook de gewonel. Eropeesche oppassers hem toegevoegt, sijnde nu en<lb/>
dan tot support sijner ongelden aan hem verstrect in vermindering sijner gunstpenningen<lb/>
eene somme van 4000 rxd.rs. Daar wert gemeynt, dat hij de schranderste<lb/>
noyt sal wesen en daarom door onse ministers als met de hant sal dienen geleyt<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is, dat de korporaal door de mensen van Leti werd afgerost.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Batumiau, dorp in het oostelijk doel van Leti.<lb/>
</fnote>

<pb n="520" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0520"/>
te werden om de regeeringe en sijn respect na behoren te mainctineren. Soo men<lb/>
meynt, soude hij de coninglijke off sijn broeders weduwe Falauw ten wijve nemen,<lb/>
’tgeen niet tegens de Mahumetaanse wet strijt en sal het welligt tot sijnen beste<lb/>
gedijen, als sijnde eene vrouw, die seer reckelijk en niet minder van kennisse is<lb/>
omme hem met fatsoen sijne schuldige pligt tot d’E. Comp.e aan te wijsen.<lb/>
</para>
<para>Als dit huwelijk sal wiesen volbragt, sal apparent de tijd sijn geboren, dat<lb/>
Sijn Hoogh.1 wegens de alimentatie der nagelatc kinderen van Coningh Amsterdam<lb/>
sal denken en daarop de vereyste ordre stellen.<lb/>
</para>
<remark>«Van hen stierf Orangie 29 sept. 1691; om den teleurgestelden prins Baressy,<lb/>
gehuwd mei de zuster van den Koning van Tidore , te bevredigen ware hij weer tot<lb/>
djogugu te benoemen; op Makéan
, Moti, Batjan
, Obi en noordoost- Halmaheira zijn<lb/>
geëxtirpeerd niet minder dan 30974 kruidnagel- en 1141 notemuscaatbomen; alleen<lb/>
in Tagulandang neemt het Christendom toe; in de Molukken zijn de jachtjes Aardenhout<lb/>
en Raap, het fluitje de Bril en 2 sloepen, het oude jachtje Rotterdam verongelukte<lb/>
31 aug. bij Mangoli, het moest o.a. den nieuwen salahakan naar Sulabesi<lb/>
brengen, de stuurlieden zijn wegens slecht beleid gestraft; de pacht op arak en andere<lb/>
dranken bracht in 1692 2170 rsd. op; in Kaidipan zou kaneel voorkomen, vermoedelijk<lb/>
is het slechts cassia lignea; de rente voor aan de V.O.C. geleend geld is te Ternate<lb/>
zoals overal op 5% gesteld; 12 nov. komt de Sparwoude van de Molukken, waar 30<lb/>
juni 635 koppen in dienst waren; met 4 vaartuigen, tussen 25 mei en 26 oct. van<lb/>
Makassar gekomen, kwamen brieven van 30 april tot 11 oct. en cargasoen van<lb/>
f. 18866, vnl. goud en harpuis en van Bima 400 pikol sapanhout<lb/>
»</remark>
<para>
Radja Bone (indien men sig aan ’t uyterlijke soude mogen vergissen) weet<lb/>
genoegsame figuren van getrouwheyt ende genegentheyt te vertonen, als hebbende<lb/>
op de voorstelling aldaar van den praesenten Heer Gouverneur- Generael, alwaar<lb/>
ook de Radjas Goa, Tello ende meer andere verscheenen waren, niet alleen nevens<lb/>
alle deselve den eed van getrouwheyt na ’s lants wijse door het canjere<fref ref="1"/>  met<lb/>
hare blote krissen vernieuwt, maar ook aldaar sijn goude quitasol uyt Bone doen<lb/>
halen, mitsgaders des avonts de voorn. Radjas met de voornaamste Comp.8<lb/>
dienaren van qualiteyt meest op sijn kosten getracteert, maar betoont weder in<lb/>
andere saken, dat sijn genereus humeur nogal evenals voorheen geobser veert<lb/>
moet weerden, gelijk - niet alleen blijkt uyt desselfs afgesondene krijgsmagt<lb/>
van 20000 Bouginesen onder ’t gesag van Arou Tenette en Tojouma na ’t gebergte<lb/>
van Synalle
<fref ref="2"/>  en Makynde in ’t landschap van Touradja, - maar ook uyt<lb/>
het misnoegen, ’twelk hij genoegsaam betoont heeft over onse weygering van<lb/>
vrijdom aan de negorijen Birouangy
<fref ref="3"/>  ende Borane, leggende in het district van<lb/>
Poulobanky, met dese uytting, dat hij dan van meening was haarl. tribuyt voor<lb/>
de helft aan d’E. Comp.e te betalen, alsmede door sijne refusering van des praesident<lb/>
aanbieding om daarover in haarl. faveur nader aan ons te sullen schrijven.<lb/>

<fnote ref="1">Canjeren, van makassaars kandjara', stampvoeten als krijgshaftige dansbeweging,<lb/>
onderdeel van de zgn. aru-ceremonie, een plechtige betuiging van trouw, waarbij men de hand<lb/>
aan het gevest van de kris houdt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sengala en Mingkindik zijn landschapjes in Zuidwest-Celebos op ruim 3° Z.B. en bijna<lb/>
120° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Berowanging, dorp op 5°29' Z.B. en 119°35' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="521" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0521"/>
- Het sustenue van Crayen Laykan, tweede vrouw van Radja Bone,<lb/>
dat het kaertje van Poulobanky abusijf opgemaakt ende de limijten van dat<lb/>
Comp.8 lantschap te diep in haar lantschap Turatta Bankala <fref ref="1"/>  begrepen waren,<lb/>
tot sooverre dat volgens haar sustenue de voorsz. negryen Birouangy en Borane<lb/>
wel mede onder Turatta Bankala vervallen souden, hoewel dit laatste door Radja<lb/>
Bonee tegengesproken wierd. Hiertegen bevinden wij wederom Sijn Hoogh.te<lb/>
ijver tot voortsetting van ’t werk der goutmijne goet en groot te wesen, sijne<lb/>
vergenoeging over ons jongste schrijven ende geschenk al soo groot als sijne<lb/>
contrariebetuygingen van vriendschap ende genegentheyt in Sijn Hoogh.ts<lb/>
jongst van daar bekomene missive, waarin hij ons ook de eere doet van sijne<lb/>
intentie tegen Banjermassing, in relative termen tot hetgene hij aan den resident<lb/>
aldaar genotificeert had, voor te dragen. [Vernomen:] dat seekeren derwaarts<lb/>
vertrocken afgesant van Arou Belou1
<fref ref="2"/> , halve broeder van Radja Soping, restitutie<lb/>
bij den Coning versogt hebbende van sijn meesters vaartuyg, ’twelk in sijne reyse<lb/>
na Johor voor de rivier van Banjer afgelopen was geworden, tot antwoort bekomen<lb/>
had, sulx waarlijk geschiet te sijn ende dat, ingevalle hij off Radja Bone daarvan<lb/>
iets begeerde, bij hem komen ende het selfs halen konde, dat er ook even soodanige<lb/>
klagten van Radja Zinrana op Mandhar gekomen waren wegens een sijner vaartuygen,<lb/>
’twelk ook op Banjer gespolieert was geworden ende soodanigen ongenoegen<lb/>
onder de bontgenoten verwekt had, dat Radja Bone niet alleen aangeboden,<lb/>
maar ook versogt had revenge daarvan te mogen nemen onder voorgeven<lb/>
van daartoe alleen ende sonder ons daarin te trecken magtig genoeg te<lb/>
sullen sijn, meenende den praesident en de raad, die met sijn toestemming dat<lb/>
versoek aan ons voorgedragen heeft, dat de Bouginesen al een seer grote ravage<lb/>
souden konnen doen in hare peperge wassen, die veel ontrent afgelegene plaetsen<lb/>
lagen, dog door den Coning en groten van Banjer met een bijsonderen vlijt voortgeset<lb/>
wierde om den hogen prijs van 6 a 7 rxd.re ’t p.1, die daarvoor (soo sij schrijven)<lb/>
van de Engelsen, Portugesen, Castilianen en Chinesen betaelt wierde,<lb/>
waarvan mede geadviseert werd, dat desen jare aldaar ten handel geweest waren :<lb/>
2 Portugese scheepjes van Macao, 1 Castiliaens d.° van Manilha, 3 jonken van<lb/>
China ende 1 Engelsch schip van Choromandel, die ongetwijffelt door soodanigen<lb/>
destructie der pepertuynen seer ontrieft, dog weder aangeset souden werden den<lb/>
peper op andere plaetsen, daar wij deselve nu met vreede insamelen, tersluyk<lb/>
ofte door andere ondernemingen ende moeyelijkheden magtig te werden, ’tgene<lb/>
de reden is, waarom wij aan die natiën den kledenhandel en peper, vermengt met<lb/>
veele moorderijen van die desperate ende schelmse natiën
<fref ref="3"/> , overlatende, ondertusschen<lb/>
niet versujmien de hier geseten inlanders door verhoging der prijs van<lb/>
5 tot 6 rxd.re ’t picol te animeren om kleden etc.a derwaarts te voeren ende weder<lb/>
peper alhier aan te brengen, alsoo in voorige tijden, wanneer d’E. Comp.e aldaar<lb/>
en op andere plaetsen van Bomeo negotieerde, met het bloet van ons gemassacreerde<lb/>
volk bevonden is, dat den handel aldaer niet anders als met grote risico<lb/>

<fnote ref="1">Turatoa Bangkala, voormalig landschap in Zuidwest-Celebes op ongeveer 5J° Z.B.<lb/>
enll9£°O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aru Belo Towappa', Sopongs grote, was mot een halve zuster van don Vorst van<lb/>
Gowa getrouwd; hij leefde nog in 1706.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hier in het bijzonder die van Bandjarmasin.<lb/>
</fnote>

<pb n="522" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0522"/>
van banquerotten ende daeruyt resulterende moorden in plaats van betaling<lb/>
gedreven kan werden.<lb/>
</para>
<remark>«Sopeng
<lb/>
»</remark>
<para>
- bestiert wiert op den naem van des verstoten Conings suster Dato<lb/>
Rowato ende dat ook haar halven broeder Arou Maryo
<fref ref="1"/>  uyt haren naem op de<lb/>
voorstelling van den praesenten Heer Gouvemeur-Generael geweest was als een<lb/>
apart bontgenoot ende gecanjert had, dat men ook uyt verscheyde discoursen<lb/>
van Radja Bone bespeurt had, dat hij Soping alsnog voor een apart bontgenoot<lb/>
aansag.<lb/>
</para>
<para>
Aan Radja Goa heeft den praesident na een gemaakte rolle der bevondene<lb/>
manschap volgens ons jongste consent - op uit.0 may pass.0 overgelevert<lb/>
het bij hem versogte halve landschap Zodian1
<fref ref="2"/> , leggende tusschen Tello ende<lb/>
Marous, nevens de daerin bevondene 20 mannen, 9 vrouwen ende 16 kinderen,<lb/>
waarover hij den praesident daags daaraan door sijn tolk heeft laten bedanken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.62r-v.</folio>
<remark>«Zijn andere verzoeken herhaalde hij niet, gelukkig , want overgave van meer<lb/>
landschappen zou maar onrust veroorzaken en uitwijken der bewoners ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk er in ’t laetst van junij pass.0 nog twee Macassaren, met namen<lb/>
Kapper<fref ref="3"/> , neef van den groot-galarang Carré Mangelike, ende Dain Makoelo<fref ref="4"/> ,<lb/>
soon van Dain Riolo, nevens twee staatjuffers van Radja Goa’s gemalinne ende<lb/>
nog 20 andere met een gonting van Radja Goa’s residentieplaats Mangelikane<lb/>
gevlugt sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Men vond in de
<ref>F. 0.(7. </ref>landschappen:<lb/>
»</remark>
<para>mans vrouwen sonen dogters<lb/>
</para>
<para>Marous . 1373 1149 593 475<lb/>
</para>
<para>Gilleson . 127 100 87 88<lb/>
</para>
<para>Poulobanky . 136 94 90 92<lb/>
</para>
<para>Boulocomba . 697 611 568 403<lb/>
</para>
<para>Tesamen 2333 1954 1338 1058<lb/>
</para>
<remark>«De Makassaren komen telkens met nieuwe geschillen, ook Radja Tello maakt<lb/>
aanspraken op slecht begrensde stukken land<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Een Aru Mario is 1 febr. 1676 mede -ondertekenaar van een contract, vgl.
<emph>Corpus</emph><lb/>
II, nr. CCCLXVI, p. 12; Mario is een landschap bewesten Boni.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sudiang, plaats bezuiden Maros op 5°5' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Juister: Kappara', mogelijk dezelfde als Karaëng Tamalalang, die in mei 1729 werd<lb/>
vormoord en in dat geval een kleinzoon van Karaëng Karunrung.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Een Daëng Makkulle werd in 1710 sjahbandar van Gowa en stierf in 1724; dit ambt<lb/>
was vroeger door Daëng Rijolo bekleed.<lb/>
</fnote>

<pb n="523" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0523"/>
<para>Op Bima is den welbekenden Jenell<fref ref="1"/>  Sapy door den Coning weder tot<lb/>
bestierder des rijks aangestelt, ter oorsake dat Jenelly Rasnay, die hij over drie<lb/>
jaren daartoe in gemelte Jenelly Sapy’s plaats verkosen had, althans om een<lb/>
proces van sijn vrouw uyt te voeren op Mangilikane, Radja Goa’s residentieplaats,<lb/>
remoreerde.<lb/>
</para>
<para>
Van Radja Sumbawa werd nu beter getuygenis als verleden jaar gegeven<lb/>
ende bijsonderl. dat niet hij de Tamboresen, maar het volk van Radja Tambora<lb/>
de sijne voor Hampan geaggresseert ende beledigt hadden, soomede dat die van<lb/>
Dompo verleden jaar na ’t overgaan van Hampan een invasie in het rijk van<lb/>
Sumbawa gedaan, 21 negryen verbrant ende 900 buffels weggevoert hadden,<lb/>
meerendeels door de conduites van den Turely Gampo, die van den Coning ontsien<lb/>
wierd ende een seer harden vijant van Sumbawa ende Tambora was en die<lb/>
mede sijn grootshartigheyt ontrent d’E. Comp.e in het werk van Amajaly had<lb/>
derven betonen, welken Amajaly, soo[n] van den gestorven Boumisoro, met 51<lb/>
Calongkonesen verleden jaer uyt Hampan aen Radja Tambora ter hand gestelt<lb/>
zijnde, na den Turely Gampo van Dompo gevlugt was, want, wanneer den -<lb/>
resident Christophel Nootnagel deselve ten versoeke van Radja Tambora wederom<lb/>
vorderde, had hij, Tourely Gampo, niet alleen sulx geweygert ende voorgewend,<lb/>
dat de Tamboresen, ja selfs haren Coning, alle onderdanen van Dompo<lb/>
waren, maar ook daar nog op geroemt ende geswetst, dat hij dien resident een<lb/>
anderen dans geleert soude hebben, indien hij niet met goetheyt vertrocken was,<lb/>
maar met desen Amajaly is het kort daaraan seer verandert, want Radja Dompo<lb/>
heeft op het nadere aanschrijven van den resident eenig volk na de negry Nuy<lb/>
gesonden om hem met de sijne van daar af te halen ende aan gemelten resident<lb/>
over te leveren, waertoe hij, Amajaly, in ’t eerste sig bereyd getoont, dog door<lb/>
contrarie inductie van sekeren paap Siegala dag tot beraad versogt hebbende,<lb/>
hetgene d’uytgesondene Domponesen weygerden, soo ontstont daaruyt een amok,<lb/>
waarin aan de kant der Domponesen vijf mannen ende van Amajalys zijde vijf<lb/>
mannen, 15 vrouwen ende 12 kinderen sneuvelden, Amajaly selfs gevangen<lb/>
rakende ende vervolgens aan den resident overgelevert wierdt.<lb/>
</para>
<remark>«De gevangen hoofden van Hamman zijn naar Ceylon gezonden; de altijd klagende<lb/>
Radja Tambora heeft nu weer geklaagd over
<lb/>
»</remark>
<para>- alle de Radja’s van dat eylant
<fref ref="2"/>  ende niet anders als over het ophoude<fref ref="3"/> <lb/>
sijner onderdanen. Men heeft dan Radja Sumbawa, doenmaels op<lb/>
Macassar wesende, daarover gehoort, dog een geheel contrarie-berigt wegens de<lb/>
klagten, die tegen hem gedaan waren, uyt sijn mont bekomen en daarnevens ook<lb/>
een narree<fref ref="4"/>  van Radja Tambora’s buytensporigheden, verleden jaer soo voor<lb/>
Hampan als na dato tegen hem ondernomen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Djenelli en tureli zijn titels van hoofden in het oosten van het eiland Sumbawa;<lb/>
Tureli Gampo was bijv. de titel van de rijksbestuurders van o.a. Bima en Dompo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sumbawa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In de zin van: aanhouden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Frans narré: verslag.<lb/>
</fnote>

<pb n="524" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0524"/>
<remark>«De secunde Junius werd naar Bima gezonden om met Nootnagel een nader<lb/>
onderzoek in te stellen, de kwesties zijn nu bij gelegd; de Koning van Buton ontkent<lb/>
de extirpeerders van specerijbomen op de Tukangbesi- Eilanden tegengewerkt te<lb/>
hebben en hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- wijders van sustenue is, dat de vaert van sijne onderdanen na Ara-<lb/>
boina ende Ceram nootsakelijk is om eetwaren aldaar in te kopen ende een onwedersprekelijk<lb/>
gevolg van de goede vriendschap ende bontgenootschap tusschen<lb/>
hem en d’E. Comp.e, ignorerende verders bij - [zijn] brief, dat er volgens<lb/>
het contract iets ontrent d’E. Comp.e te observeren soude sijn in de verkiesing<lb/>
van een nieuwen goegoegoe, sonder nogtans te vermelden, wie men aldaar weder<lb/>
in des afgestorvens plaets tot goegoegoe aangestelt had.<lb/>
</para>
<para>
Wegens Zaleyer werd bij den brief van 8e may geadviseert, dat de Coninkjcs<lb/>
van Bontebange
<fref ref="1"/>  ende Tenette versogt hadden sekere 7 aldaar genoemde cylandetjes,<lb/>
leggende 8
<emph>k</emph> 10 mijlen beoosten Timor ende voormaels door haarl. beseten<lb/>
sijnde, met 2 è. 3 vaartuygen te mogen frequenteren om hare vrienden te besoeken,<lb/>
’twelk sijn bedenking sal hebben, hoewel men het op Macassar oordeelt sonder<lb/>
ondienst van d’E. Comp.e te konnen geschieden. Zedert is aldaar - een<lb/>
verraet ontdekt tegen den regent van de negry Bouleboule
<fref ref="2"/>  ende twee van de<lb/>
gevlugte complicen op Macassar geapprehendeert geworden.<lb/>
</para>
<remark>«In febr. kreeg men uit Bulukumba aan tienden 70 last rijst en in sept. uit<lb/>
Maros 308 last en 14000 bos padi, dit zat naar Banda gezonden worden, er werd<lb/>
bovendien 250 last voor Amboina besteld en 100 last katjang voor de schepen, van<lb/>
Batavia vertrekkend, maar de harpuis is te slecht voor het gebruik<lb/>
»</remark>
<para>
In ’s Comp.8 goutmijne aan den berg Lamolo wert soo heel veel gout niet<lb/>
gevonden, alsoo het graven nog maar op een losse voet ende in ’t wilde kan<lb/>
geschieden, ten insigte dat de goede apparentie, die sig somtij ts hier of daar opdoet,<lb/>
ten eersten in het graven komt te verdwijnen ende der tot nog toe geen<lb/>
aderen gerencontreert sijn, die men soude konnen nagraven, soodat er ook zedert<lb/>
october 1691 tot may 1692 niet meer als 120 taël swaarte ingekoft heeft konnen<lb/>
werden. Radja Bone, de gelegentheyt van het werk in feb. selfs besigtigt hebbende,<lb/>
heeft aan den praesid.1 voorgeslagen het werk eens met kragt aan te tasten om<lb/>
na dato met meerder fundament daarvan te konnen oordeelen ende daartoe voor<lb/>
2 &amp; 3 weeken te gebruyken ’s Comp.8 onderdanen tot Marous, Gilleson en Poulobanky<lb/>
met even soo vele Bouginesen, mitsdat sijl. al hetgene der gegraven wiert,<lb/>
- aan d’E. Comp.e tegen 9 rsd.ra de tayl souden moeten verkopen ende<lb/>
is Sijn Hoogh.1- met toestemming van den praesident ook op 23e d.°<fref ref="3"/> , wanneer<lb/>
het padygewas te velde gebragt was, in voegen ende ten fine voorsz. na Lamolo<lb/>
vertrocken sonder veel uytgewrogt te hebben, want, op den 22en may wedergekeert<lb/>
zijnde, heeft hij gerapporteert, dat hij ’s Comp.8 onderdanen aan de<lb/>
zuyd- ende de Bouginesen aan de noordoostkant op verscheyde plaetsen had<lb/>

<fnote ref="1">Bontobangun, rijkje in midden-Saloyer op ongeveer 6°10' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Balabulo, rijkje zuidelijk van dat van de vorige noot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Waarschijnlijk is april bedoeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="525" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0525"/>
doen graven tot 7, 8 a 9 vademen diepte, dogh niets naem waardigs opgedaan, te<lb/>
weten niet meer als 70 a 80 taël swaarte, dewijl het gout onder de uytgegrave<lb/>
aarde soo weynig, fijn ende ligt gevonden wierd, dat het tegelijk met het sant<lb/>
in het suyveren wegspoelde, soodat hij, vermits den tijt verstreeken was ende<lb/>
het padygewas begonde te rijpen, de gem.te Comp.8 onderdanen na huys gelicentieert<lb/>
ende het graven op de voorn, plaetsen gestaakt had ende aldaar nog gelaten<lb/>
130 gepreste Bouginesen ende 300 vrijwillige soekers. Gemelten Radja Bone had<lb/>
ook seer geïnsteert om nog een considerable nadere preuve van dat werk te<lb/>
nemen ende daartoe een gedeelte van dien berg selfs te slegten met hulpe van<lb/>
alle de bontgenoten, die hij meende, dat sulx niet konde weygeren, maar ten<lb/>
insigte van hare verkrege vrijheyt aan d’E. Comp.e verschuldigt waren, maar den<lb/>
president had daarop geantwoort, dat er niet alleen gebrek van plaats was voor<lb/>
de aerde en de steenen, die men van dien berg af- ende uytgraven soude, maar<lb/>
dat hij sig ook ongequalificeert bevond om de bontgenoten sonder onse voorgaande<lb/>
ordre tot dien dienst op te roepen, hetgene Sijn Hoogh.*, die er wel mede voort<lb/>
gewilt had, niet als<fref ref="1"/>  te wel beviel, soodat hij ook na dato daarvan niet meer<lb/>
gesproken heeft ende is dan ook zedert may tot lle octob. niet meer daaruyt<lb/>
bekomen dan 40 taël gout, alsoo de meeste gravers na hare padyvelden vertrocken<lb/>
waren.<lb/>
</para>
<remark>«Twist tu&amp;sen den steunde Hendrik Collaert en den 'predikant Crayvanger over<lb/>
de leer van den tweede; er zijn te Makassar 39 metalen en 112 ijzeren kanons, van de<lb/>
laatste kan men er 46, in slechte staat, missen; 54 militairen werden door 40 andere<lb/>
afgelost, er zijn er nu 457 en 129 andere V.O.C. dienaren
, 3 sloepen en een<lb/>
pantjalang; er werd voor 2212 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; de pacht op<lb/>
arak enz. bracht in een jaar 1220 rsd. op; 29 febr. was er in 8 maanden gewonnen<lb/>
f. 27120 tegen f. 78718 uitgaven<lb/>
»</remark>
<para>Dat nu dese geringe winsten door de sluykvaartuygen ende het eygen geweef<lb/>
gecauseert werden, is een oud praatje, dog veel waarschijnlijker, dat het uyt de<lb/>
armoede der ingesetenen proflueert, dewijl het eygen geweef al van outs gepractiseert<lb/>
ende voor desen nooyt anders als door rijkdom en weelde versmaad geworden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De St. Nicolaes en de Doradus brachten uit Timor cargasoen van f. 15825,<lb/>
vnl. 418 pikol sandelhout, was, goud en 20 slaven, voorts brieven van 31 mei toi<lb/>
31 oct.; 29 febr. was er in een jaar uitgegeven f. 14560 tegen f. 10229 winsten, er blijft<lb/>
f. 53551 aan effecten; er werd voor 1550 rsd. aan wissels op Batavia getrokken en ei<lb/>
zijn na vertrek op 26 aug. van 13 nog 76 V.O.C. dienaren; enige lange peper werd<lb/>
van Roti ontvangen; Willem Moerman nam de sandelbossen in het gebied der V.O.C.<lb/>
bondgenoten op<lb/>
»</remark>
<para>
Hetselve valt in Coupang, Sonnebay, Amabey en Sorebeang
<fref ref="2"/> , alias Taybeno,<lb/>
daarvan de laatste het grootste bosch toekomt. Dese alle sijn gelegen van Kreba’s<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld : al.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sorbian of Taibeno, rijkje op Timor, tussen Kupang on Amarasi.<lb/>
</fnote>

<pb n="526" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0526"/>
zuydstrant tot het diepste van de bogt van Babauw
<fref ref="1"/> , z.-w. en n.-o. lang 14
<emph>k</emph><lb/>
16 mijlen en breet 6
<emph>k</emph> 8 mijlen, alwaar men tegens Ameressy aan stoot, waarvan<lb/>
ons een caart, volgens ’t opgeven van de inlanders ontworpen, hebben overgesonden,<lb/>
schijnende het alles nae gissinge opgegeven en daarom seer duyster<lb/>
om te begrijpen.<lb/>
</para>
<remark><super>1</super> ( Moerman kon door ziekte het onderzoek niet afmaken , hij meent, dat het meeste<lb/>
hout door die van Amarassi is weggekapt, de bomen leveren pas na 12 a 20 jaar;<lb/>
de mensen van Sorbian zijn tot kappen bereid, maar het hout moet van het strand<lb/>
van Babauw over zee weggehaald worden
<lb/>
»</remark>
<para>
Bij het af sterven van den jegenwoordigen Amatabeno
<super>2)’s</super> broeder heeft hij<lb/>
voor sijne twee minder jaarige neeven dit landschap geregeert. Doen sij tot haere<lb/>
mannelijke jaren waren gekomen, heeft den oudsten de regeeringe aangenoomen<lb/>
en mogelijk om onderlinge oneenigheyd met de helft der onderdaanen na de<lb/>
Amaressiërs overgeloopen en soo is hij onder de regeringe der Portugeesen gebleven,<lb/>
waardoor welligt is aff te meeten, dat de Portugesen het regt van eygendom<lb/>
als schutsheeren over hetselve tot nog toe sullen pretendeeren. Uyt kragt<lb/>
van welke fuge de resteerende onderdanen sijn jongste broeder tot haaren Coning<lb/>
hebben aangenomen en met de gewonel. cermoniën ingehult en den anderen als<lb/>
een malitieuse deserteur verklaart van sijn regt op dat landschap vervallen te<lb/>
sijn. Een gedeelte van dit landschap, naast off oostwaart tegens Coupang aan<lb/>
gelegen, hebben se aan de Coupanesen in eygendom gegeven tot recompens van<lb/>
de hulpe, haar in voortijden tegens de Amaressiërs bewesen, wanneer den Amatabeno<lb/>
off oom van den jegenwoordigen Coning tot die van Coupang overgegaan is,<lb/>
sijnde desen den man, die aan onse ministers gepresenteert heeft het zandelhout<lb/>
- te leveren.<lb/>
</para>
<remark>«Doch dit alles is weinig duidelijk en dient nader te worden onderzocht; de<lb/>
Kupangers verzwegen die sandelbossen uit vrees tot kappen gedwongen te worden;<lb/>
er worden goudmijnen vermoed, nl.:<lb/>
»</remark>
<para>2 tot Sonnebay in de dorpen Sanam en Songymolo, welkers minerael enkelijk in<lb/>
’t water wert gewassen en alsoo gesuyvert,<lb/>
</para>
<para>1 tot Oynenas, daar men het gout uytgraaft.<lb/>
</para>
<para>Maar in de caert bovengemelt soude de twee eerste tot Sanam en Oynenas in<lb/>
’t landstschap van Sonnebay leggen en de derde in Amaby aen Songymolo.<lb/>
</para>
<para>Ook isser een copermijn in Sonnebay aan ’t dorp Sayo, daar ook groote<lb/>
quantiteyt sandelhout valt, ’tgeen de Portugesen toekomt en soo sal het met die<lb/>
copermijn ook wesen, als leggende suyd waart op tegens Amaressy aan.<lb/>
</para>
<remark>«Nader onderzoek is nodig, doch het zal wel weinig opleveren<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De bocht van Babauw, later de Noil-Minabaai genoemd, op 124°12' O.L. ter zuidkust<lb/>
van Timor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Amatabeno is öf de titel öf de naam van den regent van Sorbian.<lb/>
</fnote>

<pb n="527" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0527"/>
<para>De chialoup de Doradus is den 29 novemb. a.° 1691 tot Zavo geweest om<lb/>
den slavenhandel te onderstaan, maar door de onderlinge questie der negorijen<lb/>
Massara en Timo niets opgedaan, d’eerste hare professie makende om de luyden<lb/>
der andere negorijen te steelen en die dan over te voeren na ’t eyland Rendouw
<fref ref="1"/> ,<lb/>
daar se van de Maccassaren jaarlijx werden opgekogt, sulx sonderdat wij sulx<lb/>
kunnen beletten, sijnde Maccasser groot en dese eylanden te verre van de hand<lb/>
gelegen om daarop te passen, om welke redenen weynig aparentie is daarin iets<lb/>
op te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Timu belooft echter slaven te leveren; gemeend wordt , dat de Portugezen door<lb/>
de mensen van Ainarassi Bilba tot oorlog op Roti ophitsen, hei wijst V .O.C. brieven<lb/>
af en wil geen erts laten weghalen; medicinale kruiden uit Timor worden naar patria<lb/>
gezonden ; een predikant zal er kerk en scholen visiteren; naar Batavia werden overgebracht<lb/>
de overlopers:<lb/>
»</remark>
<para>Jan van Dalen van Veuren, gewesen burger alhier, die om sijne crediteuren<lb/>
te ontgaan a.° 1688 van hier met sijne huysvrouw per Portugees jaght, werdende<lb/>
gevoert van den capt.n Anthony Conje, na Larentoucqa gevlught, Maria van<lb/>
Batavia, zijne huysvrouw en Marta, hare slavinne, Carel Vermande van<lb/>
Haarlem, heeft de chialoup van de burgers Glaude Marschal en Pieter Remet<lb/>
a.° 1687 op Timor verloren en voorts aldaar verbleven, met eene Portugese<lb/>
dogter getrouwt, waarbij 2 kinderen geprocureert heeft, die aldaar met sijne<lb/>
opsending verbleven sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Hornay zegt voortaan overlopers, die rooms -katholiek worden, niet te zullen<lb/>
uitleveren<lb/>
»</remark>
<para>Den crankbesoeker Jan Dirksen soude d’h.r Hornay volgens ’t bescheyt<lb/>
onser ministers ’t verlede jaar 1691 na Maccao weggesonden hebben, soodat ons<lb/>
nogh vijff Europeën en twee meyden, die met hem, Jan Dirkxen, sijn weggelopen,<lb/>
mancqueren.<lb/>
</para>
<remark>«9 vaartuigen kwamen te Lifao ten handel, w.o. 3 van Batavia; Tongkenak' s zoon,<lb/>
die het Christendom niet aanleert, zal hem worden toegezonden; het steenbakken gelukte<lb/>
in Timor niet; naar Palembang werden cargasoenen van f. 229723 gezonden; 14532<lb/>
pikol peper, waard f.
<ref>200031, </ref>werd van daar ontvangen, vermoedelijk werd 12000<lb/>
pikol naar elders weggesmokkeld, onrust deed ook de aanplant verminderen, zodat<lb/>
Palembang nu voor Bantam onderdoet ; brieven van 11 jan. tot 29 sept. werden van<lb/>
daar ontvangen; 1690-1691 werd er in een jaar uitgegeven f. 32818 en gewonnen<lb/>
f. 22202; in Palembang blijft f. 240888 aan effecten, in Djambi f. 26777; eind juni<lb/>
dienden er 179 personen; het nog onrustiger Djambi leverde maar 389 pikol peper;<lb/>
men schreef Pangéran Pringabaya om rustig bij de loge te komen wonen<lb/>
»</remark>
<para>
De cruele regeeringe van Pangéran Ratoe hoe langer hoe meer begint deur<lb/>
te steeken, in sooverre dat sijne bij hebbende princen en groten, ja de gantsche<lb/>

<fnote ref="1">Rendjuwa moot wel bedoeld zijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="528" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0528"/>
gemeynte, niet langer die ge welden willende, nogh kunnende verdragen, van<lb/>
voornemen zijn hem, Pangeran Ratoe, van de magt der regeringe af te stoten en<lb/>
gemelden Pangeran Pringabaya in handen te geven, als sijnde bij haar voor een<lb/>
wijs prins, sagtmoedig en genereux van gemoet, g’estimeert, ’tgeen egter soo<lb/>
gemackelijk niet sal kunnen toegaan, vermits den regerende Prins sijn hof versterkt<lb/>
en met veel niet wel geresolveert canalje versien, nemende nog verder sijn<lb/>
toeverlaet op de maintinue en bescherming van d’E. Comp.e, ’tgeen wij hem wel<lb/>
expresselijk - hebben doen afseggen, tenware de saak en sijn voornemen<lb/>
in andere gelegentheden wettig mogte bevonden werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men hoopt op een goede verhouding van die twee broeders; de loge te Djambi<lb/>
is in postuur van defensie; hei onderwicht op de Palembangse peper van 2% is een<lb/>
gevolg van het af slijten van een deel der gewichten aldaar; nieuwe daijings zijn derwaarts<lb/>
gezonden
,<lb/>
»</remark>
<para>
- die den Coning niet vilde gebruykt hebben, maar presenteerde zijn<lb/>
eygen daats daartoe te leenen, ’tgeen aangenomen, dog almede niet corect<lb/>
bevonden wiert, waardoor wij genootsaakt sijn geworden eenig nieuw en corect<lb/>
pijlgewigt met een schaal derwaarts te schicken, waarmede de peper aan den<lb/>
schipp.r en boekhouder ten overstaan van twee mindere scheepsofficieren gelast<lb/>
is uyt te wegen, ’tgene na eenige sporreling met des Coninx ministers daarover<lb/>
gehad te hebben eyndelijk aangenomen en in gebruyk is geraakt.<lb/>
</para>

<remark>
«De Koning vraagt telkens zeepassen voor Java’s Oostkust zonder Batavia te<lb/>
moeten aandoen , dit is schoorvoetend aan hem voor 2 a 3 vaartuigen tot Surabaja<lb/>
toegestaan; er is nog kwestie over het in strijd met het contract niet door Pangéran Dipa<lb/>
uitleveren van een Chinesen moordenaar; Sabélaer is belast met 1232 rsd. wegens het<lb/>
inkopen van tot stof vergane peper in 1688
- 690 en met 9057 rsd. wegens hel on¬<lb/>
 voorzichtig borgen aan onbetrouwbare lieden, maar de resident Bolton moet trachten<lb/>
dit voor hem te innen; daar niemand als factor voor den Koning wil optreden voor de<lb/>
peperlevering , zoals de contracten voorschrijven, wordt die van een ieder rechtstreeks<lb/>
ingekocht, echter zonder voorschot te geven; het door den Koning van Djambi voor<lb/>
schulden verpande mag hem slechts worden teruggegeven tegen contante betaling in<lb/>
goud of peper; Pangéran Aria zal, vreest men, geen goed Koning worden; aan de loge<lb/>
valt voorlopig niet meer te ,, knutselen” ; veel witte peper te doen aanmaken; eisen van<lb/>
enige Chinese schuldeisers van wijlen Kjahi Demang Tjakradana, die als gezant te<lb/>
Batavia van hen leende, tegen den Sultan, aan wien bij zijn dood zijn bezittingen<lb/>
vervielen; de resident Willem Bolton is tot koopman bevorderd; 25 april en 8 mei<lb/>
vertrokken naar Japan via Siam de Berkel en de Oosthuizen, die lading van
/. 126112<lb/>
meekregen, kunnen zij niet alle huiden, die men in Siam moet afnemen, inladen, dan<lb/>
moeten de slechtste daar voorlopig blijven; sapanhout daar alleen voor de stuwage in<lb/>
te laden; het laden van huiden aan dek is in het stormachtige vaarwater naar Japan<lb/>
ongeraden; aanmerkingen van Heren XVII over het niet voldoende laden van dgl.<lb/>
schepen en die naar Tonkin zijn niet juist; het Huis te Spijk voer 19 aug. via Ligor naar<lb/>
Siam; uit Ligor kwam het vorige jaar slechts 678 bahar tin, waarom 1 schip genoeg is, het<lb/>
moet langs Pulau Timaon terugvaren, waar een schip in geval van onraad van Franse<lb/>
zijde zal waarschuwen; het brengt cargasoen van f. 295560 naar Siam, meest contanten en<lb/>
textiel; aan boord is het nieuwe opperhoofd Thomas van Son, Reynier Bonn ivordt er<lb/>
secunde ; in Siam
<lb/>
»</remark>
<pb n="529" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0529"/>

<para>- de conduites van den handel, die wij daar gaarn na ’s Comp.8 maximes<lb/>
en tot desselfs meeste securiteyt, vrijheyd en voordeel gepractiseert ende<lb/>
gecontinueert sagen, ten hove soo onaangenaam sijn, dat men, wanneer wij ons<lb/>
na hare onredelijken wille niet genegen sijn te schicken, tot dreygementen uytvaart<lb/>
van d’E. Comp.e den handel te villen verbieden, ja selfs op een genoegsaam<lb/>
desperate wijse begint te spreken, wat men in ’t werk stellen soude, ingevalle wij<lb/>
Siam daarom beoorloogden, soo hebben wij voor een gansch noodtsaekelijk en<lb/>
pressant werk geagt, exactel. te pondereren den presenten staat van het Siamse<lb/>
rijk ende op hoedanige wijse hetselve soude konnen bestaan, nu het aan de eene<lb/>
sijde gedestitueert is van de frequentatie ende vaart der Franschen ende ten<lb/>
meerendele ook van die der Engelsen, Mooren, etc. ende den Coning, aan de<lb/>
andere zijde nog met veele beroerten in sijn rijk ontrust werdende, nootsakelijk<lb/>
groote depenses doen moet om staande te blijven, gevolgel. off den handel van<lb/>
d’E. Comp.e alleen dat land als voorheen kan doen floreren en de vereyste revenuen<lb/>
voor ’s Coninx hofhouding verschaffen, voornamentl. wanneer wij ons met<lb/>
desselfs tresoriers in geen negotie willen inlaten, maar alleen den tin op Ligor, de<lb/>
huyden en vellen alleen van de leveranciers in Siam inkopen ende alsoo voor onse<lb/>
kleden, die den Coning aanneemt, alleen geit aannemen willen, sijnde het sappanhout,<lb/>
’twelk de tresoriers mede leveren, van weynig waardije.<lb/>
</para>
<para>Dewijl het nu seker is, dat geen land hier in dese Indische gewesten bij den<lb/>
handel met de E. Comp.e alleen bestaan kan, aangesien de E. Comp.e niet alles<lb/>
’tgene in soo een land valt, aanslaan, nogte alles, dat er in vereyst wert, aanbrengen<lb/>
kan, dat ook de schatkamer van den Coning van Siam door ’tgene voors.<lb/>
is, merkel, uytgeput moet sijn, soo staat het ook vast, dat om nog, soo lang als<lb/>
het bij te brengen is, alleen met uytsluyting van andere natiën in dat rijk te<lb/>
negotiëren, (hoewel d’Engelse aldaar al weder beginnen in te boren, dog vooralsnog<lb/>
niet met het meeste contentement over ’tgeene sij heden aldaar verkopen en weder<lb/>
in betaling moeten aannemen) het daartoe aangelegt dient te werden om den<lb/>
Coning sooveel vergenoeging ende voordeel toe te brengen, als met ’s Coinp.8<lb/>
intrest eenigermaten overeen kan komen, bijsonderlijk ontrent die saeken, waarover<lb/>
verleden jaar sooveel content ien in Siam geweest sijn, dat den Coning en den<lb/>
oya berquelang daarover op soodanigen desperaten en hartneckigen wijse aan<lb/>
ons schrijven.<lb/>
</para>
<remark>«Derivaarts werd uitvoering geschreven<lb/>
»</remark>
<para>
Indien wij na Siam niet anders als contanten sonden, gelijk in de laatste<lb/>
jaaren onder de regering van den vorigen Coning, soude men na uytterlijke schijn<lb/>
niet te dugten hebben voor eenige wanbetaling ofte obtrusie
<fref ref="1"/>  van ongewilde<lb/>
coopmanschappen, anders als wegen hetgene aan Sijne Mayesteyts overkomende<lb/>
ende elders remorende
<fref ref="2"/>  gesanten, item kleden- en paardekopers soo nu en dan<lb/>

<fnote ref="1">Obtrusie, van obtrudere, opdringen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is: remorerende, verblijvende.<lb/>
</fnote>

<pb n="530" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0530"/>
verstrekt en verschoten moet werden, maar dewijl nu het gebrek van kleden<lb/>
aldaar, vermits het uytsetten der Francen ende Engelse in de voorige jaren den<lb/>
Coning in ’t eerste sijner regering genecessiteert heeft een groter getal kleden te<lb/>
eysschen, dan wij aan Sijne Mayesteyt, soo onder de successive schenkagies als<lb/>
voor te doene betaling, hebben konnen toesenden, soodat hij ook tot nog alle<lb/>
de cleden, die buytendien voor den dagelijxen handel overgesonden waren, aangenomen<lb/>
ende alle andere cooplieden uyt onse logie heeft doen houden, soo<lb/>
verandert die saeke weder van nature, gevolgelijk moet d’E. Comp.e, als den<lb/>
Coning geen geit heeft off niet uytkeren wil, nootsakelijk haar met coopmansz.<lb/>
laten betalen, ’tgene wij niet evi teren konnen, off moesten den gehelen kledenhandel<lb/>
op Siam staken ende ook alle geltverstreckingen aan ’s Coninx bedienden<lb/>
refuseren.<lb/>
</para>
<para>
De vijl nu dit laaste ongenoegen ende diffidentie verwecken en het eerste<lb/>
den Coning aansetten soude tot inroeping van vreemde Europeanen en Mooren,<lb/>
ja dat hij ook sekerl. ons necessiteren soude coopmansz. van hem aan te nemen om<lb/>
op Chormandel en in Bengale te verkopen ende daarvoor weder kleden voor hem<lb/>
in te kopen alles op ’s Comp.8 risico ende sonder versekering, dat men alle die<lb/>
kleden voor den inkoopsprijs soude aannemen, gel. dit ook het eerste werk van<lb/>
desen Coning in het begin van a.° 1689 geweest en na dato ook nog nader door<lb/>
den berquelang ende andere gepoogt en onderstaan is - , soo is het seker,<lb/>
dat men in Siam geen genoegen sal konnen geven, nogte dit laatste inconveniënt<lb/>
vermijden, tenware dat men daar ook cleden na ’s Coninx’ sinnelijkheyt aanbrengt<lb/>
ende aan Sijne Mayesteyt voor een redel. prijs afstaat, al vilde hij daarmede ook<lb/>
alleen (gel. tot nog toe met onwederstaanlijke force geschiet is) monopoliseren,<lb/>
mitsgaders dat men daartegens wederom in betaÜng sal moeten aannemen soodanige<lb/>
coopmansz., als waarmede den Coning beset is ende die hij begeert quyt<lb/>
te rijn offwel ten dien eynde van andere plaatsen bekomt off ook in sijn land bij<lb/>
voorkoop laat insamelen, ten besten genomen met dien verstande, voor soo verre<lb/>
ook d’E. Comp.e hare reecq. daarbij vinden kan ende die sij aldaer ook gewoon is<lb/>
in te kopen, ’twelk wanneer het soodanig na onse intensie kan succederen ende<lb/>
dat men ons die coopmansz. niet tegen al te duuren prijs vil afstaan, nogte eenige<lb/>
ongewilde komt te obtruderen (waartoe de poginge des berquelangs in de twee<lb/>
laast gepasseerde jaren seer sterk ende animeus geweest, dog het refuus onser<lb/>
ministers constant gebleven is), soo sal het ons niet konnen scheelen, off wij<lb/>
voor onse geleverde kleden ende gedaan verschot door de tresoriers met contant<lb/>
geit off wel met coopmanschappen betaalt werden.<lb/>
</para>
<para>
Ende aangesien wij dan op die wijse rekenen moeten soodanige coopmansz.<lb/>
nog beterkoop te krijgen, dan wanneer se tegen dieselfste prijs voor aangebraght<lb/>
contant ingekoft werden om het verlies der Europeaanse geltspecien in verwisseling<lb/>
tegen Siamse ticals - , soo sijn onse gedagten in het senden van<lb/>
kleden na Siam weder wat facijlder gevallen als anno ’91, wanneer vij om de<lb/>
voorsz. opkomende wederwaardigheden van selfs ongevilde en duure coopmansz.<lb/>
aan te moeten nemen resolveerden geen kleden derwaarts te senden, die elders<lb/>
getrocken waren ende meerder winst afwierpen, want vij nu wederom, in hope<lb/>
dat sig de saké alsnu veel facijlder schicken sullen, raadsaam geoordeelt hebben<lb/>
wat ruymer daarin te gaan en ook al eenige kleden derwaarts te senden, die op<lb/>
andere comptoiren duurder verkoft souden konnen werden, niet omdat dit voorshants<lb/>
voordeliger is, maar om op die vijse, tegen dat den insaam van kleden tot<lb/>

<pb n="531" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0531"/>
volkomen gerieff van alle comptoiren weder als voorheen komt te floreren, de<lb/>
Siammers offwel het mede negotiërende hoff aldaar in gewoonte te brengen van<lb/>
ook onse cleden in trocquering der aldaar vallende coopmansz., soo verre het<lb/>
doenlijk sij, aan te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Men kan door hei weinige van Coromandel aangebrachie textiel niet veel leveren;<lb/>
suiker zond men nog niet naar Siam, daar concurrentie tegen de Chinezen van Amoy<lb/>
er moeilijk zal vallen , maar uit de schepen naar Japan mag zoveel gelicht worden ,<lb/>
als men voor 6 rsd. het pikol kan verkopen; onderzocht dient , wat de berkelang met<lb/>
de door hem geëiste habaroelwortel, een rode verfstof , bedoelt; het personeel moet ook<lb/>
informeren naar de peperaanplant, die de Fransen er wilden ondernemen; men dient<lb/>
het tinoctrooi te Ligor als door den Koning verbroken aan te zien , die het zelf opkoopt<lb/>
en duurder in Siam aan de V.O.C. opdringt; men besluit dat te accepteren tegen<lb/>
maximaal 35 rsd. de bahar van 375 die in Nederland tegen 40 gld. de 100
<ref>&lt;0? </ref>te<lb/>
verkopen valt; men moet zorgen de inkoopsprijs niet op te jagen , tegen deze prijs<lb/>
mag men het ook van den Koning in betaling aannemen, maar koper en spiaulter mag<lb/>
men er dit jaar nog niet kopen, wel van den Koning accepteren tegen door de V.O.C.<lb/>
vastgestelde prijs, sapanhout blijft welkom
, kniehouten en huiden worden van particulieren<lb/>
gekocht; men heeft het huidenmonopolie, maar men behoeft niet meer dan<lb/>
één scheepslading voor Japan in te kopen, daar dat gebruik den Siammers bekend is;<lb/>
</remark>
<para>wij
- )<lb/>
</para>
<para>
- het different tusschen de verwisseling der croonen en de Spaanse<lb/>
realen aan de ingesetenen en vreemdelingen offwel aan des Conings tresoriers<lb/>
tegen ticals niet van die merite geoordeelt hebben, dat men daarom met die van<lb/>
’t hoff soude brouilleren, gelijk voorleden jaar voorgevallen en door den berquelang<lb/>
in sijne brieven soo seer over gedolieert is, dat hij daar selfs een dreygement van<lb/>
den handel te verbieden bijgevoegt heeft ende om welke extremiteyten voor te<lb/>
komen wij best geoordeelt ende gelast hebben, alles gelijk voor henen in ’s Conings<lb/>
munt tegen gemunte ticals te verwisselen.<lb/>
</para>
<remark>«Ditmaal zijn ducatons gezonden om de realen voor de peperinkoop elders te<lb/>
gebruiken; men heeft den Koning moeten toestaan 16 taèl voor een bahar tin, 3% voor<lb/>
een pikol spiaulter en 8% een pikol koper
, dat laatste is iets meer dan 20 rsd.; men<lb/>
heeft bovendien
<lb/>
»</remark>
<para>
- moeten advoueren het sustenue van den Coning en den berquelang,<lb/>
dat het overleden opperhooft Pieter van den Hoor<fref ref="1"/>  in het tegengaan van hare<lb/>
concepten buyten onse ordre getreden soude sijn om haarl. daardoor ook het<lb/>
gedoente van het nieuwe opperhooft, die wij - alsnu van ruymer licenten<lb/>
ontrent hare concepten hebben moeten voorsien, des te aangenamer voor te doen<lb/>
komen om ’s Comp.s intrest te konnen betrachten, soo hebben wij ook wederom<lb/>
aan d’andere sijde tot inbinding ende voorkoming van soodanige verdere pogingen,<lb/>

<fnote ref="1">Pieter van den Hoorn, klerk ter generale secretarie, 1678 in onderkoopmans- in 1679<lb/>
in koopmansrang, hij vergezelde in 1680 Pit naar de Westkust, nov. 1686 opperkoopman te<lb/>
Japara, aug. 1688 opperhoofd in Siam, waar hij dec. 1691 stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="532" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0532"/>
als den berquelang, de tresoriers ende andere tot ’s Comp.8 nadeel na desen<lb/>
meer in ’t werk stellen mogten, nodig geoordeelt in onsen brief aan den oya<lb/>
berquelang, die voor d’ooren des Conings opgelesen moet werden, even soo<lb/>
resoluyt en cordatelijk te schrijven, als wij in tegendeel in den brief aan den<lb/>
Coning ons met alle minsaamhJ en gedienstigheyt geuyttet, mitsgaders Sijne<lb/>
Majesteyt van ’s Comp.8 sincere genegentheyt tot het rijk van Siam versekert<lb/>
hebben, gelijk wij den oya berquelang in onsen jongsten brief brief bedankt<lb/>
hebben, dat door sijne devoiren ’s Coninx tresoriers eenmaal met het opperhooft<lb/>
afgerekent hadden, soo hebben wij ook nodig geagt daarbenevens te remonstreren<lb/>
d’onbillijkheyt van die tresoriers in het niet admitteren van verscheyde posten<lb/>
van verstrekt geit aan Sijne Mayesteyts dienaren.<lb/>
</para>
<remark>«Details hierover, men hoopt, dat die posten geliquideerd zullen ivorden; men<lb/>
kon den Koning van Tonkin de door hem gevorderde glazen nog steeds niet zenden,<lb/>
maar trachtte dat met andere goed te maken, men zond ook het beste barnsteen, waarover<lb/>
men beschikte; om klachten te voorkomen zal hei geschenk steeds op goederen van<lb/>
de waarde van 6000 gld. uitkoops gehouden worden; 14 juni vertrok de Boswijk<lb/>
derwaarts met cargasoen van
/. 172455, vnl. contanten en specerijen, de contanten<lb/>
moeten binnengesmokkeld worden onder een verering van 200 taël zilver voor
<ref>’s </ref>Konings<lb/>
voordragers, daar de Koning het anders tot zich neemt tegen dure en ongewilde zijde ;<lb/>
van daar zijn voor patria vnl. pelings en muscus geëist; voorschriften omtrent de<lb/>
nodige graad van droogte en de verpakking van de pelings; het vorige opperhoofd<lb/>
Sibens en de secunde Antony de Jong hebben ieder wegens hun slechte zorg hiervoor<lb/>
f. 4140 op hun rekening in mindering gekregen, ze vertrekken buiten qualiteit naar<lb/>
patria
<lb/>
»</remark>
<para>Men het mark Spaans geit d.° comptoir in de laatstvoorgaande jaren tegen<lb/>
27 gis. ligt geit bij facture aangerekent hebbende, sijnde sooveel als negen Spaanse<lb/>
realen, een mark wegende, volgens de placaten op ’t stuck der reductie
<emph>k</emph> 60 st.rs<lb/>
ieder waardig sijn; nu in tegendeel volgens dese nieuwe ordre van UE. HoogEd.8<lb/>
altijt sal moeten insien, voor hoeveel de Spaanse realen, hetzij bij stux of bij ’t<lb/>
gewigt in ’t vaderland ingekoft sijn en ’tselve met 25 per cento tot ligt geit verhogen,<lb/>
soodat gevolgelijk, wamieer 1 stux r.1 in het vaderland maar voor 51 st.r8<lb/>
swaar geit ingekoft wert, het mark, inhoudende 9 stux wigtige, nootsakelijk op<lb/>
f. 28.13.12 ligt geit sal uytkomen, ’tgene egter in Tonquyn niet meer kan renderen<lb/>
als tl. 6.5.7 Spaans off in fijn Tonqujms silver tl. 6.3.4 uytmakende of
<emph>k</emph> 80 ligte<lb/>
stuyvers ieder tayl f. 25.7.3 en oversulx f. 3.6.9 verlies geeft.<lb/>
</para>
<para>Dierhalven hebben wij dan na Tonquyn geordonneert voortaan dat effective<lb/>
schijnverlies der contanten niet meer op vunst en verlies af te schrijven, maar<lb/>
pro rato te verdeelen over de ingekofte goederen.<lb/>
</para>

<remark>«De boeken moeten voortaan in Tonkin 31 oct. afgesloten ivorden, kort waarna<lb/>
het schip naar Batavia vertrekt; Gonzalo de Costa, afgevaardigde van de senaat van<lb/>
Macao, betaalde 6 mei voor de vorderingen van de V.O.C. wegens onderstand, aan<lb/>
Joan Corea de Ligeer verleend, 355 rsd., aan de weduwe Schagen werd door hem<lb/>
voor Jiaar pretensie 2000 rds. contant toegezegd en een schuldbekentenis van 1500 rsd.<lb/>
afgegeven , nog enkele vorderingen van burgers op personen te Macao, o.a. van een<lb/>
Chinees, eigenaar van een door hen beroofd vaartuig, ad. 15269 rsd. werden niet<lb/>
afgedaan.<lb/>
»</remark>
<pb n="533" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0533"/>

<para>
Wegens het spoliëren van 3 vaartuygen onser onderdanen tot Banjermassingh<lb/>
- heeft den gemelden procuradoor verklaart cgene ordre te hebben - ,<lb/>
blijvende alsoo op de saak ten principalen persisteren bij de ordre, daartoe door<lb/>
den Coning van Banjermassingh aan d’hare gegeven, te weten om alle vreemde<lb/>
vaartuygen, van daar willende vertreckcn, te visiteren en hare passen tot wedervertrek<lb/>
te verthoonen en soo voorts.<lb/>
</para>
<para>Op welke tijt dan ook de regeringe tot Banjermassingh door den gewesen<lb/>
Bantamsen sabandaar Keey Aria Tsackradana soude geinduceert en aangeset<lb/>
sijn, dat hare logie door dien landaart overrompelt wiert, vermoordende vierenveertigh<lb/>
Portugesen, wamieer sij de ladinge van vier harer scheepen, daarin om<lb/>
te vemegotieeren opgelegt, meteenen als een roof hebben weggevoert, van welk<lb/>
voorval die van Maccao over Goa in ’t verlopen jaar 1691 kennisse aan den<lb/>
Conink van Portugaal hebben gedaan en ordre versogt hoedanigh haar deswegen<lb/>
te reguleren.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben de waarheyt van dit voorgeve der Portugesen tot nu toe niet<lb/>
kunnen vernemen en daarom soude het wel kunnen wesen, dat sij dit puur hebben<lb/>
gef ingeert om hare gemelde vuyle actie, tegens onse onderdanen begaan, eenige<lb/>
coleur te geven om daardoor alstware af te meeten, van wat boose driften die<lb/>
natie geregeert wert, dervende hij, procuradoor, in dese conferentie versoeken,<lb/>
dat d’E. Comp.e in haar wettig resentement tegens gemelden Keey Aria Tsackradana<lb/>
wilden consenteren, bij soo verde hij alsdan onder onse gehoorsaamheyt<lb/>
mogte bevonden werden.<lb/>
</para>
<para>Desen Kiey Aria Tsackradana bevint sig onder onse gehoorsaamheijt tot<lb/>
Batavia, daar hij op de gemelde tijd, wanneer de spolie tot Banjermassing soude<lb/>
voorgevallen sijn, ook in persoon en voor en na die tijt is geweest, soodat dit eene<lb/>
tastelijke versiert voorgeven is, waarvan en alle de andere opgemelde poincten<lb/>
wij aan gemelde senaat tot Maccao den 19e juny deses jaars omstandig hebben<lb/>
geschreven.<lb/>
</para>
<remark>«Wederom had geen bezending naar China plaats wegens gebrek aan schepen<lb/>
en omdat men meer winst in Bengalen kan maken, men kan er alleen witte zijde en<lb/>
spiaulter kopen, daar de Chinezen de zijdestoffen zelf in Japan verkopen; op de beide<lb/>
eerstgenoemde artikelen valt niet veel te winnen
<lb/>
»</remark>
<para>
Om evenwel die natie met haren handel hier te trecken hebben wij vooreerst<lb/>
af geschaft het stellen van twee gecommitteerdens op ieder jonk gedurent den<lb/>
tijd, dat hare vaartuygen geheelijk gelost waren, dat in ’t westerzaysoen door de<lb/>
harde winden al vrij lang duurde, alsoo bevonden is, dat die methode de Cliinesen<lb/>
niet als ongemack, moeyelijkheyt en lasten en in tegendeel d’E. Comp.e geen<lb/>
voordeel heeft toegebragt, ’tgeen soo verde gelopen en haar soo onsmakelijk is<lb/>
gevallen, dat sij hare vaart op Johor en andere daaromher leggende plaatsen nu<lb/>
twee jaren aan den anderen hebben begrepen, waardoor vooreerst de Engelsen<lb/>

<pb n="534" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0534"/>
en andere Europise natiën van haren aanbreng gedient sijn geworden, ten tweeden<lb/>
soo is door dese vaart uyt Indragirij, Jamby en Palimbang de peper door veele<lb/>
omwegen haar toegevoegt, sonderdat wij het vermogens sijn te hinderen, alsoo<lb/>
de veelheyt der spruyten van die peperquartieren door ons niet kunnen belet<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de Chinezen en Macaose Portugezen werd 1695090
® peper verkocht voor<lb/>
125047 rsd., de Chinezen beloofden terug te komen; een paar vaartuigen zijn naar<lb/>
Straal Palembang gezonden om hun contacten met peper smokkelaars te verhinderen ,<lb/>
waar de jonken ook geen poging toe deden<lb/>
»</remark>
<para>Door welke twee middelen wij verhopen, dat de Chinesen haren handel op<lb/>
Johor en daaromher sullen excuseren en die hier begrijpen, daar se meer cooplieden<lb/>
buyten d’E. Comp.e kunnen vinden, bijgevolge seekerder in hare begeerten<lb/>
werden gerieft als elders, dewijle haar de peper ter sluyk, als boven gesegt, toegebragt<lb/>
werdende, immers vuyl en immers soo duur komt te staan en in tegendeel<lb/>
op verre na hare competentie niet bereyken, waaruyt ook sal proflueeren, dat<lb/>
de naburige Coningkjens in hare toeneminge en grootheyt belet, sij submisser of<lb/>
beter in den toom sullen te houden sijn, bij gevolge dat onse medecompetiteurs<lb/>
almede van dat haar oogmerk ontset werden.<lb/>
</para>
<remark>«Alleen het fregat Morningstar van de Engelse Compagnie vertrok naar de kust<lb/>
van China; commentaar op het in 1688 moeten kopen van spiaulter te Canton; volgt<lb/>
hier iets uitvoeriger over Japan
<ref>Beschrijvinge II, I p. 512 r</ref>. 13-12 v.o., de Pampus<lb/>
en de Handboog vertrokken 30 juni derwaarts, volgt ibid. r. 11 v.o. - 1 v.o.; in 1691 voerden<lb/>
de Chinezen 4250000 kati
<ref>dij® </ref>staaf koper uit China; het koperconiract, dat de pouy<lb/>
van Canton in 1689 sloot, had dus vermoedelijk vnl. de bedoeling aan de V.O.C.<lb/>
spiaulter kwijt te worden; de datjings, door de Japanners verstrekt, zijn te licht, nl.<lb/>
ongeveer 1%, bewijzen daarvan en verliezen daardoor, nadere opheldering van het<lb/>
personeel gevraagd; alleen de Oosthuysen moest naar Batavia varen, de andere drie<lb/>
schepen naar Malakka, echter moest met het oog op de oorlog Pulau Kapas worden<lb/>
aangedaan, waarheen men met de Spaarne 23 sept. naar aanleiding van de uit patria<lb/>
ontvangen berichten over het uitvaren van 12 Franse schepen last zond, dat alle<lb/>
schepen naar Batavia moeten komen; lakdozen zullen niet meer worden aanbesteed,<lb/>
daar ze van slechte kwaliteit zijn, ook geen amber meer in te kopen; volgt ibid. p. 513<lb/>
r. 5-r. 22; de Chinese handelaren in Japan zullen met de V.O.C. zeker niet één lijn<lb/>
trekken, volgt ibid. p. 514 r. 18 v.o.-p. 516 r. 2; in Malakka brak een twist tussen den<lb/>
provisioneel gezaghebber Dirk Comans en den fiskaal Hackius uit, waarom Gelmer<lb/>
Vosburgh als gouverneur derwaarts werd gezonden; met diverse schapen werd derwaarts<lb/>
cargasoen van f. 119700 gezonden, voor ruim de helft in payement, voorts textiel<lb/>
en specerijen; van daar werden ontvangen brieven van 2 maart tot 30 oct. en carg.<lb/>
van f. 30468, vnl. 75000
® tin en ongewild textiel ; de Bellasoorse koopman Mameth<lb/>
Mumin ivon er zijn zaak tegen den Spanjaard Jean de Liaon, zodat hij ruim 5000<lb/>
rsd. óf in Bengalen öj in Malakka in ontvangst kan nemen<lb/>
»</remark>
<para>
’t Gesalveerde volk van de fluyt Waveren, nae veel omsuckelens op Aetchin<lb/>

<pb n="535" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0535"/>
aangekomen wesende, sijn daar door den sabandhaer ter ordre van de Coninginne<lb/>
seer wel getracteert geworden en na Malacca voortgeschickt.<lb/>
</para>
<remark>«Onder de 14 verongelukten waren maar 2 V.O.C. dienaren, 19 ingehuurde<lb/>
Bengaalse matrozen gaan van Atjeh naar hun land terug<lb/>
»</remark>
<para>
Den handel in Johor neemt merkelijk toe, bijsonder door de vaart uyt China,<lb/>
van waar desen jare elff joncquen aldaar ter negotie sijn geweest, werdende ook<lb/>
sterk bevaren van de plaetsen, rondsom Malacca gelegen, waardoor de negotie<lb/>
in dat gouvernement seer diclineert, bovendien practiseren eenige der Johorese<lb/>
rijxgrooten, bijsonder den laxamana, hoe sij ’s Comp.8 negotie op de riviere<lb/>
Siaca best bekommeren en de geresene onlusten tusschen die van Patapahan en<lb/>
Cabon voetsel genoeg geven sullen, stijvende de laatste in hare pretentien om<lb/>
den handelplaets van Patapahan tot haar over te brengen en aldus d’E. Comp.e<lb/>
daarvan te ontsetten, dewijl de rivier van Patapahan tot Cabon toe niet bevaarbaar<lb/>
is voor ’s Comp.8 vaartuijgen om ter markt te komen, sulx men vreesde,<lb/>
dat die van Johor den gereetleggende thin in de bovenlanden d’E. Comp.e telkens<lb/>
sullen tragten te ontfutselen, daartegens d’onse alle practicabele middelen souden<lb/>
tragten in ’t werk te stellen, hebbende om de leveranciers te meer te animeren<lb/>
tot den aanbreng de bhaer thin van 375 ® vastgestelt voor 40 rsd. contant -<lb/>
</para>
<remark>
«- en de prijs van de aan hen te leveren textiel laag gesteld; hoop op<lb/>
 flinke inkoop van goud en tin in Siak; de publieke vendutie van textiel te Malakka<lb/>
had weinig succes en zal niet herhaald worden; middelen om de vervallen handel van<lb/>
Malakka te herstellen zijn:<lb/>
»</remark>
<para>
- het bekruyssen van ’t naeuw van Malacca om te beletten, datter<lb/>
geen Moorse of inlandse vaartuygen met coopmansz. na Rioe, Bencalis en andere<lb/>
plaetsen sonder passen der E. Comp.e soude koimen vertrecken en ten anderen<lb/>
het stellen der thollen, soo van in- als uytvoer op den ouden voet, dewijl men<lb/>
bevonden had, dat door de verhoogde thol de Moorse en andere handelaars<lb/>
Malacca geschouwt en sig na Johor, Riou, Bencalis en andere plaetsen begeven<lb/>
hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Het eerste is practisch onmogelijk door de talrijke kreken enz. en omdat de<lb/>
kruisers
<lb/>
»</remark>
<para>
- dikwils in plaets van hare commissien te agtervolgen de passerende<lb/>
vaartuygen overlast doen en ’t hare geweldig afpersen, waardoor de eygenaers,<lb/>
in weerwrake verscheyde malen d’onse aangevallen sijnde, vele derselve om ’t<lb/>
leven hebbe gebragt en soodanigen afkeer van onse natie gekregen, dat se ook<lb/>
dikwils op d’onschuldige toegeleyt en deselve gemassacreert hebben, gelijk desen<lb/>
jare door eenige Maleyers op Rio Formosa omtrent 12 mijlen van Malacca de<lb/>
schuyt van de chialoup de Fortuyn afgelopen en twee Nederlanders vermoort<lb/>
sijn geworden, werdende thans wel seer gcklaagt over de stoutigheyt, die de<lb/>
Maleyers allesints bethonen, dog of haar door de insolentiën der onse daartoe<lb/>
geen aanleydinge gegeven sij, is van speculatie en welhaast te geloven.<lb/>
</para>

<pb n="536" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0536"/>
<remark>«Bovendien zijn voor het kruisen 2 a 300 man nodig ; het clandestien invoeren<lb/>
van textiel in Malakka valt niet te beletten; men verlaagt de tol te Malakka tot 13%,<lb/>
alleen te betalen over wat werkelijk aan land wordt gebracht, amfioen mag er niet geimporteerd<lb/>
worden, men hoopt zo Moorse kooplieden aan te trekken<lb/>
»</remark>
<para>Het vaarwater omtrent Mallacca door den zeerover Panglima Coulop eenigen<lb/>
tijt seer onveylig gemaakt sijnde, had men in junij denselven op Poulo Pinang<lb/>
door ’t jagtje d’Elisabeth en chialoup de Leeuw beset gekregen en derwaarts<lb/>
om dien rover in handen te krijgen nog gesonden eenige chialoupen en vaartuygen,<lb/>
bemant met militairen, matrosen, Chinesen en mardijkers, dog eer deselve ter<lb/>
bestemder plaatse quamen, hadden d’opperhoofden van d’Elisabeth en d’Leeuw<lb/>
hare post verlaten en den rover ruymte gegeven om te komien ontkomen en,<lb/>
alsoo de reduyt op ’t ejdand Dingding in october lestleden in de assche is gelegt,<lb/>
twijffelt men niet, off ’tselve sal door gemelten zeerover sijn geschiet, de stierluyden,<lb/>
welke hare post omtrent Poulo Pinang verlaten hadden, sijn in regten<lb/>
aangesproken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgens mondeling bericht zijn ze uit hun ambt gezet; governeur Vosburgh<lb/>
werd 4 oct., direct na aankomst, geïnstalleerd; de vloot van defensie onder Simon van<lb/>
den Bergh vertoefde van 7 tot 12 oct. te Malakka ; van een slecht gequalificeerd gezantschap<lb/>
van Perak wordt niets verwacht; 100 ons bezoar steen voor patria kon er niet ingekocht<lb/>
worden; het er aanwezige goud, 286 taël, moet naar Bengalen gezonden worden,<lb/>
87370
® tin met de Adrichem naar Suratte, 75000 werd van Malakka te Batavia<lb/>
ontvangen; de weduwe van Slicher zal worden aangesproken wegens de te grote consumptie<lb/>
onder het bewind van haar man; het geschil tussen den voorl. gezaghebber<lb/>
Cornans en den fiskaal Hackius ging om het aanhalen van amfioen door den laatste<lb/>
eigener autoriteit uit een vrijburg ervaartuig; volgens de Hoge Regering
<lb/>
»</remark>
<para>het den fiscael incumbeerde de particuliere negotie, met ’s Comp.8 schepen<lb/>
gedreven werdende, te weeren, maar den verboden handel der vrijluyden den<lb/>
sjabandhaer en licentm.r,<lb/>
</para>
<remark>
«- tenzij de laatsten hun plicht niet doen en dan alleen met kennisgeving aan<lb/>
 den gouverneur<lb/>
»</remark>
<para>
Den fiscael of eygenaer van de verbode goederen, des genegen sijnde, altijt<lb/>
souden mogen appelleren van ’t gewesen vonnis, dog dat de aangehaelde goederen<lb/>
midlerwijle bij publijke venditie souden moeten werden verkogt en de penningen<lb/>
in ’s Comp.8 cassa genamptiseert
<fref ref="1"/>  blijven, -<lb/>
</para>

<remark>
«- totdat de zaak in Batavia voor de Raad van Justitie in appèl is<lb/>
 afgedaan, amfioen moet naar Batavia worden gezonden; de fiskaal heeft geen bemoeienis<lb/>
met passerende, niet ten handel komende, vreemde schepen; Comans zond een uitvoerige<lb/>
memorie over Hackius op, dien hij had gelast thuis te blijven zonder zijn ambt<lb/>
waar te nemen; door de Hoge Regering wordt H. voorlopig belast met
/. 1834 wegens<lb/>
ten eigen bate gebruiken van V.O.C. ambachtslieden en materieel, hem is ook gelast<lb/>
den gouverneur te melden, welke zaken hij voor de Raad van Justitie wil brengen;<lb/>
hem is verboden
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Genamptiseert, in onderpand gehouden.<lb/>
</fnote>

<pb n="537" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0537"/>

<para>
- bij nagt vol en dronken door de wagt te loopen, de soldaten en de<lb/>
corps du guardes met slagen en smijten te wecken, gelijk sulx twee sergeanten en<lb/>
twee corporaels onder presentatie van eede getuygen, wijders dat hij niet meer<lb/>
met goede oogen soude hebben aan te sien, dat de araxkroegen bij nagt en ontij<lb/>
den door des E. Comp.8 ambagtsgesellen overkropt en de straten en wegen<lb/>
daardoor alomme ontveyligt wierden, gelijk hij sig ook soude hebben te abstineren<lb/>
de ingese tenen op eygen authoriteyt in de ketting te ldincken, gelijk aan sekere<lb/>
Chinese jongen geschiet en daarenboven in sijn thuyn aan ’t arbeyden geset was,<lb/>
tot welken dienst hij voortaan ook niet meer soude mogen gebruyken de caffers<lb/>
en de dienaers der justitie.<lb/>
</para>
<remark>«Hij mag zich mei het werk van het ambachtspersoneel niet bemoeien, Vosburgh<lb/>
moei dit alles onderzoeken, maar Hackius in zijn ambt herstellen, ivai 5 oei. geschiedde,<lb/>
want Comans ging te ver; bijzonderheden over enige partijen aangehaald amfioen;<lb/>
van mei tot aug. passeerden Malakka 5 Engelse, 5 Portugese, 1 Spaans, 1 Armeens<lb/>
en 1 Moors schip uit Bengalen; er waren 30 juni 560 man werkzaam, w.o. 250 militairen<lb/>
en 243 zeevarenden en ambachtslieden; hoop, dai Heren
<emph>XVII</emph> hei mijnwerk<lb/>
ter Westkust spoedig zullen laten stopzetten, men ziet geen kans het bedrijf aan anderen<lb/>
over te dragen, tenzij men het tegen betaling aan de Maleiers overlaat of
<lb/>
»</remark>
<para>
- anders ook, hoeveel sij in gewigt van de tayl gout swaarte, die sij<lb/>
uyt dat minerael weten te trecken, aan de Comp.e in specie sullen moeten opbrengen,<lb/>
gelijk dat soodanigh onder haeren heer geweest is, eer denselven die<lb/>
bergen aan de Comp.e heeft overgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Maar toezicht daarop is bezwaarlijk; men verlangt opgave van de hoeveelheid<lb/>
aanwezige slam en opzending van 40 d 50 slaven naar Batavia, de rest moet nog in<lb/>
de mijn blijven werken; Teding ivordi sjahbandar te Padang en het mijnwerk wordt<lb/>
aan den vaandrig en essayeur Willem Roeling opgedragen met behulp van onderkoopman<lb/>
Abram Weyns voor de administratie; buskruit, cocosolie en 182 last rijst<lb/>
derwaarts gezonden; Weyns moet de vroeger door hem opgemaakte mijnboekjes verbeteren;<lb/>
31 juli 1689 kostte de mijn in een jaar f. 73836, w.o. 3684
<ref>'u? v</ref>ermist buskruit,<lb/>
31 juli 1690 f. 72717 ; men kreeg van de Westkust slechts brieven van 26 maart<lb/>
en 5 mei; te Padang was 170 bahar peper verzameld; men ontving te Batavia alleen<lb/>
425 taël goud, 241 bleef nog te Padang, de onlusten zijn de oorzaak van dit geringe<lb/>
handelssucces met het tekort aan gewild textiel; Lesage wordt er als commandeur<lb/>
opgevolgd door Abraham Boudens<lb/>
»</remark>
<para>Tot Padangh de onlusten met de oproerige van Pauw ende tusschen panglima<lb/>
radja ende de regenten aldaar nog continueerden en niet wel heel weggenomen<lb/>
schijnen te konnen werden, voornamel. soo lang den stookebrand Mharadja Indra,<lb/>
mederegent tot Padang, volgens sijnen ouden quaeden aert tegen sijnen panglima<lb/>
blijft machineren ende de Pauwers tegen denselven te verbitteren.<lb/>
</para>

<pb n="538" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0538"/>
<remark>«Beide partijen komen voor den dag mei misschien valse brieven van den Vorst<lb/>
van M inangkabau, die er weinig toe doen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- als sijnde den naam van Maningkabou nu al van over veele jaren<lb/>
niet anders als een bloot woort en benaeming sonder daad off eenige werking,<lb/>
want nadat dit rijk door dat van Aechin is verbroken en t’ondergebragtende daardoor<lb/>
ook veele landsheeren op haarselven geworden ende dat naderhand de<lb/>
Aechinse regeering langs de Westcust weder is afgeworpen ende voor een gedeelte<lb/>
onder beschermingh van de Comp.e gekomen ende verscheyden landstreken<lb/>
op haarselven gebleven sijn, soo is Maningkabou ook niet meer konnen opstaan,<lb/>
maar soo vernedert en nog meer afgescheurt ende als genoegsaam vernietigt<lb/>
gebleven, sijnde door de bontgenooten den eet en de belofte van getrouwigheyt<lb/>
aan de Comp.e op den naam van Maningkabau gedaan, eenlijk, omdat sij volgens<lb/>
de Mohametaanse wet aan diegene, die van haar geloof niet en sijn, niet konnen<lb/>
sweeren, nog den eet doen, maar wel getrouwheyt voor ’t gemeene best bewijsen,<lb/>
sijnde ten tijde van de Maningkabouse opperheerschappij e de Radjas van Trousan<lb/>
en Segoenter <fref ref="1"/>  ijder een vrijheer onder dat rijk geweest en soomede die van Bayang<lb/>
en Poulut Poulut, maar doen de Aechinders dese landen hebben overheerscht,<lb/>
is onder haeren panglima tot Padang ook gestelt Troussan ende ook Bayang ende<lb/>
Segoenter, als van minder aansien sijnde, onder Troussan ende soo ook Poulut<lb/>
Poulut onder Bayang begrepen ende doen dese landen onder de Comp.e sijn<lb/>
gebragt, is dat ook soo gebleven tot de jaeren 1681 en 1682, als wanneer Bayang<lb/>
en ook Poulut Poulut affge vallen ende door de wapenen van de Comp.e weder<lb/>
vermeestert ende daartoe door den Radja van Troussan ende die van Segoenter<lb/>
g’adsisteert ende daarop die landen de regeering van den panglima tot Padang<lb/>
ontrocken ende onder den commandeur gekomen sijn ende alsoo ieder op sijnselven<lb/>
gelaeten, soodanig ten tijde van de Maningkabouse heerschappij e geweest<lb/>
waeren, oversulx Segoenter niet meer onder Troussan gehouden, maar öf onder<lb/>
Padang overblijven, öff weder op sijnselven gestelt moet werden, als nu sij aangewesen,<lb/>
maar dit schijnt naderhant een dispuyt en twist tusschen Troussan en<lb/>
Segoenter geworden ende daaruyt die inlandse beroerten en krijg ontstaan te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De tocht derwaarts kostte de V.O.C. f. 1942, maar bracht 831 rsd. aan buit op,<lb/>
waarvan de helft of
/. 1245 voor de hoofden is; den commandeur is opgedragen de rust<lb/>
te bevorderen en geen krijgstochten om zulke zaken te beginnen, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- de hoofden tot Poulou Chinko, den coopman Zacharias Coenraats
<fref ref="2"/> <lb/>
en ondercoopman Anthonie van Heyst, gesterkt met den ondercoopman en<lb/>
Padangsen fiscaal Jan Uyl ende nog tegen het ad vijs en goetvinden van haeren<lb/>
commandeur durven bestaan en op haar nemen adsistentie te doen aan den afgeweken<lb/>
Sulthan van Indrapoura tegen Majutta ende de Engelse vrunden aldaar<lb/>

<fnote ref="1">Segunter, thans geheel vervallen plaatsje ter Westkust van Sumatra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zacharias Coenraats, aug. 1690 koopman, opperhoofd te Pulau Tjingkuk on secunde<lb/>
ter Westkust, juni 1692 naar Batavia opontboden, oct. 1694 hersteld en met Do Roo meegezonden,<lb/>
in nov. 1695 naar patria verlost.<lb/>
</fnote>

<pb n="539" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0539"/>
op het versoek van gem. Sulthan, die, vermits hij sijne agterstallen en schulden<lb/>
aan de Engelsen niet kan op brengen, nogh betalen, geen beter middel heeft<lb/>
konnen uytvinden om sig van haar te ontslaan, als de regeering aan sijn susters<lb/>
soon Radja Mangsor<fref ref="1"/> , die hem dog succederen moet ende tot Padang aan de<lb/>
dogter van panglima radja ge trouwt is, op te dragen ende van de Comp.e te<lb/>
versoeken 20 a. 30 Hollanders tegen de Engelsen, ’twelk dan ten eersten bij de<lb/>
voorm.te hoofden tot Poulou Chinko is g’amplecteert ende daartoe voorslag na<lb/>
Padang gedaan, maar dit bij den commandeur en raad, excepto gem.ten Uyl, teregt<lb/>
ingesien en wel begrepen ende daarvan geheel afgesien ende ijders consideratien<lb/>
en ad vijsen schriftelijk opgestelt en overgegeven sijnde, soo hebben de drie<lb/>
voorgem.te gasten egter durven bestaan soo bekommrelijk en gevaarlijken werk<lb/>
op haar te nemen ende is desen Uyl en Van Heyst, blijvende Coenraats selver op<lb/>
Poulou Chinko, den 3e april jongstleden met ’t jagtje de Bruynvisch en eenig<lb/>
volk, geit en goederen van daar na Majutta vertrocken.<lb/>
</para>
<remark>«Coenraats en Uyl zijn met stilstand van gage opgeroepen; Coenraats gedroeg<lb/>
zich ook onbeschoft tegen Radja Mansur en zond onbevoegd een
„ statie-quitasol
” aan<lb/>
den Radja van Manjutta, waartoe alleen de Hoge Regering bevoegd is<lb/>
»</remark>
<para>Den resident Joannes Boxel tot Ayerhadja door sijn bestier sig ook niet ontsien<lb/>
[heeft] meergemelte Radja Mangsor ende Radja Porompoan, sijn suster en<lb/>
huysvrouw van panglima radja<fref ref="2"/> , veele affronten en wederwaardigheden aan<lb/>
te doen door ’t bestel en behulp van hunne tegenpartijen aldaar ende bovendien<lb/>
nog veroorsaakt, dat Pardana Mentry, een der voornaamste regenten van Indrapoura,<lb/>
met sijn gansche maaghschap, wel in 300 huysgesinnen bestaande, tot de<lb/>
Engelsen is overgegaan.<lb/>
</para>
<remark>«Ook hij is opgeroepen.<lb/>
»</remark>
<para>Tot Ayerbangy op de schuyt in ’t na lant vaeren door veele gewapende<lb/>
Maleyers uyt bassen en roers met scherp was geschooten ende sij genoodsaakt<lb/>
waeren weder aff te wijken, waarop panglima radja tot Padang aan den commandeur<lb/>
heeft gerapporteert de pounglous van daar aan hem ges.z en ootmoedig<lb/>
versogt hadden, de Comp.e sulx op haar niet geliefden te verhaelen, alsoo daartoe<lb/>
geen schuit hadden ende die vijandelijklieydt door vreemde handelaars (Aechinders)<lb/>
uyt haere vaartuygen was geschiet, ’twelk sij door onmagt niet hadden<lb/>
konnen weeren.<lb/>
</para>

<remark>«Maar zij hadden geen Atjehers mogen toelaten, gebrek aan vaartuigen belette<lb/>
hun bestraffing; Coenraets gedroeg zich zo onbeschoft tegen Lesage, dat deze om verlossing<lb/>
verzocht; 25 juni werd met de Westbroek Boudens als zijn opvolger derwaarts<lb/>
gezonden en Willem Valentijn als secunde en administrateur te Padang, terwijl<lb/>
Joannes Hof fman hoofd te Poelau Tjingkuk werd, hoewel Lesage over hem klaagt en<lb/>
hij vermoedelijk geknoeid heeft met de leverantie van cocosolie door die van Tiku;<lb/>
9 mei, 10 en 25 juni vertrokken de Wijk op Zee, Drakesteyn en Westbroek via de<lb/>
Westkust naar Bengalen, 11 aug. de. Cranenburg naar Padang mei o.a. 20000 rsd.<lb/>
aan payement, 424 pakken textiel, 50 mardijker soldaten, den kapitein-luitenant<lb/>
Rabenhout en ds. Harmannus Koldehoorn, ook Christoffel Hooft om te adviseren<lb/>
over het gevaar voor de vestiging in Padang van het af spoelen van de rivier; de Engelse<lb/>
Diamond was van 23 tot 28 april aldaar; de Cranenburg komt aan met Lesage en<lb/>
ds. Koldehoorn en brieven van 24 nov. en 3 dec., Coenraets komt nog niet mee; de<lb/>
handel is ter Westkust weer opgeleefd, het personeel hoopt ook op vergunning de<lb/>
goudmijn te mogen sluiten<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Radja Mansur wordt tot in 1714 als hoofd in deze streken vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De familieverhoudingen zijn hier iets anders opgegeven dan even tevoren, suster zal<lb/>
hier wel tante moeten zijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="540" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0540"/>

<para>
Aangaande de landsaeken hadden die van Pau, gestij ft door den Padangsen<lb/>
rebel en stookebrand Mharadia Hindra, in een openbaere vijandschap en oorlog<lb/>
tegen Padang durven uytbarsten, maar waeren door panglima radja soodanig<lb/>
aangetast, dat op de vlugt geslaegen, haere negorije verbrand en t’eenemaal<lb/>
geruyneert sijn geworden ende daardoor de rust en vreede aan die kant weder<lb/>
herstelt ende te meer nu volgens besluyt van lantraade gem.ten Hindra, gewesen<lb/>
pounglou tot Padang en eenen Mharadia Sittia, opgeworpen pounglou tot Pau,<lb/>
als gevangen ende schuldigh aan soodanige crimen, als gesegt, aan ons sijn over-<lb/>
gesonden - ,sijnde het ook heel wel geslaegt, dat Radja Nangsatti van<lb/>
Segoenter boven Troussan door het instorten van een gedeelte van een berg met<lb/>
eenige van de sijne daaronder gesmoort ende niet meer in dese werelt soude sijn,<lb/>
maar tot Padang was den panglima in groote onlust en onrust geweest ende met<lb/>
sijn familie en eenig volk uyt de negorie geweken om elders te vertrekken ende<lb/>
soud dit veroorsaakt sijn door vreese en misnoegen ontstaan uyt quaatwilligheyt,<lb/>
valsche uytgestroyde gerugten ende bedreygingen van de coopluyden Coenraats<lb/>
en Hofman en ondercoopluyden Jan Uyl en Van Heyst ende den verwerden toestant<lb/>
ende ’t vertreden respect en authoriteyt van den command.1- ende onder de<lb/>
bedienden van do Comp.e, dog was met veele moeyten weder tevreede gestelt<lb/>
ende op de aankomste van den command.
<super>r</super> Boudens tot de negorie en d’ regeering<lb/>
wedergekeert.<lb/>
</para>
<remark>«De Cronenburg bracht cargasoen van f. 122005 aan, w.o. 1098 taël goud,<lb/>
148912
® peper en 46945
<ref>CD </ref>benzoë ; naar Bengalen vertrokken tussen 9 mei en 3 juli<lb/>
8 V.O.C. schepen, waarvan 3 rechtstreeks en 2 via Ceylon, men kon niet meer zenden<lb/>
wegens het bericht over een uitrusting der Fransen, waarom men een vloot van defensie<lb/>
van 10 schepen vormde; 2 jachten brachten daarvan eind aug. bericht aan directeur<lb/>
Muykens, de vloot van defensie vertrok 21 sept. om tussen Malakka en Bengalen te<lb/>
kruisen; 12 sept. werden nog 3 kleine transportschepen naar Bengalen gezonden, de<lb/>
cargasoenen derwaarts beliepen f. 1690959, waarvan f. 328095 in goud, van Coromandel<lb/>
ging er voor 40000 pagoden aan goud en zilver heen; uit Bengalen kwamen<lb/>
van 22 april tot 7 juni 6 schepen met brieven van 9 febr. tot 29 maart en carg. van<lb/>
f. 462117, zijde, salpeter, opium, enz.; gelast is in sept. 3 kloeke schepen naar Batavia<lb/>
te zenden met behalve voor 6 ton gouds aan eisen van patria, nog een grote partij<lb/>
salpeter<lb/>
»</remark>

<pb n="541" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0541"/>
<para>De nagelen
</para>
<para>op Chormandel, de pagood gerekent tot 3J ropyen, verkogt waren ’t ®<lb/>
</para>
<para>tot ligt geit .<lb/>
</para>
<para>in Souratta .<lb/>
</para>
<para>in Bengale .<lb/>
</para>
<para>f. 4. 7. 8<lb/>
„ 5.—. 2<lb/>
„ 5.14.11<lb/>
</para>
<para>De rompen<lb/>
</para>
<para>op Chormandel<lb/>
in Souratta<lb/>
in Bengale . .<lb/>
</para>
<para>De foelij<lb/>
</para>
<para>op Chormandel<lb/>
in Souratta<lb/>
in Bengale . .<lb/>
</para>
<para>„ 2.16.14<lb/>
„ 1.18. 1<lb/>
„ 3. 6. 3<lb/>
</para>
<para>” 1.19. 5<lb/>
„ 5.14.11<lb/>
</para>
<para>De canneel<lb/>
</para>
<para>op Chormandel . . 2.12. 8<lb/>
</para>
<para>in Souratta . „ 2.10.11<lb/>
</para>
<para>in Bengale . „ 2.17. 6<lb/>
</para>
<remark>«Van verlaging der prijzen in Bengalen wordt geen groter debiet verwacht;<lb/>
onkosten van hei vervoer:<lb/>
»</remark>
<para>Van Bengale na Agra, sijnde halverwege Souratta,<lb/>
</para>
<para>1
<emph>&lt;\è</emph> nagelen .<lb/>
</para>
<para>1 ,, rompen .<lb/>
</para>
<para>1 „ foelij .<lb/>
</para>
<para>1 „ canneel .<lb/>
</para>
<para>f. 1.16. 5<lb/>
,,
<emph>1.-.</emph>
<emph>4</emph><lb/>
„ 1.15.12<lb/>
„ 1. 3. 9<lb/>
</para>
<para>
van Bengale na Sikako<fref ref="1"/> , sijnde halverwege Golconda, waarheen<lb/>
selden goederen te lande gevoert werden,<lb/>
1 nagelen<lb/>
1 rompen<lb/>
1 ® foelij<lb/>
1 canneel<lb/>
<folio>Fol.156r.</folio>f. 1.10.12<lb/>
„ -.11.12<lb/>
„ 1.10. 8<lb/>
„ -.15.10<lb/>
</para>
<remark>«Vervoer tussen de verkoopplaatsen komt dus duur uit; de kaneélprijs is in<lb/>
Bengalen van 130 tot 150 ropia de man verhoogd
, de peper wordt er verkocht voor<lb/>
15 ropia de man of 13 groten licht geld het
<ref>‘u? </ref>tegen 28 in pairia; om vervoer door de<lb/>
Eng eisen naar Europa te voorkomen
, moei men zorgen
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Chicacole, vgl. dl. III, p. 432, noot 2; in dl. III en IV moet in de index Sicacol naar<lb/>
Chicacole worden verplaatst.<lb/>
</fnote>

<pb n="542" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0542"/>
<para>
- deselve niet in desselver handen mogte komen, ’tsij met de peper<lb/>
op veel hooger prijs te houden offwel geduurende ’t aanwesen der schepen van<lb/>
andere Europianen daarvan niets te verkoopen offte ook wel dat men deselve aan<lb/>
de vertrouwste coopl. afstondt, onder conditie dat deselve na de bovenlanden<lb/>
soude moeten voeren en aldaar aan haare gewoonelijke calanten uytslijten sonder<lb/>
daarvan iets aan Europeanen aff te staan op paene, soo sulx direct off indirect<lb/>
geschiede, sijluyden voor altijd van den handel met d’E. Comp.e, soowel in- als<lb/>
verkoops, te sullen blijven versteken.<lb/>
</para>
<remark>«Een zwarigheid in Patna is uit den weg
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de vernietinge van de valse pretentie van den Cassimier Mamet.h<lb/>
Habit ter somma van 46000 ropias en twee diamantringen, welke voor een kleyne<lb/>
somma afgemaakt en het spotbrief je, waarop hij dese pretentie sogt te fonderen, verbrant<lb/>
is geworden, sijnde daarop een geschrift door de cassy off Moorsen priester<lb/>
in Cassimabazaar gemaakt, waarbij desen Cassimier verklaart sijne pretentie valsch<lb/>
geweest te sijn, maar, alsoo er onder seeker Pattenas coopman dierwegens<lb/>
1000 rop.a sijn genamptiseert geworden, hebben wij gelast, soo die penningen<lb/>
niet mogte weer te krijgen sijn, deselve alsdan te doen stellen op reecq. van diegeene,<lb/>
welke tot dat uytschot tegens onse ordre last hebben gegeven, behoudens derselver<lb/>
guarant op die persoonen, welke door haere dertele parten en onvoorsigtigen<lb/>
ommegang met soo een gedeboucheerden Mahometaan dese moeyelijkheden hebben<lb/>
veroorsaakt boven de censure, die de laatste sig deswegen hebben schuldig gemaakt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.I56r_v.</folio>
<remark>«Theodorus de Haeze volgt wijlen Vrólijkhard als opperhoofd te Patna op, een<lb/>
belangrijk kantoor, waar de opiuminkoop veel goedkoper uitkomt dan te Hugly; de<lb/>
fiskaal mr. Dirck van Bleyswijck vertrok met de Voorschoten naar Bengalen; zo lang<lb/>
de textielopkoop in Coromandel zo moeilijk gaat, inoet men grof textiel ook in Bengalen<lb/>
kopen; familiaire omgang met de Eng eisen is er verboden; 6 febr. vertrok van Bengalen<lb/>
naar Ceylon de Bovenkarspel met cargasoen van f. 230101, imarvan voor f. 29072<lb/>
textiel voor patria, 25 febr. het Claverbladt naar Coromandel, carg. f. 131962, 29 febr.<lb/>
de Eemnes naar Ceylon, f. 93545 en bovendien f. 4572 voor patria; van 22 sept. 1691<lb/>
tot 29 maart 1692 vertrokken uit Bengalen 17 V.O.C. schepen met carg. van f. 2512375 ;<lb/>
men had er op 12 maart 416255 ropia op interest terug te betalen; terugbetaald moesten<lb/>
speciaal
<lb/>
»</remark>
<para>
- de 77300 ropyen op de naam van Dirk Jansz. jongel. van Ceulen,<lb/>
welke persoon, door den Heere Commiss.1*8 gelast sijnde uyt Bengale na Batavia<lb/>
te vertrecken, sig daartoe onwilhg ge toont en sijn protexie onder de Engelse gesogt<lb/>
en gevonden beeft.<lb/>
</para>

<remark>«Hij is geen Nederlander en kwam met de Fransen uit; het munten gaat langzaam<lb/>
wegens het noodzakelijke nauwkeurige toezicht; 30 nov. en 1 dec. komen van Hugly<lb/>
de Eemnes en de Eemland met brieven van 6 tot 27 sept.; van Ceylon kwamen daar de<lb/>
Bovenkarspel, den Helder en Bombain, samen met carg. van f. 65373, vnl. areca;<lb/>
de Helder is op een Gangesbank vastgelopen en gebarsten; de Eemnes, de Eemland en<lb/>
de Zaamslag hebben f. 416503 aan carg. voor patria; men vraagt in Bengalen behalve<lb/>
waren minstens 2 miljoen in zilver; de Zaamslag is door blikseminslag in de mast<lb/>
nog niet aangekomen; voor Batavia hebben die drie schepen nog voor f. 90133 aan<lb/>
boord; 31 mei was in Bengalen in een jaar gewonnen f. 264453 tegen f. 218954 aan<lb/>
lasten, dus veel minder dan een jaar tevoren door „de veranderinge der reductie in<lb/>
H verlies op 't silver”; van de Fransen verscheen er slechts de Postilion op 14 juni ,<lb/>
blijkbaar verwachten zij schepen uit Europa; de Engelsen verkochten er peper voor<lb/>
14\ ropia de man, ze zullen er dus geen V.O.C. peper opkopen; zij vestigden een loge<lb/>
te Malda; zij verwachten 6 schepen uit hun land en een Commissaris-Generaal; areca<lb/>
wordt in Bengalen door de aanplant minder verkoopbaar; door zinken van schuiten<lb/>
ging 1919 zak salpeter verloren<lb/>
»</remark>
<pb n="543" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0543"/>

<para>De questie met den Cassimier bleef gemortificeert, maar van de 1000 genamptiseerde<lb/>
ropyen sijn er maar 500 teruggeontfangen en de rest onder den casie en<lb/>
andere Moren gedeelt en verbleven, wesende de gebrekende 500 rop. gerembourseert<lb/>
door diegene, welke tot die moeyelijklieden aanleyding hebben gegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Voor Jan Pit werd 1600 ropia ontvangen, de rest ad 3150 zal nog binnenkomen;<lb/>
de V.O.C. had er 30 juni 138 Europese dienaren; 11 juli vertrok de Oosterland van<lb/>
Batavia via Coromandel naar patria, naar Coromandel voer 6 aug. de Silver steyn ;<lb/>
20 oct. kwam van daar de Drechterland uit Masulipatam met een brief van 13 aug.;<lb/>
dit schip had door te grote diepgang een Frans scheepje voor Pondichery niet kunnen<lb/>
nemen en bracht carg. van f. 131327 aan textiel mee; men zond derwaarts met de<lb/>
twee genoemde schepen en de oorlogsvloot cargasoen van f. 216689, vnl. koper, benevens<lb/>
f. 254842 voor patria, vnl. peper; er zullen van Coromandel geen goederen op vracht<lb/>
naar Perzië worden gezonden; een monster lont naar patria te zenden; daar Heren<lb/>
XVII geen essayeur uitzonden, is het essayeren van diverse Aziatische munten nog<lb/>
niet geschied; de pagode moet gesteld worden op 3 \ ropia of 105 stuivers licht geld<lb/>
»</remark>
<para>
Den Mogol de meeste pagooden tot goude ropyen liet vermunten, waardoor<lb/>
een groote scliaarsheyd van eerstgenoemde spetie
<ref>aldaar wiert</ref> bespeurt en<lb/>
- dien Vorst voornemens was de munt van silvere ropiën aldaar soowel<lb/>
als in Bengale, Souratte en door sijn gantscke gebiet in te voeren, sulx dat er<lb/>
ge vreest wiert, het gebrek van pag. vooreerst een groot obstacul in den handel<lb/>
te sullen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Indische kooplieden te Masulipatam zijn bereid met zilveren ropias te<lb/>
handelen; van Pit en Zuid-Coromandel werd niets vernomen; in het noorden
<lb/>
»</remark>
<para>
- doende den oorlog en rondsom swervende troupen de ingesetene<lb/>
niet alleen leven in gestaadige ongerustheyd en sugten onder veele vexatiën, maar<lb/>
ook d’E. Comp.e bij sonder veel belets in den handel, gelijk sulx tot Masulipatnam,<lb/>
in Golconda, Daetchierom en Bimelipatnam in verscheyde gelegentheden is<lb/>
gebleken en waaromtrent, soo lange den Mogol geen volstrect meester van Chormandel<lb/>
is en tot dien eynde sijn legers daar sal moeten aanhouden, weynig beterschap<lb/>
tegemoet te sien is, behalven dat, de regenten bijna alle weeken veranderen-<lb/>

<fnote ref="1">In Noord-Coromandol.<lb/>
</fnote>

<pb n="544" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0544"/>
de, de E. Comp.e geplaagt werd van soodanige, die geen kennisse hebben van derselver<lb/>
previlegiën, of van andere, die se wel weten, maar genegen sijn d’E. Comp.e<lb/>
te vexeren, dog beyde met geen andere gedagten beset als om haar tijd, die dikwils<lb/>
kort valt, wel waar te nemen, hare personagie te spelen en door een grooten ophef<lb/>
van de voorgebragte pretentiën een goede somma tot geschenk te erlangen, waarop<lb/>
hare gedagten nagt en dag schijnen te speelen, welligt verleckert geworden sijnde<lb/>
door al te ligtveerdige en liberale giften, welke haar, even alsoff ’t een noodsakelijke<lb/>
gewoonte most blijven, telkens weder tot nieuwe onredelijkheden aanleydinge<lb/>
geven en hoewel deselve dese jare voor een goet gedeelte afgewese en te boven<lb/>
gekomen sijn, soo hebben die egter den in- en vercoop seer teruggegeset.<lb/>
</para>
<remark>«In maart werd een tol van 3\% ingevoerd, gelijk aan die te Suratte; Bacherus<lb/>
gelastte,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo de Mooren den thol geweldiglijk bleven pretenderen, alsdan de<lb/>
packhuysen te sluyten, gelijk geschiet is en door sijn e. dese saak gerenvojeert<lb/>
aan den gouvem. Pit, als die de apparentste remediën daartegens soude weten<lb/>
te verschaffen door de voorsprake en hulpe van den veltheer Julfakaarchan,<lb/>
soone van den rijxcancelier Assetchan, den eersten een genegen vrund van d’E.<lb/>
Comp.e naar alle schijn sig betonende, maar tot het beloven van 2000 ropiën aan<lb/>
den duan Mameth Saffy en nog 6 a 8000 d.os aan verscheyde andere groote in<lb/>
recompens van hare hulpe, die sij d.E Comp.e soude toebrengen, had de e. Bacherus<lb/>
de residenten gequalificeert, dog wij meynen, dat men daarin alweder te<lb/>
voorbarig is geweest en te veel belooft heeft aan soodanige, die geerne pronken<lb/>
met de naam van wel ten hoove te staan, dog ons van daar geen hulpe sullen<lb/>
konnen toebrengen en die egter, soo de saak buyten haar toedoen wel mogt uytvallen,<lb/>
sullen moeten werden bedagt, soo men niet wil op de hals halen derselver<lb/>
ongunste.<lb/>
</para>
<remark>«Men kon hierdoor een partij voor
/. 732333 verkochte goederen niet afleveren,<lb/>
evenmin garen voor patria in ontvangst nemen; in- en uitgaven op 31 mei 1692<lb/>
gedurende een jaar:<lb/>
»</remark>
<para>In Golconda is gewonnen f. 54841, d’lasten f. 13864<lb/>
</para>
<para>Palicol . „ 8647, d.° „ 8084<lb/>
</para>
<para>Daetcherom . . 7872, d.° ,, 6396<lb/>
</para>
<para>Bimilipatnam . . 15064, d.° „ 18891<lb/>
</para>

<remark>«In Golconda is de invoer van lood verboden; de V.O.C. levert er geen goederen<lb/>
op crediei; er werd 24020 pagode ontvangen voor op Jafnapatam te kopen olifanten;<lb/>
25 maart werden uit de Eemland te Masulipatam goederen gelost zonder directe<lb/>
tolbetaling in afwachting van de, beslissing van den Groot- Mogol; af gewoeld wordt de<lb/>
last van Heren
<emph>XVII</emph> over de positie van Bacherus, nu Van Reede gestorven is; naar<lb/>
Negapatam vertrokken de door hen uitgezonden
„ lijwatiers
” Pieter Hugtenbroek en<lb/>
Theodoor Telghuys voor het doen van inkopen voor patria, maar de eerste is buiten<lb/>
qualiteit naar patria opgeroepen; aan den Siamesen ambassadeur Ali Akbar verstrekte<lb/>
Bacherus ondanks de waarschuwing niet te veel uit te borgen een bedrag van<lb/>
/. 11891-, hij nam aan met een V.O.C. vaartuig te zullen vertrekken, maar wilde niet<lb/>
met de Eemland naar Batavia komen; nu de instructie van Van Reede voor de handel<lb/>
in Coromandel enige tijd in practijk is gebracht, spreekt de Hoge Regering er haar<lb/>
oordeel over uit<lb/>
»</remark>
<pb n="545" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0545"/>

<para>Wat de peper aangaat, daarontrent heeft Sijn Ed. ooghmerk tot een goet<lb/>
eynde gelegen, namentlijk om d’E. Comp.e van dien handel alleen te doen meester<lb/>
werden door middel van deselve beneden de marct te verkopen en aldus de Mallabaarse<lb/>
coopluyden het overbrengen van dien af te soeten, welke, deselve tot 9,<lb/>
10 è. 12 pagode d’can.1 op Mallabaar inkopende, daarop soo sware lasten van<lb/>
vervoer moesten dragen, dat se de bhaar van 480 niet beneden de 17 pagoden<lb/>
kosten af staan, soo se behouden souden blijven, ’tgene zij egter hadden gedaan<lb/>
tot 16 pagoden in de landen van Tansjouwer, op deselver tijd als die vrugt door<lb/>
d’E. Comp.e op Tegenepatnam, Sadras en Palliacatte tot pagode 20, 22, 24 en<lb/>
25 verkogt wierd, sulx dat verscheyde koopluyden gebroken waren en meest<lb/>
alle dien handel stonden te verlaten, waarop Sijn Ed. de noordse Mallabaarse<lb/>
peper, sijnde wel 2 p. c.t0 beter als de zuydse, had geordonneert na de bovenlanden<lb/>
op te voeren en aldaar tot 22 pagode d’ bhaar suyver geit te doen verkopen en<lb/>
de zuyderpeper aan de stranden en landen, daar digt bij gelegen, af te staan<lb/>
tegen gelijke 22 pagoden vrij geit, etc.a.<lb/>
</para>
<para>Dog het is daarmede geensints na Sijn Ed. verwagtinge uytgevallen, want,<lb/>
soo haast de Mallabaerse kooplieden vernamen, dat d.E. Comp.® de peper op soo<lb/>
hoogen prijs hielt, sijn se met verscheyde kloeke parthijen te lande overgekomen<lb/>
en hebben de marct bedorven en aldus d’E. Comp.e genecessiteert sig daarna te<lb/>
reguleren.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede schreef o.a. 17 oct. 1690 hierover:<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn e. den h.r gouverneur heeft ons ook versekert, alle Europeen,<lb/>
op Chormandel bescheyden, door dien weg den peper hadden weten in handen<lb/>
te krijgen en ook altijd sullen weten te krijgen, ons aanwijsende een exempel in<lb/>
d’Deenen, Francen en Engelschen, die door behulp van hare coopluyden reets<lb/>
considerable parthijen peper in handen hadden, die nooyt in ’s Comp.8 packhuysen<lb/>
geweest ende ook nooyt uyt deselve gekomen waren, waaruyt dan onfeylbaar<lb/>
moet volgen, wij den gehelen peperhandel moeten staeken en verlooren<lb/>
laten gaan off eenemaal een vaste prijs stellen, waardoor wij versekert sijn, andere<lb/>
coopl. bedorven moeten werden en wij bestaan koimen, ook nooyt gedagten te<lb/>
hebben, het ooyt in onse magt vallen sal eenige Europeën of inlandse koopluyden<lb/>
te beletten peper te bemagtigen en in handen te krijgen, maar wel dat se deselve<lb/>
op de custen van India met geen winst sullen konnen verkopen, voor soo verre<lb/>
d’inlandse handelaars aangaat, die dog te lande moete komen en sware thollen<lb/>
betalen.<lb/>
</para>
<remark>«Gouverneur Pit werd door hem gemachtigd de verkoopprijs naar omstandigheden<lb/>
vast te stellen, maar volgens Van Reede zou die in het binnenland niet beneden de<lb/>
20 pagoden per bahar behoren te zakken<lb/>
»</remark>

<pb n="546" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0546"/>
<para>Met den areek is ’t bijna evenaleens als met de peper gestelt, sijnde Sijn Ed.<lb/>
oogmerk geweest om door gebrek van den Mallabaarsen areek den Cheylonsen<lb/>
in grooter waardij en gebruyk te brengen, weshalven den Mallabaersen niet soude<lb/>
behoeven ontboden te werden soo seer om proffijt alswel om te kladden, mitsgaders<lb/>
om door dat middel het overkomen van de Mallabaerse handelaars met<lb/>
die vrugten te beletten en d’inwoonders van Chormandel, tegenwoordig meer<lb/>
genegen tot de Mallabaerse, wederom tot de Ceylonsen areeck, als door nood te<lb/>
doen gewennen en aldus de laaste des te waardiger te maken door den verkoop<lb/>
vooreerst van § Cheylonse tegen J Mallabaarse areek, gelijk ’tselve in den beginne<lb/>
ook van goed succes scheen te sullen wesen, wanneer ’s Comp.8 Mallabaarse areek<lb/>
voor minder prijs wierd afgestaan, als de inlanders de hare konden geven, soo<lb/>
nogtans dat op 1860§ candylen, onder de gemene markt en tot 14 pagode door<lb/>
den anderen verkogt sijnde, nog 60 p. c.10 was g’advanceert, ter oorsake dat<lb/>
d’E. Comp.e deselve te water veel onkostelijker als de cooplieden te lande konde<lb/>
overbrengen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede verhoogde daarop de prijzen<lb/>
»</remark>
<para>Hierop hebben de coopluyden, soo haast sij vernamen, dat de E. Comp.e den<lb/>
areek in prijs hadde verhoogt, opstonts weder goede parthijen aange voert en<lb/>
d’markt bedorven.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede machtigde Pit hierop de prijs naar omstandigheden vast te stellen, als<lb/>
maar 20% werd gewonnen, wat ondanks de onkosten van hei vervoer over zee nog<lb/>
heter is dan goud voor textielopkoop naar Coromandel te zenden, op dat uit Europa<lb/>
valt geen winst, op dat uit Azië wint men toch altijd bij het aanmunten; de Hoge<lb/>
Regering acht het expres gebruiken van schepen voor overvoer van areca te onvoordelig,<lb/>
zodat men inlandse vaartuigen of tóch passerende V.O.C. schepen moet gebruiken<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Het derde poinct, rakende de specerijen, ’t koper en goederen, die d’E. Comp.e<lb/>
alleen heeft, meynen wij omtrent d’eerste minder swarigheyd te sijn om deselve<lb/>
een weynig te doen reysen en daelen na vereysch van saken, als daaromtrent maar<lb/>
g’observeert werde die voorsorge om se nooyt soo laag af te staan, dat deselve met<lb/>
voordeel na Europa of van ’t eene comptoir na ’t andere soude konnen vervoert<lb/>
werden en aan d’andere zijde op soo hoogen prijs niet gehouden, dat se daardoor<lb/>
onverkopelijk of ten minsten van weynig vertier souden werden.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede vond, dat wegens het onverkoopbaar blijven van koper in Golconda<lb/>
de prijs van een bahar ad 480 van 60 tot 58 pagoden verlaagd kon worden; de V.O.C.<lb/>
heeft echter geenszins het kopermonopolie,
<lb/>
»</remark>
<para>
- als werdende jaarlijx kloeke parthijen door de Chinesen en Siammers<lb/>
uyt Japan ge voert, van welke natiën d’Engelsche en Portugesen haar gerief f<lb/>
konnen krijgen en aldus vermogens sijn Chormandel en andere plaatsen daarmede<lb/>
eenigsints te voorsien.<lb/>
</para>

<pb n="547" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0547"/>
<remark>«Bacherus kon er in Goleonda slechts 55 pagoden voor krijgen, wat minder is<lb/>
dan de verkoopprijs in Bengalen<lb/>
»</remark>
<para>
De specerijen hebben wij in Rade van India geresolveert en vastgestelt<lb/>
langs de Cust Chormandel, mitsgaders in Souratta en Persia en op Mallabaer tot<lb/>
eenparige prijsen en niet lager te doen verkopen als:<lb/>
de nagelen tot 72 sware off 90 ligte stuyvers ’t ®<lb/>
de foely tot 76 sware off 95 ligte stuyvers ’t<lb/>
canneel tot
<fref ref="1"/> <lb/>
de rompen tot 40 sware off 50 ligte stuyv.rs ’t &lt;8, de laatste volgens U Ed. Hoog<lb/>
Agtbare ordre.<lb/>
</para>
<remark>«(In Bengalen kan men er meer voor krijgen; de Hoge Regering vindt de prijs<lb/>
voor rompen te hoog, ze zullen maar langzaam verkocht worden en vermijteren
<lb/>
»</remark>
<para>Wat nu belangt ’t vierde poinct off de goederen, die andere competiteurs met<lb/>
d’E. Comp.e gemeen hebben, als daar sijn de Bengaalse zijde, zijdekleden en soodanige<lb/>
meer, als Sijn Ed. belast liadde van daar1
<super>2)</super> te ontbieden, item de goederen<lb/>
en fruytagie van Persia, mitsgrs. Chinese zijde, spiaulter, quicksilver, vermiljoen,<lb/>
lakenen, suyker en wat dies meer is, daarop hadde Sijn Ed. mede sekere prijsen<lb/>
gestelt en g’ calculeert, hoe grooten quantiteyt daarvan jaarlijx soude konnen<lb/>
werden gesleten, maar d’ ondervinding heeft gethoont, dat den vertier niet alleen<lb/>
seer slap voortgegaan is, maar ook dat op verre na de prijsen, door Sijn E. daarop<lb/>
gestelt, niet hebben konnen werden behaalt, in soo verre dat men met verscheyde<lb/>
Bengaelse sorteringe is blijven sitten en veele der Persische goederen voor den<lb/>
incoop niet van de hand ge vult hebben, sulx dat deselve laegen te bederven.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede machtigde ook, wat deze waren betreft, Pit de prijs naar omstandigheden<lb/>
vast te stellen, suiker zo, dat daar nog 20% zuiver op wordt gewonnen; de inkoop<lb/>
van textiel was moeilijk door de oorlogsomstandigheden, hel verdwijnen, o.a. door<lb/>
honger en pest, van vele wevers en andere ambachtslieden en de concurrentie van<lb/>
andere Europese opkopers; Van Reede schreef 1 aug. 1690 hierover :<lb/>
»</remark>
<para>
’t Is seer wel gedaan, u e. de fijne lijwaten na hare waarde tot Sadraspatnam<lb/>
hebben aangenomen, schoon deselve niet geweest sijn na hare monsters, te meer<lb/>
dewijle de particuliere equipanten soo sterk woelen en alles inkopen, wat haar<lb/>
maar voorkomt, ’tsij waardig of onwaardigh, oversulx u e. geen lijwaten de coopl.<lb/>
sullen wedergeven, schoon deselve nog soo slegt sijn en beneden de contracten,<lb/>
soo lange die particuliere scheepjes niet vertrocken sijn, want ook dat soude<lb/>
tegens de billijkheyt strecken, dat, wij aan de coopluyden geit op de hand gevende,<lb/>
sijlieden voor ’tselve lijwaten versamelden, die, aan ons onleverbaar sijnde, de<lb/>
vrijheyd soude hebben, t’geen sij voor ons geld hadden ingekoght, te verkopen<lb/>
aan andere en soo souden sij bequaam sijn om met Comp.8 geit te spelen, de<lb/>
particuliere eerst te gerieven en daarna d’E. Comp.e niet meer geven, dan den<lb/>

<fnote ref="1">Niet ingevuld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bengalen.<lb/>
</fnote>

<pb n="548" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0548"/>
tijd soude toelaten. Derhalven sullen u e. aan haar presenteren de uytgeschoote<lb/>
lijwaten na taxatie van haar te negotiëren en, vullen sij met die taxatie niet<lb/>
tevreden wesen, gemelte slegte lijwaten onder ’s Comp.8 bewaring in de packhuysen<lb/>
behouden, totdat de particuliere scheepjes vertrocken sijn, want dan<lb/>
sullen gemlt. coopluyden nogal wonderwel tevreden wesen, wanneer men de<lb/>
ondeugende lijwaten van haar maer wil accepteren.<lb/>
</para>
<remark>«Bacherus schreef 21 sept. 1690 over Noord-Coromandel:<lb/>
»</remark>
<para>In den handel van lijwaten heeft eenijder hiermede genoegsaam bevonden<lb/>
en geschreven, dat niet of weynig te doen is na de goede meyninge van ’t getal<lb/>
der draden en de zuydse prijsen, bij den laatsten eysch uyt het vaderland gestipuleert,<lb/>
daar nóg coopluyden nóg wevers door ijmand toe gebragt sijn konnen<lb/>
werden, ’twelk mogelijker [wij se] in te voeren sal sijn, als den aangroey van arbeidsame<lb/>
menschen dit noorderland weder meerder vervult sal hebben. Evenwel tot d’oude<lb/>
soorten is bij de residenten meerder verwagtinge in de vereyschte deuglit en na<lb/>
waarde een goet getal te versamelen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede kon hiervoor geen vaste prijzen voorschrijven; de Hoge Regering<lb/>
rekent er op, dat men bij toename van de productie ervoor zal zorgen, dat de inkoopsprijzen<lb/>
dalen; zij gelasten aankoop van een partijtje tegen de door Engelsen en Portugezen<lb/>
geboden prijzen om dat aan het eigen personeel elders te kunnen leveren; Van<lb/>
Reede schreef nog:<lb/>
»</remark>
<para>Wat nu belangt de makelaars en uytslijters van ’s Comp.8 koopmansz.,<lb/>
daarontrent had Sijn E. met ons deselve consideratiën en vrese, te weten, dat<lb/>
het bijna onmogelijk schijnt, dat de inlanders, handeling van geit hebbende,<lb/>
’tselve soude konnen ontfangen en uytgeven sonder sigh daarmede te besoetelen<lb/>
en verrijken, ook dat men uyt veel indiciën geloven magh, gemelte makelaars<lb/>
’s Comp.8 coopmansz. waarlijk duurder en voor hoger prijsen verkogt hebben,<lb/>
dan haar belast en door haar in reek. gebragt en opgegeven sijn. Deze ongemacken,<lb/>
inderdaat groot zijnde, geloven wij, door de presentie en vlijd van den gouverneur<lb/>
sullen konnen werden weggenomen, ’tsij dan dat men tegens inlanders wederom<lb/>
andere inlanders, nog getrouwer sijnde, quam te gebruyken off andersints hiertoe<lb/>
nemen wilde Nederlandse dienaren, van welkers trouwe men versekert was en<lb/>
door haar op onsekere tijden de principaalste bovenmarcten liet visiteren om<lb/>
door derselver raport tegens d’opgiften en reeck. van de makelaars een confrontatie<lb/>
te maeken en op die wijse agter de waarlieyd van saken te geraken, al soud<lb/>
men deselve tot hulpe van den handel eenige dagen op de bovenmarcten voormelt<lb/>
laten verblijven.<lb/>
</para>
<remark>«De verkoop der V.O.C. waren in geheel Zuid-Coromandel gaat door tussenkomst<lb/>
der makelaars<lb/>
»</remark>
<para>
Bij de instructie heeft de Heer Commissaris ook gelast na de voltreckinge<lb/>
van ’t casteel tot Nagapatnam de buytenstad te besluyten met steene muuren<lb/>
en reduyten, dogh alsoo dit werk van groote kosten sal sijn en Sijn Ed. daartoe<lb/>

<pb n="549" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0549"/>
gelast heeft te employeren de inkomsten van die stad, welke de E. Comp.e in<lb/>
andere gelegentheden niet te onpassen konnen komen, soo hebben wij -<lb/>
gouverneur Pit en den raad gelast ons te informeren, of het daar met d’aarde<lb/>
wallen vooreerst niet te stellen soude sijn, mits desel ve door de inwoonders als<lb/>
een heerendienst doende repareren en onderhouden.<lb/>
</para>
<remark>«De Schiebroek komt van Negapatam met een brief van 10 oct.; de Silverstey?i<lb/>
kwam er 11 sept. aan en de Hobré 9 oct. uit Perzië; daar in Noord-Coromandel niets<lb/>
verkocht werd, had men er het goud, met de Eemland ontvangen, niet naar Bengalen<lb/>
gestuurd, daar Ceylon 32500 rsd. aan fanums nodig had, Paleacatte f. 192000 aan<lb/>
pagoden en Tegenapatam 40000 pagoden, omdat de levering van textiel in ZuidCoromandel<lb/>
goed verliep; de Hobré bracht er 10000 dukaten uit Perzië; de inheemse<lb/>
kooplieden kochten weinig, daar ze voor oorlogen vrezen<lb/>
»</remark>
<para>
Blijvende de stad Singie door den Mogol, wiens soon den prince Camba<fref ref="1"/> <lb/>
sig daar in persoon laat vinden, tot veeler verdriet nog sterk belegert, na welkers<lb/>
overgaan de landen van Tansjouwer buyten t vijf fel de destructiën te verwagten<lb/>
hebben. Daarenboven werden de ingesetenen allerwegen seer geplaagt, bijsonder<lb/>
ontrent Pallia catte, van waar de meeste handwerkluyden tot grote schade der<lb/>
E. Comp.e vertrocken en tot de Engelse na Madras overgegaan sijn. Tot Sadras<lb/>
gaat ’et niet beter, sijnde de brieven der residenten vervult met klagten over de<lb/>
vexatiën, die men d’E. Comp.e daar aandoet, sulx den gouverneur getragt heeft<lb/>
dat dorp voor eenige tijt te pagten gelijk ook de steenhouwerij , dogh was het<lb/>
oogmerk daarontrent nog niet konnen bereykt werden. Tot Tegenepatn. maken<lb/>
d’Engelse ons ook veel spels, hebbende ’s Comp.8 goederen aangehouden en aldus<lb/>
d’onse gedwongen den thol te betalen, ’tgeene in koper is geschiet tot het bedragen<lb/>
van 1000 pagode, niettegenstaande sij volgens gehoudene notitie te dier tijd niet<lb/>
meer als 468 pagode konden pretendeeren, welke te veel betaalde 532 pag. haar<lb/>
waren ter handt gestelt, eensdeels omdat de E. Comp.e bij ’t koper, gerekent tot<lb/>
60 pagode de bhaar van 480 voordeel had en ten anderen om te bethonen, dat<lb/>
die reecq. met haar niet was geliquideert, maar dat men om vrede te houden<lb/>
en den handel tot groote schade in toekomende niet weder te doen stilstaan ij ets<lb/>
had moeten overleveren, ’tgeene wij meyncn bij de onse qualijk begrepen te<lb/>
wesen en dat het beter soude geweest sijn haar op de afpersinge niet meer te<lb/>
hebben laten volgen, als sij pretendeerden, alsoo dese liberale betalinge selve van<lb/>
’tgeene sij nog niet vorderden, hare pretentie schijnt te wettigen en dat sulx dan<lb/>
nog beter in geit als koper soude sijn geweest, hoewel haer ’t laeste niet hooger<lb/>
aangerekent is, als het daar aan andere verkoght werd. Na den ontfang van dat<lb/>
mineraal hebben zij d’aangehoudene goederen gelargeert, dog niet nagelaten<lb/>
over ’s Comp.8 onderdanen te domineren en niettegenstaende in een voorgevallene<lb/>

<fnote ref="1">Kam Baksh, de jongste zoon van Aurangzib, was in 1692 betrokken bij het beleg<lb/>
van Gingi, maar complotteerde met Radja Ram, waarom hij door Asad Khan onder geleide<lb/>
naar den Groot-Mogol werd gezonden, die hem kort voor zijn dood, in febr. 1707, tot Onderkoning<lb/>
van Bijapur benoemde; op weg derwaarts liet hij zich bij het vernemen van de dood<lb/>
zijns vaders tot Groot-Mogol uitroepen; hij deed zich in zijn omgeving als een bloeddorstig<lb/>
tijran kennen en hij sneuvelde, door vrijwel al zijn aanhangers verlaten, in jan. 1709 nabij<lb/>
Haiderabad.<lb/>
</fnote>

<pb n="550" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0550"/>
quaestie tusschen het gemeene volk een der onse in ’t worstelen door een Engelsman<lb/>
met een bajonet swaerlijk gequest en 18 uuren daarna gestorven is, soo<lb/>
sullen de residenten sigh egter van feytelijklieden abstineren en bij ’t protesteren<lb/>
continueren.<lb/>
</para>
<para>Over het geruste besit van ’t casteel tot Tegenepatn., wanneer den Mogol<lb/>
Singie sal verovert hebben, schijnen de Engelse bekommert te wesen, tot welken<lb/>
eynde en om af te maken een pretentie der Mooren over de thollen van Madras sij<lb/>
eenige gecommitteerdens met een aansienlijk geschenk, wel ter waardij van 15000<lb/>
pag., aan den prinse Cambax hebben gesonden, die haar hadde geantwoord, dat<lb/>
dese saek, als van groote emportantie zijnde, van den Mogol moste af komen,<lb/>
wesende d’onse in bedugtinge, dat d’Engelse de confirmatie van die koop niet<lb/>
sal werden toegestaan, ’tgeene wij niet wel konnen begrijpen, dewijl het verlies<lb/>
van derselver gesagh aldaer ons gerustheyt soude geven en daarom liever te<lb/>
wenschen was, tensij men vreesde, dat de glorie van den Mogol over den eygendom,<lb/>
die de verdere Europeanen aan dese en geene casteelen aldaer hebben,<lb/>
bijgevolgh wel eenige sporrelinge mogte verwecken.<lb/>
</para>
<para>Den gouverneur Pit en den raad hebben sigh geconformeert met d’ordre van<lb/>
den e. Bacherus om de negotie te doen stilstaan, soo lange de tholspretentie niet<lb/>
sal vernietigt sijn, dat wij vresen, wel lange soude konnen aanlopen, niettegenstaande<lb/>
de rijxcancelier Assetchan en desselfs soon, den veltheer Julfakaerchan,<lb/>
sijn e. daartoe goede hoope gegeven hebben.<lb/>
</para>
<remark>«De Groot- Mogol is ingenomen met Laurens Pit en
<lb/>
»</remark>
<para>
- den rijxcancelier nevens den veltheer seer voldaen schijnen te wesen<lb/>
over het leenen van elff bosschieters en het verstrecken van parthij buscruyt,<lb/>
loot en andere oorlogsbehoeften.<lb/>
</para>
<remark>«Men kan op Moslims echter niet vertrouwen<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelse en Portugesen hebben dien Vorst ook met volk en ammunitiën<lb/>
gerieft, ’twelk Ramragie, soo de overwinninge van Singie de Mogol mogt mislucken,<lb/>
buyten twijffel aanleydinghe geven sal sig te resenteren over de adsistentie,<lb/>
aan sijnen vijand bewesen.<lb/>
</para>
<remark>«De 31 mei afgesloten rekeningen waren nog niet klaar, maar men geeft op voor<lb/>
hei toen eindigende jaar.<lb/>
»</remark>
<para>tot Palliacatte de winsten . . . f. 131077, d’lasten f. 58593<lb/>
</para>
<para>tot Tegenepatn. en Porto Novo ,, 94440, d.° „ 46551<lb/>
</para>
<para>tot Sadraspatnem . 69308, d.° „ 9751<lb/>
</para>
<para>de vansten . . f. 294825 lasten f. 114895.<lb/>
</para>

<remark>«Wegens de ontrouw der makelaars verkocht men rechtstreeks aan de handelaren<lb/>
in Negapatam, per 11 sept. 1692 in 11 maanden voor f. 479692 met f. 307874 winst,<lb/>
d.i.
/. 12667 meer dan bij verkoop door de makelaars; men zal hier ook elders toe<lb/>
overgaan; Pit zond 272237
<ref>IC </ref>peper naar Bengalen door; de Denen kochten 96000<lb/>
peper, uit Malabar over land gekomen, en 62000 uit Riouw, ook areca kwam zo aan<lb/>
de markt ; Pit kwam met enige handelaren overeen
<lb/>
»</remark>
<pb n="551" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0551"/>

<para>
- om haar tot Nagapatnam jaarl. na betalinge te leveren 11000 am-<lb/>
manams Ceylonsen areecq tot 3J pagode de ammanam, onder conditie dat deselve<lb/>
soude moeten werden gesleeten tusschen de rivier van Colderon en even besuyden<lb/>
Adrangapatn. off soo verre als het ge biet van den Vorst van Tansjouwer<lb/>
streckten.<lb/>
</para>
<remark>«Dit geldt voor een jaar; in Malabar onverkoopbare specerijen werden naar Coromandel<lb/>
gezonden; de door Van Reede te Tuticorin ingekochte 152377
<ref>'u? </ref>katoen zijn<lb/>
in Coromandel onbruikbaar en werden naar Batavia gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Voorleden noordermouson is Colombo met 600 lasten nely en in ’t suydermouson<lb/>
Jaffanapatman met gel. quantiteyt voorsien geworden. In october deses<lb/>
jaars bestont den voorraat tot Nagapatnam in 2000 lasten, waarvan de helft<lb/>
soude aangehouden werden tot een ruymer consumptie, off den oorlog en andere<lb/>
toevallen schaarsheyt van granen mogten veroorsaken en de resterende 1000<lb/>
lasten in ’t begin van ’t jaar 1693 na Ceylon gesonden werden, te wenschen sijnde,<lb/>
dat men daar soo wel van rijst als ne<fref ref="1"/>  konde voorsien werden om de moeyte<lb/>
van ’t stampen te benemen en de vragten van overvoer te verminderen, ’twelk<lb/>
door gebrek van menschen nog niet konde geschieden, maar hadden sij hoope<lb/>
om toekomende jaar volgens toesegginge van den regent Cliiokke Moddelly met<lb/>
1000 lasten rijst van Caljemere voorsien te werden.<lb/>
</para>
<remark>«In Noord-Coromandel werden 1393, in Zuid-C. 1721 pakken textiel aanbesteed,<lb/>
voor 1 oct. te leveren; men moest in Noord-Coromandel wegens achteruitgang<lb/>
van de textielaanmaak de inkoopsprijs wél verhogen, die nu in ropias betaald wordt;<lb/>
in afwijking van Van Reede' s regeling blijft het kantoor Portonovo gehandhaafd,<lb/>
o.a. omdat de Engelsen ons te Tegenapatam lastig zijn, er wordt een pakhuis gebouwd;<lb/>
het contract met Tandjore werd nog niet door den Vorst geratificeerd<lb/>
»</remark>
<para>Den pandidaar Wawosie ’t principaalste instrument van de voorgevalle<lb/>
verwijderinge en belegeringe van Nagapatn. geweest sij, als die den Vorst veele<lb/>
groote dingen belooft heeft tegens d’E. Comp.e te sullen uytrigten en mits den<lb/>
contrairen uytslagh althans be vreest is sijn meester de reputatieuse articulen,<lb/>
voor d’E. Comp.e bedongen, te vertoonen1
<fref ref="2"/> , dog alsoo gesegden pandidaar versogt<lb/>
heeft den gouverneur te mogen besoeken, met belofte van sijn e. vergenoege<lb/>
te sullen geven, ’twelk na ’t vertrek der schepen stont te geschieden, soo willen<lb/>
wij daarvan wat goets verhopen.<lb/>
</para>
<remark>«Pit schrijft, dat
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De eerste is zonder, de tweede met de bolster.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In het contract van
<emph>Corpus</emph> III, nr. DXXXVII komt zijn naam voor als „Keesjoe”<lb/>
pandidar.<lb/>
</fnote>

<pb n="552" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0552"/>
<para>- d’onse, des nagts ontrent Poudechery gekomen wesende, de Fransman,<lb/>
ten anker leggende, hadde ontdeckt, waarop Dregterland ter ordre van<lb/>
schipper Jillis van Markel ten anker quam en soo bleef leggen, tot den dag aanbrack,<lb/>
wanneer die van ’t France scheepje, d’onse gewaarwerdende, na de wal<lb/>
kortede in ’t gesigt van d’onse, die na eenige suckelens om ’t anker thuys te<lb/>
krijgen goetsmoets dien vijand soude gepasseert en na Sadras geseylt sijn, hebbende<lb/>
den gouvem.r door eenige uyt de 40 matrosen en soldaten van Nagapatnam,<lb/>
tot versterckinge op Dregterland gestelt en naderhandt van Sadras weder teruggegekomen,<lb/>
2 attestatien doen passeren, die nog niet overgekomen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De zaak is in handen van den fiskaal gesteld; de bouw van het kasteel Negapatam<lb/>
vordert,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maar met d’ aarde wallen van de buytenstad soude het niet te<lb/>
stellen sijn, dewijl deselve, door de regen telkens instortende, veele reparatien<lb/>
vereyschen.<lb/>
</para>
<remark>«De Schiebroek bracht cargasoen van
/. 400610 aan, in hoofdzaak textiel; de<lb/>
Silversteyn komt 23 nov. van N egapatam, Cortgene 24 en Salland 25, het eerste met<lb/>
carg. van
/. 174025, vnl. textiel; totaal werden in 1692 1847 pak textiel, met andere<lb/>
waren van de Kust waard zijnde
/. 705961, ontvangen, wat meer als de vorige jaren;<lb/>
Pit schrijft de schepen zo laat gestuurd te hebben, omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- mij de valsche en wel sinistre beschuldigingen van den overleden<lb/>
fiscael Ploos<fref ref="1"/>  uytnemende geturbeert en de moet benomen, soodat ik altijd<lb/>
mijnselve niet was, wanneer die hebbe doorsien om mijn antwoort op te stellen:<lb/>
Hoog Ed.Heeren, geen periculen des oorlogs, nog andere gevallen hebben ooyt<lb/>
de magt gehad mij buyten mijn pligt te setten, hoe ik nu daarvoor in de gepasseerde<lb/>
tijd soo onbequaem ben geraakt, is bij mij onbegrijpel., daar ik egter bij mijnselve<lb/>
wel versekert was van mijn onschult in alle de poincten tot mijnen laste.<lb/>
</para>

<remark>[Op de 67\ taél goud uit Makassar was bij het smelten
/. 2553 of 126 % gewonnen,<lb/>
als men de pagode op 120 stuivers stelt,
/. 1980 of 97% als men ze voor 105 stuivers<lb/>
rekent; gouverneur Elihu Yale, gouverneur van Madras, verzocht het geschut van de<lb/>
Royal James, te Batavia gebleven, aan het eerst passerende Engelse schip mee te<lb/>
geven; sinds 1687 werd in Coromandel van Malabar in V.O.C. schepen ontvangen<lb/>
5094578
<ref>&lt;u? </ref>areca, waarvan 948793 werd verkocht en aan peper resp. 4560161 en<lb/>
3061875, terwijl 503825 naar Ceylon en Bengalen werd doorgezonden; er zijn ter Kust<lb/>
4 kleine Europese vaartuigen en 26 inlandse, er waren op 30 juni 506 Europeanen<lb/>
in dienst; hoop, dat men van Ceylon eindelijk eens voordelen zal kunnen gaan trekken;<lb/>
van daar kwamen 26 mei, 7 juni en 10 juli de Beurs, Honsholredijk en de Maas met<lb/>
brieven van 15 maart tot 25 juni; 22 febr. vertrokken van daar naar pair ia de Goede<lb/>
Hoop, Spierdijk, Mijdrecht en 's Lands Welvaren met carg. van
/. 2890566; 4, 5 en<lb/>
6 juni hadden ze zwaar weer in de Tafelbaai, waar de Goede Hoop en de Hogergeest<lb/>
strandden; naar Ceylon werd in diverse schepen verzonden carg. van f. 280192, w.o.<lb/>
f. 147949 in contanten; de Singalezen zijn rustig; een brief van 26 sept. werd uit<lb/>
Jafnapatam op 26 nov. ontvangen; daar zijn in maart 127 olifanten voor 40501 rsd.<lb/>
verkocht; Tandjore belooft 1000 last rijst in plaats van nelly voor Jafnapatam te<lb/>
leveren, die men tracht kwijt te raken; naar Ceylon werden gezonden de predikanten<lb/>
Thomas van Simey, Philippus de Vriest en Regnerus Cronenburg; de laatste berichten<lb/>
over Malabar zijn van 5 mei; Van Reede gelastte bij zijn vertrek
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Mr. Gcorge Ernst Ploos van Amstel, oud-burgemeester van Amersfoort, kwam in mei<lb/>
1688 als eerste fiskaal -independent naar Coromandel, hij stierf in maart 1692 te Negapatam.<lb/>
</fnote>

<pb n="553" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0553"/>

<para>- den Radja van Calicoylang over bondbreuk en betoonde vijandschap<lb/>
te beoorlogen en te straffen, zijnde de onse alsdoen sterk 302 Europianen<lb/>
militairen, 138 toupassen en 444 lascorijns, tsamen 884 coppen ende dat se daarmede<lb/>
en op aanrading van de Radjas van Coechin ende Porca tegen den Calicoylander<lb/>
waren uytgetrocken ende in gevegt geweest, maar genootsaakt weder te<lb/>
wijken ende dat naderhand hare sterkte Visiaparam
<fref ref="1"/>  tot twee malen hadden<lb/>
bestormt, maar ook weder moeten aftrecken met verlies van 3 Europ. dooden en<lb/>
veel gequesten ende dat nog meer volk door de roode loop in de koy geraakt ende sij<lb/>
alsoo tot Coetchin wedergekeert waren, dog dat den vijand ook veel en nog meer<lb/>
verlies hadde geleden.<lb/>
</para>
<para>
Maar de rebellige landheeren om de noord waren weder opgestaan ende<lb/>
hadden de sterkte Tsjerlette
<fref ref="2"/>  alsmede Parawateny
<fref ref="3"/>  weder vermeestert ende<lb/>
veel volk van haere tegenstanders terneder gemaekt ende alhoewel d’onse tsedert<lb/>
met de lijffcomp.e van wijlen den Heer Van Mijdrecht uyt Zouratta ende het<lb/>
overige volk van ’t fluytschip de Helder, mitsgaders met nog 274 Ambonese,<lb/>
Maccassaarse en Balyse soldaten van Ceylon w^aren gesecondeert, soo en hadden<lb/>
’t egter niet raadsaam geagt iets nader op den vijand te ondernemen, maar verwagteden<lb/>
meerder secours, dog van Cejion kon niet meer gemist weerden, maar<lb/>
op haar voorgedaan versoek sijn van hier op 13 mey deses jaars per Voorschoten<lb/>
nog 100 kloeke Europ. soldaten over Ceylon derwaarts gesonden - , dog<lb/>
op de preparatien van d’onse om weder tegen den vijand uyt te trecken hadden<lb/>
denselven den Samorijn tot een middelaar tusschen de Comp.e en hem versogt,<lb/>
die sulx ook aangenomen ende met den commandeur daarover gesproken hadde,<lb/>
gelijk d’onse ’t ook raadsaamst hadden geoordeelt daar na te luysteren, maar<lb/>
’t beste vertrouwen daarop niet gestelt.<lb/>
</para>

<remark>«In verbalid hiermee werd de Brandenburg niet als retourschip gebruikt, maar<lb/>
met carg. van f. 174901 naar Malabar gezonden, waar in april 24248 dukaten uit<lb/>
Perzië uit Honshólredijk werden gelost, men klaagt over het te lage gewicht daarvan;<lb/>
er moet goed nagegaan worden, hoe het staat met de schuld van den koopman Bahba<lb/>
Purbo, zo nodig moet hij worden aangehouden, de residentie Cottate wordt aan Malabar<lb/>
onttrokken en weer onder Tuticorin gesteld; het personeel in Malabar is op zijn plicht<lb/>
tot geregeld schrijven gewezen; nagegaan moet worden, of er witte peper bereid kan<lb/>
worden; sinds 22 sept. 1691 ontving men geen brieven meer uit Malabar, maar<lb/>
23 nov. komt de Standvastigheid van daar met brieven van 17 febr. en 23 nov .; de<lb/>
toestand is er slecht en commandeur Van Dielen vraagt na Van Reede's dood „een<lb/>
ander gerenomeert en eminent heer derwaarts over te schikken
” om de goede verhoudingen<lb/>
te herstellen, de handel gaat er echter redelijk; 10 juli kwam de Maas van Suralte<lb/>
met een brief van 27 april; er werd voor 682042 ropia of f. 1023063 verkocht, vnl.<lb/>
staaf koper, nl. 466232 ropias, kaneel 54391, kruidnagelen 39927 en peper 30795;<lb/>
20 oct. kwam met de Drechterland nog een brief van 16 juni, toen in totaal voor<lb/>
692394 ropia was verkocht; men had beter gedaan de prijzen wat te laten zakken,<lb/>
wanneer nog f. 500000 zou zijn gewonnen en men minder geld voor de inkoop voor<lb/>
patria zou hebben behoeven te lenen; sedert zijn door epidemieën en de oorlogstoestand<lb/>
vele duizenden gestorven, waardoor de handel is afgenomen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Vyapuram, een sterkte aan het vaarwater van Porca (Purakkad) naar Calicoylang<lb/>
( Kay amkul am ) .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cherletty, een sterkte, die in deze oorlog door de V.O.C. werd genomen en aan den<lb/>
Sammorijn afgestaan; in 1717 werd ze weer aan een eigen landheer gerestitueerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Waarschijnlijk Pavaratti, plaats 17 km. westnoordwest van Trichinopoly.<lb/>
</fnote>

<pb n="554" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0554"/>

<para>Den Voist van het land oud en afgeleeft was <fref ref="1"/>  en na de gemeene loop van<lb/>
de wereld niet heel lang meer soude konnen leven ende bij desselfs overlijden<lb/>
het geheele landt stingh te revolteeren en overal, gelijk voorheenen meermalen<lb/>
was geschiet, gerooft en gestroopt te worden, ja dat selfs bij soodanigen geval<lb/>
’s Comp.8 wharen niet vrij en verseekert souden wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Schade door
<lb/>
»</remark>
<para>
- de oneenigheden, die er tusschen de
<emph>p.le</emph> gesaghebbers Adriaan van<lb/>
Ommen1
<fref ref="2"/>  en den fiscaal Pieter van Helsdingen
<fref ref="3"/>  waeren gereesen, sijnde soo<lb/>
vujd en chocquant, dat het sigh selfs schaamt en die men (apparent) om daardoor<lb/>
factiën en oneenigheden onder de suppoosten te verwecken bij geschrifte publijk<lb/>
in vergadering heeft overgelevert en bij haere resolutiën laten invloeyen ende opdat<lb/>
d’E. Comp.e door dese particuliere querellen geen meerder schade, nog disordre<lb/>
in dese emportante directie mogte toekomen, hebben goetgevonden, mits het<lb/>
overlijden van den Ed. Heer Commissaris Hendrick Adriaan van Rheede daarin<lb/>
geen redresse heeft konnen gedaan werden, gemelte p.le opperhoofden van haar<lb/>
p.1 gesagh te ontslaan.<lb/>
</para>

<remark>«Louis de Keyser tot directeur van Suratte benoemd; de verkoopprijs is gesteld<lb/>
voor kruidnagelen op 90, foelie op 95 en rompen op 50 str. licht geld per pond; voorlopig<lb/>
zal geen foelie, er weinig verkocht, derwaarts worden gezonden; de Maas bracht<lb/>
cargasoen van f. 282562 aan, vnl. textiel; voor patria werd van Suratte naar Ceylon<lb/>
gezonden met do Salida, Beurs en Den Helder voor f. 411320, voor de Kaap f. 17283,<lb/>
voor Coromandel f. 45023 (in ropias), voor Bengalen f. 120059 (id.), voor Ceylon<lb/>
/. 16199, voor Maldbar f. 16442, voor Batavia
/. 1116, voor Malakka
/. 2984; naar<lb/>
Suratte werd carg. gezonden 2 juli met de Grote Visserij, 31 aug. met de Borsenburg,<lb/>
14 sept. met de vloot van defensie, 20 sept. met de Adrichem totaal voor f. 305404,<lb/>
meest in staafkoper en poedersuiker, er was daar nog een grote partij ingekocht textiel<lb/>
in voorraad; men dient er betere indigo te kopen dan de laatste tijd; goederen van<lb/>
Suratte in drie schepen zonder andere havens aan te doen wegens de kans op verschijning<lb/>
van 12 schepen uit Frankrijk, naar Batavia te zenden; men heeft te Suratte<lb/>
de a deposito ad
ƒ
% p. m. opgenomen gelden ad 211649 ropia terugbetaald en heeft in<lb/>
bewaring van derden 62298 ropia, w.o. 44000 van de Joden Anthony de Ponta,<lb/>
Pedro Pereyra en Fernandes Mendes Henriques; er was 16 juni in cassa f. 173774<lb/>
en men heeft voor inkoop voor patria nodig te Agra 100000, te Ahmadabad 120000<lb/>
en te Broach 135000 ropias, terwijl Batavia 500000 ropia van Suratte aanvroeg,<lb/>
zodat er weer opgenomen dient te worden; tot
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De Groot-Mogol Aurangzib stierf eerst in maart 1707.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Adriaan van Ommen kwam 1674 in V.O.C. dienst, hij werd eind 1691 in koopmansrang<lb/>
provisioneel met den fiskaal Van Helsdingen met de directie van Suratte belast tot eind<lb/>
1692, mei 1694 werd hij commandeur van Malabar, waar hij nov. 1696 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pieter van Helsdingen werd 1684 fiskaal te Malakka in koopmansrang en repatrieerde<lb/>
in 1686. In 1688 werd hij fiskaal-independent te Suratte, waar hij door zijn arrogante houding<lb/>
direct met den directeur in conflict kwam; eind 1691 tot eind 1692 met den in de vorige noot<lb/>
genoemde provisioneel gezaghebber van Suratte; in 1696 buiten ambt on gage naar Nederland<lb/>
gezonden, waar hij een langdurig proces tegen de V.O.C. begon, uitvoerige gegevens over hem<lb/>
zijn te vinden in
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, bijlagen XII A-D, p. 133-204.<lb/>
</fnote>

<pb n="555" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0555"/>

<para>
- het opregten van een thombe <fref ref="1"/>  door de residenten op het gedane<lb/>
versoek van Sijn Ed. aangenomen dogter en universeele erfgename juffr. Francina<lb/>
van Rheede
<fref ref="2"/>  uyt des E. Compe. cassa verschooten is ropias 9073, welke somma<lb/>
geoidonneert hebben Ceylon bij factura aan te reecq. om Sijn Ed. particuliere<lb/>
reekening (indien voorsz. juffr. Francina van Rheede ’tselve niet quam te rembourseeren),<lb/>
op Colombo bij de negotieboeken loopende, daarvoor te belasten,<lb/>
tottertijd en wijle U Ho. Eds. daarontrent anders sullen komen te ordonneren;<lb/>
sijnde gem. Sijn Ed. geadopteerde dogter nevens alle degeene, welke in de commissie<lb/>
bescheyden sijn geweest, nevens de 70 militairen excepto den secretaris Hendrik<lb/>
Swaardekroon
<fref ref="3"/>  met het schip Dregterland den 26 february pas.80 uyt Zuratta<lb/>
na Malabaar en Ceylon vertrocken.<lb/>
</para>
<remark>«De Keyser moet onderzoek doen naar de klachten van Van Helsdingen over<lb/>
verschillende personen, hij zond o.a. de onderkooplieden Lucas Schorer en Mattheus<lb/>
de Haan naar Batavia, tegen wie de advocaat-fiskaal thans procedeert; tegen Jan<lb/>
van den Berg had hij niets in te brengen, deze mag repatriëren
<lb/>
»</remark>
<para>De voordeelen, van outs en altijt bij de fiscaals en administrateurs wegens<lb/>
het afscheepen der vragtgoederen en packen van de coopluyden als een vrije gifte<lb/>
ontfangen, voortaan aan d’E. Comp.e sullen worden goet gedaan.<lb/>
</para>
<remark>«Van Helsdingen klaagde ook over de Joden, waarom gelast is
<lb/>
»</remark>
<para>
- deselve daarom voortaan geen gunst off accomodatie tebewijsen,<lb/>
veel min te gedogen, dat door ’s Comp.8 bedienden eenige goederen off juweelen<lb/>
ter sluyk naar boort gebraght werden, alsoo door diergelijke morsserijen d’E.<lb/>

<fnote ref="1">Van Van Roede.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De mededeling in
<emph>Gouvemeurs-Generaal,</emph> p. 263, dat zij een dochter uit zijn huwelijk<lb/>
met Johanne Schade zou zijn, kan dus niet juist zijn; haar eigen huwelijk vindt men daar vermeld.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De latere Gouverneur-Generaal Hendrik (Henricus) Zwaardecroon, voor wien men<lb/>
 
 zie
<emph>Gouverneurs -Generaal</emph> en
<emph>G's G.</emph> Zijn naam wordt op allerlei wijzen gespeld.<lb/>
 </fnote>

<pb n="556" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0556"/>
Comp.e veele schade en disrespect soude konnen toekomen; op de vrage, die<lb/>
gemelte fiscaal Van Helsdingen aan ons doet, off voorn. Joodse coopluyden voor<lb/>
hunne irreventie en quade bejegening niet in een geltboete souden mogen gecondemneert<lb/>
worden, daarop hebben g’antwoort van neen, omdat, als geen bedienden<lb/>
of onderdanen van d’E. Comple zijnde, daarontrent geen respect souden komen<lb/>
te dragen en daarmede, als geen judicature over haar hebbende, de spot souden<lb/>
drijven, dog dat de bloetcoralen, met het schip de Maas aldaar aangebragt en<lb/>
door den schipper van dien bodem Cors van der Mast den fiscaal inhandigt, soo<lb/>
lange onder d’E. Comp.e konde gesequestreert blijven, tot ter tijd daarover<lb/>
U HoogEdeles dispositie soude bekoomen, omdat hij, fiscaal, segt, U Ho.Ed.<lb/>
daarom versogt heeft en wij niet tegens U Ho. Ed. intentie mogten gaan. Wegens<lb/>
de morsserijen en ’t verkoopen van particuliere goederen, door d’onse aan d’Engelse<lb/>
gedaan, hebben hem gerecommandeert nauwkeurig te letten en tegens de onse<lb/>
na bevinding van saaken te procedeeren sonder d’Engelsen, die soodanigen handel<lb/>
gepermitteert sijn, daarover protest aan te doen, daarmede sij dog den spot<lb/>
koomen te drijven.<lb/>
</para>
<remark>«Het hoofd dor Engelsen dient wel verzocht te worden ook tegen dgl. knoeierij te<lb/>
waken; Van H. klaagt ook over de nalatigheid der makelaars, die men echter niet<lb/>
vervangt, daar het vermogende lieden zijn, die als borg voor de kopers optreden,<lb/>
De Keyser moet dit nader onderzoeken; als andere makelaars grote kooplieden kunnen<lb/>
aantrekken, mag hun
<ref>J% </ref>courtage gegeven worden, zo het bod hoger is dan van de<lb/>
gewone makelaars; door een benjaan zal tegen beloning van 600 ropia getracht worden<lb/>
van den Groot- Mogol afschaffing van de tolheffing te Patna te bewerken of<lb/>
anders heffing te Hugly in plaats van te Patna; de Engelsen kregen uit Europa<lb/>
alleen de kleine Dorothy aan, die 10 maanden onderweg ioas, zij verzonden derwaarts<lb/>
de Kemphorn en de Diana met carg. van 219380 ropia aan textiel, indigo en cauris<lb/>
»</remark>
<para>Eenige Turken, interessanten van gem. genoomen bodemptje
<fref ref="1"/> , opwaart nae<lb/>
’s Conings leger sijn gereyst en aan den May.1 tot laste van d’Engels. over voorsz.<lb/>
piraterije hun klagten gedaan hebben, aan dewelke den Coningh een heddi
<fref ref="2"/>  of<lb/>
afgesondene in qualiteyt van commissaris heeft verleent om te ondersoeken, of<lb/>
die natie daaraan schuldig sijn en ook of den steedevoogt Ettemaatchan door<lb/>
een sught tot de Britten haare saake heeft geconniveert.<lb/>
</para>
<para>
Geensints hebben wij gemanqueert om na der waard stricte ordre te geven,<lb/>
dat degene, welke, ’s Comp.8 dienst op een wettige wijse opgelegt zijnde, komt<lb/>
te weygeren, p.r eerste gelegen theyt met stilstand van gagie nae herwaard sal<lb/>
moeten opgesonden worden, dat men voortaan gene Engelse overlopers in dienst<lb/>
sal mogen aannemen, de mesnagie te betragten, geene jonge borsten, tot andre<lb/>
diensten aangenomen sijnde, sonder ons speciael consent aan de penne te ge-<lb/>

<fnote ref="1">Zio p. 501.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Heddi; de ahadis (van arabisch ahad = eenheid) vormden een keurcorps, recht¬<lb/>
 
 streeks onder den Groot-Mogol staande en vaak voor bijzondere opdrachten gebruikt, zoals het<lb/>
 
 begeleiden van ambassadeurs, bij de V.O.C. wordt het woord gebruikt voor bode van don<lb/>
 
 Groot-Mogol.<lb/>
 </fnote>

<pb n="557" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0557"/>
bruyken ende voor het laaste te vermijden d’al te voorbarige verstreckingen op<lb/>
reecqueninge van maandgelden.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII zijn ontevreden over familiaire contacten van het personeel met<lb/>
Fransen
, dat is ook ten aanzien van Engelsen verboden; 31 mei 1691 was in Suratte<lb/>
in een jaar gewonnen
/. 731011 en uitgegeven
/. 91799; nog ontvangen brieven van<lb/>
medio juli; 31 mei 1692 was er in een jaar gewonnen
/. 592768 en uitgegeven f. 131438;<lb/>
er bleven vele specerijen onverkocht; de toename der kosten was een gevolg van reparatie<lb/>
aan de schepen; de visitateur -generaal Govert van Hoorn ontdekte
/. 5487 aan onnodige<lb/>
uitgaven voor de Maas; men had er slechts 30722 ropia in kas en moest 140802 ropia<lb/>
opnemen tegen 3\, 3\ en
<ref>2J°/0o p.</ref>m.; Joan van Leene kwam 7 juni met de Honsholredijk<lb/>
uit Perzië te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Bij de Koninglijke brief
<fref ref="1"/>  wert van geen vermindering in de zijde, maar wel<lb/>
in den prijs gesprooken en waarop welligt de quytschelding der voorige jaarse<lb/>
thollen of ’t aennemen van de zijde sal komen te sien.<lb/>
</para>
<remark>«Hoogkamer heeft last te Ispahan vermindering van de verplichte zijde-afname<lb/>
te bewerken; 29 april was het mandement voor de vrije handel en het kwijtschelden der<lb/>
tollen nog niet ontvangen; men vraagt, of de brief van den Koning daartoe niet voldoende<lb/>
is en liet daarom de vestiging niet opbreken
<lb/>
»</remark>
<para>
Om den handel en vaart van Persia met scheepen te bekommeren meenen<lb/>
wij van weijnig vrugts en maar onkosten tevergeefs soude weesen, want wij<lb/>
d’Europeën, met dewelke wij in vreede sijn, den handel op Persia met regt niet<lb/>
souden konnen beletten en U HoogEd.8 daarmede groote moeylijkheden en<lb/>
apparent ook geen mindere onkosten toegebragt werden en wat aanbelangt om<lb/>
dit te willen werkstellig maaken ontrent d’Indische handelaars, dat meenen wij<lb/>
almede geen mindre swarigheden in te hebben als dat van d’Europeanen, alsoo<lb/>
deselve meest sorteeren onder den Grooten Mogol en andre, in wiens landen wij<lb/>
negotiëren, hebbende d’ervarentheyt geleert, de schade, die men de soodanige<lb/>
aandoet, weder door d’E. Comp.e niet sonder moeylijkheden en schade moet<lb/>
vergoet worden. Buy ten dese en meer andre inconvenienten soo souden soowel<lb/>
d’Europese als inlandse handelaars niets liever sien, als dat d’E. Comp.e uyt dese<lb/>
directie quam op te breeken om daaidoor de handen ruymer te krijgen en te<lb/>
meerder negotie te erlangen en aangesien Persia seer weynige specerijen slijt en<lb/>
daarom niet schijnen verleegen te wesen - , soodat de coopmansz., die wij<lb/>
met andre gemeen hebben, in Persia met het opbreeke van d’E. Comp.e komende<lb/>
te misschen, aldaar weder door andre souden worden aangebragt, derhalve konnen<lb/>
niet sien, ingevalle van daar opbraaken, dat sij haar daaraan (soo d.E. Comp.e<lb/>
niet genegen is de zijde aan te nemen) veel gelegen sullen laten.<lb/>
</para>
<remark>«Men vraagt de beslissing van Heren XVII; gelast is nu in Perzië eerst de zijde<lb/>
te weigeren en die vervolgens onder protest aan te nemen
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DXLI, 16 dec. 1691.<lb/>
</fnote>

<pb n="558" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0558"/>
<para>Tot Congo, daar de Gamronse residenten bij de gelate instructie van d’e<lb/>
Van Leene gelast sijn aan den sjahbandaar Miersa Sherif Sjehoen soowel als aen<lb/>
den whasier
<fref ref="1"/>  van Lhaar voor haere betoonde vrundschap en goede genegentheyt<lb/>
tot de saeken van d’E. Comp.e wel een redelijk geschenk mogten geven, is kort<lb/>
en pas 12 a 13 dagen na des ambassadeurs vertrek door gemelte sjahbandaar<lb/>
d.E. Comp.e een groot affront aangedaan van met gewelt door de sijne ’s Comp.8<lb/>
vlagge, die van het residentiehuys afwoey, neder te laten halen, ’twelk, soo men<lb/>
voorgeeft, door toedoen der Portugeesen ten principalen soude veroorsaakt wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Er is schriftelijk tegen geprotesteerd, mogelijk geschiedde het op last van den<lb/>
Sjah, er moet ten hove over worden geklaagd en men zal, als geen satisfactie wordt<lb/>
gegeven, van daar vertrekken, Hoogkamer meent, dat parels even goed te Ispahan<lb/>
kunnen gekocht worden; Van Leene meent, dat de betaliTig van de zijde wel vertraagd<lb/>
kan worden, maar 20 oct. vernam men uit een brief van 29 april
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat in Spalian eenen Isabeecq, door den Coning tot den ontfangh<lb/>
der betaling van de zijde aangestelt sijnde, de koopluyden, welke op de wissels<lb/>
eenig geit schuldig waaren gebleeven, met stockslagen tot de betaling gedwongen<lb/>
hadde; naedien nu dese onredelijke handeling tot ’s Comp.8 disrespect en veragtering<lb/>
der negotie is streckende, soo hebben gelast hierover almede ten hoove<lb/>
te klagen en te besorgen, de coopluyden over de betalinge der zijde geen overlast<lb/>
mogte aengedaan worden, also d’E. Comp.e voor de betalinge der zijde genoegsaam<lb/>
sufficiënt was en daarvoor ook instingh, gevolgelijk door haar en niet door<lb/>
de coopluyden de betaling moeste en soude gedaan worden, menende de residenten<lb/>
tot Gamron, wanneer dit soodanig geschiede, dat de coopluyden alsdan wel weder<lb/>
wissels na Spalian souden komen te verleenen. - Dat Bassoura door de<lb/>
pestilentiale siekte, oorlog en roverijen der Arrabieren geheel was uytgestorven<lb/>
en de negotie door het van daar verhuysen der resterende menschen t’eenemael<lb/>
stil stond, is U Ho.Eds - bekent gemaakt, dog naderhant, die contagieuse<lb/>
siekte gecesceert en dese plaats door de Turken met een sufficiënte magt versterkt<lb/>
sijnde, is alles nu ten goeden verandert en begon de negotie aldaar weder schot<lb/>
te neemen.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. handel zal er hervat worden; met de Iionsholredijk werden uit<lb/>
Perzië ontvangen 36882 koffie benevens wol, samen waard f. 22529 voor patria,<lb/>
diverse waren ad f. 24504 voor Batavia, id. ad f. 27714 voor Coromandel en f. 349741,<lb/>
w.o. bijna 59000 dukaten, voor Ceylon; door slechte verpakking is vrijwat bedorven;<lb/>
de verkoop van V.O.C. waren verliep er redelijk; er werd voor f. 146502 heen gezonden<lb/>
op 2 juli met de Grote Visserij en de Java, op 18 nov. met de Sillida, meest suiker;<lb/>
de gouden dukaten zijn er op lage markt en de realen van 55 tot 59 stuivers verhoogd;<lb/>
het schijnt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men aldaar een silvermijne heeft gevonden en alle de quade en<lb/>

<fnote ref="1">Wasir, „minister” in de zin van staatsdienaar, hier de bestuurder van Lar.<lb/>
</fnote>

<pb n="559" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0559"/>
valsche mamoedys en abasjes sullen ingetrokken en weder nieuwe van goet aloy<lb/>
gemunt worden.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen zijn de V.O.C. lastig bij de wolinkoop in Kirman, daar ze er<lb/>
langer zijn en den gouverneur geschenken geven; de in Perzië weinig gewilde specerijen<lb/>
moeten naar Suratte worden gezonden; de aan stroperig worden onderworpen suiker<lb/>
zo nodig wat goedkoper te verhandelen; op de 300 carga zijde, die men in 1691 a 46<lb/>
toman moest afnemen, wat een bedrag van f. 568500 betekent, was 29 apr.
/. 306000<lb/>
afbetaald, terwijl men daarvoor te Ispahan nog voor
/. 82343 voorradig had; van<lb/>
28 maart tot 29 april kwamen te Gamron 3 Moorse en één Engels schip, nog een<lb/>
schip uit Bengalen werd verwacht
<lb/>
»</remark>
<para>Ten aansien Ceylon tot den aanteeld van paarden op de Jaffanapatnamse<lb/>
eylanden om Persiaanse springhengsten verleegen is, hebben na dese directie<lb/>
ordre gegeven na dat gouvernement sooveel jonge Jaboeser <fref ref="1"/>  paarden op hunne<lb/>
voorheene gedane eysschen te senden, als bequaaml. soude konnen geschieden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.248v.</folio>
<remark>«De laatstgezonden 8 paarden, kostende
/. 5662, waren daarvoor te duur en<lb/>
moeten voor geschenken in Coromandel en Bengalen dienen; de fiskaal moet zo<lb/>
mogelijk tegen de boedel van wijlen Van den Heuvel een eis instellen; diverse orders<lb/>
aan het personeel in Perzië gegeven; de Hobré bracht uit Perzië voor patria carg.<lb/>
van
/. 39293, vnl. parels, voor Batavia f. 2637, voor Coromandel f. 106640 , vnl.<lb/>
10000 dukaten en ruynas, voor Bengalen
/. 4925; de zuivere winst bedroeg in Perzië<lb/>
/. 452735 behalve f. 25974 aan vrachtgeld; niet meer dan 14000
® kruidnagelen<lb/>
jaarlijks derwaarts te zenden<lb/>
»</remark>
<para>
Hopende de residenten tot Gamron, de Persianen haar van dit jaar ongemolesteert<lb/>
souden laten en de negotie gerustel. laten drijven, seggende voorsz.<lb/>
Comp.8 bedienden particulier berigt bekoomen te hebben, dat alle des Conings<lb/>
zijde van Spahan na de kand van Mosco vien soude weesen vervoert om aldaar te<lb/>
verkoopen en, soo sulx waar was, iets goets voor d’E. Comp.e beloofde, dog<lb/>
- was hun mede voor de waarheyt berigt, voorn. Vorst 3 a 4 expresse<lb/>
sjappaars
<fref ref="2"/>  naar de zijdelanden gesonden had met strickte ordre aan de gouverneurs<lb/>
aldaar om alle dat gespin, dat er voor Sijn Mayesteyt in gereetheyt mogt<lb/>
weesen, met den eersten nae Spahan te senden, soodat - nae alle apparentie<lb/>
hieruyt niet wel anders te besluyten soude wesen, dan dat d’intentie ten hoove<lb/>
zoude sijn om gem. zijde aan d’E. Comp.e te leveren.<lb/>
</para>

<remark>«In Basra is de toestand door de tyrannie van den pasja weer bedroevend;<lb/>
brieven van de Kaap van 28 april tot 30 juni ontvangen; de retourschepen waren er<lb/>
in stormgevaar; van daar werden o.a. tuinzaden en marmelade ontvangen; hoop, dat<lb/>
na de brieven van Heren XVII Van der Stel zich niet meer schuldig zal maken aan<lb/>
„wandivoiren” ; het is noodzakelijk de op Mauritius gestrande Engelsen spoedig van<lb/>
daar te lichten , het aan de Kaap door Heren XVII verstrekte galjoot Hoen kan daartoe<lb/>
dienen; een fregat W ind zal daar nog hij komen; de graanoogst stelde teleur en de<lb/>
volgende belooft weinig door droogte en winden; volgt over Java's Oostkust
<ref>Opkomst VIII, p. 78-81 r</ref>. 14; 30 juni lagen te Surabaja 252 man en 125 op de vaartuigen,<lb/>
Europeanen en Aziaten; te Rembang 72, Japara 734 en 52, Semarang 58, Tegal 32<lb/>
en Demak 31; volgt ibid. r. 14-p. 82 r. 5<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Misschien staat er Jaboeler.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tjapar, perzisch: bereden ijlbode.<lb/>
</fnote>

<pb n="560" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0560"/>

<para>Ook<fref ref="1"/>  vrij digter aan de houtcapperije onder Tagal en Damacq, van waar<lb/>
genoegsaam onder het oogh van het opperhooft de leverantie daarvan om de<lb/>
bequaamheyd der rivieren, door de jatybosschen aflopende, facielder als ergens<lb/>
anders kan besorgt werden. Voorts die plaatse van gesonder situatie is als Japara,<lb/>
dewelke voor de sware winden openleght, daar Samarangh door de bosschen<lb/>
tegen beschut is, alsmede dat het aardrijk aldaar vrugtbaarder tot alle moeskruyden<lb/>
bevonden wert.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 6-10; den Susuhunan zal het overbrengen van het hoofdkantoor<lb/>
van Japara Tiaar Semarang niet tegenstaan,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijle hij met de inruymingh van den bergh<fref ref="2"/>  meteen ontslagen<lb/>
soude raken van het onderhoud van het guarnisoen t’sijner versekeringh en<lb/>
versterking aldaar te houde<fref ref="3"/> , hoewel tot nog niet met al daarvoor voldaan en<lb/>
is en ook van de opinie wegens ’t jok, dat hem met de besitting van dien bergh<lb/>
zoude op den hals geworpen sijn, buytendes dat die hooghte ook altoos bij de<lb/>
Javanen in agtingh is geweest. Bij welken voortgang dan gemeynt wert de besettingh<lb/>
op voorz. Tagal en Damacq gevoegelijk soude mogen gequiteert werden<lb/>
en tot die op Surrabaya, Rimbang en Samarang niet meer dan als een getal van<lb/>
5 è, 600 koppen t’onser bescherming selfs tegen een vijand van noden wesen,<lb/>
als er maar een weerbare chialoep en twee goede pancliiallangs (’t behoef van<lb/>
Surrabaya van die beyde daaronder niet gerekent) bij ge voegt wierden, -<lb/>
</para>
<remark>
«- zoals Sloot meent; zijn tijdelijke vervanger, kapitein Struys, stierf er,<lb/>
 waarom Sloot 26 nov. weer naar Japara vertrok; scheepsbeweging met de Oostkust<lb/>
»</remark>
<para>De gerugten op Java eerst liepen, dat de Soesoehoenan alle het volk van de<lb/>
benedenlanden na Cartasoera had doen oproepen om gebruykt te werden tot den<lb/>
optoght na Surrepatty, daar hij in eygener persoon sig mede bij soude laten<lb/>
vinden en naderhand dat die arme menschen aan het steenbakken en kalkbranden<lb/>
stonden geëmployeert te werden en alsoo de materialen te vergaderen om sijn<lb/>
hoff tot voorsz. Cartasoera met een muur te omringen, sooals voor desen de<lb/>
Mataram is geweest.<lb/>
</para>

<remark>«Grote partij hout, o.a. 944 balken, in sept. in 10 vlotten van Indramaju naar<lb/>
Batavia vervoerd , het volgend jaar zal dit al in juni hervat worden; uit Cherïbon<lb/>
werd 625 pikol peper ontvangen; volgt over Bantam
<ref>Opkomst p. 82, r</ref>. 11-17 ; de<lb/>
Sultan verbood de aanbreng en inkoop van slaven in de Lampongs
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Vul hier in: ligt Semarang .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het fort te Japara lag op een der laatste ribben van de vulkaan Muria op ongeveer<lb/>
17 meter hoogte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Japara lag nl. in zijn gebied, terwijl Semarang aan de V.O.C. was afgestaan.<lb/>
</fnote>

<pb n="561" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0561"/>

<para>En soo isser, ter oorsaak een Javaan, den dolle man tot Bantam speelende,<lb/>
drie Europianen en twee slaven terneer hadde gevelt en nog ses andere gequest,<lb/>
waarna deselve met een steen de kop wiert ingeslagen, mede een placcaat uytgegeven,<lb/>
dat wie van des Sultans onderdanen een Hollander quam te dooden en<lb/>
deselve levend gevat viert, sonder remissie met een schandelijke doodt gestraft<lb/>
werden en alle sijne naeste bloetvrunden in slavernij ten behoeve van den Sultan<lb/>
sullen vervallen, gebiedende verder buyten sijne grooten alleen geen ge wapent<lb/>
met een krits binnen Speelwijk te mogen komen.<lb/>
</para>
<para>Welke blijken van sijne goede wille hij nog verder heeft bethoont, wanneer<lb/>
in Julij laastleden 123 persoonen, soo vrije mans, vrouwen als kinderen en lijfeygens,<lb/>
op Pagotan, in de bovenlanden onder Batavia’s jurisdictie sorterende,<lb/>
geseten en in maart bevorens aan de westzijde van de Tangeranse rivier onder<lb/>
sijn gebiet metterwoon hun getransporteert hebbende, weer herwaartsover heeft<lb/>
doen komen.<lb/>
</para>
<remark>«Sinds 31 jan. werd van Bantam 17752 pikól of 2165812 peper ontvangen;<lb/>
volgt ibid. r. 18-^r. 5 v.o.; Edmond van Sterrevelt, oud-dessave van Colombo, volgt<lb/>
De Keyser als opperhoofd in Bantam op, volgt ibid. r. 4 v.o.-p. 83 r. 2; ds. Lodesteyn<lb/>
stierf 1 dec. te Batavia; Gerrit van Aken deed 17 oct. préparatoir examen voor predikant,<lb/>
slaagt hij ook voor het peremptoir examen, dan is hij wellicht geschikt voor<lb/>
Banda; men besloot de Nieuwe Testament-vertaling in het portugees van ds. Fereira<lb/>
te Batavia te laten drukken, daar de predikanten Zas en Op den Acker die taal<lb/>
machtig zijn en daarop toezicht kunnen houden en wel in 1500 ex. in kwarto; rechtszaken<lb/>
door den advocaat-fiskaal ingesteld, voor die tegen voormalig personeel in<lb/>
Golconda zal de bankroetier Sirum Chodenda, te Negapatam op vrije voeten gesteld,<lb/>
mogelijk moeten worden opgeroepen; enkele jongelieden zijn van straf gepardonneerd<lb/>
wegens hun ,,goed en eerlijke familie
” in patria; de vordering van een Moorsen snijder<lb/>
in Malabar tegen de boedel van Pits is van geen rechtskracht, 43836 rsd. van hem<lb/>
berusten bij de weeskamer; een zaak over 36 last particuliere tarwe in Ceylon uit 1684<lb/>
is onduidelijk, evenzo een zaak betreffende 20 last graan uit dat jaar; enig personeel<lb/>
en de weduwe van ’ s Gravenbroek zijn aangesproken wegens inkoop en verpakking<lb/>
van slechte Chinese pangsis, vrijspraak volgde; schade, geleden bij levering van bevlekte<lb/>
pelings zijn administratief op rekening van personeel in Tongkin, w.o. Sibens,<lb/>
gesteld, twee onderkooplieden zijn daarom mede ontslagen, toch verzendt men nu<lb/>
voorzichtigheidshalve dgl. stoffen in de kajuit of anders apart in het achterruim, van<lb/>
de peper gescheiden; de advocaat-fislcaal werkt niet snel<lb/>
»</remark>
<para>Manquerende ’t sooveel niet aan de goede wil van gedagte fiscael om daarmede<lb/>
spoet te maken, als wel aan de kragt van sijn memorie en oordeel, die door<lb/>
de hooge jaeren van 71 sedert weynige tijdt vrij verswackt sijn, waarom ook<lb/>
t’sijner hulpe een procureur hem is moeten toegevoegt werden, die, als onbeëedigt<lb/>
sijnde, in alles niet sonder bekommeringh evenwel voor den rechter vertrouwt<lb/>
kan werden.<lb/>
</para>

<pb n="562" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0562"/>
<remark>«Geen der leden van de Raad van Justitie is daartoe geschild, mannen van studie<lb/>
daartoe aangevraagd; het lid mr. Jan Duy velaar mag repatriëren wegens ziekte en „ on
-<lb/>
rustingh der geesten
”, de secretaris Jacob Overwater stierf dec. 1691 en werd in juni<lb/>
vervangen door Abraham Quevellerius, op hem worden toepasselijk de voorschriften<lb/>
van den secretaris van schepenen van 1 juni 1688, vgl.
<ref>Plakaatboek II, p. 230-231</ref>;<lb/>
de diaconie verloor in 1691 1368 rsd., de leprozerie won op 30 juni 1692 in een jaar<lb/>
3193 rsd., 4000 rsd. zijn bij de V.O.C. in deposito, de rest of 207 rsd. en 19 slaven ,<lb/>
waard 1060 rsd. zijn onder de regenten , haar schuld aan de V.O.C. bedraagt nog<lb/>
11790 rsd., wat binnen 4 jaar kan worden af gelost; het oude college van heemraden<lb/>
is 59659 rsd. schuldig wegens het graven van de ring sloot; de nieuwe heemraden<lb/>
ontvingen in een jaar 2729 rsd. en gaven 2063 rsd. uit, hun kapitaal is nu 16019 rsd.,<lb/>
waarvan 14000 bij de V.O.C. in deposito; de tollen op in
- en uitvoer brachten op<lb/>
23373 rsd., het recht op transport van vaste goederen a 5% 8416 rsd., het kleinzegel<lb/>
tot eind sept., ook over een jaar 2933 rsd.; 31 aug. 1691 beliepen te Batavia de uitgaven<lb/>
in een jaar:<lb/>
»</remark>
<para>Soldijen . f. 647190<lb/>
</para>
<para>reeck. van intrest . ,, 474807<lb/>
</para>
<para>schenkagie . . . ,, 15662<lb/>
</para>
<para>ordinaris randsoenen . „ 240651<lb/>
</para>
<para>costgelden van Comp.8 inlandse militaire „ 6443<lb/>
</para>
<para>’t hospitael . „ 15771<lb/>
</para>
<para>equipagie van schepen . „ 816881<lb/>
</para>
<para>confiscatie . 864<lb/>
</para>
<para>schepenskamer deser stede . „ 7290<lb/>
</para>
<para>oncosten van Comp.8 paardestal . „ 10298<lb/>
</para>
<para>timmeragie . 67037<lb/>
</para>
<para>fortificatie . 44756<lb/>
</para>
<para>de besetting op Carouang en Tanjongpoura „ 3555<lb/>
</para>
<para>de besetting op Tangerang en Sampora . . „ 5974<lb/>
</para>
<para>de generale onkosten . . . f. 363249<lb/>
</para>
<para>hierop sijn d’ongelden op<lb/>
</para>
<para>coopmansz. afgesz . ,, 35098<lb/>
</para>
<para>resteert . „ 328151<lb/>
</para>
<para>somma . f. 2685330<lb/>
</para>
<para>Daarentegen belopen d’inkomsten des<lb/>
koninkrijx Jaccatra . . . f. 470268<lb/>
de suyvere ad vaneen ... „ 1761558<lb/>
</para>
<para>f. 2231826<lb/>
</para>
<table n="82">
<row n="82" row="1">
<cell n="82" row="1" col="1">Resteert ten agteren .</cell>
<cell n="82" row="1" col="2">. f.</cell>
<cell n="82" row="1" col="3">453504</cell>
</row>
<row n="82" row="2">
<cell n="82" row="2" col="1">D’rheële effecten . .</cell>
<cell n="82" row="2" col="2">. f.</cell>
<cell n="82" row="2" col="3">10361706</cell>
</row>
<row n="82" row="3">
<cell n="82" row="3" col="1">De crediteuren . . .</cell>
<cell n="82" row="3" col="2">. f.</cell>
<cell n="82" row="3" col="3">9637075,</cell>
</row>
</table>

<pb n="563" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0563"/>
<para>onder welke laaste somme de weesm.rs rxd.rs 1507384 of f. 4522152 en de boedelmeesters<lb/>
of besorgers der Chinese en andere hier gestorve vremdelingen haar nagelaten<lb/>
boedels rxd.rs 75600 off f. 226800 hebben loopen.<lb/>
</para>
<remark>«Een commissie, ingesteld om de „ oneffenheden
” in de Bataviase administratie<lb/>
na te gaan, rapporteerde 15 april, maar de raden Van Riebeeck en Lycochthon waren<lb/>
van oordeel, dat dat rapport, omdat de samenstellers niet met alle resoluties op de<lb/>
hoogte waren, niet juist is, naar hun aanwijzingen werd 5 sept. de vereffening in<lb/>
Rade vastgesteld; de rekening van Japara en de Oostkust kon niet geheel in de Bataviase<lb/>
boeken worden verwerkt; bijzonderheden over de boekhouding, die met onderling genoegen<lb/>
door Van Outhoorn aan Van Hoorn is overgedragen; het grote pakhuis voor<lb/>
equipagegoederen vordert goed; andere, weinig belangrijke werken; hoop dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- het dammen of stoppen van de revier Ankee 417 roeden beneden<lb/>
de soo genoemde schans off fortresse en 227 boven de mond derselve of van de<lb/>
zeekant af - succes sal hebben en dat water, van boven voornamelijk in het<lb/>
regengetije seer sterk aflopende en voor een gedeelte de Baggerachs gegrave gragt<lb/>
door en het midden van de stadt de boom voorbij in zee sigh loosende en soomede<lb/>
wat benedenwaarts door de Amanusgraght en andere kleender openingen meer<lb/>
langs de stadtsbuytengragt aan de westzijde deselfde wegh passerende, een kragtiger<lb/>
schuering en doorsettingh van de bank en droogte, vooraan in ’t inkomen<lb/>
van de groote revier gelegen, sal veroorsaken om met beter gemak de chiampans<lb/>
en chialoepen binnen en buyten te mogen krijgen, dat anders, bij verloop van<lb/>
weynighe jaren toenemende, tot groote incommoditeyt voor het lossen en laden<lb/>
van de schepen en de frequentatie der handelvaartuygen sal strecken.<lb/>
</para>
<remark>«Van de V.O.C. gecommitteerden in den Haag, per brief van 11 oct. 1691,<lb/>
18 aug. ontvangen, werd vernomen
<lb/>
»</remark>
<para>
- van een equipagie van ses schepen door de Francen herwaarts te<lb/>
doen en dewelke van nog ses andere in ’t voorjaer souden werden gevolgt, ’t geen<lb/>
door de Engelse vrunden van het jaghtje de Josias aan de Caep niet alleen was<lb/>
geconfirmeert, maar ook dat de eerste onder den bekenden mons.r Duquene <fref ref="1"/>  den<lb/>
20en october uyt Brest al in zee waren geloopen, waerover onse gedaghten hebbende<lb/>
laten gaan, soo waren deselve eerst gevallen tot securiteyt van de schepen de<lb/>
Groote Visscherij en Java, den 2en julij bevorens van hier over Persia na Suratta<lb/>
vertrocken, mitsgaders Domburg en ’t Casteel Batavia, den 12en augustus daaraen<lb/>
na Suratta aangeleght, bij deselve nogh te voegen de schepen Brandenburgh<lb/>
en de Schelde om bij ontmoetingh van den vijandt aldaar in ’t vaerwater tegen<lb/>
deselve sooveel te ontsaghelijker te wesen, ten minsten, op ’s Coninkx rheede<lb/>
gevonden werdende, haar aldaar aan te houden en van hun thuyskeeren voor die<lb/>
tijd (des doenelijk) te frustreren, andersints de Suratse en Persia-goederen en<lb/>

<fnote ref="1">Hier wordt noch de bekende admiraal Abraham Duquesne bedoeld, noch zijn zoon<lb/>
Henri, vgl. p. 434, maar Duquesne-Guiton, een bloedverwant, die in 1690 voor de kust van<lb/>
Coromandel met de Nederlanders in gevecht was geweest en vervolgens naar Frankrijk was<lb/>
teruggekeerd.<lb/>
</fnote>

<pb n="564" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0564"/>
contanten na Ceylon te helpen overvoeren, dogh na dato in een nader besonge<lb/>
daerover getreden sijnde en dat het wel soude kunnen wesen, de voorsz. laeste ses<lb/>
schepen soo wel als de eerste ses nae Chormandel en Bengale na calculatie van de<lb/>
mousons aldaer waren vertrocken om gecombineert na Oedjangh Salangh eerst<lb/>
hun te begeven ten eynde een vastigheyt na hun vorige concepten daar op te<lb/>
werpen offwel in Siam hunne vervalle saken weer te gaan herstellen, waertoe<lb/>
volgens seker geïntercipieerde briefje goede apparentie sig soude verthoonen offwel<lb/>
tegen Malacca ijets te tenteren, volgens ’tgene van de Caep ons in den jare<lb/>
1689 uyt de papieren, bij verovering van de twee schepen, aldaer in d’onse haer<lb/>
handen geraakt, ter kennis zij gebraght, ook tegen onse noordvaerders ijets nadelighs<lb/>
bij der hand te nemen, bij welk voorval dan, van de voomoemde vier<lb/>
kloeke schepen, na Suratta vertrocken, ontbloot sijnde, de zeemaght alhier vrij<lb/>
verswakt soude wesen, soo sijn wij om redenen voorsz. en andere motiven meer,<lb/>
in [de] - resolutie [van 29 augustus], daarvan niet alleen afgeweken, maar,<lb/>
nadat ’tgene tot beveyliging van de Visscherij en Java met hare cargasoenen was<lb/>
beraamt, - tot soodanig een ander besluyt ook voorts gekomen, als wij<lb/>
hebben gemeynt tot securiteyt van Comp.8 staat en handel, mitsgaders meeste<lb/>
afbreuk van den vyand soude kunnen strecken, dienvolgens te rade geworden<lb/>
deselve schepen met noch ses andere, die hier ter rheede waren, met namen de<lb/>
Lek, Honsholredijk, Oostersouburgh, de Maas, Castricum en de Beurs, te versterken<lb/>
en onder commando van den ontfanger-generael Sijmon van den Bergh <fref ref="1"/> <lb/>
(op 19en februarij bevorens al in plaets van den overleden equipagie-m.r Jan<lb/>
Constantin van der Merkt tot commandeur over de hier aan te houden defensive<lb/>
vloot aangestelt) den 21en septemb. na Malacca te laten afgaan om van daar, als<lb/>
er sekerheyt was van ’s vijandts desseyn op de voorsz. Jappanse en andere schepen,<lb/>
van de noord verwagt werdende, de Straat Sincapoera dan nae de eylanden<lb/>
Capas, Auor en Timaon door te setten, anders de Straat van Malacca voorbij<lb/>
Tanassery, Oedjangh Salangh - en soo vervolgens tot Punto Negrados,<lb/>
alwaar de vijandt over twee jaren hunne schepen, bevorens hunne ladingh van<lb/>
Bengale sijn gaan halen, voor de sterke stormwinden, die langhs de cust van<lb/>
Orixa en Chormandel in de maand van october wayen, hebben gesecureert om<lb/>
aldaar deselve te vernestelen of anders ’t na Bellesoor voort te setten en soo<lb/>
vervolgens haar op te soeken tot voor Poedechery en langs die geheele streek<lb/>
suydwaarts aff voorbij Nagapatnam, selfs tot Mallebaer, in Suratta en de Golff<lb/>
van Persia, soo men eenige tijdingh kreegh, dat se daar waren, ten eynde onder<lb/>
des Heeren zegen en bijstandt haar te beletten soo vol en zoet met zalpeter en<lb/>
andere Bengaelse en Chormandelse wharen als voorheenen weer thuys te keeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.287r-288v.</folio>

<remark>«Inmiddels is die vloot van Malakka noordwestwaarts vertrokken , mochten de<lb/>
Fransen naar Europa zijn gevaren
, dan moet ze op Ceylon nadere orders afwachten,<lb/>
ze vervoert tevens cargasoen van
/. 858917 naar diverse plaatsen; om Pondichery aan<lb/>
te kunnen vallen zijn evenwel meer Europese krijgers nodig, nu is ze bemand met<lb/>
1221 koppen, w.o. 300 inlanders van Celebes; de voor de Kamer Hoorn bestemde<lb/>
SaUand kan pas eind dec. vertrekken , het schip wordt hij Onrust gerepareerd; nu<lb/>
vertrekken de Nederland voor de Kamer Amsterdam, Reygersdael voor Zeeland, Sion<lb/>
voor Delft, Princeland voor Rotterdam en Drechterland voor Enkhuizen onder commando<lb/>
van Jan van den Bergh, secunde in Suratte, ofschoon hij door Van Helsdingen<lb/>
van knoeierij werd beschuldigd, maar zonder enig bewijsstuk; de ook in aanmerking<lb/>
komende Gillis van Markel, die de schepen van Van Reede achtereenvolgens voerde,<lb/>
wordt door Pit van wandevoir beschuldigd, hij vertrekt als schipper van de Drechterland;<lb/>
de 8 dec. van Japan gekomen Pampus, Handboog, Berkel en Oosthuizen zullen<lb/>
eind jan. naar patria vertrekken; voor wissels op patria werden 68764 rsd. ontvangen,<lb/>
meest in kobans; de curatoren van de boedel van Speelman reageerden nog niet op<lb/>
een sommatie van de Hoge Regering om een eindrekening in te dienen; bijzonderheden<lb/>
over de verkoop van laken en van bier; de Berkel en de Oosthuysen moesten wegens<lb/>
gebrek aan ruimte 90000 vellen in Siam laten, bij zo grote aanvoer zou de prijs in<lb/>
J apan sterk gedaald zijn<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Simon van den Bergh werd febr. 1691 van equipagemeester ontvanger-goneraal,<lb/>
19 febr. 1692 met een defensievloot van 6 schepen naar Malakka en de Gangesmond vertrokken,<lb/>
maart 1695 tevens president van huwelijkse en kleine zaken, 1708 gerepatrieerd.<lb/>
</fnote>

<pb n="565" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0565"/>

<para>De hofreyse was in den tijt van 80 dagen volbraght, sijnde onse ministers<lb/>
ten hove allenthalven wel bejegent geweest, maar voor den Keyser sijn se twee<lb/>
malen verschenen, schijnende de laatste maal alleen geschiet te sijn tot voldoeningh<lb/>
van een grote dame, den Keyser in bloede bestaande, die nooyt Hollanders<lb/>
hadde gesien. Om van ’t singen en andere malle gesten voor den Keyser te doen<lb/>
is ’t opperhooft alleen g’excuseert, maar de suppoosten niet, waarover van de<lb/>
tolken snibbigh genoegh bejegent sijn, als men haar daarvan sprak. Het mandament<lb/>
van den handel was alweder de onse voorgelesen en bevonden van soodanigen<lb/>
inhout te wesen als van outs.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt, daar iets korter,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 513 r</ref>. 21 v.o.-p. 514 r. 2;<lb/>
i.p.v. 1080 in r. 7 v.o. staat hier echter f. 1050, zodat de noot kan vervallen<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur van Nangasacky, Jamma Occa Sioube, is nu mede door den<lb/>
Keyser vereert met de titul van Tsisumani Cami, soodat de Nangasackise gouverneurs<lb/>
nu alle successive, soo er gemeynt wert, daardoor in groter ontsagh en<lb/>
reputatie gestelt sullen werden, ’tgeen den quaataerdigen gouverneur Sino Camy<lb/>
soo opgeblasen maakt, dat hij onse bediende op haar afscheyt egene goede hulpe<lb/>
heeft toegeseyt.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 514 r. 5-9, men vreest voor schade door troebelen tussen verschillende<lb/>
religieuse secten; de schenkage beliep er f. 99633, volgt ibid. r. 3-4, waar<lb/>
„ onaengemaent
” moet staan<lb/>
»</remark>
<para>Elff Japanners, met een vaartuygh door storm tot Hocksieuw vervallen, sijn<lb/>
door de Chinesen wel getracteert en alsoo tot Japan teruggegebragt, waarvoor haar<lb/>
tot eene recognitie toegestaan is boven de quota van haar eygen jonk nog te<lb/>
verkopen soo veel meer goederen, als seeker ander jonk uyt oorsaak van gesloken<lb/>
te hebben soude hebben mogen verkopen, dat al een groot recompens voor dien<lb/>
dienst is.<lb/>
</para>

<pb n="566" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0566"/>
<para>Tot schenckagie voor het aanstaande jaar aan de Keyser wert g’eyst uyt en<lb/>
door de mont van de Nangasackise gouverneurs sooveel gout- of vergult leer, als<lb/>
tot vercieringe van een groote saai vereyst wert, waarmede gemeynt wert den<lb/>
Keyser dienst sal geschieden, mits dat daarop geen figuren van menschen, beesten<lb/>
of eenigh cruypent of vliegent gedierte (op) gescliildert of gedruckt is.<lb/>
</para>
<remark>«De secunde Pieter van Dijk stierf 23 nov. 1691 te Nagasaki; volgt ibid. p. 514,<lb/>
r. 10-r. 19 .vo.; metaalwaren uit patria voor Batavia dienen beter verpakt en droog<lb/>
gestuwd te worden; bijzonderheden over diverse ladingen van daar; commentaar op de<lb/>
eis; toegezonden wordt o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- het append<fref ref="1"/>  op de Ambonse Kruydeboeken van den coopman<lb/>
Rumphius benevens vierensestigh afteekeninghe, tot desel ve behorende, in een<lb/>
vel papier bijeengebonden, sijnde voor een gedeelte, die a.° voorleden op de overgesonde<lb/>
boeken hebben gemancqueert en tot het voorsz. appendix zedert sijn<lb/>
opgemaakt en jongst van Amboina ons toegesonden.<lb/>
</para>
<remark>«Zo ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige beledighde en andere documenten ten laste van den burger-<lb/>
chijrurgijn Jan Brouwart, rakende niet alleen desselfs godslasterlijk en pernicieus<lb/>
gevoelen van Godt en Sijne geboden, mitsgaders van de geheele Heylige Schriftuur,<lb/>
maar ook dat hij getraght heeft diverse eenvoudige en tedere gemoederen, soo van<lb/>
mans als vrouwen, daarmede te imbueren, ten eynde, daaruyt de sekere kennis<lb/>
van sijn voorsz. gedoente sijnde bekomen, hij nimmer weer na dese landen, onder<lb/>
Comp.8 jurisdictie sorterende, met U Ed. Hoog Agtbare consent en voorweten<lb/>
magh gedimitteert werden, maar ingevolge van het vonnis van heeren schepenen<lb/>
dato 26en septemb. laastleden, hiernevens bestelt, voor al den tijdt sijn levens<lb/>
daeruyt gebannen blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Het cargasoen voor patria is waard f. 953486, vnl. peper f. 384019. textiel,<lb/>
Bengaalse zijde
/. 157952 en foelie f. 50543; er blijven in de pakhuizen nog 732394<lb/>
notemuscaat en 350733
® rompen, behalve 201748 vermijterde, voorts 3042312
<ref>fD </ref>kruidnagelen, geen foelie.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dit appendix op de eerste zes delen van het Ambonse Kruidboek berust thans in de<lb/>
Leidse Universiteitsbibliotheek.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>