<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="567"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Leene, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee, Lycochthon; Batavia, 9 februari 1693"/>
<meta key="rawdate" value="9 februari 1693"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1693"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="9"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Leene, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee, Lycochthon"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Jan van Leene, Wouter Valckenier, Abraham van Riebeeck, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon"/>

</header>
<body>
<pb n="567" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0567"/>
<head>V. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN, DIRK DE HAAS, JAN VAN LEENE, WOUTER<lb/>
VALCKENIER, ABRAHAM VAN RIEBEECK, MANUEL BORNEZEE en<lb/>
WYBRAND LYCOCHTHON, Batavia, 9 februari 1693.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1393,fol.8-162.</folio>
<remark>«Verzonden met de Berkel (voor Kamer Delft), Pampus (Rotterdam), SerJansland<lb/>
(Hoorn) en Oosthuizen (Enkhuizen); hel voornemen de Salland naar<lb/>
Hoorn te zenden kon niet worden uitgevoerd, daar ze zwaar hersteld moest worden,<lb/>
waarom 11 jan. de Handboog derwaarts werd gezonden, die de lle Straat Sunda<lb/>
passeerde en hopelijk de voorafgaande schepen aan de Kaap zal inhalen; Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
schreven 27 juni 1691 aangaande
<lb/>
»</remark>
<para>
- de borgersvaert tusschen Batavia ende Amboina, Banda enTernaten,<lb/>
mitsgaders tusschen de drie oosterse gouvernementen ende Macassar - ,<lb/>
dat om de gedurige ongerustheyt van UE. Ho.Ed.8, dat door die vaert veele<lb/>
specerijen d’E. Comp.e ontvoert ofte ontstolen wierden, men de vaert alleenlijk<lb/>
aan de borgers ende ingesetenen van die drie gouvernementen met uytsluytinge<lb/>
der Batavise soude konnen toestaan directelijk na Batavia met vaartuygen van<lb/>
dertigh lasten ende daerboven, die dan wederom over Macassar souden mogen<lb/>
retourneren, sonderdat de vaert tusschen de drie oosterse gouvernementen ende<lb/>
Macassar meer gefrequenteert soude mogen werden ende dat wij hetselve soodanig<lb/>
souden doen in ’t werk stellen, tenware wij buyten onse voorheenen bekent<lb/>
gemaekte redenen nog eenige andere visten bij te brengen, die UE. HoogEd.es<lb/>
alsnog onbekent waren.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering acht dit ondoenlijk, terwijl
<lb/>
»</remark>
<para>
- de bekommernis voor d’ontvoering der specerijen zedert het vertrek<lb/>
van d’heer Robbertus Padbrugge genoegsaam gehelijk weggenomen is, tenware<lb/>
het door ’s Comp.8 ministers met hare schepen selfs op den hals aan gewaagt<lb/>
wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Padtbrugge schreef 12 sept. 1687 over
<lb/>
»</remark>
<para>
- de vaert, die hij segt door ons aan die van Boeton oostwaartheenen<lb/>
en aan die van Ceram-Laut, Keffing ende Goram westwaartheenen tot Bouton<lb/>
toe geindulgeert te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Deze vrijheid werd echter door de Hoge Regering niet verleend; voorts schreef<lb/>
hij,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Hatuwe ende die gehele bogt ten belange van de nagelsluykerijen<lb/>
seer verdagt was, soo van over den hals van Tannouno als uyt de bogt van Coak<lb/>
ende de dorpen Ammahay en Tammelau, daar Toual soo den baas speelde, soodat<lb/>
sijn e. aan d’heer de Haes, onaangesien d’extirpatie op Ammahay, egter bij sijne<lb/>
nagelatene memorie gerecommandeert had dierwegen nader te laten inquireren<lb/>
ende soomede agter Middelau, indien men die van Zepa eens hare straffe toe-<lb/>

<pb n="568" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0568"/>
brengen soude, niet dat men geloven soude, dat de sluykerijen alleen quamen van<lb/>
de verschole bomen op de af gekeurde plaatsen, dewijl desel ve veel gereder uyt<lb/>
onse eygen nagellanden te krijgen waren, soodat het (n.b.) de inlanders onder<lb/>
malkanderen ende somwijlen ook d’onse bedektelijk wisten te klaren, - dat<lb/>
er weynig kans was om het sluyken in het geheel te verbieden, soo lang het Comp.8<lb/>
dienaren op den hals aan waagden, dog dat het ten principalen met een totale<lb/>
afschaffing der borgervaert geschieden konde ende soo wil hij dan in ’t vervolg,<lb/>
dat, wanneer men (behalven de verplaetsing der Chinesen) de arme Europeanen<lb/>
ende mardijkers op schatting stelde, de vaert geheelijk afschafte en de rijs maer<lb/>
voor de nodige besetting aanbragt - , alsdan den meesten hoop wel van<lb/>
selfs opkramen soude, waarlijk een hard seggen, gansch niet overeenkomend met<lb/>
de Christelijke liefde, dat men sijn eygen ingesetenen door honger, armoede ende<lb/>
balorigheyd het land uyt persen soude.<lb/>
</para>
<remark>«De Haas bepaalde daarop bei volgende:<lb/>
»</remark>
<para>Eerstelijk het verbod van gelden op den nageloegst uyt te setten, het houden<lb/>
van ’t gros der contanten aan ’t hooftcomptoir ende het niet betalen der nagelen<lb/>
op de buytencomptoiren anders als in het bijwesen van gecommitteerdens - .<lb/>
</para>
<para>
Ten tweeden heeft d’heer de Haes een wagt van een corporael ende vier<lb/>
soldaten geplaetst - in de Portugese bhay, leggende ontrent de mont en<lb/>
op de noordcust van Leytimors inham ende nog soodanigen wagt op de zuydhoek<lb/>
van Houtemoury, zijnde wat buyten dien inham op de zuydkust van Leytimor<lb/>
</para>
<para>
Ten derden heeft - De Haas - genotificeert, dat die van Alang,<lb/>
Lilleboy en Hatou met hare dorpen wel nabij in de mont en aan de noordhoeck<lb/>
der - binnenbhay van ’t hooftcasteel, maar om de periculeuse klippige<lb/>
wallen bijna in den hoek van vergetentheyd lagen, alsmede al vrij wat hartneckig<lb/>
ende hoe langer hoe stouter door die situatie wierden, als leggende aldaer sonder<lb/>
bril op de neus, dat men dierhalven om te weten, wat er in die volkrijke dorpen<lb/>
omgink, - besloten had op d’oost- of binnenhoek van Alang langs seker<lb/>
sprayt je ende alsoo naest den westhoek van Lilleboy een barricado buyten<lb/>
’s Comp.8 kosten op te rigten van een sergeant, een corporael en seven schildergasten<lb/>
om op haerlieder gedoente te letten, specialijk dat er uyt die drie plaetsen<lb/>
gene vaartuygen vertrocken als met des gouverneurs passé, dewijl sijl. sware<lb/>
nagellanden ende raymste occasie hadden om die specerijen d’E. Comp.e te ontvreemden.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Ten vierden is het sulx, dat op het voorgestelde bij het gemelte berigtjvan<lb/>
d’h.r Padbrugge om die van Lissebatte mitsg.r8 de weynige met ons houdende<lb/>
Zepanese familien onder de groote redout tot Louhou te plaetsen, soomede die<lb/>
van Ceyt, mitsgaders - dat die van Ceyt ende Lebelehu1) volgens het<lb/>
getuygenis van ’s Comp.8 opperhooft tot Hila Gerbrant Proost
<fref ref="2"/>  niet buyten ons<lb/>
oog, maer op ontrent een musquetschoot na aan onse redout woonden, soodat<lb/>

<fnote ref="1">Lobelehu, dorp ter noordkust van Hitu op ruim 128° O.L., bewesten Sait.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gerbrand Proost werd jan. 1679 van onderkoopman koopman, 1682 in Amboina,<lb/>
1683 opperhoofd te Larike, 1684 te Hitu, gestorven 1689.<lb/>
</fnote>
<pb n="569" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0569"/>
men hare nagelsluykerijen wel naspeuren konde, wijders dat het onraedsaam was<lb/>
haarl. te necessiteren nader aan deselve te woonen, sulx het tot onse nadere ordre<lb/>
gestaakt wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Ten vijfde: de vaart van Ceram-Laut, Goram en Keffing tot Buton bleef steeds<lb/>
verboden
, men mag van daar met passen naar Amboina varen en moet die op de<lb/>
terugweg op de Uliassers vertonen ; ten zesde: de extirpatie werd alom krachtig voortgezet<lb/>
, op voorstel van De Haas werd een permanent hoofd met de titel vendrig over<lb/>
de extirpatie gesteld; men behoeft voor wegvoeren van specerijen niet bevreesd meer te<lb/>
zijn; de door de Engelsen in Coromandel gebrachte notemuscaat is blijkens de geur<lb/>
niet de ware soort geweest; maart 1688 werd de. vaart der Bandase perkeniers verboden,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- alleenlijk met die versagting, dat aan degene, die reets vaartuygen<lb/>
hadden ende niet verkopen konden, tot wederopseggens toe de vaert geindulgeert<lb/>
soude werden, wanneer in rade gebleeken soude sijn, dat sij wel op hare perken<lb/>
pasten, het nodige getal slaven daartoe aan de hand hadden ende van geen specerijehandel<lb/>
suspect waren, sijnde alsoo maar aan de verdere borgers de vaert<lb/>
opengelaten na Macassar, item directel. sonder eenige plaetsen aan te doen na<lb/>
Batavia met vaartuygen van 30 lasten ende daarboven; uytgenomen dat degene,<lb/>
die tusschen de 25 ende 30 lasten waren, tusschen Macassar ende Banda tot nader<lb/>
ordre van UE. HoogEd.8 souden mogen af varen.<lb/>
</para>
<remark>«Zij mogen rijst alleen op Banda invoeren; op voorstel van De Haas werd 4 maart<lb/>
1690 bepaald
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men de vaart uyt Banda na de Zuydooster- ende Zuydwester<lb/>
ey landen na voorgaande deliberatie alleenlijk soude mogen toestaan aan soodanige<lb/>
borgers, die nog van sluykerijen, nog van mishandelingen der inlanders suspect<lb/>
waren en opdat degene, die na dato weder op Liffau of Larentouque onderstonden<lb/>
aan te lopen, geen excusen meer souden konnen praetexeren, soo is ook -<lb/>
geordonneert, dat alle degene, die tegen het mousson souden uytvaren, dubbele<lb/>
provisie souden moeten medenemen om alsoo in geen noodsakelijkheyt te konnen<lb/>
vervallen van ergens door gebrek aan te moeten lopen.<lb/>
</para>
<remark>«Ternate heeft weinig vrijburgers, er komt van hen hoogstens een schip te Makassar<lb/>
om rijst te kopen; aangaande de last van Heren XVII den Bataviasen burgers<lb/>
de vaart op de Specerij -eilanden te verbieden schrijft men:
<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl het voor den aanteelt der foelij ende noten ondienstig is de<lb/>
perqueniers te laten varen, het gevolgelijk noodsakelijk is, dat ook de Batavise<lb/>
borgers de nodige behoeften aldaar helpen aanbrengen. Ten tweeden (tgene alle<lb/>
dese 3 gouvernementen concemeert) soo staat te letten, dat niet alle degene, die<lb/>
uyt dese provinciën na Batavia souden willen equiperen, bestaan konnen, aengesien<lb/>
degene, die niet juyst hier verschijnen, wanneer d’er schepen uyt het<lb/>
vaderlandt met provisiën ende dranken overkomen en gevolgel. daarom lang na<lb/>
deselve souden moeten o verblijven leggen ofwel sonder deselve alleen met rijs,<lb/>

<pb n="570" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0570"/>
voorts uyen, look, sout, potten ende ijsere pannen ende diergelijke snuysterijen<lb/>
derwaarts keeren, hare onkoste niet konnen goet maken, hetwelk te evidenter<lb/>
blijken sal, wanneer men insiet, dat sijl. die togt maar eens heen en weder na<lb/>
Batavia in een jaer doen konnen ende ondertusschen de vrugtelose slijtagie van<lb/>
hare vaartuygen ende andere daaraan dependerende onkosten, ook interestpenn.,<lb/>
wanneer die vaartuygen nog niet betaelt sijn ende wesmeer supporteren<lb/>
moeten, konnende bovendien niets uyt Amboina ende Banda tot negotie na<lb/>
Batavia voeren ende uyt Ternaten niet anders als manocken of matrosentabak,<lb/>
somtij ts ook weynig coret ende vogelnesjes, ’tgene ook de reden is, waarom hier<lb/>
selden een borgervaartugh uyt Ternaten overkomt. Hiertegen konnen de Batavise<lb/>
ingesetenen, wanneer sij vullen ende sulx ilico1
<fref ref="2"/>  na de overkomst van vaderlandse<lb/>
provisien ende dranken na de oost vertrecken, ten eersten hare medegebragte<lb/>
vivres ende andere snuisterijen verkopen ende alsoo in vier maenden<lb/>
weder op Batavia zijn om na andere gepermitteerde plaetsen te varen, hoewel<lb/>
het ook met derselver negotie soo weynigh beschiet, dat Batavia daardoor soo<lb/>
arm word, dat dese eenigste reden genoeg soude sijn om desselfs ingesetenen veel<lb/>
liever nog wat meerder faveur te doen genieten als van dese vaert af te houden,<lb/>
jae souden UE. Ho. Ed.8 in een jaar hooren, dat, indien dese ordre van UE.<lb/>
HoogEd.8 in allen deele in ’t werk gestelt wierd, soowel de oosterse provinciën<lb/>
als dese stad Batavia van honger ende gebrek rasen souden. Ten derden, indien<lb/>
men om de vrese voor d’ontvoering der specerijen in deliberatie soude leggen, of<lb/>
men de Batavise ingesetenen van de vaert na d’oost of wel d’oosterse ingesetenen<lb/>
van de vaert na Batavia afhouden soude, soo meenen wij (onder reverentie), het<lb/>
laatste alsdan soude dienen gekosen te werden, de vijl het gedragen van de Batavise<lb/>
borgers ons beter bekent kan sijn als van de Ambonse en het dierhalven meer<lb/>
in onse magt is degene, die onder de Batavise borgers suspect geoordeelt werden,<lb/>
de vaert na d’oosterse provinciën te beletten, als wel de borgers om de oost,<lb/>
welkers gedoente ende comportement aldaar door conniventie als anders voor ons<lb/>
verborgen kan blijven.<lb/>
</para>
<para>
Verders legt UE. HoogEd.8 intentie daarheenen, dat men de vaert directelijk<lb/>
van Amboina, Banda ende Ternaten na Macassar soude verbieden. Hierop seggen<lb/>
wij met alle eerbiedigheyd, dat er op de rijs, die Java levert, hoe goet ende beter<lb/>
deselve als de Macassarse is ende hoe groot den oegst aldaar veeltijts mogt uytge<lb/>
vallen sijn, egter geen volkome staat gemaakt kan werden om de oost te voorsien,<lb/>
de wij le de conduites van het Mataramse hoff daerontrent veeltijts grote<lb/>
verhinderingen konnen toebrengen, gelijk verleden jaer nog gebleken is, soodat<lb/>
wij daarom tot inkoop van rijs ordre na Macassar hebben moeten geven, gelijk ook<lb/>
dat graan over 4 a 5 jaren ook van Siam ende Bengalen ontboden heeft moeten<lb/>
werden. Hierbij nog komende het gebrek, waarin dese stad sig somtij ts bevint,<lb/>
de benodigtheyt van Malacca, Ceylon, mitsg.r8 Comp.8 schepen, waervoor op<lb/>
Batavia gesorgt moet werden, eerdat wij mogen toelaten, dat er -
<super>3 *)</super> graan<lb/>
door d’aanbrengers aen de particulieren verkoft werd, soo komt het evidentelijk<lb/>

<fnote ref="1">Er kan ook wel manochen staan; Rumphius vermeldt in zijn Kruidboek de tabaksteelt<lb/>
op Ternate, thans komt nog tabak van Makéan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ilico, latijn: dadelijk, terstond.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hier heeft een woord gestaan, dat onleesbaar is gemaakt en waarvoor „behalve enig”<lb/>
 
 in de plaats is gestold, dat daarna weer is doorgohaald.<lb/>
 ref="1">Fantasie woord: onverdroten, voortdurend.<lb/>
</fnote>
<pb n="571" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0571"/>
te blijken, dat er behalven Javas Oostcust nog een andere plaets tot het inkopen<lb/>
der granen open gelaten moet werden voor de borgers van de 3 oosterse gouvernementen:<lb/>
dat is Macassar, maar soude hiertegens ingebragt konnen werden, dat<lb/>
die borgers volgens het af schrijven van UE. HoogEd.8 in het wederkeeren van<lb/>
Batavia na de oost en passant Macassar souden mogen aandoen om hare overige<lb/>
raymte met rijs te vullen, dog hierop antwoorden wij, dat, gelijk de Macassarse<lb/>
rijs hierom alleen om de oost getrocken werdt, omdat se voor die arme gemeynte<lb/>
veel beterkoop als de Javaanse is, het alsoo ook evidentelijk komt te blijken, dat<lb/>
de borgers, die, als gesegt, genoegsaam niets uyt de oosterse gouvernementen op<lb/>
Batavia aanbrengen konnen, hare reyse in verre na niet goetmaken konnen,<lb/>
wanneer sijl. om die slegte rijs niet directelijk, maar alleen over Batavia na<lb/>
Macassar souden mogen varen, ’tgene niet alleen een seer groten omweg is, maar<lb/>
ook de reyse ten minsten vijf maanden uytrecken soude, gevolgelijk blijkt het<lb/>
evident, dat syl. directelijk om rijs na Macassar moeten varen, eensdeels omdat<lb/>
de ingesetenen aldaar beterkoop rijs als de Javaanse hebben moeten, anderdeels<lb/>
omdat de handelaars twee togten heen ende weder in het jaar na Macassar doen<lb/>
konnen, ’tgene sooveel uytwint, dat men andersints om die togten alleen over<lb/>
Batavia te doen tweemaal sooveel vaartuygen tot het af halen van de rijs soude<lb/>
moeten hebben, als er wel borgers sijn om deselve uyt te konnen reden ende wanneer<lb/>
dit laetste nu al quam te geschieden, soo soude men wederom ondervinden,<lb/>
dat niemand om die rijs over Macassar na huys soude keeren dan alleen in cas<lb/>
van nood, wanneer d’er op Batavia en Javas Oostcust geen rijs te bekomen was,<lb/>
maar de questie soude dan wederom sijn, of er dan wel soo op die stond rijs op<lb/>
Macassar te vinden souden sijn ende moeten wij daarop volgens ondervinding<lb/>
antwoorden van neen, de wij le geene inlandse natie gewoon is rijs op voorraat aan<lb/>
te planten, voomamentlijk niet op Macassar, daar de rijs in soo korten tijd vermijtert,<lb/>
gevolgelijk moet er een assiduele *) vaert na Macassar gecontinueert<lb/>
werden niet alleen om de spijskamer aldaer in wesen te houden, maar ook wel<lb/>
bijsonderlijk omdat den aanteelt van de rijs op Celebes een seer kostelijk middel<lb/>
is om de Macassaren aan den dagelijxen arbeyd ende de mont open te houden en<lb/>
alsoo van het uytlopen uyt haar land te diverteren, sijnde UE. HoogEd.118 niet<lb/>
onbekent, van hoe groten gevolg ende perijkel haere excursiën na Borneo, Java,<lb/>
Bantam, Palembang ende Jamby zedert de overheering van Macassar bevonden<lb/>
sijn ende hoe dienstig en noodsakelijk het bijgevolge is, haarl. roofgierigen ende<lb/>
belliceusen aart te temperen door middel van de landbouw, welke met het verbieden<lb/>
van de vaert uyt d’ oosterse provinciën na Macassar om rijs geheel vervallen<lb/>
soude.<lb/>
</para>
<para>
Verders gelieven UE. HoogEd.8 te seggen, dat door het verbod der vaert uyt<lb/>
de drie oosterse gouvernementen na Macassar te meer benomen souden werden<lb/>
alle middelen ende gelegentheden tot het ontvoeren der specerijen ende het aanbrengen<lb/>
van deselve tot Macassar, maar UE. HoogEd.18 gelieven het ons ten<lb/>
besten te duyden, dat wij moeten verklaren hiertoe minder swarigheyd op Macassar<lb/>
als elders te sijn, dewijl daar geen Europeaense handelaers verschijnen konnen,<lb/>
aan dewelke sijl. die specerijen quyt werden, gevolgel. dat de vaart uyt de drie<lb/>
oosterse provinciën directel. na’t casteel Rotterdam op Macassar ende van daer<lb/>

<fnote ref="1">Fantasie woord: onverdroten, voortdurend.<lb/>
ref="1">Op de Specerij -Eilanden.<lb/>
</fnote>
<pb n="572" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0572"/>
wederom na huys veel minder bedenking hebben kan als uyt die gouvernementen<lb/>
na Batavia, aangesien hier ter rhede somwijlen Europeaense vreemde schepen<lb/>
komen en ook wel ontrent Javas Oostcust leggen swerven, waartegens nogtans<lb/>
de vereyste sorge gedragen wert. Dog soude men wederom hiertegen vragen, om<lb/>
wat redene wij dan de gemeente, die uyt die gouvernementen na Batavia komen,<lb/>
niet alleen Javas Oostcust, maar ook Macassar verboden hebben aan te doen?<lb/>
waarop geantwoort werd, dat, wanneer sij directelijk herwaarts komen, men<lb/>
haarl. veel beter narekenen kan, of sijl. ergens aan geweest sijn, dan wel wanneer<lb/>
sijl. ook Macassar en passant mogen aandoen, want andersins soude het ter<lb/>
contrarie in consideratie konnen getrocken werden, of het niet goet soude sijn<lb/>
de herwaerts komende trafi quanten te necessi teren en passand Macassar aan te<lb/>
doen om aldaar nog nader gevisiteert te werden, eer sijl. de kust van Java passeren<lb/>
ende alsoo op Batavia komen mogten.<lb/>
</para>
<para>Voorts gelieven UE. HoogEd.8 nog daarbij te voegen, dat men de rijs, die<lb/>
aldaar1) van een absolute nootsakelijkheyd is, met ’s Comp.8 eygene schepen<lb/>
derwaarts sal moeten voeren, te weten buyten degene, die de particulieren met<lb/>
hare vaartuygen in voegen voormelt souden weten over te voeren, mitsdat men<lb/>
deselve soude moeten verkopen tot soo lagen prijs, dat de gemeente daarbij soude<lb/>
konnen bestaan sonder haar eenige redenen van klagten overig te laten. Konde<lb/>
dit geschieden, soo was de papegay geschoten, maar hoe verre dog is het hier<lb/>
vandaan, want om niet op te halen, hoe veel andere behoeftigheden van geen minder<lb/>
absolute noodsakelijkheyd als de rijs van Batavia ende Javas Oostcust derwaarts<lb/>
gevoert moeten werden ende tot welkers opkoop ende overvoer de Bataviase<lb/>
Cliinesen allerbest ende voomamentlijkst te stade komen, soo is ook dat overvoeren<lb/>
van soo veel rijs met onse schepen derwaartsheenen een ondoenlijke saeke<lb/>
ende daarop men ook alle jaren geen vasten staat kan maken, dewijl men soo vóór<lb/>
als ontrent den tijd der besending na d’oost de schepen veel beter na ’t vaderland<lb/>
ende d’Indise comtoiren van noden heeft als om se tot bijsondere schade van d’E.<lb/>
Comp.e met rijs na d’oost te senden, alle ’twelke nevens de verdere consideratiën<lb/>
uyt het volgende evident genoeg sal komen te blijken.<lb/>
</para>
<para>
Eerstelijk dan staat te letten, dat het wel meenigmaal besogt, maar nooyt<lb/>
daartoe te brengen is geweest, dat de ingese tenen deser stad sig van rijs souden<lb/>
willen provideren, schijnende een iegelijk om de ongelden van pakhuysen, mitsgaders<lb/>
het vermijteren veel meer voordeel te sien in het kopen van versch aangebragte<lb/>
rijs op de publijque markt, ’tgene ook voor deselve, soolang de rijs maer<lb/>
toevloeyt, veel profitabelder is. Wanneer nu dien toevloey door een slegt gewasch<lb/>
op Java ofwel door het pressen der Javanen in de tijd des oegst komt te cesseren,<lb/>
is er telkens soodanigen gebrek in dese volkrijke stad ende omlanden onaengesien<lb/>
den rijs, die in deselve geplant ende ingesamelt kan werden, dat d’E. Comp.e<lb/>
om de gemeente de mont open te houden, ten eersten hare pakhuysen open setten<lb/>
moet ende om ’twelke in tijde van ongelegentheyt te konnen doen d’E. Comp.e<lb/>
niet alleen voor het garnisoen deser stad ende andere plaetsen meer, mitsgaders<lb/>
de gaande ende komende schepen, maar ook veeltijts tot een reserve rijs voor de<lb/>
gemeente opkopen moet. Wanneer nu de Javaanse vaartuygen selfs hier komen,<lb/>
gaat het wel ende wert de rijs dan ook beterkoop bemagtigt, maar wanneer wij<lb/>

<fnote ref="1">Op de Specerij -Eilanden.<lb/>
ref="1">In do zin van : overgelaten, verkocht.<lb/>
</fnote>
<pb n="573" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0573"/>
tot het afhalen van deselve (gelijk nu jongst) scheepen na Javas Oostcust senden<lb/>
moeten, valt se niet alleen daer ter plaetse veel duurder, maar moet d’E. Comp.e<lb/>
behalven de laccagie daarop nog rekenen d’ongelden van soodanigen voyagie.<lb/>
Hoeveel schepen men nu in sodanigen geval na Javas Oostcust soude moeten<lb/>
afsteeken ende of wij die dan soo wel aan de hand hebben ende voomamentlijk,<lb/>
of er alsdan wel apparentie is om sooveel rijs op Java in te konnen kopen, is seer<lb/>
ligt te bevroeden van neen, voornamentl. wanneer men insiet, dat wij niet alleen<lb/>
jaarlijx Ceylon van hier met rijs moeten provideren, boven ’tgene de Tansjouwerse<lb/>
landen voor dat gouvernement konnen uytleveren - , maar dat er ook<lb/>
boven de behoef tigheyt van de Westcust, Malacca, Bantam, ’t Bataviase gamisoen<lb/>
met desselfs appendentie ende de schepen, item de drie oosterse gouvernementen<lb/>
nog jaarlijx tusschen de drie
<emph>k</emph> vier duysent lasten van buyten aankomende rijs,<lb/>
die tol betaalt, boven ende behalven al hetgene dese omlanden uytleveren konnen<lb/>
ende geen tol subject is, tot spijsing van d’ingesetenen deser stad vereyst werden,<lb/>
’tgene evidentelijk komt te blijken, wanneer men reekenen vil, hoedanig den<lb/>
pagter van d’inkomende rijs, waarvoor vier rsd. per last betaald werd, sijne pagt<lb/>
van 950 rsd. ter maand sal opbrengen ende met sijne borgen ende meedestanders<lb/>
daaruyt konnen leven ende bestaan, waaruyt dan sonneklaer komt te blijken,<lb/>
dat het gansch niet in ’s Comp.8 magt is de rijs, die de particuliere vaartuygen<lb/>
bij soodanigen limitatie van de vaert niet souden konnen overbrengen, met ’s<lb/>
Comp.8 schepen derwaarts te bestellen, alsoo het in onse magt niet wesen soude<lb/>
daarvoor in te staan, dat se in voorraad versamelt wierd, aangesien het volgens<lb/>
de veelvuldige experentiën der voorige jaren gebleken is, dat het ons veeltijts<lb/>
aan scheepen, veeltijts aan rijs selve en telkens, gelijk ook nog tegenwoordig, aan<lb/>
de vereyste magazijnen komt te gebreeken, behalven dat de Batavise gemeente<lb/>
ook niet onbesorgt mag blijven ende Ceylon veeltijts meer van noden heeft, als<lb/>
men te vooren wel gegist hadt.<lb/>
</para>
<para>
Ten anderen, indien wij nu al telkens genoegsame schepen aan de hand hebben<lb/>
konden om alle de granen, die de ingese tenen deser drie oosterse gouvernementen<lb/>
van noden hebben, over te voeren, soo soude de vrage wesen, voor hoeveel rsd.<lb/>
het last aldaer verlaten1) soude konnen werden, ’tsij Javaanse off Macassarse<lb/>
rijs, mitsdat d’E. Comp.e ten regarde van hare scheepsvragten, slijtagie, soldijen<lb/>
der zeevarende, interest van haer geit, pakhuyshuure, laccagie in de pakhuysen<lb/>
hier op Batavia ende om de oost, mitsgaders gedurende de reyse, item coelyloonen<lb/>
ende andere onkosten, daaraan dependerende, soude konnen bestaan ende<lb/>
de gemeente aldaar volgens UE. Hoog.Ed.8 intentie buyten redene van klagten<lb/>
gehouden werden, die andersints de rijs op Macassar voor 6, ja 5 en 4 rsd. het<lb/>
last inkopen konnen ende in die korte voyages seer kleyne ongelden subject sijn.<lb/>
Want UE. HoogEd.es is genoegsaam bekent, dat er in de schepen, na d’oost vertreckende,<lb/>
geen ledige ruymte overschiet, dewijl de behoeftigheden, welke aldaer<lb/>
van ’s Comp.8wegen bestelt moeten werden, veel meer scheepsruymte beslaan,<lb/>
als er tot herwaarts overbrenginge der Ambonsen en Bandase specerijen vereyst<lb/>
werd, soodanig dat daarom niet alleen de scheepen van Tematen en Macassar den<lb/>
meesten tijd leedigh over Javas Oostcust retourneren moeten, maar ook soo nu<lb/>
en dan eenige van Amboina en Banda, wamieer de specerijgewassen wat kleynder<lb/>

<fnote ref="1">In do zin van : overgelaten, verkocht.<lb/>
ref="1">Nurulatu, eon der negen wijken van Lisabatta ter noordkust van Ceram.<lb/>
</fnote>
<pb n="574" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0574"/>
uytge vallen sijn ende soo blijkt het dan, dat de ongelden van d’heen- ende wederreyse<lb/>
op de rijs gebragt soude moeten werden, uytgenomen alleen dat de rijs, die<lb/>
het schip, dat met de jaarl. benodigtheden na Macassar vertrekt, na sijne ontlossing<lb/>
van daer na Amboina of Banda brengen kan, wat minder ongelden subject<lb/>
is, dog ’twelke al weder in geen consideratie kan komen, dewijl het voor de mesnage<lb/>
van d’E. Comp.e dienstig is, gelijk meermalen ende nog jongst met de fluyt<lb/>
Cronenburg, over Macassar na Banda vertrocken sijnde, geschied is, dat men de<lb/>
behoeftigheden na Macassar bestelt met een schip, ’twelk na Ambon of Banda<lb/>
aangelegt is ende dan voorts van daar een scheepslading Macassarse rijs voor<lb/>
’s Comp.8 eygen garnisoen na eene van die gouvernementen laat overbrengen,<lb/>
behalven dat er ook genoegsame scheepsruymte van Macassar henvaarts komen<lb/>
moet om ons de groene cadjang tot 100 lasten toe voor de retourschepen ende<lb/>
andere bodems te bestellen.<lb/>
</para>
<para>Uyt alle ’twelke niet alleen blijkt, dat de voor desen gemoveerde bedugtingen<lb/>
over ’t sluyken der nagelen weggenomen sijn, maar ook dat het verbieden offwel<lb/>
nader limiteren van de borgervaert tusschen Batavia, Macassar ende de drie<lb/>
oosterse gouvernementen nog veel meerder swrarigheden onderhavig is, als onse<lb/>
voorige resolutien en brieven UE. HoogEd.8 wel hebben voor oogen gestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Men kwam zo tot de verklaring van 24 dec. 1692
, af gedrukt
<ref>Plakaatboek 111</ref>
,<lb/>
<emph>p.</emph> 342-343, ook werd gepersisteerd bij de order van 15 jan. 1689 naar Makassar,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men aldaer aan gene vaartuygen, die van Batavia off Javas<lb/>
Oostcust met onse passen aan het casteel Rotterdam verschijnen, toestaan ofte<lb/>
passen sal mogen verleenen om van daar na Amboina, Banda, Ternaten off<lb/>
Bouton te varen, maar deselve ordonneren ten eersten weder na huys te keeren,<lb/>
alsoo die luyden, die op die wijse eens buyten onse kennis aan ’t sw^erven gerakende,<lb/>
dikwils meer als een jaar uytblijven en w^eynig goets uytregten.<lb/>
</para>
<remark>«Aan goed bekend staande burgers in Amboina mag de vaart Tiaar Banggai<lb/>
worden toegestaan ; uit een brief van 12 mei 1689 uit Amboina bleek,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat er in die bogt van Hatuwe al vele nagelbomen wiesen moesten,<lb/>
dewijl die vrugten niet alleen publijk op de markt verkoft wierden, maar -<lb/>
Nuyts ook twee sacken in het huys van den orangcay van Hatuw^e gesien had<lb/>
en dat hij ook aan Nourlette
<fref ref="x"/>  gene van die bomen had willen aanwijsen, werdende<lb/>
daarop voorgestelt, dat er tot uytroeying van die bomen een magt van wrel 100<lb/>
soldaten onder bequame officieren ende 12 è- 1500 inlanders met parrangs ende<lb/>
bijlen gerequireert wierd, d’eerste tot bescherming der laetste ende om ook de<lb/>
inwoonders ende Alphoeresen onder de vereyste gehoorsaamheyt ende vrese te<lb/>
houden om geen feytelijkheden tegen d’onse te ondernemen, dog dat men sulx<lb/>
sonder onse voorgaande ordre niet had derven ondernemen - , omdat het<lb/>
mogelijk van een periculeus gevolg konde sijn.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Nurulatu, eon der negen wijken van Lisabatta ter noordkust van Ceram.<lb/>
ref="1">Waru, dorp aan een gelijknamige baai ter oostkust van Ceram op 3°28' Z.B.<lb/>
</fnote>
<pb n="575" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0575"/>
<remark>«Ook behield men hei garnizoen wegens de oorlog met Frankrijk ter hoofdplaats<lb/>
Amboina; 20 mei 1690 schreef men van daar
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de visite ende extirpatie met de vereyste magt derwaartsheenen<lb/>
nodig was om de verseekertheyt, dat er nagelbomen op Groot-Ceram waren,<lb/>
voornamentlijk van de bogt van Hatuwe af tot Pirou Tanounou toe, welkers<lb/>
vrugten de Keffingers, Warouesen1), Ceram-Lauwers ende andere die weg uytleggende<lb/>
volkeren inruylden voor slaven ende gout, ’twelk sijl. ten roof of anders<lb/>
uyt de eylanden van Nova-Guinea etc. aldaar aanbragten, sonderdat men het<lb/>
weeren konde ende dat daarop ook sloeg het gesz. van Macassar onder dato 23<lb/>
April 1689, dat er een vaartuyg met nagelen op Bouton geweest was, soodat dit<lb/>
volkje aldaar, wanneer men geen visite met de vereyste magt derwaartsheenen<lb/>
deede, nogh eenige vastigheyd in dien oirt had om de gaande en komende te<lb/>
visiteren hare vrijheyt ontrent die gedugte sluykerijen quam te behouden, behalven<lb/>
dat ook de vaert van ’s Comp.8 Amboinese onderdanen na Hatuwe vrij<lb/>
sterk was om de opulentheyt ende goedekoop van de zagou, die almede den vrijen<lb/>
toom aldaar van ’t eene tot het andere eynde vonden, sonderdat men wist, wat<lb/>
er al omging ende wat suspecte plaetsen sijl. almede bevoeren, ’tgene haer niet<lb/>
belet konde werden, hoe naeukeurig men ook lettede op den uytgedrukten tijd<lb/>
in hare passen van 6 weken
<emph>k</emph> twee maanden, alsoo er in dien tijd wel wat uytgeregt<lb/>
konde werden, daar men niet agter konde komen ende ’tgene in allen gevalle<lb/>
geen verhindering aan de Keffingers etc. geven konde, waarvoor alle die<lb/>
landstreeken open lagen, buytendat sig ook een vijand van die groote streek lants<lb/>
bedienen konde, welke sonder onse wagt gelaten wierd ende welkers gemeenschap<lb/>
selfs tot Bouton ende daarontrent suspect was.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens gebrek aan volk moest men zich beperken tot het laten bekruisen van<lb/>
die kust in de suspectste tijd, Schaghen acht evenwel de kans op nog elsmokkelen<lb/>
van daar gering; Nuyts
’ onderzoek ter plaatse was onvoldoende, dat moet plaats<lb/>
hebben
<lb/>
»</remark>
<para>
- over de gehele landstreke tusschen Hatuwe ende Malouan2) ofwel<lb/>
Pirou Tanounou, dwars over dat eyland Ce ram, van desselfs noordkust af tot<lb/>
Amahay, Tamelau ende Middeleuyn.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten uit Makassar van april 1689 en van 1690 spreken ook over vaartuigen<lb/>
met kruidnagelen in Straat Buton; last tot de extirpatie met de aanstaande liongi is<lb/>
nu gegeven met
<lb/>
»</remark>
<para>
- 100 blanke militairen ende 1200 a 1500 inlanderen - en sulx<lb/>
op eene ende deselfste tijd in twee troupen, d’eene van de zuj^d ende d’andere<lb/>
van de noordkust tot malkanderen toe landwaard in opmarcherende ende onvermindert<lb/>
hetwelk wij ook nodig geoordeelt hebben, dat men de buytenkust<lb/>
van Ceram bijsonderlijk ontrent ende bewesten de bogt van Hatuwe met een<lb/>

<fnote ref="1">Waru, dorp aan een gelijknamige baai ter oostkust van Ceram op 3°28' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Maluan, rivier, uitmondend ter noordkust van Ceram op 128°8' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="576" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0576"/>
<para>chaloup (die wij ten dien eynde 70 voeten langh op Rembang laten aantimmeren)jaarlijx sal moeten bekruyssen, wel te verstaan van de maand may tot octobertoe.
</para>
</para>
<remark>«De wegens de oorlog met Frankrijk stopgezette hongitochten moeten hervat<lb/>
worden; de Hoge Regering is niet tevreden over het houwen op Saparua van een stenen<lb/>
fortje van vreemde vorm; de kruitmolen aan de Rode Berg is voor 404 rsd. heropgericht;<lb/>
men had er wat zachter in de kerkelijke kwestie dienen op te treden; ds. Gordon<lb/>
is opgeroepen en Herman Coldenhoorn derwaarts gezonden; de van ziekte genezen<lb/>
koopman Isaak de Visscher wordt weer opperhoofd op Honimoa, Pieter de Bock<lb/>
weer fiskaal ; alleen de Hendrik Maurits was gereed IS jan. naar Amboina te vertrekken,<lb/>
met carg. van f. 142360, w.o. slechts een ton aan kobans, terwijl f. 540000<lb/>
werd aangevraagd wegens het grote nagelgewas, voorts 100 vaten vlees en 1326 last<lb/>
</remark>
<table n="83">
<row n="83" row="1">
<cell n="83" row="1" col="1">rijst,</cell>
<cell n="83" row="1" col="2">benevens 50 van</cell>
</row>
<row n="83" row="2">
<cell n="83" row="2" col="1">1675</cell>
<cell n="83" row="2" col="2"></cell>
<cell n="83" row="2" col="3">1383000</cell>
</row>
<row n="83" row="3">
<cell n="83" row="3" col="1">1676</cell>
<cell n="83" row="3" col="2"></cell>
<cell n="83" row="3" col="3">61440</cell>
</row>
<row n="83" row="4">
<cell n="83" row="4" col="1">1677</cell>
<cell n="83" row="4" col="2">d</cell>
<cell n="83" row="4" col="3">919760</cell>
</row>
<row n="83" row="5">
<cell n="83" row="5" col="1">1678</cell>
<cell n="83" row="5" col="2"></cell>
<cell n="83" row="5" col="3">64549</cell>
</row>
<row n="83" row="6">
<cell n="83" row="6" col="1">1679</cell>
<cell n="83" row="6" col="2"></cell>
<cell n="83" row="6" col="3">1147614</cell>
</row>
<row n="83" row="7">
<cell n="83" row="7" col="1">1680</cell>
<cell n="83" row="7" col="2">&gt; »</cell>
<cell n="83" row="7" col="3">655295</cell>
</row>
<row n="83" row="8">
<cell n="83" row="8" col="1">1681</cell>
<cell n="83" row="8" col="2">&gt;&gt;</cell>
<cell n="83" row="8" col="3">558930</cell>
</row>
<row n="83" row="9">
<cell n="83" row="9" col="1">1682</cell>
<cell n="83" row="9" col="2">&gt;&gt;</cell>
<cell n="83" row="9" col="3">551613</cell>
</row>
<row n="83" row="10">
<cell n="83" row="10" col="1">1683</cell>
<cell n="83" row="10" col="2">»&gt;</cell>
<cell n="83" row="10" col="3">1364811</cell>
</row>
<row n="83" row="11">
<cell n="83" row="11" col="1">1684</cell>
<cell n="83" row="11" col="2"></cell>
<cell n="83" row="11" col="3">405397</cell>
</row>
<row n="83" row="12">
<cell n="83" row="12" col="1">1685</cell>
<cell n="83" row="12" col="2">&gt;&gt;</cell>
<cell n="83" row="12" col="3">121378J</cell>
</row>
<row n="83" row="13">
<cell n="83" row="13" col="1">1686</cell>
<cell n="83" row="13" col="2">&gt;&gt;</cell>
<cell n="83" row="13" col="3">1126632</cell>
</row>
<row n="83" row="14">
<cell n="83" row="14" col="1">1687</cell>
<cell n="83" row="14" col="2">&gt;»</cell>
<cell n="83" row="14" col="3">975899</cell>
</row>
<row n="83" row="15">
<cell n="83" row="15" col="1">1688</cell>
<cell n="83" row="15" col="2">»»</cell>
<cell n="83" row="15" col="3">610638</cell>
</row>
<row n="83" row="16">
<cell n="83" row="16" col="1">1689</cell>
<cell n="83" row="16" col="2">&gt;&gt;</cell>
<cell n="83" row="16" col="3">560493</cell>
</row>
<row n="83" row="17">
<cell n="83" row="17" col="1">1690</cell>
<cell n="83" row="17" col="2">tt</cell>
<cell n="83" row="17" col="3">764870</cell>
</row>
<row n="83" row="18">
<cell n="83" row="18" col="1">1691 „</cell>
<cell n="83" row="18" col="2">401432</cell>
</row>
</table>
<remark>«Voor 1692 wordt 1959650
<ref>‘ffi</ref> verwacht ; Heren XVII vinden een jaarlijks gemiddelde<lb/>
van 4 a 500000 genoeg; uit Amboina ontvangen adviezen uit 1686 over<lb/>
de beperking van de opbrengst, o.a. van Rumphius,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die daarbij ook verhaalt, hoe dat er anno 1659, item anno 1666,<lb/>
door een ongeagt wormtje een vierde deel van alle de oude bomen gestorven waren<lb/>
en buytendat in het jaer 1686 wel 2000 d.08 in de Uliassers, soodat maer alleen het<lb/>
nalaten voor een wijl tijts van de nieuwe aanplanting genoeg wesen soude, dat<lb/>
de schrale moussons den overvloet der vorige jaren in ’t korte vereffenen souden<lb/>
en dat het best wras de moernagelen maar te ver waarlosen, dewijl se de vogels<lb/>
oppickten.<lb/>
</para>

<remark>«In 1688 adviseerde men o.a. van daar, dat extirpatie tot opstand zou voeren;<lb/>
bij verwaarlozing blijkt de „ worm
” vele bomen te doen af sterven; men meent, dat de<lb/>
verschillende in de afgelopen jaren ingevoerde pogingen tot beperking van het aantal<lb/>
bomen wel voldoende zullen zijn
, maar Schaghen is het daar niet mee eens
, men houdt<lb/>
nu in Amboina het volgende vól:
<lb/>
»</remark>
<pb n="577" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0577"/>

<para>
- op het point van de verwaarlosing der havenis van de bomen en<lb/>
van de gront, eerstel, dat sulx alleen de jonge spruyten, maar selfs geen halfwassene<lb/>
bomen versticken konde, ten tweeden dat ook de vrugtdragende eens<lb/>
in ’t jaar, wanneer men de nagelen plukte, gesuyvert wierden en ten derden dat<lb/>
den gouverneur in sijne reysen en visites geen soodanig begroeyde bomen gesien<lb/>
had, dat het de vrugtbaarheyt soude konnen schaden, maar wij seggen op het<lb/>
eerste, dat, aangesien volgens de tweede positie de halfwassene, als geen vrugt<lb/>
gevende, ongesuyvert gelaten werden, het wel waar is, dat se niet soodanig ende<lb/>
soo ras verstickt werden als de spruytjes, die dickwils de hoogte van ’t coescoes
<super>L)</super><lb/>
of scherp lang gras niet bereyken konnen, maar egter dat se in twee jaeren soo<lb/>
wilt begroeyen konnen, dat se niet sienbaar sijn, gevolgel. onderblijven moeten,<lb/>
jaa ook geheel uytsterven, wanneer d’er dat vuyle bos om gelaten wert - ,<lb/>
dat se al over 4 a 5 jaren met swaar bosch begroeyt geweest waren en waaruyt<lb/>
dan genoegsaam besloten kan werden (voomamentl. bij degene, die ervarenth.1<lb/>
hebben, hoe sterk en digt het kreupelbosch, lang gras en rotting hier in India in<lb/>
een jaar opvliegen kan en hoe meenigvuldige grote en intricate wortelen alle die<lb/>
ruygte in de aarde komt te schieten, nevens het ongediert, ’twelk daaronder<lb/>
groeyt), dat gehele plantagies van halfwasse bomen, in weynige jaren niet gehavent<lb/>
werdende, noodsaekel. uytsterven moeten.<lb/>
</para>
<remark>«Dit verklaarde Schaghen zelf ook<lb/>
»</remark>
<para>
Op het tweede seggen wij, dat er nooyt gesustineert is, dat de vrugtdragende<lb/>
door gebrek van havenis alleen souden sterven, maar wel door de wormen, die<lb/>
eensdeels uyt de vervuyling en andersdeels door de schicking van God in de<lb/>
bomen komen en deselve doen sterven, behalven dat ook de suyvering der vrugtdragende,<lb/>
die eens in ’t jaar ten tijde van den nageloegst geschiet, alleen superficieel<lb/>
is, te weten van de opgeklomme rottang, die met het omlopen en beklemmen<lb/>
van den bast der tacken seekerl. de circulatie van het voetsel moet verhinderen,<lb/>
item van het gras en ruygte onder op de grond, alleenl. om de aff vallende nagelen<lb/>
te konnen oprapen, gevolgel. sonder omhacking ofte uytroeying van de wortels,<lb/>
die dan na den oegst weder hoe dolder hoe liever moeten opgroeyen. Op het derde<lb/>
seggen wij, bij de overgekomene papieren niet gelesen te hebben, dat den gouvern.r<lb/>
Nicolaes Schagen in sijnen korten tijt andere reysen en visites gedaan heeft, als<lb/>
die sijn e. en passant waarnam, wanneer zijn e. tot het besigten der fortresse na<lb/>
Saperoua vertrock en kort weder na ’t hoof tcas teel keerde. Dat sijn e. nu ontrent<lb/>
de dorpen aan de stranden off daar anders een gemeene passagie is, geen soodanig<lb/>
begroeyde bomen gesien heeft, dat het de vrugtbaarheyt soude konnen schaden,<lb/>
geeft geen gevolg, dat het ook soodanig in de ver afgelegene bosschen gestelt<lb/>
soude sijn, want men behoefde sijn e. maar te vragen, welk van beyden ligter<lb/>

<fnote ref="1">Kusu-kusu, Molukken-maleise term voor de grassoort alang-alang, imperata arundinacea.<lb/>
<lb/>
ref="1">In de brief van Schaghen van 19 sept. 1692.<lb/>
</fnote>
<pb n="578" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0578"/>
was: de bomen te tellen offwel deselve te suyveren. Indien nu het eerste altijd<lb/>
ondoenl. geagt is om derselver afgelegentheyd in de gebergten en bossen, wat<lb/>
geloof sal men dan aan iemand konnen slaan, die seggen wil, dat de nagelbomen<lb/>
niet verwaarloost, maar genoegsaem gesuyvert souden werden.<lb/>
De tweede principale stelling -
<fref ref="x"/>  heeft sijn reflexie op het getal der<lb/>
bomen en het staken van derselver aanplanting, waarvan eerst gesegt wert, niet<lb/>
alleen dat er op de beschrijving der bomen geen staat te maken was, ’tgeene wij<lb/>
ook altijt soodanigh gesustineert hebben, maar ook dat de bomen vermeerderden,<lb/>
item dat men ter custe van Hitou eenigen tijt sterk aangeplant en velden daartoe<lb/>
schoon gemaakt had. Desenaangaande seggen wij, dat, aangesien de beschrijving<lb/>
der bomen onseeker gaat, niemandt met fundament kan seggen, dat de bomen<lb/>
vermeerderen, al viert er ook nieuwe aanplanting gedaan, dewijl hij dan ook bewijsen<lb/>
moest, hoeveel minder bomen d’er gestorven als aangeplant waren en<lb/>
belangende de nieuwe aanplanting ter custe van Hitou, ’tselve is geen saek, die<lb/>
het fundament van onse gegevene sentimenten en ordres om door verwaarlosing<lb/>
van de havenis en van de geschote moeren, mitsgaders door het nalaten der<lb/>
verdere aanplanting uyt den groten overvloet der nagelen te geraeken omverre<lb/>
stoot, maar alleenl. een feyt, dat buyten onse kennis en tegen onse gedagten en<lb/>
ordres ondernomen is en daarom in conformité van dien gestuyt sal moeten werden<lb/>
- . Belangende nu de aldaar gemaakte conclusie uyt die twee principale<lb/>
stellingen, namentl. dat men in plaets van verlegentheyt voor een overkroptheyt<lb/>
te vresen had, item dat, na ’t oordeel van alle kundige en ervarene menschen<lb/>
jaarl. niet minder als 2000 bharen nagelen bij een ordinair gewasch te verwagten<lb/>
waren, hierop seggen wij ter contrarie, dat dit besluyt niet alleen vervalt om het<lb/>
vorenstaande debat van haarlieden voorn, stellingen, maar dat wij buytendat uyt<lb/>
onse ervarentheyt der vorige jaren een andere conclusie souden maken, want gel.<lb/>
het in de nature van alle bomen soodanig gelegen is, dat deselve door overvloet<lb/>
van vrugten komen te treuren en ook veeltij ts haarselven dood konnen dragen,<lb/>
soo komt ook uyt de vorenstaande vertoning der nagelgewassen te blijken, hoe<lb/>
cleene gewassen d’er op de excessive oegsten ’s jaars daaraan gevolgt sijn en soomede,<lb/>
hoe kleynder dat volgende gewasch geweest is, hoe eerder dat er weder een<lb/>
groot gewasch op gevolgt is, gelijk men ook siet, dat, wanneer d’er een middelmatig<lb/>
gewasch op een groot gevolgt is, het dan eenige jaren na malkanderen meer<lb/>
en meer vermindert offwel in moderate termen gebleven is, eer d’er weder een<lb/>
groot gewasch quam, soodat het ook niet vast gaat, dat het jongste kleyne gewasch<lb/>
en het aanstaande grote, beyde alleenl. aan het geval toe te schrijven souden sijn<lb/>
- , maar in tegendeel, dat sulx na den ordinairen cours der nature sal<lb/>
geschieden. Daarenboven seggen wij nog niet te konnen geloven, dat den oegst<lb/>
voor tegenwoordig soo groot sal uyt vallen, als er wel opgegeven is, onaangesien<lb/>
men veeltijts uyt Amboina gesustineert heeft, dat de nageloegsten eer grooter als<lb/>
kleynder dan de opgegeve calculatien stonden uyt te vallen, want er veel excempelen<lb/>
ter contrarie leggen.<lb/>
</para>

<remark>«V oorbeelden hiervan; daarentegen was de opbrengst na de verwoestingen
, door<lb/>
De Vlamingh van Oudshoorn in 1652 aangericht
, ruim een millioen
® nagelen,<lb/>
later volgden kleine oogsten en ging men tot aanplant over; sinds 1675 zag men in,<lb/>
dat men zich moest beperken, in 1682 begon men weer een te veel aan kruidnagelen te<lb/>
krijgen
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">In de brief van Schaghen van 19 sept. 1692.<lb/>
ref="1">De behoef tigste.<lb/>
</fnote>
<pb n="579" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0579"/>

<para>En off ons desel ve van den Albestierenden Godt niet gunstel. in voorraad<lb/>
beschickt wert tegen soodanige veranderingen van tijden, als wij niet konnen<lb/>
voorsien, heeft grotel. sijn opmerking en vertoont in dit point nog een meerdere<lb/>
teederheyt als wel soodanige andere reflexien, die men op het naturel der inlanderen<lb/>
en den cours der nature ontrent de bomen en gewassen tot nog toe genomen<lb/>
heeft, vermeenende, dat het dierhalven best is dese saeke nog wat met langmoedigheyt<lb/>
en moderaatheyt des gemoets aan te sien.<lb/>
</para>
<remark>«Door de bevolking voor de hongi op te roepen kan men de gelegenheid tot nagelplukken<lb/>
beperken, daar zijn nl. 61 kora-koras met 4410 roeiers voor nodig mei ongeveer<lb/>
1000 anderen gedurende een maand, de gouverneur kan de tijd daartoe zo uitkiezen,<lb/>
dat ze in de voornaamste oogsttijd (16 oei -15 nov.) valt, vrouwen en kinderen<lb/>
plukken dan toch wel het minimum, dat nodig is; het openstellen van het sagobos is<lb/>
terzake van weinig belang, men schreef 19 sept. 1692 uit Amboina ook,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het vrijwillig inkopen der bomen ofte een gedeelte derselve van<lb/>
de meest benodigde *) en andere inlanders om deselve dan om te vellen off wel te<lb/>
laten bederven, practicabel, sonder aanstoot en iniquiteyt was mitsg.r8 van goede<lb/>
verwagting, dog zoude men door de subalterne opperhoofden onder de hand<lb/>
laten vernemen, of er geen luyden genegen souden sijn om hare bomen voor geit<lb/>
af te staan, waarvan het vertrouwen in ’t generael groot was, maar hierop dienden<lb/>
wij wel eens g’elucideert1
<fref ref="2"/>  te werden, eerstel, off die benodigde luyden, hare erven<lb/>
verkoft en ’t geit geconsumeert hebbende, alsdan wel na dato eerlijke gangen<lb/>
inslaan souden om aan de kost te komen, ten tweeden, of men van die luyden wel<lb/>
regte verseekering soude konnen krijgen, dat het haar eygen en geen andere<lb/>
luyden hare landen waren offwel waarover sijl. nog questie met hare nabuuren<lb/>
hebben, dewijle het niet apparent schijnt, dat er andersints eenige gevonden sullen<lb/>
werden, die met hare jaarlijxe revenue verlegen sijn, tenware sijl. deselve ook<lb/>
verwaarloosden, wanneer die verwaarlosing dan weder genoeg soude sijn ende<lb/>
aanwijsen, dat wij soodanige landen ten fine voorsz. niet soude behoeven in te<lb/>
kopen. Ten derden, voor wat prijs men die nagelenlanden off-plantagie van soodanige<lb/>
luyden wel soude konnen inkopen en daarentegen hoeveel nagelen men<lb/>
wel giste, dat andersints van die bomen jaarlijx door den anderen ingesamelt en<lb/>
betaelt souden moeten werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft daarom nadere inlichtingen gevraagd alvorens dit middel toe te<lb/>
staan; de Hoge Regering verbood nimmer het aanplanten van jonge bomen, maar<lb/>
wilde die ook niet gebieden, rekenende, dat de luiheid van de bevolking dan wel ten<lb/>
goede zou werken; de vraag is:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De behoef tigste.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">G’elucideert, ingelicht.<lb/>
ref="1">Eluderen, ontduiken, ontwijken.<lb/>
</fnote>
<pb n="580" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0580"/>
<para>- wat van beyden beter is, tegenwoordig wat geit, al was het ook<lb/>
</para>
<para>sonder voordeel, uyt te schieten op een coopmansz. (die voor soo verre ook bederven<lb/>
of verbrand soude moeten werden) en nogtans veel meer winsten op ’tgene<lb/>
daar van verkoft kan werden te trecken en na dato ook altijt te blijven trecken<lb/>
ofwel dat men om dat weynige geit in sijn casse te behouden sig soude willen<lb/>
steeken in een perijkel van na dato in veele jaren in verlegentheyt van soodanige<lb/>
coopmansz. te vervallen en daardoor ligt in ieder jaar sooveele winsten moeten<lb/>
missen, als alle het geit bedraagt, dat men in veele jaren soude behoeven uyt te<lb/>
schieten voor ’tgene den oegst der nagelen meer soude mogen bedragen als wel<lb/>
den vertier over de geheele werelt, want indien wij reekenen, dat er op dese stont<lb/>
in ’t vaderland mogte sijn een restant van 1200000 ® nagelen, uytmakende met<lb/>
onsen presenten voorraadt van 3000000 ‘S? te samen 4200000 en tegen 56 rsd.<lb/>
de bhaar van 550 $0 gekost hebbende rsd. 427636.17.- off f. 1026327.5- swaar<lb/>
geit ofte 4 st.r8 14£ pen. het pond, ’tgene in het vaderlandt voor 75 st.ra verkoft<lb/>
werd en dat het nu al quam te gebeuren, dat d’E. Comp.e van die geheele quantiteyt,<lb/>
welke sedert het jaar 1680 en sulx in 12 jaren geaccresseert is, nooyt iets<lb/>
konde verkopen ende deselve moest leggen bederven, soo soude dat immers niet<lb/>
veel meer verlies voor die 12 jaren wesen, als wel de winsten op een jaar vertiers<lb/>
in het vaderlandt alleen komen te bedragen, zijnde f. 964050 op een verkoop van<lb/>
275000 &lt;ffi.<lb/>
</para>
<para><emph>(Men wenste wel</emph> , - )<lb/>
</para>
<para>- dat den gouverneur en raad ontrent dit verbieden der aanplanting<lb/>
</para>
<para>tot onse nadere ordre gesupercedeert ende ons secreet niet geopenbaart had, waardoor<lb/>
den luyen inlander nu een voet gegeven is om het rigeur der vorige placcaten,<lb/>
wanneer weder aanplanting en suyvering nodig sal zijn, te konnen eluderen *) en<lb/>
d’E. Comp.e haerer eygen verbod voor oogen leggen, ’tgene men, indien het<lb/>
naarstige arbeyders waren, niet te vresen had, nog ook bevorens soodanige poenaliteyten<lb/>
en aandringingen nodig geweest waren. Dit dan nu soodanig verhoetelt1
<fref ref="2"/> <lb/>
zijnde, sal die rol nu wel verder gevolgt, dog getragt moeten werden ontrent het<lb/>
sluyten3) der verdere aanplanting sooveel behendighej^dt te gebruyken, dat het<lb/>
na desen d’E. Comp.e tot het verkrijgen van de vereyste quantiteyt nagelen niet<lb/>
kome te obsteren.<lb/>
</para>
<remark>«De verdere extirpatie van dgl. bomen is dan ook verboden
, maar
<lb/>
»</remark>
<para>- hoe minder sulx sonder onse ordre geschiet, hoe liever dat het ons<lb/>
</para>
<para>en haarlieden selfs allerraadtsaamst wesen sal, moetende wegens het gebesoigneerde<lb/>
met die van Caybobo, aan dewelke men twee percelen uyt het zagoubosch tot<lb/>
Louliou geven soude voor hare nagelthuynen op Harouco, die men dan óff selfs<lb/>
öff door haarl. soude laten ruïneren, dit seggen, dat wij om de redenen, hiervoren<lb/>
wegens het poinct der extirpatien vermeit, mitsg.rs den indruk, die hieruyt ge-<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Eluderen, ontduiken, ontwijken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Verhoetelt, verknoeid, verbroddeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In margine verbeterd in : stuyten.<lb/>
ref="1">Puterfaetie, frans: putréfaction, rotting.<lb/>
</fnote>
<pb n="581" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0581"/>
<para>causeert soude konnen werden in de gemoederen van hare naburen op Harouco,<lb/>
die over derselver vrugten alt ij t met die van Caybobo in contentie gelegen hebben,<lb/>
wel wensten, dat het almede niet geschiet en was.<lb/>
</para>
<remark>«Het extirperen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- in Amboina niet anders als tot een straffe van de rebellen ten tijde<lb/>
van de heer De Vlamingh met sooveel rigeur, als kennelijk is, geschiet zijnde,<lb/>
aldaar niet wel aangesien kan werden voor een daad, die men ontrent gehoorsame<lb/>
en geruste onderdanen soude mogen tenteren.<lb/>
</para>
<remark>«17 dec. kwam de Pisang uit Banda met brieven van 31 oei. en 2 nov.; voorschriften<lb/>
voor het drogen enz. van de notemuseaai; de Hoge Regering heeft besloten<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- alle de opperhoofden der specerij ecomptoiren pro rato hare leverantie<lb/>
op reecq. inkoops te doen belasten voor een vierde part uyt 136712 &lt;0? rompen,<lb/>
per ’t schip Hendrik Mouris op 10 Augusto anno pass.0 van daar tot Batavia aangebragt,<lb/>
vermits die alle soo slegt, onvolwasse, gerimpelt en wormstekigh sijn<lb/>
bevonden, dat wij uyt de voomoemde gehele massa door expresse gecommitteerdens,<lb/>
sooals die in de pakhusen in hoeken verdeylt leggen, drie hondert hebben<lb/>
laten garbuleren en daarin bevonden 121 'u? gehele ondeugende en jonge of gerimpelde,<lb/>
dat 40 J ten hondert is.<lb/>
</para>
<remark>«Van de rompen , 15 oct. met de Djambi ontvangen, moet
% daarom worden<lb/>
vergoed.<lb/>
»</remark>
<para>Dat de vers geplucte noten een quaadaardige stoffe bij haar hebben, is een<lb/>
waarheyt, die niet kan tegengesproken werden; als men die dan niet lang genoeg<lb/>
en sagtjens droogt en rookt, soo moet die quade substantie noodtsakel. daarin<lb/>
een puterf actie
<fref ref="1"/>  veroorsaeken en daaruyt doen voortgroeyen verseinde soort<lb/>
van maayen, wormpjens en vliegende beesjes
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Men moet daarom de noten 3 d 4 maanden boven smeulend vuur drogen, ze<lb/>
telkens omdraaiende en ze daarna in kalkwater nat maken; waarom Cops en raad<lb/>
het funeste drie maal per jaar i.p.v. twee maal leveren invoerden, is niet duidelijk,<lb/>
zij menen verkeerdelijk,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de noten nu quaadaardiger sijn als in de vorige tijden en ’tgeen<lb/>
van buyten niet kan onderscheyden werden, item dat de jonge notebomen vrij<lb/>
dicker en swaarder foelije geven als de oude bomen, dat se gevolgelijk den noot<lb/>
veel van sijne substantie ontrekt, denoterende daarmede, dat dit ten principalen<lb/>

<fnote ref="1">Puterfaetie, frans: putréfaction, rotting.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Die volgens de toenmalige opvatting in en door rottende stoffen spontaan ontstonden.<lb/>
ref="1">Dirk de Ghijn was reeds in 1675 winkelier op Ternate, 1686 is hij fiskaal en krijgt hij<lb/>
koopmansrang, 1688 tot zijn overlijden, kort daarop, secunde.<lb/>
</fnote>
<pb n="582" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0582"/>
de oorsaak van de bederving is - , item dat de noten twee maanden in de<lb/>
kalk moeten leggen te sweten, eer se goet sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Waarom het roken belangrijker is dan hei kalken en zweien; er werd sinds<lb/>
mei 1680 slecht gegarbuleerd, waaraan vooral Stull op Lonthoir schuldig was; bijzonderheden<lb/>
over diverse partijen noten en foelie, in slechte staat ontvangen; Banda<lb/>
is nu van goede gewichten voorzien; men telde er in 1688 159035 volwassen, 184794<lb/>
halfwassen en 315354 jonge notebomen, in 1692 5997 oude, 165133 volwassen,<lb/>
228575 jonge en 9973 pala-boei notebomen ; de oude en de pala-boei bomen moeten<lb/>
worden omgehakt, nieuwe bomen moeten die vervangen; er kan nooit te veel foelie<lb/>
voor de V.O.C. zijn; de bomen zijn pas na 20 d 25 jaar in volkomen staat; Radja Salomon<lb/>
naar Batavia opgeroepen; slechts burgers, die geen perkeniers zijn, mogen op<lb/>
Batavia, Makassar en de Zuidoostereilanden varen ; het gewas staat er redelijk, zodat<lb/>
de bewering, dat de uitbarsting van de vulkaan daaraan schade deed, niet opgaat;<lb/>
er werken 2372 slaven op de perken; de gelden van de diaconie werden er slecht beheerd,<lb/>
een nieuw college werd hiervoor ingesteld ; de zieke predikant Ernestus de Witte<lb/>
wordt er door Nicolaas Craayvanger vervangen; Heren XVII waren niet tevreden<lb/>
over het oproepen van gouverneur Thim van Temaie; het zenden van 11 schepen<lb/>
derwaarts in 1689 om een oorlog met Tidore te voorkomen, geschiedde met vaartuigen,<lb/>
die er thuis hoorden en 4 grotere, die om andere redenen toch daar of inBanda nodig<lb/>
waren, zo ook de gezonden militairen; hetgeen van daar vernamen werd en de geruchten<lb/>
over Thim's slechte optreden maakten zijn oproeping nodig; De Haas zond na zijn<lb/>
onderzoek de overbodige schepen direct weg<lb/>
»</remark>
<para>
Den gewesen gouverneur Thim heeft, staande sijne regeering aldaar, des<lb/>
E. Comp.8 dienst vrij slordig waargenomen, smijtende alles soodanig overhoop,<lb/>
selfs de kerk en politie, dat het bijna geen wesen meer hadde overbehouden<lb/>
- , sijnde hij een man van soodanige wonderlijke conduites en humeur, dat<lb/>
wij de soodanige met geen gerustheyd eenige considerable chergies voor UEd.Agtb.<lb/>
dienst souden derven toe vertrouwen. De belastingh en voldoeningh der bedorve<lb/>
en tekort komende goederen heeft men met geen regt iemand anders kunnen<lb/>
opleggen als den gouvern.r Thim, dewijle hij den oppercoopman Isaak van Thije<lb/>
tegens de wettige usantie en sonder eenige de minste reden personelijk in de stad<lb/>
heeft overrompelt en alsoo staande voet in bannissement op 23e novemb. 1687<lb/>
met ’t jagtje de Henricus na de Manado gesonden, soodat hem geen moment tijts<lb/>
gegeven is om sijne administratie te verantwoorden, veel min aen iemand te<lb/>
transporteeren, behoudende deselve alleen onder hem tot den 29e january 1688,<lb/>
wanneer het eerst aan den coopman Dirk de Ghijn1) heeft overgegeven, desen<lb/>
De Ghijn op 4e September daaraen overlijdende, soo wiert den 10e derselver maant<lb/>
dese administratie en de groote cassa aan Stephanus Thiry
<fref ref="2"/> , Pieter Alsteyn3) en<lb/>

<fnote ref="1">Dirk de Ghijn was reeds in 1675 winkelier op Ternate, 1686 is hij fiskaal en krijgt hij<lb/>
koopmansrang, 1688 tot zijn overlijden, kort daarop, secunde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Stephanus Thierry, 1694 onderkoopman te Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pieter Alsteyn, 1689 provisioneel secretaris te Ternate, later definitief, hij werd er<lb/>
vermoord.<lb/>
ref="1">Cornelis Ringrijck onderteekende eind 1677 een contract op de Sangiho-eilanden<lb/>
mode.<lb/>
</fnote>
<pb n="583" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0583"/>
Cornelis Ringrijck1) gegeven, soodat Thim d’eerste reyse de pacldiuysen twee<lb/>
maanden en ses dagen en voor de laatste overgaaf den tijt van ses dagen onder<lb/>
sigh behouden [en] geadministreert heeft, sonderdat hij op de administratie van<lb/>
Van Thije en De Ghijn iets heeft te pretenderen.<lb/>
</para>
<para>(Thim
- )<lb/>
</para>
<para>
- pretendeerde eene somme van twee duysent vijf hondert rijxd.rs, die<lb/>
hij seyde selfs uytgegeven te hebben ten dienste der E. Comp.e, welkers betalingh<lb/>
hij heeft durven vorderen, daar nogtans volgens de negotieboeken onder dato<lb/>
ultimo mey 1689 in cassa moste resteren een somma van twee en dertigli hondert<lb/>
en tagtigh rsd., die hij na veel tegenstrevens eyndelijk weder in cassa heeft moeten<lb/>
rembourseren ; bij sooverde nu de gemelde drie suppoosten de manieeringh van<lb/>
de packhuysen en grote geltcassa onder hare administratie waarlijk hadden<lb/>
gehadt, soo soude de presente vijf en twintigh hondert rijxd.rs bij ordonnantie<lb/>
van den gouverneur daarin hebben moeten gebragt en ook op soo eene wijse weder<lb/>
uytgegeven sijn, daarvan nooyt de minste blijken te berde heeft weten te brengen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.63v-64r.</folio>
<remark>«De negotieboeken stonden van aug. 1688 tot 6 mei 1689, datum van de komst<lb/>
van Cops , open<lb/>
»</remark>
<para>Dat den gouverneur Thim den handel tot Ternaten soodanig soude hebben<lb/>
vermeerdert, te weten, als hij daar in die functie was gebleven, dat de winsten<lb/>
de lasten soude hebben gebalanceert, is maar een louter voorgeven en uyt den<lb/>
duym gesogen.<lb/>
</para>
<remark>«Gedurende zijn gouverneurschap liet hij hiervan niets bemerken, ook zijn voorstel<lb/>
rijst in Menado en Sula in te kopen betekent niets, omdat daar geen rij stover schot<lb/>
is, evenmin dat om een vestiging ter zuidkust van Mindanao tot stand te brengen, wat<lb/>
Radja Brachman ook niet zou vergunnen, die het ook de Engelsen weigerde, de Hoge<lb/>
Regering zag daar reeds in 1679 slechts onnutte lasten in; de op Ternate in beslag<lb/>
genomen lading van den Chinees Loeanko, die zonder pas naar Mindanao voer,<lb/>
bracht er slechts 1076 rsd. op, hij had 43 maanden nodig om er dat partijtje was,<lb/>
schildpad en tabak bijeen te brengen; men zou er ook in contentie komen met de Spanjaarden,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- die - [in 1679] op dit eyland nog in possessie hebben gehad<lb/>
vijff soo schanssen, sterktens als paggers, te weten tot Dapitan, Tondag
<fref ref="2"/> , Bosselijk<lb/>
<fref ref="3"/> , Tachil en Linamv en jegenwoordigh op de n. -oosthoek en aan de noordkant<lb/>
van dit eylandt nog hare vestingen possideren, de andere verlaten hebbende,<lb/>

<fnote ref="1">Cornelis Ringrijck onderteekende eind 1677 een contract op de Sangiho-eilanden<lb/>
mode.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tondag, plaats ter oostkust van Mindanao op ruim 8° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bislig, plaats iets noordelijker dan do vorige, de overige drie sterkten weet ik niet<lb/>
nauwkeurig te plaatsen.<lb/>
ref="1">De slordige schrijver van deze brief zal wel bedoeld hebben: dese en.<lb/>
</fnote>
<pb n="584" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0584"/>
omdat, door d’E. Comp.e uyt Tematen uytgeboent sijnde, haar niet meer te passé<lb/>
komen, vermits voor haar geen nagelen meer ten besten was.<lb/>
</para>
<remark>«Na 1688 kimmen de Engelsen er niet meer, de laatsten van hen vluchtten in<lb/>
1689 voor Brachman
, een 'partij ingekochte cassia lignea achterlatend; Mindanao is<lb/>
te ver weg om er 12 man in een versterking te plaatsen<lb/>
»</remark>
<para>Geschiet het efter eenelijk om de Engelsen in de kaart te kijken offwel door<lb/>
een groter possessie het regt van eygendom te formeren, dan sullen sij ons wel<lb/>
met vreden laten, dogh op eene ander plaats van dat landt of daaromtrent op de<lb/>
eylanden of selfs op de n.-sijde van Bomeo haar terneder setten en alsoo niettemin<lb/>
onse Moluccose landen even gemackelijk infesteren, soodat het beletten harer<lb/>
possessie niet als met grote en excessi ve kosten door d’E. Comp.e te doen soude<lb/>
sijn, maer geconsidereert, dat sij hare ongelden uyt dien soberen handel al soo<lb/>
weynigh sullen kunnen vinden als wij, soo kan dit almede niet door den beugel,<lb/>
te meer voor haar gene nagelen in het Ternaats territoir valt. Infin, de vrese voor<lb/>
desen *) alle andere Europesche natiën in dit quartier magh men nu wel na onse<lb/>
meynigh gehelijk buyten de gedagten stellen.<lb/>
</para>
<remark>«Wel gelastte men den gouverneur der Molukken weer een scheepje naar Mindanao<lb/>
te zenden om te vernemen, wat er omgaat en tevens enig textiel tegen was enz. te<lb/>
ruilen; van den in 1690 denvaarts gevaren Ambonsen burger Gerrit Spelt is nog<lb/>
niets vernomen; de Koning van Tidore houdt zich goed aan het contract en levert zeerovers<lb/>
uit, waarom men niet aandringt op de uitlevering van den in het contract niet<lb/>
genoemden zeerover Nabiohi, sinds het sluiten daarvan roven Tidorese onderdanen<lb/>
niet meer op Ceram<lb/>
»</remark>
<para>Soo hebben wij mede eenen Sancadje, soone van den senghadji Moti tot<lb/>
</para>
<para>Tidore - om goede redenen van het doodvonnisse gepardonneert, mitsdat<lb/>
</para>
<para>Ternaats Coningh daar[in] acquiesceert en anders niet, sijnde het een voorval,<lb/>
onder die natie en alle Indianen seer gemeen en daarom soude dergelijke executie<lb/>
aan een man van aansien onder haar strecken tot een der grootste affronten, die<lb/>
bedagt kan werden.<lb/>
</para>
<remark>«Een verzoek Baressi tot djogugu van Ternate te benoemen werd niet ontvangen;<lb/>
op verzoek der Koningen van Ternate en Tidore zijn de djogugu van Gamkonora en<lb/>
kimelaha Marsaoliinhun ambt hersteld1
<fref ref="2"/> ; aan den Koning van Ternate is 4000 rds.<lb/>
voorschot op de recognitiepenningen verstrekt; Djangkal
<fref ref="3"/>  mag, zo hij zich rustig<lb/>
houdt, te Mendano blijven
, na zijn dood moeten zijn volgelingen naar Banggai teruggaan,<lb/>
het opvangen van hem zou te veel last veroorzaken<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur Thim heeft, staande sijne regeringe, den Coningh van Tambucco<lb/>
gelast de Tcrnaatse onderhorige landen Tibore en Lohia, gelegen op het<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De slordige schrijver van deze brief zal wel bedoeld hebben: dese en.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. p. 448.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. p. 448.<lb/>
ref="1">Vgl. p. 449.<lb/>
</fnote>
<pb n="585" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0585"/>
<para>eyland Pangasana, te sunderen, of sij haar onder haren wettigen Coning wilden<lb/>
submitteren of niet, in welkers opvolging uyt de afgesondene 14 coppen in detentie<lb/>
tot Bouton sijn gehouden en naderhand nog eens seven coppen, wiens vaartuygen<lb/>
en bijhebbende armoetje mede aangeslagen wiert volgens den inliout sijner missive,<lb/>
’t verleden jaar aan den gouverneur en raad tot Temate gesz., waarbij hij permissie<lb/>
versoekt om den Boutonder te beoorlogen en alsoo de gemelde affronten<lb/>
betaalt te setten, vermits hij ’tselve considereerde als een regt van superioriteyt,<lb/>
die Boutons Coning over hem wel soude sustineren, sijnde daarenboven ook<lb/>
misnoegt geweest, dat hij a.° 1687 sonder sijne licentie op het opontbod van den<lb/>
overleden Temaats Coningh Caytsily Amsterdam derwaarts is geweest om den<lb/>
eet aan hem als sijnen wettigen Heer volgens usantie af te leggen.<lb/>
</para>
<remark>«Oorlogvoeren zal hem worden ontraden, de Koning van Buton zat over zijn<lb/>
klachten worden gehoord; Padtbrugge had belangstelling voor Boladng,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijnde een manmoedigh en sterk volk, ten eynde haer onder de<lb/>
gehoorsaamheyt van d’E. Comp.e bragte en om sulx uyt te werken hadde hij<lb/>
gaam den regerenden Coningh Palamatte van de regeringe af en sijn soon, genaamt<lb/>
Abraham Sangilatoe, een Christen sijnde, daar weder ingeset om alsoo uyt te<lb/>
werken, dat dat gehele landschap tot het Christendom overquam, ’tgeen hem<lb/>
alsdoen gemist is. Desen Coningh Palamatte ’t verlede jaar 1692 overleden<lb/>
sijnde, soo thonen haar ’t volk wel genegen om hem, Abraham Sangilatoe, tot<lb/>
haren Coningh te hebben, mits dat sij tot het Christendom niet wierden genecessiteert.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Abraham is zijn broeder' s zoon en zijn erfgenaam; de twist op Tabukan
<fref ref="x"/>  is<lb/>
weer herleefd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’tgeen door de Coningskens van Taroena en die van Tagulande<lb/>
niet weynigh wert aangestookt om alsoo indertijd de hand in de middelen en<lb/>
nalatenschap van dese princesse en de goegoegoes, daar sij aan geparenteert sijn,<lb/>
te krijgen.<lb/>
</para>

<remark>«Een V .0 .C .-ambtenaar zal op naleving van de gemaakte afspraak aandringen;<lb/>
de Koning van Bat jan leverde de 3 van Misooi geroofde prinsen en 52 anderen nog<lb/>
niet uit, de Koning van Tidore wil ze aan de V.O.C. af staan, den Koning zal daarom<lb/>
400 rsd. worden vereerd, die van dien van Bat jan zullen worden ingehouden, zij<lb/>
mogen dan op Batjan blijven, evenals 90 man, in 16711
<super>2)</super> van Misooi geroofd, op<lb/>
Bat jan wonen nl. vrijwel geen mensen meer, maar die 90 man liepen van Obi weer<lb/>
naar Misooi weg; een onderkoopman en een boekhouder worden „uyt de lediglopers&quot;<lb/>
naar Ternate gezonden om de taal enz. te leren; ds. Petrus G oster us is van daar naar<lb/>
Makassar beroepen, ds. Joannes Stampioen te Ternate geplaatst, ook om in het maleis<lb/>
te preken ds. Gerrit van Aken, oud-krankbezoeker; Joannes Holscher volgt er wijlen<lb/>
Augustijn Dumolijn als kapitein op; met de Swarte Arent en de Cronenburg werd<lb/>
29 oct. en 12 jan. cargasoen van f. 71054 naar Makassar gezonden, w.o. 9000 rsd. in<lb/>
payement, voorts meest textiel en levensmiddelen ; geen harpuis van Luwu, die zeer<lb/>
slecht is, meer in te kopen, maar wel 100 last groene katjang; alle sandelhout van<lb/>
Taiheno zal tegen de gewone prijs worden ingekocht<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Vgl. p. 449.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht is bedoeld: 1691.<lb/>
ref="1">Pertisaan, soort hellebaard.<lb/>
</fnote>
<pb n="586" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0586"/>

<para>
Als wij dan in ’t vervolgh van tijt hiervan de gewenste effecten erlangen,<lb/>
dan sal men het Prinsje van Taybeno met een vaandel, trommel, een pertisaan *)<lb/>
en twee hellebaarden versien, gelijk hij van ons - heeft versogt.<lb/>
</para>
<remark>«Resident Willem Moerman moet onderzoeken, of exploitatie der drie goudmijnen<lb/>
in Sonbait en Amahi iets belooft, mogelijk behoren ze tot het Portugese gebied;<lb/>
De Hornay beweert ten onrechte, dat de V.O.C. Portugese deserteurs te Wingurla,<lb/>
Batavia en Malakka niet restitueert; uit Palembang kwamen de Andromeda met<lb/>
cargasoen van f. 32241, vnl. 2520 pikol peper, en de Paleacatte met cargasoen van<lb/>
f. 1681, w.o. drakenbloed, ook met brieven van 18 nov. en 14 jan., het tweede schip<lb/>
moet vertimmerd worden; de Sultan en groten zijn druk bezig mei het verzamelen van<lb/>
peper; ook gezanten worden van daar verwacht o.a. met het verzoek
<lb/>
»</remark>
<para>
- aan haar af staan en cederen willen ’t oeffenen van regt en justitie<lb/>
over soodanige Chinesen en andere vreemdelingen, dewelke met Palimbangse<lb/>
wijven getrouwt off iets aan de Palimbangers schuldig zijn, aan welckers poinct<lb/>
sij haar bijsonder veel schijnen gelegen te laten zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Alleen als dat wordt toegestaan, zullen de Sultan en Pangeran Aria helpen de<lb/>
voorschotten, door Sabelaer uitgegeven, terug te krijgen, ad f. 27000, maar daarvoor<lb/>
is deze verantwoordelijk; thans leveren vrijwel alleen de Koning en Kjahi Raksadita<lb/>
nog peper, waarvoor ze nog wel tot en met de levering van 1693 voorschot hebben ontvangen;<lb/>
de Chinese moordenaar
<super>1 <fref ref="2"/> </super> werd aan de V.O.C. uitgeleverd, maar ontvluchtte<lb/>
op 1 jan.; Pangeran Ratu van Djambi beloofde wel beterschap, maar liet daarvan<lb/>
niet blijken<lb/>
»</remark>
<para>
Soo is die sorgeloose Prins in ’t laast van ’t verleden jaer met sijn gansche<lb/>
stoet van wijven voor een maand of langer na de benedenkant van de revier om<lb/>
te vissen vertrocken, hebbende nog eyndelijk nae veele instantiën ’t bestier van<lb/>
saken geduurende sijn absentie gerecommandeert aan den ouden Panger.Probo<lb/>
en Mancopradja, aan den laestgenoemde ’t rijxzegel tot ’t verrigten van alles in<lb/>
handen gelaten zijnde. Middeler wijlen soo verloopen kleyn en groot, ijder over<lb/>
dees onbehoorlijke manier van doen even misnoegt zijnde, soodat het wonder is,<lb/>
dat den een of den ander uyt mismoedigheyt Pangerangh Ratou, die sig menigmaal<lb/>
en dat met kleyn gevolg vrij verre van honek begeeft, niet een quade treek<lb/>
kome te speelen, dog hoe meer hem sijn val en onderganek schijnt te drijgen, hoe<lb/>
minder hij sig daaraan schijnt te kreunen, menende, nu hij genoegsaam en ten<lb/>
overvloede gewaarschouwt is, dat hij bij een quaden uytslag de poorten van onse<lb/>
logie geslooten sal vinden, een vijlige retraict bij den Johorit te vinden. Middeler-<lb/>

<fnote ref="1">Pertisaan, soort hellebaard.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. p. 528.<lb/>
ref="1">Joannes Reael.<lb/>
</fnote>
<pb n="587" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0587"/>
wijlen had die quaataardigen Vorst gaarne gesien, dat wij de briefdragers van<lb/>
Pangerang Pringebaja, dewelke wij in ’t laest van verleden jaar met een brief jen<lb/>
in antwoort van de sijne en een smal wedergeschenkje onder onse beschermingh<lb/>
weder terug na haar meester gesonden hebben, tot sijn dispositiën gelaten hadden,<lb/>
zeer murmurerende en qualijk vergenoegt zijnde, dat wij haar soodanig nae boven<lb/>
weder sonden, een zeeker tij eken, dat hij met haar niet veel goets in ’t sin gehad<lb/>
heeft, gelijk vervolgens mede niet met een stuk ijser geschut, schietende 4 ffi-bals,<lb/>
’tgeen aan de overzijde van onse logie in de revier gevonden en dat Pangerang<lb/>
Ratou van meening was bij nagt op te laten vissen en tersluyk na Johoor te<lb/>
vervoeren, dog ’tselve door een sijner dienaers aan den resident Reaal *) verklickt<lb/>
en de plaets en merken aangewesen zijnde, daar ’t verburgen lagh, soo was hetselve<lb/>
door ons volk daar vandaan gehaalt en, in ’s Comp.8 logie gebragt zijnde,<lb/>
den aanbrenger tot een geschenk 5 rijxdaelders door gem.te resident gegeven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.85v-86v.</folio>
<remark>«Peper komt er weinig binnen, daar de tuinen door de oorlog zijn verwoest, ook<lb/>
de textielhandel gaat er slecht; Pangéran Pringabaya zal 200 pikol meebrengen; rotan<lb/>
kwam niet binnen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat de vilden, daer rondsomme woonagtigh en van wien deselve<lb/>
moet ingekoght werden1
<fref ref="2"/> , doordien de moerassen, daar deselve in groeyen, onder<lb/>
haar gebiet leggen, overal mede in rep en roer waeren, zoodanig dat zelfs geen<lb/>
Jambinees sig buyten de stad in de padyvelden dorst betrouwen of begeven, of<lb/>
voort door dese vilden overvallen, gedood off in slavernij wegge voert, gelijk nog<lb/>
jongst agt vrouviuyden en kinderen uyt de padyvelden door die woeste menschen<lb/>
gehaalt en na boven vervoert sijn, behalven 4 a 5 mans, die sij doodgeslagen<lb/>
hadden. De reden van desen opstant was, omdat Pangerang Ratou twee liaerer<lb/>
kinderen, die door de Jambinesen opgevat en aen hem gebragt sijn, als slaven<lb/>
verkogt had, twelk haar ter ooren gekomen zijnde, zoo hadden zij voorgenomen<lb/>
van rooven en moorden niet te sullen ophouden, voordat sij die kinderen wederom<lb/>
gekregen hadden. Desen opstant der vilden en ’t af vallen van de volkeren van de<lb/>
revier Lalang
<fref ref="3"/>  hadden daerenboven veroorsaakt, dat geen Jambinees sigselven,<lb/>
sijn vrouw en kinderen in de padyvelden heeft derven betrouwen, zoodat al dat<lb/>
gewas, reets aan ’t rijpen geweest zijnde, door ’t wilt gedierte en gevogelte t’eenemael<lb/>
daaromher vernielt is, waaruyt desen jare geen kleene hongernood onder<lb/>
dat arm en afgemat volkje staat te resulteren.<lb/>
</para>

<remark>«1 febr. kwam de Pepertuin van Palembang met 2403 pikol peper, waard
/. 40785,<lb/>
en een brief van 24 jan.; in totaal werd in dit seizoen van daar 545 pikol witte peper<lb/>
ontvangen, resident Bolton hoopt op toename; 41% gaat bij het witmaken aan gewicht<lb/>
verloren; Pangéran Aria begint zich veel beter te gedragen, 4 vaartuigen met peper en<lb/>
een geschenk-olifant van hem zijn op komst; men vernam te Palembang, dat Pangéran<lb/>
Ratu in Djambi zich steeds slechter gedraagt; met het Huis te Spijk ontving men<lb/>
11 jan. uit Siam een cargasoen van f. 64609, vnl. 597 bahar tin, waarvan 283 als<lb/>
geschenk, en 290 pikol sapanhmit, benevens een brief van 13 dec. van het opperhoofd<lb/>
Thomas van Son, ook kwam het provisioneel opperhoofd Jan Wagensveld hiermee<lb/>
over; de Berkel en de Oosthuizen brachten 7 juli van daar naar Japan carg. van<lb/>
f. 60717 , vnl. sapanhout en huiden; er moesten wegens gebrek aan ruimte 3578 runderen<lb/>
85756 hertevellen achterblijven, van vroegere partijen bedierven 6561 van de laatste<lb/>
soort, in het komende jaar zullen de leveranciers maar 2000 runder - en 20000 hertevellen<lb/>
leveren,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Joannes Reael.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is een vroege vermelding van de Orang Kubu, de Kubu’s, een oude bevolkingsgroep<lb/>
op Sumatra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Lalang is een rivier, die kort door Djambi en grotendeels door Palembang<lb/>
stroomt, van 2°12' Z.B. en 103°22' O.L. naar 2°26' Z.B. en 104°42' O.L., waar ze in de Banjuasin<lb/>
valt.<lb/>
ref="1">NI. van het V.O.C. personeel in Siam.<lb/>
</fnote>
<pb n="588" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0588"/>

<para>
- egter is men bedugt, of het wel succederen sal ende de jagers niet<lb/>
het hare daartegen mogten inbrengen, weshalven haren wensch
<fref ref="x"/>  is om wederom<lb/>
twee schepen aldaar te mogen krijgen ende alsoo eenmaal alles te konnen voortsenden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De Koning schijnt wel op de hoogte te zijn met de streken van den berkelang;<lb/>
de geschenken waren er welkom<lb/>
»</remark>
<para>Het tin-octroy van Ligor wert d’E. Comp.e nog meer als voorheenen gecontramineert,<lb/>
soodat er voor reek.e van den Coning en de andere hofsgroten wel<lb/>
15
<emph>k</emph> 1600 bharen tin uyt Ligor na Siam vervoert ende geëmployeert souden sijn<lb/>
ten deelen tot negotie na de noort ende ten delen tot betaling der aangebragte<lb/>
coopmansz. der vreemdelingen, sonderdat men daarvan iets in Siam had konnen<lb/>
bemagtigen.<lb/>
</para>
<remark>«In Ligor werd de V.O.G. slechts 314 bahar machtig, meer valt niet te verwachten,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo lang de leveranciers en de bergluyden aldaar van de groten<lb/>
soodanig getiranniseert werden, als ons nu uyt Siam geadviseert werd, soodat<lb/>
het daer niet veel langer op dien voet schijnt te sullen konnen voortgaan, voornamentlijk<lb/>
indien sijl., hare mishandelingen moede werdende, sig met die van<lb/>
Patany wilden voegen, waartegen den oorlog der Siammers voor tegenwoordigh<lb/>
wat schijnt te cesseren, doordien den Coning om de verleden jaar bekomene<lb/>
grote nederlage sijne troupen van daar thuys ontboden ende gevolgel. die van<lb/>
Patany aldaar in het besit van hare bevogte vrijheyt gelaten heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Suiker valt in Siam niet te verkopen; op de textielverkoop aan den Koning<lb/>
werd 50°/o
, aan anderen tot
<ref>75%</ref> gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>
De prijsen, waarop wij het gesondene koper, tin ende spiauter van den<lb/>
Coning en de prins nu laetst wat hoger als a.° 1691 getaxeert hadden, sijn door<lb/>
de tresoriers sonder tegenspreken geaccepteert ende is de gansche reeck. van den<lb/>
prins ter begeerte van de tresorie op de rekeningh van den Conink overgebragt,<lb/>

<fnote ref="1">NI. van het V.O.C. personeel in Siam.<lb/>
ref="1">De hoek van Keleh is te vinden ter oostkust van Siam bezuiden Ligor.<lb/>
</fnote>
<pb n="589" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0589"/>
maar tot een finale afreekening heeft men die tresoriers onaengesien wat gedane<lb/>
devoiren niet konnen brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Eind nov. bedroeg de schuld van den Koning nog f. 22681; men is het met den<lb/>
berkelang nog niet eens over de koers van de ducatons; gegevens over de waarde der<lb/>
V.O.C. munten in Siam, Spaanse realen zijn er nog het voordeligst<lb/>
»</remark>
<para>Wegens de peperplantages hebben wij dit berigt gekregen, dat den vorigen<lb/>
Coning deselve in den jare
1670 of
1671 uyt een pure curieusiteyt had laten in<lb/>
het werk stellen tusschen Ligor ende den hoek van Clay
<fref ref="1"/> , mitsgrs. in het district<lb/>
van Sangoor onder het opsight sijner bedienden in Ligor, dog dat deselve soo dooide<lb/>
onbequaemheyt van die landen ende het onverstant der planters als wel voornamentlijk<lb/>
door het ongedierte van wormen ende muysen, onaangesien dei doorgaans<lb/>
6 a
700 mannen toe gebruykt wierden, soo weynig succes gehad hadden,<lb/>
dat se, ten besten genomen, selden meer als
20
<emph>k</emph>
25 picols ende het verleden jaer<lb/>
maar
5 p.ls peper uytgelevert hadden, alsoo het volk dit laaste jaar tot den oorlog<lb/>
geprest ende de peperplantagies daerdoor soodanig verwildert waren , dat men se<lb/>
alsnu scheen te willen abandonneren.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning zond in 1692 4 jonken
<emph>naar</emph> Japan, 9 jonken voeren
<emph>Tiaar</emph> China;<lb/>
er kwamen 2 Engelse en een Surats scheepje, die vnl. 1400 bahar tin en 400 pikol<lb/>
koper inkochten<lb/>
»</remark>
<para>De Franschen, in Siam gevangen gebleven sijnde, genieten aldaar wederom<lb/>
hare vorige vrijheyt, besittende haren bisschop genoegsaam de genegentheyt<lb/>
van den oya berquelang, die bij sijn aanwesen in Vrankrijk sijn eerste sugt tot<lb/>
die natie geset ende tot dese tijd nog behouden heeft, maar hoedanig het met hare<lb/>
gehoopte restauratie in dat rijk gelegen legt, konnen onse residenten niet wel<lb/>
penetreren, alsoo het daarvan geheel stil was, schrijvende, dat alles scheen te<lb/>
wagten na de wederkomst van twee coninklijke afgesanten na de cust van Chormandel<lb/>
ende den Jesuyt2), die sij ontboden hadden om (sooals er voorgegeven<lb/>
wierd) een tractaet met den anderen te sluyten, waarvan weder in ’t vervolg geschreven<lb/>
ende gesustineert werd, dat dat meest een werk van den oya berquelang<lb/>
was, die echter grotelijks in den haat des Conings vervallen was ende welligt de<lb/>
schop mogt krijgen.<lb/>
</para>

<remark>«Er was 30 nov. 1692 in een jaar uitgegeven f. 19643 en gewonnen f. 17007;<lb/>
Sibens en De Jong kwamen 21 dec. met de Boswijk uit Tonkin; de Koning verlangt<lb/>
nog steeds naar de aangevraagde glazen, hij en de prins bestellen nu diverse voorwerpen<lb/>
van kristallijn glas, beiden betaalden het door hen gekochte af; gegevens over de verkoop,<lb/>
men won er op salpeter 435°/0 ; de voordragers werden weer omgekocht om de<lb/>
invoer van contanten voor de hoven geheim te houden, die verlies gaven, zowel de<lb/>
ducatons als de realen en vooral het baar geld; de zijdeteelt slaagde er vrij slecht door<lb/>
het ,, meenigvutdige ongedierte
” in de moerbeibomen; prijzen der ingekochte pelings,<lb/>
enz.; de Boswijk bracht cargasoen van
/. 132447 mee, vnl. pelings en andere zijdestofjen,<lb/>
muscus en voor Japan zijde; er werd kapitaal van f. 83683 aan het nieuwe<lb/>
opperhoofd Jacob van Loo getransporteerd; de winsten bedroegen in een jaar f. 29245<lb/>
tegen f. 24393 aan lasten; een Portugees jachtje uit Macao mocht er 3 priesters niet<lb/>
aan de wal zetten, die
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De hoek van Keleh is te vinden ter oostkust van Siam bezuiden Ligor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Guy Tachard.<lb/>
ref="1">Ook vermeld dl. IV, p. 539 ; een plaats Ron ligt aan de kust bij de grens met Annam,<lb/>
ik vermoed evenwel dat de baai van Along is bedoeld, waarin de oostelijkste tak van de Caurivier<lb/>
in de baai van Tonkin uitloopt, dus nabij Haiphong op 21° n.b.<lb/>
</fnote>
<pb n="590" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0590"/>

<para>
- desonaangesien, nadat het schip de droogte van de rivier Arquaron<lb/>
gepasseert was, in een visschersprauw overgegaan waren om aldaer heymelijk te<lb/>
verblijven.<lb/>
</para>
<remark>«3 Nederlandse matrozen van hen liepen naar de V.O.C. over; 24 juni kwam er<lb/>
de Engelse Bengkulu- Merchant met
<lb/>
»</remark>
<para>
- twee Jesuïten, een Franciscaner ende een proponent, die sijl. ten<lb/>
hove als passagiers aangegeven hebben, schijnende niet te goet geweest te sijn<lb/>
om aan dat slimste soort van hare ende onse vijanden soodanigen hulpe te presteren.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Op ’t vertrek van dat scheepje wiert niet alleen het Engelsch opperhooft<lb/>
door dese papen voor den regtbank van Hien
<super>1 <fref ref="2"/> </super> geciteert tot restitutie van 1000<lb/>
Sp. realen, die sijl. aan den Engelsen schipper gedurende de voyagie om vivres<lb/>
te kopen geleent hadden, maar ook den boekhouder in het blok geset ende volk<lb/>
na boord gesonden om ’t roer af te ligten. Aangesien den schipp.r daartegen 15 m.
<fref ref="3"/> <lb/>
passagiegelt om de langdurigheyd der reyse pretendeerde, daarvan de papen<lb/>
maer vier op Madras betaelt hadden, die wederom sustineerden alleenl. voor de<lb/>
geheele reys gecontracteert te hebben, soodat den Engelsman resolveerde die<lb/>
1000 r.a weder uyt te keeren, maar alsoo de papen alleenl. in de halve vragt van<lb/>
de resterende elf maanden gecondemneert vierden, heeft het Engelsch oppei hooft<lb/>
aan den Coning gerequestreert om liaer alle vier weder van daer te mogen voeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.103v.</folio>
<remark>«De uitslag is nog onbekend; de senaat van Macao gelastte de rest van de schuld<lb/>
ad 2000 rsd. aan de weduwe van Jacob Behagen uit te betalen; voor het beroven van<lb/>
een vaartuig in 1685 beroepen zij zich op een vonnis, dat niet werd overgelegd, de<lb/>
eigenaar zou gezegd hebben een onderdaan van den Keizer van China te zijn, terwijl<lb/>
toen de vaart uit China op doodstraf verboden was; voor Bandjarmasin voerden de<lb/>
Portugezen slechts de last van den Koning daar uit,
-<lb/>
</remark>
<para>
- seggen se door dien Coningh diverse malen aangesogt te sijn om<lb/>
eene logie aldaer wegens de croone Portugaal te stabileeren, gelijk eyndelijk ook<lb/>
gevolgt is en waarop een afgesondene van Goa, genaamt Manuel Araujo Graces,<lb/>
als hooft van vier schepen na derwaarts gesonden is, die hem soo aengenaam heeft<lb/>

<fnote ref="1">Ook vermeld dl. IV, p. 539 ; een plaats Ron ligt aan de kust bij de grens met Annam,<lb/>
ik vermoed evenwel dat de baai van Along is bedoeld, waarin de oostelijkste tak van de Caurivier<lb/>
in de baai van Tonkin uitloopt, dus nabij Haiphong op 21° n.b.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hien-nam, plaats aan de hoofdarm van de Rode Rivier, benedenstrooms van Hanoi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Maanden.<lb/>
</fnote>
<pb n="591" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0591"/>
weten te maeken, dat hij tot een van de groten van Banjermassingh wiert gemaakt<lb/>
en de wapenen van een prins ontfangen heeft, maar imputeren integendeel de<lb/>
Chinesen, dat sij alleen de oorsaek en aanstokers sijn geweest van dat hare logie<lb/>
aldaar afgelopen, 44 uyt de hare vermoort en daartoe de ladingh van gemelde<lb/>
vier schepen haar door die van Banjermassingh ontstolen off ontrooft is, waarvan<lb/>
sij tot Macao op het retour van de vier bodems de vereyste informatie genomen<lb/>
hebben om na Goa voort te senden. Bovendien seggen se nog, dat het eene der<lb/>
drie onser onderdanen-vaartuygen door ’t schieten van haar scheepsschuyten<lb/>
uyt de stukjes is in den brant geraakt en alsoo verbrant, omdat het met stroo<lb/>
gedeckt was, gelijk de andere twee daardoor mede in den brant geraakt waren,<lb/>
dog niet verbrant. ’tVolk, op de twee laatste vaartuygen geweest, seggen se tot<lb/>
Maccao te hebben g’examin.rt, welke, haar gedoente gesuyvert hebbende, ook<lb/>
alle sijn gelargeert, maar of deselve nog tot Macao sijn, weten wij niet.<lb/>
</para>
<remark>«Aan den sjahbandar van Bandjarmasin zijn ook inlichtingen gevraagd; uit<lb/>
Malakka werden brieven ontvangen uit de periode 4 nov. tot 14 dec.; de vloot van<lb/>
defensie trof 17 nov. geen Franse schepen voor Udjung Salang aan, 1577
® geconfiskeerde<lb/>
opium werd van Malakka ontvangen; de Tuitappel bracht 2 dec. te Malakka<lb/>
126 taël goud en 5259
® tin van Siak; men wenst te Malakka ,, langwerpige Spaanse<lb/>
realen
” voor de handel; er is daar 273 bahar tin in voorraad voor de kantoren in<lb/>
India; Dinding zal weer bezet worden om een vestiging daar van de Eng eisen te<lb/>
beletten; te Malakka zijn talrijke ernstige reparaties nodig; 1692 was er in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 147064 en gewonnen f. 84308; 31 juli 1692 was te Padang in een jaar<lb/>
textiel enz. verkocht voor f. 106465, waarop f. 43213 werd gewonnen; Willem Valentijn<lb/>
werd er eerste administrateur en secunde als opvolger van Joannes Hofman, die<lb/>
hoofd te Pulau Tjingkuk werd als opvolger van Coenraets; te Baros werd redelijk veel<lb/>
benzoë gekocht, maar geen kamfer, de benzoë is echter van slechte kwaliteit; 31 juli<lb/>
was daar in een jaar f. 9524 verloren en het ware niet de moeite waard die dure vestiging<lb/>
aan te houden, als men niet vreesde, dat de Atjehers er zich zouden vestigen; Hendrik<lb/>
Mortier wordt er als resident voorlopig door Nicolaas Spring vervangen; de gestorven<lb/>
Radja Dihulu zal wel door zijn oudsten zoon worden opgevolgd, Radja Dihilir houdt<lb/>
zich rustig; de twist tussen Mortier en Spring zal nader worden onderzocht; over de<lb/>
peperaanplant in de Sapululi Buah Bandar en nabij Padang valt nog weinig te<lb/>
zeggen, de cocosaanplant gaat er goed; Lesage klaagt over het vergroten door Hofman<lb/>
van de oliematen bij inkoop van die van Tiku en van peper van die van Airbangis,<lb/>
er werd ook met zout geknoeid; de woon- en pakhuizen te Padang en Pulau Tjingkuk<lb/>
zijn hersteld, omheining met klipstenen en klei voorgeslagen, daar hout weinig durabel<lb/>
is; sedert Pauh door die van Padang is verwoest, is het er rustig; het
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo diende gehouden ende nimmer toegelaten te werden hun aldaar<lb/>
weder te herstellen, immers niet eenige, die van de oude regenten of haer geslagt<lb/>
sijn, maar de arme inwoonderen wel toe te laten daar en daarontrent in de rijsvelden<lb/>
bij gehugten off buyrten te komen woonen en onder de Comp.e en Padang<lb/>
te sorteren, ’twelk nogtans bij verloop van tijd ook niet als met grote moeyten en<lb/>
beswaarelijk soo te houden sal wesen, soo lange eenige van de oude Pauwse<lb/>
pounglous off haere erffgenaemen in ’t leven sijn.<lb/>
</para>

<pb n="592" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0592"/>
<remark>«Sri Maharadja van Bungus is ten onrechte op voorspraak der Padangers in<lb/>
vrijheid gesteld; panglima radja's vreemde houding is een gevolg van het verminderen<lb/>
van hel respect voor de V.O.C., maar het betekent niet veel; het zout bracht maar 18 rsd.<lb/>
per kojang en het katoen 16 rsd. de baal op door de vrije vaart der inlanders en de<lb/>
katoenaanplant; Christoffel Hooft stierf te Batavia; Van Heyst en Uyl door den<lb/>
Sultan van Indrapura
<lb/>
»</remark>
<para>
- en eenige sijner mentrys wel waeren ontfangen, maar dat den Radja<lb/>
van Majutte de zijde der Engelsen gehouden en sig als vijand van de Comp.e aangestelt<lb/>
had, dog dat aan d’onse de plaetsen, Majutta en Bantal genaamt, in<lb/>
besit gegeven ende hij naderhand tot Bantal ook bij ons volk gekomen was ende<lb/>
dat d’onse een goede quantiteyt peper hadden genegotieert.<lb/>
</para>
<remark>«Uit een brief van den gouverneur van Madras aan dien Sultan blijkt
, hoe<lb/>
slinkse streken de Engelsen gebruiken<lb/>
»</remark>
<para>Gem.te Sulthan op de comste van d’onse aldaar genoegsaam liet blijken<lb/>
sijne vreugde voor ’t pardon, van de Comp.e over sijn bondbreuke aen hem verleent,<lb/>
maar dat d’onse in geene verwijderingh met d’Engelsen waeren gekomen<lb/>
ende in de ontmoeting met malkander ook niet veschillens gepasseert was, dog<lb/>
dat deselve een plaats in Majutte, Ayerbinkel gen.1, ingenomen ende den Radja<lb/>
daarop ook assistentie van de Comp.e versogt [had].<lb/>
</para>
<remark>«De commandeurs besloten deze poging nu maar voort te zetten na van Batavia<lb/>
ontvangen goedkeuring<lb/>
»</remark>
<para>Als den Radja van Majutte door sijnen broeder had doen bekent maeken,<lb/>
dat vele inwoonderen door giften en gaven van de Engelsen van de Comp.e afgeweken<lb/>
ende haer toegevallen waeren ende dat, soo in korten geen schip en ontset<lb/>
van ons derwaarts wierd gesonden, het nog slimmer gaan en d’onse wel eenigh<lb/>
onheyl overkomen mogt ende dat d’overgeblevene Bougys van den bewusten<lb/>
Jang di Pertuan van Bancoulen het met d’Engelsen hielden en d’onse veele<lb/>
dreygementen deden en tegens onse Maleyers al tweemael waeren in gevegt<lb/>
geweest ende dat gem.te Radja dierhalven seer ernstigh om secours versogt ende<lb/>
den sergiant op Majutte bij sijnen brief ook niet als soodanige klagten deed ende<lb/>
dat ons volk aldaar seer siekelijk was en versogt verlost te werden etc., soo is<lb/>
daarop den 5e october ’t jagtje de Goudvisch, met 25 koppen en voor 4 maanden<lb/>
geprovideert, na Majutte af gesonden met de ondercoopl. Anthonie van Heyst en<lb/>
Joris Manryque en een adsistent en onderchirurgijn benevens een mardijkervaandrig<lb/>
en 26 dito- en 4 Europ. soldaeten en alle de Bougys, die tot Ayerhadja<lb/>
waeren, in welker plaets den mardij ker- luyt en .
<super>1</super> en 20 d.° soldaeten aldaer soo<lb/>
lang post soude houden en soude den onderkoopman Van Heyst, het werk in<lb/>
behoorlijke staat gebragt hebbende, weder tot sijnen dienst op Poulou Cliinko<lb/>
keeren en den onderkoopman Manryque als hooft op Majutte continueren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bantal, gewoonlijk Pasarbantal genoemd, plaats ter Westkust op 2°42' Z.B.<lb/>
ref="1">Aurangzib behoorde tot de orthodoxe en meest voorkomende groep der Moslims, die<lb/>
Sunnieten worden genoemd, naar het arabische woord sunnah, weg, pad, gedragslijn, zulks in<lb/>
tegenstelling tot de schismatieke Sjiieten, genoemd naar het woord sliiah, huis (van den<lb/>
profeet). De Sunnieten kennen vier als orthodox beschouwde en weinig van elkaar afwijkende<lb/>
rechtsscholen, waarvan zowel de Turken als de Indiase Sunnieten die der Hanafieten, gesticht<lb/>
door Abu Hanifah, volgen.<lb/>
</fnote>
<pb n="593" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0593"/>
<remark>«Hij moet trachten de vrede met de Engelsen te bewaren; de twee commandeurs<lb/>
bezochten de Salidase mijn , Lesage vindt het een „ desperaat
” werk, de Hoge Regering<lb/>
hoopt op een besluit van Heren XVII tot stopzetting; volgens een berekening zou de<lb/>
in 3 jaar geleverde 160000
<ref>'S?</ref> slam maar f. 1882 aan zilver en goud opbrengen; twee<lb/>
opper steiger s, vier bergwerkers en 35 slaven zijn naar Batavia gezonden en voor<lb/>
590 rsd. 16 slaven vrijgelaten, er werken nog 469 slaven en 15 man Europees personeel;<lb/>
24 dec. kwam uit Bengalen aan de Wijk op Zee met cargasoen van f. 71188 , vnl.<lb/>
salpeter, amfioen en textiel; 29 dec. kwam de sloep Padang, 7 nov. vertrokken, die<lb/>
de dejensievloot, die ze berichten moest overbrengen, niet ontmoette, aan via Malakka;<lb/>
de schuld ligt aan Muykens, die de juiste route niet opgaf; de Groot-Mogol verbood<lb/>
salpeteruitvoer<lb/>
»</remark>
<para>Soudende dien Vorst daartoe bewogen sijn op het versoek van den Turksen<lb/>
ambassadeur en desselfs vertooning, dat door den salpeter den Christenen wierden<lb/>
gesuppediteert de middelen om de Mahhommetaenen afbreuk te konnen doen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.121v.</folio>
<remark>«Hoop door een geschenk aan de groten te Patna dit verbod te omzeilen<lb/>
»</remark>
<para>Den Mogol bekent is voor een sterken ijveraer tot voortsettinge van het<lb/>
Mahhommetistdom, bijsonder van de secte der Sonnis, waarvan hij maar in<lb/>
weynig ceremoniën met de Turken verschülende proffesie doet1).<lb/>
</para>
<remark>«Van Bengalen vertrokken eind october naar Ceylon het Klaverblad en de<lb/>
Bovenkarspel met carg. van f. 186350, waarvan voor f. 13781 voor patria, de Gaasper
-<lb/>
dam vertrok 9 jan. van Batavia naar Coromandel met carg. van f. 157681, vnl. in<lb/>
goud en kobans, lood en benzoë; had men uit patria meer geld ontvangen, dan had men<lb/>
meer goud kunnen inkopen; Pit mag 25000 ropia aan Asadkhan en andere hofgroten<lb/>
schenken, zo hij daarmee tolvrijheid verwerft, eventueel moet hij zien te bewerken, dat<lb/>
de goederen voorlopig slechts genoteerd worden, maar tolvrij mogen passeren in afwachting<lb/>
van de beslissing van den Groot-Mogol, desnoods moet hij onder protest<lb/>
betalen; Pit is gelast
<lb/>
»</remark>
<para>
- een nette beschrijvinge van de constitutie en sterkte dier vesting
<fref ref="2"/> ,<lb/>
bijsonderlijk off desel ve sedert anno 1690 niet is verbetert geworden, voorts wat<lb/>
voordeel daarbij te haaien souden sijn, hoeveel guarnisoen daarin legt off daerontrent<lb/>
bequaine gelegentheyt is om te landen, op wat tijd en met hoeveel volk<lb/>
men daar behoorde te verschijnen en verders alle hetgene ten belange van die<lb/>
saak
<fref ref="3"/>  meer te considereren soude mogen vallen, voornamentlijk ook sijn e. nader<lb/>

<fnote ref="1">Aurangzib behoorde tot de orthodoxe en meest voorkomende groep der Moslims, die<lb/>
Sunnieten worden genoemd, naar het arabische woord sunnah, weg, pad, gedragslijn, zulks in<lb/>
tegenstelling tot de schismatieke Sjiieten, genoemd naar het woord sliiah, huis (van den<lb/>
profeet). De Sunnieten kennen vier als orthodox beschouwde en weinig van elkaar afwijkende<lb/>
rechtsscholen, waarvan zowel de Turken als de Indiase Sunnieten die der Hanafieten, gesticht<lb/>
door Abu Hanifah, volgen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Pondichery.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een aanval op die stad.<lb/>
ref="1">Brinsjan of Vizliinjan, plaats tor kust van Malabar op 8°23' N.B.<lb/>
</fnote>
<pb n="594" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0594"/>
gevoelen, hoe die onderneming bij den Mogol, soo die landstreek onder desselfs<lb/>
gehoorsaamheyt mogt komen, off wel bij Ramragie, soo die meester blijft, staat<lb/>
opgenomen te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Chirum Chodenda moet in de zaak tegen Michiel Jansz en Theunis C ar sten als<lb/>
getuige naar Batavia gezonden worden; Pit moet wegens de grote voorraad geen areca<lb/>
meer laten komen; contract tot levering te Negapatam van 11000 ammanam Ceylonse<lb/>
areca a 3% pagode de ammanam, na te gaan of verkoop op Ceylon niet voordeliger zou<lb/>
zijn; foelie mag voor 90 d 96, rompen en kaneel voor 50 stuivers licht geld worden<lb/>
verkocht; textiel mag in de noorderkwartieren voor ropijen worden ingekocht, te berekenen<lb/>
d 30 stuivers licht geld; aan de Engelsen te Tegenapatam mag onder protest tol<lb/>
worden betaald; voor textielinkoop te Portonovo mogen daar twee Nederlanders geplaatst<lb/>
blijven<lb/>
»</remark>
<para>Niettegenstaande de accomodatien van buscruyt, loot en andere oorlogsbehoeften<lb/>
aan den Mogol niet geheel te vermijden sijn geweest zonder desselfs<lb/>
ongunste te ondergaan, soo hebben wij den gouv.r en raad egter gerecommandeert<lb/>
daaromtrent met alle circumspectie en soo bedect, als mogelijk sij, te handelen<lb/>
om bij veranderinge van saken en Ramragie ’t hooft boven houdende, desselfs<lb/>
resentement niet subject te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Een Atjehs scheepje bracht te Narsapoer enige nagelen, muskaatnoten en foelie<lb/>
aan; 10 jan. vertrok de Standvastigheid via Ceylon naar Malabar, waar men het met<lb/>
de aanwezige 1060 koppen, w.o. 568 Europeanen moet zien te stellen; vrede er boven<lb/>
oorlog te prefereren; verschijnt de vloot van defensie er, dan ware
<lb/>
»</remark>
<para>
- het werk van den oorlog aldaar daarom niet langer slepende te<lb/>
houden, nogh het manschap, daarop bescheyden, tegen den vijand te lande te<lb/>
gebruyken, maar door vertooning van soodanigen magt den vreede met den<lb/>
Calicoilander en andere Vorsten en bontgenooten des te bequamer te bevorderen<lb/>
ende de vloot aldaar niet langer op te houden als tot 20 off 25e april aanstaande<lb/>
om alsdan, van ’t nodige versien en ’t vereyschte gerepareert, na Ceylon te ver-<lb/>
trecken ende aldaar tot ons desseyn tegen de Francen gebruykt te werden -<lb/>
ende hebben wij tot bevorderingh van dit ons goet oogmerk ende de rust en<lb/>
vreede op Mallabaer ook geconsenteert de 12 p.8 ijser canon van Crangenoor,<lb/>
kostende volgens de boeken f. 3263, op de praetentie van den Samorijn aan Sijn<lb/>
Hoogh.4 te laten volgen en in eygendom over te geven, maer wij hebben op ’t voorstel<lb/>
van den commandeur en raad in desen tijt niet konnen goetvinden om Brinsjan1),<lb/>
de scheydplaets van ’t rijk van Trevancoor ende van dat van Atingen, in<lb/>
besitting te nemen en daartoe de wapenen te gebruyken om door dat middel een<lb/>
onverhinderde negotie en genoegsaeme quantiteyt peper aldaar te bekomen ende<lb/>

<fnote ref="1">Brinsjan of Vizliinjan, plaats tor kust van Malabar op 8°23' N.B.<lb/>
ref="1">Kerala Varma, ©en prins uit het huis van Köttayam in Noord-Malabar en in dat van<lb/>
 
 Travancore geadopteerd; hij werd nimmer algemeen als Vorst erkend en werd in 1696 door<lb/>
 
 samenzwerende edelen vermoord.<lb/>
 </fnote>
<pb n="595" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0595"/>
de Coninginne van Atingen en den prins Kelorma1
* *) van Trevancoor aan de<lb/>
Comp.e te doen geven satisfactie over de aangeslaegen goederen, van deselve op<lb/>
een ongeregtige praetentie van tholsgeregtigheyt geschiet ende om alsoo de<lb/>
onderlinge onlusten en verschillen te vereffenen, nadien ’s Comp.8 belangen op<lb/>
Mallebaer beter door mercantile middelen en minnelijke wegen als door diergelijke<lb/>
manieren van doen konnen en moeten behertight en voortgeset werden,<lb/>
gelijk wij dan ook om diergelijke reden niet hebben konnen goetvinden een vaste<lb/>
bewooning op Ansienga te nemen en deselve voor den handel van de Comp.® te<lb/>
versekeren ende te versterken sonder voorkennisse en bewilleging off consent<lb/>
van gem.te Haere Hoogheden, best sijnde, dat men sig houde bij de oude vastgestelde<lb/>
voet van besetting ende daarop de negotie van de Comp.e na de bequaamste<lb/>
wijse te doen voortgaen ten nutte van deselve en tot genoegen van die van de<lb/>
regeering ende der coopluyden.<lb/>
</para>
<remark>«Met de Standvastigheid werd voor peperopkoop nog f. 45343 aan baar geld<lb/>
benevens een partij kamfer derwaarts gezonden, in totaal een cargasoen van f. 71019;<lb/>
voorschotten mogen slechts onder eigen verantwoordelijkheid van den verstrekker<lb/>
worden gegeven; aan Babba-purbo werden goederen voor f. 457613 geleverd mei winst<lb/>
van f. 224498, hij is daarop nog 20000 pagoden schuldig, tegen op 1 jan. 1690<lb/>
f. 196335, op 31 dec. 1690 had hij een tegoed van f. 50329, hij levert peper goed en<lb/>
niet duurder dan anderen en betaalt hogere prijs voor V.O.C. waren; de gouverneur<lb/>
van Ceylon schrijft echter heel anders over zijn optreden in Madura ; de V.O.C. vertegenwoordigers<lb/>
in Malabar schrijven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat se hem over ’t ongelijk, dat hem ter ordre van gem.te gouverneur<lb/>
op Madure soude sijn aangedaan, hebben tevrede gestelt ende wel bijsonderlijk,<lb/>
omdat van hem de geduurigheyd van de vrundschap tusschen de Comp.e ende<lb/>
den Samorijn ten principalen afhangt, sulx dat, soo men goed deeg van dien Vorst<lb/>
wilde hebben, aan Babba geen de minsten reden van belging mosten geven ende<lb/>
dat den Samorijn selver meermalen gesegt hadde, dat hij om de wille van Babba<lb/>
aan de Comp.e veel goets deede, gelijk wij dan ook in ’t landt van Sijn Hoogh.1<lb/>
tot Panany op desselfs nooding ende gifte van een gelegene plaats een residentie<lb/>
wegens de Comp.e hebben doen begrijpen ende aan deselve door dien Vorst in<lb/>
alle de landen onder sijne heerschappie is vergunt vrijheyd om te mogen handelen<lb/>
ende van den uytvoer maer 7 in plaats van 10 pc.10 als andere geven ende van de<lb/>
aanbrenge -goederen nog civielder thollen te betalen, dat als een faveur en van<lb/>
belang voor den handel van de Comp.e sij geoordeelt, maar om een besendingh<lb/>
aan ’t hoff tot Canara te doen, nog door Babba, nog door een gequalificeert<lb/>
minister boven hem, nog ook om een besetting ter zee aldaar te ondernemen,<lb/>
hebben wij nog niet konnen goetvinden.<lb/>
</para>

<remark>«Wel werd gevraagd, hoe het nu in Canara staat en is gelast de loge te Wingurla<lb/>
op te knappen en er een cargasoentje heen te zenden, dat echter contant verkocht dient<lb/>
te worden; in Malabar werd volgens de boeken van 1690 f. 88408 verloren, die over<lb/>
1691 werden nog niet ontvangen, waarover ernstig werd geschreven met bedreiging<lb/>
van straf; het laten verroesten van 50 snaphanen in de pakhuizen werd ten laste van<lb/>
de schuldigen gebracht; in Colombo moet een tweede kruitmolen opgericht worden om<lb/>
Malabar te kunnen voorzien, kruit wordt ook door de Joden in Malabar geleverd; er<lb/>
mogen geen nieuwe werken worden gebouwd; Alexander Wigmans vervangt Joannes<lb/>
Spiljardus als opperhoofd van Coylan; andere personalia; Van Dielen vraagt verlost<lb/>
te mogen worden; over talrijke aangelegenheden kon de Hoge Regering nog geen beslissing<lb/>
nemen, o.a. omdat de opvatting van Van Reede van die van Dielen en zijn<lb/>
raad verschilde, de laatsten vinden van R's instructie van geen waarde; nog onbekend<lb/>
is
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Kerala Varma, ©en prins uit het huis van Köttayam in Noord-Malabar en in dat van<lb/>
 
 Travancore geadopteerd; hij werd nimmer algemeen als Vorst erkend en werd in 1696 door<lb/>
 
 samenzwerende edelen vermoord.<lb/>
 ref="1">Badung is het zuidelijkste rijkje op Bali, het centrum ligt ongeveer op 8°40' Z.B. en<lb/>
lööt°O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="596" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0596"/>

<para>
- ’t gevolgh op ’t schriftelijk protest, door haar uyt Coechin aan de<lb/>
Portugesen gouverneur tot Goa overgesonden wegens ’t vijandelijk aantasten<lb/>
door een van haar schepen aan ’s Comp.8 jagtje Coechin.<lb/>
</para>
<remark>«De klachten van Van Dielen over verschillende V.O.C. dienaren zijn niet<lb/>
duidelijk; 6 jan. werd de Eemnes naar de Kaap gezonden met carg. van f. 27185,<lb/>
vnl. textiel, suiker en andere behoeften; zo nodig kan dat scheepje gebruikt worden om<lb/>
de goederen van de gestrande Hoop naar patria te brengen, die in stukken is gebroken,<lb/>
er is reeds vrij veel textiel, 4791
® thee en een partij Perzische parels geborgen; de<lb/>
Duif vertrok 26 aug. van daar naar Mauritius, ivaar Roelof Diodati den opgeroepen<lb/>
Lamotius zal vervangen, die inet enige anderen, 20 gestrande Engelsen en enig ebbenhout<lb/>
naar Batavia moet gaan; op 23 aug. en 10 sept. had men aan de Kaap last van<lb/>
hevige stormen ; vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Balemboangers op de Balyers van Badongh, op ’t ey landt<lb/>
Baly gelegen
<fref ref="1"/> , die wij gesz. hebben, dat zoo omtrent de vrouwen als hare goederen<lb/>
grooten overlast en ge weidt hadden gepleegt2), een regtveerdige revenge souden<lb/>
genomen hebben met deselve bij nagt in hunne dorpen te overrompelen en een<lb/>
goet getal daarvan aan kant te helpen - en was ook tot Surrebaya des<lb/>
Soesehoenanghs gouverneur Jangrana gestorven, waarvan de twee nagelate<lb/>
zoonen hun ten hove hadden begeven om haer vaders plaets te besolliciteren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.142r.</folio>

<remark>«Bayonville maakte een tocht naar Java’s Oostkust om een goede plaats voor<lb/>
een fort in Semarang uit te zoeken, dat Japara als „ liooftresidentie
” zal vervangen en<lb/>
evenzo voor een nieuwe versterking te Rembang; 26 jan. werd 3229 pikol peper uit<lb/>
Bantam ontvangen, waar nog 2459 voorradig is; Heren XVII om toezending van<lb/>
enige bezadigde predikanten verzocht; de druk van het Portugese Nieuwe Testament is<lb/>
nog niet gereed; verschillende processen zijn getermineerd, o.a. tegen den onderkoopman<lb/>
Mattheus de Haan; volgens Van Leene maakte wijlen Van den Heuvel zich in Perzië<lb/>
aan malversatiën schuldig, de waterfiskaal zal terzake optreden ; noch Hurdt, noch<lb/>
anderen waren schuldig aan het laten verzuren van rijnwijn ter waarde van f. 9111;<lb/>
Sibens mag wegens ziekte nog te Batavia blijven; de verpachting bracht 31 dec. per<lb/>
maand te Batavia op 8910 rsd., vnl. de groenmarkt 2220, het hoofdgeld van de Chinezen<lb/>
1360, de vismarkt 1010 rsd.; de diaconie gaf in 1692 1573 rsd. meer uit dan ze ontving;<lb/>
de algemene achteruitgang blijkt o.a. hieruit,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Badung is het zuidelijkste rijkje op Bali, het centrum ligt ongeveer op 8°40' Z.B. en<lb/>
lööt°O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Opkomst</emph> VIII, p. 80.<lb/>
ref="1">Pedak, maleis: huisje, loodsje.<lb/>
</fnote>
<pb n="597" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0597"/>

<para>
- dat de groote huysen, in ’t best van de stadt staande, de helft minder,<lb/>
de kleene huysen of pedakken
<super>J)</super> J, maar de pedakken, thuynen buyten de stad,<lb/>
mitsgaders de landerijen wel twee derde minder hebben gegolden, als waarvoor<lb/>
se over 8 è- 10 jaren zijn ingekoght.<lb/>
</para>
<remark>«Er was geen jacht beschikbaar voor een reis naar Atjeh<lb/>
»</remark>
<para>De burgers en Chinesen, die wij van Batavia derwaerts ten handel licentiëren,<lb/>
geen quaat tractement en ontmoeten en haar rijs, arrak, suyker, gouddraat,<lb/>
porceleyn en andere kleene Chinese waren met voordeel aldacr weten om te setten<lb/>
en daarvoor goudt in plaets te bekomen, maar of dat voor de Comp.e van soo<lb/>
een goed en voordeligh succes soude wesen, souden wij wel mogen twijffelen,<lb/>
dewijle sekerlijk de Engelse onse frequentatie souden soeken tegen te gaan en<lb/>
allenthalven hinderlijk te wesen, hebbende niet ontsien in den jare 1689 met de<lb/>
aankomste van onsen burger Groenewegen aldaar tegens den sabandaar haar uyt<lb/>
te laten, dat, wanneer de Hollanders ten handel vierden geadmitteert en een voet<lb/>
op het landt hadden, haar dan meester daarvan zouden soeken te maken.<lb/>
</para>
<remark>«De bouw van een zaagmolen te Indramaju gaat niet door wegens de grote kosten;<lb/>
dakpannen worden te Batavia voldoende aangemaakt en zijn uit patria niet nodig,<lb/>
maar „ geschilderde
” tegels zijn welkom; geen scheepjes van 100 voet lengte zullen<lb/>
meer gebouwd worden; als oude ijzeren kanons niet naar patria mogen gezonden<lb/>
worden, zullen ze door de roest vergaan; op last van Heren XVII zullen Europese<lb/>
bondgenoten niet meer met equipagegoederen worden geholpen; men is onvoldoende<lb/>
voorzien van militairen enz. om Pondichery te kunnen belegeren; de vloot van defensie<lb/>
moet nadere orders afwachten in de baai van Nivelle, maar Franse schepen afbreuk<lb/>
doen; men heeft groot gebrek aan duigen en zeildoek en men moest andere schepen<lb/>
ontbloten om de retourschepen daarvan te kunnen voorzien; in kas werd ontvangen<lb/>
60457 rsd. voor wissels op patria, terwijl voor 78227 rsd. daarvoor werd gebruikt van<lb/>
gelden, reeds bij de V.O.C. in deposito; 31 aug. 1692 was in een jaar te Batavia<lb/>
uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>soldij a groot sijn geweest . f. 570181<lb/>
</para>
<para>de reeck. van intrest . „ 462209<lb/>
</para>
<para>de ordinare randsoenen . „ 228382<lb/>
</para>
<para>de equipagie van schepen . „ 825929<lb/>
</para>
<para>de betaalde scheepssoldija . „ 83099<lb/>
</para>
<para>de soldij a van Comp.8 inlandse dienaren, bescheyden op de pan-<lb/>
</para>
<para>chiallangs en andere kleene vaartuygen . „ 5606<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Pedak, maleis: huisje, loodsje.<lb/>
ref="1">De optelling geeft ten rechte f. 2574200; vermoedelijk is een post door den schrijver<lb/>
vergeten.<lb/>
</fnote>
<pb n="598" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0598"/>
<para>de kostgelden van Comp.8 inlandse militairen .’t hospitaels onkosten .d’onkosten van Comp.8 paardestal .de fortificatieoncosten .’t collegie van den agtb. Raad van Justitie deses casteels . . . .
</para>
<para>schepenskamer deser stede .<lb/>
</para>
<para>confiscatie .<lb/>
</para>
<para>de generale oncosten . f. 398396<lb/>
</para>
<para>hierop sijn d’ongelden op coopmanschappen<lb/>
</para>
<para>afgeschreven . „ 68017<lb/>
</para>
<para>3991<lb/>
</para>
<para>15342<lb/>
</para>
<para>10752<lb/>
</para>
<para>26342<lb/>
</para>
<para>2472<lb/>
</para>
<para>8604<lb/>
</para>
<para>912<lb/>
</para>
<para>resteert . „ 330379<lb/>
</para>
<para>somma f . 2588883
<fref ref="1"/> <lb/>
</para>
<para>daarentegen belopen de inkomsten des konink-<lb/>
</para>
<para>rijckx Jaccatra . f. 512637<lb/>
</para>
<para>d’suyvere advance . „ 905648<lb/>
</para>
<para>„ 1418285<lb/>
</para>
<para>resteert ten agteren . „ 1170598<lb/>
</para>
<para>de reële effecten belopen . „ 8434329<lb/>
</para>
<para>de crediteuren . . 9203871.<lb/>
</para>
<remark>«Moeilijkheid de financiële opgaven gereed te krijgen , met de Schiebroek zullen<lb/>
die nagezonden worden met andere nog niet gereed gekomen papieren; de generale<lb/>
eis gaat nu mee; de Handboog had een lading van f. 157236, vnl. peper en textiel,<lb/>
de vier nu vertrekkende schepen van f. 662426, vnl. peper, f. 224088, textiel en zijde ,<lb/>
staaf koper, f. 35200, benzoë, f. 30161<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De optelling geeft ten rechte f. 2574200; vermoedelijk is een post door den schrijver<lb/>
vergeten.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>