<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="599"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Van Leene, Valckenier, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt; Batavia, 14 maart 1693"/>
<meta key="rawdate" value="14 maart 1693"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1693"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="14"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Van Leene, Valckenier, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Joan van Leene, Wouter Valckenier, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Joachim Nieustadt"/>


</header>
<body>
<pb n="599" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0599"/>
<head>VI. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN, DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK,<lb/>
JOAN VAN LEENE, WOUTER VALCKENIER, MANUEL BORNEZEE,<lb/>
WIJBRAND LYCOCHTHON en JOACHIM NIEUSTADT, Batavia<lb/>
14 maart 1693.</head>
<folio>Kol. Arch 1394,fol. 12-55.</folio>
<remark>«De vorige 4 retourschepen voeren 16 jebr. Straat Sunda uit<lb/>
»</remark>
<para>Sedert sijn alhier van Rotterdam, Delft en Hoorn aangekomen de scheepen<lb/>
Waddingxveen, Belois en Ittersem op 14e, 16e en 25e der voorm. maand, ’t eerste<lb/>
met 222, ’t tweede met 124 en het laaste met 139 soo zeevarende als militairen,<lb/>
sulx 221 persoonen minder, als waarmede sij sijn uytge varen.
</para>
<remark>«Het laatste schip had aan de Kaap al 101 doden en 31 zieken ; een brief van<lb/>
5 april werd uit patria ontvangen; 28 febr. kon de Cortgene naar Amboina vertrekken<lb/>
met carg. van
/. 362989, w.o. 50690 ducatons, voorts meest behoeften; daar er tekort<lb/>
aan payement is, moeten te Amboina de ducatons daarvoor publiek worden verkocht,<lb/>
warden ze te Batavia tegen 63 zware stuivers uitgegeven, dan worden ze door de<lb/>
Chinezen uitgevoerd; heeft men in Amboina meer kruidnagelen dan verscheept<lb/>
kunnen worden, dan moet het overschot ivorden opgeslagen; naar Amboina vertrokken<lb/>
de predikanten Hermanus Coldenhom en Petrus Biermans; Cops zal over een jaar<lb/>
van Banda verlost worden, hij moet in die tijd weer herstellen, wat wijlen Bastingh en<lb/>
StuU verbroddelden; 28 febr. vertrok de Eemland derwaarts met carg. van f. 92335<lb/>
en 25 soldaten; naar Temate vertrokken de Koning van Bardam met carg. van<lb/>
f. 111050 en de Grijpvogel id. f. 23049 en 25 soldaten<lb/>
»</remark>
<para>Aen de negrijen Birouangy en Borane in ’s Comp.8 district van Poulobanky<lb/>
is immuniteyt verleent van hare jaarl. tribuyt van vierduysent daktegels
<note mark="1">Hoogstwaarschijnlijk worden hier zgn. sirap(pen) bedoeld, houten dakpannen.<lb/>
</note>
om<lb/>
de belofte, die Radja Bone segt ter ordre van d’H.r GouvernJ Generael Cornelis<lb/>
Speelman sal.r aan die luyden in den oorlog gedaan te hebben, des dat sijl. voortaan<lb/>
egter gereekent sullen werden onder d’E. Comp.e te resorteren.
</para>
<remark>«Aan Radja Bone zal een krijgstocht tegen Bandjarmasin ontraden worden ,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- deels omdat er nog niet volkomentlijk schijnt te blijken, of hij daer-<lb/>
toe wel regtvaerdige redenen heeft, andersdeels omdat die landen dagelijx seer<lb/>
hoog en verre van de zeekant af onderlopen, soodat er niet veel met succes uytgevoert<lb/>
kan werden, tenware het aan de kant van Pamaucan
<note mark="2">Geheel leesbaar is dit woord niet, bedoeld is de Pamukanbaai ter oostkust van<lb/>
Borneo op 3°2' Z.B.<lb/>
</note>
ende sulx van<lb/>
agteren begonnen wierd, daer wij het ook veel liever sagen, omdat d’Europeaense<lb/>
handelaers in d’ordinaire rivier van Banjermassing, alsdan ongemoeyt blijvende,<lb/>
geen praetexten tot eenige nieuwe pretentiën tegen d’E. Comp.e formeren konnen.<lb/>
<folio>Fol. 16v.</folio>
</para>
<pb n="600" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0600"/>
<remark>«Radja Tambora, die hard is voor zijn volk, mag weglopers niet tot terugkomen<lb/>
dwingen; de invasie van Sumbawa door Dompo verdient bestraffing,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maer dat men daarom den Coning soude sien te dimoveren ende<lb/>
sijn broeder Boumisorowo weder tot Coning aanstellen volgens de genegentheyt<lb/>
der meeste rijxgroten, hebben wij niet raedsaem konnen vinden, hoewel Boumisorowo<lb/>
eygentlijk de croon toekomt ende den tegenwoordigen Coning<lb/>
daervan macr een usurpateur is.
</para>
<remark>«Tureli Qampo van Dompo zal te Makassar voor den rechter worden gesteld;<lb/>
Radja Dompo moet den armelijk te Makassar wonenden Bumisorowo van onderhoud<lb/>
voorzien
<lb/>
»</remark>
<para>
Het gegeven ad vijs van Radja Bone aan den praesident Francjois Prins over<lb/>
de saak, raekende het vernielen der negry Salamparan
<note mark="1">Selaparang, dorp en oudtijds Vorstenzetel op Lombok, waarnaar soms hot gehele<lb/>
eiland wel wordt genoemd.<lb/>
</note>
op het eylant Lombok<lb/>
door de Balyers ende derselver dreygementen om ook op Sumbawa over te komen<lb/>
- , hebben wij voor goet gekeurt, daarheenen streckende, dat, aangesien<lb/>
Salamparan niet onder het bondgenootschap resorteerde, alsnog niets behoefde<lb/>
gedaan te werden, voorts dat men sig op de Sumbawers weynig verlaten mogt,<lb/>
als die op de minste tegenspoed hare strantnegryen verheten ende na ’t gebergte<lb/>
vlugteden, sulx het best soude sijn den resident maar vooreerst aan te bevelen<lb/>
hetgene van ’s Comp.8wegen diende te geschieden, te weten het aandringen der<lb/>
bontgenoten tot gemene resistentie, die men dan ook met kruyt en loot soude<lb/>
dienen te voorsien (gelijk reets geschied is), wijders dat, indien de Balyers effectivelijk<lb/>
Sumbawa aggresseerden, alsdan het generale bontgenootschap haarl. te<lb/>
hulp moest komen, dog eer niet, alsoo andersints het senden van eenige hulptroepen<lb/>
derwaartshenen maer nodelose kosten en moeyten voor de bontgenoten<lb/>
wesen soude. Indien het dan mogt gebeuren, dat de Batyers dat ey landt mede<lb/>
quamen te infesteren ende de hulpe der algemene bontgenoten daartegen versogt<lb/>
quam te werden, hebben wij verstaan, dat er in ’t geselschap van de Celebese<lb/>
bontgenoten van ’s Comp.8 wegen alleenl. een off twee chaloupen, met behoorlijke<lb/>
manschap voorsien, mitsgaders met kruyt en loot ende verdere ammunitie om<lb/>
daarvan ook de bontgenoten te konnen gerieven onder een bequaem pennist<lb/>
off militair officier, derwaarts gesonden sal werden met ordre om niet aen lant<lb/>
te gaen, maar alleenlijk het werk te water waar te nemen, soo het nodig was, dog<lb/>
andersints alleen de vereyste ordre te stellen, dat een ij gelijk sijn devoir aldaer<lb/>
tot gemene resistentie ende offensie kome te presteren.
</para>
<remark>«De bevolking van Saleyer mag niet naar de Zuid-W ester eilanden varen; Chinese<lb/>
schepen, die Makassar mochten aandoen, moeten naar Batavia worden doorgezonden;<lb/>
gemengde huwelijken blijven een moeilijkheid bij het bepalen van de onderdaanschap<lb/>
van personen in Zuid-Celebes; Radja Boni is bereid loden pietjes aan te munten
,<lb/>
beslissing door Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd; een tweede kruittoren zal te Makassar gebouwd</remark>
<pb n="601" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0601"/>
<remark>worden; er zijn maar 30 militairen voor Makassar beschikbaar; 20 febr. kwam de<lb/>
Goudvis van Padang met een brief van 5 febr<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde den 8e January den vaandrig Joannes Sas
<note mark="1">Joannes Sas, vaandrig, die jan. tot medio mei 1693 een tocht had te maken naar<lb/>
Airbangis, Baros en Nias, waar hij talrijke,
<emph>Corpus</emph> IV, p. 13-54 afgedrukte contracten afsloot.<lb/>
Daarna resident te Priaman geworden, werd hij weldra te Tiku vermoord.<lb/>
</note>
met eenige militairen<lb/>
p.r de chialoep de Sonneblom en eenig kleender vaertuyg mede derwaarts
<note mark="2">NI. Baros.<lb/>
</note>
afgesonden<lb/>
om van daar benevens de Bruynvis na Nias over te steken ende de<lb/>
Aetchinders van dat eylant te verdrijven ende die sluykvaarders ende haeren<lb/>
handel uyt dat vaarwater ende van daar te weeren; waartoe [de] boekhouder<lb/>
Spring
<note mark="3">De boekhouder Nicolaas Spring komt als medeondertekenaar van de in noot 1 bedoelde<lb/>
contracten telkens voor; hij was enige tijd resident te Baros en werd in 1696 wegens<lb/>
knoeierij teruggeroepen.<lb/>
</note>
ook derwaarts soude vertrecken.
</para>
<para>Het is een goede en nutte saak voor de af f komende gouthandelaers, dat<lb/>
omtrent Cottatenga en Oulaccan het roofnest van den welbekenden schelmsen<lb/>
Bougys Sisanti door ons volk ende eenige Malej^ers van Padang vermeestert, hij<lb/>
selver en de meeste van de sijne dood gebleven en sijn hooft af gehouden tot<lb/>
Padang gebragt is, dogh Radja Kitsjil, soon van den panglima radja, heeft ’t<lb/>
leven daarbij ook ingeschoten, maar geene van de onse gequest, dog tot Majutta<lb/>
en Bantal was ons volk meest alle siek.
</para>
<remark>«De berichten over Indrapura zijn vermoedelijk onjuist, waarom commandeur<lb/>
Boudens naar Pulau Tjingkuk vertrok; Coenraets kwam buiten gage te Batavia; de<lb/>
Goudvis bracht carg. van f. 18679 mee, vnl. benzoë en cocosolie<lb/>
»</remark>
<para>Off wij sullen konnen goetvinden de nog afwijkende booswigten van LoubouAlou,<lb/>
leggende aan de passagie van de Aetchinse sluykvaerders ende der af komende<lb/>
gouthandelaers, op den voorstel, van den commandeur en raad aan ons gedaan,<lb/>
aan te tasten en sien te verdrijven, sal sijn overleg en bedenken hebben.
</para>
<remark>«Volgens Lesage is het vinden van een nieuwe goudmijn achter Painan van<lb/>
geen betekenis; 21 febr. kwam van Mauritius het Duifje met Lamotium en zijn raadslieden<lb/>
Van der Steen en Waar, die bij provisie op het kasteel in arrest werden gesteld,<lb/>
ook kwamen 6 gestrande Engelsen mee, zomede 3 aangehouden deserteurs; tegen<lb/>
scheepspersoneel van de Reygersdael, Hoff van Ilpendam, Ysselt en Hoen, die tegen<lb/>
de bevelen in zander het convooi het Kanaal uitvoeren, zal worden opgetreden; te<lb/>
Rembang zullen voortaan geen scheepjes langer dan 60 voet worden gebouwd; voorschriften<lb/>
over het repareren en schoonhouden der schepen; Abraham van Riebeeck<lb/>
werd ordinaris,Joachim Nieustadt eoctraordinaris raad van Indië;van 1686 tot 1692<lb/>
zijn 290483 ducatons gestempeld en tegen 1\ rsd. geldig gemaakt; het bedrag van<lb/>
59659 rsd., door de vorige heemraden uitgegeven voor het graven van een ringsloot, valt<lb/>
niet terug te krijgen; in 1679 reeds door het
<lb/>
»</remark>
<pb n="602" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0602"/>
<para>
- schepencollegie de uytvoering en besorging van ’t geene daaraan<lb/>
dependeerde, eenmael en andermael is gedeclineert, hoewel bij missive van de<lb/>
Regering in den jaere 1679 den 10e october aen UEd. HoogAgtbare tselve heel<lb/>
anders is voorgestelt
<note mark="1">Vgl. dl. IV, p. 316, waar de argumentatie niet is opgenomen.<lb/>
</note>
, dat het tot verseekering niet alleen van de soo genoemde<lb/>
kostelijke en waardige landerijen en zuyker als andere plantagies, binnen ’t project<lb/>
van de voorsz. omgraving leggende, maer daerenboven van Comp.8 molens en<lb/>
molenvliet soude strekken, voorts tot groote gerustheyt soo tegen den inval der<lb/>
Bantammers als het weglopen van de slaven.
</para>
<remark>«De tegenwoordige heemraden menen , dat door dat graven de landerijen achteruit<lb/>
gegaan zijn, de burgerij is bovendien sedert die tijd verarmd, men vraagt het bedrag<lb/>
te compenseren met de in 1678 ingestelde pacht der Chinese topbanen, die tot eind<lb/>
1692 72997 rsd. opbracht, die pacht werd voor het graven van de ringsloot ingesteld;<lb/>
uitvoerige uiteenzetting omtrent een bedrag van 54855 rsd., dat schepenen nog aan<lb/>
de Cie. schuldig zouden zijn, er blijkt nog slechts 226 rsd. niet van betaald te zijn ten<lb/>
gevolge van enige bankroeten; alleen rood, zivart en violet laken vindt aftrek te Batavia,<lb/>
vrd. bij de van China komende jonken ; sinds januari kwamen 14 dgl. jonken aan,<lb/>
zomede een Portugees scheepje<lb/>
»</remark>
<para>Buyten den voormelden Portugees hebben wij hier mede over elff dagen uyt<lb/>
de Manilhas gekregen met sijn jagt S.1 Bernardo een Spanjaert, don Pedro d’Oro<lb/>
Solo, met noch drie andere van minder character, medebrengende nevens een<lb/>
geschenk van een degen met een gout gevest, haak en oorijser, twee d.° kettinkjes,<lb/>
een rotting met d.° beslagh, een paart met sijn sadel en thoom en twee kasjes<lb/>
met succolaat, ook een brief in de latijnse tale, gesz. in de stad de Manilhas, door<lb/>
den gouvem.r en gener.1 van do Philippijnse eylanden, genaamt don Fausto<lb/>
Cruzat i Gongora
<note mark="2">Fausto Crusat y Gongora was van 1690 tot 1701 gouverneur der Philippijnen.<lb/>
</note>
, buyten de complimenten en pligtsplegingh alleen inhoudende<lb/>
een versoek om met eenige sware ijsere ankers van vijf en veertig hondert en vijff<lb/>
duysent ponden swaarte, quintalen genaemt, voor contante betaling te mogen<lb/>
gerieft werden, ’t geen dewijle in ons vermogen niet en sal zijn, als geene van sulk<lb/>
een gewigt hier in wesen zijnde, soo willen wij verhoopen, dat het niet qualijk sal<lb/>
genomen werden, dat men hun sal laten aenpresenteren de vijff ps. van 3500 ffi<lb/>
ijder, in voorige tijden met de Portugese schoepen in onse handen geraakt en<lb/>
eenige andere meer van boven de 3450 © gewigts, dewijle desel ve voor gene<lb/>
scheepen, jegenwoordig in UEd.HoogAgtb. dienst zijnde, te stade kunnen komen.
</para>
<folio>Fol. 38r-v.</folio>
<remark>«Aan 4 andere via Malakka aangekomen Spanjaarden werd op hun verzoek<lb/>
passage naar Europa tegen betaling verleend; advies van advocaten uit patria ontvangen<lb/>
over de kracht toe te kennen aan getuigenissen en verklaringen van Moren en<lb/>
heidenen; voor wissels op patria werd ontvangen 9077 rsd.; meegezonden papieren;<lb/>
beschikkingen over niet opgeëiste kapitalen van onbekenden onder wie Chinezen,<lb/>
waarvan één sedert 1640 van 1880 tot 76891 rsd. is aangegroeid; 14 febr. kwam de<lb/>
Herderin uit Bengalen te Malakka zonder de vloot van defensie ontmoet te hebben,</remark>
<pb n="603" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0603"/>
<remark>het schip werd daags daarna teruggezonden; men had in Bengalen van de Engelsen<lb/>
vernomen uit een brief van 24 od. uit Suralte:
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat 4 Franse schepen, waervan ’t grooste gemonteert was met<lb/>
70 stucken en de 3 andere met 30 en 40 d.08, kort tevooren een Engelse kits van<lb/>
wijnigh belang omtrent Suratte genomen en een ander, grooter schip, ’twelk sij<lb/>
niet wisten, of het een Engels of Holl.18 geweest was, in de gront geschooten<lb/>
hadden, dat de vier voorsz. vijandlijke schepen kort daema in Suratte aangekomen<lb/>
waeren met de intentie om in ’tbegin van maert sig na Bengale te begeven en haer<lb/>
voor Bellesoor van salpeter te versien, dat sij 6 schepen sterk uyt Vrankrijk<lb/>
herwaarts aangekomen waren, sonderdat de Engelse vrinden in Suratte vósten,<lb/>
waer de overige twee verbleven waren.
</para>
<remark>«Diredeur Muykens was bevreesd voor de gereed liggende rdour schepen Voorschoten<lb/>
en Purmer; hoop, dat de defensievloot de Fransen heeft aangevallen; te<lb/>
Malakka werd 81 baliar tin tegen contanten ingekocht, daar de textielverkoop slecht<lb/>
gaal; de Houtsnip werd van daar met 2000 realen naar Siak gezonden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- extraord. boven ’t zeevarent volk met 6 soldaten bemant geweest<lb/>
zijnde om in staat van defensie te sijn tegen den befaemden rover Panglima<lb/>
Coelop, welkers magt dagelijx aengroeyt en die ’t vaerwater daaromher niet<lb/>
alleen onvijlig maakt, maer daerenboven de assurantie
<note mark="1">In de zin van zelfverzekerdheid, stoutheid, brutaliteit.<lb/>
</note>
heeft van hier en daer<lb/>
om ende bij Malacca bij nagt en ontij den met klijne partijtjes te landen, de ingesetenen<lb/>
van het hare te beroven, haer te vermoorden off te vervoeren.
</para>
<remark>«Hij kon nog nid betrapt worden, terwijl er tekort is aan soldaten en matrozen,<lb/>
hoop uit toevoer uit patria; 10 maart kwam de Egelenburg van Palembang met carg.<lb/>
van
/. 33157
, vrd. 1805 pikol peper; er werd 1692 in een jaar uitgegeven
/. 43795 en<lb/>
slechts gewonnen
/. 29537; men is er uit Sabelaer's tijd nog 7684 rsd. aan de V.O.C.<lb/>
schuldig, waarvoor hij garant is
<lb/>
»</remark>
<para>
Radeen Wierasarie, alias Macasser - sig jegenwoordig aan de eylanden<lb/>
van Biliton onthielt, hebbende bij sig vier eygen vaart., waermede hij, dagelijx<lb/>
nog aengroeyende, soodat ’t getal wel op hondert roof vaartuy gen begroot werd,<lb/>
de zee daeromher seer onveylig maakt en, na er gerugt werd, souw gemelte<lb/>
Radin Macasser wel van gedagten sijn om met sijn gesellen na Javaes Oostcust<lb/>
over te steeken en sig met Sourapatty te conjungeren.
</para>
<para>
Eenige tijt geleden ’t volk van Zultan Ratou wel 27 soo vrouwen als kinderen<lb/>
daervan gevangen gekregen en boven gebragt hadde, die in 15 roofvaertuygen<lb/>
agterhaelt en gevonden waeren en waervan al de mans, die bequaem gevonden<lb/>
sijn om geweer te voeren en die volgens haer seggen meer als 100 stux uytgemaekt<lb/>
souden hebben, gemassacreert sijn; de voorsz. vrouwen en kinderen had Zultan<lb/>
Ratou onder sijne grooten verdeelt en aenstonts een groot getal vaertuygen en<lb/>
<pb n="604" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0604"/>
volk na beneden geschikt om die rovers, ware ’t mogelijk, t’eenemael uyt te<lb/>
roeyen, hebbende wel strict belast, dat al wat mannelijk is en 14 jaren of daerboven<lb/>
herijkte, sonder onderschijt opstonts om hals gebragt soude werden.
</para>
<remark>«Men hoopt, dat de V.O.C. niet zal behoeven op te treden; de curatoren van de<lb/>
boedel van Speelman dienden een eindrekening in, die nog wordt bestudeerd; meer<lb/>
van het Rotterdamse wit bier aangevraagd; de Schiebroek brengt lading van f. 52014,<lb/>
vnl. textiel en peper, naar de kamer Amsterdam; aankomst van de Hobré uit Ceylon<lb/>
met 300 pak kaneel en een brief van 30 jan. van gouverneur Van Rhee; vrede met<lb/>
Cochin gesloten, uxmrdoor men van Ceylon 1593750
® peper naar patria kon zenden;<lb/>
vermoedelijk zal men over 1692 geen zijde in Perzi'è behoeven aan te nemen; de 2 p. 603<lb/>
genoemde schepen uit Bengalen vertrokken naar Ceylon met cargasoen van f. 1178577,<lb/>
w.o. f. 869486 voor patria; van de vloot van defensie werd nog niets vernomen; hoop<lb/>
op vrede met Kandi ; Van Rhee bezocht de kust van Madura om de handel te herstellen;<lb/>
uit patria kwamen te Colombo het Hof van Ilpendam, 14 sept., de Wind, 28 ocl.,<lb/>
de Kauw, 23 dec. en de Bij, 7 jan.; Van Rhee had de brieven aan wijlen Van Reede<lb/>
niet durven openen, wat een verzuim is; Van Rhee, lijdend aan ziekte en „verswakinge<lb/>
van de memorie
”, vraagt ontslag ; tot spijt der Regering werden geen ropias uit Suratte<lb/>
ontvangen; door de aanwezigheid der Franse schepen aldaar zullen de V.O.C. schepen<lb/>
voor Suratte en Perzië wel bij Ceylon gehouden zijn; van de door Heren XVII toegezegde<lb/>
24 ton werd 4\ aldaar ontvangen, 11 te Batavia; voor Bengalen zal maar<lb/>
4 a 5 beschikbaar zijn; de te betalen interest op geleend geld drukt als een zware kanker,<lb/>
men zal daarom uit patria ontvangen ducatons voor 66 zware stuivers uitgeven, echter<lb/>
zo weinig Tnogelijk<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>