<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="650"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt, Van Wijngaerden; Batavia, 6 februari 1694"/>
<meta key="rawdate" value="6 februari 1694"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1694"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt, Van Wijngaerden"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Joachim Nieustadt, Willem van Wijngaerden"/>

</header>
<body>
<pb n="650" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0650"/>
<head>VIII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN, DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK,<lb/>
WOUTER VALCKENIER, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND<lb/>
LYCOCHTHON, JOACHIM NIEUSTADT EN WILLEM VAN WIJNGAERDEN,<lb/>
BATAVIA 6 februari 1694.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1413,fol.12-190.</folio>
<remark>«De voorafgaande retourschepen kwamen naar gissing 16 dec. buiten Straat<lb/>
Sunda; daar de Maas gerepareerd moet worden, vertrekken nu naar patria de Nichtevegt,<lb/>
Agatha, Nieuwland en Ittershem; betoog over onjuiste opgaven in de brieven van<lb/>
15 juni en 15 sept. uit Amboina over de kruidnagelbomen, deels een herhaling van het<lb/>
terzake in brief V vermelde; vóór de ontvangst van opdracht daartoe uit Batavia had<lb/>
men door de bevolking de jongste aanplant en de halfwassen bomen laten omkappen<lb/>
op 9147 halfwassen bomen na, hetgeen de Hoge Regering mishaagt, die wenst te weten,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>1. off er uyt de overgekome papieren kan blijken, dat die van Amboina geconsteert<lb/>
heeft, dat er op alle plaatsen en dat tegen ordre, aanplanting van jonge<lb/>
nagelboomen geschied was,<lb/>
</para>
<para>2. off d’extirpatie geschiet is met off tegen de genegentheyt der inlanderen,<lb/>
</para>
<para>3. off men haare genegentheji, zelfs wel ondersogt en ingenomen heeft, eer men<lb/>
</para>
<para>
dat besluyt van extirpatie op den 7e octob. 1692 - genomen heeft,<lb/>
4. hoevele en hoedanige boomen d’er op de resp.e plaatsen geëxtirpeert zijn,<lb/>
5. off er gebleven is binnen de termen van degene, die zedert het jaar 1684 aangeplant<lb/>
zijn, dan off er ook grootere halffwassene en vrugtdragende omgevelt zijn,<lb/>
6. hoeveele en hoedanige boomen d’er in wesen gebleven zijn,<lb/>
7. off nu ’s Comp8 oogwit, namentl. de vermindering der nagel-oegsten getroffen<lb/>
is, dan off men verkeerdelijk gewerkt heeft,<lb/>
8. welke voor de voornaamste consideratie ontrent de nagelen te houden zij,<lb/>
nooyt gebrek off noyt overvloet te hebben en off het voormaals daarin begane<lb/>
schadelijke abuis ons niet tot een baken moet strecken om niet al te ligtveerdig<lb/>
toe te gaan in de onderneming van het verminderen der excessive oegsten,<lb/>
9. off ons gedoente daarontrent niet gerigt moet werden na de regtmatighJ en<lb/>
billijkheyt om Gods zegen over dese zoo emportante schat en hartader van<lb/>
d’E. Comp.e te behouden,<lb/>
10. off wij dierhalven qualijk gedaan hebben met ons te ontsetten over die schielijke<lb/>
verandering ende swaare ondemeeming van d’h.r gouv.r en raad in<lb/>
Amboina, dan off sijl. reets ordre daartoe van ons gehadt hebben en overzulx<lb/>
verobligeert gew’eest zijn daartoe te treden,<lb/>
11. off d’Amboinesen ooyt luy geweest zijn off niet, dan off sijl. nu vlijtiger mannen<lb/>
geworden zijn,<lb/>
12. off de v'orm geen quaad meer doet in de boomen en off er ook buyten dat niet<lb/>
w'eder een sterffte onder de inlanders kan komen gelijk a° 1659 en andere inconvenienten<lb/>
van ontijdigen regen en excessive droogte, gelijk meermaal voor<lb/>
en na dato,<lb/>
13. wrat mesures men nu voortaan ontrent de nagelboomen tot betreffing van<lb/>
’s Comp.8 oogmerk zal dienen te nemen en hoeveele nagelboomen men in<lb/>
Amboina wrel diende te hebben en dat in soorten.<lb/>
</para>

<pb n="651" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0651"/>
<remark>«Wat 'punt 1 betreft, is niet duidelijk gebleken, dat het aanplantverbod de bevolking<lb/>
van Hitu in 1684 was bekend gemaakt, zodat ze doorging een vroeger gebod tot planten<lb/>
uit te voeren, Padtbrugge kan dit mogelijk aan Heren XVII uitleggen; wat punt 2 betreft,<lb/>
vólgens de brief uit Amboina van 15 juni zou de bevolking in de extirpatie toegestemd<lb/>
hebben, maar hst -maakt op de Hoge Regering de indruk, dat dit door „ontsagh<lb/>
en vreese
” geschied is en die brief klopt ook niet met de berichten, van de kantoren van<lb/>
Hitu naar Ambon geschreven, ook men van daar 10 dec. 1692
<lb/>
»</remark>
<para>
- na Hitou geordonneert had de omgevelde boomen niet na te tellen,<lb/>
maar te verbranden en dat de voorgeslage extirpatie der boomen, die nog over<lb/>
’t hooft gesien mogten sijn, wel nagelaaten mogt werden om nb. die zaak niet al te<lb/>
lang levendig te houden.<lb/>
</para>
<remark>«Op Honimoa en Nussa-Laut heeft de bevolking zeker niet toegestemd, op<lb/>
Honimoa
<lb/>
»</remark>
<para>
- d’extirpatie sijn gang ging, dog in d’eene negorij meer als in d’andere,<lb/>
al nadat d’inlanderen malkanderen affgunstig waren om de plaatsen, daar de<lb/>
boomen gepland stonden, te ontdecken en dat aardig wat van de negorij sopperhoofden<lb/>
verweten het hare onderhorige, dat zij, sonder ordre groote aanplanting<lb/>
gedaan hebbende, daarvan d’oorsaak waaren en dese laatste wederom aan d’eerste,<lb/>
dat sij, zulx geweeten hebbende, het haar niet verboden hadden en den vrugteloosen<lb/>
arbeyt doen spaaren.<lb/>
</para>
<remark>«Dit wijst op dwang; het blijkt ook uit
<lb/>
»</remark>
<para>
- de pretentie van die van Ihamahu tegen die van Nollot<fref ref="1"/> , welke<lb/>
eerste van de laatste over het plucken en schenden van 301 haarer nagelboomen<lb/>
rsd. 1088 gepretend. hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft dus het volk van de ene negeri gebruikt om de bomen van de andere te<lb/>
extirperen, zodat ook vruchtdragende bomen dat lot trof; in Larike verklaarden de<lb/>
hoofden aan P. A. Rumphius, dat zij van een plantverbod niets wisten, dus voortgingen<lb/>
met het vervangen der gestorven bomen door andere, niettemin liet men die jonge<lb/>
boompjes omhakken; volgens het opperhoofd van Haruku zou de bevolking daar in de<lb/>
extirpatie toegestemd hebben, de gouverneur schreef hierover:<lb/>
»</remark>
<para>
- dese redenen hebben zooveel te meer kragt bij haarl. gehad, als de<lb/>
wereltse oppermagt in hoger veneratie en ontsagh bij desen landaard is, waaraan<lb/>
zij, zelfs bij manquement van billijkheyt t’eenemaal zouden acquiesceeren en zig<lb/>
tevreden houden.<lb/>
</para>
<remark>«Hieruit blijkt, dat zij slechts toestemden, ,, omdat sij geen andere uytkomst sien ”;<lb/>
wat Leitimor betreft,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Nolot, dorp nabij de noordkust van Saparua, iets noordelijk van Ihamahu op 128°40'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>

<pb n="652" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0652"/>
<para>
- den gouverneur verhaalt met den ouden coopman Georgius Everhar-<lb/>
dus Rumphius op saturdagh bevoorens, zijnde geweest den lle van die maand<lb/>
octobr, de orangcaj^en-landraden over dit subject gesprooken te hebben, dat<lb/>
desel ve verklaart hadden, dat het verder aanplanten haar noyt verboden was,<lb/>
maar in tegendeel, dat sij over de nalatigheyt, daarin gepleegt, aan de nagelschrijvers<lb/>
Jeremias Rodrigos en Domingos Gomes boeten hadden moeten betaalen,<lb/>
dat dese allegatie den gouv.r seer vreemt te vooren ende vrij wat in de weg gekomen<lb/>
zijnde, haarl. gelast was geworden daarvan een netter<fref ref="1"/>  opgeving te doen om die<lb/>
exacteurs daarover tot restitutie als anders aan te laaten spreeken, niettemin was<lb/>
den gouv.r voortgevaaren om de voorsz. orangcajen te induceeren tot de regtmatigheyt<lb/>
en executie van de verzogte uytroeying, die sijl. ook met geen billijkheyt<lb/>
hadden konnen wederspreken, maar hadden de radjas van Nussauwo,<lb/>
Kilang
<fref ref="2"/>  en Sooya, mitsg.rs den patty van Halong
<fref ref="3"/>  en orangcay Baguala versogt,<lb/>
dewijl sij seer schaars van nagelboomen voorsien en veele der oude uytgestorven<lb/>
v'aaren, de aangeplante kleyne hoorntjes tot plaatsvulling van de verstervende te<lb/>
mogen behouden onder belofte van de verdere aanplanting te zullen staken en<lb/>
partije grootere extirpeeren, op welk verzoek den gouv.r haar had tegemoet gevoert,<lb/>
dat zulx ondersogt en daarop gelet zoude wrerden, waanneer men bevond, dat haar<lb/>
voorgeven w-aar w-as. Van eenig verder gesprek, met dese orangcayen-landraden<lb/>
op Leytimor off aan ’t casteel gehouden zijnde, wrerd nergens gevrag gemaakt,<lb/>
soodat haarl. voorgegeven consent - [hierin] zoude moeten resideren, ’tgene<lb/>
wij bekennen moeten daarin niet te vinden, maar in tegendeel dat men haar maar<lb/>
vrat heeft laaten praaten en met de extirpatie voortgevaaren is, waartoe men ook al<lb/>
4 dagen te vooren, op den 7e dito, resolutie getrocken had, vrant wrat proportie is<lb/>
er dog in de beloofde restitutie van de boetens, die haarl. over nalatigheyt afgevordert<lb/>
mogten zijn en de extirpatie van alle de bomen, die sijl. sonder van eenigh<lb/>
verbodt te weten zedert het jaar 1684 aangeplant hadden, om te gelooven, dat<lb/>
sijl. daarmede ontrent die voortwending, welke den gouv.r bekent hem zoo vreemt<lb/>
en dwars in de wreg gecomen te sijn, volkomentl. gecontenteert zoude sijn geweest.<lb/>
</para>
<folio>Fol.29v-31r.</folio>
<remark>«Een onderzoek zou hebben bewezen, dal er 2 d 3 maal zoveel bomen waren, als de<lb/>
hoofden opgaven, waarom men de extirpatie doorzette; wat betreft punt 3 is slechts<lb/>
gereflecteerd op het conditionele toestemmen van die van Hila, toch schreven Schaghen<lb/>
en zijn raad 15 juni, dat de orangkaja' s overal inwilligden; men besloot 14 oct. 1692 al<lb/>
tot extirpatie, toen men nog slechts antwoord van Hila had, men hield ook geen rekening<lb/>
met het bericht van het opperhoofd van Hitu, dat daar 9739 bomen „door de worm als<lb/>
anders
” gestorven waren, men spreekt zich in de brief van 15 juni herhaaldelijk tegen;<lb/>
punt 4: omgehalct zouden zijn op Hitu 79234 jonge nagelbomen, op Leitimor 98783,<lb/>
behalve de spruitjes, op Honimoa 84663 spruiten en 54624 bomen van een arm dikte,<lb/>
op Nussa Laut resp. 371376 en 146107, op Haruku 55345 halfwassen en 70554 jonge<lb/>
boompjes, op Larike 14732 bomen van de dikte van een „cajou roupa ofte spar
” en<lb/>
18809 van 2 tot 4 voet hoogte; punt 5 is onzeker door de telkens wisselende terminologie,<lb/>
vermoedelijk werden op Hitu geen bomen van vóór 1684 omgehakt, elders lijkt dit anders<lb/>
te zijn; men schreef 15 juni hierover uit Amboina:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Nauwkeuriger.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kilang, dorp ter zuidkust van het Ambonse schiereiland Leitimor op 128° 14' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Halong, dorp ter noordkust van Leitimor op 128°13' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="653" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0653"/>
<para>En indien er bij de voorsz. inspecteurs o ver treden en te veel rigeur gebruyk was<lb/>
off dat er boven de geconvenieerde en aangeseyde uytroeyingk van boompjes, die<lb/>
’tzedert a.° 1684 na beste gissingh waaren aangeplant, eenige naamwaardige<lb/>
extirpatie was geschiet, buyten t wij ff el zoude ten minsten een inlander deswegen<lb/>
aan zijn opperhooft off aan den gouverneur klagtig zijn gevallen.<lb/>
</para>
<remark>«Alsof men niet wist, dat klagen toch niet zou helpen; verderop schrijft Schaghen,<lb/>
dat hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- hetgeene daarin meer geschied was, als d’ aanschrijving van den<lb/>
gouv.r gedicteert had, van zig moest wenden, voor sooveel hij dat niet veroorsaakt<lb/>
had en een weynigh verder, dat hetgeene in desen door te veel ijver van<lb/>
eenige suppoosten off subalterne hoofden mogt wesen geanticipeert off te gretigh<lb/>
begonnen, niet anders behoort aangesien te werden als voor een onderneming, die<lb/>
voorspoedigh was geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Punt 6: in vroegere opgaven onderscheidde men vruchtdragende bomen, ouder<lb/>
dan 12 a 15 jaar, halfwassen van 6 tot 12 jaar en jonge bomen, in de opgave van 15<lb/>
sept. 1693 onderscheidt men echter het volgende:<lb/>
»</remark>
<table n="86">
<row n="86" row="1">
<cell n="86" row="1" col="1"></cell>
<cell n="86" row="1" col="2">oude</cell>
<cell n="86" row="1" col="3">halffwasse</cell>
<cell n="86" row="1" col="4">kleyne,</cell>
</row>
<row n="86" row="2">
<cell n="86" row="2" col="1"></cell>
<cell n="86" row="2" col="2">vrugtdragende</cell>
<cell n="86" row="2" col="3">of jonge</cell>
<cell n="86" row="2" col="4">die nog geen</cell>
</row>
<row n="86" row="3">
<cell n="86" row="3" col="1"></cell>
<cell n="86" row="3" col="2">boomen</cell>
<cell n="86" row="3" col="3">vrugtdr.</cell>
<cell n="86" row="3" col="4">vrugt dragen</cell>
</row>
<row n="86" row="4">
<cell n="86" row="4" col="1">Op Leytimor .</cell>
<cell n="86" row="4" col="2">62661</cell>
<cell n="86" row="4" col="3">22881</cell>
<cell n="86" row="4" col="4">8114</cell>
</row>
<row n="86" row="5">
<cell n="86" row="5" col="1">,, Hitou .</cell>
<cell n="86" row="5" col="2">83162</cell>
<cell n="86" row="5" col="3">17726</cell>
<cell n="86" row="5" col="4">945</cell>
</row>
<row n="86" row="6">
<cell n="86" row="6" col="1">, , Honimoa en Nussalaut tezamen</cell>
<cell n="86" row="6" col="2">159393</cell>
<cell n="86" row="6" col="3">55447</cell>
<cell n="86" row="6" col="4"></cell>
</row>
<row n="86" row="7">
<cell n="86" row="7" col="1">,, Harouco .</cell>
<cell n="86" row="7" col="2">32993</cell>
<cell n="86" row="7" col="3">20708</cell>
<cell n="86" row="7" col="4"></cell>
</row>
<row n="86" row="8">
<cell n="86" row="8" col="1">„ Larique .</cell>
<cell n="86" row="8" col="2">37252</cell>
<cell n="86" row="8" col="3">6918</cell>
<cell n="86" row="8" col="4"></cell>
</row>
<row n="86" row="9">
<cell n="86" row="9" col="1">Te zamen stux .</cell>
<cell n="86" row="9" col="2">375461</cell>
<cell n="86" row="9" col="3">123680</cell>
<cell n="86" row="9" col="4">9147 <fref ref="1"/> </cell>
</row>
</table>
<remark>«Daar in 1692 213358 halfwassen, nog niet vruchtdragende bomen werden<lb/>
vermeld, zouden daarvan dus 204211, merendeels voor 1684 geplant, zijn omgehakt;<lb/>
nu waren de vroegere opgaven niet nauwkeurig, maar toch blijkt wel, dat men zeer ver<lb/>
is gegaan; wat punt 7 betreft, kan het omhakken van bomen, na 1684 geplant, nu nog<lb/>
geen invloed hebben op de opbrengst; de oogsten van de andere bomen zullen afwisselend<lb/>
zijn en niet, zoals Schaghen opgeeft, steeds 2000 bahar, zoals voor 1692 geschat werd,<lb/>
bedragen, daar na een rijk jaar steeds mindere volgen, zo in 1693 slechts 177 bahar;<lb/>
thans is de verplichte afname van de oogst nog niet verminderd; men had te Amboina<lb/>
zo dienen te redeneren in stede van te extirperen:
<lb/>
»</remark>
<para>- ingevalle men den inlander volcomentl. overtuygt had, dat zijl.<lb/>
</para>
<para>
- tegen ordre zedert a.° 1684 gecontinueert hadden boomen aan te<lb/>
planten (gelijk men dat sustineert), zoo waaren zijl. meteenen ook daarin overtuygt<lb/>

<fnote ref="1">D.i. 88 meer dan de optelling geeft.<lb/>
</fnote>

<pb n="654" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0654"/>
geweest, dat het verband van d’E. Comp.e om alle vrugten aan te nemen van de<lb/>
boomen, die volgens haren last aangeplant waaren, grootelijx quam te vervallen<lb/>
en gevolgelijk d’E. Comp.e niet meer nagelen behoeft aan te nemen, dan zij van<lb/>
nooden had off andersints billijk was, hieruyt had men dan occagie connen nemen<lb/>
om haarl. te gelasten maar een zeker tantum te mogen plucken off wel gansch<lb/>
geene nagelen te plucken, mitsdat men haarl. dan een recognitie betaalde, die geproportioneert<lb/>
was na de valeur van een matig gewasch offwel ook na dat aan de<lb/>
boomen hangende groote gewas, afgetrocken, zooveel men oordeelde den arbeyt<lb/>
van ’t plucken, drogen, leveren etc. te monteren ende dit zoude men dan zoo in sijn<lb/>
magt behouden hebben om jaarl. off wanneer d’er weder groote gewassen voorvielen,<lb/>
te practiseeren, daar wij nu in tegendeel met dese gedane extirpatie der<lb/>
jonge boomen ten eynde bodt zijn, alzoo er meer uytgeroeyt zijn dan men bewijsen<lb/>
kan tegen ordre geplant te zijn ende gevolgel. d’E. Comp.e daardoor nog<lb/>
des te vaster verpligt werd om alle de volgende oegsten aan te moeten nemen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.42v-43v.</folio>
<remark>«Nu zal men binnenkort weer het aanplanten moeien bevelen in verband met het<lb/>
af sterven van oude bomen; 'punt 8 is al in brief V behandeld; overzicht over de toestand<lb/>
van de nagelcultuur in de jaren 1652-1674, uit de Generale Missiven getrokken, in<lb/>
plaats van de gevreesde overvloed had men vaak te weinig kruidnagelen, overzicht der<lb/>
nageloogsten:<lb/>
»</remark>
<para>in Ambon Moluccos<lb/>
</para>
<para>A° 1651 . ft. 1106414 -<lb/>
</para>
<para>58364 2578<lb/>
</para>
<para>253942 57660<lb/>
</para>
<para>220927 25825<lb/>
</para>
<para>241043 -<lb/>
</para>
<para>793035 -<lb/>
</para>
<para>90557 -<lb/>
</para>
<para>315700 -<lb/>
</para>
<para>253802 -<lb/>
</para>
<para>310600 -<lb/>
</para>
<para>875294 -<lb/>
</para>
<para>49013 -<lb/>
</para>
<para>626082 -<lb/>
</para>
<para>84878 -<lb/>
</para>
<para>871757 -<lb/>
</para>
<para>98430 -<lb/>
</para>
<para>120869 -<lb/>
</para>
<para>983704 -<lb/>
</para>
<para>435769 -<lb/>
</para>
<para>664063 -<lb/>
</para>
<para>681796 -<lb/>
</para>
<para>181484 -<lb/>
</para>
<para>664152 -<lb/>
</para>
<para>59799 -<lb/>
</para>
<para>, 1652 .<lb/>
</para>
<para>, 1653 .<lb/>
</para>
<para>, 1654 .<lb/>
</para>
<para>, 1655 .<lb/>
</para>
<para>, 1656 .<lb/>
</para>
<para>, 1657 ft. 252983, dog om verlies van ’tjagt de<lb/>
</para>
<para>Winthont maar ontfangen .<lb/>
</para>
<para>, 1658 .<lb/>
</para>
<para>, 1659 .<lb/>
</para>
<para>, 1660 .<lb/>
</para>
<para>, 1661 .<lb/>
</para>
<para>, 1662 .<lb/>
</para>
<para>, 1663 .<lb/>
</para>
<para>, 1664 .<lb/>
</para>
<para>, 1665 .<lb/>
</para>
<para>, 1666 .<lb/>
</para>
<para>, 1667 .<lb/>
</para>
<para>, 1668 .<lb/>
</para>
<para>, 1669 .<lb/>
</para>
<para>, 1670 .<lb/>
</para>
<para>, 1671 .<lb/>
</para>
<para>, 1672 .<lb/>
</para>
<para>, 1673 .<lb/>
</para>
<para>, 1674 .<lb/>
</para>

<pb n="655" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0655"/>
<remark>«De schrale jaren betekenen aanzienlijke winstderving; herhaling van het in brief<lb/>
V geschrevene, dat het verbranden van een overvloed van in Amboina geleverde nagelen<lb/>
een schade geeft, die wegvalt tegen de winsten in Europa, terwijl een tekoü steeds zeer<lb/>
nadelig is; wat punt 9 betreft, strijdt de brief van 15 juni 1693 tegen wat Heren XVII<lb/>
25 oct. 1685 schreven:
<lb/>
»</remark>
<para>
- namentl., dat het een injustitie zoude zijn de inlanders, die wij tegen<lb/>
haare genegentheyt tot het planten gehouden hebben, te obligeeren tot d 'extirpatie<lb/>
van een groot gedeelte zonder recognitie en dat tot haar redelijk contentement.<lb/>
</para>
<folio>Fol.52r.</folio>
<remark>«De Hoge Regering schreef daarom bij voortduring naar Amboina, dat billijkheid<lb/>
betracht moet worden; Schaghen schreef:
<lb/>
»</remark>
<para>
- seer abusivelijk - , dat den inlander door de hongy aan een<lb/>
anders werk verpligt werd, dewijl het in tegendeel een oude verpligting is, ten<lb/>
gemeene beste van haar eyge landen zelfs ingevoert en bij nalatingh van ’twelke<lb/>
zijl. weder andere hoff diensten moeten presteeren.<lb/>
</para>
<remark>«Punt 10: de Hoge Regering was terecht ontzet over het optreden van Schaghen<lb/>
zonder last af te wachten, die echter meent, dat vroegere brieven hem dat optreden al<lb/>
opdroegen, dit blijkt onjuist te zijn; wat punt 11 betreft, geeft Schaghen nu op, dat de<lb/>
Ambonnezen niet zó lui zijn, dat dat invloed op de nagelcultuur zou hebben, de Hoge<lb/>
Regering meent, dat gedacht moet worden aan wat meer arbeidsprestatie uit angst voor<lb/>
het V.O.G. personeel, ook aan hoop op gewin, zo ook aan het barotgeld van 1 schelling<lb/>
per 11
<ref>CD v</ref>oor de orangkajas; men zal pas kunnen weten, of de luiheid verdwenen is,<lb/>
als opnieuw aangeplant zal moeten worden; punt 12: natuurlijk kunnen al die tegenslagen<lb/>
weer optreden; wat betreft punt 13 wordt op voorstel van Schaghen besloten<lb/>
jaarlijks een telling der nagelbomen te doen houden, maar niet om ook de afgestorvene<lb/>
te laten tellen en evenmin om een vaste proportie voor het aantal aan te houden bomen<lb/>
in elke plaats vast te stellen; in de brief van 15 sept. stellen Schaghen en raad:
<lb/>
»</remark>
<para>
- eerstelijk, dat er nu nog seer veele vrugtdragende boomen in wesen<lb/>
zijn ende veel meer, als ’t nodig is, dog dat daarentegen weder successivelijk de<lb/>
oude boomen zullen uytsterven tot vermindering der jaarlijxe oegsten, ten anderen,<lb/>
dat ’s Comp.8 presenten voorraat vijftien jaaren vertiers tegen 400000 &lt;8? in ’t jaar<lb/>
uytmaakt, in welke vijfftien jaaren ondertusschen nog ten minsten 15 jaren<lb/>
vertiers stond aan te groeyen, die men nauwlijx denken konde, dat door malkanderen<lb/>
minder als 400000 CD in ’t jaar zouden uytmaken, immers niet in de eerste<lb/>
thien jaaren en dat daaruyt dan volgde, dat de voorsorge van nieuwe plantagie<lb/>
eerst op die tijt zoude behooren te sien.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering meent, dat men de oogst niet over één jaar dient te berekenen,<lb/>
maar een gemiddelde over de jaren 1686-1691 moet nemen, d.i. 739995
<ref>CD, maar </ref>zekerheid<lb/>
geeft dat niet; al kon men nu berekenen, hoeveel bomen voor de gewenste oogst<lb/>
nodig zouden zijn, wat men onmogelijk acht, dan dient men ook te bedenken, dat thans<lb/>
geen halfwassen en jonge bomen de afstervende zullen vervangen, gezien de extirpatie;<lb/>
hoeveel nodig is, wordt ook beïnvloed , doordat
<lb/>
»</remark>

<pb n="656" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0656"/>
<para>
- het vergaan off nemen van schepen, brand van packhuysen, bederff<lb/>
door leckheyt als anders daarin groote en, dat meer is, onverwagte vermindering<lb/>
brengen, ten anderen most ons nu eens iemand zeggen, hoe lange jaaren de nagelen<lb/>
goet konnen blijven, die door haare drooge natuur wel noyt verderving buyten<lb/>
extraord.r toevallen gehad hebben, maar egter nog noyt vijftien jaaren lang bewaart<lb/>
sijn geworden om met seekerheyt te konnen zeggen, dat se zoo lang en<lb/>
langer zoude konnen goet blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Men wil daarom voor de vermindering van de oogst de middelen blijven toepassen,<lb/>
in brief V vermeld, dus zonder verdere extirpatie; men verzoekt van Heren XVII jaarlijks<lb/>
opgave van de verkoop in Europa en de resterende voorraad, de ervaring kan dan<lb/>
leren, wanneer en hoeveel moei worden bij geplant; de luiheid der bevolking zal toenemen<lb/>
in de huidige tijd, nu men niet plant; voor 1695 zullen wat meer moernagelen , ook in<lb/>
Japan verkoopbaar, geëist worden; besloten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Banda alleen de visites en bekruysingen dier custen <fref ref="1"/>  met haare<lb/>
chialoupen tussen Elinamma en Keffingh om de nabij gelegentheyt dier plaatsen<lb/>
zal blijven waarnemen, maar aangesien alle die luyden d’Ambonse corcorretogt<lb/>
jaarl. moeten bijwoonen, dat gevolgel. alle de Cerammers alleen aan Amboina en<lb/>
geensints aan Banda eenige hof f diensten zullen moeten presteeren, gevolgel. dat<lb/>
ook de extirpatie der noteboomen op Elinamma geensints door die van Banda<lb/>
volgens haarl. voorstel, maar door die van Ambon in de ronde met de schepvloot ter<lb/>
eerster bequamer gelegentheyt en voorts aldaar en elders, waar het van nooden<lb/>
mogt sijn, waargenomen zal werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het verlenen van passen aan inlanders voor de vaart op Keffing blijft verboden;<lb/>
niet goedgekeurd is het besluit van Schaghen en raad de vaart der burgers verder dan<lb/>
naar Bang gal, met name Tiaar Bungku, toe te staan; Radja Wangi en David Bintang<lb/>
mogen naar Manipa terugkeren, Zacharias Bintang naar Amboina of Batavia<lb/>
komen; de Ternatanen aan de Laha zullen, mits niet tegen hun wil, naar hun land<lb/>
teruggaan ; er werden 100 soldaten ter aflossing naar Amboina gezonden; ter opvolging<lb/>
van den naar Makassar over geplaatsten Mattheus van Schenkenberg wordt Pieter<lb/>
Buy s er secunde, thans te Ternate; de gage van Amoldus de Carpentier, die dit ambt<lb/>
weigerde, is afgeschreven; ds. Abraham Feylingius wordt overgeplaatst van Amboina<lb/>
naar Banda, ds. Hodenpijl naar Amboina gezonden; op verzoek van de kerkeraad te<lb/>
Batavia verklaarde de Hoge Regering, dat een behandeling, als ds. Gordon ondervond,<lb/>
niet herhaald zal worden; bepalingen over voorlopige aanhouding op de buitenkantoren,<lb/>
<ref>Plakaatboek III, p. 360, 20 </ref>jan. 1694; de politieke commissarissen bij de kerkeraden<lb/>
zijn slechts gehouden rapport bij de civiele autoriteiten uit te brengen over zaken, de<lb/>
politie rakende, de secunde ter plaatse zal, zo hij gereformeerd is, dit ambt bekleden,<lb/>
anders de op hem in rang volgende, de civiele autoriteiten mogen het resolutieboek van<lb/>
de kerkeraad niet opvragen; het „ onbesuysde
” geschrift van de kerkeraad tegen de<lb/>
regering van Amboina moet in dat boek doorgehaald worden; het Huis te Spijck en de<lb/>
Andromeda brengen de eis van Amboina van 40000 rsd. en 629 pak textiel over; de<lb/>
Duyff en de Bronstee gaan ook derwaarts, resp. via Banda en Ternate; de gouverneur<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">De oost- en zuidkusten van Ceram.<lb/>
</fnote>

<pb n="657" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0657"/>
<remark>van Banda en de fiskaal dienen zich ook op Lonthoir te overtuigen, hoe de notemuscaat<lb/>
en foelie wordt ontvangen en gegarhvleerd, naar Ai behoeft de eerste daartoe niet zelf te<lb/>
gaan; afgevallen en daardoor niet genoeg doorrookte noten moeten tot de volgende ver -<lb/>
zending worden aangehouden; aan BaUhasar Coyet en ander personeel op Banda is hun<lb/>
verzoek om ontheffing van boetebetaling voor het afleveren van slechte noten ontzegd;<lb/>
er stierven in 1693 vele mensen in Banda, o.a. aan pokken, men vraagt er daarom<lb/>
slaven uit Timor aan, die zij met V.O.C. sloepen wensen te zien aangebracht; daar<lb/>
Timor te weinig slaven levert, is aan niet-perkeniers voor 2 jaar het aflidlen van slaven<lb/>
van Bungku toegestaan, van Batavia zijn 66 slaven naar Banda gezonden; besloten<lb/>
is de drie gouverneurs in de Specerij -Eilanden
<lb/>
»</remark>
<para>
- te ordonneeren van nu aff aan alle de condemnatiën van bannisse-<lb/>
menten na een derzelver in het geheel, zonder aansien van wat qualiteyt de gecondemneerdens<lb/>
zijn, aldaar niet meer te executeeren, maar alle zoodanighe gevalle<lb/>
crimineele processen in ’t geheel tot ons over te zenden en daarop dan eerst<lb/>
onse ordre aff te wagten
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Cops mag het gouvernement Banda overdragen aan BaUhasar Coyet als provisioneel<lb/>
gezaghebber met Jacobus de Witte als secunde; de stukken tegen Comelis StuU zijn<lb/>
niet voldoende voor een rechtzaak en worden door twee raden van Indië onderzocht;<lb/>
de boedel van den wegens het sluiken van moernagelen verbannen Bambergen is niet<lb/>
groot genoeg om daaruit de hem opgelegde boete te betalen; aan de kerk werd voor<lb/>
Lonthoir voor f 2171 uit de magazijnen verstrekt, voor Ai voor f 9193, terwijl de kerk<lb/>
in Banda maar f 6472 bezit, het tekort zal door de diaconie aldaar worden bijgepast,<lb/>
daar er maar 32 armen, meest vrijgelaten slaven, zijn; de erven der armhuizen op<lb/>
Lonthoir en Ai zullen verkocht worden ten bate van de diaconie, de noodzakelijke bouw<lb/>
van de kerk op het laatste eiland zal uit de kerkekas betaald worden; 50 soldaten ter aflossing<lb/>
zijn naar Banda gezonden van de eis van 150; met de Mey dregt werd derwaarts<lb/>
21 dec. carg. van f. 102004 gezonden, vnl. textiel, met het Duifje op dezelfde dag f. 23040<lb/>
aan provisiën, met de Hendrik Maurits f. 8605 aan houtwerken; aan Radja Salomon<lb/>
werd over de periode 15 april 1675 tot 30 sept. 1693 f. 13288 minder uitgekeerd, dan<lb/>
hem maximaal was toegezegd, terwijl zijn rekening voor levering van goederen f. 2862<lb/>
ten achter staat, het restant zal worden afgeschreven, hem mag in Banda voor 150 rsd.<lb/>
verstrekt worden en voorts, zo hij klaagt, wat men te Batavia zal goedvinden, maar men<lb/>
gelastte de regering te Banda
<lb/>
»</remark>
<para>
- Radja Backer en alle sijne Kisseresen de vaart op het eyland<lb/>
Wetter, zijnde de woonplaats van desen Saalmon en den incoop van het wax<lb/>
aldaar te verbieden en meteenen haar1
<fref ref="2"/>  ordonneeren haarl. zooveel leverbaar en<lb/>
goet wax tegen 12 rd.B het picol van 122 van hem<fref ref="3"/>  voor contante betalinge te<lb/>
ontfangen, als zij tot Banda in haare mesnagie en voor die van Amboina benodigt<lb/>

<fnote ref="1">Dit werd bepaald naar aanleiding van het optreden tegen ds. Gordon in Amboina.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. het personeel te Banda.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. Radja Salomon.<lb/>
</fnote>

<pb n="658" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0658"/>
hebben, wanneer wij voorts zullen ervaaren, van wat gevolg en nuttigheyt dit voor<lb/>
d’E. Comp.e zal wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De predikanten Costerus en Hodenpijl betoonden berouw over hun gedrag op<lb/>
Ternate, zij zijn weer in hun ambt hersteld, Costerus te Banda, wat hij wegens ziekte<lb/>
weigerde, hij is nu buiten gage en zal eind van het jaar repatriëren; luitenant Jan<lb/>
Holscher toonde berouw, hij is van straf vrijgesteld, maar niet als luitenant hersteld;<lb/>
Hendrik van de Water wordt secunde in Ternate; de rechtzaak tegen den Vorst van<lb/>
Bima is niet duidelijk; ds. Craayvanger moet de kerkeraad te Makassar satisfactie<lb/>
geven, eer hij weer mag preken; de Koning van Buton mag geen slaven meer voor de<lb/>
verkoop naar Batavia zenden; voor Timor, waar 60 man personeel is, kan jaarlijks<lb/>
met een klein scheepje volstaan worden, de burgerij mag van daar sandelhout halen;<lb/>
men zal die van Taybeno als vrienden, maar niet als bondgenoten beschouwen; 29 nov.<lb/>
kwam de Gideon met 2664 pikol, 21 dec. de Pepertuin met 2331 pikol peper van<lb/>
Palembang, de laatste vertrok 1 febr. weer derwaarts met carg. van f. 16725; ook enig<lb/>
onverkoopbaar textiel en tin werd terugontvangen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde dat mineraal door den grooten aanbreng van particuliere in-<lb/>
landeren verre beneden de Batavise prijs gedaalt zonder aparentie van in ’t korten<lb/>
weeder te zullen rijsen.<lb/>
</para>
<remark>«De Sultan wilde geen textiel van Coromandel kopen tegen de prijs, die wegens<lb/>
de desasters aldaar verhoogd moest worden, evenmin zijn onderdanen, Bolton is geauthoriseerd<lb/>
tot 10% afslag te verlenen, als hij zeker is, dat het dan verkocht kan worden;<lb/>
van de kruissloepen Palliacatta en Middelburg had de laatste
<lb/>
»</remark>
<para>- een leelijke rencontre met een Maleyts vaart, gehad, want de stuurman,<lb/>
besig zijnde om de pas daarvan te examineeren ,was door de nachoda off hooft<lb/>
van ’t voorsz. vaart, vermoort, welk lot een quartierm.r mede te beurt gevallen<lb/>
zijnde, zoo waaren nog eenige Maleyers overgesprongen, hadden ons volk overboort<lb/>
ge jaagt ende zouden buyten alle t wijf fel met de voorsz. chialoup doorgegaan<lb/>
hebben, indien de chialoup Palliacatta niet tijdigh op ’t mat gekomen ende die<lb/>
moordenaars daarvan ge jaagt hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Op bestraffing is bij den Sultan aangedrongen; tenzij Bolton het kruisen bij de<lb/>
Sunsang nuttig acht, moet de grootste sloep naar Batavia komen; Jacob Bottendorp<lb/>
wordt secunde te Palembang ; Pangéran Pringabaja heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- zijn handen vol met de bovenlanders, met dewelke hij heel overhoop<lb/>
geraakt was, zijnde door gem. Pangérang Pringabaya eenige van haare dorpen in<lb/>
kolen gelegt en door de dorplieden tot weerwraak diverse van deszelfs aanliangh,<lb/>
gevangen gekregen, seer mishandelt, zoodat men van gedagten was, dat dese<lb/>
nieuwe onlusten hem vooreerst wel wat in ’t labeur houden en om Jamby niet doen<lb/>
denken zouden. Aan de andere cant schijnt het, dat de grooten niet gaarne tot<lb/>
’t affsetten van Pangérang Ratou off ’t verkiesen van een ander in deszelfs plaats<lb/>
zouden treden sonder de hulpe off ten minsten goeden raad en toestemmingh van<lb/>
de E. Comp.e, gelijk zij bij een nader secreet brieffje, in decemb.1 des voorleden<lb/>

<pb n="659" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0659"/>
jaars uyt de naam van haar alle aan dese Reger. geschreven, niet duysterlijk te<lb/>
kennen gegeven hebben, klagende nog evenseer over de quade en tirannique<lb/>
regeeringh van voormelte Pang. Ratou, die, zig door eenige weynige schobbiacken<lb/>
laatende misleyden, zijn ooren niet wil leenen tot de heylsame voorslagen, die hem<lb/>
tot Jamby’s herstellingh zoo menighmaal door onsen resident en de welmenende<lb/>
grooten tot Jamby gedaan zijn, zoodat van zijn kant alle verwagtingen ten goeden<lb/>
desperaat waaren.<lb/>
</para>
<remark>«Het Huis te Loo en de Ittershem brachten uit Siam carg. van f. 94808 naar Japan,<lb/>
vnl. 107770 huiden, maar 5871 waren bedorven door hei een jaar in Siam overblijven;<lb/>
de Croonenburg en de Civetkat kwamen 30 dec. en 14 jan. uit Siam met carg. van<lb/>
f. 127036, w.o. 406397 tin en 4831 pikol sapanhout, van daar kimmen brieven van<lb/>
26 juni tot 20 dec.; brief van den Koning en den berkelang
<lb/>
»</remark>
<para>
- om eenige picols sayewortel van Chormandel als elders te becomen<lb/>
om daarmede in sijn land kleeden te laaten schilderen en waartoe den Coning zoo<lb/>
begeerig is, dat hij daarom ook expresse besending derwaarts heeft laaten doen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.110r.</folio>
<remark>«Laken werd er mei 50°/o winst verkocht aan kooplieden uit China; verdere gegevens<lb/>
over de handel in Siam, die voor peper en textiel gunstig verliep ; mandement<lb/>
van den berkelang, af gedr.
<ref>Corpus IV, </ref>nr. DXLVIII, 3 febr. 1693, waardoor de tinlevering<lb/>
aan de V.O.C. in Ligor toenam; er werd in Siam 1692-1693 in een jaar gewonnen<lb/>
f. 21915 tegen lasten van f. 56324, waarvan echter f. 39334 oneigenlijk op hei<lb/>
geld; Siamese munten van diverse soort worden naar patria gezonden; Koning en<lb/>
berkelang schenken respectievelijk 267 en 8 bahar tin; de Koning stond 31 juli nog<lb/>
debet f. 26128, zijnde in hoofdzaak het vroeger aan Siammers in het buitenland verstrekte,<lb/>
welke vordering de Siamese thesauriers betwisten<lb/>
»</remark>
<para>Den Coningh heeft bij dese occagie verders aan ons opperhooft in Ziam verzogt<lb/>
ons te willen bekent maken, dat hij niet van sins was na desen eenige verstreckte<lb/>
gelden aan zijne ministers te agnosceeren ofte betaalen, als waartoe hij<lb/>
dezelve expressel. zoude hebben gequalificeert en waarvan ook een formeele<lb/>
obligatie zoude zijn gepasseert om te vergoeden de schade, die hem door de zijne in<lb/>
dien deele meermaalen aangedaan was.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning wil ook, dat al zijn personeel, wie en waar ook, naar Siam teruggezonden<lb/>
wordt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- egter den oya berquelang gewaarschout heeft, dat men zulx niet<lb/>
zoude konnen doen, daarontrent <fref ref="1"/>  degene, die haar met andre natiën geëngagieert<lb/>
off schulden gemaakt hadden, waarom het ook eenigermaten schijnt, dat het hoff<lb/>
dat verzoek gerenoveert1
<fref ref="2"/> , immers altijt het beloofde naamrolletje van dat volk<lb/>
aan ’s Comp.8 opperhooft nog niet overgelevert, maar zulx na dato alleen ten<lb/>
regarde van zeekeren Armenisch coopman Codja Abines verzogt heeft, die, voor<lb/>

<fnote ref="1">Wellicht had men willen schrijven: dan omtrent.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is: geremo veert: ingetrokken, afgeschaft.<lb/>
</fnote>

<pb n="660" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0660"/>
’s Coninx reekeningh van Tanassery na Masulipatnam gesonden zijnde met 150<lb/>
kisten coper, 6 eliphanten en 1 p.1
* aguilhout, met de vercoopspenningen na Bengalen<lb/>
doorgegaan en van meeninge was zig van daar na Banjermassing te retireeren,<lb/>
welk laatste mogel. qualijk verstaan sal zijn en Bandarbas
<fref ref="1"/>  ofte Gamron<lb/>
daardoor gemeent zal sijn.<lb/>
</para>
<para>Belangende de voorsz. twee overgecomene gecommitt.r des Coninx om Aly<lb/>
Egber van Chormandel aff te haaien, heeft Sijn Mayesteyt het opperhooft nader<lb/>
verzogt, dat aan haarl. op onse ordre ter Custe van Chormandel wel tot een somma<lb/>
van 200 cattys zilver verstrecking gedaan mogt werden om in veruw en andere<lb/>
coopmanschappen besteet te worden, dogh niet anders als met voorkennis van<lb/>
’s Comp.8 residenten aldaar en welke coopmanschappen den Coning ook verzogt<lb/>
heeft, dat met onse schepen na Batavia en zoo voorts na Ziam gevoert rnogten<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men maakt in Siam moeilijkheden over de terugbetaling van het op Java aan<lb/>
’s Konings paardekopers voorgeschotene; de berkelang geeft toe, dat het geschut van het<lb/>
nabij Bombay ondergegane schip reeds in 1688 in Siam werd gerestitueerd; voorts is<lb/>
men er inzake het daarvoor in de plaats gebouwde schip Kasteel Batavia weinig<lb/>
coulant
<lb/>
»</remark>
<para>Met de forme van regering staat het vrij verwart in Ziam, doordien er den<lb/>
Coning geen regte wijs op stelt, niet alleen door het laaten zacken van den oorlog<lb/>
tegen de aff gevalle Pattanesen, mitsgaders het ver waarloosen van sijn respect<lb/>
omtrent die van Queda, welke, door de successen van die van Patany stout geworden<lb/>
sijnde, de jaarlijxe homage nagelaaten en ’s Conings ambassadeurs aangehouden<lb/>
hebben, nevens nog 200 mannen, die den Coningh na dato derwaarts<lb/>
gezonden had om se t’huys te haaien, maar ook bijsonderlijk hierdoor, dat hij sijn<lb/>
zoon alle quade gangen in willigt en te veel magt overgeeft, zoodat hij al grooter<lb/>
aanhang als sijn vader zelfs heeft, de grooten doen ook wat haar belieft door zijne<lb/>
slappigheyt, bijzonderlijk den oya berquelang, die het telkens, al smaken zijne<lb/>
misdaden ook na verraad en complotterije, uyt zijne gevankenisse, waarin hij ’t<lb/>
verleden jaar al seer veele reysen geseten heeft, met geit weet aff te maken, ’tgene<lb/>
den Coningh welligt op het onversienste een ander werk zoude konnen brouwen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.12(F-v.</folio>
<remark>«Een jonk van den prins verging 1692 bij de Gottose eilanden, een van den Koning,<lb/>
ook naar Japan bestemd, kwam 27 febr. na 2 jaar in Cochin-Chinate zijn aangehouden,<lb/>
terug, twee andere kwamen 2 maart van Japan terug met koper, kamfer, lakwerk en<lb/>
porselein, waarop er 12 juni weer twee derwaarts werden gezonden, ook gingen er 2<lb/>
juli twee en éen van den prins met rijst, lood , tin, ivoor enz. naar de Philippijnen; de<lb/>
Siammese onderhandelingen met Frankrijk vorderden niet, o.a. doordat Tachard in<lb/>
Pondichery gevangen werd genomen en vervolgens naar Europa gezonden; Siam heeft<lb/>
een vordering van 15000 rsd. op de Fransen, die een tegeneis doen over het in hun loge<lb/>
geplunderde, ook is er een eis van Siam voor 30000 rsd. wegens in 1684 door Phaulkon<lb/>
naar Frankrijk gezonden zijde; het respect voor de Fransen is door de overgave van<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Bandar Abbas, do officiële naam van Gamron, dat een verbastering van het turkse<lb/>
 
 gumruk, douanekantoor is.<lb/>
 )
Beunhaas, hier: niet tot het gilde behorende kleine koopman.<lb/>
</fnote>

<pb n="661" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0661"/>
<remark>Pondichery sterk verminderd, de Koning heeft hen veroorloofd te vertrekken, wat hun<lb/>
door de oorlog met Nederland niet mogelijk is; 27 jan. werd uit Tonkin vernomen, dat<lb/>
daar de handel pas 1 sept. kon beginnen wegens de toorn des Koning s over het niet<lb/>
zenden van barnsteen bij het geschenk en ondeugdelijke paarden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zoodat hij het opperhooft benevens den schipper op het veragtste<lb/>
had doen apprehendeeren en in gevankenis setten met voornemen van haarl. niet<lb/>
te largeeren, voordat er ’s jaars daaraan een betere scenkagie van Batavia gekomen<lb/>
zoude sijn ; met groote instantien zijn die beyde nog gelargeert, dogh evenwel niet<lb/>
eer, voordat sijl. seeker geschrift onder dwang getekent hadden, inhoudende, dat,<lb/>
indien er het volgende jaar geen barnsteen en betere paarden voor den Coning<lb/>
quamen, sijlieden alle in de logie opgeslooten zouden werden, gelijk ook die van het<lb/>
aangekomen ’sComp.8 schip, sonderdat haar toegelaaten zoude werden eenige<lb/>
negotie te mogen drijven, nogte bij malkanderen te komen. Indien dit geschrift<lb/>
niet getekent was geworden, had den Coningh vast voorgenomen (ongetwijffelt<lb/>
zooals men de residenten gedreygt zal hebben) de handen aan ’s Comp.8 effecten<lb/>
te slaan, de verdere ministers uyt de logie te laaten haaien en in bamboese hoeken<lb/>
op te doen sluyten, totdat er barnsteen en betere paarden overgekomen zouden<lb/>
sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Dringend wordt bij Heren XVII op toezending van goed barnsteen en glaswerk<lb/>
aangedrongen, o.a. omdat anders het respect voor de V.O.C. in Japan en Siam lijdt ,<lb/>
men bedenke, dat de Koning nooit tol eist; van de senaat van Macao kreeg men nog<lb/>
geen genoegdoening; volgt, daar iets verkort, over Japan
<ref>Beschrijving© II, I, p. 518 r</ref>. 4 v.o. - 519 r. 10, men leze r. 9 voor f. 158648 f. 158048, volgt ibid. p. 518 r. 18 -<lb/>
r. 18 v. o.; 519 r. 11 - 20; 520 r. 1 - 11 v.o.; 518 r. 12 - 17; de Japanners noteerden<lb/>
het bericht van het rooms -katholiek worden van den Keizer van China zonder verdere<lb/>
reactie; de 107600 huiden, vnl. van herten, uit Siam werden goed verkocht; volgt ibid.<lb/>
p. 520 r. 10 v.o. -r. 5 v.o.; de laatste opperhoofden en secunden verklaarden onder ede,<lb/>
dat ze geen kennis hadden van particuliere handel van V.O.C. personeel in Japan,<lb/>
vnl. sedert 1685, toen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de particulieren jaarlijx door de gouverneurs gepermitteert soude<lb/>
wesen vercoop van ’t een en ’t ander te mogen doen uyterlijken tot het montant<lb/>
van taël 40000 off andersints dat diezelve somme aan de kleyne Japance coopluydjes<lb/>
off beunasers *) door de gouverneurs vergund is aan de particulieren te<lb/>
mogen besteeden.<lb/>
</para>
<remark>«Qerrit de Heere bleef met 8 man in Nagasaki; weinig belangrijk bericht van 8<lb/>
nov. van hem ontvangen; het Huis te Loo, de Hobré en de Langewijk kwamen van daar<lb/>
26 nov. te Malakka met cargasoen van f. 351110; de textielhandel blijft daar slecht gaan,<lb/>
daar anderen, w.o. Portugezen, het in Johore invoeren; 8 jan. kwam de Djambi uit<lb/>
Bengalen met een brief van 11 nov. en cargasoen van f. 196654 voor patria, vnl. textiel<lb/>
en zijde, en f. 23103 voor Batavia, vnl. salpeter en opium; de hoge stand van de Ganges<lb/>
maakte de opreis der V.O.C. schepen naar de loge onmogelijk; de duan heeft in gunstige<lb/>
</remark>

<pb n="662" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0662"/>
<remark>zin over de V.O.C. aan den Oroot-Mogol geschreven; 9 vaartuigen met 18550 man<lb/>
salpeter voeren uit Patna naar Hugly, 3 verongelukten met 6770 man
, ook de Fransen<lb/>
verloren 2 vaartuigen; in Malabar blijkt de opium onverkoopbaar te zijn; in Bellasore<lb/>
kwam in october een Engelse interloper, de Simeon, met 52 kanons en 250 opvarenden ,<lb/>
de vertegenwoordiger van de Engelse Cie. verzocht het schip niet ten handel toe te laten;<lb/>
de directeuren
<lb/>
»</remark>
<para>
- a.° 1692 UEd. Hoogachtb. hebben toegesonden copia van de certifi-<lb/>
catien, welke zij haare schepen zouden medegeven om dezelve uyt de enterloopers<lb/>
en piraten te connen onderscheyden en daarenboven verzogten, dat UEd. Hoogachtb.<lb/>
die ordre geliefde te stellen, dat bij ontdeckinge van enterloopers dezelve<lb/>
bij onse bedienden in haaren handel en desseynen mogten werden getraverseert en<lb/>
tegengegaan, soo comt het ons al vrij vremt te vooren, dat zulx in dit voorval op<lb/>
geen kragtiger wijse is in ’t werk gestelt bij haaren grooten commissaris, die daartoe<lb/>
twee kloeke schepen, de Samson en Rojale Charles, aan de hand hadde, nogh ook<lb/>
door de 2 Engelse Compagniesschepen, met welke desen enterlooper tegelijk is uytgezeylt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De Simeon heeft echter een commissiebrief van Koning Wittiam; daar de<lb/>
Commissaris Goldsborough zo weinig krachtig optreedt, zal men voorzichtig zijn<lb/>
»</remark>
<para>De Francen hebben niettegenstaande het arrivement onser oorlogschepen<lb/>
Oostersouburg en Castricum groote preparatien gemaakt om haare schepen<lb/>
1’Escueille en La Gailliard te verzenden, dog zedert den directeur Muykens en den<lb/>
raad de welbezeylde fluyt Dieren met 30 stucken canon en 6 bassen gemonteert<lb/>
en de manschap tot hondert coppen gesuppleert en nevens de voomoemde twee<lb/>
oorlogschepen voor Casery
<fref ref="1"/> , een plaats ontrent de mondt der rivier gelegen zijnde,<lb/>
op de wagt geleyt hadden, scheen den vijand in sijn ijver om te vertrecken geheel<lb/>
verflaauwjt] te zijn, alzoo men gants geen bewegingen, daarnae gelijkende, aan<lb/>
dezelve meer bespeurde.<lb/>
</para>
<remark>«23 jan. komt de Boswijk uit Bengalen, met de nog niet gearriveerde Beloys<lb/>
samen bevracht met cargasoen van f. 448095, waarvan f. 428845 voor patria en een<lb/>
brief van 26 nov.; de twee schepen hebben 3250 zak salpeter aan boord, 3499 is nog te<lb/>
Hugly en 3035 wordt uit Patna verwacht, Muykens hoopt eind januari 25000 zak<lb/>
bijeen te hebben; de Fransen maken weer preparaties voor vertrek; berichten over<lb/>
V.O.C. jachten; in Bengalen vallen geen medicinale kruiden van belang; Pit schreef<lb/>
23sept.:<lb/>
»</remark>
<para>
Met het verkrijgen van Poedechery in ’s Comp.8 magt en de landen, daaronder<lb/>
hoorende, besijden de privilegiën van tolvrijheyt zal d’E. Comp.e in toecomende<lb/>
alhier met groot voordeel en met meerder rust en vrijheyt als op de andere comptoiren<lb/>
den handel konnen drijven en waartoe de welgelegentheyt tot insamelingh<lb/>
der lijwaaten en verkoop der coopmansz. de verwagtinge te meer verseekeren,<lb/>
speciaal ten belange van het laatste, omdat Poedechery regt agter Singie, alwaar<lb/>

<fnote ref="1">Casery, zie dl. I, p. 292, noot 4: Cassury.<lb/>
</fnote>

<pb n="663" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0663"/>
den meesten sleet is van het geene ten comptoire Tegen epatnam werd omgeset,<lb/>
komt te respondeeren en den weg veel korter en rej^sbaarder derwaarts gehouden<lb/>
werd en dewijl ook tzedert met het verkoopen van het Tegenepatnamse casteel<lb/>
door de mantrys aan d’ Engelse reets overvloedige exempelen sijn, dat aldaar niet<lb/>
zal te continueeren wesen sonder van die natie met geduurige moeyelijkheden<lb/>
en disputen bekommert te werden, zoo hebben niet ondienstig geagt UEd. Hoogachtbaare<lb/>
in alle onderdanigheyt voor te stellen, off het ten besten van de gem.<lb/>
Comp.e niet zoude komen te strecken, dat den omslagh van Tegenepatn.na<lb/>
Poudechery wierd overgebragt, hetsij ten eersten off wel van langsamerhand, ten<lb/>
aansien de negotie - op Poudechery zoo wel als op Tegenepatnam en<lb/>
onfeylbaar met meer voordeel en gerustheyt zal konnen gedreven werden.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering verwacht echter grote kosten van hei aanhouden van Pondichery,<lb/>
terwijl men ook het dure Negapatam bezetten moet , 21 mijl van daar gelegen;<lb/>
men houdt het gedurende de oorlog echter aan om het ontzag bij de Indiërs hoog te<lb/>
houden, anders zou het tot een loge kunnen worden verkleind; men kan zich op den<lb/>
Vorst van Gingi niet verlaten; het garnizoen te Pondichery zal er zoveel verminderd<lb/>
worden, als Pit raadzaam acht en de 30 militairen te Tegenapatam zullen gelicht<lb/>
ivorden, daar het maar
<ref>3J </ref>mijl van daar ligt, maar het zal niet geheel verlaten worden;<lb/>
22 dec. werd een brief van 2 oct. uit Suratte ontvangen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waarbij zeggen, dat uyt het hoff van den Grooten Mogol tijdingh<lb/>
becomen hadden, hoe gemelte Vorst ordre had gegeven tot het vervaardigen der<lb/>
bevelschriften, waarbij de Generale Comp.e wedei alleen toegestaan werd alomme<lb/>
door zijn gantsche rijk den handel onbekommert en gerust te mogen drijven.
<fref ref="1"/> <lb/>
</para>
<folio>Fol.152r.</folio>
<remark>«De bevelschriften zijn echter nog niet ontvangen, mogelijk omdat de. regenten<lb/>
daar ,,handsalving
” voor verwachten<lb/>
»</remark>
<para>Verders zeggen die van Souratta, hun opgevatte vreese, die sij gehadt hadden,<lb/>
over zoo wanneer eenige verdere roverijen aan Moorse bodems door de piraten geschieden,<lb/>
’s Comp.8 handel daardoor wel mogt g’incommodeert en belet werden,<lb/>
nu scheen verdweenen te wesen, omdat sij door de regenten niet waaren aangesprooken<lb/>
off vermoeylijkt over het weder nemen van een Moors scheepje in ’t Roode<lb/>
Meir, toebehoorende den vermogend Moors coopman Molha Abdul Gaf f oer.<lb/>
Navolgens gemelte schrijvens was de pestsieckte in Souratta merkelijk gecesseert,<lb/>
dog op andre plaatsen nam dezelve nogh sterk toe.<lb/>
</para>
<remark>«Ondanks de lange reis van de Driebergen uit patria bracht ze een partij rondhouten<lb/>
in zeer goede staat mee
<lb/>
»</remark>
<para>
Een troep van 56 Chinesen in ’t land van Madion haar hebbende geconjungeert,<lb/>
weer verstrooyt en met hun 2e, drie teffens stilletjes van daar na dese ende<lb/>
gene benedelanden affgesackt zouden wesen en alzoo haar voornemen bij een goet<lb/>

<fnote ref="1">Dit bevelschrift kwam eerst 13 febr. 1694 af.<lb/>
</fnote>

<pb n="664" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0664"/>
succes van hetgene hun medemakkers tot Samarang beslooten hadden uyt te<lb/>
voeren, verijdelt geraakt [was].<lb/>
</para>
<remark>«Grote sterfte in het leger van den Susuhunan, hei zal wel niet tegen Surapati<lb/>
optrekken; mei het verzamelen van materiaal voor de versterking van Semarang is begonnen;<lb/>
Van Sterreveli moet wegens het „geturbeert geraakt
” zijn „ in sijn sinneri'<lb/>
te Bantam vervangen worden, Caaff en Sabelaar nemen de dienst waar; van 19 dec.<lb/>
tot 23 jan. is 5248 pikol peper van daar ontvangen; ds. Thornton moet ondanks zijn<lb/>
tegenzin een dienstreis naar Timor maken,
<lb/>
»</remark>
<para>
- men oordeelde zoodanigen veranderingh van climaat tot ophelderingh<lb/>
en refrechement van de geesten te zullen strecken, gelijk daarvan reets ondervinding<lb/>
hadden, wanneer hem ter kennisse was gebragt, hetgeene wegens sijn<lb/>
indispositie en persoon in onse voorgaande Generaale Missive terneder gestelt was,<lb/>
waarop in corten zoodanigen reconvaliseerde, dat hij zedert tot heden weer gepredikt<lb/>
heeft, daar anders wel 2 maanden bevoorens voor hem dien dienst door<lb/>
andere broederen is moeten waargenomen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men verwacht een aanwijzing van een der raden-extraordinair van Indië door<lb/>
Heren XVII om gouverneur van Banda te worden, zo ook voor evt. oorlogscommissies<lb/>
of politieke zendingen; Padtbrugge blijft nog 556 rsd. schuldig wegens het<lb/>
in 1687 en 1688 doen van ,, excessen in zijn eds. consumptie&quot; ; de curatoren van Speelman'<lb/>
s boedel hebben aanmerkingen tegen enige posten, ten laste daarvan gebracht;<lb/>
tegen eind aug. is in vele magazijnen een inventarisatie verricht, er waren geen afwijkingen,<lb/>
die op knoeierij wezen; op die datum ivas te Batavia in een jaar uitgegeven;)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De soldijen . f. 510790<lb/>
</para>
<para>Betaalde scheepssoldije . 87609<lb/>
</para>
<para>Soldije van Comp.8 inlantse dienaaren, bescheyden op de patsjallanghs<lb/>
</para>
<para>en andere kleene vaartuy gen . 5277<lb/>
</para>
<para>Ordinaris rantsoenen . 228638<lb/>
</para>
<para>De kostgelden van Comp.8 inl. militaire . 3648<lb/>
</para>
<para>’t collegie van den Achtb. Raad van Justitie deses casteels . ,, 6637<lb/>
</para>
<para>Schepenskamer deser stede . 8649<lb/>
</para>
<para>Equipage van schepen . 750649<lb/>
</para>
<para>Reecq. van intrest . „ 432873<lb/>
</para>
<para>’tHospitaal . 13681<lb/>
</para>
<para>d’Onkosten van Comp.8 paardestal . 9785<lb/>
</para>
<para>Timmeragie . 63208<lb/>
</para>
<para>Fortificatie . 26654<lb/>
</para>
<para>Schenkagie . 24983<lb/>
</para>
<para>En beloopen de gemeene oncosten . f. 372467<lb/>
</para>
<para>Waarop de ongelden op de coopmansz. affgesz. ten bedrage ,, 58133<lb/>
</para>
<para>Zoo resteeren der . 314334<lb/>
</para>
<para>Somma . . 2487415<lb/>
</para>

<pb n="665" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0665"/>
<para>Daarentegen beloopen d’incomsten des Koninkrijx Jaccatra f. 476811
</para>
<para>En de zuyvere advanccn . . 1063419<lb/>
</para>
<para>„ 1540230<lb/>
</para>
<para>Zoo blijft ’t comptoir Batavia ten agteren . . 947185<lb/>
</para>
<para>En bedragen de rheële effecten . f. 81 1 1758<lb/>
</para>
<para>Mitsgaders de crediteuren . f . 8904083<lb/>
</para>
<remark>«Commentaar hierop; onder hei bedrag , van de W eeskamer geleend, is voor<lb/>
1333220 rsd. van personen, die naar pair ia zijn vertrokken; de verpachting der middelen<lb/>
bracht 31 dec. per maand op 9325 rsd., vrd. de groentekramen en winkels 2260,<lb/>
het hoofdgeld der Chinezen 1440, de vismarkt 980, de rijstaanvoer f. 950<lb/>
»</remark>
<para>Kort na de publicatie van UEd.8 Hoogachtb. ordre, op het vervoeren na het<lb/>
vaderland, voornamelijk van de thee en het porceleyn, beraamt
<fref ref="1"/> , de pagters van<lb/>
de winkeliers, van de waag, het handelen aan de schepen en aancomende vreemde<lb/>
vaartuygen, mitsgrs. van de hooftbrieffjes der Chinesen, nevens de anachodas off<lb/>
opperhoofden der jonken ende hunne participanten, desen jaare zedert den 6e<lb/>
decemb. voorleden tot heden al ten getale van sestien stux van diverse steden uyt<lb/>
dat gewest hier aangekoomen, hunne beswaarnissen daartegen hebben gedemonstreert.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Hier zal een besluit over moeien vallen; „triumphe” andermaal van hei gewezen<lb/>
opperhoofd van Madura Reynier de Vos
<lb/>
»</remark>
<para>
- over de proceduren van den fiscaal op Colombo, bij approbatie door<lb/>
den Raad van Justitie alhier van ’t vonnis, daar ge velt, daarin bestaande, dat deszelfs<lb/>
eysch van deportement en inhabiliteyt, mitsgaders vergoedingh van f. 219438,<lb/>
zijnde het bedragen van ’t geladen in de fluyt Montfoort, in de bhay van Ni veile<lb/>
door den Francen vijandt genomen, met de daarbij gevoegde arbitrale straffe, is<lb/>
ontzegt.<lb/>
</para>
<remark>«Hei is de vraag, of hij gedurende zijn schorsing recht had op bezoldiging; 85524<lb/>
rsd. werden ontvangen voor wissels op pairia, voor 11977 werd daarvoor overgeschreven<lb/>
van gelden, reeds onder de V.O.C. berustende, hiervan 12000 van den<lb/>
burgerluitenant Tobias Hardecop voor prof. Paul Harrnan te Leiden, 8742 van den<lb/>
vrij koopman Philippus van Cloon, 14000 van den koopman Bar ent Kaaskoper;<lb/>
klachten over het bedorven buskruit, aan de schepen in pairia meegegeven, ook over<lb/>
slecht scherp<lb/>
»</remark>
<para>
Ende de wij le ons veelmaal mede is voorgekomen, dat de schippers op de<lb/>
uytreys te grooten meestersz. haar over de ondercoopluyden en mindere van de<lb/>
pen aanmatigen en wel bijsonder in ’t houden van de reecq. der weekelijxe geconsumeerde<lb/>
vivres, daarmede na haar welgevallen met de bottelier alleen om-<lb/>

<fnote ref="1">Op 19 jan. 1694, vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> III, p. 359.<lb/>
</fnote>

<pb n="666" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0666"/>
springen zonder die van de pen eens te kennen off eenige de minste openingh<lb/>
daarvan te doen, direct strijdende tegen ’tgeen UEd. Ho.achtb. dienthalven bij<lb/>
de lijst van de victualiën en ordre op de rantsoenen in ’t begin en voornamelijk bij<lb/>
de laatste periode hebben beraamt, zoo zouden wij van UEd. Ho.achtb. in alle<lb/>
eerbiedt verzoeken, dat de voorsz. lijst benevens de instructie en ’t formelier,<lb/>
waarna een consumptieboek moet werden gehouden, door de Heeren Gecommitt.<lb/>
tot de depesche der schepen voor het scheyden van boort aan de leden van den<lb/>
scheepsraad en wel voornamel. aan de ondercoopl. off boekhouders mogten overhandigt<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Den chirurgijns moet gewezen worden op het aanhouden van een rekening van<lb/>
de hun voor de zieken verschafte wijn, de waterfiskaal moet bij aankomst der schepen<lb/>
nagaan , of de consumptie volgens de reglementen werd verstrekt; 19 jan. komt de<lb/>
Koning William uit patria met 252 opvarenden van de 309, waarmee het schip uitvoer<lb/>
en met een flinke partij zeildoek; de Agatha kwam 16 dec. aan met maar 77 koppen van<lb/>
de 178 en brieven van 5 maart tot 24 april 1693; naar de Kamer Amsterdam gaan de<lb/>
Agatha met carg. van f. 155757 en de Nichtevegt, f. 243002, naar Zeeland de Nieuwlant,<lb/>
f. 159318 en de Ittershem f. 177977; voornaamste waren: peper f. 264494, staaf -<lb/>
koper f. 127600, tin f. 60056, Bengaalse zijde f. 49762, textiel, benzoë f. 36909; nut<lb/>
van de komst van Chinese handelsjonken te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
Zoo is het zeeker, dat door de frequentatie van dese plaats door de Chinesen<lb/>
u}rt dat rijk met haare whaaren andere natiën, Comp.8 competiteurs zijnde, dezelve<lb/>
onttrocken en van de winsten, die met den aanbreng daarvan, ’tzij in Europa off<lb/>
andere gewesten hier in India, daarop te behaalen zijn, gepriveert werden. Ten<lb/>
anderen is het ook buyten t wij ff el, dat d’E. Comp.e omtrent haaren Palimbangsen<lb/>
peper, tot welken korl de Chinesen zoo seer genegen en die sij niet wel schijnen te<lb/>
kunnen missen, zoo grooten sluykerije niet subject en zal wesen, werdend’ andersints<lb/>
met geen cleenen ijver ’tzelve behertigt om daarvan tot Johoor en Aatchin<lb/>
hun gerieff te doen erlangen en zulx, omdat het haar zoo gemackel. alhier vergund<lb/>
werd. Het voordeel, dat er uyt getrocken werd, bestaat zoo uyt de vermeerdering<lb/>
van ’s Comp.8 licenten, die van alle de whaare, in veelderhande soort bestaande,<lb/>
gelijk bij de tzamentrecking daarvan gesien kan werden, tot het minste toe tweevoudig<lb/>
betaalt werden, eerst wegens den invoer en daarna weer voor den uytvoer,<lb/>
zoo na de oosterse provinciën als de geheele Javase cust, het eyland Sumatra tot<lb/>
Aatchin zelfs en zoo voorts door geheel Indien bijna, als de verhoging mede van<lb/>
diverse pagten - ,die ten meerendeele alsmede eenmaal en andermaal door<lb/>
’t een en ’t ander bevoordeelt werden.<lb/>
</para>
<para>
Voorts consteert het mede klaar, dat hetzelve ook niet minder veroorsaakt<lb/>
werd uyt den vercoop van diverse vaderlantse als Indische coopmansz., van geen<lb/>
cleen belang voor d’E. Comp.e ’t voorleden jaar geweest zijnde - , on-<lb/>
gereekent dan nog de winsten, die op de Chinese waaren, in ’t vaderland gebragt,<lb/>
behaalt werden.<lb/>
</para>
<remark>«Voor 100 a 120000 gld. aan zijde, zijdestoffen, thee, porselein enz. werd van hen<lb/>
gekocht; meegezonden papieren<lb/>
»</remark>

<pb n="667" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0667"/>
<para>Zoo als wij besigh waaren desen ten eynde te brengen, is den Con. van Etter<lb/>
</para>
<para>Zalomon Speelman - comen te sterven, welkers lijk met een comp.e<lb/>
</para>
<para>Europese militairen statieus ter aarde bestelt en door ons ook vergeselschapt is<lb/>
geworden, cesseerende daarmede het onderhout, waartoe wij ons op zijn verzoek<lb/>
bij tijt en wijle nog verbonden hadden ; wie nu in sijn plaats in ’t gebied zal succedeeren,<lb/>
weeten wij niet.<lb/>
</para>
<remark>«Schipper Jan Speelman is commandeur der 4 retourschepen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>