<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="712"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt, Van Wijngaerden; Batavia, 4 februari 1695"/>
<meta key="rawdate" value="4 februari 1695"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1695"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt, Van Wijngaerden"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Joachim Nieustadt, Willem van Wijngaerden"/>

</header>
<body>
<pb n="712" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0712"/>
<head>X. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN, DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK,<lb/>
WOUTER VALCKENIER, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/>
WIJBRAND LYCOCHTHON, JOACHIM NIEUSTADT EN WILLEM<lb/>
VAN WIJNGAERDEN, BATAVIA 4 febr. 1695,<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1432,fol.11-239.</folio>
<remark>«2 dec. vertrokken 8 retourschepen
, de 24c door de Berckel gevolgd, met in totaal<lb/>
cargasoen van f. 3772317 ; de eerste vertrokken de 21e uit Straat Sunda, de Berckel<lb/>
28 dec. uit Bantam; 11 en 12 dec. kwamen uit patria de Spiegel en de Nederland, 3 en<lb/>
25 jan. de Reygersdael en de Princelant, samen met 712 koppen van 979, o.a. overleed<lb/>
de independent- fiskaal van Ceylon, mr. Bonefacius Ingels, brieven van 9 jan. tot 6 mei<lb/>
kwamen mee; de Sion vertrok 24 jan. naar Amboina via Makassar, 4 febr. de nieuwe<lb/>
sloep Ceram via Japara en Makassar met rijst en om daar te blijven; C asper Tabbert<lb/>
wordt er kapitein, Paulus de Brievings idem op Banda ; 50 militairen gingen naar<lb/>
Amboina en cargasoen van f. 327475, w.o. 50250 rsd. aan payement en veel textiel;<lb/>
ds. Gordon gaf te kennen, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- hij (sonder te seggen wanneer, dog ongetwijffelt a.° 1693) een addres<lb/>
had laten doen aan Haer Ed.e Ho. Mo. de Heeren Staten -Generaal der Vrije<lb/>
Vereenigde Nederlanden met versoeck, dat d’h.r ext.r raed van India en gouverneur<lb/>
van Amboina Nicolaes Schaegen met sijne adherenten (sooals hij die gelieft te<lb/>
noemen) gelast mogt werden aanstonts te repatriëren en wijders besorgt, dat hij,<lb/>
suplt., in volle securiteyt voor sijn persoon en papieren derwaerts mogt overvaren<lb/>
om een criminele actie (na sijne opinie) tegens deselve voor den Hove van Hollant<lb/>
ofte andere door Haer Ho. Mo. te delegeren staende regters te institueren, met<lb/>
bijvoeging dat hij sig dacrtoe had laten munieren <fref ref="1"/>  met de intercessie van alle de<lb/>
synoden, classes en kerkelijcke vergaderinghen van Nederlant, item van de professoren<lb/>
der theologie op alle d’academiën, sulcx hij niet en twijffelde off sijn versoeck<lb/>
soude nu al wesen toegestaen, versoekende daerom, dat hem het laten stilstaen<lb/>
sijner saken alhier den tijt van een ront jaer niet tot praejuditie mogt strecken,<lb/>
item dat de papieren van sijn proces originélijck uyt Amboina herwaerts ontboden<lb/>
en copie authentijck aldaer in getrouwe bewaring gestelt mogte werden om<lb/>
het te konnen overhandigen aen sodanigen regter, als er tot het af doen sijner saké<lb/>
gedelegeert soude werden. Wij moeten verklaren, dat, alhoewel ons desen Gordon<lb/>
niet gebleecken is van het beste naturel te zijn, wij verwondert zijn geweest over<lb/>
dese sijne ongehoorde stoutheyt om versoecken te doen, waerdoor des E. Comp.8<lb/>
octroy geturbeert*
<fref ref="2"/>  soude werden, als dewelcke daerbij vergunt is geworden<lb/>
regters hier in India tot het hoogste resort aen te mogen stellen en daervan tot nog<lb/>
toe ontrent hondert jaren lang in vredige possessie gebleven, mitsgaders nog<lb/>
laestelijck door Haer Ed.e Ho. Mo. gemanctineert geworden is tegen seecker versoeck<lb/>
van dien ondeugenden Daniël de Koek, die niet alleen voor desen uyt Persia,<lb/>
maer oock nu onlangs wederom van hier gevlugt en tot de Portugesen overgelopen<lb/>
is. Wij verheugen ons daerentegen wederom, dat wij niet alleen niet nagelaten<lb/>
hebben voor desen het onse te contribueren, ten eynde dat desen Gordon niet in<lb/>

<fnote ref="1">Geturbeert, verstoord, verward.<lb/>
</fnote>

<pb n="713" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0713"/>
Amboina gesententiëert soude werden, met het evoceren van die saké tot den Raed<lb/>
van Justitie deses casteels, hoewel d’h.r Nicolaes Schaegen met het soo spoedig<lb/>
doen termineren van die saké geabuseert en gepraevenieert heeft, maer dat wij<lb/>
oock na dato - ordre tot verseeckertheyt van de eere en verderen staet der<lb/>
praedicanten alomme hier in India gestelt hebben
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«De kerkeraad moedigde de Nederlandse synodes aan jonge 'predikanten in<lb/>
V.O.C. dienst uit te zenden
, men vermoedt daarom, dat ze niet op Gordon' s verzoek<lb/>
zullen ingaan; men zal er begrijpen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, hoe grotelijx de h.r Nicolaes Schagen en eenige andere in<lb/>
Amboina oock geoordeelt mogte werden haerselven in desen deele misgrepen te<lb/>
hebben, d’er echter geen hoge overigheyt nogh rechter in dese Indiës manqueert<lb/>
om daerontrent met deselfste prudentie, aquiteyt en candeur in conformité van<lb/>
’s Comp.8 verkregen octroy te konnen handelen, als eenig ander rechter in ’t vaderlant<lb/>
soude connen of mogen doen en dat er gevolgelijck op het voorsz. ongegronde<lb/>
en verkeerdelijcke aengelegde versoeck van desen Gordon gants gene dispositie<lb/>
sal vallen, maer hetselve afgeslagen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Hoewel hij geen gebruik maakte van zijn bevoegdheid bij de Baad van J ustitie<lb/>
te appelleren, zond men hem niet naar Banda terug; de stukken van zijn proces moeten<lb/>
te Amboina verzegeld bewaard blijven; Schaghen geeft toe
<lb/>
»</remark>
<para>
- de gevorderde ordon.tle gepasseert en onderteeckent, dog na dato<lb/>
wederom gescheurt te hebben, waerop desen gewesen predicant Hendrick Willem<lb/>
Gordon in Amboina in de ketting geslagen is.<lb/>
</para>
<remark>«In afwachting van de decisie van Heren
<emph>XVII</emph> gaat men niet verder op de zaak<lb/>
in; aangaande de vraag,
<lb/>
»</remark>
<para>
- wat eygentlijck coninxnagelen waren, item hoedanigen kragt en<lb/>
deugt deselve in zig hadden, geheven U Ed.e Ho. Agtb.en te weten, dat de reuck<lb/>
en smaeck, soo van de bladeren als van de nagelen, eveneens, hoewel wat slapper,<lb/>
is als van de ordinaire gariophelnagelen en oversulcx na alle apparentie van deselfste<lb/>
deugt, dog de gedaente is anders, want daer de gariophelnagelen bovenop<lb/>
een dopje en rontom hetselve een kroontje van uytsteeckende puntjes hebben,<lb/>
daer zijn de puntjes der coningsnagelen wat fijner, langer en over de geheele nagel<lb/>
bijna eveneens als een afgebrooken topje rosemarijn, sonder dopje daerboven op
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<folio>Fol.20v-21r.</folio>
<para>
Wij het in India gewoon zijn bij tijde van vreede eenige soldaten ter preuve<lb/>
als corp.18 te gebruyken om, wanneer zij bequaem bevonden zijn en in militaire<lb/>
expeditiën gebruyckt werden, alsdan oock binnen jaerverbant te werden ver-<lb/>

<fnote ref="1">Men zie het plakaat van 20 jan. 1694,
<emph>Plakaatboek</emph> III, p. 360.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De koningsnagel is volgens Rumphius oen monstruositeit met vele kelkbladen, vnl.<lb/>
 
 voorkomend op het eiland Makóan.<lb/>
 </fnote>

<pb n="714" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0714"/>
betert, dog, niet ten oorlog gebruyckt, maer in de guarnisoenen aengehouden<lb/>
werdende, gedurende haer eerste verbant alleenlij ck het corporaelskostgelt genieten.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Het vaU theoretisch niet te becijferen , hoeveel een schip precies kan laden , uiteenzetting<lb/>
over de onjuistheid der mening van Heren XVII, dat in 1691 de Hendrick<lb/>
Maurits te Amboina te min bevracht ivas, vergelijking der laadmogelijkheden met die<lb/>
van andere schepen; voortaan mogen in Banda af gekeurde muscaalnoten daar niet<lb/>
worden verbrand, maar moeten ze ter verdere keuring naar Batavia ivorden gezonden;<lb/>
op Banda zullen in januari en juni de noten van de perkeniers ontvangen worden;<lb/>
op de perken moeten 2501 slaven worden aangehouden, die voor het werk noodzakelijk<lb/>
zijn, laatstelijk waren er slechts 1879; onderzocht moet worden, of
<lb/>
»</remark>
<para>
- men geen expediënt sal cunnen uytvinden een der andere eylanden<lb/>
met jonge noteboomen te doen beplanten en alsoo de verlegentheyt der specerijen<lb/>
in de volgende jaren te suppleren
<fref ref="1"/> , ’t geen efter sijn moeyte in heeft om sodanige<lb/>
planters te hebben en daertoe te disponneren, sijnde het een werck, dat iedereen<lb/>
met gelijk succes niet bequaem is te doen, de gronden daertoe sijn oock alle niet<lb/>
even bequaam.<lb/>
</para>
<remark>«De 21 arakbranderijen zijn er maar klein; de perkeniers dienden een request<lb/>
van 10 punten in:
<lb/>
»</remark>
<para>
- eerstelijck om de foelie te leveren op soodanigen geprefigeerden
<fref ref="2"/> <lb/>
tijt als van outs daertoe gestelt is geworden, maer niet dat de perckeniers desel ve<lb/>
den tijt van 6
<emph>k</emph> 8 weecken, veel min drie maenden lang, onder haar moeten<lb/>
houden, gelijck nu den tijt van twee aaneenvolgende jaren was geschiet, waerdoor<lb/>
en ’t vermijteren derselver sij seggen, merckel. schade geleden hebben, hierop is<lb/>
verstaen - , dat de opperhoofden en administrateurs, respective die alleen,<lb/>
volgens ’t oude gebruyck ten eersten, wanneer deselve tot de leverantie bequaem<lb/>
wert bevonden, sullen hebben te ontfangen, dog dat het intrappen van deselve in<lb/>
de sockels sal moeten geschieden ter presentie van 2 gecommitteerdens, aen ieders<lb/>
comptoir bescheyden - , niettemin sal den gouverneur off gesaghebber met<lb/>
eenige bediendens uyt den politiquen raet bij gelegentheyt als tware bij verrassing<lb/>
op sodanige comptoiren de visite en oock hoe ’t met het havenen der noten al toegaet,<lb/>
moeten doen, voornemel. als op iemant de beste gedagten in dit cas niet<lb/>
mochte wesen - .<lb/>
</para>
<para>Het 2e poinct om van den arraxpagt ontslagen te werden is haer afgeslagen,<lb/>
als strijdende tegens de billijckheyt en de gewoonte in alle gepoliceerde landen,<lb/>
daar de tappers gehouden zijn voor die licentie de maandelijxe pagt aan den heer<lb/>
te voldoen.<lb/>
</para>
<para>
Het 3e poinct om de leverantie harer arack aan d’E. Comp. tot Banda, Ternaten<lb/>
en Macassar te doen, ’tselve wert in genere afgeslagen, efter wort [het con-<lb/>

<fnote ref="1">Men vreesde, dat de cultuur door de uitbarsting van de Gunung Api op de Bandaeilanden<lb/>
sterk achteruit zou gaan, eventueel vernietigd worden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geprefigeerd, vooruit vastgesteld.<lb/>
</fnote>

<pb n="715" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0715"/>
sent], aan haer vergunt om alleen tot Banda te leveren, vooreerst nog gecontinueert.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Het 4e poinct om de Z.W. eylanden tot incoop haerer benodigde slaven te<lb/>
bevaren is mede afgeslagen - .<lb/>
</para>
<para>
Als se licentie hebben becomen om met hare chialoupen na Batavia, Macassar<lb/>
en elders tot den gepermitteerden handel te varen en deselve daertoe zeylvaerdig<lb/>
geraeckt zijn, versoecken se in het 5e poinct, dat se niet meer maanden langh<lb/>
mogen werden opgehouden tot harer grote schade, gelijck gesegt wert verlede jaer<lb/>
1694 geschiet te zijn, dat wert na Banda - verboden meer te doen, ten<lb/>
ware haer pregnante redenen voorquamen.<lb/>
</para>
<para>
Ten 6e, dat se niet mogen genootsaeckt werden meerder getal slaven tot de<lb/>
perken aan de hant te houden, als den boschwagter oirdeelde in desen tijt te benoodigen,<lb/>
de percken nu wel beplant en gesuyvert sijnde hierop is verstaen, dat<lb/>
het oude getal van 2501 zielen daertoe compleet sal moeten gehouden werden<lb/>
- , doch met desen verstande, dat den gouverneur off gesaghebber en den<lb/>
raed jaerlijx de vereyste enquestie
<fref ref="1"/>  sullen laten doen en daerop dan sooveel<lb/>
dispenseeren, als bevinden zullen met den waren dienst van d’E. Comp. en de<lb/>
verligtinge der perckeniers te behoren.<lb/>
</para>
<para>Om de weggelope slaven ten getalle van 64 coppen, ’t verlede jaer 1694 van<lb/>
hier na Banda gesonden om onder de benodigste perckeniers te verdeylen, weder te<lb/>
mogen hebben, versoeken se in het 7 point, dat men voorschrijvinge nae Macassar<lb/>
en alomme na de oost souden doen, ’tselve is gedeclineert, als sijnde bijna eene<lb/>
ondoenel. saeck, de slaven uyt andere swarten niet te onderscheyden zijnde.<lb/>
</para>
<para>Op het 8e poinct om tot Banda een publijck notaris te hebben, vermits van<lb/>
de secretaris der politie niet na behoren cunnen geholpen en in ’t beleggen harer<lb/>
schrifturen gerede lij ck bedient werden, vermits den secretaris met de papieren en<lb/>
bescheyden van d’E. Comp. de handen vol genoug heeft, is verstaen, dat nevens<lb/>
den voorn, secretaris oock de eerste clercq, sijnde mede secretaris van de justitie,<lb/>
daertoe gequalificeert sal werden onder den eet, daertoe staende om alsoo ’t gepretexeerde<lb/>
defect te vervullen en haer alsoo buyten verlegentheyt te houden.<lb/>
</para>
<para>
Het 9e poinct van meerder uytsigt en nasleep sijnde dan alle de andere, waerbij<lb/>
sij alternatijff versoecken, dat d’E. Comp. sooveele penningen voor haer in verschot<lb/>
geliefde te wesen, als sij tot voldoeninge harer schuit benodigen, de percken dan tot<lb/>
haer hipoteeck nemende met belofte van de intressen uyt hare te levere specerijen<lb/>
jaerlijx te sullen voldoen, ter tijt en wijlen, de tijden beter werdende, sij oock vermogens<lb/>
souden wesen het capitael aff te leggen off anders sodanige faciele middelen<lb/>
uyt te vinden en beramen, waerdoor sij, hare borgen en contraborgen bevrijt<lb/>
mogten werden van de opeyssing harer ten agteren staende schulden en het<lb/>
decemeren der executiën over alles, dat se besitten, opdat alsoo de gehele ruïne<lb/>
van Banda mogte werden geschut en voorgecomen. Hierop is verstaen, -<lb/>
dat egene collegiën nog perticuliere crediteuren gedurende den tijt van twee<lb/>
achtereenvolgende jaren vooreerst iemant der perckeniers sal vermogen te constringeren<lb/>
tot het afleggen harer capitalen, als sij maer niet manqueeren om de intressen<lb/>
maendelijx te voldoen en dat se oock niet versuymen hare percken na behoren<lb/>
te havenen en in goede gestalte te houden, op welck presuspoost den rechter<lb/>

<fnote ref="1">Enquestie, enquête.<lb/>
</fnote>

<pb n="716" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0716"/>
oock daertoe niet sal mogen vonnissen, maer sulx ter eerster dingtael declineren en<lb/>
afwijsen, daerenboven, bij sooverre dese debiteuren sonder haer toedoen van de<lb/>
besoeckende hant des Almagtigen verder mogten besogt en in staat van nog grooter<lb/>
verval off armoede gebragt werden, waertoe den schrickelijcken brandenden bergh<lb/>
voor geen cleen instrument verstreckt, dan sullen se nóg voor ’t een, nóg voor ’t<lb/>
ander mogen geconvinceert werden, immers niet tot onse nadere ordre.<lb/>
</para>
<para>Op het 10 articul om de rijs niet hoger dan tot 20 rd.1* off f. 60 het last aan<lb/>
de E. Comp. te betalen, gelijck weleer is geschiet, dog naderhant door den extraord.8<lb/>
raet Joannes Cops gestelt tot 25 rd. off f. 75, ’tselve wert ten reguarde der<lb/>
Javaense rijs afgeslagen, die met de ongelden en ondermaet d’E. Comp. selfs sooveel<lb/>
comt te costen, de rijs nu duurder sijnde als voor desen, maer de Macassaerse<lb/>
rijs wert haer voor de eerste prijs toegestaen.<lb/>
</para>
<remark>«De kruitmalen moet er hersteld worden , daar die te Amboina Banda niet kan<lb/>
voorzien; de meeste werken, voor Banda door Cops nodig geoordeeld, mogen ivorden<lb/>
verricht, maar de redoute op Komber zal evenmin vernieuwd worden als de kruitkelders<lb/>
van Nassau en Belgica; het kati- Banda weegt
<ref>óf maar </ref>wordt voor foelie<lb/>
te Batavia wegens het indrogen op 5\ gesteld, een sokkel komt zo van 164
<ref>ffi </ref>op 161;<lb/>
vraagpunten aan Cops gesteld naar aanleiding van zijn memorie van overgave aan<lb/>
Coyet; de weeskamer heeft er 54740 rsd. onder zich; Coyet is nog niet tot gouverneur<lb/>
bevorderd; naar Banda werden cargasoenen van f. 128300, 85 soldaten en 6 chirurgijns<lb/>
gezonden; de Croonenburg kwam 22 nov. uit Temate, van waar brieven van 10 aug.<lb/>
tot 21 sept. 1694 werden ontvangen; de Koning verklaart Falauw, de weduwe van zijn<lb/>
voorganger, niets schuldig te zijn,
<lb/>
»</remark>
<para>- vermits onder haer in gebruyck is, dat de Conings weduwen geen erfgenamen<lb/>
van hare mans sijn, nog mogen wesen, soodat desulcke uyt den boedel<lb/>
niets meer toecomt als ’tgeen se daer ingebragt hebben, waervan hij segt haer niets<lb/>
te hebben afgenomen.<lb/>
</para>
<remark>«Zij is niet bereid ten hove te wonen, daar haar kleinachting wordt aangedaan,<lb/>
daar zij uit armoede haar juwelen diende te verpanden, is haar 10 rsd. ter maand<lb/>
toegelegd te korten van ’ s Konings
,, gunst penning en”; aan prinses Gamlamo verklaart<lb/>
hij niets schuldig te zijn; omgehakte bomen:<lb/>
»</remark>
<para>noteboomen<lb/>
</para>
<para>vrugtdragende nog niet dragende<lb/>
</para>
<para>tot Batchian . 4106 6699<lb/>
</para>
<para>totMacquian . 1721 17678<lb/>
</para>
<para>tesamen . 5827 24377<lb/>
</para>
<para>nagelboomen<lb/>
</para>
<para>vrugtdragende nog niet dragende<lb/>
</para>
<para>tot Batchian . 302 1378<lb/>
</para>
<para>totMacquian . 36 242<lb/>
</para>
<para>totXulabessi . 4481 9097<lb/>
</para>
<para>tesamen . 4819 10717<lb/>
</para>

<pb n="717" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0717"/>
<para>behalven een groot getal halfwassene en mindere.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering vroeg den gouverneur, of de barricade Klaverblad moest<lb/>
worden heropgericht op Sula Besi dan wel nieuw gebouwd op Taliabu of Fattamatta,<lb/>
waarop hij méldde,
<lb/>
»</remark>
<para>
- datt er een nieuwe vesting terselver standtplaetse was bij der hant<lb/>
genomen en voor § deelen opgeset, soodat gelast hadden om ’tselve voorts gehelijck<lb/>
te voltoyen, versoeckende voorts onse ordre, off sij de woningen mede<lb/>
souden herbouwen off niet sonder daerbij te expresseren, off desel ve sijn bouwvallig<lb/>
dan off sulx wiert versogt om het werck na de nieuwe strecking der baricade te<lb/>
schicken.<lb/>
</para>
<remark>«Er wonen op Sula- Besi 1900 mannen en 7315 zielen; vulkanische uitbarsting<lb/>
in de Minahassa, vgl.
<ref>Minahassa p. 89, </ref>eerste alinea; 25 oct. 1693 vertrok de Bril mei<lb/>
carg. van f. 8286 van Temate naar Mindanao onder den secretaris Pieter Alsteyn,<lb/>
ze kwam 24 maart 1694 terug; daar kan slechts schildpad en was gekocht worden,<lb/>
die men er echter duur verkoopt, de was bovendien onzuiver, men wil er geen vaste<lb/>
vestiging van Europeanen toelaten<lb/>
»</remark>
<para>In den tijt van 27 dagen, dat se aldaer sijn geweest, niet meer dan twee malen<lb/>
audiëntie gehadt en bevonden, dat den Coning en capt.n lauwt vrij trots en hoogmoedig<lb/>
van aart zijn. Tot Saringana
<fref ref="1"/>  sijn se inmiddens oock twee malen geweest<lb/>
om na de goutrijcke erts te vernemen, maer niets daervan cuiinen ontwaeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.49v.</folio>
<remark>«Engelsen kwamen er sinds nov. 1688 niet meer,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijnde door die van het jagt den Mangidanauwsen Coopman die<lb/>
voyagie enckel. ondernomen geweest om door het toedoen der Sangiresen specerijen<lb/>
te bemagtigen en vermits haer sulx is ontstaen, sijn se oock voorts agtergebleven.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Daar hel kasteel enz. te Temate is gerepareerd, kwamen 14 ambachtslieden van<lb/>
daar terug; 28 jébr. 1694 ivas er in een jaar uitgegeven f. 172125 en gewonnen f. 49172;<lb/>
er waren effecten, waard f. 254916; de Croonenburg bracht voornamelijk daar onverkoopbare<lb/>
waren mede, voorts enig schildpad; in de golf van Tomini is dat voor 35<lb/>
rsd. het pikol van 122
© niet te koop, daar particulieren 60 betalen<lb/>
»</remark>
<para>Dese gretigheyt wert ten principalen veroorsaeckt door de Boegisen en<lb/>
Macassaren, die anders de inwoonders genoegsaem dwingen ’tselve voor seer geringe<lb/>
prijsen aan haer af te staen, te meer sij door de stercke frequentatie deser<lb/>
custe haer gedurig genoegsaem op de hielen sijn en hare schilpatsvangsttijt weten<lb/>
waer te nemen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is Sarangani, vgl. dl. III, p. 412, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="718" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0718"/>
<remark>«27 aug. waren in de Molukken 697 V.O.C. dienaren, men eiste er 100 militairen<lb/>
ter aflossing<lb/>
»</remark>
<para>De burgerije, soo Nederlanders, mard.8, Chinesen en andere met haer vrouwen<lb/>
en kinderen en slaven, begroten eene nomber van 1598 coppen.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn 2 V.O.C. jachtjes en 3 sloepen; de Koning van Tiworo verklaart ,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Ternaets Coning Amsterdam, sijn gewesen wettigen H.r,<lb/>
staende de laetste Ternaetse oorlog hem volcomen hadde verlaten en op vrije<lb/>
voeten gestelt om sodanigen anderen beschermheer te soecken, als hij raatsaam<lb/>
en voor hem best soude oordeelen, waerop hij sig oock ten eersten aan den Coningh<lb/>
van Bouton hadde geattasscheert, die hij nu niet begeerde te verlaten off van<lb/>
hem aff te wij eken.<lb/>
</para>
<remark>«Dit dient vanuit Makassar te Buton onderzocht te worden, de Koning van<lb/>
Bungku beloofde Koning Tolokko te zullen komen huldigen; de drie predikanten<lb/>
vinden het Christendom in de Molukken maar ,, sober”; er staat f. 7007 aan voorschot<lb/>
op soldij uit, deels van naar elders vertrokkenen; Van Thije is geïnstrueerd een breuk<lb/>
met Radja Boni zo mogelijk te voorkomen, deze toonde geen verstoordheid over het<lb/>
besluit van de Hoge Regering inzake Radja Bima, hij zal het wel aan de invloed van<lb/>
wijlen Prins toegeschreven hebben; Van Thije heeft last Radja Boni
<lb/>
»</remark>
<para>
- over alle sijne beswaemissen te horen en alle billijke satisfactie te<lb/>
geven omtrent datgene, waerin sijne eere in voegen voormelt gekrenkt mogte zijn,<lb/>
onder verseeckering dat wij alsnog deselve aestime voor Sijn Hoogheyt hebben als<lb/>
voor desen en gevolgelijck sijne wederkomst op Bontuale tegemoet sien om<lb/>
d’affaires van d’E. Comp. na ouder gewoonte te helpen betragten. Wij hebben ten<lb/>
dien eynde oock nodig geoordeelt denselven gouverneur te ordonneren aanstonts<lb/>
op sijne verschijning tot Macassar eene der raedspersoonen na Chinrana in Bony<lb/>
af te senden met een briefje aan Radja Bony en Sijn Hoogheyt daerbij te praeadverteren<lb/>
van dese onse op hem verleende qualificatie om hem alsoo aan te<lb/>
moedigen weder op Bontuale te verschijnen onder soodanige verdere expressiën,<lb/>
als er tot geruststelling van Sijn Hoogheyts ontroert gemoet dienstig souden zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Een brief werd door de Hoge Regering in gelijke zin aan hem geschreven, aan<lb/>
Radja Gowa wat minder vleiend; Van Thije krijgt opdracht zo weinig mogelijk met<lb/>
Radja Bima te spreken om niet de indruk te wekken hem gunstig gezind te zijn , zijn<lb/>
brieven aan de Hoge Regering worden niet beantwoord; de gouverneur moet de verzoeken<lb/>
van Radja Tambora af doen; de brief, die in sept. aan de Vorsten van Celebes<lb/>
werd gezonden, moet niet worden voorgelezen, maar teruggestuurd; de zaak tegen Radja<lb/>
Bima kan bij gebrek aan bewijs nog niet worden afgedaan, evenmin de verdenking<lb/>
tegen Radja Tambora; uit art. 25 van het Bongaais tractaat,
<ref>Corpus II p. 378-379 </ref>blijkt niet
<lb/>
»</remark>

<pb n="719" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0719"/>
<para>
- dat de bontgenoten haer eenige decisie konnen aenmatigen, maer<lb/>
alleen gehouden zijn te helpen uytvoeren, ’tgene door den president ofte nu<lb/>
gouverneur over de geschillen van de bontgenoten tegen bontgenoten na regt en<lb/>
billijckheyt gedecideert soude mogen zijn, buytendien is het seer disputabel, of<lb/>
oock die van Bima, Dompo, Sumbawa en Tambora gesegt souden konnen werden,<lb/>
in het Bonayse contract ingelaten zijn, maer veeleer het contrarie te beweeren,<lb/>
hoewel men echter niet absolutelijck soude mogen negeren, indien d’algemeene<lb/>
bontgenoten desenaangaande gedurende het verloop der vorige tijden in een<lb/>
affirmative opinie geweest waren tot evi tering van alle opschudding en ontijdige<lb/>
commotie, hiertoe dan wederom aen d’andere zijde vaststaende, dat men Radja<lb/>
Bony van den beginne af aen in ’s Comp.8 dienst aangehouden heeft als een nootsakelijck<lb/>
minister tot het helpen maintineren van het verbont tusschen alle de<lb/>
bontgenoten en dat dierhalven Sijn Hoogheyts dienst als inseparabel met die van<lb/>
den president of nu gouverneur in alle de saken van het bontgenootschap congredieren<lb/>
<fref ref="1"/>  moet, soo hebben wij verstaen de saké soo tegen Radja Tambora als<lb/>
Radja Bima wegens de begane moort aen de Coninginne van Dompo te stellen in<lb/>
handen van den gouverneur Isaac van Thije en Radja Bony om tesamen soo op de<lb/>
reets belegde als nog te beleggen staende stucken sodanigen decisie onder onse<lb/>
nadere approbatie te beramen, als sijl. beyde tot conservatie der gemeene ruste en<lb/>
vergenoeging der gelaedeerde partijen in regt en billijckheyt na de wetten en<lb/>
usantien van den landaerd bevinden sullen te behoren.<lb/>
</para>
<remark>«Wat de uitvoering van het vonnis betreft,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo hebben wij oock niet konnen sien, dat het nodig soude wesen de<lb/>
algemeene bontgenooten hierover wreder te laten convoceren, ’t zij dan om die<lb/>
decisie aen te hooren ofwel d’executie te helpen assisteren, maer evenwel den<lb/>
gouverneur gerecommandeert het gevoelen van Radja Bony daerover in te nemen<lb/>
en aen ons te communiceren, indien hij vermercken mogt, dat sulx van de verwagting<lb/>
der bontgenoten was.<lb/>
</para>
<para>Dewijl Radja Tambora tot nog toe maer twee van de beschuldigde personen<lb/>
wegens de begane moort aen de Coninginne van Dompo overgelevert en wegens de<lb/>
verdere, die door Si Nica van Pepekat beschuldigt zijn, seer sobere excusen voortgebragt<lb/>
heeft, is bij ons nodig geoordeelt, dat den gouverneur Radja Bonys hulpe<lb/>
sal moeten versoecken om de verdere latiterende
<fref ref="2"/>  van daer te ontbieden en vervolgens<lb/>
oock Radja Tambora selfs, wanneer hij door deselve mede nader beschuldigt<lb/>
sal werden of wel oock, wanneer hij dese luyden weygerde over te leveren,<lb/>
al soude men hem oock met cragt van wapenen van daer laten halen, indien hij<lb/>
weygerde op Macasser te komen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan Van Thije zijn uitvoerige voorschriften meegegeven; mei de Sion gingen 24<lb/>
jan. naar Makassar 50 militairen en carg. van
/. 43523, w.o. voor 5000 rsd. payement<lb/>
en textiel; de 4 febr. vertrokken Ceram zal van Japara timmerhout derwaarts brengen<lb/>
en van daar rijst naar Amboina; op verscheidene tijdstippen moet onderzocht worden,<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Congredieren, van latijn congrediri, komen bij, samenkomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Latiteren, van latijn latitare, zich schuil houden.<lb/>
</fnote>

<pb n="720" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0720"/>
<remark>of de 'putten binnen het kasteel Rotterdam steeds drinkwater leveren; 26 dec. kwam de<lb/>
Oideon uit Palembang mei 2693 pikol zwarte en 226 witte peper en enige rotan , 31<lb/>
juli 1694 was er in een jaar uitgegeven f. 40363, w.o. f. 18457 te Djambi en gewonnen<lb/>
resp. f. 25684 en f. 945; 16 jan. kwam de Andromeda met 2218 pikol zwarte peper;<lb/>
al die peper gaat nu naar patria<lb/>
»</remark>
<para>Offschoon den Sultan op d’ernstige instantie van den resident Bolton aen alle<lb/>
peperleveranciers sonder onderscheyd hadde doen interdiceren, dat sij geen peper<lb/>
soude hebben op te leggen, maer in tegendeel, deselve magtigh geworden zijnde,<lb/>
aenstonts naer ’s Comp.8 logie te vervoeren op peene van, ter contrarie bevonden<lb/>
werdende te doen, regouresel. te sullen werden gestraft en selver beloften gedaen<lb/>
om sooveel van desen correl te sullen leveren, als hem mogelijck soude zijn, soo<lb/>
manqueerden er egter nog al veel aen.<lb/>
</para>
<remark>«Vooral van de zijde van den Koning, wat mogelijkheid tot weg smokkelen naar<lb/>
elders meebrengt, wat niet te beletten valt; van 1290 pikol zwarte werd maar 590 witte<lb/>
peper bereid<lb/>
»</remark>
<para>De chialoup Middelburg, een Javaens vaartuyg, van Joboor comende, agterhaelt<lb/>
en opgebragt hebbende, was op intercessie van Pangéran Aria door onsen<lb/>
resident en raet weder gelargeert geworden, geconsidereert, geen peper, maer alleen<lb/>
eenige soo slegte cleeden in hadde, dat den handel van d’E. Comp. daerdoor geensints<lb/>
benadeelt konde werden en dat oock niet in de rivier de Soesangh betrapt en<lb/>
was en dierhalven niet wel voor confiscabel konde verklaert werden.<lb/>
</para>
<remark>«Enige in beslag genomen amjioen werd op verzoek van den Pangéran verbrand,<lb/>
die het gebruik aan zijn onderdanen verbiedt<lb/>
»</remark>
<para>Een Palembangs vaertuyg, met aguilhout, matten, ijser, etc. beladen en seven<lb/>
koppen bemant zijnde, was bij gebreck van water genootsaeckt geworden de rivier<lb/>
van Jamby aan te doen en ondertusschen dat vier derselver om water te halen sig<lb/>
na boven hadde begeven, waren de drie overige, in het vaertuygh verbleeven, door<lb/>
inlanders aldaer overvallen en vermoort en gem.te vaertuyg benevens sijne ladinge<lb/>
vervoert en tot buyt gemaekt.<lb/>
</para>
<remark>«Sultan Ratu eiste schadevergoeding, Reael moet op onderzoek aandringen; uit<lb/>
Siam kwamen 21 dec. de Koning van Bantam en 17 jan. het Huis te Spijck met brieven<lb/>
van 21 nov. en 15 dec. en carg. van f. 158004, vnl. 1301 bahar tin en 5156 pikol sapanhout;<lb/>
de Beloys bracht 1 juli carg. van daar van f. 35741 naar Japan, vnl. 22605<lb/>
hertevellen ; de leveranciers werden er met enige moeite toe bewogen 17000 herte- en<lb/>
10000 koehuiden onder zich te houden, men hoopt voor 1695 een groter schip beschikbaar<lb/>
te hebben; de Koning was zeer ingenomen met de geschenken en schonk daarvoor<lb/>
159 bahar tin en tegen de zin van de V.O.C. 3000 pikol sapanhout; de schenkagerekening<lb/>
is vanaf 1688 afgesloten met een achterstand van f. 42773, wat echter door de zgn.<lb/>
ordinaire schenkage aan mindere hoofden adf. 41165 is ontstaan; op textiel werd er 58%<lb/>
gewonnen, op laken 50%, op naar Manilla gezonden waren werd 50% gewonnen, op de<lb/>
specerijen 545%; de Koning zag af van zijn eis van sayewortels
, die men in Siam niet<lb/>
</remark>

<pb n="721" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0721"/>
<remark>weet te gebruiken; Ligor leverde maar 304 van de 1301 bahar tin, deels doordat men er<lb/>
het V.O.C. monopolie niet handhaaft, deels door het slechte gedrag van het V.O.C.<lb/>
personeel; met inbegrip van de achterstand op de schenkagerekening bedroegen de uitgaven<lb/>
in een jaar f. 57039 tegen winst van f. 39884, liet men die achterstand weg, dan<lb/>
zouden deze getallen f. 15375 en f. 59272 zijn; bijzonderheden over oude vorderingen<lb/>
»</remark>
<para>Die van Patany haer alsnog niet willende onderwerpen, dog, in grooten<lb/>
hongersnoot zijnde, tragt men door toevoer van levensmiddelen weder aen te<lb/>
locken, dog sonder veel apparentie van succes, omdat het werck aan geen man van<lb/>
verstant nog memorie aanbevolen is.<lb/>
</para>
<remark>«Samuél Baron kwam weer in Siam; uit Tonkin kwamen 13 en 15 dec. de Wind<lb/>
en de Westbroek met brieven van 27 jan. en 11 nov. 1694; de laatste kon in het vorige<lb/>
voorjaar door tegenwind niet uitvaren; Joannes Sibens rapporteert over zijn reis derwaarts;<lb/>
’s Konings misnoegen was ontstaan door hel niet voldoen aan zijn leveringseisen,<lb/>
hij dringt vooral op barnsteen en wollen stoffen aan; op 461 mark aan Spaanse<lb/>
3 reaalstukken werd f. 2342 verloren, op 4089 mark baar zilver f. 23840 en op 6400<lb/>
ducatons f. 3315; de schepen brachten respect, carg. van f. 54076 en f. 165768 mee,<lb/>
vrd. 30000 pelings en 40 pikol anijs; geschenkenwisseling met de Vorsten<lb/>
»</remark>
<para>
Hadde den prins nog gaarn 200 tailen aan zilver om - met zijde te doen<lb/>
betalen daerbij gehadt, ’t gunt door de residenten onder voorwendinge van selfs<lb/>
niet te ruym daervan versien te wesen verscheyde malen beleefdelijck g’excuseert<lb/>
sijnde, heeft hij een onser Nederlanders ende den oppertolck binnen sijn hoff<lb/>
ontboden ende den adsistent Gerrit van Nes, besij den voorsz. taalman terselver<lb/>
oorsake naar derwaerts gesonden, aanstonts in arrest doen nemen met aansegging<lb/>
aldaer soo lange te sullen moeten verblijven, totdat het gevorderde silver te voorschijn<lb/>
quam, soodat naer veele aangewende devoiren oock niet voor den thienden<lb/>
dag daeraen daeruyt sijn gelargeert en benevens de voordragers alsdoen in een<lb/>
boete gecondemneert, te weten de voordragers, omdat zij de residenten niet tijdig<lb/>
genoeg om ’t geld hadde lastig gevallen ende de onse ter saké den voorsz. eysch van<lb/>
contanten hem niet hadden willen inschicken.<lb/>
</para>
<remark>«Men moest den gouverneur van Hiennan, die het stuiken toelaat, meer salpeter<lb/>
leveren dan hem toekomt, wat ook de Engelsen doen, ook de voordragers moesten zo<lb/>
bevredigd worden; bijzonderheden over de handel<lb/>
»</remark>
<para>De zijdeteelt is mede gantsch slegt en sober geweest, soodat verscheyde zijdewormenteelders<lb/>
naer andere middelen tot haer onderhoud uytsagen en eenige<lb/>
moerbesiënplanters hunne velden oock al in thuynen begonnen te veranderen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.89r.</folio>
<remark>«Men moet er wél - met verlies - goederen aanvoeren en verkopen, omdat anders<lb/>
zou blijken, dat men er met binnengesmokkeld geld inkoopt; het vorige Engelse opperhoofd<lb/>
William Kilmy heeft een groot tekort, hij weigerde naar Madras te vertrekken<lb/>
en werd met goedvinden van den Koning daartoe gedwongen door zijn opvolger<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende die natie ondertusschen ontrent haer vlagge, die ter ordre van den<lb/>

<pb n="722" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0722"/>
Konink uyt hare logie gehaald en onder voorwendingh dat er een paaps kruys in<lb/>
stond, ten bijwesen van den gouverneur van Hien publikel. verbrand is, mede geen<lb/>
cleen affrond geleden.<lb/>
</para>
<remark>«De Eng eisen zonden er veel zilver hebben gebracht; drie priesters uit Macao<lb/>
werden in Hiennan in arrest gesteld<lb/>
»</remark>
<para>De wegen naer Bauw
<fref ref="1"/> , daer de berg-cinabruyn
<fref ref="2"/>  van daen komt, ter saké<lb/>
van eenige ontstane onlusten tusschen denselven Vorst en die bovenlanders onveylig<lb/>
en gesloten bleven.<lb/>
</para>
<remark>«De resident Van Loo scheurde in 1693 een op de loge aangebracht papier af,<lb/>
Sibens onderzocht dit, Van Loo zeide het
<lb/>
»</remark>
<para>gedaen te hebben, omdat de affixie van dien buyten ’s Coninckx ordre was<lb/>
geschied, dog heeft gemelde Sibens egter niet anders konnen vernemen, off den<lb/>
Coninck hadde de voordragers daertoe geauthoriseert, ten principale om onse<lb/>
residenten, als doenmaels nogh nieuwelingen zijnde, van den aanloop eeniger<lb/>
baldadige inwoonders te bevrijden, maer geensints tot vilipendie of nadeel van<lb/>
d’E. Comp., alhoewel het oock wel soude konnen wesen, dat de voordragers desen<lb/>
vond hadde gepractiseert om alsoo des te beter hun cygen vuyl gewin ontrend den<lb/>
inlander te konnen betragten.<lb/>
</para>
<remark>«Schadelijke gevolgen had het af scheuren niet; de Koning gelastte,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat voortaen niemant, ’tzij van wat natie hij oock mogte zijn, op<lb/>
verbeurte van schip en goed eenige Toncquinder, ’tzij man off vrouw, jong ofte<lb/>
oud, meer uyt desselfs landen sal mogen vervoeren.<lb/>
</para>
<remark>«Een Tonkinees op een der scheepjes moest direct naar Hiennan worden gezonden,<lb/>
de mensen mogen hun land niet meer verlaten; dit
<lb/>
»</remark>
<para>
- ontrent den vertier der goederen wel eenige schade sal toebrengen,<lb/>
dewijl de Chinese coopl. hunne gekogte waren onmogelijck konnen weg krijgen,<lb/>
tenzij door Toncquinse dragers buyten de grensen van dit in haer land overgebragt<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Vele vorderingen blijken oninbaar te zijn; er werd in 1694 in twee jaar gewonnen<lb/>
f. 20688 tegen
/. 55455 uitgaven; glaswerken naar overgezonden houten modellen te<lb/>
maken door de Tonkinse Vorsten geëist; Gerrit de Heere kwam 17 dec. met de Langewijck<lb/>
uit Japan terug, zijn hof reis had van 8 febr. tot 4 mei plaats en verliep zonder<lb/>
incidenten
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bao, een in Tonkin veel voorkomende geografische aanduiding, welk Bao is bedoeld,<lb/>
valt niet te zeggen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cinnabrum, mineraal, dat een prachtige vermiljoenrode verfstof levert.<lb/>
</fnote>

<pb n="723" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0723"/>
<para>Onse ministers zijn, gel. eenige jaaren voorwaerts is geschiet, voor den Keyser<lb/>
niet ontboden geweest, daerom hebben se dese occagie gecapteert van tot de rijxraden<lb/>
en andere niet te singen, nog te danssen, hoewel daertoe versogt zijn geworden,<lb/>
maer sulx verschoven en beleef delijck g’excuseert, omdat het voor den<lb/>
Keyser niet was geschiet.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Beschrijvinge II, I p. 522, r</ref>. 6 - r. 18 v.o.; de vorige gouverneur van<lb/>
Nagasaki is nu ,, stedehouder van ’s Keysers Casteel J edo” , gouverneur van Nagasaki<lb/>
werd Kondo Goseymo; volgt ibid. r. 17 v.o. -11 v.o.; men mag wel op betere behandeling<lb/>
hopen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- want anders souden sulcke grote ministers soo publijck daervan niet<lb/>
derven spreecken - , dat selfs in ’t huys van den Keyser door onse gewesen<lb/>
afgunstigen Nangasackisen gouverneur geschiet en gesegt is geworden. Immers,<lb/>
het is een voorval, dat bij luyden van credit en goet fatsoen in wel gepoliceerde<lb/>
landen op geen lossen voet wert gedaen en vooral niet bij luyden van soo strengen<lb/>
en precijsen regeringe, als de Japanners sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Beschrijvinge II, I p. 522, r</ref>. 11 v.o. - p. 524, r. 13; de Chinezen trachtten<lb/>
onder het mom van geschenken aan de „papen der twee tempels
” waren binnen te<lb/>
smokkelen, wal werd ontdekt; de Chinezen zijn nu
<lb/>
»</remark>
<para>seer geirriteert en nors geworden, ’tgeen de Nangasackise regeringe oock gants<lb/>
niet behaegt, als willende, dat hare begeerte en ordres de Cliinesen tot een weth<lb/>
moet verstrecken en het voor lieff en wel gedaen opnemen, invoegen men tot Japan<lb/>
wil sustineren, dat de Chinesen, perthije schelmen sijnde, daer niet behoorde gedult<lb/>
off ten handel toegestaen te werden, vermits op haer gehele gedoente gants geen<lb/>
goede muts schijnen te hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 524 r. 13 - r. 23, „nalaten&quot; , waarna volgt
<lb/>
»</remark>
<para>- soo sijn de gesamentlijcke vorsten des rijcx eens geconvoceert geweest<lb/>
om daertoe
<fref ref="1"/>  eene electie te doen, waertoe bij de stenden in consideratie is<lb/>
gecomen1
<fref ref="2"/>  Sijn Maijesteyts neve off broeder, soo genaemt Cofo Sasio Samma
<fref ref="3"/> ,<lb/>
dog den Keyser schijnt te speculeren op sijn dogters man, sijnde den groten lantsheer<lb/>
Kino Konny, die een groot liveling van hem is, sulx, de saeck in termines<lb/>
blijvende, wiert dese expresse vergadering gescheyden op reces. De gevoelens der<lb/>
Japanderen lopen op den eerstgenoemden, niettegenstaende hij gereputeert wert<lb/>
streng en haestig van humeur te wesen en men meynt, dat het oock sal duergaen,<lb/>
vermits de keure in soo een kas niet den Keyser, maer volgens de Japance grontwetten<lb/>
de rijxstenden competeert.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">NI. tot opvolger van den kinderlozen Sjogoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Er staat niet: genomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vermoedelijk is bedoeld Tsunatoyo, de zoon van wijlen den ouderen broeder Tsunashige<lb/>
van den Sjogoen Tsunayoshi; in 1705 werd hij tot opvolger aangewezen; hij was Sjogoen<lb/>
van 1709 tot zijn overlijden in 1713.<lb/>
</fnote>

<pb n="724" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0724"/>
<remark>«Er zijn nu 6 gewone, en 4 buitengewone rijksraden , volgt ibid. p. 524, r. 17 v.o. -<lb/>
r. 4 v.o.; van de 4 schepen kwam alleen de Langewijck, carg. f. 472062 naar Batavia
,<lb/>
de andere drie voeren naar Malakka enz., volgt ibid. r. 3 v.o.
- p. 525 r. 17 v.o.; er werd<lb/>
onderwicht op het koper geconstateerd, waarom de datjings moesten worden gecontroleerd<lb/>
door 6 der voornaamste bedienden, veel schade geeft het echter niet , of ze wat te<lb/>
hoog gewicht aangeven, daar dat bij de verkoop van de waren in Japan voordeel geeft,<lb/>
volgt ibid. r. 16 v.o. - 10 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Het bongioysenhuys, aan de waterpoort van onse logie staende, is nu ten<lb/>
laste der Japanners of f wel de eygenaers van de huysen in onse logie geheelijck<lb/>
vernieuwt, ’tgeen voortaen met de ongelden der benodigde matten etc. jaerlijx tot<lb/>
haarer besorging en lasten gestelt is.<lb/>
</para>
<remark>«Voor den Sjogoen werden geëist
<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige kleene hontjes, swart off bruyn van couleur, gladt van hair<lb/>
en steyle ooren, hoe steylder hoe beter, maer geene van gemengde couleuren, nog<lb/>
oock niet van lang hair, die tot Japan gants niet in estime sijn.<lb/>
</para>
<remark>«30 zijde-rokken, geschenk van hem, gaan naar patria; volgt ibid. p. 525 r. 9 v.o. -<lb/>
r. 6 v.o. ; te Malakka werd geen rijstmagazijn gebouwd, maar daartoe een huis voor 300<lb/>
rsd. gekocht, dat 300 last kan bergen; de St. Pauluskerk vereist reparatie; 10 en 11 dec.<lb/>
kwamen de schepen uit Japan er aan, De Roo zal van daar met de Spierdijck naar<lb/>
Ceylon vertrekken; er is 292 mos Sumatraans goud voor Negapatam; men ziet er geen<lb/>
kans meer dan 200000
® tin voor de W ester kwartier en in voorraad te krijgen; de klachten,<lb/>
te Johore ingediend over roverijen, werden beantwoord,
<lb/>
»</remark>
<para>
- tragtende den datho bandhaer de gedoentens van den - lack-<lb/>
samana door de zaken ten deelen t’ontkennen ende ten deele anders te verdrayen<lb/>
bij sijne letteren niet alleen ten vollen te justificeeren ende de Johoryten ontrent het<lb/>
gepleegde buyten schuit te stellen, maer ook ons volk zelven (niet sonder zig van<lb/>
veele scherpe expressie te dienen) aan actiën, die niet minder zoude strecken als<lb/>
tot onderhoudinge van de goede bontgenoot- en vrintschap, schuldig te maken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.122r-v.</folio>
<remark>«De jonge Vorst was gebelgd, dat de brieven aan hem door een vreemde sloep werden<lb/>
overgebracht ; de Blauwenberg kwam 25 jan. van Malakka met carg. van f. 15093, vnl.<lb/>
64 bahar tin en een brief van 12 jan. van gouverneur Vosburgh ; De Roo vertrok 23 dec.,<lb/>
drie fluiten 24 dec. naar Bengalen, een fregat naar Coromandel, een ander 29 dec.<lb/>
naar Perziè; 31 juli 1694 was er in een jaar uitgegeven f. 127688 en gewonnen<lb/>
f. 92328; de op Dinding opgerichte stenen bezitspaal is
<lb/>
»</remark>
<para>
- t’eenemael omverre geworpen en tot een halve voet na boven de<lb/>
gront geraseert bevonden, hebbende degene, door wien sulx is verrigt, de twee<lb/>
arduyne steenen, op welckers eene het wapen van de Generaliteyt en op de andere<lb/>
dat van de Comp. was uytgehouwen, nogh medegenomen ofte verduystert, niet<lb/>
onapparent zijnde, dat sulx almede door - Coulop sodanig zal sijn bestelt,<lb/>
de wij le denselven van het beroven en spoliëren der passerende vaartuygen<lb/>

<pb n="725" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0725"/>
in dien hoeck nog al niet op en hout en nog jongst den Malax burger Hans Jurgen<lb/>
Rode met zijn vaertuyg in de rivier van Calang
<fref ref="1"/>  beset gehouden heeft en hem<lb/>
oock weggenomen soude hebben, indien door de onse niet ontset en afgehaalt was.<lb/>
</para>
<folio>Fol.125v-126r.</folio>
<remark>«Van de Westkust kwamen 16 dec. de Duyjj en 14 jan. de Peperthuyn met<lb/>
brieven van 4 en 30 dec. en cargasoen van f. 91958 , vnl. 250 taël Maleis berggoud,<lb/>
125110
<ref>8 </ref>peper, 60300
<ref>8 </ref>benzoë en 34500
<ref>8 </ref>erts, in 16 maanden uit de goudmijn verworven;<lb/>
f. 438 aan oude vorderingen op enige hoofden kwam niet binnen; Boudens<lb/>
nam voor f. 4251 vorderingen op panglima radja en Mansursjdh voor zijn eigen<lb/>
rekening; uitgaven:<lb/>
»</remark>
<para>Tot Padang ’tsedert p.mo
<emph>aug.</emph>° 1693 tot ultimo julij 1694 . f. 68013<lb/>
</para>
<para>tot Poelechinko van p.mo aug.° 1693 tot uit.0 may. a.° 1694 . ,, 10701<lb/>
</para>
<para>tot Baros als vooren in 10 maenden . „ 13205<lb/>
</para>
<para>tot Troussang idem . „ 2310<lb/>
</para>
<para>tot Priaman idem . . 1607<lb/>
</para>
<para>de lasten beloopen f. 95836<lb/>
</para>
<para>Hiertegens is op Padang in voorsz. 12 maenden gewonnen . . f. 44248<lb/>
</para>
<para>tot Poelechinco in 10 maenden . „ 10714<lb/>
</para>
<para>tot Baros idem . „ 5322<lb/>
</para>
<para>de winsten bedragen tesamen
.... f. 60284<lb/>
</para>
<remark>«Hoewel Boudens gunstig over de vooruitzichten van de goudmijn schrijft, is het<lb/>
mijnhoofd het daarmee geheel oneens, ook is Boudens te optimistisch over de handel;<lb/>
zijn klacht over toezending van te weinig textiel hangt samen met de slechte gelegenheid<lb/>
tot inkoop in Coromandel, maar Suratse doeken, die hij voldoende ontving, hield hij op te<lb/>
hoge prijs, de smaak daarvoor der bewoners wisselt gestadig; in een jaar werd er maar<lb/>
ingekocht 160584
<ref>8 </ref>peper, 721 taël goud en 109100
<ref>8 </ref>benzoë, zeer weinig in vergelijking<lb/>
met vroegere jaren<lb/>
»</remark>
<para>Telkens is bekend gemaeckt, gelijck mede hoe men dit verval doorgaens toegeschreven<lb/>
heeft de meenigmael op malkanderen gevolgde trouwloosheden der<lb/>
bontgenoten en de redressen, welcke de vrunden aldaer doorgaens voorgegeven<lb/>
hebben, dat door ’s Comp.8 wapenen behoorden bij der hand genomen te werden,<lb/>
door welcke de peperthuynen om de noord en zuyt voor’t grootste gedeelte verwoest,<lb/>
geabandoneert en desert geworden zoude zijn, welcke oorlogen en andere<lb/>
inconvenienten meer oock souden hebben veroorsaeckt den soberen afbreng van<lb/>
gout.<lb/>
</para>
<remark>«Maar nu is het er rustig volgens Boudens; Air Bangis zou volgens hem in 5 jaar<lb/>
2000 bahar van 412
<ref>8 </ref>kunnen leveren, in de Sapuluh Buah Bandar zou goed worden<lb/>
aangeplant; hij schrijft ook. dat,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">K(e)lang, rivier, die ter westkust van Malaya op 3° N.B. in zee valt.<lb/>
</fnote>

<pb n="726" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0726"/>
<para>
- zoo Baros jaerlijx voorsien wierd met 100
<emph>k</emph> 150 cojang sout, 2000<lb/>
staven Sweets ijser en 4000 stux Cormandels claverstael (welck laeste wij eenige<lb/>
jaren herwaerts niet hebben konnen bemagtigen), dat men alsdan daervoor soude<lb/>
konnen insamelen 276 kisten off 82800 &lt;uï benjuin en 5
<emph>k</emph> 6 picols camphur.<lb/>
</para>
<remark>«Men verkleint er de pagar, zodat men er slechts 15 V.O.C. dienaren nodig heeft,<lb/>
het is er rustig, Radja Hulu vertoeft hoven Singkel
<lb/>
»</remark>
<para>De posten tot Ayerhadje, Troussang en Priaman zijn volgens onse ordre geligt;<lb/>
sooals men ons schrijft, zouden ter eerstgenoemde plaetsen eenige Engelsgezinde<lb/>
met de ingesetenen in conferentie zijn geweest, dog off het specteerde om<lb/>
d’Engelse in te nemen off wel op ij ets anders hadden zij niet konnen vernemen; de<lb/>
verlaten pagger tot Troussang hadden zij den hooftregent aldaer aenbevolen te<lb/>
bewaren, dog had men bevonden, dat de inwoonders thans weynig werck van d’E.<lb/>
Comp. maecten en ’tgene klaerlijck zoude zijn gebleken uyt de quade bejegeningen<lb/>
aen den quartiermeester van de boot de Pekelharing, die vermits contrariewind<lb/>
daer aengegierd en aen land gegaen was om kost te kopen, dog door ’t swemmen<lb/>
aen de boot hare handen en de dood ontkomen was, off nu gemelten quartiermeester<lb/>
selfs daertoe geen aanleyding gegeven heeft, konnen wij niet weten.<lb/>
</para>
<remark>«Boudens was ontevreden over het lichten dier posten; Padang werd sinds 21 mei<lb/>
aangedaan door de Engelse schepen Northampton, Dorothea en Kolthon, die levensmiddelen<lb/>
innamen
<lb/>
»</remark>
<para>Sulthan Mangsorsjah
<fref ref="1"/>  de regeringe van Indrapoura en Radja Adil benevens<lb/>
Radja Ametchia1
<fref ref="2"/>  als gemagtigde van gemelten Mangsorsjah de regeringe van<lb/>
’t Majutse rijck in handen hebben onder wederzijtse belofften van malcanderen in<lb/>
tijt van nood met raed en daed te adsisteren.<lb/>
</para>
<remark>«Maar de laatsten trekken zich niets van hem aan en leveren peper aan de<lb/>
Engelsen ; panglima radja schreef o.a., dat de gevluchte Sultan Mohammadsjah<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- den Sultan Mansoersjah van Padang na Majutte opontboden heeft,<lb/>
die oock daer aengekomen is, hebbende doe de twintig mantrys van Indrapoura en<lb/>
veerthien van Majutte doen vergaderen en het rijck van Indrapoura benevens desselfs<lb/>
twintig mantrys mitsgaders de veertien mantrys van Majutte ten vollen aen<lb/>
sijn neeff Mansoersjah overgegeven en zulx met eeden bevestigt; na het verrigten<lb/>
deses in Mansoersjah weder tot Padang gearriveert, medevoerende de twintig<lb/>
Indrapoerse en veerthien Majutse mantrys, hetwelcke alles is geschied op het aanwesen<lb/>
van de heer Salemon Lesage tot Padang, dewelcke hieromtrent oock het<lb/>
goede beste heeft gedaen, egter zoo zijn na desen weder veele moeyelijckheden en<lb/>
oproeren soo door de Europianen als inlanders ontstaan, dog met de aancomste<lb/>

<fnote ref="1">Mansursjah was kort tevoren zijn moeder’s broeder Mohammad Sjah opgevolgd,<lb/>
vgl. dl. III, p. 670, noot 5.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Amatsjah.<lb/>
</fnote>

<pb n="727" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0727"/>
van de heer commandeur Boudens tot Padang is Mansoersjah en zijne twintig<lb/>
mantrys bij den heer commandeur verschenen, dewelcke sijne zaken nauwkeurig<lb/>
g’examineert hebbende, hem met sijn twintig mantrys weder na Indrapoura liet<lb/>
keeren; hij, daer komende, heeft d’Engelse van daer verdreven -<lb/>
</para>
<para>
Den commandeur en den raed hadden een chialoup met een vaandrig en<lb/>
eenige militairen na Nias gezonden, welcke de vreede tusschen die van Rarago en<lb/>
de bovenlanders van Nay<fref ref="1"/>  hebben bewerckt, die van eerstgenoemde plaats<lb/>
klaegden seer over de geweldenarijen van den hooftponglou van Ticeu, genaemt<lb/>
Radja Ebrahim, zijnde den zoon van panglima radja, - wesende hij met<lb/>
den vermaerden zeerover Si Moetoe Alang op Simonbouwa geconjungeert en daer<lb/>
rondsomme seer gevreest, gelijck de inwoonders van Poele Batoe dagelijcx oock<lb/>
geintimideert werden door die van Sigatta<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Jang di Pertuan ter Westkust<lb/>
»</remark>
<para>
- een opwerpeling is geweest, zig die naem geapproprieert hebbende,<lb/>
dogh door d’Engelse om ’t leven gebragt zijnde, eenen anderen van die naem onthoud<lb/>
sig boven Jamby, van welcke ons oock niet anders is te voren gekomen, als<lb/>
dat hij deselfde is, daer de onse a.° 1686 in de rivier van Toulang Bauwa mede slaegs<lb/>
sijn geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Ter Westkust zijn 10 kleine V.O.C. vaartuigen, 337 man Europees en 124 inlands<lb/>
personeel; 1, 20 en 21 januari kwamen van Bengalen de Bombay, Borssenburg<lb/>
en Castricum, die met de eerder gearriveerde Susanna aanbrachten car gasoen van<lb/>
f. 638786, w.v.
/. 406042 voor patria, vnl. textiel, zijde, salpeter en amfioen, de Castricum,<lb/>
vol witte mieren, had maar weinig lading; brieven van 20 sept. tot 24 nov. werden<lb/>
van daar ontvangen; bij het herstel van de handel wilden nawab en duan extra geschenken<lb/>
ontvangen; te Hugly waren 15084 zak salpeter ontvangen, terwijl er te Patna nog<lb/>
5000 lagen; men had er echter geldgebrek, men trok er wissels voor 30000 ropia op<lb/>
Hugly en was er nog 20000 schuldig, te Hugly werd men gemaand om het geleende<lb/>
bedrag van meer dan 7 ton en 50000 ropia aan onbetaalde tollen , te Kasimbazar was<lb/>
men 200000 ropia schuldig, dit kwam alles door het vroeg voldoen aan de eis uit patria,<lb/>
uit Batavia zond men zoveel als mogelijk was, men is er aangewezen op wat men aan<lb/>
zilver uit patria ontvangt, men moet in Bengalen de reeds voor patria naar Ceylon gezonden<lb/>
goederen maar beschouwen als te zijn voor de eis van 1695; men stelde er de<lb/>
verkoopprijzen van Compagnieswaren wat laag, vooral koper was er gewild; de benedenlanden<lb/>
van Dacca produceren reeds 60000 man areca , zodat de Ceylonse minder<lb/>
gewild wordt, toch hoopt men er 10000 man van te verkopen; door de geringe amfioenopbrengst<lb/>
steeg de prijs van 84 tot 120 ropia de man, op Java brengt de man 313 rsd.<lb/>
op; ultimo mei (juni?) was er in een jaar uitgegeven
/. 217428 tegen winsten in<lb/>
Hugly van
/. 344052 en in Patna van
/. 5942, terwijl te Kasimbazar bij het munten<lb/>
nog
/. 309654 werd verloren, dit verlies komt door het 25°/0 duurder aanrekenen van<lb/>
goud en zilver uit patria, de vorderingen van Jan Pit zijn merendeels desperaat ,<lb/>
bijzonderheden hierover; het volgens Heren XVII te royaal verstrekken van provisiën<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Naé is een landschapje ter oostkust van Nias, zuidelijk van Laraga.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pulau Sigata, het westelijkste der Batu-eilanden, op 8' Z.B. en 98°10' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="728" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0728"/>
<remark>aan schepen was een gevolg van het reglement van Van Reede; in Bengalen van af val<lb/>
van hennep gemaakte lont blijkt slecht te zijn
, een proef zal nog worden genomen met<lb/>
toevoeging van lange hennep; 6 nov. vertrok van daar de Ysselt naar Ceylon met carg.<lb/>
van f. 129878, w.v. f. 101637 voor patria; Van den Berg zal met 3 schepen naar Batavia<lb/>
komen, Burggraaf f er met 4 schepen ter bewaking der Franse schepen blijven; 10<lb/>
Franse matrozen liepen naar de V.O.C. over; de Engelse James and Mary met peper<lb/>
uit Bengkulen verongelukte in de Gang es, 3 Engelse schepen, waarvan twee van de<lb/>
Compagnie, stonden op vertrek naar Engeland; er was in juni 171 man Europees<lb/>
personeel; W illem W itmont werd van Coromandel naar Batavia teruggezonden, waar<lb/>
hij nodig is; er waren daar eind juni 759 man Europ. personeel; 4 jan. vertrok de<lb/>
Schelde naar Ceylon met carg. van f. 93921, vnl. 30000 rsd. in contanten, 50 Europ.<lb/>
en 25 inlandse soldaten en 40 matrozen
, het schip wordt vervolgens aan het smaldeel<lb/>
onder Huntum toegevoegd; de Moorse handelaars uit Bengalen mogen op Ceylon geen<lb/>
specerijen inkopen, daar zij de markt in Bengalen zouden bederven, met enige chancos<lb/>
mogen ze worden voorzien; de Wannias aan te zetten moer dan de verplichte olifanten<lb/>
ter markt te brengen, opdat te Jafnapatam een goede markt zal ontstaan, nu moest men<lb/>
er geld opnemen; hoop, dat
,, barquiers
” uit Coromandel er veel areca zullen kopen, getracht<lb/>
wordt die ook in Madura en het land van den Teuver te verkopen; het is verkeerd,<lb/>
dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- den opperkoopman Bergaigne
<fref ref="1"/> , op zijn terughkomste van de peerl-<lb/>
visserij op Kilkare
<fref ref="2"/>  aangeweest hebbende, sich door een praetje van den Moor<lb/>
Periatambi heeft laten bewegen om aldaer een packhuys met steene muuren en<lb/>
pannedaecken te vernieuwen, te min dewijl men bevoorens meermalen ondervonden<lb/>
heeft, dat men sig daer met een simpele hoop van leverantie van kleden<lb/>
sonder gevolg der effecten heeft moeten getroosten, waerdoor die van Ceylon<lb/>
weynig tijt geleden licht geresolveert zouden hebben om daervandaen op te<lb/>
breecken.<lb/>
</para>
<remark>«Het bouwen van een kerk te Gale moet worden uitgesteld, evenals van een<lb/>
seminarium te Colombo, men moet daartoe een fonds buiten ’ s Comps. kas vormen; de<lb/>
ziekelijke opperkoopman en dessave van Jafnapatam Johannes Colombi wordt vervangen<lb/>
door Johan van Ketenburg, mr. Gisbert Fereris wordt voorlopig fiskaal te<lb/>
Colombo; Paulus Huntum zeilde met 4 schepen 28 febr. 1694 van Malabar naar Suratte<lb/>
met een waardevól cargasoen, de Schaapherder met carg. peper voor Perzië convoyerend;<lb/>
de Cortgene vertrok 9 maart ook van Malabar naar Perzië, maar moest door<lb/>
sterfte aan boord en tegenwind 20 juni te Cochin terugkeren, het schip zou nu met peper<lb/>
naar Gale varen; de commandeur van Malabar hield zich aan do last geen voorschot op<lb/>
te leveren peper te geven, waardoor er zeer weinig binnenkwam, men sloot daarop een<lb/>
leveringscontract met Nanna Purbo, zoon van Babba, voor 1000 candyl peper d 12<lb/>
ducatons, waarvan hij er 1800 op voorschot ontving; Babba is nog in het gebied van<lb/>
den Sammorijn, zijn schuld aan de V.O.C. is met f. 56690 verminderd, zodat er niet<lb/>
veel meer resteert; het maken van witte peper scheen in Malabar onbekend te zijn;<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Alexander Bergaigne kwam in 1669 uit en werd in 1693 in opperkoopmansrang opperhoofd<lb/>
van Tuticorin, sept. 1695 directeur van Perzië, waar hij in 1697 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kilakarai, plaats ter zuidkust van India op 78°45' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="729" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0729"/>
<remark>poging met enige vaartuigen tot handel in Kondavira, waar bij verkoop van waren,<lb/>
gekocht voor f. 16605, f. 15293 netto winst werd gemaakt, echter bleef veel onverkocht<lb/>
en bedierf, dus de poging niet te hervatten, knoeierij door het personeel op deze zending<lb/>
bedreven; de Engelsen trachten overal in Malabar de V.O.C. in de handel dioars te<lb/>
zitten<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende de gerugten geloopen, dat den Radja van Calicoilang in een<lb/>
heymelijcke onderhandelinge met die natie was getreden en dat den Coninck<lb/>
Colastrie tot Cananoor door aenrading van den prince Omnetrie haer toegestaen<lb/>
soude hebben om hare logie in een fortresse met wallen en punten van steen en<lb/>
kalck te mogen hervormen, dog dit laeste was door ’t opperhooft van Cananoor,<lb/>
den koopman Adam van der Duyn<fref ref="1"/> , noch tegengehouden met den Koninck en<lb/>
prins voor oogen te stellen en te protesteren, dat dit gedoente Street tegen de gemaeckte<lb/>
contracten, en ’t eerste steunde nog maer op een losse tijding.<lb/>
</para>
<para>D’ Portugesen daerentegen leggen met dese lantaert niet weynig overhoop<lb/>
en zijn de oneenigheden uytgebarsten tot een openbare rupture, hebbende deselve<lb/>
haer niet ontsien om in ’t begin van verleden jaer met 2 fregats voor Calicoet te<lb/>
komen en 2 Moorse schepen, daer ter rheede gevonden hebbende, in de assche te<lb/>
leggen, ’tgeen zodanigen verbitteringh daer alomme gecauseert had, dat de inwoonders<lb/>
niet een Portugees konden belopen, off sij hebben denselven aanstonts<lb/>
tot weerwraeck om hals gebragt en hiermede haer wraecklust nog niet hebbende<lb/>
kunnen voldoen, zoo hebben zij al de Portugesen kercken en huysen, daer sij maer<lb/>
bij konden komen, in brant gestoocken, aen de andere kant zoo liepen de Portugesen<lb/>
met de voorsz. 2 fregats verder langs de Mallabaerse kust en troffen voor Pannary
<fref ref="2"/> <lb/>
2 schepen van den koopman Babba Porbou aen en niettegenstaende die met princevlaggen<lb/>
en eenige Hollanders, waeronder onsen resident tot Panary, versien waren,<lb/>
zoo hebben zij echter de vlag en Hollanders van ’t eene schip gelicht en ’tzelve in<lb/>
brant gestoocken, doch de Mooren, op ’t andere schip bescheyden, hadden haer<lb/>
zoo wel weten te defenderen, dat de Portugesen na ’t verlies van haer vaandrager<lb/>
en eenige soldaten onverrichter zaeke in groote confusie hol over bol ’tselve hebben<lb/>
moeten verlaten.<lb/>
</para>
<remark>«Bij den Vice-Roy werd hiertegen geprotesteerd, maar zonder gevolg, Babba<lb/>
dreigt zijn schade op de V.O.C. te zullen verhalen; Serbatkhan brandschat de landen<lb/>
bij Wingurla vanuit de oude V.O.C. vestiging,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ondertusschen dat hij binnen de fortresse Panda<fref ref="3"/>  nog in een wel<lb/>
verseeckerde gevankenis blijft houden onsen gewesen resident aldaer Jacob Trogh<lb/>

<fnote ref="1">Adam van der Duyn kwam in 1685 als soldaat uit, hij diende 1694 als koopman in<lb/>
Malabar, in 1699 in het gouvernement Ceylon, 1703 opperhoofd te Trinkomale, later in dat jaar<lb/>
dessave van Colombo, oct. 1704 commandeur van Jafnapatam (tot aug. 1707 waarnemend),<lb/>
aug. 1708 commandeur van Malabar, juli 1709 verlost en naar Nederland vertrokken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">= Panany, juister Ponnani.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Meestal Banda genoemd, plaats bezuiden Wingurla ter westkust van India op 15°40'<lb/>
N.B. nabij de grens van Goa.<lb/>
</fnote>

<pb n="730" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0730"/>
zonder denselven, wat moeyte en instantien daerora gedaen zijn, te willen largeren,<lb/>
doordien hij vreest, dat hij alsdan over hem ten hooff klagtig zoude vallen, alwaer<lb/>
hij door zijn geschencken en leugenagtig schrijven sijn saecken zoo heeft weten te<lb/>
besteecken, dat hij nog in zijn volle gesag gelaten wert.<lb/>
</para>
<remark>«De Groot-Mogol zal hem, beter ingelicht, nog wel straf jen; de Sammorijn en de<lb/>
Koning van Cochin staan nog vijandig tegenover elkaar, maar de eerste wil de komst<lb/>
van den V.O.C. commissaris af wachten<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen had den Sammorijn den Aynecoetty Nambeddy<fref ref="1"/> , die sich<lb/>
onder hem begeven had, in ’t volle besit van sijn landen herstelt met overlevering<lb/>
van de stercktens Chierlette en Parawattany, niettegenstaende deselve door de<lb/>
heer Commissaris Adriaan van Rheede zal.r aen den Sammorijn opgedragen zijn<lb/>
geweest, onder conditie dat die aen geen andere als aan de E. Comp. en den<lb/>
Koninck van Coetchin na desen weder zouden mogen overgegeven werden.<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe Koning van Cochin gedraagt zich goed en wint aan gezag bij de<lb/>
andere Vorsten, vooral die van Berkenkur, die Cochin bezocht, vermoedelijk ook die<lb/>
van Tekkenkur (in de brief staat nl. nogmaals Berkenkur), de Koning tracht ook den<lb/>
Vorst van Carimbali onder zich te krijgen, die van Calicoylang blijft rondzwerven<lb/>
»</remark>
<para>Bijzonder hadt bij
<fref ref="2"/>  het met stout spreecken bij de Koninginne van Atingen<lb/>
zoo bont gemaeckt, dat sij hem, indien hij het niet was ontweecken, met een mes,<lb/>
’t geen die Vorstinne ordinair bij haer draght, zeeckerlijck ’t leven soude benomen<lb/>
hebben, ondertusschen dat hierdoor haer toorn sodanig ontstoocken was, dat sij<lb/>
aenstonts de naem- Koninck van Trevancoor, met namen Kelorma
<fref ref="3"/> , bij haer komen<lb/>
en denzelven met de gewoonlijcke plechtelijkheden tot absoluyt Koninck van<lb/>
Trevancoor kronen liet, sendende hem al kort daerop met een goede krijgsmagt<lb/>
na Coilan de Cima
<fref ref="4"/>  om den Radja van Calicoilang over sijn stoutheyt te straffen,<lb/>
ondertusschen dat den ander mede niet ledigh sat, maer had met adsistentie van den<lb/>
Prinse Signaty sig zooveel mogelijck in postuur van defensie gebragt, hebbende een<lb/>
bolwerk van kalck en steen met 3 stucken canon omtrent een musquetschoot van<lb/>
onse losie opgerecht, ’tgeen onse besettingh bewogen had om haer te waerschouwen,<lb/>
dat sij zig souden wagten om met schieten onse fortres schade toe te brengen, off<lb/>
dat wij bij een contrarie gedoente genootsaeckt zouden wesen om weder vuur op<lb/>
haer te geven.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Aynecoetty Nambeddy was een hoofd, dat met de V.O.C. in strijd was geraakt; hij<lb/>
had toen de beide even verder genoemde plaatsen verloren, die bij het contract van 16 nov.<lb/>
1691 -vide
<emph>Corpus</emph> III, p. 571 - aan den Sammorijn werden opgedragen, op voorwaarde, dat hij<lb/>
ze niet aan anderen mocht uitleveren. In het contract heten de bedoelde forten Cherlyattoe of<lb/>
Cherlyam en Poedicolottoe.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De laatstgenoemde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kerala Varma, een prins uit het huis van Kottagam in noord-Malabar, geadopteerd<lb/>
in dat van Travancore. Nimmer algemeen als Vorst erkend, werd hij in 1696 vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Coylan de Cima, term voor de inheemste stad Coylan, Quilon, in tegenstelling tot de<lb/>
V.O.C. sterkte.<lb/>
</fnote>

<pb n="731" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0731"/>
<remark>«De resident te Calicoylang moet zich neutraal houden , de Engelsen steunden<lb/>
den Vorst met geschut, wat Attingal wel kivalijk zal nemen; hoop, dat Babba Purbo bij<lb/>
den commissaris zal komen afrekenen en dat het garnizoen in Malabar, thans 989<lb/>
Europese en 740 inlandse dienaren, dan ook verminderd kan worden; gegevens over de<lb/>
handel te Suratte, door de concurrentie daalden de marktprijzen er voor V.O.C. waren<lb/>
en steeg die voor te kopen textiel; te Broach zal voor de verbrande een nieuwe V.O.C.<lb/>
tvoning worden gebouwd, ofschoon de Hoge Regering daartoe nog geen toestemming gaf;<lb/>
31 mei was in de directie in een jaar gewonnen f. 1072586 tegen f. 150848 lasten, de<lb/>
meeste winst werd behaald op kruidnagelen nl. f. 449249 of 782%, staafkoper f. 295844<lb/>
of 61%, twee soorten notemuscaat f. 94989 en f. 73133 of 1269 en 1219% en kaneel<lb/>
f. 41089 of 624%; verloren werd op diverse irnren, w.o. laken f. 23144, men had er nog<lb/>
een schuld van f. 820339, sedert tot f. 889500 opgelopen; de commissaris moet nagaan,<lb/>
of er niet te duur werd huis gehouden; brieven van 1 tot 24 oct. van de Kaap ontvangen;<lb/>
men hoopt, dat de oogst er voldoende voor de behoeften zal zijn; 12 last rogge en 4 last<lb/>
tarwe, waard f. 2470, werd van daar aangevoerd; 14 jan. kwam van Mauritius de<lb/>
Standvastigheid met 37 slaven, met 4 gestorvene voor f. 2384 op Madagascar gekocht;<lb/>
men kwam daar eerst op 23 aug.,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alwaer den slavenhandel door de Arabieren reeds volbragt was, die<lb/>
er ongeveer 400 st
<super>x</super> nae ’t Rode meer hadden gevoerd.<lb/>
</para>
<remark>«Het ware beter, dat het V.O.C. schip er in maart kwam<lb/>
»</remark>
<para>De Mauritiaense toback, boter, nog arack, waervan ons een preuve is toegesonden,<lb/>
kan ons hier niet te stade komen, vermits d’arack, jae zelfs de knijp
<fref ref="1"/> ,<lb/>
die hier gemaeckt wort, deugsamer en gesonder is, de Bengaelse boter dese overtreft<lb/>
en de toeback van slegte smaeck en viese reuck is, daerenboven van seer<lb/>
kleyne kragt bevonden wort.<lb/>
</para>
<remark>«Mogelijk kunnen ze aan de Kaap van nut zijn; Doitsman van Japara 5 nov.<lb/>
-
<emph>j</emph><lb/>
</remark>
<para>
- den vaandrager Willem Sergeant nevens nog een getal van 10<lb/>
Europeanen en 12 inlanders tot staethouders na het Cartasourase hoff hadden op-<lb/>
gesonden om aen den Soesehounang een brieff over te brengen -<lb/>
</para>
<remark>
«over de eigendom van Semarang en onderhorigheden, zomede over zijn<lb/>
 schuld van 340000 rsd, waartegen f. 175717 creditposten zouden staan, Dortsman<lb/>
had geen opdracht tot een dgl. bezending; Sloot gebruikte voor het overbrengen van<lb/>
brieven den mardijker -sergeant Jan Pays<lb/>
»</remark>
<para>
Wij denselven Soesehounangh na luyd van onsen brieff van 12 juli 1691
<fref ref="2"/> ,<lb/>
wanneer de drie pointen, daerbij gerequireert, niet en vierden volbragt off wij<lb/>

<fnote ref="1">Knijp, ©en soort arak, nl. arak api, vuurarak, gemaakt van het sap van de vruchttros<lb/>
van de nipahpalm.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermeld
<emph>Opkomst</emph> VIII, p. 74.<lb/>
</fnote>

<pb n="732" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0732"/>
daerop bij de rescriptie off door gesanten binnen ses weken daernae geen bescheyt<lb/>
bequamen, zouden houden, te weten nevens alle sijne grooten, voor de medehelpers<lb/>
aen ’t ombrengen van onsen ambassadeur en sijn geselschap
<fref ref="1"/> , bij gevolgh<lb/>
voor vrunden van den moordenaer Sourepatty, waerna wij altoos, mits men in de<lb/>
voldoening van ’t gerequireerde heeft gemanqueert, onse mesures omtrent denselven<lb/>
en Javaense verdere grooten in Comp.8 affaires daer ter custe allomme hebben<lb/>
genomen en haer gesamentlijck voor innerlijcke vijanden en uyterlijcke<lb/>
vrunden van d’E. Comp. geobserveert, ’t welck - Dortsman
<fref ref="2"/>  niet soo wel<lb/>
schijnende te hebben kunnen bevatten, alsdat<fref ref="3"/>  door qualijck geintentioneerde<lb/>
voornamelijck dien Vorst bij d’E. Comp. valschelijck verdacht gemaeckt en in een<lb/>
wantrouwen zijn gebragt, daer hij nu van desselfs welmenentheyt en betuygde<lb/>
genegentheyt t’haerwaerts een ware bevinding had gekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Zijn brief aan den Susuhunan diende ook
<lb/>
»</remark>
<para>om Juwa Raga<fref ref="4"/> , des Soesehoenang’s gouverneur tot Japara, over diverse<lb/>
reets begane en nog voorgenome sware misdrijven als moort en hooge machtschenderije<lb/>
te beschuldigen en daerover recht te versoeken.<lb/>
</para>
<para>Op welcke aenklagten en andere meer, als over de fraudatien der thollen, gerechtigheden<lb/>
en incomste van verscheyde dorpen, onder des Soesehoenang’s gebiedt<lb/>
gehorende, deselve in den tempel
<fref ref="5"/>  tot Cartasoura de straffe des doodts oock<lb/>
is toegebragt.<lb/>
</para>
<remark>«Dortsman zal gecorrigeerd worden en zo mogelijk vervangen; te Batavia goed<lb/>
dienend 'personeel gedraagt zich elders vaak
,, brooddroncken
, onwetend en groots”;<lb/>
Dortsman wilde ook de overbrenging van de hoofdplaats naar Semarang ongedaan<lb/>
maken mei ,, winderige concepten”, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>- allegerende den eerbaerheyt van den Japaersen bergh uyt de natuur<lb/>
<fref ref="6"/>  en ons voor oogen stellende de groote somma, die gesustineert wierd, den<lb/>
opbouw van de vesting
<fref ref="7"/>  en wercken daerbinnen souwden komen te bedragen,<lb/>
’tselve op 30000 rsd. begrotende, hoewel ’t daervoor den resident aldaer nog niet<lb/>
soude vullen aennemen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tack en de hem vergezellenden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Anthony Dortsman, pakhuismeester te Batavia, werd 1693 koopman en in 1694 na<lb/>
het overlijden van Sloot tijdelijk aan het hoofd der zaken te Japara gesteld, in maart 1695<lb/>
teruggeroepen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het nu volgende is de mening van Dortsman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">In de brief is deze persoon even eerder als Kjahi Ranga aangeduid ; de Susuhunan was<lb/>
reeds vertoornd op hem.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Het ter dood brengen in een moskee is niet waarschijnlijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">J apara was gebouwd op een van de laatste uitlopers van de vulkaan Muria.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Bedoeld is Semarang.<lb/>
</fnote>

<pb n="733" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0733"/>
<remark>«Men zal hier niet op ingaan , maar wel een begroting der kosten aanvragen; de<lb/>
Koning van Bantam besloot
<lb/>
»</remark>
<para>
- den vorigen rijxbestierder Nattawidjaja in de voorlede maant<lb/>
december te degraderen, omdat met geen behoorlijcke trouw en opregtigheyt Sijn<lb/>
Mayesteyts saken tot ruste der onderdanen soude bekertigt en wijders getracht<lb/>
hebben denselven in een tweespalt met zijn rijxministers te wichelen.<lb/>
</para>
<remark>«23 jan. volgde een bezending van Pang ér an Tahjudin met een complimentbriefje;<lb/>
de kerkeraad te Batavia verzocht
<lb/>
»</remark>
<para>
- het Oude Testament, in de maleytse tale door den predicant Fran$ois<lb/>
Valentijn overgeset, op Comp.8 kosten den druck niet mocht werden aanbevolen<lb/>
soo om dubbele onkosten te vermijden, alsdat een tweederley oversettingh meer<lb/>
schadelijck als dienstigh soude wesen, aengesien d’eerw. Leydecker<fref ref="1"/>  ’t voorsz.<lb/>
werck op het versoeck van de Ambonse kerck met kennis van den kerckenraedt<lb/>
alhier en onse approbatie begonnen en tot over het midden van het boeck Jobs<lb/>
oock ge vordert was en daerover al revisors versocht waren.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering is het hiermee eens; men hoopt door overplaatsingen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de onstichtende disputen en krakelen, die om hare predickbeurten<lb/>
door andere, wanneer ’t haerselver niet en lust op stoel te gaen en hare besolding<lb/>
te verdienen, waer te laten nemen, dikwijls voorvallen.<lb/>
</para>
<remark>
«Ludovicns de Mey moet een reis tot stichting der inlandse Christenen op Timor<lb/>
maken; de erfgenamen van Bort werden veroordeeld tot 1090 rsd. voor zijn particuliere<lb/>
tarweaankoop in Bengalen, de gewezen opperhoofden in Golconda tot
/. 955117,<lb/>
wegens schade door hun trouwloze handelingen veroorzaakt, waarvan afgaat f. 109278,<lb/>
door Chirum Chodenda terugbetaald, bovendien worden ze in de ketting voor 7 jaar<lb/>
naar Rosengain verbannen, zij gingen in revisie, maar hun „vuyle misdrijven
” zijn<lb/>
,; notoir beweseri' , zij bezitten slechts 2556 rsd., ook Chodenda bezit niets meer; 31 dec.<lb/>
werden de inkomsten van Batavia verpacht voor 9292 rsd. per maand, vnl. de groentekramen<lb/>
enz. 2210, het hoofdgeld der Chinezen 1360, de vismarkt 1030, de rijsttol 900;<lb/>
 31 aug. waren de inkomsten van Batavia over een jaar:<lb/>
»</remark>
<para>Opcoopmansz . f. 1303125<lb/>
</para>
<para>wegens de inkomsten van het koninkrijk Jaccatra . „ 477373<lb/>
</para>
<para>wegens verdiende vragt en transportgelden met eenige Comp.8 schepen ,, 1939<lb/>
</para>
<para>de ontfange geschencken boven f. 4924 aan uytgegeven ditos
.... „ 5643<lb/>
</para>
<para>uyt confiscatie . „ 1762<lb/>
</para>
<para>somma bedragen de algemeene winsten en voordelen . f. 1789842<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Ds. Melchior Leydecker kwam in aug. 1675 te Batavia, vergezelde Speelman en zijn<lb/>
troepen naar Oost-Java en werd in juli 1678 predikant te Batavia, waar hij in maart 1701<lb/>
stierf. Hij zette zich tot de vertaling van de bijbel in het maleis, waartoe hij gedeeltelijk van<lb/>
ander dienstwerk werd vrijgesteld. Zijn vertaling was in „hoog”-maleis, doorspekt met<lb/>
arabische woorden, terwijl die van Valentijn veel dichter stond bij het maleis, zoals het -met<lb/>
name te Amboina - gesproken werd.<lb/>
</fnote>

<pb n="734" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0734"/>
<para>Daerentegen zijn de lasten en ongelden gedurende de voorsz. tijt geweest, als volgt :
</para>
<para>wegens betaelde soldij der dienaren aan lant . f . 465820<lb/>
</para>
<para>scheepssoldijen . ,, 69185<lb/>
</para>
<para>de soldijen der inlantse dienaren, op de panchiallangs en andere kleene<lb/>
</para>
<para>vaartuygen bescheyden . „ 10795<lb/>
</para>
<para>betaelde interestgelden . „ 404716<lb/>
</para>
<para>equipagie van schepen . „ 712235<lb/>
</para>
<para>’t collegie van de a. Raet van Justitie . „ 909<lb/>
</para>
<para>schepenencamer . „ 8465<lb/>
</para>
<para>’thospitael . „ 14910<lb/>
</para>
<para>d’ordinarij rantsoenen . „ 231208<lb/>
</para>
<para>’t costgelt der inlantse militairen . „ 2858<lb/>
</para>
<para>d’ordinarie onkosten boven f. 70586, sooveel de reecq. van ongelden op<lb/>
</para>
<para>coopmanschappen te vooren staen en f. 12113
<emph>wegens</emph> ’t branthout en<lb/>
eenige materialen etc. tot de nieuwe wercken op Onrust, in vorige jaren<lb/>
</para>
<para>op dese reecq. gedragen, tesaem in faveur deser reecq. nu gebragt ,, 174383<lb/>
</para>
<para>extraordinarie-onkosten . „ 17829<lb/>
</para>
<para>timmeragie boven f . 23482 van ’t bekostigde aan de nieuwe wercken op<lb/>
Onrust (bevorens ter laste deser reecq. gebracht) desen jare in faveur<lb/>
</para>
<para>deser reecq. teruggeschreven . „ 44510<lb/>
</para>
<para>’t bekostigde aan de fortificatie f. 14684, dog daer tegens f. 46851 aan<lb/>
materialen tot de nieuwe wercken op Onrust verbruyckt en te vooren<lb/>
op dese reecq. teruggeschreven sijnde, soo blijft deselve thans nog<lb/>
</para>
<para>f. 32167 voorwaert,<lb/>
</para>
<para>de onkosten van Comp8 paerdestal . . 10093<lb/>
</para>
<para>somma, de algemeene ongelden komen te bedragen . ,,2167916<lb/>
</para>
<remark>«De reële effecten bedragen
/. 6708451 , de ammunitien, materialen enz. f. 4076559,<lb/>
de crediteuren
/. 8147534; de generale lasten over geheel Indiè bedroegen volgens de<lb/>
7 febr. 1694 afgesloten boeken f. 5704203, de ontvangsten f. 5599946; het kapitaal<lb/>
bedraagt thans f. 26729526; specificatie van de verandering sinds het vorige jaar , de<lb/>
boeken der buitencomptoiren behalve Japan moeten voortaan op 31 aug. gesloten<lb/>
worden ; bij gebrek aan kapitaal kan men aan alle eisen uit patria niet voldoen; volgens<lb/>
een berekening van Van Hoorn is de schuldenlast
/. 11128815, nX.:<lb/>
»</remark>
<para>wegens diverse persoonen tot Coetchin volgens de boecken op intrest f. 43938<lb/>
</para>
<para>in Souratta mede wegens op interest lopende gelden . 889500<lb/>
</para>
<para>in Bengale als vooren . 700000<lb/>
</para>
<para>tot Colombo . 331627<lb/>
</para>
<para>op Gale . 64914<lb/>
</para>
<para>op Trinquenemale . 5172<lb/>
</para>
<para>tot Nagapatnam wegens de diaconie en de weeskamer . 86489<lb/>
</para>
<para>tot Palleacatta als vooren . 129976<lb/>
</para>
<para>op Masulipatnam . 900<lb/>
</para>
<para>op Sumatras Westcust wegens de diaconie . „ 3471<lb/>
</para>
<para>in Amboina wegens diverse . . 309300<lb/>
</para>
<para>in Ternaten als vooren . . 52334<lb/>
</para>

<pb n="735" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0735"/>
<para>op Timor .op Tutucorijn .sooveel bedragen de gelden door de volmagten van d’h.r Aly Mardi-chan tot Golconda aan d’E. Comp. ge telt om daermede haren meesteruyt handen van Ramragie en sijne gevankenisse te verlossen . . .en dan lopen nog tot Batavia wegens interest winnende capitalen . .wegens renteloose capitalen en credit lopende reecq .
</para>
<para>1890<lb/>
</para>
<para>1771<lb/>
</para>
<para>„ 360000<lb/>
„ 7636344<lb/>
„ 511189<lb/>
</para>
<remark>«Dringend verzoek aan de eis van Batavia te voldoen, de klachten over vroegere<lb/>
te grote eisen zuilen worden onderzocht; de klachten van Heren XVII over onjuist laden<lb/>
beantwoord; verminkte e.a. onbekwame soldaten worden zoveel mogelijk naar patria<lb/>
gezonden; opmerkingen van Heren XVII over weinig belangrijke aangelegenheden; zij<lb/>
zijn niet tevreden over het optreden van Van Leene in Perzi'è, geschenken werden<lb/>
daar gegeven voor f. 8570, het opvoeren van zijn bagage naar Ispahan kostte f. 4267,<lb/>
die van de geschenken f. 5971; hun vragen aan Cops over diverse financiële kwesties en<lb/>
over het gebruik der schepen; te Batavia is 250169 notemuscaat in de pakhuizen;<lb/>
18656 rsd. werd in kas geteld voor wissels op patria, voor 62829 rsd. komt daarbij aan<lb/>
gelden, reeds onder de V.O.C. berustend; 28 jan. kwam uit Amoy aan de Engelse Jonas<lb/>
en de Carwar Merchand, die Straat Malakka niet konden passeren, de Sara werd te<lb/>
Futsjou aangehouden zonder te mogen handelen; naar patria gaan de Spiegel (voor<lb/>
de Kamer Amsterdam) en het Huys te Duynen (Middelburg) samen met carg.van<lb/>
f. 406757, vnl. textiel, zijde, peper en tin, deels ook waren van 4 Chinese jonken
,<lb/>
tusschen 15 dec. en 28 jan. aangekomen, waaronder zeer goede thee ; nog 6 jonken<lb/>
worden verwacht met weinig zijde,
<lb/>
»</remark>
<para>
- vermits door een sware watervloet in de bovenlanden de moerbesij e<lb/>
boomen waren uj^tgegaen en oock groote sterfte onder de menschen was geweest,<lb/>
waerdoor de coopmansz. van Canton en andere zeeplaetsen nae de bovenpro vin tien<lb/>
niet na gewoonte en als met groote lasten zijn vervoert kunnen werden, waerdoor<lb/>
de handelaers, anno voorleden hier geweest, van ’t medegebrachte niet met de<lb/>
behoorl. voordeelen haer hadden kunnen ontslaen.<lb/>
</para>
<remark>«Overgezonden administratieve bescheiden<lb/>
»</remark>
<para>Nogh werden UEd. Ho. Agtb. met ’t schip de Spiegel toegesonden alle de<lb/>
nagelate manuschripta van den overleden oppercoopman Herbreght de Jager,<lb/>
voorts geschrevene en gedruckte boeken in verscheyde talen, beyde bij hem op sijn<lb/>
sterven bevonden en in twee kisten gepackt
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dezo manuscripten zijn verloren gegaan.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>