<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="736"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt, Van Wijngaerden; Batavia, 3 november 1695"/>
<meta key="rawdate" value="3 november 1695"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1695"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="3"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt, Van Wijngaerden"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Joachim Nieustadt, Willem van Wijngaerden"/>

</header>
<body>
<pb n="736" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0736"/>
<head>XI. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN, DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK,<lb/>
WOUTER VALCKENIER, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WYBRAND<lb/>
LYCOCHTHON, JOACHIM NIEUSTADT EN WILLEM VAN<lb/>
WUNGAERDEN, BATAVIA, 3 nov. 1695.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1451,fol.5-65, copie 1452, fol. 336-406.</folio>
<remark>«Uit patria kwamen aan de Spaarne en de Oosthuysen op 5 maart
, Eemnes 18<lb/>
mei, Oosterland en Pampus op 11 en 25 juni, Handboog, Stad van Ceulen, Gent,<lb/>
Bekensteyn, Voetboog, Purmer, Voorschoten, Sir Jansland en Waelstroom op 1, 2, 3,<lb/>
20, 21, 24 en 31 juli
<fref ref="1"/> , Oostersteyn, V osseiiboscli, Vegt en Sivaeg op 15, 17, 30 en 31<lb/>
aug., de Eykelenburg 12 oct.; het aantal uitgezonden en gearriveerde V.O.C. dienaren<lb/>
is niet ingevuld; het laatstgenoemde fregat bracht nadere berichten van 26 febr. tot<lb/>
17 maart mee over toerustingen in Frankrijk, die tot stopzetting van de afzending der<lb/>
reeds in lading liggende retourschepen deed besluiten, daar ze deels ten oorlog moeten<lb/>
worden uitgerust, omdat de vijand het misschien op de Oosterse provinciën voorzien<lb/>
heeft; over de 9 tot de strijd uitgeruste schepen zijn Pijl als admiraal en Cops als viceadmiraal<lb/>
gesteld en de ontvanger -generaal Simon van den Berg als schout-bij-nacht;<lb/>
naar Ceylon is 21 oct. met de Schaapherder en het Klaverblad gelast in plaats van<lb/>
4 maar 3 of 2 schepen met kaneel en andere in voorraad zijnde waren te laden en in<lb/>
plaats van naar patria naar Batavia te zenden; hoop op nadere berichten uit patria<lb/>
over de plannen der Fransen<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde na Bengale om den vijant het in- en uytseylen van de Ganges sooveel<lb/>
doenel. te verhinderen den 4e may over Cormandel het schip Woggenum en Spare<lb/>
den 12 daeraen tot versterking van ’t getal, aldaer onder den vice-command.r<lb/>
Willem Burggraef gepost.1, bestaende in Domburg, Honsholredijk, Oost-Souburg<lb/>
en Schoondijke, direct van hier afgesonden en over Persia na Suratte onder de<lb/>
vlagge van den commanderend schipper Bruyn Jansz. van Scheeve
<fref ref="2"/>  Nederlant,<lb/>
Beyeren, Oosterland, Sion, Reygersdael ende Pampes den 19 July, meteen beladen<lb/>
sijnde met de coopmansz. voor beyde die directien.<lb/>
</para>
<para>Voorts nog met den command. scliipper Herman Voet
<fref ref="3"/>  den 13. aug.0 daeraen<lb/>
de schepen de Stad Ceulen, de Gent, de Purmer, Java, Silversteyn en de Voetboog<lb/>
na Ceylon om aldaer onder de vlagge van den command.r Paulus Huntum, die wij<lb/>
gissen, Goudesteyn, Saemslag, de Schelde en Brandenburg bij sig sal hebben, te<lb/>
sorteren.<lb/>
</para>

<remark>«De Eykelenburg wordt nu ter overbrenging van deze berichten naar patria<lb/>
gezonden; 23 febr. tot 14 maart werden nog drie kleine schepen naar Amboina gezonden,<lb/>
vier kwamen er van 26 mei tot 24 sept. van daar met 1056321
ü? kruidnagelen; als de<lb/>
retourschepen hun lading in hebben, zal te Batavia daarvan niet minder dan 6691038<lb/>
<ref>&lt;t£</ref> in de pakhuizen blijven , mogelijk kunnen lagere verkoopprijzen in Europa grotere<lb/>
verkoop bewerken, in het oosten is dat niet het geval; brieven van 6 nov. 1694 tot<lb/>
2 sept. van daar ontvangen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Op deze weinig duidelijke wijze is het in de brief opgegeven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bruyn Jansz van Scheeve repatrieerde als schipper begin 1688, als schipper op de<lb/>
Bantam in 1691, later werd hij voor het hier bedoelde werk gebruikt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Herman Voet repatrieerde als stuurman in 1683, in 1693 als commandeur van een<lb/>
deel van de retourvloot, 1697 vice-commandeur van de schepen van oorlog by Ceylon, 1698<lb/>
naar patria verlost.<lb/>
ref="1">Die van Banda, de Gunung Api.<lb/>
</fnote>
<pb n="737" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0737"/>

<para>Brandende den berg aldaer *) nog al even sterk en heeft de rook en menigvuldige<lb/>
sware asche daeruyt sulk een verdervelijkheyt in de boomen veroorsaekt, dat<lb/>
de meeste op het eylant Neira daervan sijn uytgegaen en aen de binnekust van ’t<lb/>
Hooge Land
<super>2 <fref ref="3"/> </super> seer veele ook beschadigt sijn geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Twee schepen, 9 juni en 19 oct. aankomend, brachten maar 49629
® foelie en<lb/>
275591
© noten mee, de eerste is naar diverse Indische kantoren gezonden; de Swarte<lb/>
Arent, van Banda komend, moest worden af gelegd; 19 febr.werddeCroonenburg met<lb/>
carg. van
/. 34010 en 30 soldaten naar Makassar gezonden; brieven van daar werden<lb/>
ontvangen van 2 juli tot 23 sept.; Radja Boni kwam 9 juni aldaar terug en toonde zich<lb/>
zeer vriéndelijk, waarna
<lb/>
»</remark>
<para>
- des gouvern.rs
<fref ref="3"/>  voorstelling aen alle de bondgenoten en de renova-<lb/>
tiën van derselver eeden van getrouwigheden met alle uytterl.e tekenen van<lb/>
genegentheyt ende een bijsondere pragt aen de kant van die van ’t Bonyse hof op<lb/>
14e september pass.0 volbragt is geworden. De dispositie, gevallen tussen onsen<lb/>
gouv.r en Radja Bony in twee conferentien op den 24e juny ende le july deses jaers<lb/>
over Radja Bima, die als schuldig aen de bewuste moort van sijne moeye, de<lb/>
Coninginne van Dompo, volgens ’t oordeel van Radja Bone en de bontgenoten op<lb/>
Macassar na Batavia gebannen ende op den 21e september met de fluyt Croonenburg<lb/>
hier verschenen is ende wiens gemalinne
<fref ref="4"/>  op den 20e aug.° aen de gecomm.<lb/>
hofgrooten van Radja Goa, haren oom, overgelevert is, alsoo men bij het Macassarse<lb/>
hof geoordeelt had, dat het huwel. tusschen die beyde door dit vonnis in effecte en<lb/>
na ’t exempel van andre voor desen gebanne princen vernietigd was ende dierhalven<lb/>
versoek gedaen had, dat sij aen hares vaders broeder Radja Goa mogt toegesonden<lb/>
werden, heeft soodanigen vollen vergenoeging aen de Radjas Bonys ende<lb/>
Goa, mitsg.re verheuging aen alle andere grooten ende kleyne gegeven, dat deselve<lb/>
niet hebben konnen nalaten daerover de sensibelste expressiën ende betuygingen<lb/>
te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Had men dit niet gedaan, dan hadden de beide voornaamste Vorsten zich verwijderd,<lb/>
Radja Gowa vestigde zich weer in zijn land, het overlijden van Radja Boni kan<lb/>
binnen niet lange tijd verwacht worden<lb/>
»</remark>
<para>
Radja Tambora, mede verdagt geweest sijnde aen de voorgem. moort, heeft<lb/>
in ’t laeste van ’t verleden jaer het geheele eyland van Sumbawa op sijn hoornen<lb/>
genomen, de landen van Bima, Dompo, Core ende Pekat genoegsaem geheel ende<lb/>
al te vuur en te swaert vernielt, soodat men den resid.1 Nootnagel in maert laest-<lb/>

<fnote ref="1">Die van Banda, de Gunung Api.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">= Lonthoir.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Isa&amp;c van Thije.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Zij hertrouwde in aug. 1699 met Karaëng Manampang, Vorst van Sanrabono.<lb/>
ref="1">De plaatsjes, bij deze veldtocht aangedaan, zijn bij de vulkanische uitbarsting van<lb/>
de Tambora in 1815 te gronde gegaan.<lb/>
</fnote>
<pb n="738" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0738"/>
leden wederom van Macasser na Bima afgesonden heeft met 26 soldaten om een<lb/>
pagger op te regten tot adsistentie der verjaegde bontgenoten ende om haer aldaer<lb/>
wederom tot resistentie te versamelen. Dese pagger maer even voltrocken ende<lb/>
omtrent 300 gewapende Bimanesen daerbinnen genomen sijnde, heeft Radja<lb/>
Tambora met 2000 mannen op den 22e juny met het aenbreken van den dag<lb/>
bestormt ende alsoo ook d’E. Comp. den oorlog aengedaen, dog wierd, hoe furieus<lb/>
den storm ook aenging, met verlies van ongevaer 200 dooden ende 500 gequesten<lb/>
af geslagen, sonderdat er van onse Europeanen meer dan 2 gesneuvelt sijn ende<lb/>
1 swaerlijk gequest, soomede maer 1 onder de Bimanesen gewond.<lb/>
</para>
<remark>«2 juni werden nog 100 man onder een luitenant derwaarts gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Onderwijlen Radja Tambora door de soonen van Radja Core swaerlijk gequest<lb/>
ende sijn broeder dootgeslagen sijnde, is er wat stilstant geweest, maer deselve<lb/>
van die wonde weder genesen sijnde, heeft het moorden, blaken ende verwoesten<lb/>
der menschen en dorpen van Bima en Dompo hervat en ook de mijne gemaekt om<lb/>
onse vesting andermael te bestormen, dog, de voorsz. manschap zedert aldaer<lb/>
mede verschenen en selfs tegens hem met de geconjungeerde bontgenoot jes van<lb/>
dat eyland te velde getrocken sijnde, heeft hij sig in plaets van dien geretireert na<lb/>
sekere klip Lahalou ende deselve versterkt. Den optrek nu is den 3 aug.° geschied<lb/>
onder den lieutenant Joan Eduart van der Schure met 122 Europeanen en 4000<lb/>
inlanders tot tusschen Core ende Cambo
<fref ref="x"/> , alwaer ’t gros halte gehouden ende een<lb/>
pagger van pallissaden opgeworpen heeft, omdat de siekte en sterfte onder ons<lb/>
volk begon te regneren, dog den vendrig Pieter Pietersz, met een troup verder<lb/>
opwaerts na de grensen Tambora gesonden sijnde, heeft na eenige voorgegane<lb/>
schermutselingen met het volk van Tambora niet alleenl. tot Wonuto post gevat,<lb/>
maer ook sekere sterkte van den vijant bij Souchum, welke de principaelste<lb/>
advenue is van de gem. klip of rutsigen berg Lahalou, vermeestert ende gedemolieert,<lb/>
waerop dan ook den lieutenant Van der Schure na het slegten der eerstgen.<lb/>
pagger met het gros daerheen opgetrocken is. Voorts heeft men in het begin van<lb/>
september nog 20 militairen derwaerts gesonden nevens 2 gecomm. van Radja<lb/>
Bony om het Coninkje van Tambora de redenen sijner hostile actiën af te vragen,<lb/>
’tgeene, omdat Radja Bone met sijne hofgrooten noodsaekel. geoordeelt had sulx<lb/>
vooraf te laten gaen, alvoorens eenige auxilaire troupen af te steeken, soodanig<lb/>
geacquess.1 is, dog onder bijvoeging dat hoedanigen antwoort Radja Tambora ook<lb/>
geven mogt, d’E. Comp. niet nalaten soude de progressen harer wapenen te vervolgen,<lb/>
maer 2 a 3 dagen voor de publijke voorstelling van den gouv.r door Radja<lb/>
Bone toesegging van een spoedige hulpe soo van hem als eenige andere Celebese<lb/>
bondgenoten gedaen sijnde, heeft sulx 2 dagen na de gem. voorstell. ofte op den<lb/>
16e september soo verre effect gesorteert, dat de aengestelde krijgsoversten der<lb/>
Bouginesen Arou Tassiada
<fref ref="2"/>  ende Anrou Gouro Toudj ornaat van den gouverneur<lb/>
afscheyd genomen hebben ende den 17e dito ’smorgens vroeg na de zuydkant van<lb/>
Celebes, 1000 koppen sterk, gemarcheert zijn om van daer na ’t eyland Sumbawa<lb/>

<fnote ref="1">De plaatsjes, bij deze veldtocht aangedaan, zijn bij de vulkanische uitbarsting van<lb/>
de Tambora in 1815 te gronde gegaan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ook in
<emph>Transcriptie</emph> wordt deze persoon in dit verband vermeld.<lb/>
ref="1">Katupa, plaats aan de noordoosthoek van het schiereiland Tambora op 11 8° 13' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="739" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0739"/>
over te steeken ende soude de resterende Bougise hulptroepen met nog eenige van<lb/>
d’andere bondgenoten in ’t laeste der gem. maend zeptember mede derwaerts gaen,<lb/>
soodat men hoopen mag, dat het (onder Godes hulpe) met den Tamborees niet lang<lb/>
sal duren, voornamentl. indien men sijne vaert. in sijne zeeplaetsen Catoupan
<fref ref="x"/> <lb/>
en Caloncon
<super>1 <fref ref="2"/> </super> (volgens de recommandatie des gouverneurs aen dese 2 vertrocken<lb/>
Bougyse krijgsoversten) konde ruïneren ende hem alsoo het oversteken na Baty of<lb/>
andere plaetsen beletten.<lb/>
</para>
<remark>«De Croonenburg bracht carg. van f. 12625 naar Timor, ze kon door de troebelen<lb/>
geen sapanhout van Bima mee terugbrengen, maar bracht 37 pïkól sandelhout en 16<lb/>
slaven uit Timor op 21 sept. te Batavia aan; brieven werden van daar ontvangen van<lb/>
5 juni tot 19 aug.; het sandelhout wordt door de Portugezen van Lijao vrd. aan die van<lb/>
Macao geleverd; de bevolking blijft er onderling vechten<lb/>
»</remark>
<para>Ten belange van de Portugesen op ’tselve eylant, dat deselve soo nu en dan<lb/>
met haren aenhang, onder haer sorterende, Comp.8 bontgenoten komen infesteren,<lb/>
daer den capt. moor Fran^is Hornay in ’t gesag gesuccedeert is en daerin door den<lb/>
Vice-Roy van Goa bevestigt is geworden, het sijne genoegsaem schijnt toe te contribueren,<lb/>
hebbende aen onsen resident een trotsen en moedigen
<fref ref="3"/>  brief over die<lb/>
saek ges.z, rontuyt verklarende, dat d’E. Comp. aldaer geen verder regt of jurisdictie<lb/>
heeft als over ’tgeene met het canon van haer fortresse op Coepan bereykan kan<lb/>
en de rest sijn Con.k eygen is, waerom ook eenige toepassen en Amacon.8 van sijn<lb/>
aenhang de plantagien der Taybeners en Coepanesen, met onse licentie in de landstreke<lb/>
Fatome, van outs onder het district van Coepan gehoort hebbende, geruïneert,<lb/>
de huysjes der lant bouwers verbrant en hun opgemaekte paggertje omverre<lb/>
geworpen en meer andere baldadigheden aengeregt hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn dit jaar minder klachten over pepersmokkelarij door Sultan en groten<lb/>
van Palembang; 31 aug. was van daar in een jaar ontvangen 1689822 zwarte en<lb/>
205244 witte peper, waartoe derwaarts en naar Djambi carg. van f. 230149 werd<lb/>
gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Houdende ’t den Conink, hoewel oud en bijna afgeleeft, nogal gaende en<lb/>
staende sonder de reg. aen sijn zoon, den Pangéran Area, over te geven, hoewel hij<lb/>
genoegsaem de meeste saken dirigeert.<lb/>
</para>

<remark>«De tot commandeur der Westkust benoemde Bolton stierf op de reis naar Batavia,<lb/>
Sibens volgde hem in Palembang op; Pangéran Pringabaja wil geen contact met de<lb/>
V.O.C., als zijn vader, de oude Sultan Ingalaga, niet naar Djambi wordt teruggezonden;<lb/>
om de véle huiden in Siam te kunnen laden werden twee fluiten, nl. de Oosthuizen<lb/>
en Princeland, begin mei derwaarts gezonden met bovendien een lading van f. 233876<lb/>
voor Japan; voor het afhalen van sapanliout en tin waren 22 aug. en 14 sept. alleen de<lb/>
kleine schepen Bombaya en Swaeg beschikbaar, de 4 schepen hadden carg. van f. 121008<lb/>
voor Siam aan boord, de geschenken aan den Koning en berkelang bedroegen f. 26148<lb/>
en f. 1675; Van Zierenberg werd als resident in Ligor door Joannes Steur vervangen;<lb/>
12 juli vertrok de Cauw naar Tonkin met carg. van f. 84813, waarvan f. 61449 aan<lb/>
contanten en f. 10018 aan geschenken voor Koning en prins, w.o. de geëiste glaswerken;<lb/>
gegevens over Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 525 r. 5 v.o. tot 526 r. 10; 9 juli werd<lb/>
Vosburgh te Malakka gewaarschuwd tegen de Fransen op zijn hoede te zijn, 13 juli<lb/>
werden hem 3 kleine schepen en 100 Europ. militairen toegezonden, 29 oct. nogmaals<lb/>
40 militairen, mochten de Fransen het op Malakka gemunt hebben, dan zal verdere<lb/>
hulp gezonden worden, uit de Kaap werd niets verontrustends vernomen; mr Arnoud<lb/>
van Alsem werd 29 oct. als fiskaal
<emph>Tiaar</emph> Malakka gezonden, Hackius is van daar<lb/>
opgeroepen; de bezetting van Siak is wegens de geringe resultaten teruggeroepen; sedert<lb/>
1 jan. werd 196875 tin ontvangen, te Malakka ingekocht; Boudens werd wegens<lb/>
eigenzinnigheid en onbetamelijk optreden van de Westkust opgeroepen, 22 oct. werd<lb/>
Frangois van der Beke derwaarts gezonden om hem voorlopig op te volgen; de van daar<lb/>
ontvangen berichten zijn onbetrouwbaar ; met 3 schepen werd sedert 7 jebr. van daar<lb/>
ontvangen carg. van f. 66768, vnl. goud, peper, benzoë en gouderts, terwijl 3 schepen<lb/>
derwaarts brachten carg. van f. 249967, w.o. een sloep, kostende f. 6806; Boudens zond<lb/>
de Salland nog niet terug; naar Bengalen werden 11 schepen gezonden met brieven van<lb/>
12 mei tol 25 aug. en carg. van f. 1227595, w.o. f. 968414 in contanten; sommige<lb/>
schepen voeren via Coromandél of Ceylon om overal tegen de Fransen te waarschuwen,<lb/>
mochten de Fransen Bengalen naderen, dan moet de bemanning der 6 oorlogsschepen<lb/>
worden aangevuld uit die der koopvaardijschepen; tussen 13 febr. en 31 juli kwamen<lb/>
6 schepen van daar met carg. van f. 891340, waarvan f. 627299 voor patria; Simon<lb/>
van den Berg en Muykens kwamen van daar, resp. opgevolgd door Burggraaf en Pieter<lb/>
van Dijxhoek; de harmonie met de regenten is er goed; Buzurg Ummedkhan stierf en<lb/>
werd als nawab te Patna vervangen door den redelijken Muchtiarkhan; slechts 312<lb/>
kisten opium konden worden ingekocht; op last van Heren
<emph>XVII</emph> moeten de op interest<lb/>
opgenomen gelden er worden terugbetaald, waarom slechts 9 ton voor de patriase eis van<lb/>
1696 mag worden gebruikt; de Engelsen kregen er slechts 2 schepen aan, de Martha en<lb/>
de Success, in december; de Wognum vertrok derwaarts 23 mei via Coromandél, waarvoor<lb/>
het f. 272584 aan boord had, w.o. 134855 in goud; de fluit Voetboog, naar Ceylon<lb/>
gezonden, moet in Negapatam de cargasoenen voor Batavia af halen, lukt dat niet, dan<lb/>
moeten de goederen voor patria met kleine vaartuigen naar Ceylon gezonden worden;<lb/>
de verkoop van V.O.C. waren gaat in Coromandél slecht, zodat er weinig heen behoefde<lb/>
te worden gezonden; 3 schepen brachten 27 mei en 15 aug. van daar carg. van f. 629133,<lb/>
vnl. 2118 pak textiel<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Katupa, plaats aan de noordoosthoek van het schiereiland Tambora op 11 8° 13' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kalungkung was een min of meer zelfstandig onderdeel van Tambora, vgl. dl. IV,<lb/>
p. 337 ; het is in 1815 totaal verwoest en sedert niet weer tot enige bloei gekomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Overmoedig, brutaal.<lb/>
ref="1">Waldore, plaats op 12° N.B. on 79°38' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="740" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0740"/>

<para>
Het op dese Cust rondsomme nog al vrij verward staet, houdende de troepen<lb/>
van den Mogol het zuydergedeelte van Cormandel nog al in gestadige beroerten,<lb/>
pretenderende desselfs gouvern.r tot Waldaoer
<fref ref="x"/>  ook reecq. van de inkomsten der<lb/>
stad en dorpen tot Poedechery, tot welken eynde hij de wegen en toegangen na<lb/>
onse jurisdictie beset houd, dat wij hebben gelast tegen te gaen en gemelten gouvern.r<lb/>
beleeft te ontmoeten en denselven met een kleyn geschenk, waerom het<lb/>
welligt te doen is, tevrede te stellen. Om de noord tot Bimelepatnam is een genera-<lb/>

<fnote ref="1">Waldore, plaats op 12° N.B. on 79°38' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="741" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0741"/>
len opstant der Radjas en visiadoors tegen den serlasker, hebbende desel ve veele<lb/>
onredel. petitie van d’onse, ald.r residerende, ministers gedaen, dog den omslag is<lb/>
ter goeder tijt geligt en sijn alle ’s Comp.8 effecten hare roofsieke handen ontvoerd<lb/>
en tot Masulip. gesegoureert geworden. De rij steelt is langs Cormandel seer sober<lb/>
geslaegt, sulx de nely tot Nagapatn. al tot 13 f pag. het last gesteygert was, waeruyt<lb/>
buyten t wij ff el een groote hongersnood te volgen staed.<lb/>
</para>
<remark>«De kooplieden uit Golconda komen nog niet te Masulipatam inkopen; mandamenten<lb/>
voor tolvrijheid zouden op komst zijn, maar een geschenk van 15000 ropia aan<lb/>
den rijkskanselier en van 12500 aan anderen is daarvoor nodig, de Hoge Reg. acht dat<lb/>
laatste bedrag onnodig, zijn de mandamenten nog niet af gekomen, dan late men de zaak<lb/>
op haar beloop, slechts het reeds toegezegde mag worden geschonken; Pondichery mag<lb/>
worden gerepareerd voor zover nodig is voor de verdediging tegen de Fransen; uit<lb/>
Ceylon werden met 5 schepen brieven van 17 nov. 1694 tot 20 mei ontvangen; het was er<lb/>
vredig; Van Rhee zond berichten, uit de Kaap en patria ontvangen over de Fransen,<lb/>
naar Coromandel, Suratte en Malakka ; in maart liep een Frans schip binnen de rivier<lb/>
voor Goa, bemand met 150 koppen, Huntum ivas van plan de Goudesteyn te Cochin te laten<lb/>
opknappen en daarna dat Franse schip binnen de rivier te houden; de parelvisserij<lb/>
bij Manaar in maart tot mei leverde zuiver op
/. 74126, tegen
/. 63057 in 1694; van 3 mei<lb/>
tot 28 juli werden op verschillende wijzen brieven naar Colombo gezonden en carg. van<lb/>
/. 106844; de aanvullende oorlogsvloot moet óf met Huntum de Fransen aanvallen óf<lb/>
naar Malakka afzakken, ze bracht 13 aug. naar Ceylon
/. 100000 in contanten en<lb/>
/. 200000 voor Coromandel; 12 sept. vertrok de Voorschoten via Tuticorin naar Perzië,<lb/>
werwaarts Alexander Bergaigne als directeur moet gaan, terwijl De Roo Van Rhee<lb/>
zal opvolgen; mogelijk wachten de Fransen de retourschepen bij de Kaap op; brief van<lb/>
27 febr. van Adriaan van Ommen uit Malabar ontvangen met de Silversteyn en Hobré<lb/>
mei
/. 491082 daar onverkoopbare goederen; de Cortgene werd er afgelegd, de Zaamslag<lb/>
vertrok van daar naar Perzië, Goudesteyn en ’ t Hof van llpendam naar Suratte; De<lb/>
Roo kwam 21 febr. te Coylan, 3 maart te Cochin; hij moedigde er de handel aan; hij<lb/>
vond te Coylan
<lb/>
»</remark>
<para>den command.r Adriaen van Ommen met een legertje van ongeveer de 700 soo<lb/>
Europese als inlandse militairen om des noots daermede de Coninginne van Atingen<lb/>
te brengen tot redelijkheyt en ’t doen van satisfactie over ’t aflopen van Comp.8 logie<lb/>
op Tengapatnam en andere affronten meer, dog eer dat dese moeyel. waren uytgeborsten<lb/>
tot feytelijkheyt, waren deselve door onsen voorsz. commissaris soo<lb/>
verre terneder gelegt, dat de voorsz. Koninginne van Atingen bij provisie hadde<lb/>
belooft binnen den tijt van ongevaer 6 weken aen d’E. Comp. te sullen uytkeren<lb/>
rsd. 9412 in afkortinge van onse pretensie, tesamen beloopende 22857, behalven<lb/>
een geroofde eliphant voor den Sammorijn, die sij reets weder had overgegeven,<lb/>
waermede alle verdere geschillen souden blijven opgeschort tot de wederomkomste<lb/>
van gem. onse commissar.8, die daerop alle de militie weder terug na Coutchin had<lb/>
doen keren.<lb/>
</para>
<para>
Den Sammorijn om de noort mede eenige schadel. bewegingen middlerwijlen<lb/>
had gemaekt, apparent met gedagten om de Konink van Coutchin een gevoelige<lb/>

<pb n="742" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0742"/>
neep te geven, terwijl d’E. Comp. om de zuyt belemmert was met de Coninginne<lb/>
van Atingen, dog die furie was mede voor het grootste gedeelte terneder gelegt<lb/>
door de schiel. terugkomste van onse militie en de verschijning van den commissaris<lb/>
d’Roo
<fref ref="x"/>  op Panny, alwaer den Sammorijn sijn hof hout, hebbende dien Vorst met<lb/>
heel veel genoegen uyt handen van onsen commiss. ontfangen ons geschenk en hij<lb/>
niet alleen, maer alle de Vorsten om de noort bij hanttastinge en diere beloften<lb/>
toesegging gedaen, dat sij tot wederomkomste van meergem. onsen commissaris<lb/>
souden blijven stilsitten en geen hostiliteyten tegen den anderen plegen.<lb/>
</para>
<remark>«De Roo vertrok 18 maart met de Hof van Ilpendam en de Spierdijk en vernam<lb/>
voor Calicut van den Engelsen gezaghebber Burmiston over het reeds genoemde Franse<lb/>
schip, terwijl 3 andere naar Suratte doorvoeren
<lb/>
»</remark>
<para>Voorsz. France bodem op 14e maert tegen de Arabise schepen, die op denselven<lb/>
dag ten getale van 17 st.x op de rheede van Mangaloor verscheenen waren, in<lb/>
gevegt geraekt, dog haer ontlopen was. Daegs na het voorn, gevegt 5 kloeke Europ.<lb/>
schepen, voerende éen daeraf de vitte vlag
<fref ref="2"/>  van de grootste steng, op Mangaloor<lb/>
verschenen waren en daerontrent 2 a 3 dagen hadden gesworven, voorts had men<lb/>
op den 17e, 19e en 20e daeraen tot Barssaloor 3 gelijke bodems en dan weder 2<lb/>
ditos 2 &amp; 3 dagen daeraen sien kruijsen.<lb/>
</para>
<remark>«De laatste bleken echter op Europese wijze getuigde schepen met Engelse<lb/>
officieren uit Bengalen te zijn; De Roo kon slechts tot Bombay komen en ging van daar<lb/>
met het jacht van den Engelsen gouverneur naar Daman, 8 mijl van Suratte gelegen;<lb/>
Babba Porbo beloofde bij zijn terugkomst te zullen betalen; Vink en Spiljardus kregen<lb/>
weer zitting in de politieke raad van Malabar; te Suratte is voor
/. 618000 aan waren<lb/>
verkocht, men had er voor
/. 1440000 gelden op interest opgenomen, die deels kunnen<lb/>
worden afgelost, want men behoeft er voor 1696 voor slechts f 500000 in te kopen en geen<lb/>
contanten naar Batavia en Bengalen te zenden, er zijn nog vele goederen in voorraad ;<lb/>
de Goudesteyn bracht er cargasoen van f. 36330 en 15 juli kregen do 6 schepen voor<lb/>
Perzië carg. van
/. 213884 voor Suratte mee, het jachtje Fortuin van f. 21538; in<lb/>
Perzië ivas 28 febr. 1694 zuiver
/. 448598 in een jaar gewonnen, 28 febr. 1695<lb/>
/. 286698, zoveel minder omdat de Cortgene Perzië niet kon bezeilen, -waarop de lading<lb/>
door de Zaamslag pas 27 maart werd aangebracht ; er werd goed verkocht met 123\°/0<lb/>
avance; in 8 schepen werd er tussen 15 juni en 21 oct. voor f. 510237 carg. heen<lb/>
gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Den Coning van Persia Sulimoon den 29e julij 1694 was overleden en in sijn<lb/>
plaets den 7e aug.° weder was aen- en op den troon gestelt desselfs oudste soon,<lb/>
gen.1 Sultan Hossin, die men segt, dat den ouderdom van 22 a 23 jaren soude<lb/>
bereyken en van een seer goeden en genereusen inborst sijn.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Paulus de Roo was in 1676 kassier te Suratte, 1680 onderkoopman, 1685 fiskaal in<lb/>
koopmansrang, 1689 te Batavia boekhouder-generaal, 1690 secretaris van de Hoge Regering,<lb/>
1694 commissaris naar Malabar en Suratte, waarna hij gouverneur van Ceylon zou worden; hij<lb/>
stierf evenwel in aug. 1695 te Suratte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is de Franse vlag met de leliën van de Bourbons.<lb/>
ref="1">Pangeran Adipati Matjanagara was do tweede zoon van den in 1691 gestorven Vorst<lb/>
van Balambangan. Hij kwam met enige hulp van de V.O.C. tegen zijn ouderen broeder op de<lb/>
troon, maar sneuvelde weldra in de strijd tegen een derden broeder.<lb/>
</fnote>
<pb n="743" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0743"/>
<remark>«Het verwerven der mandamenten voor de vrije handel is daardoor weer vertraagd ,<lb/>
nu hoopt men op het spoedig af komen daarvan en 2 thoman afslag per carga zijde door<lb/>
de hulp van den rijksbestuurder en zijn verwanten; men vreest over de laatst verlopen<lb/>
3 jaar nog tol te moeten betalen of zijde te moeten af nemen, de rijksbestuurder sprak<lb/>
daar al over, mogelijk komt het slechts op een groot geschenk aan hem neer, op 5000<lb/>
dukaten geschat, zo nodig 4000 meer, loopt alles goed af, dan mag zelfs nog meer<lb/>
geschonken worden; directeur Verdonk, die op zijn verzoek reeds zou aftreden en<lb/>
opgevolgd worden door Alexander Bergaigne., moet met het oog hierop nog aanblijven,<lb/>
in de warme tijd behoeft hij wegens zijn ziekte niet te Gamron te blijven, mocht alles<lb/>
mislopen, dan mag hij terugkomen; met de Zaamslag verzond men van daar carg. van<lb/>
f. 525913, wo. 70693 gouden dukaten en 10000 Spaanse realen, naar Ispahan werd<lb/>
van Gamron f. 578829 in wissels overgemaakt voor de zijdebetaling, 100 carga zijde was<lb/>
reeds te Ispahan aangekomen; mocht er geld te veel zijn, dan zal men nog dukaten en<lb/>
realen inkopen<lb/>
»</remark>
<para>In de maend januarij hadden de Arabieren van Masquetta een landing of<lb/>
invagie op Congo gedaen, onder voorgeven sij van daer de Portugesen, hare vijanden,<lb/>
wilden vandaen hebben, waerover den Persiaen de gedagten wel heeft om dat<lb/>
te revengeren.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. was gevraagd enige schepen hiertoe te verschaffen, wat afgeslagen<lb/>
was met een beroep op de oorlog met Frankrijk; de Standvastigheid werd 22 febr.<lb/>
uitgezonden met carg. van f. 37596 voor de Kaap en f. 4541 voor Mauritius, waar<lb/>
ebbenhout moet worden ingeladen, door storm strandde het schip 10 juli aan de Soute<lb/>
Rivier, de lading werd geborgen; te Batavia kwamen geep vaartuigen uit Madura met<lb/>
bonen enz., vermoedelijk wegens de droogte op Java; de regent Aria Fvtandjiwa leek<lb/>
stervende, maar hij herstelde.<lb/>
»</remark>
<para>
De Balemboangers tegens die van Baly, sijnde met hunne landen over malkanderen<lb/>
gelegen, continuel. in verwijderinge leven en dat er van de een d’ander,<lb/>
besonder van de laeste, nu en dan al eenige in de kaers vliegen. De correspondentie<lb/>
tusschen ons en die volkeren is sedert het omcomen van den Pangérang ofte<lb/>
Prince Matsjanagara *) t’eenemael opgehouden.<lb/>
Blijvende het dien booswigt1
<fref ref="2"/>  in de landen van Cadiry en Madion, soo wij menen,<lb/>
met de Javanen in een goed verstant nog al gaende houden.<lb/>
</para>

<remark>«Naar Japara werden gezonden de commandeur Salomon Lesage en de kapitein<lb/>
Meynart de Roy, Dortsman is teruggeroepen; rijst is er duur en moeilijk verkrijgbaar,<lb/>
het vervoer naar andere gebieden dan Batavia is verboden, waar men 34 rsd. het last<lb/>
betaalt, sedert 1 oct. werd 430 last ontvangen, te Japara is men gelast ze voor 30 rsd.<lb/>
in te kopen, te Batavia is 740 last in voorraad; in Tegal is de hoitikapperij van belang ,<lb/>
getracht zal worden het als vlot naar Batavia te zenden; de 2e en 3e Prins van Cheribon<lb/>
hebben twist over enige dorpen; de 2e kan met den tolpachter niet harmoniëren; van<lb/>
daar werd sedert 30 nov. ontvangen 1620 pikol peper , terwijl er nog 400 pikol en 12<lb/>
last rijst ligt; uit Indramaju kwamen 9 houtvlotten, zodat daarvoor geen schepen nodig<lb/>
zijn; in Cheribon en Krawang werd katoenen garen verzameld, indigobereiding lijkt er<lb/>
mogelijk, zoals in Coromandel en Suratte; den Koning van Bantam is verzocht
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Pangeran Adipati Matjanagara was do tweede zoon van den in 1691 gestorven Vorst<lb/>
van Balambangan. Hij kwam met enige hulp van de V.O.C. tegen zijn ouderen broeder op de<lb/>
troon, maar sneuvelde weldra in de strijd tegen een derden broeder.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Surapati.<lb/>
ref="1">Tjaringin, vgl. dl. IV, p. 704, noot 1.<lb/>
</fnote>
<pb n="744" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0744"/>

<para>
- sijne hoofden op Seringe1) en verder in de straet Sunda te vallen<lb/>
ordonneren gestadig eenige bequame vaertuygen in zee tot aen het Princeneylant<lb/>
af en aen te houden om, bijaldien meer als óen schip tegelijk hun aldaer quamen<lb/>
op te doen, na Bantam en vervolgens van daer aen ons op het spoedigste daervan<lb/>
kennis te doen toekomen
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. was in een jaar van Bantam ontvangen 32223 pikol zwarte en 75 witte<lb/>
peper, waarvoor derivaarts in geld f. 457022 werd gezonden, benevens f. 36322 aan<lb/>
provisiën voor het garnizoen; ook daar is de indigobereiding in opkomst, men zegt<lb/>
65 rsd. per pikol toe; uit patria werden brieven van 25 aug. tot 18 maart ontvangen;<lb/>
verweer tegen een beschuldiging van Heren XVII, dat de eis onachtzaam zou zijn<lb/>
opgemaakt; oude eisen behoeven niet meer te worden geleverd, wel wat voor 1695 en<lb/>
1696 is aangevraagd; de wnd. fiskaal Pieter Ketting acht de kans voor de Raad van<lb/>
Justitie een proces tegen de boedel van wijlen Justus van Heuvel te winnen gering, het<lb/>
arrest daarop is daarom opgeheven; 20 febr. overleed Jan van Leene, 26 febr. Pieter<lb/>
Pauw, 18 juli Camphuys; 1 nov. kwam de Bronstee van Amboina met een brief van<lb/>
3 oct.; men rekent er op 1953 bahar of 1074150 kruidnagelen en telde in sept. 391081<lb/>
bomen; het uitgeweken volk van Kamarin kwam terug en vroeg vergiffenis; 2 nov. kwam<lb/>
het jachtje Tamboer uit Suratte met brieven van 15 aug. tot 27 sept.; Paulus de Roo<lb/>
stierf er onverwacht 9 aug., een opvolger is nog niet gevonden; op verzoek der makelaars<lb/>
is er een contract voor de inkoop van 400 man kruidnagelen a 116 ropia en 1000 man<lb/>
staaf koper d 17 ropia vernietigd, dat contract was door De Roo volgens Van Helsdingen<lb/>
gesloten, omdat De Keyser die waren onder de prijs zou hebben verkocht, duidelijk is<lb/>
het de Hoge Regering niet; 31 mei werd in Suratte in een jaar gewonnen f. 568914<lb/>
tegen f. 143497 lasten, de gelden op interest liepen er op tot f. 1614000 tegen \ tot$%<lb/>
’s maands ; moeilijkheden er verwacht, omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- er een Coningsschip, gen.d de Gansaway
<fref ref="3"/>  en een van den voomaem<lb/>
Moors coopman Abdul Gafoer door de roovers (van Mogha komende) waren aengetast<lb/>
en na tegenweer en ’t becomen van diverse dooden en gequesten ’t hadden<lb/>
moeten opgeven, uyt welke eerst gem. roovers souden genomen hebben 2000000<lb/>
ropyen en uyt het laeste 100000 ropias, met welke daet d’Engelsen beschuldigt<lb/>
werden, alsoo de Mooren daervan eenige gekent en nog jongst in Souratta gesien<lb/>
hadden, buytendat was aldaer - in het smalschip der Engelsen, met laeke-<lb/>
nen en contanten aengecoomen, een cas met Moorse gelden bevonden van net<lb/>

<fnote ref="1">Tjaringin, vgl. dl. IV, p. 704, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Men vreesde voor de komst van een Franse vloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit schip wordt
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, p. 54 Gandsisaway genoemd.<lb/>
</fnote>
<pb n="745" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0745"/>
soodanigen inhoud, als den Moors coopman Abdul Gaf fur bevorens hadde opgegeven,<lb/>
dat uyt sijn schip door de roovers was genomen, alle hetgeene soo grooten verbittering<lb/>
aen de Mooren hadde gegeven, dat alle de Engelsen in de ketting hadden<lb/>
geslagen en hare vrouwen apart in bewaring genomen, over hetwelke de onse<lb/>
seggen, dat men wel ijets droevigs voor haer te vreesen hadde. Ondertusschen heeft<lb/>
den Zouratsen gouverneur de onse afgevraagt, waer de twee schepen verbleven, die<lb/>
hij bij tijden van de provisionele gesaghebbers Adriaen van Ommen en Pieter van<lb/>
Helsdingen van de Compagnie hadde versogt om tot convoyers en beschermers der<lb/>
Mochavaerders te dienen, aengesien sulx nu al soo lange geleden was en daerop<lb/>
nóg antwoort nóg bodems hadden bekomen, derhalven, soo daerontrent niet<lb/>
spoedig quamen te resolveren en haer met de versogte twee schepen te versien, dat<lb/>
sij dan den handel souden verbieden en ook geene onser aldaer sijnde schepen laten<lb/>
vertrecken, hebbende de reden, die de onse van onschuldinge bijbragten en dat niet<lb/>
vermogens waren dienthalven te disponeren sonder onse speciale ordre, weinig<lb/>
mogen helpen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering hoopt het zo goed mogelijk te excuseren , maar vreest, dat 2<lb/>
van de Perziëvaarders aan den gouverneur zullen moeten worden beschikbaar gesteld;<lb/>
de Fransen beweerden, dat er 6 schepen van hen te Suratte zouden komen, zij zonden<lb/>
al geld naar Ahmadabad (70000 ropia), Broach (8000) en Nassary (12000); er<lb/>
werd te Batavia f. 67866 ontvangen voor wissels op patria, terwijl er voor 37500<lb/>
werden gekocht van geld, onder de V.O.C. berustend ; de Eykelenburg moet de Kaap<lb/>
niet aandoen en brengt carg. van
/. 76010 voor de Kamer Amsterdam over<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>