<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="746"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt; Batavia, 8 februari 1696"/>
<meta key="rawdate" value="8 februari 1696"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1696"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Nieustadt"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Joachim Nieustadt"/>

</header>
<body>
<pb n="746" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0746"/>
<head>XII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN, DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK,<lb/>
WOUTER VALCKENIER, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND<lb/>
LYCOCHTHON EN JOACHIM NIEUSTADT, BATAVIA, 8 febr. 1696.</head>
<folio>Kol. Arch. 1452,fol. 14—335.</folio>
<remark>«23 febr. en 2 maart 1695 werden de Bombahia en de Fortuyn naar Amboina<lb/>
gezonden mei cargasoen van f. 110699, vnl. 25000 rsd. in payemeni; Stull volgt als<lb/>
secunde Rooselaer in Amboina op, die naar Ternate is overgeplaatst, Pieter de Vos wordt<lb/>
opperhoofd in Hitu, Pieter Nuyts is belast met de extirpatie , die met ijver moei worden<lb/>
verricht; Schaghen moet antwoorden op de beschuldigingen van Schenkenberg aangaande<lb/>
het zich toeëeigenen van nagelen , in overwicht ontvangen, die zijnerzijds bewijzen<lb/>
moet bijbrengen, terwijl ander personeel getuigenis moet afleggen ; op de rijst moet<lb/>
de V.O.C. er altijd zuiver 50°/o winnen; een nieuwe maleise kerk zal er worden gebouwd;<lb/>
voorlopig geen stenen meer voor het eventuele nieuwe hoofdkasteel te bakken;<lb/>
uit Amboina werden brieven van 6 nov. 1694 tot 3 oct. 1695 ontvangen en carg. van<lb/>
f. 326159 , vnl. 1056155
© kruidnagelen; uit verklaringen blijkt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den coopman Isaac de Visscher en den ondercoopman Paulus<lb/>
Augustus Rumphius seggen, dat d’h.r Nicolaes Schagen aen haerl. geen vergunning<lb/>
van ’t genot van overwigten gedaen heeft, maer dat sijl. het buyten sijne toestemming<lb/>
getrocken hebben, seggende ook gem. Isaac de Visscher, dat de h.r Nicolaes<lb/>
Schagen daerin niet geparticipeert had, waerover Rumphius versuymt heeft sig te<lb/>
verclaren, den coopman Pieter de Bock ontkent ook, dat gemelten h.r Schagen deelgenoot<lb/>
geweest was in sijne overwigten, maer segt, dat sijn e. hem mondeling het<lb/>
genot derselve toegestaen had; den opperkoopman Pieter Roselaer heeft onder<lb/>
eede verklaart sijne overwigten met kennis van d’h.r Nicolaes Schagen getrocken<lb/>
en daervan 1030 rd.rs aan sijn e.8 huysvrouw medegedeelt te hebben, item dat sijn<lb/>
e. de helft gepretendeert had uyt het overwigt van den opperkoopman Mattheus<lb/>
Schenkenberg, dog, omdat den desen daertoe niet had willen verstaen, ongenegen<lb/>
was geweest hem het versogte genot van dat overwigt toe te staen.</para>
<remark>«Schaghen drukt zich hierover niet duidelijk uit, de bewijzen zijn onvoldoende om<lb/>
hem in rechte te kunnen veroordelen, de Hoge Regering heeft niet de macht „eenige<lb/>
politycque censure over een raad van India te doen
”, waarom de zaak aan Heren XVII<lb/>
wordt overgelaten, betrokkenen moeten echter het overwicht, dat zij zich ten onrechte<lb/>
toeeigenden, restitueren; in verband met het ongenoegen van Schaghen is Rooselaer<lb/>
overgeplaatst, wat ook met Schenkenberg het geval is; Schaghen beweert natuurlijk ten<lb/>
onrechte, dat overwichten aan het personeel toekomen; Stull en de hoofden der buitenkantoren<lb/>
hielden weer aan op het genot der overwichten, volgens Schaghen hadden al<lb/>
zijn voorgangers dat, wat De Haas tegenspreekt; aan het verzoek van die van Hitu<lb/>
nieuwe bomen te mogen bij planten zal niet worden voldaan ; de verpachting bracht<lb/>
28 febr. voor een jaar 1031 rsd. op; de uitgaven bedroegen toen in een jaar f. 269368,<lb/>
de winsten f. 82773, 31 aug. in een halfjaar resp. f. 126180 en f. 47460, er werd voor<lb/>
54163 rsd. aan wissels op Batavia getrokken en men eist er nog 80000 rsd. aan payement;<lb/>
aan de grote eis van 200 soldaten kan niet worden voldaan, er waren eind september<lb/>
trouwens nog 672 soldaten, in totaal 1099 man V.O.C. personeel, er woonden<lb/>
78717 zielen; het is niet duidelijk, of men er een fort met aarden wallen voldoende acht,</remark>

<pb n="747" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0747"/>
<remark>waarmee men had mogen beginnen; voor het gehele V.O.C. territorium geldt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de fortressen en besettingen overal soo seer vermeerdert zijn<lb/>
ende sooveele militairen, lasten en reparatiën behalven hare eerste en dickwils<lb/>
verkeerde opbouwinge requireren, dat het uyt de verminderde winsten niet langer<lb/>
gehaelt kan werden en daerom is het al lang tijd geweest om te denken, hoe dat<lb/>
men een groot gedeelte soude mogen intrecken in plaats van nieuwe casteelen aen<lb/>
te bouwen.</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> zijn niet tevreden over de bouw van het fort Saparua; de predikanten<lb/>
Van der Vorm en Coldenhoorn vroegen terugroeping, wat werd geweigerd, ds. Van<lb/>
Wijngaarden weigerde er heen te gaan, maar ds. G er ar dus Hey uns daartoe bereid;<lb/>
sedert de nieuwe bevelen over de behandeling der noten en foelie in Banda komen van<lb/>
daar slechts goede specerijen; voorschriften over het verpakken van de foelie, in de hoop,<lb/>
dat de „leccagie” zal verminderen, proeven hiertoe genomen; de hoeveelheden specerijen<lb/>
van Banda worden voortaan in ponden en niet meer in kalis- Banda uitgedrukt; men<lb/>
meldt van daar, dat er geen overwichten worden ontvangen, daar men tot
<ref>J &lt;8? </ref>nauwkeurig<lb/>
afweegt tegen vroeger
<ref>J </ref>kati of 1$
<ref>8?, </ref>dat werd nooit met de Compagnie verrekend,<lb/>
voortaan moet dat haar ten goede komen; daar Stull is vrijgesproken, worden zijn<lb/>
gearresteerde goederen vrijgelaten; het af sterven der notebomen op Neira enz. door de<lb/>
vulcanische uitbarsting nam toe; het is
<lb/>
»</remark>
<para>
- voor ’t intrest van d’E. Comp.e eene goede saeck, dat men doorgaens<lb/>
allenthalven en wel voomemelijck Poeloay met nooteboomen tot nu toe heeft<lb/>
beplant gehadt en met wilde boomen sodanig beschut, dat de sterke gure winden<lb/>
daerop geen naemwaerdige schade kan toebrengen.</para>
<remark>«Sinds 1682 werd daar veel aangeplant, waarvan weldra een goede oogst te verwachten<lb/>
valt, ook Rosingain zal worden beplant; amber gr is en sandelhout wordt op<lb/>
Banda niet gevonden, schildpad kan er soms in zeer kleine partijen door voorschot te<lb/>
geven worden verworven; het nederlands is te moeilijk om het aan de weinig talrijke<lb/>
inwoners te kunnen leren, wat voor de prediking gemakkelijk zou zijn<lb/>
»</remark>
<para>
Men siet in alle dese provintien, dat se selfs de opregte maleytse tale, die haer<lb/>
veel eygender is, niet als met groote moeyte in een goede reex van jaren kunnen<lb/>
bevatten, waertoe nu 3
<emph>k</emph> 4 jaren herwaerts in Amboina door eenige predicanten<lb/>
grote moeyte en ijver omtrent de jonge jeugt wert aangewent, in wien het -<lb/>
nogal schijnt te sullen gelucken; niettemin is het tot Banda - met het<lb/>
Christendom nog in een tamelijck goeden staat.</para>
<para>
Den serg.1 Thomas Tijdens, op het eylant Kisser als hooft gelegen hebbende,<lb/>
heeft vrijwillig bekent, dat hij de conspirateurs om dat eylant aff te lopen,<lb/>
in een bloetbat te setten en vervolgens hetselve onder de magt der Portugesen<lb/>
op Timor te brengen voor ’t genot van eenig gout en een slavinne<lb/>
na eene drij maendige detentie weder heeft gelargeert en op vrije voeten<lb/>
gestelt - , w^aerover hij den 30 octob. 1694 bij sententie van den Raet<lb/>
van Justitie aldaer gecondemneert is geworden de cogel over ’t hooft geschoten<lb/>
te werden, twaelff aaneenvolgende jaren in de ketting gekloncken om sodanig<lb/>

<pb n="748" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0748"/>
tot Rosingijn aan de gemeene wercken te arbeyden en in een boete van 200 rsd.8<lb/>
met de costen en misen
<fref ref="1"/>  van justitie, voorts is sijne gagie ’tsed.4 5 aug.° 1693 tot<lb/>
dien datum toe mede geconfisqueert. Eenige van de verdere posthouders, daeronder<lb/>
de corporaels Jacob van Greuningen en Anthony Brinck, sijn mede hare gagie, in<lb/>
gemelde tijt verdient, verbeurt verclaert en den eersten tot soldaet met f. 8<lb/>
gedegradeert, omdat sij beyde het contract met de Portugese toepassen, van<lb/>
vreede spreeckende, benevens dito sergeant hebben geteeckent gehadt en daerenboven<lb/>
’t een en ’t ander desen aangaende gesamelijck verswegen en van de gifte der<lb/>
gevangens hare portien ontfangen hebben, maer wat aengaat den Radja Fredrick<lb/>
en sijn broeder Comelis Backer, Pieter Signado en nog vier andere, die met de<lb/>
creaturen der Portugesen het verraet hadden vermeynt uyt te voeren, sijn daervan<lb/>
niet overtuygt geworden, maer om de stercke inditiën en dat vijff van de laetste<lb/>
tselve tot Kisser, in de boeyen sittende, souden hebben bekent, dog tot Banda<lb/>
genegeert, soo sijn desel ve aldaer in de ketting gekloncken en arbeyden aan de<lb/>
gemeene wercken voor de cost.</para>
<remark>«Drie van hen stierven reeds; 14 maart werd het Hoentje met carg. van
/. 11925<lb/>
naar Banda gezonden; harjmis komt er niet voor<lb/>
»</remark>
<para>Den brandenden berg werpt soo ongelovelijcken quantiteyt asch uyt, dat<lb/>
eenige daacken der huysen door de swaerte instorten. Het lant van Neira is daerdoor<lb/>
wel twee voeten verhoogt en werden de casteelen Nassouw en Belgica, daerop<lb/>
gelegen, sodanig van beset gedurent het westerzaysoen, dat men met 120 huurlingen,<lb/>
alle des E. Comp.8 slaven, bandijten, daertoe ses stortwagens, die meer als 30<lb/>
menschen ieder reys kunnen wegdragen, 30 kruywagens en groot getal manden in<lb/>
dien tijt over sondagen en al moeten arbeyden om daervan geene verdere becommeringe<lb/>
off schade te lijden, ’tgeene temets, nadat de wint op Neira waayt, soo<lb/>
sterck aangaet, dat er in twee uuren tijts meer asch overcompt, als men met al die<lb/>
menschen en toestellen in vijff dagen kan wegslepen, soodat se het geheele z.o.<lb/>
zaysoen sooveel werx daerdoor krijgen, als tot herstellingh van ’t een en ’t ander<lb/>
wert vereyst. Daerom heeft men het affkruyen van de hoogte rontsom Belgica<lb/>
moeten teruggesetten. De gragt van het casteel Nassouw is van ’t afspoelende sant<lb/>
en d.° assche gelijcks gronts voll geraeckt en als seement aengebacken, waervan<lb/>
het uytgraven geen kiene ongelden sal veroorsaken.</para>
<para>Hierop heeft het den tijt van een geheele maent soo swaer geregent, dat<lb/>
benoorden en besuyden het casteel Belgica groote stucken lants, met geen gras<lb/>
bewassen wesende, sijn weggespoelt, sodanig dat de fundamenten derselver pericul<lb/>
hebben gelopen, dog ’t verder af vallen is nog tijdig met groote moeyte en arbeyt<lb/>
belet geworden, aan desselfs westsijde is het lant oock soo verde afgeregent, dat er<lb/>
pas 20 voeten barms overschiet en alsoo het seer steyl en als een afgront is geworden,<lb/>
segt men, dat het met pallisaden en andere wercken te appliceren daertegens<lb/>
niet te doen valt. De steenen uyt desen berg met den regen afrollende, soo sijn<lb/>
daerdoor veele huysen der burgeren op Neira oock geruïneert geworden.</para>

<fnote ref="1">Mise, inzet, voorschot.<lb/>
</fnote>

<pb n="749" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0749"/>
<remark>«De gezaghebber Coyet stelde 26 mei voor
<lb/>
»</remark>
<para>
- om met ’s Comp.8 ommeslag van Neira na Lonthoir off het casteel<lb/>
Revengie tot Poelo Ay te delogieeren, hoewel ieder van dien te cleyn is om alle de<lb/>
goederen en specerijen etc. daerin te cunnen bergen.</para>
<remark>«Wordt hei nog erger , dan mag hij in rade, versterkt met enige burgers, besluiten<lb/>
te verhuizen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- mits latende in Nassouw een sergeant en twaelff soldaten en tot<lb/>
Belgica een corporael en 5 soldaten.</para>
<remark>«De burgers zullen wel tegen vertrek van Neira zijn; deze opdracht werd geheim<lb/>
aan Coyet gegeven<lb/>
»</remark>
<para>Dewijle den verwayenden asch met veele steentjes vermengt is, die in het<lb/>
drogen der bereyde buscruytstoffen daeronder mogtc raecken en alsoo door het<lb/>
stampen in de mortieren
<fref ref="1"/>  comen te springen, waerdoor sware ongelucken souden<lb/>
werden veroorsaeckt, sijnde daerenboven de kamraden onbequaem, die aldaer niet<lb/>
cunnen werden vermaeckt, soo sal het oock niet raetsaem wesen deselve molen te<lb/>
doen herstellen.</para>
<remark>«Het ontladen buskruit moet in Amboina vermaakt worden; ds. Loderus, die<lb/>
weigerde Aru te visiteren, is buiten dienst naar Batavia teruggezonden; 31 aug. was<lb/>
in Banda in 18 maanden uitgegeven f. 294800 tegen f 58222 winsten; met de Nederland<lb/>
en de Salida werd lading van f. 107960 van daar ontvangen; er werd voor 6636 rsd.<lb/>
aan wissels op Batavia getrokken, er blijven effecten
, waard f. 477572; men eiste er<lb/>
150 militairen; er waren 30 juni 816 V.O.C. dienaren, 30 juli in totaal 6668 bewoners<lb/>
en 18 V.O.C. vaartuigen, waarbij nog 2 sloepen zullen komen ; een derde predikant zal<lb/>
wel niet beschikbaar zijn; enkele buitenposten zullen misschien kunnen worden opgeheven<lb/>
of verminderd; de wegens diefstal levenslang tot de arbeid in de ketting op<lb/>
Rosingain veroordeelde kuiper Samuel van der Hutten mag op verzoek van zijn verwanten<lb/>
repatriëren; van Ternate werd een brief van 10 oct. ontvangen; het garnizoen op<lb/>
Sulabesi is tot 6 man verminderd, dat van Sawuwu op Halmaheira is gelicht; er werden<lb/>
81 militairen naar Ternate gezonden, men vordert er nu 150; de secunde Hendrik van de<lb/>
Water mag repatriëren; in 1695 werd in twee schepen carg. van f. 233489 derwaarts<lb/>
gezonden; de twist tussen Schaghen en Van Schenkenberg loopt over een overwicht van<lb/>
14300 kruidnagelen, die de laatste als administrateur voor zich opeist, terwijl<lb/>
Schaghen de helft wil hebben; er werd in Ternate voor 12072 rsd. aan wissels op<lb/>
Batavia getrokken; men heeft er geen contanten nodig; ds. Qerrit van Aken stierf 1695<lb/>
te Menado; er zijn twee predikanten in het gouvernement; overleg over vermindering der<lb/>
buitenposten is gaande<lb/>
»</remark>
<para>Negenthien vreemde menschen, geen bekende taal verstaande, sijn tot Zangir<lb/>
verdreven aengecomen en van daer tot Tematen aangebragt, die na verloop van</para>

<fnote ref="1">Van de kruitmolen.<lb/>
</fnote>

<pb n="750" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0750"/>
<para>eenige maenden de Zangirese tale eenigsints beginnende te verstaen, daerdoor<lb/>
sooveel bewijs en berigt hebben gedaen, waeruyt men verstaet, dat haer lant in<lb/>
’t oost off noordoost van de Talauwse ey landen sij gelegen en genaemt Laloega
<fref ref="1"/> ,<lb/>
alwaer veel schilpatshoom soude vallen, oock schenen se van specerijen kennisse te<lb/>
hebben, werwaerts den lle december 1694 expresse besending uyt Tematen is<lb/>
gedaen, dog vrugteloos uytge vallen, apparent dat het te laet in het saysoen sal<lb/>
hebben geweest.</para>
<remark>«De poging zal herhaald worden; in de Molukken was 31 aug. in 18 maanden<lb/>
netto f. 163983 verloren en er blijft f. 474004 aan effecten; er werden van oei. 1694 tot<lb/>
mei 1695 op diverse eilanden 8667 nagel- en 12445 notebomen geëxtirpeerd, benevens<lb/>
duizenden jonge struiken, de natuur brengt ze steeds weer voort; Tidorese lont, die<lb/>
slecht is, wordt niet meer ingekocht; smeekolen komen in de oostelijke provinciën niet<lb/>
voor, men behelpt zich er met houtskool; de oude gouverneur Cornelis van der Duyn,<lb/>
die 4 jaar te Ter noten diende, zal op zijn verzoek worden vervangen; er zijn 7 V.O.C.<lb/>
vaartuigen en eind juni 2104 V.O.C. onderdanen; de Wiltschut verging bij Madura met<lb/>
lading van f. 3212 van Makassar en den sjahbandar Junius, die Radji Boni mishaagde;<lb/>
de Bronstee en de Hobré brachten samen 24 dec. en 28 jan. carg. van f. 85542 naar<lb/>
Makassar, vnl. 10200 rsd. payement; wegens de vele zieken is alle personeel van Bima<lb/>
teruggeroepen, het werk moet er door de troepen van Radja Boni ten einde gebracht<lb/>
worden<lb/>
»</remark>
<para>De continueerende sieckte van Radja Bony zal, indien hij het regt meent,<lb/>
hierin geen verhindering [maken], omdat hij desniettegenstaende met sulcken<lb/>
authoriteyt regeert, dat niemant hem soude derven tegenspreecken.</para>
<remark>«Hij beval zijn twee vrouwen in de bescherming der V.O.C. aan<lb/>
»</remark>
<para>
Crain Linques, broeder van den Macassarsen veltheer Crain Jerenica en van<lb/>
Crain Ballejawaja
<fref ref="2"/> , gewesene huysvrouwe van Radja Bony, is op den lle april<lb/>
1695, agtensestig jaeren out zijnde, in ’t campon barou onder ’s Comp.8 casteel<lb/>
gestorven, tot zijne erffgenamen gestelt hebbende zijn weduwe Carré Patte, item<lb/>
sijn soons zoon Manina[wa], naegelaten soone van Dain Mangimba<fref ref="3"/> , die over<lb/>
weynige jaren op Batavia gestorven is en Monomi, sijnde een soontje, hetwelcke hij<lb/>
bij Dain Manassa, broeders dogter van Radja Boulecomba, geprocureert had,<lb/>
hebbende buytendien nog nagelaten een dogtertje Codo bij dese laestgenoemde<lb/>
vrouw, wijders nog een soon Crain Lecobodo bij nog een andere vrouw, genaemt<lb/>
Dain Naratan, suster van Crain Cronron en nog een soons-soon Dain Malilongan<fref ref="4"/> ,<lb/>
door den gemelten Lecobodo bij de vermoorde Coninginne van Dompo geteelt,<lb/>

<fnote ref="1">Laluga is mij onbekend, ik vermoed, dat deze mensen van de Palau-eilanden kwamen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">I Sira Karaëng Balladjawaja trouwde als 13 jarige in dec. 1647 met Karaëng Montomarano,<lb/>
scheidde in maart 1660 van hem, huwde vervolgens Karaëng Karunrung, van wien<lb/>
ze in juni 1666 scheidde, trouwde in maart 1668 met Aru Palakka, van wien ze in jan. 1671<lb/>
scheidde; zij stierf eerst in febr. 1721.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">I Kasim Daëng Mangimba was regent van Pangkadjénó en stierf te Batavia in febr.<lb/>
 
 1692.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="4">I Mappangara Daëng Mallulungang.<lb/>
</fnote>

<pb n="751" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0751"/>
beyde de hevigste partijen a° 1693 in de proceduren tegen Radja Bima geweest<lb/>
zijnde ende laastelijck nog bij zijne voomoemde weduwe Carré Patte drie dogters,<lb/>
met namen Sara, Songo en Dain Tamenang
<fref ref="1"/> , althans getrouwt zijnde met Radja<lb/>
Tello, behalven nog drie onegte zoonen van zijn outste zoon Crain Lambingi
<fref ref="2"/> , aan<lb/>
de Caab in ballingschap gestorven zijnde, met namen Tany, wonende op Japara<lb/>
bij sijn moederlijcke grootmoeder, Kelo, woonende op Macassar bij voornoemde<lb/>
Lecobodo, en Ka off Jamma bij gemelte Maninawa.</para>
<para>
Van de Mascassaren valt niet veel goets te dencken, wanneer men reflexie neemt<lb/>
eerstelijck op haere verhuysing van Mangelicana nae Goa, zonderdat men daervan de<lb/>
reden kan te weten komen, nog oock haerlieden dat beletten - , ten tweeden dat<lb/>
boose desseyn om gewapenderhant onder Crain Jerenica een inval te doen op het<lb/>
quartier Vlaardingen off wel op het campon barou om daeruyt eenige onderdanen van<lb/>
Crain Bissey te halen, zooals daervan verscheydentlijck gerugt wierd, dog hetwelcke<lb/>
haren rijxbestierder Crain Bontesongo door verthoningh van ’t quade gevolg nog ge-<lb/>
stuyt had - en ten derden dat Radja Goa - met Radja Bonj^ op den 1 1<lb/>
aug.° versproken zoude zijn om zijn rijck te cederen aan zijn dogters zoontje
<fref ref="3"/>  van<lb/>
ses jaren oud, bij Arou Palacca<fref ref="4"/>  geprocreërt zijnde, mits dat de hoofden der 9<lb/>
vendelen
<fref ref="5"/>  geduirende desselfs minder jarigheyt de regering souden waernemen en<lb/>
hij, Radja Goa, sig buyten alle bewint op Bontuale onthouden, daer hij oock<lb/>
buytendien den meesten tijd te vinden is om Radja Bony’s gunst te conserveren,<lb/>
maer gelijck dit alleen in het secreet aan den gouverneur berigt is geworden, zonderdat<lb/>
hij nog hadt konnen ontdecken, wat daer eygentlijck van was, zoo werd daervan<lb/>
oock bij de volgende brieven geen vermaan gedaen.</para>
<remark>«De militaire exercitiën zijn hervat, het kasteel is in goede staat, met de 'putten<lb/>
daarbinnen kan men zich in geval van nood behelpen; er moeien 60 a 70 man afgelost<lb/>
worden, in aug. 1695 waren er in een jaar 55 gestorven, later op Sumbaiva nog 39;<lb/>
er waren 30 juni 898 man V.O.C. personeel en er waren 4257 onderdanen te Makassar<lb/>
en 11363 in Maros en de andere V.O.C. districten; J unius, naar Buton gezonden voor<lb/>
de kwestie van den Koning van Tiworo, kon dit eiland niet bezeilen, daar werden<lb/>
17 bomen geèxtirpeeerd, in geen drie jaar kwamen daar vaartuigen van Ceram; 28 febr.<lb/>
werd de belasting op het tappen te Makassar voor een jaar voor 1310 rsd. verpacht; de<lb/>
goudmijn leverde door gebrek aan arbeiders maar 24\ tact op; de tienden van Bulukumba<lb/>
en Maros bedroegen over 1694 resp. 61 last en 330 last met 16110 bos padi; in 1695<lb/>
werd te Makassar voor 1709 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; 28 febr. 1695<lb/>
bedroegen de lasten in een jaar f. 153707, de winsten f. 37045; Manuel da Costa te<lb/>
Lifao leverde geen sandelhout, waarvoor Moerman hem voorschot had gegeven<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende die van Thybena benevens eenige Coepanesen en andere ten getale<lb/>

<fnote ref="1">Daëng Tamenang trouwde in sept. 1688 met Abdul Kadir, Vorst van Tello.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie dl. IV, p. 102, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sulaiman Lapadang Sadjati Punanna I Matto, geboren sept. 1692, was Koning van<lb/>
Boni van 1715 tot 1720 en van Sopóng van 1714 tot 1720.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hier wordt Lapatau bedoeld, de nieuwe Koning van Boni; de grote Aru Palakka was<lb/>
kinderloos.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bedoeld zijn de Baté Salapanga (betekenend in het makassaars: negen vaandels),<lb/>
de hadat of rijksraad van Gowa, bestaande uit negen rijksgroten.<lb/>
</fnote>

<pb n="752" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0752"/>
van ongeveer 400 coppen met onse licentie tot Soelamboe off Fatome wel thuynen<lb/>
beginnen te maken ent’ hunner beter versekering ontrent deselve een paggertje<lb/>
opgeworpen om alsoo vervolgens de sandelbosscken des te cecuurder te konnen<lb/>
gaan besoeken - , dog zijn - niet lang daema door de Ammakoen-<lb/>
ders, vermengt met eenige Portugese toepassen, weder van daer verjaagt en met<lb/>
een totale verwoesting hunners plantagie en wooningtjes bene ven scherpe bedreyginge<lb/>
soodanig g’intimideert, dat er saké, mits hun wegens de verre afgelegentheyt<lb/>
tegens de geweldige invallen der Ammakoonders en Portugesen dog aldaer niet<lb/>
bestand bevinden, oock niet zij te voorsien, zulx vooreerst weder zullen tragten<lb/>
te hervatten, in voegen de hoop tot bemagtiging van ’t in de lantstreek vallende<lb/>
sandelhout consequent hiermede oock t’eenemael vervalt en off’et met de beloften<lb/>
der Sumbase regenten om jaerlijx een goede quantiteyt sandel aan de Comp. te<lb/>
willen leveren mede wel beter sal aflopen, moet de tijt nu haest leeren.</para>
<para>Wesende de uytgeweken Tynesen met de verdere Rottinese bondgenooten ’t<lb/>
jongstl. jaer door tusschenspraack van den resident Moerman tot wederzijds<lb/>
genoegen middelertijd weder volkomen bevredigt ende de eerste vervolgens oock<lb/>
in haer oude af gebrande negorij herstelt, soodat ter saké die van Bulba insgelijx<lb/>
inclinatie hebben beginnen te thonen om met de Comp.e en de voorsz. regenten<lb/>
gaarn te vóllen versoenen, ten naesten nu een totale vereeniging dier volckeren<lb/>
tegemoet sien, blijvende de contentien tusschen die van Coepang en Ammarassy<lb/>
mitsgaders Lamhala en Larentoeque desniettemin als voorhenen continueren en<lb/>
die oock niet ligt staan op te houden, soo lange de Portugesen van hare sijde<lb/>
manqueeren tot het doen cesseren van dien de vereyschte middelen bij de hant te<lb/>
nemen.</para>
<remark>«De Hornay klaagde over de affronten, van de V.O.C. bondgenoten ondervonden
,<lb/>
die hij wel zal straffen; hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- ten reguarde der Thybeenders oock niet kon begrijpen, sij buyten<lb/>
inductie eeniger Europianen zoude hebben derven bestaen ’t lantschap Babauw
<fref ref="1"/> ,<lb/>
als wel wetende, ’tselve met de wapenen door sijn voorouders voor de croon van<lb/>
Portugael was geconquesteert, in possessie te nemen en veel min een vastigheyt op<lb/>
’t bergje Fatome op te werpen, wes, wanneer sulx weder mogte komen te gebeuren,<lb/>
van gedagten bleeff deselve te vuur ende te swaerd te doen vervolgen met verdere<lb/>
bijvoegingh, indien alsdan eenige ’s Comp.8 bediende hun daer onder mogte komen<lb/>
te vermengen, daeruyt veel quade gevolge soude connen ontstaen.</para>
<remark>«Ds. de Mey kon door ziekte zijn dienstwerk in Timor niet verrichten; 28 febr.<lb/>
was er in een jaar uitgegeven
/’ 15688 en gewonnen f. 55577; het aantal V.O.C. dienaren<lb/>
zal er van 66 tot 42 verminderd worden; het kapitaal der armen bedraagt er onder de<lb/>
kerker aad f. 1200; de 6 stukken oud kanon op Sawu zullen wel verroest en nagenoeg<lb/>
zonder waarde zijn; de Crooneriburg bracht weinig van waarde van Timor aan; er<lb/>
blijven effecten, waard f. 39876; 14 jan. werd de Sivarte Arent derwaarts gezonden met</remark>

<fnote ref="1">Babau, dorp beoosten de baai van Kupang op 10°12' Z.B. en 123°50' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="753" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0753"/>
<remark>carg. van f. 12441, w.o. 1800 rsd. aan payement, voorts rijst uit Cheribon; te Lijao<lb/>
kwamen 7 Portugese en 7 Chinese vaartuigen ten handel, die 1374 pikol sandelhout te<lb/>
Batavia brachten; van 29 sept. tot 19 jan. werd in 4 schepen 969412 zwarte en 101016<lb/>
witte peper uit Palembang ontvangen; de Andromeda bracht er 6 dec. f. 70000 heen;<lb/>
31 juli was er in een jaar uitgegeven f. 25776 tegen f. 31730 winsten, zonder Djambi<lb/>
berekend, waar de resident Joannes Reaal stierf, vaandrig Govert Knoll neemt er<lb/>
voorlopig het gezag waar; de peperleverantie in Palembang hangt van den Sultan<lb/>
en zijn zoons af, aan wie het wegsmokkelen door de vele waterlopen niet te beletten valt;<lb/>
een flinke peperlevering van daar verwacht
<lb/>
»</remark>
<para>Den Sulthan ’t getal der coopluyden off leveranciers in stede van vier, die bij<lb/>
’t jongste contract staen vermeit
<fref ref="1"/> , tot ses heeft gelieven te vergrooten, mits aan<lb/>
een ieder derselve duysent rsd.8 in contant onder zijn zegel en borgtogt op leverantie<lb/>
vooruyt soude werden verstrect.</para>
<remark>«Pangéran Aria vraagt de jurisdictie over de Chinezen en andere vreemdelingen<lb/>
van de V.O.C. terug, dit wordt niet toegestaan, maar men zal op dit punt niet te stipt<lb/>
optreden; de aanmaak van witte peper door V.O.C. slaven neemt toe, wat echter veel<lb/>
kost, Palembangers en Bantammer s beginnen die ook te bereiden, den Sultan te vragen<lb/>
daarvan 25000
® te leveren, het personeel verwacht weinig van de aanmaak door de<lb/>
bevolking, daar
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Chinesen op haer rackits off vlotten daertoe geen occagie hebben<lb/>
ende de bovenlanders, die bijwijlen nochal tamelijcke parthijtjes van gelijck greyn<lb/>
komen aff te brengen, als uyt de natuur luy en traag sijnde, daertoe beswaerlijck te<lb/>
houden en op de quantiteyt bovendien oock de minste staet niet te maken soude<lb/>
sijn.</para>
<remark>«Ze zouden er ook vuile peper voor gebruiken; thans gaat 159798 witte peper<lb/>
aan Heren XVII over; op de aangebrachte peper werd maar 1% onderwicht bevonden;<lb/>
de textielverkoop blijft er slecht gaan door ,,al te groote keurigheyt der Palimbangers" ;<lb/>
de Raad van J ustitie ontzegde de eis van den waterfiskaal tegen het personeel van de<lb/>
Civetkat, die, van Bengalen komend, langs Malakka naar Palembang voer, daar de<lb/>
nood daartoe dwong, maar de burger Theunis van Cleeff werd tot 3000 rsd. boete<lb/>
veroordeeld wegens het ondanks het verbod van Palembang naar Malakka varen en<lb/>
zijn peper aan een Engelsman onderweg verkopen; eind juli bleven in Palembang<lb/>
f. 265454 effecten, w.o. f. 6255 aan Djambise pandgoederen en f. 50429 uitstaande<lb/>
schulden, waarvan f. 7525 uit de tijd van Sabelaer, die dat terugbetaalde; de loge dient<lb/>
er opnieuw opgebouwd te worden en de laadbrug verlengd; er dienden 30 juni 64<lb/>
personen; door de schuld van Pangéran Ratu blijft de toestand in Djambi slecht, hij<lb/>
voert een „eygensinnig en licentieus” leven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- daer den bekenden Jang de Pertuan, die sig sedert eenigen tijd op het<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph>
<special>m,</special> art. 2 van het contract van 15 jan. 1691, nr. DXXXV, p. 547.<lb/>
</fnote>

<pb n="754" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0754"/>
gebergte, gen.1 Baukit Sylontang<fref ref="1"/> , heeft onthouden tot bevordering van eygen<lb/>
intrest en uyt bijsondere speculatien onder scheyn van met Pringabaya bevredigt<lb/>
te zijn, baerblijckelijck genoeg het sijne mede naer vermogen toe contribueert.</para>
<folio>Fol. 84v.</folio>
<remark>«Het 'personeel moet walcen tegen overrompeling, de handel staat er vrijwel stil,<lb/>
de bevolking koopt er uit armoede steeds meer clandestien goedkoop Javaans textiel; er<lb/>
ligt 106 man V.O.C. personeel; evenals de vorige twee jaren wordt getracht in Siam<lb/>
textiel te verkopen, wat ten hove niet aangenaam is en wel speciaal voor de. uitvoer naar<lb/>
de Philippijnen; er werd in 1695 voor f. 121008 heen gezonden, vnl. in textiel; de<lb/>
inkopers van den Koning kochten op Java 55 paarden voor 1920 rsd.; er is enig<lb/>
ongenoegen met den berkelang over de koers van de terugbetaling van het aan hem voorgeschotene,<lb/>
men geeft toe om onaangenaamheden te voorkomen, het opperhoofd Thomas<lb/>
van Son is gemachtigd terzake van deze geschillen met hem te accorderen ; de zending<lb/>
van Siammers naar Coromandel om Ali Akbar af te halen liep vruchteloos af, hun<lb/>
werden in Coromandel voorschotten verstrekt, de schuld van die persoon is ook nog<lb/>
niet terugbetaald, de man vluchtte naar Golconda, men zal op de terugbetaling bij de<lb/>
berkelang niet te sterk aanhouden, Bacherus was hiervoor verantwoordelijk; de som aan<lb/>
Hadji Selim in Perzië verstrekt, moet, als de berkelang terugbetaling weigert, worden<lb/>
afgeschreven, evenzo een voorschot van 40 kati zilver aan personeel van Phaulkon;<lb/>
uitvoerige beschouwing over de kwestie van de aanbouw van het schip ’t Kasteel<lb/>
Batavia, men besluit toe te geven en den Koning nog 3465 ropia en 72 kati zilver
, die<lb/>
voor de bouw van dat schip van de Siammers zouden ontvangen zijn, grotendeels in<lb/>
materiaal, afkomstig van een afgelegd schip, te betalen; niet wordt ingegaan op het<lb/>
voorstel van Van Son om de tinprijs in Ligor te verhogen en die niet in Ajudhia in te<lb/>
kopen; kleine tinvormen naar Ligor gezonden om fraude te bemoeilijken; de Kauw,<lb/>
van Tonkin komend, kwam half januari in Indramaju en kon Batavia niet bezeilen;<lb/>
de Koning is nog steeds vertoornd, daar de gezonden paarden te oud en het barnsteen<lb/>
en glaswerk niet naar genoegen was, de resident Van Loo en twee anderen waren er<lb/>
daarom onder bedreigingen acht dagen aangehouden; de Kauw heeft vnl. pélings aan<lb/>
boord; gegevens over de verkoop aldaar van V.O.C. goederen; desperate vorderingen<lb/>
aldaar van f. 10032 afgeschreven
, er mogen geen voorschotten meer worden gegeven,<lb/>
behoudens enige uitzonderingen; brief van 25 nov. uit Tonkin ontvangen, bij aankomst<lb/>
werd de Kauw aldaar gevisiteerd<lb/>
»</remark>
<para>
Men gewoon is geweest de contanten om deselve uyt de gretige handen des<lb/>
Conings en prins te houden ordinair te sluyken voor een geschenk van tweehondert<lb/>
taylen aan de voordragers en oock wat aen de gouverneur van ’t zeedorp Hien;<lb/>
zoo hadden zij nu op de bedreyginge van alles ’tgeene boven de opgevinge gevonden<lb/>
wierd te sullen verbranden het silver en alles moeten aangeven, waeruyt dan ten<lb/>
eersten den Coning 3000 en den prins 1000 taylen waerde in silver hadden na haer<lb/>
genomen, item 1000 cattys nagelen en 100 stx. chitsen voor den Coning en 71<lb/>
chitsen oock voor de prins om in zijde tegen 19 faccaer aan de Comp. te voldoen,<lb/>

<fnote ref="1">Dit is blijkbaar van horen zeggen, bedoeld zal wel zijn de Bukit Seguntang, de heuvel,<lb/>
van waar volgens de overlevering de Maleise Vorsten stamden en waar daarom pretendenten<lb/>
magische kracht trachtten op te doen. Die heuvel ligt evenwel niet in Djambi, maar dicht bij<lb/>
de stad Palembang.<lb/>
</fnote>

<pb n="755" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0755"/>
hoewel die op het afgaan van dit scheepje nog niet ingekomen was en ’t versoek<lb/>
om daervoor in copere casjes instede van zijde betaelt werden oock niet ingewilligt<lb/>
en had dese moeyte over de contanten, hoewel die dit jaer van kleene emport sijn<lb/>
geweest, egter de gierigh.1 des Conings verder gebragt om over dies sluyken ditmael<lb/>
een boete van 245 taylen silver in casjes de Comp. te doen betalen, behalven nog<lb/>
tagtig taylen ten laste van onsen voordrager, die de goederen en contanten had<lb/>
helpen van boort halen.</para>
<remark>«In den vervolge zal men de contanten niet meer trachten te stuiken; er werd zeer<lb/>
weinig verkocht
, men dient te overleggen, of handhaving van de loge nog wel zin heeft;<lb/>
31 aug. 1695 was er in 11 maanden uitgegeven f. 21848 tegen f. 7339 winsten; er<lb/>
bleef f. 54153 aan effecten; in een kist, met de Pampus uit Rotterdam ontvangen, vond<lb/>
men er 1000 realen te veel; salpeter is er niet meer aangevraagd, daar het er veel uit<lb/>
Quinam wordt ingevoerd; de Koning vraagt weer om helder barnsteen en fijn scharlaken;<lb/>
de Kauw heeft carg. van f. 49840 aan boord, vnl. pelings, geen muscus; er<lb/>
kwamen geen Engelse schepen en slechts twee jonken uit Batavia; Hendrick Dijckman,<lb/>
opperhoofd in Japan, kwam 19 jan. met het Kasteel Batavia aan, de schepen van daar<lb/>
zijn nog oostelijk van de hoek van Krawang, hij brengt brieven van 27 oct. mee; de<lb/>
hof reis duurde. 85 dagen, men wilde niet alleen voor de raden dansen en zingen; er waren<lb/>
een gewone en een buitengewone rijksraad minder, volgt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 526, r</ref>. 2 v.o. - p. 527 , r. 6, p. 526, r. 20 - r. 3 v.o.; controlemaatregelen op het wegen van<lb/>
koper<lb/>
»</remark>
<para>De brantvrije packhuysen de Lelij en de Doom, item de combuys, de bottelerije,<lb/>
eetcamer van ’t gemeene volck en cookhuys, onder óen dack staende, sijn door<lb/>
ouderdom soodanigh vervallen, dat wij op het voorstel van onse ministers genootsaeckt<lb/>
zijn geweest tot het hernieuwen van deselve ons consent te dragen.</para>
<remark>«Maar thans alleen voor de Lelie; enkele fouten door het opperhoofd Hendrick van<lb/>
Buytenhem begaan<lb/>
»</remark>
<para>Belasting van 60 en 70 ten hondert, die de Japanse coopluyden op de grove<lb/>
wharen en fijne stuckgoederen aen de Regeringe aldaer moeten betalen.</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 527, r. 16 v.o. - 528, r. 20 v.o.; men leze r. 14 voor 7, 8 en 8 tail<lb/>
7, 8 en 8£ tail; sedert 4 febr. 1695 werden uit Malakka brieven ontvangen van 4 maart<lb/>
tot 14 nov. en cargasoenen van f. 55091, vnl. 172875
® tin, terwijl daarheen lading van<lb/>
f. 113540 ging, vnl. textiel; het is niet zo, dat de gouverneur den fiskaal zou kunnen<lb/>
verbieden burgervaartuigen te visiteren, maar wel, dat hij hem enige gecommitteerden<lb/>
toevoegt; er kwamen nergens berichten binnen over aankomst van Franse schepen,<lb/>
behoudens het ene in Goa , daarom moeten de 6 schepen onder Voet tiaar Batavia terugkomen,<lb/>
daar Malakka blijkbaar niet bedreigd wordt<lb/>
»</remark>
<para>
d’E. Comp. in gem.te hare stadt de verbetering van den handel door industrie<lb/>
van hare bediendens en niet door simple jaerlijxe klagten - behoord te<lb/>
gauderen en buytendien oock te vernemen, hoeveel d’E. Comp. aldaer in dese jaren<lb/>
bevoordeelt is door de verlaging der tollen om daermede de vreemde negotianten<lb/>

<pb n="756" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0756"/>
van Johor en andere plaetsen na Malacca te locken, waertegen wij - gelast<lb/>
hebben alle vrije onderdanen te verbieden eenige vreemde Europeanen transport<lb/>
met hare vaertuygen ergens henen te verleenen, veelmin hare vaertuigen aan desel<lb/>
ve te verhuren.</para>
<remark>«Toegestaan er textiel
<lb/>
»</remark>
<para>
- tegen gout te mogen trocqueren, dog niet hoger als tot 20 a 21 rd.8<lb/>
de Malaxe tayl swaerte, aangesien ’t gout nu wederom voor den handel van meerder<lb/>
noodsakelijckheyt en aftreek geworden is als over 4 a 5 jaren.</para>
<remark>«Ooede kaneel moet er tegen 70, slechte tegen 60 rsd. de baal van 80
© verkocht<lb/>
worden; Jan Pas is er nog 2224 rsd. aan de weeskamer schuldig; ds. Goting is er 1525,<lb/>
een ouderling 800 rsd. schuldig aan de diaconie, Goting maakte bezwaar de kerkemiddelen<lb/>
over te leveren; de Engelse Koningsschepen pretenderen er vrij te zijn van passageen<lb/>
ankergeld; afgekeurd is het nazetten van een Engels schip, waarvan men meende,<lb/>
dat de gevluchte Jacob de Roy er aan boord ivas, waarbij men
<lb/>
»</remark>
<para>
- geattacqueert was geworden door eenige soogenoemde Manicabose<lb/>
zeerovers, dog twee harer vaertuygen in de gront geschoten en 29 coppen, waeronder<lb/>
een vrou, gevangen bekomen had.</para>
<remark>«Tegen Kulup kon men nog niet optreden; volgens een brief van 18 oct. ivas er<lb/>
380 taël goud en 75391
© tin in voorraad; sedert 4 febr. 1695 werd er rsd. 10543 aan<lb/>
wissels op Batavia getrokken; de verpachtingen brachten er 13 jan. 1695 5215 rsd. in<lb/>
een jaar op; de Goudvis komt 20 dec. van daar met Hackius en 81187
© tin, kostende<lb/>
f. 24732; de 6 schepen onder Voet kimmen 23 nov. te Malaklca en 16 jan. te Batavia<lb/>
met vele zieken; de Ceulen, een daarvan, bracht de 380 taël goud, waard f. 24112, mee;<lb/>
uit de vloot werd er voor f. 13829 aan ijzerwaren enz. gelost; Pieter Ketting vertrok<lb/>
25 dec. van daar naar Suratte; 31 aug. was er in 13 maanden uitgegeven f. 150811<lb/>
tegen f. 71719 winsten; nog werd er voor 2185 rsd. aan wissels op Batavia getrokken;<lb/>
Jan Pas liet 324 rsd. terugbetalen; Van der Beke kon Padang niet bereiken en kwam<lb/>
12 nov. te Batavia terug; in 5 schepen werden van 27 febr. tot 5 dec. ladingen van de<lb/>
Westkust van f. 184681 aangebracht, vnl. 1031 taël berggoud, 142149
© peper en<lb/>
104100
© benzoë, bovendien 12000
© erts, in 9 maanden verworven, waard f. 22650;<lb/>
in 3 schepen werd derwaarts gezonden carg. van f. 249968, vnl. textiel en f. 54000<lb/>
payement; brieven van daar van 31 mei tot 21 oct. werden ontvangen; er werd weinig<lb/>
verkocht, daar men de prijs te hoog hield; de goudinkoop gaat er vooruit, maar de<lb/>
Engelsen kopen het ook op; benzoë en kamfer kon weinig worden ingekocht; Boudens<lb/>
blijft beweren, dat hij er de vrede herstelde; hij dringt met den resident te Baros,<lb/>
Nicolaas Spring, aan op het handhaven van 30 man bezetting aldaar; de Hoge Reg.<lb/>
meent, dat die evenmin tegen een aanval voldoende zijn als de er nu beoogde 12<lb/>
»</remark>
<para>
Soudende twee van hare schepen <fref ref="1"/>  op Ayer Bangi, gelegen tusschen Baros en<lb/>
Padang, sijn geweest en, soo men gelooft, aldaer den peperhandel gesogt hebben,<lb/>

<fnote ref="1">Van de Engelson.<lb/>
</fnote>

<pb n="757" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0757"/>
oock was er een scheepje van Madraspatnam op Priaman verschenen, welckers<lb/>
matroosen gesegt werden verhaelt te hebben, dat se daer niet gecomen waren,<lb/>
sooals haer capitain voorgaff, om rijs te kopen, maer om post te vatten, dog bevindende,<lb/>
dat d’onse van daer niet opgebroken waren (want wij geordoneert hebben<lb/>
3 man daer te laten), dat se daerom weder souden vertrecken.</para>
<para>Radja Parampoean uyt Indrapoura aan den command.r Bouden hadde gesz.,<lb/>
hoe de Engelse met de Radjas Adil, Moeda, Makoeta, Bongus en andere onderhoorige<lb/>
in ’t Majutse rijck voort trocken en den ouden Sulthan Mamet Sjah verjaegt<lb/>
hadden, werdende gevreest, dat se oock tot Indrapoura souden komen, waerom<lb/>
zij hulpe versogt, daer den commandeur op geantwoort heeft sulx buyten onse ordre<lb/>
niet te mogen doen, dog heeft sijn e. Radja Mangsjorsjah ten eersten van Padang<lb/>
derwaerts gedepescheert en bevolen sorge te dragen, dat d’Engelse sig in Indrapoura<lb/>
niet komen neder te setten.</para>
<remark>«In Boudens
’ tijd zijn ze ook toegelaten op plaatsen , waar de V.O.C. bezetting<lb/>
houdt; de Hoge Regering heelt het hun op die manier helpen verboden, ze hadden<lb/>
nl. zo gelegenheid peper en goud in te kopen; panglima radja is verbaasd over de hulp
,<lb/>
die het personeel hun gaf, hij schreef o.a.:
<lb/>
»</remark>
<para>
- „d’Engelse negotieeren geen kleyntje met het opperhooft tot Baros<lb/>
soowel in sout als andere coopmansz., voerende alle wharen na buyten en langs de<lb/>
Westkust, om welcke gedoente ik seer verwondert ben en eerbiedig versoeck, dat<lb/>
Zijn Ed.1 mij met desselfs ordre wegens dit bedrijff der Engelse gelieft te voorsien,<lb/>
alsoo deselve thans genoegsaam als ’s Comp.8 volkeren te rekenen zijn, staande<lb/>
over gemelte saken still.”</para>
<remark>«Op zijn reis naar de Westkust liet Boudens een geschenk aan provisiën te Silebar<lb/>
voor den gouverneur van Bengkulen afgeven; 31 mei is Spring opgeroepen, die zich<lb/>
ook slecht gedroeg t.o.v. Bataviase handelaren, in 1693 verkocht hij 330 pikol benzoë<lb/>
aan Engelsen tegen textiel, Boudens deed niets daartegen; Spring
<lb/>
»</remark>
<para>
- eenen Radja Bongsoe gepersuadeert heeft om aan d’Engelse tegen<lb/>
20 rd.rs ’t picol aff te staen al desselfs benjuin, die reets gescheept was en gereed<lb/>
lag om na Padangh gevoerd en aldaer tegens 16 rd.rs ’t picol aan d’E. Comp. gelevert<lb/>
te werden.</para>
<remark>«Boudens wordt teruggeroepen, ook om zijn „irreguliere huyshouding” ; hij was<lb/>
meer uit op eigen machtsuitbreiding dan op rustige toename van de handel en
<lb/>
»</remark>
<para>
- sig tegen de Aetchinse sluyckhandelaers in feytelijckheden uytgela-<lb/>
ten, op die van Nias doen stroopen en roven en geen kleyne oorsake tot het omkomen<lb/>
van den vaandrig Zas gegeven, de leden van den Padangsen raad, omdat se<lb/>
swarigheyt maeckten te teyckenen, alles wat den command.r aan ons hadde gesz.,<lb/>
op eygen authoriteyt uyt den raet geset, het opperhooft tot Poulo Chincko en<lb/>
andere dienaren meer in saken van belangh niet gekent, die van Sillida en andere<lb/>

<pb n="758" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0758"/>
plaetsen het gesag van Poulo Chinkos opperhooft tegens onse ordre en ’t vorige<lb/>
gebruyck ontrocken en den southandel op Priaman tot sijn eygen voordeel beheert.</para>
<folio>Fol. 133r.</folio>
<remark>«Hij ontkent dit aUes; van den Chinees Entjik Bauwa vernam Boudens, dat hei<lb/>
goudgebied in Minangkabau
<lb/>
»</remark>
<para>
- was een woest gebergte, de moeyte niet waerdig om op te klimmen,<lb/>
tensij de regte plaets niet was aangetroffen en om die aan te wijsen den assistent<lb/>
Van Cloon wel van Batavia derw.ts soude dienen gesonden te werden, alsoo die<lb/>
door den command.r Lesage nae het gebergte, door gesegden Chinees aangewesen,<lb/>
was geschiet.</para>
<remark>«Boudens gebruikte den inmiddels gestorven Van Cloon echter slechts als 'pakhuismeester<lb/>
te Padang; van 1 aug. 1690 tot 31 mei 1694 leverde de V.O.C. goudmijn uit<lb/>
217619 erts, volgens de essayeurs waard f. 322735, volgens de Hoge Regering slechts<lb/>
f. 174095, tegen f. 137854 onkosten, voorts verlies aan daglonen van 210 slaven<lb/>
f. 86940 en van 240 slavinnen f. 51336, zodat de V.O.C. er
/. 102035 op verloor ,<lb/>
ongerekend de gages van 40 man Europ. personeel; met het oog op de beëindiging van<lb/>
het werk is een opgave van alle materiaal en personeel verlangd; de omwonende regenten<lb/>
dienen gepolst over de vraag, uxü zij nu denken te doen; eventueel het werk aan de<lb/>
Maleiers over te laten<lb/>
»</remark>
<para>De arbeyders in de Agamse goudmijn, gelegen boven Ticou, en in die van<lb/>
Songy Capayangh en Abou, gelegen boven Troussangh, Bayang en Sillida, metgaders<lb/>
in die van Songy Pagou, streckende sig in ’t gebergte boven de Sapoulo<lb/>
Boa Bandaers, van alle ’tgene sij komen uyt te graven off uyt te kappen, niet meer<lb/>
als een sesthienden deel aan den heer off eygenaer der mijnen uytkeren en de<lb/>
resterende vijftliien deelen voor haer behouden, hebbende gemelte eygenaers der<lb/>
mijnen buyten twijfel dese wijse voordeeliger bevonden als door huerlingen te laten<lb/>
graven, en dewijl gemelte mijnen veel rijcker als die van d’E. Comp. gereputeert<lb/>
werden en daerenboven de Maleyers sig seer sober weten te behelpen, soo moet men<lb/>
gelooven, dat den heer van de mijn sig met soo kleynen portie niet soude laten<lb/>
vernoegen, indien hij door ondervinding niet hadde geleert en aldus versekert was,<lb/>
dat de arbeytslieden sonder het genot van 15 delen voor haer moeyte niet konden<lb/>
bestaen en waerom het niet apparent is, dat met het overlaten van ’s Comp.8<lb/>
mijnwerck, soo de Maleyers daertoe al mogen inclineren, voordeliger conditiën<lb/>
sullen te bedingen sijn.</para>
<remark>«Coenraets is, in rang hersteld, met De Roo naar Suratte gezonden; 30 juni waren<lb/>
ter Westkust in V.O.C. dienst 317 Europeanen, 87 mardijkers en 37 Boeginezen, de<lb/>
laatste kwamen sedert te Batavia terug; uit Bengalen kwamen sinds 3 nov. de Susanna<lb/>
en Walenburg met brieven van 30 sept. en 3 oct. en carg. van f. 368496, vnl. textiel, zijde<lb/>
en salpeter, bovendien met de Wind salpeter en amjioen; men kon derwaarts in<lb/>
november slechts het galjoot Hoen en het fregat Bij zenden met carg. van f. 166606,<lb/>
vnl. contanten, bovendien f. 12148 provisiën voor de oorlogsvloot; naar Ceylon is<lb/>
opdracht gegeven 50 kabeltouwen en 50 trossen van „cay er droef' naar Bengalen te<lb/>
zenden ten gebruike van de schepen op de Ganges, het daar reeds ontvangene voldeed</remark>

<pb n="759" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0759"/>
<remark>echter slecht, daar men in Malabar slecht materiaal hiervoor nam, op de Ganges gaan<lb/>
nog steeds veel ankers verloren; Dijxhoeck werd gevraagd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ofd’E. Comp. niet beter en met minder kosten en schade in Bengale<lb/>
zoude konnen werden gediend ontrent het aanbrengen en vervoeren van hare<lb/>
coopmansz., ingevalle wij maer alleen op de bequaemste tijden twee mael in ’t jaer<lb/>
derwaerts besending quamen te doen met een minder getal cloecke lastvoerende<lb/>
jagten off fluyten in plaetse van een grooter getal cleyne bodemtjes, als nu eenige<lb/>
jaren bij gebrek van andere derwaerts sijn gesonden -</para>
<remark>
«- en wel deels vóór en deels na het sterke wassen van de Ganges, ze<lb/>
 moeten dan niet tot de loge doorvaren, maar beneden in de rivier met kleine vaartuygen<lb/>
gelost en geladen worden; niet Muchtiarkhan, maar „Feyodechan” staat nawab van<lb/>
Patna te worden, met zijn personeel waren al moeilijkheden over de salpeter af voer<lb/>
ontstaan, toch werd te Hugly 29 aug. reeds 36510 man ontvangen, terwijl er al 42950<lb/>
in voorraad was; daar de Portugezen er voor de Fransen inkopen, vroeg Dijxhoeck<lb/>
machtiging al het te Hugly aangebrachte in stilte te mogen kopen, hij mag zoveel kopen,<lb/>
als de schepen kunnen laden, zodat men te Batavia en Ceylon voor 2 jaar in voorraad<lb/>
krijgt; i.p.v. 600 kisten opium 1000 geëist om de concurrentie van andere handelaren<lb/>
via Atjeh te bestrijden en vooral de smokkelarij door eigen personeel, zo smokkelde de<lb/>
schipper van de Dieren, nu afgezet, met zijn stuurlieden 40 kisten; ook kunnen de<lb/>
verkoopprijzen dan wat verlaagd worden, zodat de gemene man opium kan kopen;<lb/>
men kon in Bengalen de interestgelden nog niet terugbetalen; ze bedragen nog f. 665108<lb/>
en f. 76519 aan interest, men is er ook nog 50000 ropia aan tollen schuldig; men betaalde<lb/>
er 44400 ropias aan schuldeisers; daar er voor 17 ton gekocht moet worden, mag men er<lb/>
nog meer lenen; het er met de handel
<lb/>
»</remark>
<para>
- in ’t voorjaer redelijk toegegaen [is], dog sedert verslapt door den<lb/>
aanbreng der Engelse, Portugesen en andere natiën, niet alleen van coper, thin,<lb/>
spiaulter en peper, maer oock selfs - van eenige specerijen, dog dit laetste<lb/>
bevinden wij bij de lijste der goederen, door de aangecomene vremde schepen aldaer<lb/>
ingevoerd, niet meer te sijn geweest als 68 1È nagelen, op Bellesoor door een scheepje<lb/>
van een heydens koopman van Palliacatta aangebragt zijnde.</para>
<remark>«Op meer nagelverkoop valt niet te rekenen, daar
<lb/>
»</remark>
<para>
- Bengale mede een groot en volkrijk land is, dog ’t wert meest van<lb/>
heydenen en slegts van weynig Muhammedanen in comparatie van Souratta<lb/>
bewoond, wesende d’eerste gantsch sober in hare spijse en de specerijen bij haer<lb/>
van geen off weynig consumtie.</para>
<remark>«De peper, ook die van de concurrenten, was er uitverkocht, de prijs daalde er tot<lb/>
14 ropia de man, maar dat belet toch vervoer van daar Tiaar Europa; verkoopprijzen<lb/>
der waren in Bengalen; 31 mei 1695 was in een jaar gewonnen te Hugly f. 324460,<lb/>
te Patna
/. 25583 tegen f. 220573 lasten, zuinigheid is er aanbevolen ; het niet meer<lb/>
nodig zijn van oorlogsschepen bij de Ganges zal de kosten doen verminderen, daar men<lb/>
nu voor de vrachtschepen aldaar extra-personeel moest aannemen, ook het aantal</remark>

<pb n="760" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0760"/>
<remark>galjoots enz. kan dan van 9 tot 6 verminderd worden , daartoe zijn nu 66 Europeanen<lb/>
boven hei normale getal van 100 aangemonsterd, dat komt ook door de vele ziekten en<lb/>
sterfgevallen; onder den fiskaal Bleyswijck werken:<lb/>
»</remark>
<para>56 pions off inlandse soldaten<lb/>
1 inlands schrijver<lb/>
4 coelys<lb/>
1 stierman<lb/>
4 palenkijndragers</para>
<para>1 toortsier</para>
<para>2 vaartuygen voor de geweldigers</para>
<para>8 ditos tot den oppas ontrent de schepen van 4 tot 8 riemen, -</para>
<remark>
«- kostende 396 ropia per maand, hij heeft 3 geweldigers, waardoor men<lb/>
 hoopt, dat sluikerij er nu onmogelijk is; Muykens gaf op, dat er in totaal 181 Europ.<lb/>
V.O.C. dienaren nodig zijn; de tol zal er voortaan in Bengaalse en niet in Suratse<lb/>
ropias worden betaald; de vordering op wijlen den bankroet geganen makelaar Bagotidas<lb/>
van 4144 ropias is desperaat ; aan een V.O.C. koopman, naar de weefplaatsen gaande,<lb/>
werd 5000 ropias ontroofd, de regenten deden daar weinig tegen; de desperate schulden<lb/>
ad f. 216974 te Patna en f. 2485 te Malda zullen worden afgeschreven; men moet zeer<lb/>
voorzichtig zijn met het geven van voorschotten en jaarlijks afrekenen, te Patna mag<lb/>
amfioen en salpeter slechts contant worden gekocht zonder voorschotten; een monster<lb/>
vlas uit Kasimbazar voor lontbereiding naar patria gezonden; te Hvgly zal zeildoek<lb/>
van 1\ el breedte geweven worden; manster s katoen naar patria gezonden; men wilde de<lb/>
voor 1696 door patria gevorderde 80000
ffi cauris in Bengalen inkopen, totdat bleek dat te<lb/>
Suratte een gedeelte daarvan reeds was gekocht; in Bengalen en Coromandel wordt ook<lb/>
gommelak ingekocht; de Engelsen laten veel geld vermunten en kopen veel zijde en<lb/>
textiel in te Rajmahal en Kasimbazar; de twee Franse schepen liggen er nog<lb/>
»</remark>
<para>Sij de saken sodanig weten te schicken, dat den Mogol een bevelschrift op den<lb/>
nabab en duan in Decca heeft g’expedieert om ons met haer te bevredigen en voorts<lb/>
den nabab door schenkagien als ander bewogen die crore
<fref ref="1"/>  met wat meerder<lb/>
expressie
<fref ref="2"/>  aan den Ouglysen gouverneur te senden, welke laetste daerop bij forma<lb/>
van protestatie d’onse heeft soeken aff te schicken
<fref ref="3"/>  de besettinge te continueeren,<lb/>
onder sware bedreyginge zoo wij in de rivier off ’s Coninx havenen eenige actiën van<lb/>
hostüiteyt pleegden, hebbende de Francen daernevens sig uytgelaten, dat se, haren<lb/>
Postüion gereet zijnde, soude na buyten zenden om te sien, op wat plaets die van de<lb/>
onse soude werden geattacqueert en soo sulx binnen de rivier off elders onder het<lb/>
gebied van den Mogol mogte geschieden, dat se alsdan met al haer magt, soo baest<lb/>
hare schepen gekomen waren, onse logies tot Ougly en Bellesoor plunderen en de<lb/>
schepen in de brand steken zouden.</para>
<remark>«Om met den Oroot-Mogol op goede voet te blijven is eind november gelast eind</remark>

<fnote ref="1">Carori, ontvanger der belastingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier in de zin van: nadruk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Wellicht is bedoeld : schricken.<lb/>
</fnote>

<pb n="761" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0761"/>
<remark>maart alle schepen naar Batavia te zenden, dit dient zo lang mogelijk geheim te worden<lb/>
gehouden, omdat vanaf april de Fransen niet meer uit de Ganges kunnen vertrekken;<lb/>
Burggraaf f mag er eventueel aankomende Franse schepen niet aanvallen; Dijxhoeck<lb/>
moet adviseren, hoe de Groot-Mogol een aanval na mei, wanneer de convooierende<lb/>
oorlogsschepen er weer zullen zijn, op de Fransen voor Bellasore zou opnemen; bericht<lb/>
over het innen der vorderingen van Jan Pit in Bengalen verwacht; Boswijck en Hobré<lb/>
arriveren met een brief van 10 nov. en carg. van f. 364147, waarvan f. 307909 voor<lb/>
patria, vnl. textiel, zijde, amfioen en salpeter; de Wind met f. 113909<lb/>
»</remark>
<para>Volgens de advysen stelde den nieuwen nabab in Pattena sig onreckelijck aan,<lb/>
sulx d’onse hoopten op desselfs vervanger, daer de gerugten van liepen; men had<lb/>
daer 250 man amphioen in gereetheyt, dog wierd gevreest, dat deselve niet gemackelijck<lb/>
gelargeert zoude werden, sulx in Ougly devoir soude werden gedaen om het<lb/>
gebrekende aan onsen eysch te bemagtigen, met den affvoer van den salpeter, daar<lb/>
se 8500 man opnieuw van ingekogt hadden, sal het welligt niet beter gaan.</para>
<remark>«Wegens gebrek aan geld ging men over tot vrij onvoordelige verkoop van waren;<lb/>
een monster schellak voor patria gaat mee; voor een ton goederen voor patria werd met de<lb/>
Schulp en de Borssenburg in nov. naar Ceylon gezonden; Dyxlioeck is gelast binnen een<lb/>
jaar
<lb/>
»</remark>
<para>
- te besorgen, dat al hetgeen er nog manqueerde aan de betalinge off<lb/>
wederuytkeringe der 24000 ropijen, welcke voor reeckening van Jan Pit op de<lb/>
naem der inlandse coopluyden bij de E. Comp. op interest hadden geloopen, door<lb/>
de debiteurs in cassa wierde getelt.</para>
<remark>«Dijxhoeck is zelf mogelijk mede aansprakelijk en moet dan het ontbrekende<lb/>
bijpassen; een wissel voor 6750 ropias ten behoeve van Pit gaat naar patria; de juist<lb/>
gearriveerde Wijck op Zee, met de Westbroek 24 dec. van Hugly vertrokken, heeft met<lb/>
deze carg. van f. 316537 aan boord, zelfde soort waren; tegen maart hoopt men daar<lb/>
ongeveer 30000 zak salpeter te hebben<lb/>
»</remark>
<para>De gerugten van des nieuwen nababs Feddaychans dimotie
<fref ref="1"/>  waren weder<lb/>
verdwenen, hebbende d’onse na een schenkagie van hondert vijftig ropijen van hem<lb/>
de parwannas tot den vrijen handel verkregen, dog waren bedugt, dat hij eerlange<lb/>
beter bedagt soude moeten werden.</para>
<remark>«Men klaagt in Bengalen zeer over gebrek aan geld, waardoor men in de goedkope<lb/>
tijd niet kan inkopen; voor Coromandel was geen schip beschikbaar, daar waren nog<lb/>
voldoende handelsgoederen; 20 nov. kwam van Masulipatam de Nierop, de 21e de<lb/>
Ysselt van Negapatam, samen met carg. van f. 378046, vnl. textiel en brieven van<lb/>
8 en 10 oct.; men gaf er reeds f. 41867 uit voor de inmiddels ontvangen parwanna over<lb/>
de tolvrijheid; waarschijnlijk
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dimotie, van latijn dimovere, dus: verwijdering, verdrijving, afzetting.<lb/>
</fnote>

<pb n="762" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0762"/>
<para>
- sullen d’onse geen kleyne aanstoot lijden van den serlaskeer off<lb/>
groot-gouverneur der benedenlanden van noorder Cormandel, genaemt Mustaffa<lb/>
Colychan
<fref ref="1"/> , dewijl hij nevens den Golcondasen duan bij de per wanna bewerker van<lb/>
de vemietiginge der tholordre werd genaemt, vresende de onse, dat hij na sijn<lb/>
begeerlijken aard sig met geen kleyntje te laten afsetten, dog souden sij, dewijl den<lb/>
handel op geheel noorder Cormandel onder sijn bestier werd gedreven, ’tselve tot<lb/>
sijn genoegen en egter ter menagieusten soeken aff te maken.</para>
<remark>«De verkoop betekende er weinig; men vestigde zich weer te Bimlipatam en won<lb/>
f. 185649 op twee kajilahs naar Golconda
, maar te Masulipatam werd 31 aug. in<lb/>
15 maanden maar
/. 68647 gewonnen en in geheel Noord-Coromandel zuiver maar<lb/>
/. 81037; enkele
,, barquiers
” gingen areca op Ceylon halen, maar voerden wegens de<lb/>
duurte weinig rijst mee, die areca wordt alleen aan de kust genuttigd, die van Malabar<lb/>
in het binnenland; 17 vaartuigen werden er verkocht voor
/. 7517, ze waren 6 jaar in<lb/>
gebruik, er blijven nog 6 dgl. vaartuigen van de V.O.C.; Bengaalse zijden kleden waren<lb/>
er niet gewild, evenmin borax, galnoten en safraan uit Perzië; van maart tot oei. kwam<lb/>
te Negapatam maar 15500 pagoden of f. 93000 in contanten binnen, vnl. uit koperen<lb/>
tinverkoop; areca wordt er slechts met elders onbruikbare fanums betaald, ze werden<lb/>
gebruikt voor inkoop van 1219 last rijst voor Ceylon ad f. 75748; daar in NoordCoromandel<lb/>
ropias de pagoden vervangen, zullen de eerste in de boekhouding daar<lb/>
worden gebruikt; een pagode is ongeveer 3\ ropia of 105 lichte stuivers; slechte rompen<lb/>
en kaneel van daar terug ontvangen, die er al van 1689 af waren, de laatste kan mogelijk<lb/>
in Siam aan Manïllavaarders verkocht worden; in Coromandel zal om uit de schuld te<lb/>
komen voor niet meer dan 7 ton aan textiel voor patria worden gekocht<lb/>
»</remark>
<para>De zuyderquartieren gestadig werden gealarmeert door de troupen des<lb/>
Mogols, behalven dat de levensmiddelen aldaer wel thien mael soo duer zijn als<lb/>
voor desen.</para>
<remark>«Dat doet ook het arbeidsloon rijzen; in Noord-Coromandel kwam f. 46481 aan<lb/>
ropias binnen voor op Ceylon te leveren olifanten; het textiel uit Coromandel is vaak<lb/>
slecht, vooral in Noord-Coromandel zijn de betere soorten zeer duur; overwegingen tot<lb/>
afschaffing van
<lb/>
»</remark>
<para>
- de vier geselschappen
<fref ref="2"/> , door den e. Bacherus aangestelt, meynende zij,<lb/>
dat de Generale Comp. alsdan beter zoude werden gedient, dewijl die geselschappen<lb/>
haer omtrent den insaam der kleden quamen wetten te stellen, na allen schijn in<lb/>
een eedverwandschap getreden zijnde niet alleen om deselve op hooge prijsen te<lb/>
houden, maer oock om aan te nemen diegeene, waerop zij de meeste voordelen sien<lb/>
en d’andere te laten varen.</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DLXXXVIII, 14 april 1695, waarin deze persoon wordt vermeld,<lb/>
zo ook in nr. DXLH van 16 dec. 1691.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bacherus liet de textielopkoop plaats vinden met behulp van vier groepen van inheemse<lb/>
kooplieden, die hij voldoende kapitaalkrachtig achtte, terwijl hun onderlinge concurrentie<lb/>
de prijzen laag moest houden.<lb/>
</fnote>

<pb n="763" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0763"/>
<remark>«Pit is voor handhaving dier inkoopcombinaties; de 10020 te Masulipatam<lb/>
ingekochte spijkers zijn zeer slecht, ze kosten f. 18. 18 per 100 het textiel is er te duur<lb/>
voor de verkoop in Perzië; er is geen schip voor het overbrengen van vrachtgoederen van<lb/>
Cor amandel naar Perzië beschikbaar; Aurangzib zich
<lb/>
»</remark>
<para>
- met zijn hoffleger onthoud bij Berampoer
<fref ref="1"/> , een plaets gelegen aan<lb/>
een versche rivier ontrent 60 mijlen boven Golconda, wesende hij onlangs seer<lb/>
swack geweest, dog soude nu weder gereconvaliseert zijn, ondertusschen laten<lb/>
sijne bedienden niet na haer proffijt tot ruïne der benedenlanden te soecken,<lb/>
gelijck den gouverneur van Waldaoer sijne pre tentien op de inkomsten van<lb/>
Poedechery en de landen daer rondsomme nog blijfft vasthouden, sonderdat<lb/>
d’onse evenwel eenige hostiliteyt was aangedaen, hebbende den gouverneur<lb/>
Pit daerover aan den veltheer des Mogols doen klagen en bij die gelegentheyt<lb/>
in desselfs gunste de saken van de omleggende comptoiren oock gerecommandeert<lb/>
en tot dien eynd ’t bedragen van 357 J pagoden aan hem en zijnen familiaren vrund<lb/>
Oetemasiendro geschoncken, ’tgene niet seer aangenaam was, soudende den laesten<lb/>
sig uytgelaten hebben, dat het wel spotterij geleek in comparatie van de geschencken<lb/>
der Engelse, die veel minder beslommering in die landen hadden.</para>
<remark>
«Men is er op zijn hoede tegen de Fransen, men zendt van het kasteel Negapatam<lb/>
slechts de noodzakelijke goederen naar de onverdedigde buitenposten, Masulipatam<lb/>
 zullen zij niet durven aanvallen ; het personeel bedroeg
<lb/>
»</remark>
<para>op Paleacatte 45</para>
<para>Negapatnam . 389</para>
<para>Poedechery . 147</para>
<para>Tegenepatnam . 10</para>
<para>Portonovo . 4</para>
<para>Sadraspatnam . 7</para>
<para>Masulipatnam . 31</para>
<para>Golconda . 4</para>
<para>Palicol . 4</para>
<para>Daetcherom . 4</para>
<para>Bimilipatnam, dat comptoir was uit0 juny onbevolkt . -</para>
<para>tesamen persoonen 645,</para>
<remark>«wal wegens de oorlog nodig is; de van daar teruggekomen Boeginezen willen niet<lb/>
doordienen<lb/>
»</remark>
<para>
Dewijl ons berigt wierd, dat rondsomme de stadt Poedechery ter ordre van den<lb/>
gouvem.r Pit was opgetrocken een aarde-borstweer, met doornen beset en drie<lb/>
steene ronduytjes en wij voormaels hadden gelast die plaets te laten in die staat, als<lb/>
deselve was, sonder daeraen eenige oncosten als onvermijdelijcke reparatien te<lb/>
doen, immers tot er tijd wij zouden weten, wat resolutie UEd. Hoogagtb.re<lb/>
over die plaets souden hebben genomen, zoo hebben wij - daerover ons<lb/>

<fnote ref="1">Berhampur, stad niet ver van de oostkust van India op 19°20' N.B. en 84°47' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="764" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0764"/>
ongenoegen betuygt, waerop gemelten gouverneur - heeft geantwoort zulx<lb/>
geschiet te zijn om de inwoonders, die daer sterck toevloeyden, voor stroperijen te<lb/>
bevrijden en d’E. Comp. des te meer van de thollen te versekeren, hebbende dat<lb/>
werck gekost f. 4200 en waren daerentegen aen geregtigheden in 12 maenden<lb/>
ontfangen, affgetrocken alle lasten van pions, schrijvers, etc. f. 49354.</para>
<remark>«De totaal verarmde Chodenda is naar Coromandel teruggezonden , waar hij is<lb/>
vrijgelaten; als fiskaal ging daarheen Cornelis Joan Simons, die o.a. de tussen het<lb/>
opperhoofd van Paleacatte Adriaen de Visser en den secunde Jan Sweers tot schade van<lb/>
de handel ontstane twisten moet onderzoeken; het oud-opperhoofd van Bimlipatam<lb/>
Nicolaes Danckwaert moet wegens slordig huishouden voor de Raad van Justitie te<lb/>
Negapatam verschijnen
, er resteert nog
/. 27174 aan uitstaande vorderingen, hij gaf ook<lb/>
/. 5265 aan vertimmeringen uit; in het gouvernement moet bezuinigd worden; Bruyning<lb/>
Wildelant, opperhoofd te Masvlipatam, is belast voor te veel genoten emolumenten,<lb/>
onder hem dienen 342 personen, kostende 364 pagoden per maand, 81 meer dan<lb/>
Bacherus bepaalde, volgens Wildelant kan men er 28 af danken; Van Reede had evenmin<lb/>
als de Hoge Regering een hoge dunk van Bacherus; de kooplieden Witmond<lb/>
en Jacob van Almonde, door hem beschuldigd, dienen tot genoegen der Hoge Reg
.,<lb/>
zo ook wijlen Lampe en de onderkoopman M assis, bijzonderheden hieromtrent;<lb/>
Leendert van den Briel, vroeger opperhoofd te Bimlipatam, werd door de<lb/>
Raad van Justitie te Batavia vrijgesproken van malversatiën; Bacherus deed op zijn<lb/>
ambassade naar Golconda uitgaven zonder schriftelijke stukken ter verantwoording,<lb/>
Witmond kon de rekening daarover slechts uit zijn eigen aantekeningen opmaken en<lb/>
heeft ze vervolgens in Rade van Justitie beèedigd, bijzonderheden hierover; Pit heeft<lb/>
ontslag gevraagd; ter kust van Madura mislulde de katoenoogst door een „sware en<lb/>
schielijke mist”; van 1 maart tot 31 aug. 1695 kon er slechts 312 pak textiel ingekocht<lb/>
worden, ook door het slechte bestuur der manigars<lb/>
»</remark>
<para>Op Cottate en Tengepatnam stont den handel t’eenemael stil door de onregtvaerdige<lb/>
handelingen van de Koninginne van Atingen, door welckers bestier bijde<lb/>
laest genoemde Comp.8 residentien zijn afgelopen en de goederen gerooft.</para>
<para>Op Kilkare, zijnde in des Teuvers land, was mede tot nog toe voor d’E. Comp.<lb/>
niets te doen, slaende den ouden en welbekenden Moor Periatambi daer alles aan,<lb/>
wat rijp en groen is, waertegen niets te doen is als hem, Periatambi, niet veel te<lb/>
vertrouwen en door industrie en mercantile middelen ’s Comp.8 meeste voordeel te<lb/>
betragten, ter plaetse daer de voorsz. Periatambi mede een hant in den handel heeft.</para>
<folio>Fol. 186v-187r.</folio>
<remark>«Daar de handel in Madura weinig betekent, kan mogelijk het personeel van 152<lb/>
Europ., veel meer dan het reglement aangeeft, verminderd worden, ze zijn over allerlei<lb/>
plaatsen verspreid; de voorslag van Heren XVII tot overbrenging van de
„ ommeslag
”<lb/>
van Tuticorin naar het eiland Polane is onmogelijk, dat is nl. een zandplaat zonder<lb/>
water, die bij springvloed grotendeels onder loopt ; men moet in Madura inkopen ivat<lb/>
aan textiel verkrijgbaar is, ook zonder de gewoonlijke kwaliteit en maten; men zond er<lb/>
45631 tin en 485 kamfer heen, de tin werd goed verkocht; een proef met het er<lb/>
verven met Javaanse sayewortel voldeed goed; de gewezen administrateur Isaac van</remark>

<pb n="765" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0765"/>
<remark>Heek betaalde zijn tekort van
/. 2134 terug, maar nog niet de koopman Crijn Caperman<lb/>
f. 4949 voor uitgegeven voorschotten , hij is thans secunde te Tuticorin; de gouverneur<lb/>
van Ceylon gaf op eigen risico vergunning tot het geven van zekere voorschotten; hij<lb/>
moet een voorlopig opperhoofd naar Tuticorin zenden , een commandeur is er wellicht<lb/>
niet meer nodig; pogingen der Fransen een contract van de Vorstin van Madura te<lb/>
verwerven om de V.O.C. te doen vertrekken; wat de mislukte tocht van de Cortgene naar<lb/>
Perzië en het afleggen van het schip bij Tuticorin betreft, menen de deskundigen,
<lb/>
»</remark>
<para>- dat schipper Jurriaan Agges en den opperstuurman Jan Schreuder</para>
<para>niet gedaen hebben, ’t geen bequame en vigilante luyden hadden behoren te doen<lb/>
om de reyse na Persien krijgen en daerom is den voorsz. Agges door ons geset<lb/>
buyten den dienst der E. Comp. -</para>
<remark>
«- terwijl Schreuder gesuspendeerd naar pair ia wordt gezonden; sclieeps-<lb/>
 beweging te Tuticorin; voor de parelvisserij bij Manaar en Aripu in maart, april en<lb/>
mei waren Zwaardecroon, Bergaigne, Van der Parra en - aanvankelijk tegen zijn zin -<lb/>
Van Vlierden in commissie gesteld om op te kopen,
<lb/>
»</remark>
<para>- waerop den 23e maert ten overstaan van de voorsz. gecommitteerdens</para>
<para>met 387 vaertuygen een begin met vissen gemaeckt was, ’tgeen geduurt heeft tot<lb/>
den 7® may, in welcke tijt de voorsz. vaertuygen effective 30 dagen in zee geweest<lb/>
en gevist hadden, midlerwijlen dat door den voorsz. Van Vlierden<fref ref="1"/>  voor d’E.<lb/>
Comp. waren ingekogt diverse parthijen paerlen, tezamen ten bedrage van<lb/>
f. 125589, tot welckers leverantie sij hadden gebruyckt den bramine Timmersa,<lb/>
door welckers vigilantie den inkoop van voorsz. paerlen den 27e may was gedaen<lb/>
en de gecommitteerdens ult.° d.° daervan gescheyden en hoewel den voorsz. bramine<lb/>
Timmersa, die in de paerlvisserij anno 1694 mede gebruyckt was tot het<lb/>
decidereren
<fref ref="2"/>  der questien onder de inlanders, daer voorvallende, ’t verleden jaer<lb/>
voor sijn moeyte versogt had een vaertuyg met vrije steenen en ’tselve hem om de<lb/>
quade consequentie was afgeslagen, zoo hadden de voorsz. gecommitteerdens hem<lb/>
echter nu op sijn nader versoeck onder approbatie van den gouverneur en raed op<lb/>
Ceylon bij provisie sonder betaling toegelegt 27 chisten vrije steenen a 7 rsd8 ijder
<super>3 <fref ref="3"/> </super>,</para>
<para>-
)</para>
<remark>
«- hetgeen de Hoge Regering niet goed vindt; van de bewakende 100<lb/>
 Europ. soldaten, 100 lascarijns uit Jafnapalam en 100 uit Colombo waren er respectievelijk<lb/>
3, geen en 20 gestorven; er zijn veel zieken onder de rest,
<lb/>
»</remark>
<para>- hebbende de gecommit. slegs eenige moeyelijekheden gehadt met</para>

<fnote ref="1">Govert van Vlierden, een kenner van parels, was uitgezonden voor de opkoop daarvan<lb/>
in Perzië, in 1696 naar Ceylon en daar bij de parelvisserij gebruikt, lid van de Raad van Justitie<lb/>
te Colombo, 1698 naar patria als schout bij nacht van de retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht een schrijffout voor decideren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit wil zeggen: hij werd vrijgesteld van de betaling van het door de V.O.C. ge-<lb/>
 
 eiste recht.<lb/>
 </fnote>

<pb n="766" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0766"/>
<para>eenen Wassonda Nijck, dewelcke op de peerl visserij e als gecomm. van de armene
<fref ref="1"/> <lb/>
of ’t hoff van Madure was verschenen om aldaer de interesten van dat hoff waer te<lb/>
nemen, bestaande in 96£ vrije steenen, welcke man, vol wint zijnde, voorgaff, dat<lb/>
hij daer niet was gekomen om soo een beuseling, maer dat hij van saecken van meer<lb/>
importantie hadde te spreecken, pretenderende voor sijn meester tot een geschenck<lb/>
van d’E. Comp. fraye cliphanten, curieuse paerden, welgemaeckte juwelen en<lb/>
alderhande rariteyten, dog hem was sooveel van ’t een als ’t ander gegeven, zoodat<lb/>
hij met lege handen weder was vertrocken.</para>
<remark>«Er bleven zoveel oesterschelpen, dat men in ’96 weer kan vissen, in nov. is dat<lb/>
nader onderzocht; Van Vlierden, deskundige ter zake, zal voor de parelopkoop naar<lb/>
Perzïè gaan; te Jafnapatam gelukte de eerste proef tot verven met Javaanse sayewortel<lb/>
ook goed, de laatste minder; er werd textiel uit Coromandel geverfd<lb/>
»</remark>
<para>d’Apparentien tot het maecken en trecken van sout uyt ’t grote lack op<lb/>
Jaffenepatn. waren t’eenemael tot niet gelopen.</para>
<remark>«Voorstellen van Zwaardecroon over handel en bestuur aldaar zijn overwogen, hij<lb/>
mag die slechts via den gouverneur indienen<lb/>
»</remark>
<para>
Een vervloeckt en schadelijck concept, dat eenige schelmen in het casteel op<lb/>
Jaffene hebben voorgehadt om uyt te voeren, terwijl - Swaerdecroon met de<lb/>
meeste militie op de peerl-visserij was, hebbende eenige van’t guarnisoen voorgenomen<lb/>
om alle degeene, die sich tegen haer desseyn mogten opposeren off met<lb/>
haer niet wilden aenspannen, te massacreren en sig dusdanig voor eerst meester te<lb/>
maecken van ’t casteel, daerna de cas en packhuysen te plunderen, voorts sig met<lb/>
dien buyt p.r een Comp.8 chialoup te begeven na de over- en vaste kust en van daer<lb/>
na Europa om de Koning van Vranckrijck kennisse te geven van haer verradersschelmstuck,<lb/>
van voornemen geweest zijnde om voor haer vertreck in de kruytkelders<lb/>
te hangen brandende lonten om alles op en in de lugt te doen vliegen, dog<lb/>
het heeft God de Heer niet behaegt, dat d’E. Comp. zodanigen schade aengedaen en<lb/>
sooveele menschen zoo ellendig omgebragt zoude werden, zijnde dat verraet tijdig<lb/>
ontdeckt, haer boos voornemen in de geboorte gesmoort en gestut, mitsgad.8<lb/>
vijff van die booswigten met de doot gestraft, schijnende dit concept onder de<lb/>
andere nog niet verspreyt geweest te sijn, immers men had geen meer conplicen<lb/>
kunnen uytvinden.</para>
<remark>«Men kocht er 4566 cottas cauris van een scheepje, uit de Malediven komend, voor<lb/>
1\ rsd. per cotta of 24
<ref>&lt;8? </ref>of 12000 schelpen; getracht zal worden vaartuigen met cauris<lb/>
van de Malediven naar Ceylon te trekken, er komen er nu slechts 3 a 4 en alleen als ze<lb/>
in nood zijn; van 7 april tot 17 oei. werden te Jafnapatam 129 olifanten verkocht voor<lb/>
39284 rsd., er werden er daar door de Wannis niet te koop gebracht en zij bleven 54<lb/>
alias of 27 getande olifanten ten achter van het tribuut, is er scheepsgelegenheid dan<lb/>
werden ze naar Jafnapatam van Oale en Colombo gebracht; hoewel de rijstoogst er goed</remark>

<fnote ref="1">Armené is de term, waarmee de regering van Madura werd aangeduid, vgl. voor<lb/>
Turkije de porte.<lb/>
</fnote>

<pb n="767" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0767"/>
<remark>was , moeten de armen zich behelpen met de vruchten van de „jagerboomen" ; de Engelsen<lb/>
te Madras brachten de mensen van een scheepje uit Bengalen er toe hun rijst te verkopen<lb/>
, de anachoda beloofde evenwel met meer schepen naar Jafnapatam terug te komen ,<lb/>
hij kocht areca in<lb/>
»</remark>
<para>De kinderen in ’t queeckschool op Nallour <fref ref="1"/>  ten getale van 27 stx. waren ten<lb/>
overstaen van den prov.len gesaghebber en eenige gecommitteerdens uyt de politycquen<lb/>
raad en kerkelijcke vergadering den 27 junij pass.0 geëxamineert en<lb/>
hadden in ’t beantwoorden van ’tgeen haer gevraegt wiert goet contantent gegeven,<lb/>
midlerwijlen dat sij ’t kostende van ’t voorsz. queeckschool ten bedrage van rsd.8<lb/>
5274
<fref ref="2"/>  hadden overgesz. op ’t capitael van ’t voorsz. seminarium.</para>
<remark>«Het avondmaal zal er voortaan tweemaal
’s jaars gevierd worden; daar de tot<lb/>
dessave te Jafna benoemde fiskaal Johan van Ketenburg 7 febr. stierf, is Ryckloff de<lb/>
Bitter daartoe benoemd, thans secretaris te Negapatam; in het commandement werkten<lb/>
30 juni 448 Europeanen, d.i. 160 minder dan volgens het reglement; ultimo aug. was er<lb/>
in 18 maanden netto ongeveer 2 ton gewonnen, vnl. door de parelvisserij; te Trincomale<lb/>
waren 170 Europ. in dienst, te Batikalao 68, er ligt echter een „slegt en afgeleeft
”<lb/>
garnizoen, vervanging door jonger personeel is gelast; er wordt aan de voltooiing van de<lb/>
militaire werken gearbeid; het verzoek van de inwoners areca naar Coromandel te<lb/>
mogen vervoeren is niet toegestaan wegens de kans op sluikerij van kaneel; de V.O.G.<lb/>
koopt er areca in voor dezelfde prijs als te Kalpitya; de rijstoogst van Kottiar was zeer<lb/>
goed en voldoende voor de behoeften van Trincomale<lb/>
»</remark>
<para>Een Engels scheepje, groot 100 tonnen, en gen.1
<super>2</super> d’Jerusalem, was omtrent<lb/>
Batticalo op een steene riff na’t verliesen van al sijn masten en 3 anekers in ’t<lb/>
begin van ’t gepasseerde jaer gestrant, door het volck verlaten en de meeste lading,<lb/>
bestaen hebbende in 100 packen lijwaten en 700 sacken suycker, waermede het u}d<lb/>
Bengale na Persien meende te gaan, door de inlanderen gerooft en na boven gevoert.</para>
<folio>Fol. 208r_v.</folio>
<remark>«De administrateur Abraham Verlet betaalde zijn tekort van 904 rsd. terug, maar<lb/>
werd ten onrechte weer tot boekhouder benoemd, evenmin werd goedgekeurd de benoeming<lb/>
van Isaac van Heek tot opperhoofd van Battikalao, waar Robert de Vassy stierf ,<lb/>
de door de Hoge Reg. benoemde Andries Hoet, opperhoofd van Pondichery, weigerde<lb/>
en vroeg ontslag; aan het zeer oude opperhoofd te Trincomale Pieter van Ommen is op<lb/>
zijn verzoek toegestaan met behoud van gage bij zijn zoon Adriaan te Cochin te gaan<lb/>
wonen, hij was sinds 1668 in dienst; het voltooien van het grote fort te Gale vordert veel<lb/>
beier dan men vreesde, er mag geen kerk gebouwd worden, een deel van een pakhuis<lb/>
kan hiertoe dienen; midden 1695 werden 62 in Matura gevangen olifanten van Gale<lb/>
naar Jafnapatam overgebracht, er waren 17 od. 163 stuks in de stallen te Matura; te<lb/>
Gale verviel een scheepje van den Teuver, op weg naar Atjeh, verkocht zijn rijstlading en<lb/>
keerde met areca terug; de op interest opgenomen gelden ad 17500 rsd. werden terugbetaald;<lb/>
de rijstoogst was er slecht, eerst door regens, later door droogte, gelukkig voerde</remark>

<fnote ref="1">Het seminarium waa opgericht in de V.O.C. tuin Nalloor, een uur gaans buiten<lb/>
Jafnapatam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het laatste cijfer is niet duidelijk.<lb/>
</fnote>

<pb n="768" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0768"/>
<remark>de Hobré er rijst aan; de vloot van Voet kwam 16 sept. bij Oale en vertrok 10 oct. naar<lb/>
Malakka, lading daarvan; de lading van de retourschepen uit Ceylon zal ongeveer 11<lb/>
ton waard zijn; eind juni dienden te Gale 492 Europeanen; de fortificatiën van Colombo<lb/>
zijn waarschijnlijk eind 1695 gereed gekomen, maar men wilde er de Delftse poort<lb/>
verplaatsen naar een project van den ingenieur Jan Torzee, ivat niet werd goedgekeurd;<lb/>
men begon er op zijn voorstel ook aan een kruitmolen, die
<lb/>
»</remark>
<para>- tusschen de punten Hoorn en Rotterdam aen de tang gemaeckt was.</para>
<remark>«De bouw van een nieuw seminarium en lazarushuis mag er uit een fonds, buiten<lb/>
V.O.C. kosten, begonnen ivorden<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen hadden sij ingenomen ’t advijs van de scholarchale vergadering<lb/>
over de getranslateerde geschriften van den predikant Simon Kat
<fref ref="1"/>  en deselve<lb/>
na gedane examinatie en approbatie in de inlandse kercken en schooien ingevoert.</para>
<folio>Fol. 217r_v.</folio>
<remark>«De verpachting der middelen te Colombo, Gale enJafnapatam bracht meer op dan<lb/>
in 1694; bij Colombo werd een perceel land voor 500 rsd. verkocht; 8 vaartuigen met<lb/>
rijst uit Coromandel kwamen bij Ceylon areca kopen, toename wordt verwacht; gouverneur<lb/>
en raad besloten
<lb/>
»</remark>
<para>
- om onder liaer oog een oliphantsjagt in de Aloutcoru-corle
<fref ref="2"/>  te<lb/>
laten aenrigten, dewelcke oock geweest is van een heel goet succes, zijnde daerbij<lb/>
gevangen 140 eliphanten, dat al ten eersten na Gale bestelt waren om daer occasie<lb/>
aff te wagten tot het verder overvoeren na Jaffene.</para>
<remark>«Hoop, dat de financiële resultaten van Ceylon verbeteren zullen; de rekening van<lb/>
Radja Singa zal bij de generale administratie pro-memorie ivorden gesteld, de kaneelopbrengst<lb/>
zal daardoor aan Ceylon ten goede komen; door gebrek aan scheepsruimte<lb/>
kon men de door Heren XVII geëiste hoeveelheid niet verzenden, daarom is nu gelast<lb/>
1000 baal naar Batavia te zenden, ook voor de verkoop in Azië; men moet er trachten<lb/>
5000 baal naar patria te zenden, plus wat verleden jaar te weinig werd ingescheept, enig<lb/>
grof textiel uit Suratte kan men daartoe voorlopig aanhouden; ook 8000 pikol peper,<lb/>
een kwart van het gevorderde, moet van daar naar patria worden gezonden ; do Koning<lb/>
van Kandi geeft geen moeilijkheden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde de wegen vrij en open voor een ijder om aff te komen en na<lb/>
boven te gaen, waerlangs dagelijx door de bovenlanders afgebragt werden allerhande<lb/>
eetwaren van hoenders, boter etc., buytendat zoo waren den 20e julij van<lb/>
’t hoff op Colombo gekomen twee inlandse hoofden, doende nader verseeckering<lb/>
van Zijn Mayesteyts genegentheyt tot de E. Comp., met versoeck dat wij hem<lb/>

<fnote ref="1">Ds. Simon Kat diende sedert 1670 te Colombo, waar hij zich met grote ijver toelegde<lb/>
op de kennis van de singalese en malabaarse talen, waarin hij verscheidene godsdienstige<lb/>
werken vertaalde; hij werd rector aan het seminarium te Colombo en 1700 emeritus, hij stierf<lb/>
waarschijnlijk in 1704 te Colombo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Alutkurukoralé strekte zich zuidoostelijk van Negombo uit.<lb/>
</fnote>

<pb n="769" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0769"/>
weder wilden gerieven met een Comp.8 schip tot ’t overbrengen van eenige gesanten<lb/>
na Arracan en ’t af halen van een aansienelijcke paep, waerin den gouverneur en<lb/>
raed volgens onse qualifcatie weder hadden geconsenteert ; met de voorsz. hoofden<lb/>
was van ’t hoff terughgekomen den sergt.1 Lodewijck Krijt, a° 1693 na boven<lb/>
gesonden tot vervang van den hoeffsmit Jurgen Pietersz, dog ’t schijnt, dat de<lb/>
Koninck beter behagen in dese laestgen. moet gehadt hebben, dewijl hij hem nog<lb/>
gehouden heeft en geconsidereert, het bijna 3 jaren was geleden, dat de laeste<lb/>
besending na ’t hoff was afgegaen, soo hadden sij om den Koninck in dese goede<lb/>
luym te houden en hem nog verder tot d’E. Comp. genegen te maken, goetge vonden<lb/>
17 september na ’t hoff aff te senden den vaendrig Abraham Eraaus met een<lb/>
seer beleefde brieff -</para>
<remark>«- en geschenken, w.o.<lb/>
»</remark>
<para>
- 52 stux schoone groote paerlen, sijnde beslooten in een goude en die<lb/>
weder in een silvere doos, mitsgaders in een kleen houte kasje afgepackt,</para>
<para>1 kleyn houte kasje, daerin een silvere doos met muscus-coralen gevult,</para>
<para>1 dito met ses paer roode tackcorael,</para>
<para>1 dito met 1000 stux vergulde kopere bellen,</para>
<remark>«voorts laken, textiel, Japans 'porselein, enz.<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde voorsz. Emauts reets geadvanceert tot het dorp Attapitty<fref ref="1"/>  en van<lb/>
Cittavacque<fref ref="2"/>  tot daer opgehaelt met een zeer groote statie van hoffedelen, veel<lb/>
volck en eliphanten, een seecker teecken, dat die Vorst nog al continueert bij zijne<lb/>
goede affexie tot d’E. Comp.</para>
<remark>«Hem moet steeds kennis gegeven worden, wanneer de V.O.C. kaneel in zijn land<lb/>
zal laten schillen; de Koningin van Kandi zou gestorven zijn; Arnoldus Muykens is<lb/>
benoemd tot gouverneur van Ceylon, Pieter Ketting 4 nov. tot commissaris en directeur<lb/>
van Suratte, Van Rhee werd aangezocht voor commissaris van Malabar, mr. Gijsbert<lb/>
Fereris werd voorlopig fiskaal van Ceylon, de president van de Raad van Justitie mr.<lb/>
J. van Keulen mag naar Batavia terugkomen; Paulus Huntum zal met de Goudesteyn,<lb/>
Dregterlant, Schelde en Zaamslag voor Colombo blijven, het fregat Matroos is naar<lb/>
Batavia opgeroepen om als voorloper van de retourschepen te dienen; 30 juni dienden<lb/>
in Colombo 1419 Europeanen; uit Malabar werden tot verwondering der heren geen<lb/>
brieven later dan die van 27 febr. ontvangen; De Roo gaf er uitvoerige voorschriften<lb/>
over de verhoudingen onderling en ten opzichte der Vorsten, hij had zich voorgenomen<lb/>
er, van Suratte terugkomend, orde op zaken te stellen, ook t.a.v. Babba Porbou en zijn<lb/>
broeder Abiga; Heren XVII vroegen inlichtingen over het „ teecken
- of Mallabaars<lb/>
jati-hout 23 nov. vertrok Ketting per Tamboer via Malakka, Ceylon en Malabar naar<lb/>
Suratte, hij moet vooral nagaan, hoe de handel er gedreven is, omdat daarin geknoeid<lb/>
zou zijn met het te goedkoop verkopen van diverse waren, waarover De Roo in een</remark>

<fnote ref="1">Attapitti, dorp niet ver westelijk van Kandi gelegen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sitavake, de noot van dl. III, p. 862 is niet juist, de plaats ligt nabij de Ganga of<lb/>
rivier van Colombo op ongeveer 80£ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="770" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0770"/>
<remark>memorieboekje gegevens zou hebben verschaft; men kocht op de onderhorige kantoren<lb/>
slordig in, zonderdat de monsters degelijk gekeurd werden, zodat het textiel van daar<lb/>
duurder en slechter was, er mag ook niet met één Aziatisch koopman gemonopoliseerd<lb/>
worden voor de verkoop; specerijen moeten er zoals in patria bij partijtjes van 100
®<lb/>
verkocht worden; De Roo leende er 239000 ropia a
<ref>f% </ref>per maand en loste evenveel,<lb/>
tegen
<ref>J% </ref>geleend, af, waarop de makelaars zelf nog 48000 ropias van \ op
<ref>f % </ref>terug -<lb/>
brachten, maar directeur De Keyser zou zich volgens Van Helsdingen geheel naar de<lb/>
wens der makelaars gedragen, Ketting zal zo nodig De Keyser en andere verdachten<lb/>
naar Batavia opzenden; mocht Ketting sterven, dan moeten De Keyser en Van Helsdingen<lb/>
direct naar Batavia komen en de secunde Joan Schotten tijdelijk gezaghebber<lb/>
worden met Arnoldus Soolmans als secunde; als Ketting Van Helsdingen niet meer<lb/>
nodig heeft, moet die naar Ceylon vertrekken; 52250
® indigo, te Agra door den makelaar<lb/>
Agapiri aanbesteed voor f. 79662 en met de Tamboer naar Batavia gezonden, is<lb/>
slecht; Ketting moet dit ook onderzoeken<lb/>
»</remark>
<para>Soo het waer is, ’tgene den fiscael Van Helsdingen van den ondercoopman Dirk<lb/>
de Buson
<super>l <fref ref="1"/> </super> bij zijn overgelevert vertoog comt aan te halen, alsoff denselven niet<lb/>
alleen den indigo, van de Comp. voorbenen ingecogt, hadde gecargeert, maer nog<lb/>
daerenboven 110 packen particulier soude afgebragt en aan de Engelse verkogt<lb/>
hebben, derhalven bijaldien men aldaer in practijck heeft zooveel particulier goet<lb/>
onder dat van de Comp. af te brengen, is het niet vreemt, dat de lasten groot komen<lb/>
te vallen.</para>
<remark>«De Engelsen komen er diverse soorten katoenen garen inkopen, monsters daarheen<lb/>
gezonden voor eventuele inkoop; volgens De Roo had het samen verpakken van<lb/>
kruidnagelen en rompen geen slechte invloed op de prijzen, hoewel De Keyser anders<lb/>
verklaarde; verdere opdrachten aan Ketting,
<lb/>
»</remark>
<para>
- wanneer in Souratta sal aangecomen zijn en over de twee schepen tot<lb/>
convoyers van den gouverneur mogt aangesproocken werden, dat hij vooraf f aan<lb/>
denselven zal hebben te vertoonen de ongelegentheyt van tijt, die w’ tegenwoordig<lb/>
beleven, als met Vranckrijck in een s waren oorlog zijnde, tegens welckers ondernemingen<lb/>
wij overal moeten op hoede wesen, zijnde sijn e. verder gerecommandeert<lb/>
alles te contribueren, dat mogel. is om ons van dien last, des doenel., te bevrijden,<lb/>
dog soo het mogt gebeuren, onse declinatoire redenen den gemelten Souratsen<lb/>
gouverneur niet mogten voldoen en den commiss.8 bespeurde, ’t voorsz. versoeck<lb/>
niet zonder nadeel van den handel te excuseeren was, dat w’ dan veel liever<lb/>
zouden villen consenteren in het verleenen van twee convoyschepen, alsdat ons<lb/>
daerom den handel zoude verboden werden ofwel de negotie moeten stilstaen, bij<lb/>
welck geval den commiss.8 oock gelast is dan zooveel voordeel voor de Comp. te<lb/>
moeten bedingen, als eenigsints doenelijck zal wesen.</para>
<remark>«Hij mag de schepen echter niet voor enige jaren verbinden; Huntum vertrok<lb/>
12 april 1695 met de Ooudesteyn, carg. van f. 168543 aan goederen, vrd. voor patria,</remark>

<fnote ref="1">Dirk Lodowijk de Buson kwam in 1673 als jongen uit, 1691 boekhouder te Suratte,<lb/>
 
 1694 onderkoopman, 1695 of 1696 gestorven.<lb/>
 </fnote>

<pb n="771" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0771"/>
<remark>naar Tuticorin; De Roo meende, dat te Suratte 40% op de Malabarse peper te verdienen<lb/>
zou zijn, schellak werd er voor 3\ ropia de man gecontracteerd, de aanbesteding<lb/>
te Suratte geschiedde goedkoper dan vroeger, maar de Hoge Regering vreest voor slechte<lb/>
kwaliteit; de van Suratte teruggekomen Coenraets meldt, dat de patriase goederen van<lb/>
daar met de Spierdijk en Ilpendam niet naar Batavia, maar naar Ceylon zullen<lb/>
worden gezonden; 231
® walrustanden werden er met 63% verlies verkocht; poging te<lb/>
doen Quinees linnen te Suratte aan te besteden; volgens het onderzoek van den visitateurg<lb/>
ener aal werd met de van de Joden te Suratte d deposito ontvangen gelden wonderlijk<lb/>
omgesprongen, de directeur mag geen omgang meer met hen hebben<lb/>
»</remark>
<para>Tot Amadabaath de prijsen der lijwaten wel 5 en die van den indigo chirchees<lb/>
10 J p.r c.to in prijs gesteygert en desel ve niet dan sooveel duurder te becomen<lb/>
waren om het slegte gewasch en de menigvuldige competiteuren, maer dewijle men<lb/>
allang desen thoon aldaer gehouden heeft, zal den commissaris Ketting ons wel<lb/>
weten te seggen, wat van al dit voorgeven zij.</para>
<remark>«Er liep veel Europees personeel weg<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur van Kirman door geschencken nog versoecken te bewegen is<lb/>
geweest om permissie te geven tot het negotiëren van eenige wol voor de Comp.,<lb/>
tenware hem dierwegen de nodige en vereyschte mandementen van het hoff<lb/>
wierden vertoont, daertoe en oock de andere tot de negotie en vrijen handel, de<lb/>
onse seggen, alle debvoiren tot becoming stonden gedaen te werden.</para>
<remark>«De suiker, beter dan het vorige jaar, bracht in Perzië 7 penning per meer op,<lb/>
men deed er een grote eis voor 1696; specerijen werden er goed verkocht, men zond er<lb/>
peper uit Batavia heen, daar die uit Malabar minder bevalt; nu de schepen voor Suratte<lb/>
via Perzië varen, mag de directeur er aldaar gewilde waren uit ontschepen, zo werd in<lb/>
1694 20125
® Siams tin gelicht, dat 12\ stuiver per
<ref>10 </ref>opbracht, tegen 7 st. 9 penningen<lb/>
in Suratte; om het knoeien met steen in de tin te voorkomen, moet men in Siam suspecte<lb/>
stukken doorkappen
<lb/>
»</remark>
<para>Den Gamronsen hertog door toedoen van den chiabandaer van de coopluyden,<lb/>
die den tliin van de Comp.e gecogt hadden, 200 man met ge welt hadde laten<lb/>
af nemen op voorgeven des gem.ten chiambaars
<fref ref="1"/> , dat den Konink een quantiteyt<lb/>
van dat minerael benodigde en eerst diende gedient te werden, over welck gedoente<lb/>
de coopluyden den directeur klagtig vielen, met verklaring ’t haer onmogel. soude<lb/>
wesen voortaen Comp.6 goederen tot Gamron te comen afhandelen, dewijle zij door<lb/>
de schraapsugt der regenten niet versekert waren deselve te behouden en vervoeren,<lb/>
waerop den hertog, vertoond zijnde de onredelijkheyt deser zaacke en de<lb/>
groote schade, die de Comp., ingeval men sodanig met de coopluyden wilde omspringen,<lb/>
stont te lijden etc., de afgedwongen thin aan de coopluyden weder is<lb/>
overgegeven geworden.</para>

<fnote ref="1">. Slordige schrijfwijze van sjahbandar.<lb/>
</fnote>

<pb n="772" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0772"/>
<remark>«Het streed met de bekomen mandamenten; koffie kon er niet ingekocht worden,<lb/>
omdat Arabische schepen niet naar Bandar Kong durven te gaan, Heren XVII geven<lb/>
in overweging een scheepje naar Mokka te zenden voor inkoop van 200000
<ref>ID., </ref>er was<lb/>
tot dusverre geen scheepje beschikbaar, maar het gaat misschien met de 2 schepen, die<lb/>
het bestuur van Suratte als convooiers eist, men moet dan tevens informatie inwinnen<lb/>
over „Abissyne”.<lb/>
»</remark>
<para>De saken tot Bassoura seer ten goede waren verandert en den rebelligen<lb/>
Arabiersen prins Sjegh Manna vernoegen van het Turckse hoff liadde becomen,<lb/>
waerdoor de wegen tusschen Bassoura en Baagdaet als voorheenen veyl en open<lb/>
zoude zijn, mitsgaders de coopluyden met hunne contanten afquamen en de<lb/>
benjanen daer wederom den handel dreven, hebbende den bas j ah off gouverneur<lb/>
aldaer een persoon met een brieff aan den directeur gesonden gehadt om van het<lb/>
voorsz. kennisse te geven en met eenen weder tot de negotie te versoecken, onder<lb/>
belofte de Comp. ontrent den thol en andere zaacken zoude werden gebenificeert.</para>
<folio>Fol. 257v-258r.</folio>
<remark>«De Hoge Regering vindt dit, gezien de hoge verkoopprijzen in Gamron, niet<lb/>
nodig, evenmin hel opvoeren van koopwaren naar Ispahan; van een zilvermijn in<lb/>
Perzië werd niets meer vernamen<lb/>
»</remark>
<para>De residenten in Spahan hebben alweder eenige moeyelijckheden over het<lb/>
afvoeren der ducaten met de pagters gehadt, dog dat was door den rijxbestierder<lb/>
weder vereffent en bevolen de goederen van de Comp. vrij te laten passeeren.</para>
<remark>«Het gevaarlijke ballasten van schepen met zand kan niet steeds vermeden worden<lb/>
door gebrek aan steen of ander materiaal, suiker smelt zeer gauw; in de ongezonde tijd<lb/>
van 1695 lag vrijwel het gehele personeel te Gamron ziek, waardoor nagal wat ontslagaanvragen<lb/>
binnen komen; Jacóbus Hoogcamer werd er opperkoopman en secunde; met<lb/>
de 4 schepen naar Perzië van 1694 was slechts
/. 7511 aan vrachtgelden ontvangen;<lb/>
bewijzen ten laste van Justus van den Heuvel waren er niet te vinden; in Coromandel<lb/>
mag in 1696 hoogstens voor f. 100000 aan textiel voor Perzië ingekocht worden,<lb/>
werwaarts voor 7 ton aan goederen in totaal staat te gaan; 15 retourschepen, w.o. 4 van<lb/>
Ceylon, vertrokken 18 april van de Kaap, 2 naschepen 12 mei, daar werd voor f. 7283<lb/>
aan materiaal uit de schepen, van patria komend, gelicht, en f. 4100 aan provisie,<lb/>
nodig voor de vele zieken, er met de schepen aangebracht; men ontving van daar voor<lb/>
f. 1684 waren, vnl. enig graan; van de Buys en de Dageraad kon er maar weinig gered<lb/>
worden; het graan was sterk vermijterd en gaf 8% onderwicht, het restant van 1693 en<lb/>
1694 werd publiek verkocht en bracht maar 12\ rsd. per last op, zodat er 76°/0 op werd<lb/>
verloren, er is daarom geen tarwe meer geëist van de Kaap; diverse verschillen tussen<lb/>
scheepsladingen enerzijds aan de Kaap en anderzijds bij Ceylon en Batavia; diverse<lb/>
schepen kochten aan de Kaap ten onrechte bij particulieren levensmiddelen in,
<lb/>
»</remark>
<para>- welcke uytgiften ons seer omgerijmt voorkomen, die voldaen hadde konnen</para>
<para>(verhindert) werden met de schepen overal van ’s Comp.8 wegen met de vereyschte<lb/>
verversinge te doen besorgen, als niet beter wetende, off dat gouvernement werdt<lb/>
ten meerendeele enelijck met soo groote kosten voor d’E. Comp. ten dien eynde<lb/>
gecultiveert en aangehouden, sonder welcke insigten de Caeb de Goede Hoop en</para>

<pb n="773" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0773"/>
<para>desselfs soo kostelijcken besettinge (met permissie) soude konnen werden gemist,<lb/>
buytendien sijn ons al eenigen tijt herwaerts verscheyde en menigvuldige klagten<lb/>
voorgekomen, overdat het vee, ’tgeene door haer e. aan de schepen nog verstrekt,<lb/>
soo mager wert bevonden, dat nauwlijx vel over ’t gebeente heeft behouden, daerenboven<lb/>
soo snotterig en de groente soo slegt, dat de sieken in plaets van daerdoor te<lb/>
verquicken veeleer swaerder sieckte op den hals soude halen, weshalven al verscheyde<lb/>
scheepsoverheden genecessiteert sijn geweest bij de vrijluyden te markt te<lb/>
gaen, alwaer sij voor immers soo kleynen prijs van welgevoede beesten en verdere<lb/>
goede verversinge werden gerijft.</para>
<remark>«Er kwamen mensen uit pair ia zonder op de monsterrol voor te komen , die men<lb/>
aan de Kaap een aanstelling gaf, o.a. in 1692 een Fonger Hendricksz. van der Schelling,<lb/>
die men er onderstuurman maakte; de visitaieur -generaal ontdekte er ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- veelvoudige verstreckinge
<fref ref="1"/> , tot soo verre dat de vermakinge aan<lb/>
ouders off andere vrunden daeruyt selfs niet konnen werden voldaen, voorts al te<lb/>
hooge en buytentijdse verstrecking als onbehoorlijcke voldoeningen van condemnatie-<lb/>
en procescosten aan den fiscael voor persoonen, die aan d’E. Comp. nog ten<lb/>
agteren staan.</para>
<remark>«De vroegere gageverbeteringen moeien ongedaan worden gemaakt; de uit Europa<lb/>
komende scheepsboekhouders hielden zich slecht aan het voorschrift de boeken in triplo<lb/>
aan te houden , ten dele wegens papiergebrek; de zieke regent Pulang Djiwa is hersteld;<lb/>
men verzamelt in Kartasura geld om de V.O.C. te kunnen betalen; Dortsman gaf<lb/>
abusievelijk een afschrift van een onjuiste rekening met den Susuhunan aan Sinduredja,<lb/>
waarbij den Vorst f. 190169 te veel werd toegerekend, hierover zal wel geschil<lb/>
ontstaan, Lesage moet trachten die rekening terug te krijgen; de boeken van Japara zijn<lb/>
nog niet afgesloten, hoewel dat in october had moeten geschieden; commandeur Lesage<lb/>
zal als gouverneur der Molukken van Japara naar Ternate vertrekken, hij wordt<lb/>
opgevolgd door Arnoldus Hackius; door toevoer uit Demak, Tegal en Cheribon heeft<lb/>
men te Batavia voor een jaar rijst in voorraad, nl. 1700 last, tegen 34 en 30 rsd. het last<lb/>
ingekocht, zakt de prijs tot 20, dan zal nog 700 last worden aangekocht voor Ceylon;<lb/>
5 predikanten bedienen de Nederlandse gemeente te Batavia, ds. Coop d Groen is nog<lb/>
verlamd, ds. Willem Wijngaerden is voor de Portugese en Maleise gemeerde niet<lb/>
te gebruiken, ds. Van der Sluys bedient de Maleise, de predikanten Op den Acker en<lb/>
Thornton de Portugese gemeente, ds. Oem van Wijngaarden stierf 10 juni, ds. Goting,<lb/>
die zich te Malakka slecht gedroeg, wordt naar Ceylon of Malabar overgeplaatst, ds.<lb/>
Hey zal hem opvolgen, zo hij voldoende portugees kent;
<lb/>
»</remark>
<para>
- soodanigen leeraer tot Malacca, alwaer nog veel afsetsels en af-<lb/>
komelingen van die natie resideeren, die ’t Pausdom toegedaen zijn, wel gerequireert<lb/>
wert ten einde hun daervan te diverteren en alle verdere progressen daerin<lb/>

<fnote ref="1">Nl. van bezoldigingen, ook aan personen, aan wier verwanten in patria een hoger<lb/>
voorschot was gegeven.<lb/>
</fnote>

<pb n="774" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0774"/>
van die passerende geestelijcke na vermogen met een vereyschte ijver nevens die<lb/>
van de policie te helpen tegen te gaen.</para>
<remark>«Ds. Loderus blijft nog gesuspendeerd; het vonnis tegen Michiel Jansz. en Theunis<lb/>
Carstens is in revisie geconfirmeerd, 20 jan. zijn zij naar Banda gezonden; Lamotius
,<lb/>
opperhoofd van Mauritius en zijn secunde Abram Steen zijn tot bannissement in de<lb/>
ketting veroordeeld; andere vonnissen, o.a. betreffende de nalatenschap van Van den<lb/>
Heuvel, 19173 rsd. daarvan gaat over aan de weeskamer te Delft, ook f. 17463 aan<lb/>
maandgelden komt de erfgenamen nog toe; Sabelaer moet 1752 rsd. betalen voor peper -<lb/>
onderwicht van 85511 in het schip Amerika in 1685; de extraord. raad Willem van<lb/>
Wijngaarden neemt op zijn aanbod het ambt van advocaat-fiskaal waar; twee leden van<lb/>
de Raad van Justitie kwamen uit pair ia, die echter nog niet voldoende bezet is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijnde eenige daervan zoo door hooge jaren als het sober talent, dat<lb/>
se tot dat ampt besitten, in dien staet, dat de justitie de behoorlijcke dienst van<lb/>
haer niet en kan trecken.</para>
<para>
Na ouder gewoonte hebben heeren schepenen weer de nominatie van eenige<lb/>
nieuwe leden in ’tselve collegie als dat van weesm.13, commissaris van huwelijckse<lb/>
en kleene saken, boedelm.rs der Chinese als andere vremde sterfhuysen alhier, van<lb/>
de buytenregenten zoo van het vrouwentuchthuys als van het lasarushuys, mitsgaders<lb/>
van de burger-krijgsofficieren, zoo te voedt als te paert, en wijckm.r binnen<lb/>
de stadt, soomede de heemraden, van de wijckm.rs buyten de stadt en de kerkenraedt,<lb/>
van ouderlingen en diaconen vervolgens ingebragt en is daerop bij continuatie<lb/>
van eenige oude leden, die haer tijt van twee jaren niet hadden uytgediend, als<lb/>
verkiesing van nieuwe in plaats van die souden af gaen, - dispositie gevallen.</para>
<remark>«De Portugese Buitenkerk kioam gereed, het dak van de andere Portugese kerk<lb/>
stortte in en zal vervangen worden; de verpachting bracht 31 dec. op 9534 rsd. per<lb/>
maand, w.o. de groentekramen 2180, het hoofdgeld der Chinezen 1470; de pacht van de<lb/>
waag ad 600 rsd. is wegens de knoeierij der pachters aan den kapitein en den luitenant<lb/>
der Chinezen verleend; de uitgaven te Batavia bedroegen 31 aug. in een jaar f. 2357402,<lb/>
de winsten en andere inkomsten f. 1784837; de generale winsten in het gehele territoir<lb/>
bedroegen f. 5741621, de lasten f. 5472461, maar houdt men rekening met enige posten<lb/>
betr. verlopen interest en woonhuizen in Japan en Suratte, dan is er f. 144405 netto<lb/>
verloren; het kapitaal bedroeg f. 29047605; staten hieromtrent;
,,, de reële effecten off<lb/>
het capitael, waerop staat te maecken is
” bedraagt f. 10361733 tegen f. 9614556 bij de<lb/>
vorige opgave; dit voordelige verschil komt vnl., doordat de Susuhunan f. 635458<lb/>
terugbetaalde van zijn schuld ad f. 1020000, bepaalde inkomsten in Japara zullen<lb/>
voortaan hem ten goede komen; schrijft men evenwel allerlei toch niet binnenkomende<lb/>
vorderingen af, zoals de schuld van Chodenda ad f. 943949, de kosten van de goudmijn<lb/>
te Salida ad f. 976965, dan blijft van de ruim 29 miljoen mxrnr 50 tonnen goud over;<lb/>
hoop, dat eens de nu dode handel in Coromandel zal herleven; bezuinigingen zijn reeds<lb/>
voorgeschreven voor Temate en Timor; dat laatste wordt o.a. aangehouden, omdat men<lb/>
zo aanvallen van de Portugezen op de bondgenoten voorkomt en de laatsten daartoe<lb/>
minder aanleiding geven; over intrekking van posten op de Zuidooster -Eilanden, op</remark>

<pb n="775" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0775"/>
<remark>Java's Oostkust, Sumatra's Westkust, Malabar en Ceylon zal nog beraadslaagd<lb/>
worden; diverse afschrijvingen van materiaal uit de boeken gelast; de luitenardingenieur<lb/>
Marcus de Bayonville neemt het ambt van fabriek waar; het pakhuis van<lb/>
koper, lood, salpeter enz. wordt geheel in steen gebouwd; de nieuwe dam in de rivier<lb/>
van Angké is door gebroken en weggespoeld; daarom besloten
<lb/>
»</remark>
<para>
- de voorsz. rivier van de boom aff aan beyde kanten tot de uytterste<lb/>
ton toe, staende ontrent een kloecke steen werp van de voorsz. banck, langh 256 aan<lb/>
de eene en aan de andere zijde 228 roeden, met pallisaden van 13 en 14 duymen<lb/>
dick in sijn diameter dicht aen malkanderen te laten beheyen en de breete van twee<lb/>
en drij roeden tussen de binnen- en buytenpalen met groote coraelsteen vullen en<lb/>
soo dicht, als het sal kunnen geschieden, beleggen.</para>
<remark>«Houtwerk daartoe is besteld, het is duur, maar nodig voor het in- en uitvaren van<lb/>
de Grote Rivier, overwogen wordt, hoe de stadsbevolking kan meewerken hiertoe; toelichting<lb/>
op een vergissing inzake gelden van „onmachtige
<emph>weesen van</emph> wees- en<lb/>
boedelmeesters had 31 aug. de V.O.C. te Batavia nog 2405645 rsd. op interest onder<lb/>
zich, men hoopt zich van 1400265 rsd. te kunnen ontdoen; hei is wet duidelijk, op wiens<lb/>
last het graven van de ringsloot om Batavia in 1679 werd begonnen, „soo ivas het te dier<lb/>
tijt gestelt
/”, hei schepencollege was er tegen; er staat niets anders op dan het uitgegeven<lb/>
bedrag van 59660 rsd. af te schrijven<lb/>
»</remark>
<para>
Van wat bequaemheyt de Javase off jatyduygen zijn om vaetwerck daervan te<lb/>
maken en eenige vochtigheyt als eetbare ware van vleesch, speek en wes meer voor<lb/>
stank en bederff te preserveren, -</para>
<remark>«- is onderzocht :
<lb/>
»</remark>
<para>
- se daertoe in geenen deele bruyckbaer zijn, we sonder de vaderlantse<lb/>
duygen hier in groote verlegentheyt zouden geraken, de jaty alleen bequaem zijnde<lb/>
om emmers, pudsen, waschkuypen en andere diergelijeke slacht vaetwerck daervan<lb/>
te maecken.</para>
<remark>«Door de vele sterfgevallen onder de Europese militairen, al van de uitreis af,<lb/>
moet men inlandse soldaten nog aanhouden, zo lang de oorlog duurt; Hackius stierf 29<lb/>
jan., voor hij kon vertrekken; kapitein Meyndert de Roy moet voorlopig Lesage opvolgen;<lb/>
Hackius had zich met den vroeg er en gezaghebber te Malakka, nu boekhouder -<lb/>
generaal, Dirck Comans, verzoend, Jan Pas was de oorzaak van hun tivist, die nu in<lb/>
detentie is wegens slechte administratie van gelden der wezen, Comans zal satisfactie<lb/>
geven over zijn onjuist optreden tegen Hackius, Comans gedraagt zich in en buiten<lb/>
dienst goed,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’tgeen te wenschen was van alle andere bediendens wij mede konden<lb/>
verklaren, maer daervan sijn sommige zoo nalatig en traagh, dat, die het opsigt<lb/>
over hun werek is aanbevoolen, genoeg te doen heeft om niet alleen deselve tot hun<lb/>
pligt aen te manen, maer dickwils met harde woorden en dreygementen van straffe<lb/>
de voldoeningh moet teweegbrengen, ’twelck seer moeyelijck valt.</para>

<pb n="776" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0776"/>
<remark>«Dit geldt ook van vele hogere ambtenaren, zodat men veel moeite heeft de buitenposten<lb/>
van behoorlijk, verantwoordelijk personeel te voorzien ; daar komt nog bij,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, soolang deselve onder ons oogh sijn, zij de getuygenis van brave<lb/>
dienaers meri teren, maer daerbuyten, op haer eygen beenen geset zijnde, zoo dertel<lb/>
op- en omspringen, dat ij der daerover komt te klagen en wij ons over een quade<lb/>
verkiesing Comp.8wegen moeten beklagen.</para>
<remark>«Ds. Willem Wijngaerden weigert naar Amboina te gaan en vraagt buiten<lb/>
dienst te mogen repatriëren, zijn gage is ingetrokken, dat laatste geldt ook voor ds.<lb/>
Loderus, die weigert naar Banda te gaan; Balthasar Coyet heeft te Banda de titel<lb/>
president gekregen; een proef, door den uit patria uitgezonden koopman-buskruitmaker<lb/>
Jan Waywel genomen met de molens, slaagde niet, hij gebruikte aan boord vólgens den<lb/>
boekhouder al diens papier voor scheepsboeken voor zijn aantekeningen<lb/>
»</remark>
<para>Van wat nut voor de menschen op de schepen in de uytreys en voordeel voor<lb/>
d’E. Comp. het watermaken wert geoordeelt, is ons van diverse schippers, die<lb/>
daervan ondervinding hebben gehadt, voorgekomen: te weten, dat het gebruyck<lb/>
van ’tselve voor de gesontheyt om veele redenen seer schadelijck geoordeelt wiert en<lb/>
sulx eenigermaten gecontribueert zoude kunnen hebben tot de ongemeene siekte<lb/>
en sterfte, die op diverse schepen nu eenige jaren na den anderen is geweest, buyten<lb/>
noch andere ongemacken, die het gestadig stoken van ’t vuur ter wederzijden de<lb/>
combuys komt voort te brengen en de belemmeringh van den ondersten overloop<lb/>
door den grooten ommeslagh daertoe, daer deselve voor de provisie en lijffberging<lb/>
van ’t gemeen volck zoo hoog nodigh wert vereyscht.</para>
<remark>«Voor wissels op patria werd ontvangen 168890 rsd. of f. 465336, waaronder<lb/>
20000 rsd. van den kapitein Philip van den Brande, bovendien werd nog voor 14660 rsd.<lb/>
of f. 36299 aan wissels overgemaakt van geld, reeds onder de V.O.C. berustend; overgezonden<lb/>
een
<lb/>
»</remark>
<para>
- relaes van een gequalificeert minister van den Coninck van Bantam,<lb/>
en een ander, geweest tolck van de eerstgem.1 natie tot Bankahoulou, hoe deselve <fref ref="1"/> <lb/>
aldaer hun hebben ingedrongen en nu zoo in getale als heerschappije geseten sijn,<lb/>
voorts wat van haren peperhandel zoude wesen.</para>
<remark>«Van Hoorn controleerde 24 negotieboeken van buitenkantoren<lb/>
»</remark>
<para>
Hoe nodigh en dienstig dat werck is en oock moet gecontinueert werden om de<lb/>
splendide huyshouding van sommige hooftministers tegen te gaen, de onnodige<lb/>
gastos tot laste van de E. Comp. te besnoeyen en de baetsoeckerije van andere te<lb/>
corrigeren en hun alle binnen de palen van matigheyt te doen blijven, daer geen<lb/>
nalatigheyt noch versuymenis in geadmitteert dient, maer een prompt en laborieus,<lb/>

<fnote ref="1">De Engelsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="777" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0777"/>
geheel gesont man jaer uyt jaer in sijn werck aan heeft, indien het wel en na behooren<lb/>
zal verricht werden, ’twelck dan, vermits een Directeur- Generael, die buyten<lb/>
des genoeg te doen heeft om niet alleen het dagelijx werk van Comp.8 grooten<lb/>
ommeslag alhier te doen voortgaen, maer oock de reciproque eyschen van benodigtheden<lb/>
van en voor de buytencomptoiren mitsgaders Batavia na behooren te<lb/>
besorgen, vrij lastig komt te vallen en evenwel daervan niet gesepareert kan<lb/>
werden, soo hebben wij niet kunnen nalaten den presenten Heer DirecteurGenerael<lb/>
op verthoning in Rade van India bij geschrift den 9e decemb.r wegens de<lb/>
swackheyt sijns gesicht, behalven dat nog sedert eenigen tijt veel flaute en benauwtheyt<lb/>
subject is geweest, mitsgad.8 bijgevoegt versoeck om daervan ’t sij voor<lb/>
een tijt off wel t’eenemael ontslagen te mogen werden, ’tselve simpelijck en sonder<lb/>
eenige bepaling daerom te accorderen, in hoope dat de Heere sijn E. in ’t een en<lb/>
’t ander een gewenschte verligting zal toebrengen om sig tot dat goede werck<lb/>
eerlang weer te kunnen appliceren, waerop dan ten selven dage die besorging den<lb/>
raet-extraord.8 Joannes Cops is opgedragen geworden, maer dewijle naderhant<lb/>
beslooten is zijn e. met de retourvloot na de Straat Sunda tot de Prince-eylanden<lb/>
te laten afgaen - , zoo is ’tselve den raet-extraordinaris Wij brand Lycoch-<lb/>
thon te beurt gevallen.</para>
<remark>«De Gouverneur -Generaal,
<lb/>
»</remark>
<para>
- als hebbende ondervonden de concomiterende
<fref ref="1"/>  swakheden van sijne<lb/>
jaren te groot worden om de gedurige sware besoignes, dat ampt eygen, na behooren<lb/>
en sooals hij ’t wel wenschte, nog langh te sullen kunnen waememen en waeromtrent<lb/>
bij continuatie van zijn leven oock geen beterschap tegemoet en siet,<lb/>
alsoo het een inseparabel eygenschap van sijn ouderdom
<fref ref="2"/>  is, derhalven opdat<lb/>
daerdoor den dienst van d’E. Comp. noch het gemeen t’ eeniger tijt geen nadeel<lb/>
kome toegebragt te werden, soo vint hij sich genootsaeckt bij desen UEd.le<lb/>
Ho.Agtb. op het eerbiedigst te versoecken, dat het van haer believen mocht zijn<lb/>
hem in ’t aanstaende jaer 1697 uyt UEd.le Hooghagtb.ren dienst, daer hij dan<lb/>
(indien nogh soo lang mocht maken) acht en dertigh jaren in geweest zal sijn<fref ref="3"/> ,<lb/>
een honorabele dimissie te geven om alhier sijn leven in stilte te mogen ejmdigen,<lb/>
zoodanig als zijn voorzaedt, de Heer Camphuys zal.r, vergunt is geweest.</para>
<remark>«Naar palria vertrokken de Oostersteyn, Eenhoorn en Wind naar Zeeland, de Sir<lb/>
Jansland, Waalstroom, IJsselt en Gent naar Amsterdam, de Belois naar Delft, de<lb/>
Handboog naar Hoorn, de Vecht naar Enkhuizen en de Dieren naar Rotterdam; de<lb/>
Gent en de Dieren, onder Voet van Malakka gekomen, zijn met veel moeite gereed<lb/>
gekomen; commandeur is schipper Jan de Wit, vice-commandeur Anthonij Pronck,<lb/>
schout-hij -nacht de constabel-majoor Dirck Thomasz; men hoopt, dat ze na het verlaten<lb/>
van Straat Sunda de schepen uit Ceylon zullen ontmoeten om met deze rechtstreeks naar</remark>

<fnote ref="1">Concomiterende, samengaande, bij elkaar behorende.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hij was ruim 61 jaar oud.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hij kwam in 1658 als onderkoopman uit en diende de V.O.C. steeds te Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="778" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0778"/>
<remark>St. Helena te varen
, waarom extra proviand is meegegeven; Cops gaat mee tot het<lb/>
Prinseneiland om eventueel nog uit patria komende hevelen over de vaarroute te kunnen<lb/>
doorgeven; het cargasoen van de vloot bedraagt f. 3456234, vnl. textiel, Bengaalse zijde<lb/>
(137603 Ib. ad
/. 502863) en peper (3100571 'vèadf. 457461 ), w.o. enige Palembangse<lb/>
„ligte of druy f peper” , die in Azië niet verkoopbaar is, hoewel ze alleen een wat kleiner<lb/>
en lichter korrel heeft; ds. Leydecker hwam met de vertaling van het Oude Testament<lb/>
tot hooofdstuk 17 van de Spreuken Salomons<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>