<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="779"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Wijngaerden; Batavia, 19 januari 1697"/>
<meta key="rawdate" value="19 januari 1697"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1697"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Wijngaerden"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Willem van Wijngaerden"/>

</header>
<body>
<pb n="779" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0779"/>
<head>XIII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND LYCOCHTHON EN<lb/>
WILLEM VAN WIJNGAARDEN, BATAVIA 19 jan. 1697.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1463,fol.17-368.</folio>
<remark>«De Eykelenburg moest het eiland Fernando de Noronha aandoen; uit patria<lb/>
kwamen in april de Carthago , Nigtevecht
, Zandloper
, Brandenburg, Leek, Schoonderloo,<lb/>
Jerusalem, Driebergen, Waterman en hei Huis te Overrijp, 3 juni de Hen, 11 aug.<lb/>
de Faam, 11 sept. de Kattendijk en Vrijburg, 27 oei. de Spiegel, Berkenrode en hei<lb/>
Huis te Loo, 29 oei. de Drie Kronen, Boor en Waddinxveen, 31 oct. Ittershem, 6 nov.<lb/>
de Bantam,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ons gesamentlijck toebrengende uyt het getal van 4067 coppen,<lb/>
waermede deselve sijn uytgevaeren, 3410 en sulx 657 minder, dat na de voorige<lb/>
tijden noch al wel gaan kan en waerover wij dan reden hebben gehadt ons te<lb/>
verheugen en Godes goedertierenth .
<super>1</super> van ganscher herten te daneken.<lb/>
</para>
<remark>«Brieven uit patria ontvangen van 24 maart tot 10 nov. 1695; begin maart 1696<lb/>
werd de Prinseland naar Amboina gezonden met cargasoen van f. 345714, vnl. 80031<lb/>
rsd., de predikanten Gerardus Hey, die echter te Makassar bleef en Ludovicus de Mey<lb/>
en slechts 50 soldaten; met 5 vaartuigen werden van Amboina ontvangen brieven van<lb/>
9 mei tot 24 sept. en cargasoen van f. 372527, vnl. 1208620
<ref>‘ffi </ref>kruidnagelen; er werd<lb/>
najaar 1695 geoogst:<lb/>
»</remark>
<para>op Hitou bharen 946<lb/>
</para>
<para>„ Honimoa „ 399<lb/>
</para>
<para>„ Harouco „ 365<lb/>
</para>
<para>„ Larique „ 407<lb/>
</para>
<para>„ ’t casteel ,, 493<lb/>
</para>
<para>tesamen bharen 2610 ofte in Hollants gewigt &amp; 1435584.<lb/>
</para>
<remark>«Bij gebrek aan voldoende contanten betaalde men deels met textiel, er blijven te<lb/>
Amboina 265016
ü?, w.o. 31223 aan overwicht; voor 1697 wordt gelukkig slechts verwacht<lb/>
12 bahar van het kasteel, 15 van Honimoa, 31 van Hitu, 40 van Haruku, 31 van<lb/>
Larike of samen 70950 te Batavia is nog 6379444
<ref>{0 </ref>in voorraad, men weet geen<lb/>
raad die te bergen; Amboina eiste voor slechts 30000 rsd. in payement en kreeg 40034<lb/>
voor wissels op Batavia in kas; Schaghen stierf 7 juli 1696 ’s middags 12 uur, de<lb/>
secunde Stull neemt voorlopig het gezag waar, 15 juli stierf Isaac de Visscher, opperhoofd<lb/>
van Honimoa, de fiskaal Pieter de Bock volgde hem op; een mening over de te<lb/>
grote nageloogst is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het getal slaven onder de Amboinesen te groot geworden zijnde,<lb/>
dit wel de principaelste hinderpael schijnt te zijn, waerom d’E. Comp. de lang<lb/>
gehoopte verminderingh der nageloegsten sonder succes bevonden heeft, aangesien<lb/>
sijl. soo in’t aanplanten en suyveren als in het schoon afplucken der bomen haere<lb/>
natuurlijke luyheyt, waerin ’s Comp.8 hope altijt geresideert heeft, met soodanigen<lb/>

<pb n="780" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0780"/>
getal slaven te hulpe sijn gekomen en alsoo die verwagting infructueus gemaeckt<lb/>
hebben, weshalven wij dan oock de vaert nae Bangay om slaven afgeschaft en<lb/>
wijders gelast hebben den invoer van deselve in ’t geheel bij placcate te verbieden,<lb/>
bijsonderl. den vercoop van slaven door Christenen aan Moren of heydenen, die<lb/>
oock nooyt geoorloft is geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal ook trachten slaven van de Ambonnezen op te kopen en naar Batavia te<lb/>
zenden , ook kan hun ijver aangewakkerd zijn om rijst te kunnen kopen, wat Stull en<lb/>
raad hierover schrijven is van weinig belang; de afgestorven bomen zullen worden<lb/>
omgekapt, wal in 1696 met 20132 plaats vond; de toch maar onjuiste telling zal<lb/>
ophouden, men zal afgaan op de opgaven der Ambonnezen; de laatste daarvan gaf:<lb/>
»</remark>
<para>vrugtdragende halffwasse jonge bomen<lb/>
</para>
<para>aan ’t casteel . 63934 10971 2864<lb/>
</para>
<para>tot Honimoa . 83854 18713 1307<lb/>
</para>
<para>„ Hitou . 76235 16146 1731<lb/>
</para>
<para>„ Harouco . 35435 13421<lb/>
</para>
<para>„ Larique . 24599 18391 3493<lb/>
</para>
<para>tesamen 284057 77642 9395<lb/>
</para>
<remark>«Te Kaibobo, JLuhu en Erang zijn eind 1695 omgeveld 21646 nagelbomen en 776<lb/>
notebomen ; De Bock, P. A. Rumphius en de weduwe De Visscher betaalden 5269<lb/>
rsd. terug wegens abusievelijk ontvangen overwichten, Costenoble moei nog voor 7 bahar<lb/>
392 rsd. terugbetalen, Schaghen zegde toe over zijn aandeel te schrijven; het advies uit<lb/>
Amboina over het hoofdkasteel is nog steeds onvoldoende, men meent er,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat waerl. alles van steen gemaeckt soude moeten werden, indien men<lb/>
andersints geen continuele en vrij meer kostende reparatien soude willen onderhavig<lb/>
sijn, wijders dat er uyt de t’ graven staende gragt geen sufficante kley tot een<lb/>
aerde-vesting soude konnen gehaelt werden, maer wel rul en los sant, dat oock de<lb/>
soden door de sterke son souden vergruysen en gevolgelijk in den natten tijt tegens<lb/>
de stortregens niet konnen bestaan, die men ook van seer verre plaatsen soude<lb/>
moeten doen opsoeken.<lb/>
</para>
<remark>«In steen zouden de kosten op 3 ton komen, ook de Hoge Regering is voor steen,<lb/>
de aarden wallen van Padtbrugge bleken niet tegen de regen bestand te zijn, evenmin als<lb/>
zijn kruitmolens; gezien de slechte bedrijfsresultaten alom valt een groot kasteel, dat een<lb/>
grote bezetting vereist, te duur uit, zoals Negapatam, Ceylon en Cochin bewijzen;<lb/>
men
<lb/>
»</remark>
<para>
- de gebreckelijke steene ringmuur van d’h.r Robbert de Vik zal.r<lb/>
met een graft omgraven en met die spijse
<fref ref="1"/>  van binnen aengevult heeft, hebbende<lb/>
overal vreemde, dog echter nogal dienstige strijkweren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De aarde enz., die door het graven van een gracht beschikbaar kwam.<lb/>
</fnote>

<pb n="781" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0781"/>
<remark>«Daarmee kan men vooreerst
, zo lang de oorlog duurt
, volstaan<lb/>
»</remark>
<para>Dewijl er althans ontrent het emporteren van forten veel meerder violentie<lb/>
in het attacqueren geadhibeert werd als wel in den Spaensen oorlog, specialijk door<lb/>
kragt van vuurwercken, soodanig dat men in Europa de steden niet alleen op seer<lb/>
excessive kosten met verscheyde nieuwe ginventeerde buytenwercken, schansen en<lb/>
forten rontom moet versterken, maer daerenboven oock met sware legers te velde<lb/>
genootsaekt is te decken of wel op ’t spoedigste te ontsetten, soo meenen wij, dat<lb/>
het oock niet alleen in Amboina, maer over geheel India niet soo seer te doen sal<lb/>
sijn met sig binnen de forten te begraven en in derselver lasten oock selfs in<lb/>
vreedenstijden te smoren, maer veel raedsamer wesen Comp.8 scheepsmagt overal -<lb/>
henen te gebruycken, welcke bij vreedenstijde kan verminderen en bij oorlogstijde<lb/>
vroeg genoeg aan de hand hebben kan.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de raad te Amboina is gevraagd, welke buitenposten kunnen worden gemist<lb/>
»</remark>
<para>Op den 22e juny 1696 van ’savonts halff tienen tot het eynde van den volgenden<lb/>
dagh heeft men in Amboina weder een sware aertbeving gehad en dat over die<lb/>
gehele provincie, dog (Godt dank) sonder schade.<lb/>
</para>
<remark>«24 sept. waren er 1008 koppen in dienst; 30 juli woonden er
<lb/>
»</remark>
<para>1013 Europeanen<lb/>
49 mistysen en casticen<lb/>
146 Chinesen<lb/>
193 mardijkers<lb/>
204 vrije Macassaren<lb/>
19015 Amboinesen<lb/>
1538 Macassarse slaven en<lb/>
3171 andere soort van slaven<lb/>
</para>
<para>25329 manspersoonen, dog met de vrouwen en kinderen wel 80129 koppen.<lb/>
</para>
<remark>«De inkomsten werden er 20 febr. voor een jaar verpacht voor 9632 rsd., er werd<lb/>
31 aug. in een jaar uitgegeven f. 261643 tegen
/. 112389 aan winsten<lb/>
»</remark>
<para>De laeste deelen van het Amboinse kruydboeck, te weten het 10de, llde en<lb/>
12de heeft den ouden coopman Georgius Everardus Rumphius met het bootje de<lb/>
Haen herwaerts gesonden om wijders mede na ’t vaderlant voort te konnen gaan.<lb/>
</para>
<remark>«Ze gaan onder n.° 80 mee in de
,, cassa
” met papieren in het Schip Keulen voor<lb/>
de Kamer Amsterdam<lb/>
»</remark>
<para>
Vertreckende nu oock na ’t vaderlant sijnen ge wesen klerk Joannes Philip<lb/>

<pb n="782" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0782"/>
Zipma<fref ref="1"/>  en teekenaer Philip van Eyk1
<fref ref="2"/> , die ontrent den druck
<fref ref="3"/>  mogel. te passé<lb/>
souden konnen komen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Banda werden brieven ontvangen van 29 mei tot 21 sept.<lb/>
»</remark>
<para>Den brandenden bergh in het verlede z.w. zaysoen seer fel en schrickehjck<lb/>
heeft gebrandt, dog alsoo de winden meest suydelijck waren, soo heeft de daeruyt<lb/>
geworpe asch, steenen en sant sonderling geen schade aan de specerij eboomen toegebragt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Door de regens in het zuidoostmoeson zijn echter vele ,,bloeysels” afgevallen, 773<lb/>
bomen sloegen om; men kreeg van daar slechts 194636
&lt;u? noten, 284 sokkels of 45391
®<lb/>
foelie en 1873
&lt;8 notenolielcoeken, met enige andere waren een carg. van f. 54339 uitmakend;<lb/>
22 mei hield het branden van de Gunung Api op en gaf ze slechts nu en dan<lb/>
wat smook, de meeste bomen begonnen weer uit te botten, men behoefde Neira dus niet te<lb/>
verlaten; Heren XVII stelden voor op Banda te sorteren in goede, naar Europa te<lb/>
zenden en slechte noten, de Hoge Regering geeft de voorkeur aan drie soorten, waarvan<lb/>
de beste twee voor patria, zoals tot dusverre; er blijft nu nog 278812 noten te Batavia ;<lb/>
op de mededeling in Banda, dat Rosingain beplant mocht worden met notebomen,<lb/>
gaven zich maar één Europeaan en één mardijker voor dat werk op, men heeft daar, als<lb/>
enige van de buitenposten, personeel gelaten en tegen de last in ook kettingganger s voor<lb/>
het kolenbranden<lb/>
»</remark>
<para>Dit ligten der posthouderen soude de inwoonderen allenthalven perplex<lb/>
hebben gemaeckt en bedroeft, daerom zij oock versogt hadden op ider plaats ten<lb/>
minsten een corporael en 2 soldaten te mogen hebben om haer tegens de ge welden<lb/>
der Portugesen, die se ’t meest vresen, te cunnen werden geprotegeert.<lb/>
</para>

<remark>«In het verleden seizoen werd in 4 schepen carg. van f. 91556 naar Banda gezonden;<lb/>
er stierven in 1\ jaar ruim 100 soldaten, men vraagt er 130 nieuwe aan;<lb/>
er werd 31 aug. in een jaar netto verloren f. 157857; men vreest er de komst<lb/>
van de Fransen niet; ds. Loderus weigert er als predikant heen te gaan; met het<lb/>
Christendom is het er niet goed gestéld; men trok er wissels op Batavia voor 11897 rsd.;<lb/>
de weeskamer bezit er 59188 rsd., meest onder de perkeniers uitgezet; er zijn 738 V.O.C.<lb/>
dienaren en in totaal 6501 onderdanen; de vrijburgers, die waren van Banda naar<lb/>
Batavia overbrengen, behoeven wegens die dienst, terugvarende, geen tol voor hun<lb/>
uitvoer te betalen, het zou toch nog geen 20 rsd. opbrengen; aan in Azië aangenomen<lb/>
V.O.C. dienaren kort men geen 8% bij prompte betaling, daartegen bestaat ook geen<lb/>
bezwaar, oindat ze anders dan de in patria aangenomenen nimmer een deel van hun<lb/>
loon aan daar wonenden laten uitbetalen; vgl.
Plakaatboek II, p. 238, resolutie van<lb/>
9 maart 1657, en p. 357, res. van 2 mei 1661; op last van Heren XVII zal een proef<lb/>
mei 1000
® noten worden genomen, of die, wèl gezwaveld, maar niet gekalkt, bestand<lb/>
zijn tegen vermijtering ; 26 april nam Lesage het ambt van gouverneur der Molukken<lb/>
van Van der Duyn over; de laatste brief van daar was van 20sept.; Rooselaar verklaarde<lb/>
bij ede door Schaghen verplicht te zijn voor het door hem ontvangen overwicht van 2240<lb/>
rsd. aan Schaghen’ s vrouw te hebben moeten uitkeren 1030 rsd., hij betaalde echter nu<lb/>
het gehele bedrag in Temaie terug; de Eemland, waarmee Lesage overvoer, was niet<lb/>
volgens last Straat Buton doorgevaren en kwam in gevaar bij het eiland Pangasane;<lb/>
een 25 oct. 1695 ondernomen reis met de Aardenhout onder Pieter Aalsteyn en Coenraet<lb/>
van Otteren naar de Lalugase eilanden liep op niets uit, doordat men bij Sangihe<lb/>
het goede seizoen liet voorbijgaan, beiden stierven met 25 van de 37 koppen, het scheepje<lb/>
kwam eerst 3 juni 1696 te Temaie terug; men staakt het onderzoek, daar van schildpad<lb/>
en was toch niet veel te verwachten valt; het kasteel Orange heeft reparaties nodig, zo<lb/>
ook het gouverneur shuis<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De ,,in de medicijnen geverseerde” Johan Philip Sipman, assistent, stond Rumphius<lb/>
bij van 1692 tot juli 1696, waarna hij repatrieerde. In 1699 voer hij als onderkoopman uit en<lb/>
diende weer in Amboina, sept. 1712 wnd. gezaghebber en nov. 1712 gouverneur van Makassar,<lb/>
hij stierf in 1725 als raad van Indië.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Philip van Eyck was een scheepsjongen, die Rumphius in 1688 als tekenaar werd<lb/>
toegevoegd en als zodanig tot sept. 1696 werkzaam bleef, waarna hij repatrieerde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De druk had eerst van 1741 tot 1750 plaats.<lb/>
</fnote>

<pb n="783" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0783"/>

<para>Alle de buytenposten conform onse ordre geligt, sijn de inwoonders op de<lb/>
Celebese cust en elders daerover bedroeft geworden en wensten, dat er weder<lb/>
eenige posthouders geplaest mogten werden.<lb/>
</para>
<remark>«Er waren 30 juni 605 V.O.C. dienaren, begrepen in de 2282 V.O.C. onderdanen;<lb/>
3 sept. 1696 kwam Van der Duyn met de Eemland via Amboina te Batavia; in Temaie<lb/>
werd netto in een jaar verloren f. 160169, de recognitiegelden voor de Vorsten inbegrepen;<lb/>
er is 11385 rsd. aan gelden der wezen, tegen 5% p.j. bij de V.O.C. uitstaande,<lb/>
3500 rsd. werd nu aan volwassen geworden wezen uitbetaald ; er werden 14366 specerijbomen<lb/>
omgehakt<lb/>
»</remark>
<para>Door eenige Tidoresen zijn tot Tidore geslagen en tot Tematen uytgegeven<lb/>
geworden eenige valse schellingen, ophebbende het wapen van Uytregt en Campen<lb/>
met een ruyter te paart, waervan den Coningh van Tidore óen soude hebben<lb/>
agterhaalt.<lb/>
</para>
<remark>«Mei de Eemlant ging in 1696 derwaarts carg. van f. 72233 , w.o. geen contanten<lb/>
en 50 militairen, hei jachi bracht voor f. 5952 aan ongewild textiel en oud kanon terug,<lb/>
de Herderin bracht 430
1È schildpad a f. 324 van daar; er werd voor 16269 rsd. aan<lb/>
wissels op Baiavia getrokken en men heeft er maar 400 rsd., rd. aan dubbele stuivers<lb/>
nodig; de lastige prins Rotterdam moet te Baiavia blijven, daar de Koning zeker twist<lb/>
met hem zou krijgen en hem niet terug wil zien; een proeve lont van „Manadose<lb/>
Alphoerese bastkleedjes
” gaat Tiaar pair ia, ze bevalt zeer slecht; met het Christendom<lb/>
staat het sober in de Molukken; daar mogen geen sloepen meer gebouwd worden; met de<lb/>
Prinseland en de Oosthuizen werd carg. van f. 23347 naar Makassar gezonden;<lb/>
militairen waren voor Makassar niet beschikbaar; van daar werd slechts carg. van<lb/>
f. 4228 ontvangen, w.o. 8 taël goud, in 9 maanden gewonnen en 15 slaven, zijnde<lb/>
geschenken van de Vorsten, voorts brieven van 26 april tot 27 oct.; zo ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- brieven, die nevens de - gesanten vanwegen haere principalen<lb/>
overgekomen en met even groote statie om geen onderscheyd tusschen Bony en<lb/>
Goa te betoonen op twee diverse dagen ingehaelt en bij ons ontfangen zijn.<lb/>
</para>

<pb n="784" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0784"/>
<remark>«De Boswij ck vertrok 29 dec. derwaarts met SO der geëiste 100 militairen en cargasoen<lb/>
van f. 86627, w.o. 11511 rsd. in payement en voorts textiel; Bima blijft voorlopig<lb/>
bestuurd door twee djenellis onder toezicht van den gouverneur, de oud- Radja stierf<lb/>
5 juli te Batavia, zijn lijk en zijn gevolg gaan naar Bima terug<lb/>
»</remark>
<para>Met dese dood zijn al veel moeyelijkheden af gesneden, soo wegens de successie<lb/>
in het rijk, waertoe niemant anders dan sijn oudsten soon Mappataly
<fref ref="1"/> , agt a negen<lb/>
jaren maer bereykt hebbende, gewettigt schijnt te sijn, als wegens het gepretendeerde<lb/>
regt door de Macassaren om desselfs
<fref ref="2"/>  huwelijck met de afgehaelde dogter<lb/>
van Crain Bissey te scheyden en haer aan Crain Lappatau uyt te huwelijcken, die<lb/>
daertoe naderhant oock al instantie, hoewel vrugteloos, bij haer gedaen heeft.<lb/>
</para>
<remark>«De bondgenoten, die op Sumbauxt tegen Tambora zouden strijden, zijn door de<lb/>
weinige ijver van Radja Boni en wegens vele ziekten naar Celebes teruggekomen ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- uytgenomen Arou Teko met eenige Bouginesen en Crain Jerenica met<lb/>
de Maccassaren, die den Tamborees tot nog toe ten principalen besloten houden,<lb/>
dog na alle apparentie meest om haer eygen intrest, omdat sijl. aldaer nae uytterl.<lb/>
voorgeven tegen d’ordre van haere resp.e principalen overblijven.<lb/>
</para>
<remark>«In Bima stierven nog 40 Nederlanders, w.o. luitenant Van der Schure en de<lb/>
resident Frans Hassingh; het resterende volk, 58 man, vertrok, meest ziek, 9 mei met<lb/>
de Duif van daar<lb/>
»</remark>
<para>
Radja Bony is eyndelijck aan sijne beroertheyt op den 6e april 1696 voor den<lb/>
middagh ten halff twaelff uuren overleden en met - statie binnen de<lb/>
<ref>Macasserse stad Goa bij de graven der oude Macassarse Coningen ter aerde bestelt.</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.53r.</folio>
<para>Tot Conink van Bony hebben de doenmaels present zijnde arou pitous ofte<lb/>
keurvorsten van dat rijck weder aangestelt des overledens neeff en aangenomen<lb/>
soon Radja Palacca, alias Crain Lappatau.<lb/>
</para>
<remark>«Dit ivas ook de wens, die de gestorvene herhaaldelijk uitte; de Hoge Regering<lb/>
verwacht weinig van den verkozene, maar gouverneur Van Thije hield zich slecht aan<lb/>
de hem door de Hoge Regering gegeven geheime opdracht<lb/>
»</remark>
<para>
’t Schijnt, dat den gem. gouverneur het regte interieur van onse intentie niet<lb/>
geapprehendeert heeft door het genoegen, waerin hij sig bevonden heeft over de<lb/>
vreedsaemheyt, waermede dese verkiesing buyten alle voorige apparentie gesegt<lb/>
werd geschiet te sijn, want het was ook in allen gevalle geensints van onse intentie,<lb/>
dat hij daerop soo onvoorsigtigen uytting wegens de jonckheyt, domheyt en onbequaemheyt<lb/>
van desen nieu-verkosen Conink doen soude, - als dat bij de<lb/>

<fnote ref="1">Mappatalli Sjad Sjah, als Koning van Bima Hasanuddin Mohammadsjah geheten,<lb/>
was sept. 1689 geboren; hij stierf in jan. 1731.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit slaat op de overledene.<lb/>
</fnote>

<pb n="785" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0785"/>
gecommitt. Bonyse groten met indignatie opgevat wierd, soodat sijl. doenmaels<lb/>
genoeg uytteden, dat het aan d’E. Comp. niet en stond daerontrent iets te appro-<lb/>
beeren ofte te improberen. Meenende wij, dat uyt ’etgene - van de Bonyse<lb/>
grooten gesegt werd, dat dese verkiesing alleen door de presente kiesheeren geschied<lb/>
was bijwege van toestemminge van haren overleden Coninks begeerte en dat<lb/>
de af wesende keurvorsten op d’aen haer gedane communicatie sig hiermede souden<lb/>
moeten conformeren, den gouv.r de schoonste occasie geboren was om onder<lb/>
pretext van te ignoreren, off sulx oock met haere fondamentele wetten accordeerde,<lb/>
op te volgen onse ordre om namentlijk sig niet in te laten in eenig antwoort, waeruyt<lb/>
men soude mogen sustineren, dat d’E. Comp. sulx geadvoueert ofte haer<lb/>
daermede geconformeerd had.<lb/>
Hoewel den gouverneur - schreeff , wanneer de Bonyse grooten mogten<lb/>
spreecken van den nieuwen Conink voor te stellen, men daertegen spreken soude<lb/>
van sulx uyt te stellen tot onse rescriptiën, heeft zijn e. echter op den 10e augusti<lb/>
- , wanneer de Bonyse grooten sulx voorsloegen en daertoe verloff en toe-<lb/>
stemmingh van den gouverneur versogten, ’tselve met advijs alleenlijk van den<lb/>
cap.n-lieutenant Zuring
<fref ref="1"/>  en den sabandar Holscher
<fref ref="2"/>  toegestemt sonder eens te<lb/>
vermelden van ’tselve uyt te stellen, maer integendeel daerbij bedongen, dat hij ten<lb/>
eersten terug soude komen en sijne residentie weder in Bontuale nemen om (nota<lb/>
bena) de gemene saken met den gouverneur te helpen manieren, gelijck ons dit<lb/>
laetste - al seer vreemt te voren gecomen is, want het wel waer is, dat wij<lb/>
den overleden Radja Bony gedurende sijn leven gebruykt en gegagieert hebben als<lb/>
een minister van d’E. Comp. om d’affaires van ’t bontgenootsz. nevens den president<lb/>
offwel nu gouv.r te helpen betragten, maer nooyt verklaert hebben, dat sulx<lb/>
geattacheert soude blijven aan de successive Coningen van Bony, behalven dat<lb/>
oock den gouverneur Isaac van Thije selfs het beste getuygeniss niet kan geven,<lb/>
nog van sijn humeur en sorgelijkheyt - , nog van sijn ontsag, soo omtrent<lb/>
sijn onderdanen als de verdere bontgenoten.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de vroegere brieven bleek, dat de jonge Vorst
<lb/>
»</remark>
<para>- een dom, wulps en wreed mensch was en moeten wij uyt het eerste<lb/>
</para>
<para>teken van sijne jongst ondernomene expeditie tegen die van Soping genoegsaam<lb/>
concluderen, dat het met sijne bestieringh niet wel soo lang sal konnen bestaan als<lb/>
met die van den voorigen Konink, hoewel wij ook de subite ondernemingen der<lb/>
Sopingers geensints konnen prijsen in het verstoten van haere Koninginne Dato<lb/>
Rowato
<fref ref="3"/>  kort na de tijding van ’t overlijden van Radja Bony, die haer a.° 1690<lb/>
over dat rijck gestelt had en de wederaanstelling van den vorigen Conink van<lb/>
Soping Tou Isa, in huwelijk hebbende Crain Langela, volle suster van Radja Goa,<lb/>
die gem. Radja Bony met kragt sijner wapen af geset had kort voor het vertrek<lb/>
van den gewesen presid.1 Willem Hartsink, die daerover oock tegen den overleden<lb/>
Radja Bony als een infractie in het bontgenootschap liet protesteren, dog ’twelck<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Matthijs Suring, 1694 kapitein-luitenant te Makassar, 1697 kapitein.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Abraham Holscher.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dato (I) Ro Wato, gewoonlijk Dato Watu, is een naam van We-Sange, vgl. dl. IV,<lb/>
p. 104, noot 2, waaraan kan worden toegevoegd, dat To-Esang spoedig overleed en dat WeSange<lb/>
27 mei 1705 stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="786" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0786"/>
<para>hij onder voorgeven van daertoe bij testamente van Tou Isas vader gequalificeert<lb/>
te sijn, soodanig wist te justificeren.<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe Koning van Boni is te Tjenrana 4 oct. gekroond , direct daarna begon<lb/>
zijn veldtocht tegen Sopeng, zonderdat de gouverneur hiervan kennis had , het hof van<lb/>
Gowa klaagde hier tweemaal over bij hem en Daëng Talille toonde zich verlegen; de<lb/>
V.O.C. tolk kwam in Boni en Sopeng , toen de strijd al was beslecht ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soodat To Isa hem daerop niet antwoorde en de Sopingse groten<lb/>
integendeel weygerden voor bontgenooten, maer wel voor onderdanen van Bony<lb/>
aangesien en gerekent te werden, gelijck oock Arong Pony occasie had om te<lb/>
pretexeeren door die van Sopingh selfs aangetast te sijn en alsoo maer alleenlij ck<lb/>
defensijff geageert te hebben, omdat niemant van wegen d’E. Comp. present geweest<lb/>
was om daervan anders te konnen getuygen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Thije stelt voor dit nu maar te accepteren , maar Radja Boni tegen herhaling<lb/>
van dgl. optreden te waarschuwen; de Hoge Regering nam terzake nog geen beslissing<lb/>
en is benieuwd Tiaar de reactie der Makassaren
<lb/>
»</remark>
<para>Radja Goa met het laetste borgervaertuygh hierover oock na Batavia geschreven<lb/>
heeft aan sijne gesanten.<lb/>
</para>
<remark>«Het blijkt niet juist te zijn , dat hij zijn rijk aan den zoon van den nieuwen Radja<lb/>
Boni zou overgegeven hebben, hij verklaart gerechtigd te zijn tot zijn verhuizing naar<lb/>
Gowa wegens
<lb/>
»</remark>
<para>
- de vrijheyt, waerin hem de contracten om sulx te mogen doen gelaten<lb/>
hadden, ontkennende wdjders die stadt gefortificeert te hebben, ’tgene onse bedienden<lb/>
tot Macassar - oock betuygen van dat belang niet bevonden te sijn, als<lb/>
wel daervan opgegeven w^as geworden.<lb/>
</para>
<remark>«In Bidon werden maar 8 jonge boompjes geëxtirpeerd<lb/>
»</remark>
<para>Die van Bouton het volck van Lamahala op Solor tegen de Portugesen op<lb/>
Larentouqh en Liffau sonder kennisse van den gouverneur op Macassar met eenige<lb/>
oorlogsvaertuygen geassisteert, dog de nederlage gekregen hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Later is vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op den 3e october den Coninck van Bouton over sijne quade<lb/>
regeringh af geset en door de rijxgrooten weder tot Conink genomineert was Dain<lb/>
Malaba, afgesetten regent van Condowoha, waervan den capt.n Laradji als gesant<lb/>
de vereyste kennisse aan ons hier op Batavia soude overbrengen, gelijck dat oock<lb/>
sijn gevolg gehadt heeft en dien gesant op den 26e november pass.0 hier verschenen<lb/>
is met een brief en geschenck van dien nieuwen Coninck en grooten van Bouton,<lb/>
waerin dese electie van den presenten en afsetting van den voorigen Koninck<lb/>
bekent gemaeckt werd.<lb/>
</para>

<pb n="787" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0787"/>
<remark>«De reden zou de mislukte expeditie naar Solor geweest zijn; daar ds. Ernestus de<lb/>
Wit 13 febr. stierf , hield men de voor Amboina bestemde Gerardus Hey te Makassar; de<lb/>
oude kapitein Harmen Hansz. kan niet meer dienen , hij is aangewezen op een toelage<lb/>
van de V.O.C.; van 26 aug. 1695 tot 20 sept. 1696 stierven 122 V.O.C. dienaren in het<lb/>
gouvernement , eind juni waren er nog maar 721; er zijn 3 pantjalangs; de kruittoren<lb/>
is gereed, materiaal voor de vernieuwing der pakhuizen wordt verzameld; de verpachting<lb/>
bracht 25 febr. 1750 rsd. in een jaar op; de rijsttienden brachten op te Maros 333 last<lb/>
rijst en 16110 bos padi, die van Bulukumba 48 last rijst; er werd voor 2419 rsd. aan<lb/>
wissels op Batavia getrokken; de lasten en winsten bedroegen 1 sept. 1695 in 6 maanden<lb/>
f. 72109 en f. 20269, 1 sept. 1696 in een jaar f. 153659 en f. 57107; 19 febr. en 23 maart<lb/>
kwamen uit Siam de Swaagh en de Bombahia met carg. van f. 100261, w.o. 237810
'ffi<lb/>
tin en 3930 pikol sapanhout en brieven van 25 nov. tot 23 dec. 1695; 4 juli 1695 was<lb/>
van daar in twee schepen naar Japan gezonden carg. van f. 59855, vnl. 52718 huiden,<lb/>
er bleven nog 4046 koehuiden over; begin mei vertrokken met carg. van f. 146638, vnl.<lb/>
suiker en zijde, de Langewijk en de Nierop via Siam naar Japan; in aug. en sept.<lb/>
voeren naar Siam de Silversteyn via Ligor en de Honsholredijk; de vier schepen hadden<lb/>
voor Siam carg. van f. 158495, vnl. 30000 Spaanse realen en textiel; gommelak en<lb/>
namrak liever daar dan in Bengalen in te kopen; men verwierf in 1695 slechts 59000
®<lb/>
tin als geschenk van den Koning en 27664
1È uit Ligor, daar de Chinezen ze in Siam<lb/>
duur opkochten ; omdat de V.O.C. het met textiel en niet met zilvergeld wil betalen, achten<lb/>
de Siammese autoriteiten zich niet meer gebonden aan het V.O.C. monopolie voor de<lb/>
Ligor se tin, men zond daarom nu weer zilvergeld, tin mag alleen in het goedkopere<lb/>
Ligor ingekocht worden; op textiel valt er weinig te winnen, daar er op fijn laken niets<lb/>
verdiend wordt, wordt dat niet meer derwaarts gezonden, peper was er onverkoopbaar
,<lb/>
zowel omdat die uit Johore werd aangebracht, als omdat 2 Engelse schepen ze in China<lb/>
invoerden; barnsteen kan men beter aan Chinezen te Batavia verkopen; met
<lb/>
»</remark>
<para>
- den Portugesen capt.n Manuel d’Abreeu de Carvallio heeft nog niets<lb/>
uytgeregt konnen werden, omdat hij verhindert is geweest uyt Manilha na Siam te<lb/>
varen door ’t afnemen van sijn schip, twelck den gouverneur van Cabite na Nova<lb/>
Spange had gesonden om het verongelucken van de gallioens, die a.° 1693 en 1694<lb/>
derwaerts van Manilha waren afgesonden, te verwittigen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan andere Manillavaarders werden er nagelen en noten verkocht, veel succes<lb/>
heeft men er niet mee, het minst met kaneel, te Batavia werd aan d’Abreu voor 5996<lb/>
rsd. verkocht<lb/>
»</remark>
<para>Den Conink en prins
<fref ref="1"/>  continueeren jaarl. haere besendingen van Tanassery na<lb/>
Cormandel tot vertier van eliphanten, tin, koper, spiaulter etc.a en tot inkoop van<lb/>
kleden.<lb/>
</para>
<remark>«6 Moorse scheepjes konden in Siam weinig verkopen; de handel in sayeivortels<lb/>
betekent er weinig; 2 jonken van daar voeren naar Japan<lb/>
»</remark>
<para>
De paerdenhandel beijvert hij met alle kragt op Cormandel, in China, Manilha<lb/>

<fnote ref="1">Van Siam.<lb/>
</fnote>

<pb n="788" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0788"/>
en hier op Batavia en Java’s Oostkust met Comp.8 schepen, omtrent welk poinct<lb/>
hij wel ’t meeste behagen in onse behulpsaemheyt komt te scheppen. Ten welcken<lb/>
insigte wij tot ons geschenck aan Sijne Mayesteyt niet alleen in ’t voorjaer verscheyde<lb/>
Javaense, maer oock nog in augustus laestleden drie groote Persiaanse<lb/>
paerden, weynig tevoren van daer becomen sijnde, tot een nader geschenck aan<lb/>
gem. Con.k na Siam gesonden hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Overeenkomst over de terugbetaling van gelden aan
<ref>’s </ref>Konings dienaren buiten<lb/>
Siam met den berkelang gesloten, de oude zaak over het schip in Suratte is nu ook<lb/>
afgedaan, de vordering wegens Hadji Selim is afgeschreven, Ali Akbar is nu bereid de<lb/>
geschenken van Aurangzib aan den Koning van Siam door tussenkomst van de V.O.C.<lb/>
over te zenden, die dan het aan Akbar verstrekte wel zal terug bekomen , dat bedrag is<lb/>
op de rekening van Bacherus opgebracht, verder is met den Koning van Siam af gerekend;<lb/>
de begerigheid der Siamse groten neemt steeds toe; er zijn nog enkele gevangen<lb/>
Fransen, die weinig voor hun onderhoud krijgen; 31 aug. 1695 was er in een jaar<lb/>
gewonnen f. 26038 tegen f. 18034 lasten ; daar de winst dus gering is, werd Van Son nog<lb/>
geen opperkoopman; Gidéon Tant vervangt er Reynier Boon als secunde; een brief van<lb/>
26 dec. 1695 van Cornelis van Outhoorn, opperhoofd in Japan, werd 3 maart ontvangen,<lb/>
meldende,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe sekeren Japander, genaemt Foesimia Sirobee
<fref ref="1"/> , uyt Jedo met een<lb/>
acte van permissie, door den Keyser aan hem verleent, tot Nangasacky was afgekomen<lb/>
om uyt cragte van dien van ons en de Chinesen te mogen incopen de<lb/>
waerde van t. 100000 off drie en een halve tonne gouts aan coopmansz., ingevolge<lb/>
van welcke ordre de onse aan hem hebben verkogt en gelevert de waerde uytkoops<lb/>
van f. 116668 en waermede geadvanceert is f. 61693 ofte 112 p.r c.*0.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 529 </ref>en p. 530 r. 12 -r. 4 v.o., o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- aan den secreten rijxraat en ’s Keysers boesemvrunt Janangisauwa<lb/>
Dewano Camiosamma
<fref ref="2"/> , die hem tot recoevreringh van sijn agterstal aan dese<lb/>
tweevoudige voorregten soude geholpen hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 4 v.o. - r. 3 v.o.; men vernam,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij
<fref ref="3"/>  thienduysent stx. goude coebangs aan de Keyserlijcke<lb/>
Mayesteyt (apparent voor ’t jaer) hadde gepresenteert, mits daervoor het beneficium<lb/>
crijgende, dat hij den gehelen aanbreng van alle vreemdelingen alleen als<lb/>
coper soude mogen aanslaan.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">In 1695 en 1696 werd de handel met de vreemdelingen tegen een bepaald bedrag<lb/>
grotendeels aan dezen Foesimia Sirobee, telkens voor een jaar, verleend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Yanagisawa Yoshiyasu begon als edelman van lage rang en wist zich bij den Sjogoen<lb/>
zo aangenaam te maken, dat hij de belangrijkste man aan het hof werd; hij stierf in 1714.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sirobee.<lb/>
</fnote>

<pb n="789" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0789"/>
<remark>«Volgt ibid. r. 3 v.o. - 531 r. 5, 530 r. 5-11; monsters nieuwe gouden Jcobans<lb/>
worden naar patria gezonden, volgt p. 531 r. 6-11; r. 15-24 v.o.; p. 528 r. 19 v.o. -<lb/>
14 v.o., echter worden hier de restanten in Japan voor f. 397936 opgegeven en de<lb/>
gezamenlijke waren aldaar voor f. 871109; Schoonderloo moet van Japan via Malakka<lb/>
Tiaar Suratte varen, Langewijk naar Bengalen, Nierop naar Coromandel, Jerusalem<lb/>
rechtstreeks naar Batavia; de hof reis van Van Outhoorn duurde van 17 febr. tot 11 mei ,<lb/>
men verschonk ten hove voor f. 45860, te Nagasaki voor f. 25854, volgt ibid .p. 529<lb/>
r. 16 v.o. -r. 1 v.o.; men werd te Nagasaki behoorlijk bejegend; het pakhuis Lelie werd<lb/>
voor 845 taël of f. 2958 na aanbesteding verbouwd; volgt p. 530 r. 1 - 4, p. 531 r. 19<lb/>
v.o. - 17 v.o., r. 13 v.o. - r. 9 v.o., p. 532 r. 8 - 13, p. 529 r. 12 - 14, er staat hier<lb/>
echter 84 jonken; 27 dec. komt een jonk uit Japan met een brief van 30 oct. 1696;<lb/>
volgt ibid. p. 533 r. 13 v.o.
<emph>-r.6</emph> v.o.<lb/>
»</remark>
<para>
Den Nangasackisen burgemeester Ficoyemon soude het maniement van de<lb/>
saeken der vreemdelingen voor geen cleene gedane geschenken van de gouverneurs<lb/>
hebben geobtineert om het altijt aan sig te behouden, ’tgeen na oude gewoonte<lb/>
jaerlijx met het rapporteurschap op een van de andere drij burgermeesters tegelijk<lb/>
moste overgaan en wert daernevens tot een slot gesegt, dat daerdoor voor d’E.<lb/>
Comp. niet veel goets te verwagten is, waeruyt consteert, hoe men met de saeken<lb/>
en negotie der vreemdelingen aldaer in de bogt springt, waervan de brief van<lb/>
30 octob.r bij een postcriptum ter saeke der Chinesen negotie gewagh maekt,<lb/>
sonderdat men vist den uytslagh, hoe ’t met het terugge houden der goederen<lb/>
voorts was afgelopen, de dispuyten nog niet afgedaan sijnde; soo de Chinesen<lb/>
daerbij hebben gepersisteert en het in de aanstaande negotie van 1697 weder comen<lb/>
te doen, dan mag men verhopen, dat de Japanners bewogen sullen werden wat meer<lb/>
reckelijkh.1 omtrent de vreemdelingen en hare negotie te gebruyken, anders is er<lb/>
voor eerst niet veel goets te verwagten.<lb/>
Als men overweegt sijne
<fref ref="1"/>  miltheyt, door hem tot Nangasacky aan kleen en<lb/>
groot gedaan - en ’tgeen in Jedo nog stinde te geschieden, ’twelck met de<lb/>
voordelen van taël 100000 aan die van Nangasacky - soude uytbrengen<lb/>
eene somma van 200000 t. off seven tonnen gouts, boven ’twelcke hij nog wel 3J<lb/>
ton aan voordeelen blijft behouden, soo is daeruyt niet duysterlijk te gissen, of hij<lb/>
sal ten dien eynde tot Nangasacky weder comen, te meer hij hem door dese miltheyt<lb/>
seer aangenaam bij de regeringe en de gemeente gemaekt heeft.<lb/>
</para>
<remark>«De Chinezen mogen in 1697 met 100 jonken in Japan komen; Sirobee's monopolie<lb/>
is voor de V.O.C. schadelijk<lb/>
»</remark>
<para>Wij dan seer apparent genootsaeckt sullen werden de betalinge van ’tgeen hij<lb/>
van d’E. Comp. coopt, öff in goude coebangs van de nieuwe soort óff in coper te<lb/>
ontfangen, ’t eerste al te schadelijck en ’t laatste al te overvloedigh sijnde om het<lb/>
met voordeelen weder te vertieren, behalven dat men dan oock meer schepen na<lb/>
derwaerts sullen genootsaeckt zijn te senden om het coper aff te halen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Sirobee.<lb/>
</fnote>

<pb n="790" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0790"/>
<remark>«Van Malakka werden brieven ontvangen van 31 jan. tot 22 od.; men ontving van<lb/>
daar 180250 tin en 17500 peper, er door de Palembangse gezanten aangebracht,<lb/>
samen waard f. 56028; er is daar nog 64700
ffi tin, bestemd voor Bengalen en Ceylon<lb/>
en 48050 juist ontvangen; tegen de concurrentie van Johore vid weinig te doen;<lb/>
goud werd er niet ontvangen; de Spanjaarden uit Manilla behoeven er bij passeren geen<lb/>
rechten te betalen, opdat zij er kaneel zullen kopen a 55 rsd. hd pak van 80
ffi, mits die<lb/>
niet naar het westen vervoerend; naar Malakka werden in 1696 gezonden cargasoenen<lb/>
van f. 121923 , w.o. 25000 rsd. payement en 100 last rijst; men trok er van 1 jan. tot<lb/>
1 od. voor 8459 rsd. wissels op Batavia; gouverneur Vosburgh, die tot commissaris en<lb/>
gouverneur van Coromandél was benoemd en door Govert van Hoorn vervangen werd,<lb/>
mocht wegens ziekte naar Batavia komen; de secunde Pieter de Vos werd vervangen<lb/>
door Abraham Douglas en benoemd tot hoofd van hd generale soldij kantoor; de raad<lb/>
bestond er slechts uit de gouverneur, secunde, fiskaal-independent, kapitein en sjdhbandar<lb/>
en is daarom aangevuld met de garnizoensboekhouder en pakhuismeester; het<lb/>
vertrek van ds. Goting is opgeschort; de achterstallige interesten voor de diaconie zijn<lb/>
geheel, de uitgeleende kapitalen deels binnen gekomen; de beschuldigingen van Van<lb/>
Helsdingen tegen Vosburgh zijn gesteld in handen van den advocaat-fiskaal Van Wijngaarden,<lb/>
die hem onschuldig acht; de verpachting bracht jan. 1696 voor een jaar te<lb/>
Malakka op 4887 rsd., 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f. 151239 tegen f. 55165<lb/>
inkomsten ; men blijft er waakzaam tegen de Fransen<lb/>
»</remark>
<para>Tegens de boschrovers van Nanning en Rombouw, die selfs tot aan Bouquet<lb/>
China
<fref ref="1"/>  onder de stadt de menschen bij nagt en ontijden verrasten, hebben wij<lb/>
haerl. oock aanbevolen de vereyschte ordre te stellen en ten dien eynde nu jongst<lb/>
ses jonge rijdpaerden op haerl. versoeck toegesonden.<lb/>
</para>
<remark>«13 febr. 1696 Panglima Kulup, van wien ten onrechte was vermeld, dat hij<lb/>
pagars had opgeworpen op Pulau Berhala en de Diamanthoek,
<lb/>
»</remark>
<para>
- al voor 4 a
<emph>5</emph> maanden van daer geweken was, te weten (soo men<lb/>
rugtede) over Oudjangsalang te lande na Siam, dog dat er weder een anderen rover,<lb/>
sig Panglima Radja latende noemen, in ’t vaerwater was.<lb/>
</para>
<remark>«Ook ter Oostkust van Java doen zich zeerovers voor, de onderdanen moeten tegen<lb/>
hen beschermd worden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t welck, wanneer de opperhoofden der kruyssende vaertuygen in ’t<lb/>
Malaxe vaerwater wat eerlij ker betragteden, soo souden sijl. sulke gasten wel soo<lb/>
ligt konnen attrapperen, als sijl. dat nu ter contrarie onderstaan te doen aen goede<lb/>
handelaers.<lb/>
</para>
<para>
Alsoo den bekenden voorvlugtigen Jacob Jansz. de Roy van Aetchin -<lb/>
aan den gouverneur Gelmer Vosburg versogt had voor hem bij ons te willen intercederen<lb/>
om pardon, mitsgaders levensmiddelen tot Batavia off elders of wel eenig<lb/>

<fnote ref="1">Bukit Tjina (maleis: heuvel, chinees), een buitenwijk van Malakka.<lb/>
</fnote>

<pb n="791" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0791"/>
employ in ’s Comp.8 dienst, soo hebben wij - goetgevonden om hem van<lb/>
verdere moedwilligheden, die ten ondienste van d’E. Comp. strecken konden, af te<lb/>
houden, den gem. gouverneur - te qualificeren om hem bij een apart briefje<lb/>
verseekering te geven, dat wij hem sijn pardon wederom verleent hadden, mitsdat<lb/>
hij ten eersten over Malacca na Batavia soude hebben te komen en de dispositie op<lb/>
sijne verdere versoecken aan onse genereusheyt en goedertierenth.1 gedefereert te<lb/>
laten.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is van Atjeh vertrokken , mogelijk naar Bengalen; hoop , dat hij niet van de<lb/>
Nicobaren uit zal gaan roven met
<lb/>
»</remark>
<para>
- de aldaer aan lant gegane Engelsen, die met de kits Josia van<lb/>
Madras gedeserteert zijn, dog waervan d’aan bood geblevene, van desseyn verandert<lb/>
zijnde, het ancker gekapt hebben en in aug.° op Aetchin bij die van hare natie<lb/>
aangekomen zijn, -waervandaen oock seecker Engels capt.n Armiger Goslyn -<lb/>
na Malacca aen den sabandar genotificeert heeft, dat het volck van seecker Engels<lb/>
fregat, Mocha genaemt, met 40 stucken, niet verre van Aetchin gekomen sijnde,<lb/>
’s ogtens ontrent 4 uuren haren capt.n op sijn bedde dootgeschoten en alle de<lb/>
officieren tot 20 in ’t getal met de boot van boort afgeset hadden, die oock daermede<lb/>
na 3 dagen drijvens op Aetchin aangeland waren en souden die booswigten, nog 40<lb/>
koppen sterck zijnde, het op een roven en moorden meenen aen te leggen, special,<lb/>
op de schepen, die van China stonden te reverteren.<lb/>
</para>
<remark>«De schepen moeten tegen hen op hun hoede zijn; op Dinding moet weer een<lb/>
bezitspaal worden opgericht<lb/>
»</remark>
<para>De ingesetenen, die van Portugese affkomst waren, alleenlijck toegelaten<lb/>
wierd te bevaren de wederzijdse binnenkusten
<fref ref="1"/> , die onder ’t resort van Malacca<lb/>
gehoren en bovendien oock directelijck na Batavia, dog geensints na Jamby off<lb/>
Palembang.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn op last van de Hoge Regering plakalen uitgegeven tegen het verlenen<lb/>
van scheepsgelegenheid aan vreemde Europeanen; Van der Beke wil 18 mei niet met de<lb/>
Walenburg naar Padang vertrekken, ook niet na belofte van bevordering tot commandeur<lb/>
bij goed gedrag en repatrieert daarom nu buiten gage, daarom is Cornelis Beerninck<lb/>
als gezaghebber naar de Westkust gestuurd; dit schip vervoerde met de Java<lb/>
derwaarts carg. van f. 137187, vnl. textiel; 1 mei en 7 oct. kwamen van daar de Sonne
-<lb/>
blom en de Walenburg met Boudens, samen met carg. van f. 134630, in 820 ta'èl goud,<lb/>
peper en benzoë; brieven van 15 maart tot 12 sept. werden van daar ontvangen; daar veel<lb/>
personeel er slecht diende, w.o. het opperhoofd van Pulau Tjingkuk, Willem Valentijn,<lb/>
die werd vervangen door Pieter Durant, werden vele plaatsen er nieuw bezet; Anthony<lb/>
Dueam werd secunde te Padang; voor onderzoek o.a. naar het gedrag van Boudens is<lb/>
Willem Witmont er als fiskaal heengestuurd, hij schreef,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Van de Straat van Malakka.<lb/>
</fnote>

<pb n="792" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0792"/>
<para>- dat de opperhoofden tot Poelechinko en Baros, den coopman Valen-<lb/>
</para>
<para>tijn
<fref ref="1"/>  en boeckhouder Spring, meer op haer eygen als op ’s Comp.8 intrest hebben<lb/>
gesien, wesende bij de vraegpoincten, welke gesegden Spring voorgehouden sijn, te<lb/>
vinden de lijste van een groote quantiteyt goederen, door denselven op Baros<lb/>
verkogt en ingekogt, hebbende hij dat niet alleen bekent, maer oock zijnen gedreven<lb/>
handel met de Engelse en dat hij daer voor de waerdij van 2500 rsd.8 aan den<lb/>
commandeur Bouden en coopman Valentijn hadde geschoncken en hoewel tot nog<lb/>
toe door de gevraegde persoonen op de Westcust niet rondelijk werd bekent, dat<lb/>
gemelten command.r Bouden in den perticulieren handel op Baros de hand heeft<lb/>
gehadt, soo is het egter waarschijnelijck, dat sijn e. de directie daervan aen Valentijn<lb/>
gelaten en selve daerin geherideert heeft, soowel als in den southandel op<lb/>
Priaman en in de verdere morsserijen na Nias en andere omleggende plaetsen en<lb/>
eylanden, getuygende den resident van Priaman altijt reeck. aan Valentijn te<lb/>
</para>
<para>hebben gedaen, dog panglima radja segt - , dat de soutnegotie van den<lb/>
</para>
<para>commandeur en Valentijn op Priaman een ijgelijck bekent is en doet vorders een<lb/>
ample beschrijvinge van de slordige huyshoudinge op de Westkust, soo in’t admitteeren<lb/>
der Engelse op de plaetsen, daer wij residentien hebben en ’t drijven van den<lb/>
handel met deselve, als wegens het vremde naturel van den commandeur Bouden.<lb/>
</para>
<para>- De voyagies na Nias en de eylanden, om de noord gelegen, principaal sijn<lb/>
</para>
<para>aangevangen tot bevorderinge van des commandeurs en Valentijns interest, wesende<lb/>
het vaertuyg van panglima radjas soon uyt ’s Comp.8 maguasijnen t-oegetakelt<lb/>
en daermede diverse coopmansz. uyt de packhuysen versonden, oock wert getuygt,<lb/>
dat den vaandrig Zas op die togten seer barbarisch met de eylanders omgesprongen<lb/>
en deselve geplondert en berooft soude hebben, waerdoor se buyten twijfel aangeset<lb/>
zijn om denselven in weerwrake ’t leven te benemen, sijnde gemelten vaandrigs<lb/>
wreetheyt soo groot geweest, dat hij sekeren Maleyer, die hem op de voorige togten<lb/>
in ’t wijsen van de wegen en andere occagien groote diensten had gedaen, uyt pure<lb/>
baldadigheyt op de chialoup de Sonneblom door den soldaet Matthijs Croon de kop<lb/>
heeft doen afhouwen en offschoon den fiscael tegens gemelten Sas en Croon sogte<lb/>
proces te moveren, soo heeft den command.1 Bouden den eersten egter weder na<lb/>
Poele Batoe gesonden, daer hij om hals is geraeckt en den laatsten, niettegenstaande<lb/>
hij naderhant een soldaet van ’t guamisoen ook seer moedwilliglijck totter dood<lb/>
toe hadde gequest, slegts met een civiele condemnatie voor den fiscael na Batavia<lb/>
laten vertrecken, zijnde uyt sulke en diergelijcke indulgentiën een groot verval in de<lb/>
militaire discipline gekomen, sulx de inlanders de wegen niet hebben konnen<lb/>
gebruycken sonder aan haere persoonen off goederen beledigt en benadeelt te<lb/>
werden, oock heeft gemelten commandeur met het landschap Tello Bouton
<fref ref="2"/> , door<lb/>
zijn e. van de Sillidase en Pienangse
<fref ref="3"/>  regenten gekogt en met de Sapoelo-Boabandaers,<lb/>
dat sijn e. almede schijnt te sustineren sijn eygen lant te sijn, niettegenstaande<lb/>
dat verscheyde malen door ons is tegengesproocken, sooveel voor gehad, dat den<lb/>
dienst der E. Comp. daervoor heeft moeten agterstaen, blijckende bij de overgaande<lb/>
copija acte, dat sijn e. aldaer een aparte regeringe heeft geformeert uyt zijne slaven,<lb/>
die aldaer over de 100 stux ter woon gesonden en in vrijdom gegeven zijn, onder<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Willem Valentijn, in koopmansrang opperhoofd te Pulau Tjingkuk en secunde ter<lb/>
Westkust, werd in 1696 wegens knoeierij van daar teruggeroepen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ten rechte : Teluk ( = golf) Buton.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is: Painanse.<lb/>
</fnote>

<pb n="793" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0793"/>
<para>conditie
<emph>dat sij en haere kinderen en verdre nakomelingen de bijnaam sullen moeten</emph><lb/>
<emph>voeren van heer Abraham Bonden' s volck, totdat de waereU een eynde neemt</emph> en sig<lb/>
</para>
<para>verder sullen moeten reguleren na de statuten en ordonnantiën door sijn e. -<lb/>
</para>
<para>geëmaneert en ter secretarij geprothocolleert, zijnde verders - te vinden,<lb/>
</para>
<para>hoe swaren gebouw zijn e. daer heeft laten aanleggen, wat materialen van d’E.<lb/>
Comp. daertoe zijn verbruyct en hoeveel Europeaanse timmerluyden, metselaers<lb/>
en andere ambagtslieden daeraan hebben gewerckt, mitsgaders hoeveel ’s Comp.8<lb/>
slaven tot het branden van kalck, kappen van balken etc. zijn geëmployeert en<lb/>
eyndelijck wat thollen en geregtigheden aldaer tegens onse ordre zijn ingevoerd,<lb/>
werdende niet alleen getuygt, dat het lossen en laden der schepen seer langsaam<lb/>
heeft moeten voortgaan, omdat hetselve slegts met haere boots geschieden konde,<lb/>
dewijl de vaertuygen in den particulieren dienst tot opbouw van des commandeurs<lb/>
huys geoccupeert waren, maer oock dat alle de ambagtslieden daermede sooveel te<lb/>
doen hadden, dat de nodige reparatien aan de wooningen, paggers en vaertuygen<lb/>
versuymt en deselve daerdoor t’ eenemael bouwvallig zijn geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Beerninck meldt, dat alle V.O.C. gebouwen reparatie behoeven, Boudens liet het<lb/>
in aanbouw zijnde ziekenhuis zonder dak staan, de Bruinvis zal wegens gebrek aan<lb/>
onderhoud gesloopt moeten worden; men is bezig met het liquideren van het goudmijnbedrijf;<lb/>
de
,, slam
” zal in de ledige kruitkelder worden opgesloten, 150 gaat als<lb/>
monster naar patria; in 4 jaren kwam men ter Westkust
/. 100503 ten achteren, het<lb/>
mijnbedrijf niet meegerekend; slechts Padang, Pulau Tjingkuk en Baros zullen worden<lb/>
vangehouden en het personeel, 30 junil695 bedragende 441 man, tot 241 verminderd<lb/>
worden, resp. 184, 42 en 15 op elk dier plaatsen; uit de garnizoenen zullen 3 man Tiaar<lb/>
Priaman en Salida als posthouders gestuurd worden; van de textielverkoop wordt meer<lb/>
verwacht dan Boudens opgaf; behalve de Bruinvis zijn er 9 vaartuigen<lb/>
»</remark>
<para>
Twee Engelse chialoupen sijn gedurende het aanwesen van den gesaghebber<lb/>
Beerninck op Padang verschenen, waervan d’eene de mine maeckte om na gewoonte<lb/>
op Padang maanden lang te verblijven, dog sijn deselve beyde ten spoedigsten tot<lb/>
vertreck bewoogen. - Den Sulthan Mametchia was geretireert na Kota<lb/>
Dihoulo om sig te defenderen tegens Radja Ad<fref ref="1"/>  van Majutte, die met de Engelse<lb/>
soude geconjungeert sijn en waertegens gemelten Mametchia opnieuw adsistentie<lb/>
versogt heeft. - Den Sulthan Mangsor Sjah tot Indrapoura is voorleden jaer<lb/>
gestorven en in desselfs plaats verkoren eenen Radja Passysier
<fref ref="2"/> , oud 6 jaren sijnde,<lb/>
aan panglima radja en Radja Parampoang vermaegtschapt en volgens de<lb/>
Maleytse wetten daertoe de geregtigste, sullende de regeringe gedurende desselfs<lb/>
minderjarigheyt bij gemelte Radja Parampoan en de 20 mantrys waergenomen en<lb/>
door desselfs wel-geintentioneerde bloedvrunden, soo wij hopen, belet werden, dat<lb/>
de Engelse volgens de vrese van den commandeur Boudens het rijck van Indrapoura<lb/>
niet invaderen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Radja Adil was geen Vorst, maar de vertegenwoordiger te Mandjuta van den Vorst<lb/>
van Indrapura, zeker sinds 1679.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Pasisir Barat (= maleis: kust van het westen) bleef gedurende veel strijd,<lb/>
waarin Indrapura vrijwel geheel teniet ging, tot omstreeks 1732 Vorst.<lb/>
</fnote>

<pb n="794" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0794"/>
<remark>«Uit Bengalen kwamen 9 schepen tussen 26 april en 25 nov. met brieven van den<lb/>
nu directeur geworden Van Dijxhoeck van 15 febr. tot 2 nov. en carg. van f. 1314840,<lb/>
vnl. textiel, zijde, salpeter en amfioen; de Domburg was te lek om naar Batavia te<lb/>
komen; 22 mei werden 8 schepen onder Voet derwaarts gezonden, o.a. om de Fransen te<lb/>
observeren, 14 aug. nog 2, inde eerste helft van november 5, in totaal met car gasoen van<lb/>
f. 3019240, w.o. f. 2477878 in zilver; de Langewijk zal er uit Japan nog 2000 kisten<lb/>
koper brengen
<lb/>
»</remark>
<para>
Radja Sobhazing<fref ref="1"/>  op seker pretext den grooten Ragia van Barduaa<fref ref="2"/> , 3<lb/>
dagen reysens van Ougly gelegen, geslagen, gevangen genomen en van alle ’t sijne<lb/>
berooft en daerenboven de magt der Mooren, onder voorname veltheeren tot<lb/>
adsistentie van gemelte Ragia van Barduaan afgekomen, geslagen en schandelijck<lb/>
over de rivier gedreven had, hebbende daerop sijn gesagh al verder uytgebreyt<lb/>
selve van Bossanderye
<fref ref="3"/>  tot Cassimabasaer, wesende een streeck lands van 70<lb/>
mijlen in de lengte, waerdoor hij meester van alle de tholplaatsen is geworden, dat<lb/>
d’E. Comp. en andere handelaers groote moeyelijckheden veroorsaeckt en off-<lb/>
schoon gemelten Sobhazing - gestorven was, soo is den opstant en rebellie<lb/>
niet gedempt, maer hebben desselfs broeder Himmetsing en oom Mahasing het<lb/>
swaert opgevat, de dorpen en landerijen alomme gedestrueert en sig meester gemaeckt<lb/>
van des Mogols fortresse in Ougly, daer zij sigh aanstelden om van daer, als<lb/>
uyt de hooftplaets, alle de benedenlanden te beheerschen en de inwoonders op een<lb/>
onverdragelijcke wijse te schatten en scheeren off bij onwilligheyt van dien deselve<lb/>
van alles, dat sij besitten, te beroven, zijnde buyten twijfel te meer daerin gestijft,<lb/>
als se sagen, dat op het gestadig voorgeven der Mooren om met een goed leger<lb/>
beneden te komen niets en volgde, meynende wij, dat daerop oock niet veel staat<lb/>
te maken is, dewijl den Mogol op Zuyder-Cormandel de handen vol heeft en zijne<lb/>
troepen door de Marratys nu en dan all een gevoelige neep krijgen, behalven dat het<lb/>
binnen ’t rijck oock niet al te gerust schijnt te staan, daerenboven twijfelt men in<lb/>
Bengale, off den Deccasen nabab vermits zijne groote geldgierigheid de oncosten<lb/>
wel sal willen doen om een goed secoers na beneden te senden en dewijl gemelte<lb/>
Ragias offwel derselver onderhoorige gesaghebbers aan ’s Comp.8 effecten, vaertuygen<lb/>
en cooplieden verscheyde hostile actiën tegens hare beloften quamen te<lb/>
plegen en daerenboven oock tegens haer gegeven woord het district van Ougly<lb/>
waren geinvadeert, soo is bij den directeur Dijxhoeck
<fref ref="4"/>  en den raad goedgevonden<lb/>
de rebellen te doen sommeren tot het wederovergeven van de fortresse, dog alsoo<lb/>
daerop niets volgde, zijn de militairen en parthije matrosen off handgranadiers van<lb/>
onse schepen geligt, welke den le aug.° lestleden met 4 veltstuckjens nae de fortresse<lb/>
marcheerden, te water daervoor gekort sijnde ’t jagt Bekesteyn, dog wanneer<lb/>
de ordre gegeven was om uyt gemelte jagt daerop te schieten, soo lieten de rebellen<lb/>

<fnote ref="1">Shova Singh, hoofd van Cheto-Barda, kwam in 1696 in verzet tegen het bestuur van<lb/>
den nawab, aanvankelijk met succes, maar hij werd in 1697 vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Burdwan, district met gelijknamige hoofdplaats op 23° 18' N.B. en 87°50' O.L. Met<lb/>
„den grooten Ragia” wordt bedoeld Raja Krishna Ram, de belastingpachter van het district.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vermoedelijk Begu Sarai, plaats aan de Ganges op 86° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pieter van Dij(c)xhoeck (familienaam thans: Van Dishoeck) kwam 1674 uit, 1683<lb/>
 
 koopman in Bengalen, 1687 opperkoopman, 1695 hoofd van het kantoor Kasimbazar, mei<lb/>
 
 1696 tot zijn dood in 1701 directeur van Bengalen, sinds 1697 tevens raad-extraordinair van<lb/>
 
 Indië.<lb/>
 </fnote>

<pb n="795" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0795"/>
weten, dat se ’s anderen daegs de fortresse souden overgeven, gelijck geschiet is,<lb/>
wesende onse militie den 2e aug.° daerin getrocken, welcke deselve ten eersten<lb/>
hebben overgelevert aan des Mogols baxi
<fref ref="1"/>  van Bengale, hebbende den Deccase<lb/>
nabab en andere voorname bedienden schriftelijke danckseggingen gedaen voor<lb/>
den dienst, welcke d’onse den Koningh daermede hadden bewesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering is bekommerd hierover, daar de dood van den Oroot-Mogol<lb/>
en daarop burgeroorlog te verwachten is, de Radjas zouden dan de V.O.C. kunnen<lb/>
benadelen, men moet neutraal blijven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo lange als de Ragias (die alle ’t geene d’E. Comp. tot nog aange-<lb/>
daen is, op de ongebondentheyt van haer volck schuyven) sig niet openbaerlijck in<lb/>
actiën van hostiliteyt uytlaten, anders hebben wij toegestaan geweld met geweld<lb/>
te wederstaan en d’onse gelast wel op hoede te blijven en niet alleen parthij volck<lb/>
van de schepen, maer selfs oock 2 van de ligte jagtjens tot versekeringe van ’s<lb/>
Comp.8 logie en effecten, soo de rebelle in maert aanstaande nog niet gedempt<lb/>
mogten sijn, aldaer aan en over te houden.<lb/>
</para>
<remark>«De onveiligheid belemmert de handel zeer sterk, ze ligt vrijwel stil, zelfs die van<lb/>
peper; de uit Patna afgezonden goederen, w.o. 41000
ffi salpeter, textiel en amfioen<lb/>
moeten op last van Dijxhoeck voorlopig te Rajmahal blijven; men vreest te Hugly weinig<lb/>
goederen naar Batavia te kunnen zenden, ook omdat men er geen voorschotten meer<lb/>
durft uitgeven; zijn de gezonden contanten niet voor inkopen nodig, dan moet het<lb/>
geleende geld worden terugbetaald; men ontving er met de Schulp nog carg. van f. 581 10<lb/>
uit Ceylon en verwachtte met de Borssenburg nog f. 63000; van het e<fref ref="2"/> pntvangene gebruikte<lb/>
men reeds
<lb/>
»</remark>
<para>tot betalinge van de schulden in Cassimabasar weegens de goederen,<lb/>
</para>
<para>in ’t voorjaer ontfangen en versonden . f 744000<lb/>
</para>
<para>in Ougly idem . 400000<lb/>
</para>
<para>in Pattena . 36000<lb/>
</para>
<para>en most in Cassimabasaer voor India nog aanbesteet worden . „ 200000<lb/>
</para>
<para>en aan thol betaalt werden . 45000<lb/>
</para>
<para>maeckt te samen f 1425000<lb/>
</para>

<remark>«Men is er daardoor niet in staat aan de eis van patria te voldoen, daar men er<lb/>
thans geen geld kan opnemen, aan die eis zal op last van de Hoge Regering slechts voor<lb/>
12 ton worden voldaan benevens voor 11 ton voor de Aziatische kwartieren, men heeft te<lb/>
Batavia en op Ceylon nog voor 13\ ton aan Bengaalse goederen voor patria in voorraad<lb/>
en verwacht nog veel van de eis voor 1696; daar op Ceylon in totaal nog voor f. 1204296<lb/>
goederen voor patria liggen, week men af van de last alle nu bestelde Bengaalse,<lb/>
Coromandelse enz. retour en via Ceylon te verschepen, ivaar men nu al lading voor<lb/>
5 schepen heeft; voorgesteld in den vervolge voor de cargasoenen vanuit Ceylon vast<lb/>
te stellen een bepaald bedrag, bijv. 12 d 13 ton, opdat men kan weten, hoeveel schepen<lb/>
daar nodig zijn, men kan dan tevens de lading beter over alle Kamers verdelen; een proef<lb/>
Bengaals zeildoek gaat naar patria; er waren 29 febr. 1696 141 Europeanen in dienst ,<lb/>
wat tot 120 gereduceerd zal worden, 314resp. 271 inlanders en 56 resp. 33 dienaren van<lb/>
den fiskaal ; van de vaartuigen, er in gebruik, moeien er 3 naar Batavia varen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Bakshi, betaalmeester, ook wel een militaire aanvoerder.<lb/>
</fnote>

<pb n="796" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0796"/>

<para>Het deserteeren van ons volck gaat daer weder seer in swangh, wesende van de<lb/>
8 schepen onder de vlagge van den vice- commandeur Voet reets 35 koppen meest,<lb/>
soo men vertrouwt, bij de Engelse overgeloopen en off men schoon hare deserteurs<lb/>
van selfs restitueert en zij dat reciproque belooven te doen, soo geschiet het egter<lb/>
niet, ’tgene al eenige verlegentheyt van volck causeert, sulx de coopvaerdij schepen<lb/>
weder voor ’t grootste gedeelte met swarte matrosen moeten t’ zee gaan.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen geen Engelse schepen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alleen was daer den 14e aug.° lestleden uyt Galis
<fref ref="1"/>  in Spangen gear-<lb/>
riveert een enterlooper, gecommandeert bij eenen capiteyn Hamouth.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen waren
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo seer de overrompelingh niet subject, dewijl se in een afgelegen<lb/>
vleck buyten ’t volck leggen, egter hebben sij sig mede in postuur van defensie<lb/>
gestelt en eenig canon voor haer logie geleyd, ’twelck proberende, isser een prop<lb/>
tegens het salpeterhuys gevlogen, waerdoor ’tselve en de annexe maguazijnen verbrand<lb/>
zijn, de schade werd op drijhondert duysent gl.8 begroot.<lb/>
</para>
<remark>«De Franse schepen VEscueille en La Gaillarde liggen er nog, 2 Ned. schepen<lb/>
moeien tot aan het einde van het moeson tegen hun uitvaren blijven waken; 18 mei en 10<lb/>
juni vertrokken naar Coromandel de Bosivijck en de Driebergen, samen met carg. van<lb/>
/. 324630, w.o.
/. 200094 in goud; de Nierop zal er 2000 kisten koper uit Japan en<lb/>
f. 174940 aan goud, daartoe van Batavia naar Malakka gezonden, brengen; van 20<lb/>
sept. tot 8 nov. kwamen van daar 5 schepen met carg. van
/. 887761, vnl. 2386 pak<lb/>
textiel en brieven van 10 aug. tot 25 oct.; Zuid-Coromandel lijdt zeer
<lb/>
»</remark>
<para>
- door den oorlog tusschen den Mogol en de Marratys en door de ver-<lb/>
deeltheden der laetste onder malkanderen, d’eene soo wel als de andere alle kragten<lb/>
inspannende om de landen te verwoesten, waeruyt soo grooten hongersnoot is<lb/>
geresen, dat veele duysenden van menschen na de stranden sijn geretireert, welcke<lb/>
sig daer voor den buyck vol rijs hebben verkogt tot slaven om nae Aetchin en<lb/>
elders vervoert te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet er 150 voor de V.O.C. opkopen; het land is vrijwel ontvolkt; de katoenprijs<lb/>
steeg er van 50ropia de 480
® tot 140; in Noord-Coromandel zijn de levensmiddelen<lb/>
ook duur
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is wel: Cadix.<lb/>
</fnote>

<pb n="797" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0797"/>
<para>Vermits ’t gebreck van menschen soo staet den indigoteelt voor ’t grootste<lb/>
gedeelte stil, wesende d’onse daerom genootsaeckt het verwen van lijwaten tot<lb/>
Portonovo te staeken.<lb/>
</para>
<remark>«De 'pogingen tot verbetering van de Javaanse indigo worden voortgezet , maar<lb/>
leverden weinig op door hel mislukken van de aanplarü ; de verkoop van V.O.C. waren<lb/>
betekent nu in Coromandel zeer weinig; in Noord-Coromandel was 1 aug. in een jaar<lb/>
f. 176114 gewonnen tegen f. 87130 aan uitgaven; verbeteringen in de administratie<lb/>
zijn er voorgeschreven; de kosten van het verwerven van de afschaffing van het tolrecht<lb/>
bedroegen f. 59843, maar aan den serlaskar Mustafa Kulikhan zal nog een geschenk<lb/>
moeten volgen, vermoedelijk van 7000 ropia, mogelijk zal dat schade betekenen, zo het<lb/>
bewind der Groot-Mogols er verdwijnt, men moet er zuinig zijn met geschenken ; er waren<lb/>
30 juni in dienst aan Europeanen 360 te Negapatam, 12 te Portonovo, 6 te Tegenapatam,<lb/>
157 te Pondichery, 5 te Sadraspatam, 44 te Paleacatte en 44 in Noord-Coromandel,<lb/>
Pit acht nog 22 man meer te Negapatam nodig, er zijn 966 inlandse dienaren,<lb/>
onder wie 616 pions, die bij binnenlandse vrede tot de helft kunnen verminderd worden;<lb/>
in Golconda zal het personeel van 4 Europ. en 76 inlanders tot 2 assistenten en 10<lb/>
inlanders verminderd worden; te Portonovo werd het personeel nog niet verminderd,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo men daeromtrent in de bosschen van Arialoer en Oediaerpa-<lb/>
lium, waerheen veel ambagtsluyden sij ngevlugt en welcke totnogtoe vermits haere<lb/>
sterckte van de Mooren en Marratys onbeschadigt zijn gebleven, nog kan bekomen<lb/>
een tamelijcke quantiteyt lijwaten en in deselve oock nogal eenige vertier van<lb/>
coopmanschappen bespeurt werdt.<lb/>
</para>
<remark>«In Pondichery waren de inkomsten maar
/. 26276
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de beroovinge der dorpen, gepleegt bij ’t volck van den Mogolsen<lb/>
gouverneur Jalalchan en naderhant door de troepen der Marratys, die de landen<lb/>
buyten ’s Comp.8 district geruïneert hebben, sijnde de laetste selfs voor Poedechery<lb/>
geweest om ’tselve te brandschatten, dog na eenigen tijt verblijfs met een vereeringe<lb/>
van 100 pagoden vertrocken en aldus de landen daar rondsomme onder de<lb/>
regeeringe der Mooren gebleven.<lb/>
</para>
<remark>«Djalalkhan werd als gouverneur opgevolgd door den vriendelij keren Ibrahim<lb/>
Changori; in de stad is 482 pak textiel aanbesteed<lb/>
»</remark>
<para>
Den vice-gouverneur William Hatsel onse logie aldaer
<fref ref="1"/>  heeft doen besetten<lb/>
door 50 &amp; 60 Engelse soldaten en parthij inlandse pions, ter oorsake een van onse<lb/>
deserteurs, een korten tijt bij de Engelse geweest zijnde, de stoutigheyt hadde in<lb/>
onse logie te komen, van waer hij nae Poedechery gesonden en door gemelten vicegouvemeur<lb/>
gevordert, dog niet meer overgegeven was ; den gouverneur Pit heeft<lb/>
over dese proceduren geklaegt aan den luytenant-generael tot Madraspatnam, de<lb/>

<fnote ref="1">Te Tegenapatam.<lb/>
</fnote>

<pb n="798" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0798"/>
heer Nathaniel Higgeso<fref ref="1"/> , die deselve schijnt te improberen en sig genegen<lb/>
thoont met den gouverneur Pit middelen te beramen tot voorkominge van dispuyten,<lb/>
welcke uyt het deserteeren van wedersijdse dienaren souden mogen resulteren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.134r~v.</folio>
<remark>«Te Negapatam behoeven alleen nog pakhuizen en woningen gebouwd te worden ,<lb/>
wal zuinig zal geschieden, een stenen muur buiten om de gracht zou een ton kosten, de<lb/>
gracht is 20 voet diep en houdt van 4 tot 8 voet water in, men meent het wel zonder die<lb/>
muur te kunnen doen; 31 aug. 1695 bedroegen de kosten van het kasteel reeds
/. 808584;<lb/>
vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de buytenstadt t’eenemael bewoond en daerin geen ledige plaets<lb/>
meer is om ijts op te bouwen, soudende anders buyten twijfel verscheyde luyden<lb/>
versogt hebben daerin te mogen resideren, dog in hoeveel tijts de lasten van ’t<lb/>
<table n="91">
<row n="91" row="1">
<cell n="91" row="1" col="1">bemueren derselve uyt de incomsten souden te vinden sijn, konden den gouv.r en raad niet seggen.(Te Negapatam waren de
- )incomsten oncosten</cell>
</row>
<row n="91" row="2">
<cell n="91" row="2" col="1">A.° 1688 en</cell>
<cell n="91" row="2" col="2">1689 .</cell>
<cell n="91" row="2" col="3"></cell>
<cell n="91" row="2" col="4">. f 59581</cell>
<cell n="91" row="2" col="5">f 26271</cell>
</row>
<row n="91" row="3">
<cell n="91" row="3" col="1">89</cell>
<cell n="91" row="3" col="2">90 .</cell>
<cell n="91" row="3" col="3"></cell>
<cell n="91" row="3" col="4">. 30821</cell>
<cell n="91" row="3" col="5">35562</cell>
</row>
<row n="91" row="4">
<cell n="91" row="4" col="1">90</cell>
<cell n="91" row="4" col="2">91 .</cell>
<cell n="91" row="4" col="3"></cell>
<cell n="91" row="4" col="4">. 18532</cell>
<cell n="91" row="4" col="5">23210</cell>
</row>
<row n="91" row="5">
<cell n="91" row="5" col="1">91</cell>
<cell n="91" row="5" col="2">92 .</cell>
<cell n="91" row="5" col="3"></cell>
<cell n="91" row="5" col="4">. 28782</cell>
<cell n="91" row="5" col="5">44245</cell>
</row>
<row n="91" row="6">
<cell n="91" row="6" col="1">92</cell>
<cell n="91" row="6" col="2">93 .</cell>
<cell n="91" row="6" col="3"></cell>
<cell n="91" row="6" col="4">. 30397</cell>
<cell n="91" row="6" col="5">39853</cell>
</row>
<row n="91" row="7">
<cell n="91" row="7" col="1">93</cell>
<cell n="91" row="7" col="2">94 .</cell>
<cell n="91" row="7" col="3"></cell>
<cell n="91" row="7" col="4">. 43015</cell>
<cell n="91" row="7" col="5">69115</cell>
</row>
<row n="91" row="8">
<cell n="91" row="8" col="1">94</cell>
<cell n="91" row="8" col="2">95 .</cell>
<cell n="91" row="8" col="3"></cell>
<cell n="91" row="8" col="4">. 51553 comt f 262681</cell>
<cell n="91" row="8" col="5">42909 f 281165</cell>
</row>
</table>
</para>
<remark>«Het bouwen van stenen omwallingen zou geen voordeel geven; Van Reede meende,<lb/>
dat er jaarlijks 6 a 7000 gld. zou overschieten, gevraagd werd, waarom sedert 1689 de<lb/>
financiële resultaten zo achteruit gingen; onderzoek van Pit naar verschillen in het<lb/>
aanmunten van het goud en het zilver bij de munt te Paleacatte
<lb/>
»</remark>
<para>De inlanders de bequaamheyt niet hebben om het silver, dat in den vuylen<lb/>
bras
<fref ref="2"/>  door het raffineren van de gantsche quantiteyt met loot terugge is gebleven,<lb/>
soo pertinent daeruyt te halen als wel in Europa.<lb/>
</para>

<remark>«Pit liet tegen de voorschriften in eind 1694 den muntmeester Jan Noot via<lb/>
Ceylon repatriëren; van daar werden brieven ontvangen van 8 oct. 1695 tot 3 nov. 1696;<lb/>
de nieuwe gouverneur Gerrit de Heere vertrok 2 nov. met de Faam derwaarts; van<lb/>
daar werden 3256 balen kaneel ontvangen; men had er in 1696 rijstgebrek, waarom van<lb/>
Batavia 742 last naar Ceylon werd gezonden , die deel uitmaken van het totale car gasoen<lb/>
van f. 385477; ook van Bengalen , Malabar en Coromandel werd er rijst ontvangen,<lb/>
men zal in 1697 van Batavia 800 last daarheen zenden, daarbij komt, wat
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Nathaniel Higginson werd 1694 president van Madras met de titel luitenant-generaal.<lb/>
Dit was geen militaire rang; sinds 1687 voerde de hoofdvertegenwoordiger van de Engelse<lb/>
Compagnie de titel van Kapitein-Generaal om duidelijk te maken, dat hij in rang de gelijke was<lb/>
van den Nederlandsen Gouvemeur-Genoraal ; zetelde hij in Suratte of Bombay, dan had de<lb/>
president te Madras de titel van luitenant-generaal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bras, mengsel, brouwsel, ook wel rommel.<lb/>
</fnote>

<pb n="799" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0799"/>

<para>
- de Singalese bovenlanders dagelijx, wel ten getale van 300 met rijs en<lb/>
allerhande vee en verversingh af komende, op Colombo ter marct brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Zo nodig mag men er met 2 schepen rijst van Canara of Bengalen laten halen,<lb/>
in Coromandel is die thans duur; ook provisièn en equipagegoederen voor de defensieschepen<lb/>
waren er nodig; van 1 maart 1694 tot 31 aug. 1695 nam de textielinkoop in<lb/>
Madura toe; de oogst staat er daar goed voor en er is een grote partij textiel en garen<lb/>
voor patria gecontracteerd; er staat f. 38404 aan voorschotten uit, die deels in zullen<lb/>
komen door het te leveren textiel; Crijn Caperman werd er tot opperhoofd benoemd ; in<lb/>
hei gehele gouvernement is vooruitbetaling op leverantie verboden<lb/>
»</remark>
<para>In ’t laest van ’t verleden jaer 1695 en begin van 1696 waren daer niettegenstaande<lb/>
de gehoudene paarl- visserij gedoocken 2281 couren ckiancos, ’twelck een<lb/>
kloecke quantiteyt is en merkelijck excedeert de gissing.<lb/>
</para>
<remark>«In Bengalen zijn ze zeer gewild; het onderzoek naar het gebruik van Javaanse<lb/>
sayewortel in India vorderde nog niet, ook naar Nederland wordt een monster van deze<lb/>
verf wortel gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Op Kilkare in des Teuvers lant buyten onse voorkennis, veel min consent,<lb/>
opgerecht zijn twee steene packhuysen, een sael tot het besigtigen der lijwaten en<lb/>
nog twee wooninckjes voor den resident en adsis.1, van welcke groote en ten<lb/>
meerendeele noodelose uytbreydingh nu de schuit werd gegeven aan het gewesen<lb/>
opperhooft tot Tutucoryn en althans directeur in Persiën Alexander Bergaigne.<lb/>
</para>
<folio>Fol.150r.</folio>

<remark>«Dgl. uitbreidingen mogen pas geschieden na vergunning van de Hoge Regering;<lb/>
de parelvisserij gaf in 1696 een netto winst van f. 75982; er stierven daarbij veel minder<lb/>
Europeanen dan in het vorige jaar; er werden geen parels voor de V.O.C. ingekocht, de<lb/>
prijzen waren zeer gestegen door de grote toevloed van opkopers, wel werd daar een<lb/>
Bengaalse textielsoort met 70% winst verkocht; de in 1695 voor f. 125589 ingekochte<lb/>
parels gaan nu met de Drie Kronen naar patria; de pareïkenner Govert van Vlier den<lb/>
kwam na afloop van het parelvisseizoen 5 sept. te Batavia en werd tot fiskaal te Suratte<lb/>
benoemd, waar hij ook parels kan inkopen, vooreerst als proef voor f. 10000; 1 sept. 1695<lb/>
was in Jafnapatam in 10 maanden zuiver f. 218074 gewonnen, vnl. door de verkoop<lb/>
van olifanten; 22 juli 1696 hadden de inkopers, die over 68595 rsd. beschikten, nog maar<lb/>
voor 21209 64 olifanten gekocht, waarna er nog 10 in de stallen waren; de gouverneur<lb/>
mag inlandse vaartuigen inhuren om die er van Colombo heen te brengen, maar dat<lb/>
schijnt slecht te gaan, de Nederland en Zaamslag brachten er in juli van Qale nog 70<lb/>
heen; de gouverneur moet ook zorgen, dat te Jafnapatam voldoende areca voor de<lb/>
Bengaalse opkopers is, ook de bij Manaar gedoken kleine chancos mogen aan hen<lb/>
verkocht worden ; er werd te Jafna een partij textiel rood geverfd , die te Batavia 43%<lb/>
winst gaf , de ververs kunnen nu ook hun voorschotten terugbetalen , die er van f. 116427<lb/>
tot f. 31948 verminderd zijn; aan de arme bevolking kon niet worden toegestaan
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Coer, 120 stuks.<lb/>
</fnote>

<pb n="800" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0800"/>

<para>
- de vaert nae Trinconomale en Batticalo - , uyt bekommeringh,<lb/>
nae het schijnt, dat daerdoor onse bediendens in die hoeck zouden geraecken in<lb/>
noch groter gebrek van rijs, als deselve reets waren, waervan wij echter andere<lb/>
gedagten hebben en van gevoelen sijn, dat dese swaricheden komen uyt de koockers<lb/>
van de opperhoofden van Trinconemale en Battecalo, dewelcke apparent<lb/>
bekommert sijn, dat haer door ’t openstellen van dese vaert zal werden afgesneden<lb/>
de occasie om met de rijs, aldaer ingekocht werdende, te kunnen monopoliseren en<lb/>
voor eygen reeck. versenden en daerom hebben wij noclimaels bij repetitie gelast,<lb/>
dat onse licentie in dit cas sonder verder dilay aan de voorsz. Jaffenepatnamse<lb/>
ingese tenen publicq gemaekt en haer de vrije vaert met haere gepermitteerde waren<lb/>
op Trinconomale en Battecalo toegestaan zal moeten werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men mag te Jafnapatam een eerst in 1692 gebouwde paardestal en timmerwerf<lb/>
voor de punt Holland niet afbreken, al staan ze het fort wat in de weg; er is een geschil<lb/>
tussen Van Rhee en den commandeur Zwaardecroon over de vraag, of ds. Philippus de<lb/>
Vries ds. Adrianus de Mey als rector van het seminarium zal vervangen, de leerlingen<lb/>
gaan er in kennis vooruit; op klachten der Wannis is Timmer sa aangehouden, ook<lb/>
Zwaardecroon wordt door hen beschuldigd, de Hoge Regering gelast de onenigheden bij<lb/>
te leggen en hen niet met
,, passie
” te behandelen, De Heere moet die zaak onderzoeken;<lb/>
Van Rhee zal Tiaar Batavia, Zwaardecroon naar Malabar vertrekken; de laatste<lb/>
klaagde weer rechtstreeks bij de Hoge Regering over de Wannis; te Trincomale en<lb/>
Battikalao, thans onbelangrijke plaatsen, mogen geen reparaties worden verricht, het<lb/>
garnizoen is er voorlopig vernieuwd, er zijn nu 70 man onder een luitenant, er wordt<lb/>
geen opperhoofd meer benoemd wegens de voorgenomen lichting; in het commandement<lb/>
Qale zijn nu nog 82 olifanten op stal; de commandeur Carel Bolner klaagt over
<lb/>
»</remark>
<para>
- het groot verval der Maturese landen en de koppighej<fref ref="1"/>  en sloffigheyt<lb/>
van den dessa ve Abraham Schepmoes <fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Waarschijnlijk is de oorzaak twist tussen beiden, de tweede is waarschijnlijk<lb/>
belasterd; de vaandrig Abraham Emaus wordt opziener der Gale C orale, maar moet zo<lb/>
nodig als gezant naar Kandi worden gébruikt, daar de Vorst zeer op hem is gestéld; men<lb/>
is in Gale slordig met het verzenden van goederen, vnl. naar pair ia, opheldering is<lb/>
gevraagd; de fiskaal Adriaaen Dirck Ploos van Amstél stierf er 20 juli; de Delftse<lb/>
poort te Colombo mag niet verplaatst worden, ze werd gebouwd na goedvinden van Van<lb/>
Reede, die bekend was met de moderne vestingbouwkunde; het maken van een - schadelijke<lb/>
- bedekte weg komt ten laste van wie daartoe last gaf, ook het bouwen van een grote<lb/>
kruittoren is niet goedgekeurd, daar het bergen van alle kruit op één plaats te gevaarlijk<lb/>
is, gevraagd is, hoeveel kruitkelders er zijn<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Abraham Schepmoes werd mei 1694 van koopman, opperkoopman, secunde te Gale<lb/>
en dessave van Mature, 1702 van Ceylon verlost, 1704 gezaghebber ter Westkust van Sumatra,<lb/>
april 1707 opontboden naar Batavia, 1711 schepen, mei 1717 commissaris en commandeur<lb/>
ter Westkust.<lb/>
</fnote>

<pb n="801" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0801"/>
<para>Zijnde door de sware regen den 14e october pass.0 een stuck van de guardijn<lb/>
tusschen de bolwercken Hoorn en Rotterdam ter distantie van 10 roeden ingestort<lb/>
en de borstweringh met desselfs bancquetten ter lengte van 15 roeden geweecken<lb/>
en ontset, welcke breuck en ontsettingh veroorsaeckt is eensdeels door de swackheyt<lb/>
van de muur, dewelcke bij visite van expresse gecommitteerdens bevonden<lb/>
is opgemetselt te wesen van stucken en broeken van vose en slegte steenen, waeronder<lb/>
geen kalck vermengt is geweest, anderdeels door de aanvullingk van binnen<lb/>
met sant en mulle aarde, die dese slechte en dunne muur doorwatert, gedruckt en<lb/>
onmagtich gemaekt heeft om deze parsingh en de swaerte van de borstweringh<lb/>
te dragen, een klaer bewijs dat onse bekommeringh, die wij altoos gehadt en noch<lb/>
hebben, niet ongefundeert is, te weten dat men aan dese groote circumvalatie<lb/>
althoos wat te repareren of te stoppen sal vinden.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn van Batavia 80 soldaten naar Colombo gezonden, er waren 30 juni 600<lb/>
man te kort voor een goede bezetting<lb/>
»</remark>
<para>Tot het schillen van de caneel en ’t doen van den groten oegst waren de chialias<lb/>
off caneelschilders, 531
<fref ref="1"/>  koppen sterck, in may 1696 in de bosschen gegaen, hebbende<lb/>
last gehadt tot het schillen van 6000 balen, waermede en met haren voorraet<lb/>
van 5546 balen sij
<fref ref="2"/>  staet maeckten de vaderlantse en Indische petitiën, mitsgaders<lb/>
’t manquerende aan den eys van den jare 1695 te zullen kunnen voldoen.<lb/>
</para>
<remark>«Bijna de helft der chalias vluchtte naar de bovenlanden, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- die moeyelijkheden met de chialias weder bijgelecht en de gevluchte<lb/>
met 3 moedliaers van ’t hoff weder terug na beneden gesonden sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Er is in de bovenlanden veel areca ingezameld, te Kalpitya werd 812 ammanam<lb/>
aan de
,, barquiers
” van Coromandel geleverd<lb/>
»</remark>
<para>Het seminarium tot Colombo (waertoe een huys van de heer van Rhee voor<lb/>
de somme van 3000 rsd.8 is ingekogt) was geabsolveert, een schriftelijcke instructie<lb/>
daervoor opgestelt en boven de nodige schoolmeesters en dienaren daerin bestelt<lb/>
12 Singalese kinderen uyt het Colombo ’s district, waerbij nog 12 uyt de Gaelse en<lb/>
Maturese landen vierden verwagt.<lb/>
</para>
<remark>«Voortaan mag geen 3 rsd. per maand meer verstrekt worden
<lb/>
»</remark>
<para>
- aan zoodanige soldaten, die daer getrouwt en door debauches en een<lb/>
dessoluyt leven onbequaem geworden zijn om d’E. Comp. eenige de minste dienst<lb/>
te kunnen doen.<lb/>
</para>

<remark>«Majoor Philippus Pijl stierf er 6 mei, men zal het er voortaan met een eerste<lb/>
kapitein moeten doen; de op zijn verzoek ontslagen president van de Raad van Justitie<lb/>
mr. Jan van Keulen is er nog gebleven en worcli in diverse commissiën gebruikt; de<lb/>
opperkoopman Gerardus Alstorphius wil niet derwaarts vertrekken, hij blijft zonder<lb/>
gage op zijn verzoek nog een jaar te Batavia alvorens te repatriëren; Muykens, die eerst<lb/>
het ambt van gouverneur accepteerde, weigerde later en gaat buiten gage naar pat r ia,<lb/>
daar Van Rhee door ziekte niet kan doordienen, is 16 mei de eerste opperkoopman van<lb/>
het kasteel Gerrit de Heere tot zijn opvolger benoemd, Van Rhee mag er niet blijven<lb/>
wonen; de Heere moet er de te grote ommeslag beperken en trachten den Koning van<lb/>
Kandi tot een nieuw contract te bewegen, hoewel Van Rhee dat niet nodig vindt, hiertoe<lb/>
wordt een model naar dat van 1638 en een concept van Laurens Pijl meegegeven, een<lb/>
geschenk voor den Koning is afgezonden; 5 schepen met cargasoenen van ongeveer 18<lb/>
ton zullen van Ceylon naar patria vertrekken; na 18 maanden niets van Malabar<lb/>
vernomen te hebben kreeg men 31 oct. met de Driebergen een brief van 30 juni, later<lb/>
brieven tot 18 oct.; Djalalkhan houdt de verlaten loge te Wingurla nog bezet, de commissaris<lb/>
Zuxmrdecroon moet restitutie zien te bewerken; de Koningin van Canara nam<lb/>
weinig genoegen in een geschenk van twee olifantjes; de commissaris zal er het kantoor<lb/>
lichten,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Er staat misschien 331.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gouverneur en raad te Colombo.<lb/>
</fnote>

<pb n="802" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0802"/>

<para>
- te meer dewijl den rijxbestierder Sidy Bassou wa en desselfs soon<lb/>
jongst waren gestorven, ’tgeen vrij wat verandering en verwarringh in die regering<lb/>
stont te causeren, zijnde de oneenigheyt tusschen de inlandse Vorsjes aldaer reets<lb/>
zoo verre doorgebroocken, dat den een tegens den ander de wapenen al opgevat<lb/>
had, waeraan echter weynig is gelegen, als de onse haer ingevolge van onse<lb/>
meermalen gedane recommandatie daerbuyten maer houden kunnen, gelijck den<lb/>
commandeur en raed gedaen hebben ontrent het versoeck van den prince Kepoet<lb/>
Ambiraam, wettich successeur van het rijck Collastry, dewelcke Comp.8 hulpe van<lb/>
kruyt, loot en schepen gaarne souden gebruycken om een gevoelige neep te geven<lb/>
aan Adrigia, dewelcke door het opmaecken en opruyen van de prinse Omnettry de<lb/>
eenigste hinderpael schijnt te wesen, waeromdat hij in plaats van den overleden<lb/>
als Koninck met de behoorlijeke solemniteyten niet wert gekroont, zijnde den<lb/>
voorsz. Kepoet Ambiraen met beleefde woorden en complimenten uytgestelt tot<lb/>
de overkomste van den commissaris.<lb/>
</para>
<remark>«De fortificatiën en V.O.C. huizen te Cannanore zijn sterk vervallen, vooreerst is<lb/>
reparatie verboden in verband met de voorgenomen beperking van de grote ommeslag<lb/>
in Malabar; 31 aug. 1695 had men daar in 8 maanden f. 88419 verloren, terwijl<lb/>
toename van de handel nauwelijks te verwachten is, zodat „Mallabaer een lastig pack is<lb/>
en blijven zal”; in Cannanore heeft men f. 16324 van debiteuren te vorderen<lb/>
»</remark>
<para>Door de vaert en handel der Souratse Moren na en in het lant van den Sammorijn<lb/>
begint dien Vorst hoe langer hoe machtiger te worden.<lb/>
</para>
<remark>«Zuxmrdecroon moet trachten die vaart naar Cochin over te brengen; er dreigt weer<lb/>
oorlog tussen den Sammorijn en Cochin<lb/>
»</remark>
<para>
De Koninck van Coutchin al meer als eens gereet gestaan heeft om sig in<lb/>
persoon na de noort en sijne frontieren te begeven, daertoe opgeruyt en opgeset<lb/>
sijnde door zijne grooten en raetsluyden, dog den commandeur Adriaan van<lb/>

<pb n="803" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0803"/>
Ommen had dien Vorst volgens ons voorschrift nog telckens weder ternedergeset<lb/>
en bewogen om te huys te blijven -<lb/>
</para>
<remark>
«- om de bemiddeling door Zwaardecroon af te wachten , gezanten van den<lb/>
 Sammorijn zijn tot zijn komst uitgesteld , de Hoge Regering vreest echter , dat die<lb/>
bemiddeling slechts tijdelijk succes zal hebben; de commandeur moet den driftig en<lb/>
Koning van Cochin niet steunen , hij zou
<lb/>
»</remark>
<para>
- wesen van een couragieus, dog met eenen van een gesechelijck<lb/>
naturel, die ’t oor leent en al veel defereert aen de goede vermaningen van den<lb/>
commandeur, doch dewelcke weder aan de andere kant door de noorder-lantheeren<lb/>
en ragiadoors, bijsonder den paljetter, licht omgeset en opgeruyt wert tot gevaerlijcke<lb/>
ondernemingen.<lb/>
</para>
<remark>«Maar als de Compagnie hem niet steunt, zal hij zich wel bedaard houden; zijn<lb/>
inkomsten gaan na aftrek van die voor feesten en soldijen 4057 rsd. per jaar niet te<lb/>
boven, hij staat bij de V.O.C. f. 8489 ten achteren, met die van zijn voorganger mee<lb/>
/. 176891; Babba Porbou stierf 16 april 1696 te Ponnani, zijn zoon Nanna Porbou<lb/>
beloofde wel naar Cochin te komen en zijn vaders schulden te betalen, maar deed dit<lb/>
niet, men zal eventueel zijn vaartuigen in beslag moeten nemen, Babba Porbou had een<lb/>
schuld van
/. 106890 in Malabar, maar stond in Madura
/. 41626 credit; Van Ommen<lb/>
nam ook een kistje met juwelen in bewaring bij den Joodsen koopman David Rabbi<lb/>
in beslag, mogelijk kan hij ook 2000
® koffie uit Mokka in beslag nemen, ook heeft men<lb/>
verhaal op een derde van de nalatenschap van Van Dielen en op de middelen van den in<lb/>
arrest gestelden secunde Abraham Vinck, Babba' s broeder, Babpa Porbou of „kleyne<lb/>
Babba
” staat f. 71237 debet, hij schijnt wel met zijn broeder verward te zijn en staat<lb/>
volgens zijn bewering
/. 10430 credit, dan is er neg een schuld van
/. 13052, waarbij<lb/>
behalve Babba nog twee personen (die dat ontkennen) betrokken zouden zijn; te<lb/>
Cranganore liggen 50 militairen; de Vorst van Parur is nog in geschil met dien van<lb/>
Cochin, zo ook die van Tekkenkur met dien van Berkenkur
<lb/>
»</remark>
<para>Den Trevancoorsen geadopteerden Koninck Kelorma, ’t opsigt en de regeringh<lb/>
over Peritali door de Koninginne van Atingen toe vertrouwt sijnde, was in disgratie<lb/>
van dese Koninginne geraeckt, met een soet lijntje aan haer hoff gelockt en door<lb/>
haer ordre vermoort, sonderdat dese dootslagh eenige onrust in haer rijck hadt<lb/>
verweckt, hebbende den broeder van de vermoorde, met name den prins Wiraranen-Kowil<lb/>
wel de wijck genomen na Cranganoor en inclinatie ge toont om tot ons<lb/>
over te komen.<lb/>
</para>
<remark>«Goederen op last van deze Vorstin uit de loge van Tengapatam geroofd<lb/>
»</remark>
<para>Nieuwe presentatien van genegenth.1 en vruntschap, mitsgaders van de voldoeningh<lb/>
niet alleen der beloofde penningen, maer dat die Vorstinne daerenboven<lb/>
zoude sorge dragen voor de restitutie van de bewuste 4 stucken canon, door de<lb/>
Marta
<fref ref="1"/>  of Carnapoli de E. Comp. afhandig gemaeckt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Marta of Martacore was inderdaad een andere naam voor Carnapuli.<lb/>
</fnote>

<pb n="804" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0804"/>
<remark>«Maar sedert trok zij die weer in; de commandeur enz. alleen
<lb/>
»</remark>
<para>
- kans tot die voldoening sien als door de wapenen, dat men haere<lb/>
vaertuygen, na en van de kust van Madura varende, belemmert, haere dorpen aan<lb/>
de zeekant verbrant en eyndelijck op een geweldige wijse haer selfs aantast in haer<lb/>
hoff van residentie Tirewande Poerami
<fref ref="1"/> , maer geconsidereert des E. Comp.8<lb/>
welwesen alomme en soo mede ter kuste Mallabaer moet gesogt en gevonden<lb/>
werden uyt de negotie en de winsten, daeruyt profluerende en niet uyt de wapenen<lb/>
en een geweldige regeringh over de inlanders, soo menen wij, dat eerst allerhande<lb/>
minnelijcke wegen tot ’t verkrijgen van satisfactie zullen moeten en dienen<lb/>
ingeslagen te werden.<lb/>
</para>
<remark>«De vesting Coylan is in slechte staal; er staan vorderingen van f. 24796 uit tegen<lb/>
f. 2230 aan schulden; er werd een contract voor 200 candyl peper a 12 dukaten de candyl<lb/>
van 500
® gesloten; de prins Signati zou de aarden wal vlakbij deze vesting door een<lb/>
stenen muur willen vervangen , waarvan men hem zal trachten af te houden; de<lb/>
Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebben door geschencken van de Koninginne van Atingen weten te<lb/>
verkrijgen de geregtigheyt van ’t passeren der inlandse vaertuygen lanchs hare<lb/>
zeestranden en soomede de pagt van de dorpen Angenga
<fref ref="2"/>  en Nampoly, vervolgens<lb/>
hadden zij getragt haer ter neder te setten en post te vatten in het rijck van de<lb/>
Marta of Camapoli op het eylant Alpaer off Vreelandt
<fref ref="3"/> , dog de onse hadden haer<lb/>
dit laeste nog belet en waren haer daerin voorgekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Zij trachten overal peper in te kopen; de V.O.C. kan uit Bantam
ƒ van de vaderlandse<lb/>
eis en de gehele vraag in Azië verwerven, de forten enz. van de V.O.C. in<lb/>
Malabar zijn daarom te duur en overbodig; een van hen teruggekomen overloper<lb/>
verhaalde,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op Ansjenger bij de Engelse nog 10 gelijcke overlopers en daer-<lb/>
onder 4 van de fluyt Spierdijck waren, dog dat drie derselver nevens nog een<lb/>
malcontente Engelsman den 29e januarij pass.0 met een Engels sijlchaloup na de<lb/>
zuyt, terwijl den stuurman aan lant was, onder zijl en deurgegaan waren.<lb/>
</para>
<para>
In april jongstleden den Koninck van Bettemeny off eygentlijk de Marta<lb/>
gesturven sonder eenig wettig erffprins na te laeten, hebbende den Ragia van<lb/>
Calicoilangh wel getragt om den jongen prins uyt het rijck van Martacor daer als<lb/>
Koninck in te dringen en zig selfs bij die occagie als moepa
<fref ref="4"/>  off voorstander van<lb/>
’t rijck op te werpen, dog geconsidereert, hij daerdoor te machtig soude werden,<lb/>
zoo hadden de om- en bijleggende Vorsten als Atingen, Peritali, Porca en andere<lb/>
meer haer daertegen dapper aangekant. Dese Vorst, dat een snoode gast schijnt te<lb/>
wesen en die sig niet ontsiet om sig tegen de gemaekte contracten aan te kanten, na<lb/>

<fnote ref="1">Tiruvananantapuram is de juiste vorm van het gebruikelijke Trivandrum.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Anjengo, plaats ter westkust van India op 8°37/ N.B., het dorp Nampoly ligt in dezelfde<lb/>
buurt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Op het eiland Alpar, gelegen op ongeveer 9°5' N.B. had de V.O.C. enige tijd een<lb/>
wachthuis, Vreeland genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mogelijk is bedoeld mutta, oudere.<lb/>
</fnote>

<pb n="805" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0805"/>
zijn vermogen te handelen in ongepermitteerde waren, mitsgaders de Engelsen en<lb/>
Deenen tot den peperhandel in sijn lant aan te locken, villen den commandeur en<lb/>
raed almede met de wapenen aantasten en daerdoor tot sijn schuldige pligt en ’t<lb/>
nakomen der contracten brengen, van gevoelen zijnde, dat er geen ander middel<lb/>
zoo hier als alomme op Mallabaer te vinden is om Comp.8 vervallen handel en<lb/>
toestant te herstellen.<lb/>
</para>
<remark>«Maar het is van meer belang veel peper te kunnen kopen<lb/>
»</remark>
<para>’t Schijnt, dat men daer almede meer ingenomen is met het staande houden<lb/>
van Comp.8 uytgebreyde magt en een groot aansien onder de inlandse Vorsten,<lb/>
waervan echter de schoorsteen niet kan roocken, als met ’t voortsetten van den<lb/>
handel, hebbende sij bij publique affixie van biljetten wel getragt om de koopluyden<lb/>
te animeren tot het aangaan en sluyten van een nieuw pepercontract, dog<lb/>
ten dien eynde was niemant te voorschijn gekomen, dewijl zij (volgens het gevoelen<lb/>
van den commandeur en raed) meer voordeel op de peper bij de Engelsen konden<lb/>
bedingen als die te leveren aan d’E. Comp. volgens de gemaeckte contracten, zoodat<lb/>
wij , daervan moetende afsien, al wonderwel bewaert zijn met de exclusive hatelijcke<lb/>
contracten.<lb/>
</para>
<para>Wij sijn verwondert en hebben geen redenen kunnen uytvinden, waerom den<lb/>
command.1 en raed tegens onse expresse ordre ’t demolieren van de Sterreschans <fref ref="1"/> <lb/>
en ’t ligten van onse besettingh daeruyt nog hebben uytgestelt, leggende daer<lb/>
jegenwoordig noch in guamisoen een ondercliirurgijn, een quartiermeester, een<lb/>
constapel en 49 toepassen, zonderdat wij kunnen begrijpen, wat die daer doen off<lb/>
uytrechten.<lb/>
</para>
<remark>«De ontruiming is wederom gelast; met den Vorst van Porcad is de Compagnie<lb/>
op goede voet; 7 sept. zij
<lb/>
»</remark>
<para>
- met de Couchinse en Porkase koopluyden waren geaccordeert over<lb/>
de leverantie van 1900 candylen peper, te weten op Coetchin tot 10£, op Porca<lb/>
lOf, op Calicolangh tot 11
\ en op Coylang tot 11 f goude Europese ducaat de<lb/>
candyl -<lb/>
</para>
<remark>
«- voor eind nov. 1696 te leveren met betaling na de levering; na een<lb/>
 ontmoeting van de vloot onder Bruyn Jansz en 5 Franse schepen bij de eilanden van<lb/>
Wingurla weken die naar de Perzische Golf, waar zij
<lb/>
»</remark>
<para>
- met onse Comp.8 schepen, den 18e july hier vandaen over Persien nae<lb/>
Souratte gesonden sijnde, in actie souden geweest zijn, dewelcke niet ten besten<lb/>
aen onse kant zoude uytgevallen wesen, doch dese laeste tijding is nog onseecker en<lb/>
vermengt met diverse onwaerscliijnelijckheden.<lb/>
</para>
<remark>«Ter besparing van gage is door de Hoge Regering voorgeslagen, dat men aan de<lb/>
inlandsche Christensoldaten in plaats daarvan
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Sterreschans lag bij de mond van de lagune van Calicoylang.<lb/>
</fnote>

<pb n="806" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0806"/>
<para>
- ter leen zoude uytgeven en onder haer verdelen de landerijen, ront-<lb/>
om Coutchin leggende, ten eynde om daeruyt te kunnen vinden liaer onderhout,<lb/>
mitsdat sij des noots op het bevel van de E. Comp. altijt ten oorlog vaerdich<lb/>
zouden moeten wesen, dog die luyden hebben een weersin gehadt in dat voorstel en<lb/>
sulx beleef delijck geweygert.<lb/>
</para>
<remark>«Die tuinen zijn daarom voor 10 jaar verpacht voor 1211 rsd. p.j.; slechte staal<lb/>
der versterkingen en V.O.C. huizen te Gochin , vooreerst mag slechts het aüernodigste<lb/>
worden gerepareerd, de commandeur schreef aan Heren XVII over de goede staat<lb/>
daarvan om de Fransen, zo ze die brief mochten onderscheppen, te misleiden<lb/>
»</remark>
<para>’t Boskruyt, dat daer in vijsels off rijsblocken met de hant wort gestampt, is<lb/>
daer gedurige ontlatingh onderworpen en moet continueel gekeert en gedroogt<lb/>
worden, tgeen veel moeyten en costen causerende, zoo hebben den commandr.<lb/>
en raed ons versogt licentie om een kruytmolen op een bequame plaets te mogen<lb/>
oprechten off elders vandaen durabelder boskruyt ontbieden.<lb/>
</para>
<remark>«Ceylon is gelast voortaan Malabar van buskruit te voorzien; daar De Roo de<lb/>
verkoopprijzen van V.O.C. waren verhoogde, werd er van sept. 1695 tot eind jan. 1696<lb/>
niets verkocht, waarop de prijzen wat werden verlaagd, wat enige verbetering gaf,<lb/>
Bengaalse zijdestoffen gaven 21% winst; Pit moet voor maximaal 1\ ton daarvan<lb/>
naar Malabar zenden; men kon, daar de eis voor waren tot 3\ ton van Malabar te laat<lb/>
te Batavia kwam, slechts weinig daarvan zenden; men behoeft er niet meer dan 12
<ref>d 1300000 </ref>® peper voor patria en Coromandel te kopen, Bengalen, Perzië en Suratte<lb/>
zullen van Batavia uit daarmee voorzien worden; in Malabar zal koffie niet meer<lb/>
gekocht imrden, waar afgezien van Abiga of Nanna Porbou de vorderingen 31 aug.<lb/>
1695 f. 302016 bedroegen, terwijl f. 14899 hopeloze werden af geschreven, behalve<lb/>
diaconie en weeskamer zijn er weinig crediteuren; 30 juni 1696 waren er in V.O.C.<lb/>
dienst 777 Europeanen en 601 inlanders; wegens de toenemende moeilijkheden moesten<lb/>
8 schepen eind 1695 wantoden uit Suratte vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>
De Moorse onredelijckheden sijn zedert nogal wijder uytgespat en d’onse<lb/>
volgens des Mogols ordre, principaal den directeur, seconde en fiscael, verboden de<lb/>
stadtspoorten van Souratta te mogen gebruycken, mitsgaders gedreygt de vlagge,<lb/>
van Comp.8 logie wayende, te sullen doen inhalen, de onse het geweer ontnemen, de<lb/>
loogemuuren en plaatsen van defentie van de logie te slegten, het slaan en luyden<lb/>
der kloeken beletten en dat den directeur ten respecte van de Comp. in het uytgaan<lb/>
niet als voorhenen ontwonde vlaggen en steeckende trompetten zoude mogen gebruycken,<lb/>
waerdoor den ge wesen directeur De Keyser <fref ref="1"/>  gepersuadeert is geworden<lb/>
schriftelijcke belofte van twee convoyschepen te geven en nevens het jagtje de<lb/>

<fnote ref="1">Dr. Louis de Keyser kwam 1663 uit en was aanvankelijk als geneesheer verbonden<lb/>
aan het ziekenhuis te Batavia, 1677-1678 als secunde voor de handel naar China, in koopmansrang,<lb/>
daarna weer geneesheer, 1682 secunde bij de reis naar Peking, 1685 naar China, 1689<lb/>
gezaghebber te Bantam, 1691 opperkoopman, 1692-1696 directeur van Suratte, van waar hij<lb/>
naar Nederland werd opgeroepen.<lb/>
</fnote>

<pb n="807" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0807"/>
Fortuyn, aldaer reets in de rivier gebragt, te sullen voegen den eerst aldaer verschijnen<lb/>
comende bodem. In welcke termen het is blijven continueeren tot op de<lb/>
aankomst van den commissaris en direct.1 Ketting.
<super>L)</super><lb/>
</para>
<remark>«Van hem werd 8 juli een brief van 21 mei met de Matroos en de Beyeren ontvangen<lb/>
, er was tot op dat ogenblik met den gouverneur over deze kwestie niet meer geconfereerd;<lb/>
16 mei vertrok Huntum met 6 lege schepen van daar naar Tuticorin, de Hoge<lb/>
Regering zond daarop 11 aug. ’t Hoen naar Suratte met nadere opdrachten, de Wognum<lb/>
en de Faam zullen als convooiers worden aangeboden, men hoopt daardoor de V.O.C.<lb/>
goederen vrij te krijgen, eventueel kan in plaats van de Faam het Kasteel Batavia<lb/>
gebruikt worden; als de gouverneur dat wenst, is men bereid
<lb/>
»</remark>
<para>
- de gem. twee convoyschepen in Soualys com te brengen en op<lb/>
deselve zoodanige Moorsse wagters tot sijner gerustheyt en versekeringe stellende,<lb/>
als hem nodig mogt dunken.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet echter vergoeding der kosten bedingen; 5 nov. werden met de Fortuin<lb/>
brieven van 25 en 27 sept. ontvangen; op last van den Groot-Mogol was de handel weer<lb/>
opengesteld, stukken, hierover gewisseld, af gedrukt
<ref>Corpus IV, </ref>nr. DXCII; Ketting<lb/>
had dienen te verklaren, dat verdediging der Mokkasvaarders tegen de Engelsen, onze<lb/>
bondgenoten, uitgesloten was en tegen de Fransen slechts, voorzover de V.O.C. vermag,<lb/>
mocht dat nog niet voldoende zijn, dan moeten Ketting en Huntum met 9 schepen het<lb/>
vrijgeven der V.O.C. goederen eisen, lukt dat niet voor het einde van de goede<lb/>
moeson, dan moet Huntum met zijn vloot te Bombay blijven tot tegenbevel uit Batavia,<lb/>
Franse schepen moet hij bestrijden, Ketting moet doen, alsof men van Suratte wil<lb/>
opbreken<lb/>
»</remark>
<para>Derhalven verboden is geen incoop van de minste goederen te doen, maer de<lb/>
residenten met Comp.8 effecten van de buytencomptoiren tot Souratta op te ontbieden,<lb/>
de wharen, welke haer toegesonden sijn, ten eersten van de hand te setten<lb/>
en met de daervan comende penningen de op interest lopende gelden af te leggen om<lb/>
alsoo te ervaren, of dit de Mooren niet tot inkeer sal brengen en voortaen met de<lb/>
Comp. reckelijcker doen handelen, gelijck voormaels a.° 1675 met de expeditie van<lb/>
Ceylon onder den vice- commandeur Pieter Martense Wiltfanck
<fref ref="1"/>  is geschiet.<lb/>
</para>

<remark>«Te Suratte verkochte waren en gemaakte prijzen; staaf ijzer moest wegens de<lb/>
concurrentie evenals lood goedkoper worden verkocht; er is verschil van mening over de<lb/>
wijze van verkoop tuisen Ketting en Van Helsdingen; verdere beschouwingen over de<lb/>
verkoop; volgens den laatste heeft De Keyser geknoeid, Ketting moet dat nader onderzoeken;<lb/>
naar Suratte is van Batavia aan cargasoenen in 9 schepen voor f. 810699<lb/>
gezonden; bij hei overlijden van De Roo luid de V.O.C. te Suraite f. 1434925 opgenomen,<lb/>
bij aankomst van Ketting was dat verminderd tot f. 1183387, maar hij moest weer<lb/>
/. 61500 opnemen, hij wist deels de rente van \ tot
|% te verminderen, de schuld is er nu<lb/>
864300 ropia of f. 1296450, waarvan men per maand 3790 ropia interest betaalt, men<lb/>
moet zoveel mogelijk afbetalen, geen contanten naar elders zenden en voor 1697 slechts<lb/>
inkopen voor 6 ton voor patria, 1\ ton voor Batavia en \ ton voor Ceylon, enz., de helft<lb/>
van de winst in Perzië moet ook naar Suratte worden gezonden; sinds de vorige Oen.<lb/>
Miss. werd slechts voor f. 82270 aan carg. uit Suratte verzonden, er ligt voor 13 ton in<lb/>
de pakhuizen, wat nog niet verscheept mocht worden; Ketting moet zo mogelijk de<lb/>
Beyeren, maar voor 1 dec., met carg. van 4 ton voor patria naar Ceylon zenden, evt.<lb/>
met nog een schip, uit Perzië komend, samen voor 6 ton; Ketting kwam met Huntum en<lb/>
5 schepen 12 maart voor Cannanore, 19 maart voor Goa, waar Bruyn Jansz. lag met 6<lb/>
schepen, alleen Ketting kwam met de Matroos 3 april voor Bombay, van waar hij wegens<lb/>
de aanwezigheid van 5 F ranse schepen voor Suratte over land doorreisde om 21 april in<lb/>
„Comps. thuyn buyten de stadt Souratta&quot; te komen en 8 mei in die stad; 29 april kwam<lb/>
Huntum met 8 schepen daar, van waar de Franse schepen ontsnapt waren; De Keyser vertrok<lb/>
3 mei van daar met de Beyeren en kwam 15 juli te Batavia, men had daarvoor een<lb/>
kleiner schip moeten gebruiken; Ketting moet zijn gedrag nader onderzoeken; de „ommeslagh<lb/>
” kon eerst door De Keyser' s gemachtigde Simon Grousius op 20 sept. aan Ketting<lb/>
worden overgedragen en dat onder de bepaling, dat de laatste zich niet aansprakelijk<lb/>
achtte voor evt. tekorten, Ketting zond nog geen verslag over zijn bevindingen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Pieter Ketting(h) werd 1669 assistent on 1677 als vrijman procureur bij de Raad van<lb/>
Justitie te Batavia, 1682 klerk in V.O.C. dienst, 1685 secretaris van de schepenbank, 1694<lb/>
advocaat-fiskaal, 1695 commissaris naar en directeur van Suratte, daar eind 1699 gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter Martensz. Wiltvanck bracht in 1675 als vice -commandeur schepen van Ceylon<lb/>
 
 naar Suratte, in aug. 1676 als zodanig zeven schepen naar Bengalen; in dec. 1678 stond hij,<lb/>
 
 toen men voor een aanval der Bantammers vreesde, aan het hoofd der schepen ter rede van<lb/>
 
 Batavia.<lb/>
 </fnote>

<pb n="808" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0808"/>

<para>
Van den secreten indigohandel, door den gewesen directeur De Keyser op de<lb/>
naam van den Armeender Aga Pirie anno 1694 tot Agra gedreven, welck blaauw<lb/>
alhier door gecommitt.8, hun des verstaande, vrij slegt is bevonden, heeft den<lb/>
commiss.8 en directeur Kettingh nog geen formeel berigt gegeven, maer eenelijck<lb/>
dienthalven, mitsgaders de voorhenen voorgevalle berovingh op dat comptoir en<lb/>
de 110 packen, door den overleden ondercoopm. Dirck de Buson volgens het<lb/>
voorgeven van den fiscael Van Helsdingen particulier, dog tot costen en lasten van<lb/>
de Comp. afgebragt en aan de Engelsen verkogt, -<lb/>
</para>
<remark>«- een nog niet bestudeerd bericht gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Nu laast op 12e july pass.0 savonds even na sonsonderganck is ten comptoire<lb/>
Souratta seker Comp.8 packhuys, waerin 170 packen diversse lijwaeten geborgen<lb/>
waren en die nae onse calculatie ontrent f . 58695 zullen comen te costen, -<lb/>
door het vuur vernielt.<lb/>
</para>
<remark>«Men vermoedt door broei, voor f. 6508 werd gered; reeds 3 dec. 1694 werd aan de<lb/>
Joodse kooplieden hun kapitaal van 44000 ropia terugbetaald met
<super>5/i6%</super> interest vanaf<lb/>
16 juni 1692, ofschoon
J% voldoende ivas en slechts tot het moment, waarop zij er tegen<lb/>
elkaar beslag op legden; De Keyser moet de helft van door hem aan de Moorse regenten<lb/>
uitbetaalde 1000 ropia voor het aan boord brengen van provisiën bijpassen, hij 31 jan.<lb/>
1696 tegen de mening van zijn raad in
<lb/>
»</remark>
<para>
- aan den duwan of eerste minister van den Souratsen gouvem.r,<lb/>
met name Caandas, hadde laten uytkeeren 1500 ropia omme ten reguarde van ’t<lb/>

<pb n="809" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0809"/>
<para>point der begeerde convoyschepen en het gunstig afdoen deser saacke zijn meesterom te setten.
</para>
</para>
<para>Den gewesen tholman en soone van den Moorssen gouverneur in Souratta,<lb/>
met name Muhamet Mahassan, door den Grooten Mogol tot gouvem.r van de stadt<lb/>
Cambaya ge vordert sijnde, heeft den commissaris en directeur Ketting mondelingh<lb/>
en schriftelijck genodigt tot het stabileren van een vaste residentie aldaer voor<lb/>
Comp.8 handel onder belofte van veele faveuren en gunsten ons te sullen bewijsen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.236'~v.</folio>
<remark>«Ketting stelt daarnaar een onderzoek in en vraagt orders van de Hoge Regering, die<lb/>
Suratte boven Cambaya prefereert; Chodja Murad - vgl.
<ref>Beschrijvinge II, III p. 250, r</ref>. 7 v.o.
<emph>-r.2</emph> v.o. - kwam 22 oct. 1695 te Suratte, hij reisde 18 dec. met de schepen van<lb/>
Bruyn Jansz. verder en kwam 20 sept. te Batavia met een brief, aldaar p. 272-273<lb/>
af gedrukt, men verstrekte hem te Suratte 1000 ropia; de Faam werd 19 oct. met carg.<lb/>
van
/. 100000 via Suratte naar Mokka gezonden met Nicolaes Welter en Adriaan van<lb/>
den Heuvel voor de handel aldaar, zij moeten 3 a 400000 „cauwa off coffij
” inkopen,<lb/>
de Faam moet zo mogelijk met de twee convooischepen meereizen, het schip kan rechtstreeks<lb/>
naar Batavia terugvaren, er enige Nederlanders w.o. Welter of Van den Heuvel<lb/>
achterlatend; bijzonderheden over enige te Suratte ingekochte waren; Ketting acht het<lb/>
inkopen te Suratte alleen en niet op de buitenkantoren slechts voor korte tijd mogelijk,<lb/>
men zou eigenlijk ten slotte nog duurder uitkomen, zo men de laatste ophief en ook<lb/>
minder zeker zijn van tijdige ontvangst der goederen en nog afhankelijker worden van<lb/>
de makelaars, de Hoge Regering is er voor daarmee een proef te nemen; Matheus van<lb/>
Heek, hoofd te Ahmadabad, volgt wijlen Schollens als secunde te Suratte op, Arnoldus<lb/>
Soolmans volgt hem op<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben den fiscael Pieter van Helsdingen over sijn irreverent, injurieus en<lb/>
onwaer schrijven, aen ons successive gedaan op 18e october 1696, bij resolutie goetgevonden<lb/>
te deporteren van ampt, qualiteyt en gagie, dewelcke sal cesseeren sedert<lb/>
sijn vertreck uyt Souratta nae Ceylon, van waer hij soodanig ten naesten nae het<lb/>
vaderlant staat versonden te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Van Vlierden volgt hem voorlopig op; wat aangaat deserteurs, vernam men<lb/>
slechts
<lb/>
»</remark>
<para>
- van drie van lant en éen van het jagtje de Fortuyn, van dewelcke men<lb/>
éen verscheyde mael op de Engelse werff heeft gesien en twee andere nae het leger<lb/>
van den Mogol sig souden begeven hebben om hun fortuyn te soecken.<lb/>
</para>

<remark>«30 juni werkten 82 Europeanen in V.O.C. dienst te Suratte, 7 te Ahmadabad,<lb/>
4 te Broach, 4 te Agra en 2 aan het strand van Sualy; een monster van garens wordt<lb/>
naar patria gezonden, zo ook van indigosoorten; vijf kisten met contanten, uit patria<lb/>
voor de Joodse kooplieden ontvangen, zijn naar Suratte gezonden, zakjes met juwelen<lb/>
van hen gaan onder Van Buytenhem naar patria; brieven van 1 nov. 1695 tot 31 mei<lb/>
1696 werden uit Perzië ontvangen; verkopen daar te lande, waarop 7\ ton zou gewonnen<lb/>
zijn, er bleef maar weinig bij de pakhuizen; er werd heen gezonden voor
/. 280076 op<lb/>
18 juli met de 4 schepen onder Jasper de Leeuw , voor f. 360576 op 3 aug. met de<lb/>
Voorschoten en Hobré, voor f. 58954 zelfde datum met de Prinsenlandt via Suratte en<lb/>
voor f. 87202 op 2 nov. met de Salland via Malakka<lb/>
»</remark>
<pb n="810" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0810"/>

<para>Van alle het capitael, ’tgene aldaer nae afbetaling der zijde en voldoeninge der<lb/>
oncosten mogt comen over te schieten, de helft in de minst verlies gevende munt<lb/>
nae Suratta sullen senden om daermede die directie te onderschragen tot aflegginge<lb/>
der sware interestgelden en voorts de andere helft te verdelen, een quart voor<lb/>
Batavia en het resterende | voor Cejdon en Mallabaer, onder welck laatste quart<lb/>
begrepen werd de 40
<emph>k</emph> 50000 gl.8 aan goede nieuwe abasjes, die w’geordonneert<lb/>
hebben jaerlijx nae Coetchin te bestellen tot het munten van fanums.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert de laatste Gen. Miss. werden van Perzië 57960 gouden dukaten en 15000<lb/>
kleine abassis Tiaar Ceylon gezonden; in totaal werden van daar cargasoenen van<lb/>
f. 1017906 verzonden van 1 nov. 1695 tot 31 mei 1696; aan vrachtpenningen werd er in<lb/>
1695 f. 22629 ontvangen; wegens de hoge prijs van textiel in Coromandel gaat daarvan<lb/>
maar weinig naar Perzië; geen handel was in Basra mogelijk ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo den Arabisch prins Sjeeg Manna die stadt heeft ingenomen en<lb/>
den bas j ah met desselfs Turcken daeruyt ge jaagt.<lb/>
</para>
<remark>«De geschillen met Perzië zijn nu geheel bij gelegd, waarom aan verschillende<lb/>
autoriteiten de gebruikelijke geschenken zijn gegeven; aldaar verworven mandamenten,<lb/>
afgedr.
<ref>Corpus IV </ref>nr. DLXIV-DLXXXVII, DLXXXIX, DXCI, men schonk den<lb/>
i'timad ud doulet en enige ondergeschikten hiervoor een ,, eerlijcke recognitie
” van<lb/>
f. 72000, want men wint f. 330000 op 3 jaar tolkwijtschelding en jaarlijks f. 25500<lb/>
door de afslag van de zijdeprijs; men moest voor 1695 300 carga of 122400
® zijde van<lb/>
den Koning te Ispahan aannemen, 559 baal of 90390
<ref>ffi, </ref>kostende f. 416330, werd<lb/>
1 nov. 1695 naar Ceylon gezonden, 1 aug. nog 224 balen of 35076
® naar Batavia; men<lb/>
zal trachten de af te nemen hoeveelheden tot 200 of 250 carga te verminderen, men<lb/>
moet echter zorgen het misnoegen van den welwillenden i'timad ud doulet niet op te<lb/>
wekken, bovendien komt het zelden voor, dat de Sjah 300 carga te leveren heeft; 13 balen<lb/>
of 2130
® wol uit Kirman gaan nu naar patria; de Portugezen traden nog niet op tegen<lb/>
de Arabieren uit Mascate te Bandar Kong; de directeur Alexander Bergaigne hwam<lb/>
17 maart met de V oorschoten te Gamron, waarmee Verdonck 1 aug. te Batavia kwam;<lb/>
benoemingen in Perzië; tot 5 mei 1696 kwamen 11 Engelse schepen te Gamron, geen<lb/>
Franse; evenals van Suratte moeten van hier monsters verfwortels naar patria worden<lb/>
gezonden; de Swaeg vertrok 10 maart naar de Kaap met cargasoen van f. 27593, ze<lb/>
kwam 19 dcc. van Mauritius terug; dit wordt
<lb/>
»</remark>
<para>
- bewoond ofte beseten van menschen, onder dewelcke de uyt- en<lb/>
afgunst schijnt te regeren en oock gepleegt werden de grootste vuyligheden, die men<lb/>
onder een menschelijck geselschap ofte t’samenwooninge vinden kan, ons met gem.<lb/>
bodem toegesonden sijnde verscheyde delinquanten.<lb/>
</para>
<remark>«De Swaeg moest oppassen bij de Kaap, of de Fransen er zich niet van hadden<lb/>
meester gemaakt, zo ja, dan moest Diodati Mauritius ontruimen, aan de Kaap was<lb/>
echter alles wel<lb/>
»</remark>

<pb n="811" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0811"/>
<para>Wanneer wij reflexie nemen op den toestant, waerin dat eyland <fref ref="1"/>  oftewel den<lb/>
ommeslag van d’E. Comp. ende degene, die het verder als vrije luyden bewoonen,<lb/>
gebragt is, eerst door de ongemeene sware orcaan ofte storm, dewelke aldaer op den<lb/>
9e en 10e februarij 1695 heeft gewaeyt en daernae door het verbranden van<lb/>
’s Comp.8 logie met bijnae den gehelen ommeslag, op den 18e junij daeraan door<lb/>
eenige overgegevene booswigten gestigt en dat wij daerbenevens dan oock wijders<lb/>
overwegen, hoe w'eynig nut van hetselve voor den dienst van d’E. Comp. getrocken<lb/>
werd en dat soo daer als elders gestadig de concepten van dese en gene uytgevonden<lb/>
nieuwigheden door onvoorsiene toevallen komen te verdwijnen, onderwijlen dat de<lb/>
lasten en oncostenaltijtsekersijnen haren vasten gangh gaen, soo konnen wij niet<lb/>
nalaten Uw Ed.le Ho. Agtb. met eerbiedigheji; in bedenken te geven, off het niet<lb/>
best ware dat eylant gehelijck te verlaten en den ommeslagh van daer nae Cabo de<lb/>
Goede Hoop te doen transporteeren, te meer alsoo de meeste vrije luyden om de<lb/>
gem. haer overgekomene schade en ongemacken tot hunne verhuysinge inclineren<lb/>
en reets versoeck gedaen hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Diodati moest protesteren tegen het optreden van Engelse scheepsofficieren, o.a.<lb/>
van de Nassau,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijnde van laestgem. bodem aldaer aangehouden vier Comp.8 dienaren<lb/>
en twee Caebse burgers, die haer op verscheyde tijden en plaatsen den dienst ende<lb/>
de gehoorsaemlieyt van de E. Comp. hadden onttrocken, dog daerentegen hebben<lb/>
sij aan Cabo de Goede Hoop weder 3 dienaren en 1 vrijman weten te verleyden en<lb/>
met haer weg te voeren. Van de voorsz. ses op Mauritius aangehouden personen<lb/>
isser een op de fluyt Swaeg daer ter rheede overleden, twee in ’t bos gevlugt sonder<lb/>
weer te voorschijn te comen en de resterende drij, daeronder de twee Caebse vrijluyden,<lb/>
met gem. bodem hier overgebragt.<lb/>
</para>
<remark>«5 van de Engelsen op Mauritius gedeserteerde matrozen gaan nu van Batavia met<lb/>
de retourvloot als zodanig d
/. 9- p.m. naar patria<lb/>
»</remark>
<para>
’t Selve hadden wij wel gaarne mede gedaen met vier persoonen uyt het volck<lb/>
van den marquis du Quesne, dewelcke, in den jare 1693 met een eygen gemaeckt<lb/>
vaertuygh van het eylant Diego Rodrigo
<fref ref="2"/>  op Mauritius aangekomen sijnde, ons<lb/>
met de fluyt Swaeg sijn toegesonden, dog met - veele verschillen tusschen<lb/>
haerlieden en het opperhooft Diodati voorgevallen, -<lb/>
</para>

<remark>
«- wat nader zal worden onderzocht, er werd
/. 1649 voor hen uitgegeven,<lb/>
 hun goederen verbrandden merendeels in de loge; onder hen is Paul Barmelle
<super>3),</super> wiens<lb/>
vader Heren XVII verzocht hem naar Europa te zenden; de schepen, uit pair ia onder<lb/>
Jasper de Leeuwe uitgevaren, kwamen 30 nov. 1695 in goede orde aan de Kaap;<lb/>
herhaling van de klachten over de slechte provisien aldaar aan de V.O.C. schepen verstrekt,<lb/>
voortaan moeten de schippers aan de Kaap een verklaring tekenen, dat hun goede<lb/>
en voldoende vxiren zijn versterkt, men vroeg daar de chirurgijns een verklaring over het<lb/>
voorkomen van vele ziekten en sterfgevallen in schepen uit patria; aan de Kaap moeten<lb/>
voortaan de boeken ook op 31 aug. afgesloten worden; men bracht er de in 1689 veroverde<lb/>
schepen la Normande en le Coche ten onrechte al? ontvangst van f. 593558<lb/>
op; de Standvastigheid, die er 9 juli aan de wal liep, maar weer vlot kwam, zal op advies<lb/>
van de schippers van de vloot van De Leeuwe gesleept worden; fouten, er bij het ontschepen<lb/>
van goederen gemaakt; men zond van daar geen tarwe naar Batavia; van Mauritius<lb/>
ontving men 68 ons ambre-de-gris, zo ook monsters van daar bereide araksuiker, zeep<lb/>
en tabak, er is geen goed gereedschap daarvoor aanwezig, het „Mauritiushout” blijkt<lb/>
slecht voor vaten te dienen; van het eiland Madura kwamen in november 27 vaartuigen<lb/>
te Batavia met
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Mauritius.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Diego Rodriguez, het oostelijkste eiland der Mascarenen op ongeveer 19°45' Z.B.<lb/>
en 63° O.L. Uitvoerig handelt over de reis van de bedoelde personen en hun geschil met Diodati<lb/>
<emph>Leguat.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ten rechte Paul Benelle, zie
<emph>Leguat</emph> I, p. XXXIII-XXXIV. Hij verliet als Hugenoot<lb/>
met zijn vader Frankrijk en maakte de avontuurlijke reis van het schip van Duquesne naar<lb/>
Diego Rodriguez mee ; hij kwam in 1698 in Europa terug, waar hij zich te Amsterdam vestigde,<lb/>
hij stierf daar in 1746.<lb/>
</fnote>

<pb n="812" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0812"/>

<para>
- eenige lasten groene cadjangh en boontjes, tamerinde, gedroogde<lb/>
visch, d.° hertevleesch en buffelsliuyden, eenige potten met clappesolije, eenige<lb/>
pijkstockenen musquetsladen, voorts 201 picols van 125 &lt;8? sappanliout en 12 £<lb/>
picols cattoene garen.<lb/>
</para>
<remark>«De regent Pulang Djiwa belooft hulp, zo men die te Surabaja nodig heeft;<lb/>
Surapati
<lb/>
»</remark>
<para>
- op Passouroan sich nog blijft onthouden en soo wel schijnt geseten,<lb/>
dat, bijaldien hij ongemoeyt blijft, oock andere in vreede en buyten bekommeringh<lb/>
sal laten, gelijck hij dat bij een briefje, aan den Javaensen Pangérangh off prins<lb/>
Sacraningrat in julij voorleden gesz., genoegsaam te kennen heeft gegeven met het<lb/>
versoeck om in een onderlinge ruste en vreede met denselven te mogen leven en<lb/>
daerdoor het verderff , dat anders sijn eygen soowel als het volck van den gem. prins<lb/>
nakend was, voor te komen, daerin sij malkanderen wel sullen verstaan, hoewel de<lb/>
laeste - ons wel soude willen doen gelooven, dat hij sig tegen voorsz. vijandt<lb/>
jongst dapper gequeeten, een van desselfs vestingh verdestrueert en alle het volck<lb/>
daerin hadt laten doodtslaen en dat se geswooren vyanden waren en blijven zouden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.273v-274r.</folio>
<remark>«Hij heeft echter daartoe hulp van de V.O.C. nodig; hij zond 800 rsd. voor het<lb/>
kopen van schietgeweer, wat is geweigerd, maar men schonk hem 20 musketten, 10<lb/>
snaphanen en enig textiel, men houdt hem voor een geveinsden vriend; 9 april vertrok<lb/>
Godschalck als gezaghebber naar Japara, er komen al klachten over hem binnen<lb/>
»</remark>
<para>Schijnende in dese tijden de begeerte om rijck te worden en delicaet te leven<lb/>
in sommige menschen vrij meer te domineren als bevoorens, gelijck de luyheyt,<lb/>
’t gemack en de grootsheyt in veele mede meer plaats vinden.<lb/>
</para>

<remark>«Hij is met straf bedreigd; de gezanten van den Susuhunan te Batavia toonden<lb/>
drie quitanties van door hem terugbetaalde schuld, nl. tweemaal van 60000 realen in<lb/>
1685186 en oct./nov. 1694 en een van 9792 realen in 1688/1692, hij ontving in 1694<lb/>
goederen voor 1004 realen, Dortmaris verkeerde opgave is dus gelukkig verloren gegaan;<lb/>
de Vorst klaagt over gebrek aan realen , maar is bereid peper, rijst, katoenen garen en<lb/>
hout in plaats daarvan te leveren, wat zal worden geaccepteerd, maar hij moet zijn<lb/>
vijanden met eigen volk bestrijden en dus tegen den zwakken Surapati geen hulp<lb/>
vragen, aan Sinduradja wordt in gelijke zin geschreven; het personeel te Japara is<lb/>
nalatig in het bijhouden van de administratie, de kas en de pakhuizen moeten worden<lb/>
opgenomen, onderkoopman Lucas Munster had er een tekort van 1820 rsd. en moet<lb/>
voor de Raad van Justitie zich verantwoorden; men kon van daar nog niet naar Semarang<lb/>
verhuizen, o.a. door tekort aan timmerlieden en hout, men hoopt het in 1697 te<lb/>
kunnen doen; de indigocultuur kwam te S. door de zwaren regens niet opgang, maar het<lb/>
verkregene is zeer goed, de Javaanse gouverneur werkt er mee; de houtafvoer in vlotten<lb/>
van Pemalang mislukte door grote sterfte onder de bevolking, zo ook onder het Europese<lb/>
personeel
<lb/>
»</remark>
<pb n="813" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0813"/>

<para>De strand volckeren om de voorsz. quale te ontgaan lantwaert en in de bosschen<lb/>
waren gevlugt, sulx men dat werck genoegsaam ten halven heeft moeten<lb/>
staken.<lb/>
</para>
<remark>«De twee gereed gemaakte geraamten dreven de zee in, van éen daarvan kon men<lb/>
94 balken met de Bovencarspel naar Batavia brengen, de bevolking is er niet weer toe<lb/>
te krijgen, waarom men Pemalang zal verlaten; het hout van Indramaju kon deels te<lb/>
Cheribon in een vlot verzameld worden; van Bantam kreeg men 50
<ref>&amp; </ref>indigo, de rijksbestuurder<lb/>
werkte daartoe mee, het kan een bron van inkomsten worden voor de bevolking,<lb/>
wier handel door het vertrek der vreemdelingen zo is verminderd; 31 aug. 1696<lb/>
was van daar in een jaar 39685 pikol peper ontvangen, waard 199197 realen, nl.<lb/>
voor de witte
<lb/>
»</remark>
<para>
- negen en voor de swarte vijff Spaense realen, daer de Koninck van de<lb/>
Lamponders en andere leveranciers twee en een derde reael van ijder picol treckt,<lb/>
belopende uyt de voorsz. betaelde somme realen 92598J, ’tgeen hem in sijn jaerlijxe<lb/>
onkosten wat te bate komt en wij hopen mogen, te beter in een goede harmonie<lb/>
met d’E. Comp. zal doen continueeren.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is zeer behulpzaam; Zacharias Roman werd er 21 maart opperhoofd ter<lb/>
vervanging van den 17 maart overleden commandeur Wanderpoel; Cops is den Koning<lb/>
gaan begroeten, nadat hij de retourvloot tot de Straat Sunda begeleidde, hij schonk een<lb/>
Perzisch paard en vaderlandse goederen, samen waard
/. 5817, later schonk men nog<lb/>
-
<emph>j</emph><lb/>
</remark>
<para>- ses carospaerden voor ’s Koninkx twee carossen en een kinderwagentje<lb/>
met het paert, daertoe gehoorende, voorts rariteyten, -<lb/>
</para>

<remark>
«- waard
/. 9296; den rijksbestuurder en andere groten werd te Batavia<lb/>
 voor f. 39 12 geschonken: hij en de Vorst schonken voor f 16275 peper, zij zijn niet „inhaelende<lb/>
van humeur
’ * ; de ijverige ds. Hilarius stierf 26 aug.; de predikanten Wijngaarden<lb/>
en Loderus blijven liever stilzitten en weigerden naar Amboinaen Banda te vertrekken;<lb/>
ds. Leydecker kwam tot hoofdstuk 44 van Jesaias met zijn vertaling, hij is van<lb/>
ander werk vrijgesteld, de predikanten Jacobus Rousse en Isaac Joannes Kiesinga, die<lb/>
in april aankwam, werden vast te Batavia benoemd, zodat er 5 predikanten dienen,<lb/>
ds. Gajus Andreae werd op Onrust benoemd, het ene jaar moet hij Bantam, het andere<lb/>
Japara tevens bedienen, zo ook zo nodig Sumatra’s Westkust, werwaarts hij<lb/>
reeds van juni tot januari afwezig was; ds. Christiaan Poleman zal ds. Augustinus<lb/>
Thornton, naar Malakka overgeplaatst, vervangen bij de Portugese gemeente, de andere<lb/>
predikant daarvan, ds.Jacobus op den Akker, zet ds. Ferreira's portugese vertaling<lb/>
van het Oude Testament voort vanaf Ezechiël 48, vers 21, ds. Sas uit Ceylon zat mede<lb/>
daartoe gebruikt kunnen worden<lb/>
»</remark>
<pb n="814" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0814"/>

<para>
d’Ervarentheyt ons geleert heeft, het reets gedruckte Nieuwe Testament in de<lb/>
- portugese tael soo seer niet begeert en wert, als wel de gedagten daervan<lb/>
eerst zijn geweest, sijnde van deselve behalven de 50 exemplaren, anno 1693<lb/>
UEd.leHo. Agtb. toegesonden, 252 nae Ceylon, 60 na Mallabaer en 50 na Malacca,<lb/>
niet meer alhier zoo onder de gequalificeerde als mindere bediende en vrije heden<lb/>
soo verschoncken als met betaeling gebenificeert als 80 stux, sulx nog 1150 bij de<lb/>
packhuysen blijven leggen.<lb/>
</para>
<para>Te wenschen zijnde, dat na waerheyt van de Jaffenapatnamse bekeringh beter<lb/>
getuygt konde werden, daer nochtans geen ijver van sommige leeraers nog onkosten<lb/>
uyt Comp.8 beurse toe gespaert werden en soo vreesen wij, dat het oock zal<lb/>
uytvallen met het opgeregte seminarium tot Colombo, daer sommige broeders haer<lb/>
wel bij sullen bevinden en meer vrugt uyt genieten, als de kerke uyt de scholieren<lb/>
mannen krijgen tot haeren dienst bequamer dan die alhier ter stede buyten een<lb/>
kostelijck queeckschool daertoe werden gebragt, dog wij sullen ons daer in niet<lb/>
verder inlaten, dewijle, ’tselve met een goede intentie opgeregt zijnde, ’t van<lb/>
UEd.le welbehagen is geweest te approbeeren.<lb/>
</para>
<remark>«Be ijverige ds. Van der Sluys van de niet aangroeiende Maleise gemeente<lb/>
repatrieert, voorlopig is dit een vacature, de sacramenten zullen de leden in de Portugese<lb/>
kerk worden uitgereikt; ds. Hercules van Loon verkreeg wegens ongesteldheid vergunning<lb/>
te repatriëren, echter zonder gage vanaf het vertrek der vloot; zaken door den waarnemend<lb/>
advocaat-fiskaal Van Wijngaarden geëntameerd, o.a. tegen de erven Keyts voor<lb/>
f. 5760 wegens het in 1685 verleende voorschot aan Phaulkon voor de levering van<lb/>
kniehouten, tegen Bruyn Jansz van Scheve
, die misslagen, toen hij voor Wingurla<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- met vijff France schepen onder mons.r de Sirquinel in gevegt is<lb/>
geweest, begaan soude hebben. <fref ref="1"/> <lb/>
</para>

<remark>«Hiervoor is de Raad van Justitie versterkt met den ontvanger -generaal Simon<lb/>
van den Bergh, een oud-zeeman en 4 andere zeelieden; Cleyer verzocht, door zijn hoge<lb/>
jaren ongeschikt geworden zijnde, ontslag als lid, dit is toegestaan met beëindiging van<lb/>
zijn gage, Adolf Winkeler is in zijn plaats benoemd, die den 14 april overleden De<lb/>
Saint Martin als majoor opvolgde, welk ambt hij sinds 24 oct. 1692 wegens diens<lb/>
zwakheid al waarnam; Bornezee volgde Saint Martin op als commissaris van het kleinzegel,<lb/>
Pijl als commissaris van de equipagewerf en het ambachtskwartier, welk laatste<lb/>
ambt ook Van Outhoom en Van Hoorn bekleden; Nieustadt overleed 26 maart, de<lb/>
eerste opperkoopman van het kasteel Claas Alebos volgde hem als waterfiskaal op, zelf<lb/>
opgevolgd door Gerrit de Heere, daarna gouverneur van Ceylon geworden, uxmrop<lb/>
Jacob van Almonde eerste opperkoopman werd met Mattheus de Haan als tweede;<lb/>
Cliristoffel van Swoll werd secretaris van de Hoge Regering, wijlen Paulus de Roo<lb/>
opvolgend; Marcus de Boyonville volgde wijlen Ewout Schagen als fabriek op, Bernardus<lb/>
Phoonsen Govert van Hoorn als visitateur -generaal, Pieter de Vos den 11 maart<lb/>
overleden Michiel Baalde als hoofd van het soldij kantoor, Cops volgde 7 mei SaintMartin<lb/>
als president van heemraden op, welk collegie tot 10 personen is vermeerderd;<lb/>
het lazarushuis betaalde 4000 rijksdaalders af van de 5000, die het deV.O.C. schuldig was;<lb/>
de verpachting had 31 dec. plaats voor 115584 rsd. per jaar, vrd. de groente- en winkelier<lb/>
skramen 2320 per maand, hel hoofdgeld der Chinezen 1650, de vismarkt 1030, de<lb/>
rijstimport 1050, het handelen aan de schepen 680, de molen had al een half jaar geen<lb/>
tarwe te malen, waarom daarvan geen verpachting plaats had; opname der voorraden<lb/>
in de pakhuizen had plaats, wijze waarop dat geschiedde, 42 vaten bedorven boter<lb/>
aangetroffen; van een handelsreis tiaar Ning-po wordt niets verwacht,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Zie p. 805. De kanonnade had 7 maart 1696 plaats tegen Serquigny d’Aché, die<lb/>
kort daarop zonder verder te vechten, naar Frankrijk terugkeerde.<lb/>
</fnote>

<pb n="815" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0815"/>

<para>
- hoewel de landaert van dat gewest van een reckelijcker humeur gesegt<lb/>
werdt te wesen, als die van Hoccieuw, Canton en andere sijn, dat evenwel best kan<lb/>
ondervonden werden, wanneer men met deselve in haer eygen territoir te doen heeft.<lb/>
</para>
<folio>Fol.3i3r.</folio>
<remark>«Er kwam van daar één jonk, 3 van Canton, 4 van Amoy, zijde werd op last van<lb/>
Heren XVII niet van hen ingekocht; de goederen, die van Ceylon tiaar patria worden<lb/>
gezonden, moeten daar in december zijn; het is ondoenlijk elke Kamer het haar toekomende<lb/>
part telkens precies toe te zenden; men vraagt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- off het niet best sal sijn bij de oude en vorige practijck in ’t versenden<lb/>
van maer twee a drie schepen als fluyten of die wat kloecker sijn van daer, met<lb/>
salpeter geballast, voorts met canneel, Mallabaerse peper en cardamoin benevens<lb/>
de Madurese lijwaten en een gedeelte der Persiaense zijde beladen, voor de Camers<lb/>
Amsterdam en Zeelant te continueeren, alsoo dog de Souratse, immers die van<lb/>
emportantie zijn, volgens de advijsen uyt die directie door den regen en andere<lb/>
toevallen niet soo tijdig versamelt en versonden kunnen werden, dat se na de gegeve<lb/>
ordres medio december op Ceylon kunnen wesen en de Cormandelse nevens Bengaelse<lb/>
goederen voor het patria veel gereguleerder over de retourvloot van hier aff<lb/>
te gaan kunnen verdeelt en daerbij de egalisatie der Cameren geobserveert werden,<lb/>
alswanneer se van Ceylon versonden werden, wanneer de kleene Kamers daerin<lb/>
niet alleen oock niet en kunnen participeren, maer de risico van de zee mede vrij<lb/>
grooter valt en sulx te meer, vermits de goederen van die twee laestgem. plaatsen,<lb/>
dewelcke later als in ’t begin van september inkomen, daer moeten verblijven off<lb/>
herwaertsaan gesonden werden, ’twelck ons oock buyten bekommeringh zoude<lb/>
houden van jaerlijx genoegsame bequame schepen nae Ceylon te kunnen bestellen<lb/>
om alle die retouren gesamentlijck te vervoeren.<lb/>
</para>

<remark>«Hoop, dat de indigocultuur ook bij Batavia van belang zal worden, twee Europeanen<lb/>
en twee slaven, die kennis hebben van de bereiding, zijn daartoe werkzaam;<lb/>
Heren XVII gelastten Engelse deserteurs aan de hunnen te restitueren, slechts verstekelingen<lb/>
uit Betigalen worden als matroos voor de retourvloot aangenomen; klachten<lb/>
over de langzame afdoening van rechtszaken worden beantwoord met een klacht over de<lb/>
onvoldoende capaciteit van het personeel daarvoor; men behandelt de schepen thans<lb/>
meest met inheems harpuis,
<lb/>
»</remark>
<pb n="816" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0816"/>

<para>
- except op de schepen, die op reys zijn, tot het beloopen van de<lb/>
naden, als deselve gebrauwt off gekalfaat sijn, waertoe, dewijle het inlands soo<lb/>
licht onder het pik sig niet en laat versmelten sonder door het sieden de balij over<lb/>
te loopen, ’twelck dan lichtelijck brant kan veroorsaken, een derde van het<lb/>
Hollants moet werden geëmployeert.<lb/>
</para>
<remark>«Van Outhoorn is verontwaardigd over de klacht van den gerepatriëerden onderkoopman<lb/>
Daniël van Heussen , als zou hij hem niet toegestaan hebben zijn zaak in Rade<lb/>
van Indië voor te brengen<lb/>
»</remark>
<para>Warelijck een beschuldingh, daerover sig moet verwonderen, dewijl heyliglijk<lb/>
kan verklaren dierwegen hem niets bewust te wesen. En waerom zoude hij oock tot<lb/>
die onredelijkheyt sijn vervallen en soodanig sig tegens pligt hebben uytgelaten,<lb/>
daer de geringste swart, ja een slaeff, uyt de vergaderingh van Rade van India niet<lb/>
en wert gehouden, indien hij maer een saeck van vrij minder belangh daer heeft<lb/>
voor te dragen.<lb/>
</para>
<remark>«Het buskruitmaken door Waywél had thans goed succes
, er wordt goed toezicht<lb/>
op dat bedrijf gehouden; de administratie van de Weeskamer werd gecontroleerd door<lb/>
het hoofd van het soldij kantoor Pieter de Vos en den sjahbandar Gerard van de Voorde,<lb/>
de inkomsten ad 23531 rsd. kwamen voornamelijk uit interesten van particulieren,<lb/>
7765 rsd. van interest van de V.O.C.; van de grote hoeveelheid in een pakhuis aangetroffen<lb/>
vermijterde 345089 notemuscaat gaat met elk der 12 retourschepen 6000
® naar<lb/>
patria, zonderdai er een bedrag voor wordt berekend, de Raad onderzocht dit en vond<lb/>
slechts „stoff, stucken en broeken
” en loze omhulsels; van 19521 stof van bedorven<lb/>
kruidnagelen gaat 1527 naar patria, zo mede 1617
‘ffi ,,gebrockelde foely”; 250000
ffi<lb/>
goede kruidnagelen gaan derwaarts, 50000 meer dan geëist werd, er blijft nog 6379444<lb/>
® te Batavia; men laat de zaak tussen Comans en wijlen Hackius verder maar rusten;<lb/>
Bruyn Jansz van Scheve vertrekt, gesuspendeerd van ambt, kwaliteit en gage naar<lb/>
patria; Huntum werd nader bericht gevraagd over het volgende:
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijnde ter saké, waerom dat, wanneer hij, vernemende, dat den vij-<lb/>
andt, die hij met vijff schepen op de Souratse rhee den 26e april geanekert vondt<lb/>
leggen, de vlugt nam en genoegsaem een derselver, het schip de Schelde, daer hij op<lb/>
was, op steven quam loopen en hij selfs daerop sijn aneker het kappen buyten<lb/>
twijffel om des te gevoeglijcker daerbij te kunnen blijven, geen seyn off ordre<lb/>
bevoorens voor de scheepso verheden, gesamentlijck onder sijn esquader bescheyden,<lb/>
oock beraemt heeft, waemae bij soo een geval bij sonder bij nacht off ten<lb/>
doneker, gelijk het geweest is, sijnde twee uuren na de middernacht, sij haer mede<lb/>
met het kappen van de anekers zouden moeten gereguleert hebben om sooveel te<lb/>
eerder met malkanderen te kunnen conjungeren, in plaets van gelijck se gedaen<lb/>
hebben hare ankers te laten opwinden en daermede veel tijt te spillen, w'aerdoor<lb/>
’t gebeurt is, dat hij, met sijn schip vrij wrat vooruyt en buyten het gesigt van sijn<lb/>

<pb n="817" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0817"/>
medemakkers geraeckt sijnde, met twee marseyls en een opgegijde fock omtrent<lb/>
twee glasen langh kaer heeft moeten inwagten - ,’twelk dan den vijandt<lb/>
gelegentheyt gegeven heeft om het te ontsnappen en alsoo buyten gevegt te blijven,<lb/>
gelijck het schijnt gesogt te wesen, de wij le daerna, dag geworden zijnde, door verscheyde<lb/>
seynen niet gedisponeert is kumien werden aff te komen offwel d’onse in<lb/>
te wachten.<lb/>
</para>
<para>De rivier
<fref ref="1"/>  aan de oostcaDt van over de boom of het tholhuys aff tot aan de<lb/>
mont van de zee t’eenemael beschoeyt is geraeckt, waertoe de hulpe van de Cerribonse<lb/>
Princen met een goede quantiteyt coraelsteen door haere onderdanen,<lb/>
hoewel onder betalingh van een halve rsd. ’smaents in contant aen de arbeytslieden<lb/>
en een geheele rsd. aan ij der der drij hoofden, die over deselve gestelt waren en vier<lb/>
gantangs off 53 £ rijs voor ij der man, met hun eygen vaertuygen van de eylanden,<lb/>
hieromtrent gelegen, aff te halen en aan te brengen, ons seer veel te stade is gekomen,<lb/>
in dier voegen dat in den tijt van ses maanden daermede gedaen werck<lb/>
hebben gekregen.<lb/>
</para>
<remark>«Het gehele werk kostte
ƒ . 28833, het zal aan de westzijde in april worden voortgezet;<lb/>
twee lastige met een jonk uit China gekomen Engelsen, Samuel Langeley en<lb/>
George Ramsdel zijn om „ morserijen onder onse ingesetenen te beletten
” met de Java<lb/>
naar Bengkulen gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Te wenschen sijnde, dat den landaert tot Sillebaer van haere geweldenarijen,<lb/>
die se selfs aen haer liev en leven moeten lijden, eens konden bevrijdt raken en<lb/>
d’E. Comp. van de vrugten, op beyde die plaetsen vallende, mogten gauderen,<lb/>
waertoe die natie te weekhartig sijnde en geen raedt wetende, hebben de regenten<lb/>
van Sillebaer vier uyt haer voornaemste na den Coninck tot Bantam, haeren Heer,<lb/>
onder voorgeven van genegen te wesen aldaer eenige vaertuygen te kopen afgesonden,<lb/>
maer eygentlijk om haeren toestant denselven bekent te maken en te versoecken<lb/>
van de Engelsen haer te willen libereren, alsoo alle de grooten nevens de<lb/>
onderdanen nergens anders nae haekten als om weer onder haeren wettigen Heer<lb/>
te wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning gaf kennis, dat hij nader met hen overleg zou plegen; de. Hoge<lb/>
Regering meent, dat de „inwoonders” zelf moeten optreden, zodat de V.O.C. niet in<lb/>
moeilijkheden met Engeland komt<lb/>
»</remark>
<para>Andere gepleegde extorsien door deselve Engelsen aan onse ingesetenen, die<lb/>
van Catawan, Majutte, Tipoetraman
<fref ref="2"/>  en Sabalet met haere vaertuygen en peper<lb/>
weer hebben willen terugkeeren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dio van Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit lijkt mij een vergissing voor Ipoe, Triaman. Ipuh ligt aan de Westkust van<lb/>
Sumatra op iets meer dan 3° Z.B., Triaman ligt iets noordelijker. Vgl. voor de andere plaatsen<lb/>
dl. IV, p. 830.<lb/>
</fnote>

<pb n="818" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0818"/>
<remark>«Een Engels schip uit Madras was in 1696 voor Canton geweest met realen; Van<lb/>
Outhoom herhaalt zijn verzoek om ontslag ; er werd voor 376964 rsd. aan wissels op<lb/>
patria getrokken, waarvan 330244 daartoe in kas werd betaald, de rest reeds onder de<lb/>
V .O.C. was, w.o. 20500 van wijlen de weduwe van Sybrand Abbema, 18400 van<lb/>
Amoldus Muykens, 13000 van Van Buytenhem, 10000 van ds. Leydecker, 20000<lb/>
van Adriaan Lucasz, 13000 van Comelis Chasteleyn, 24548 van Mattheus de Vlaming,<lb/>
vice-president van schepenen, 10000 van Frangois van der Beke, 10000 van den koopman<lb/>
Philip Bourschot, 36000 van Agatha Six, echtgenote van Bemardus Muykens;<lb/>
de uitgaven te Batavia over het jaar, eindigende 31 aug. 1696, waren f. 233021 hoger<lb/>
dan het vorige jaar, vnl. door de kosten der oorlogsvloten<lb/>
»</remark>
<para>Soldij a voor tbetaelde aan ’s Comp.8 dienaren, aan lant<lb/>
</para>
<para>bescheyden .<lb/>
</para>
<para>Betaelde scheepssoldija aan de zeevarende, op de schepen<lb/>
</para>
<para>bescheyden .<lb/>
</para>
<para>Soldij a der inlanderen, aan verscheyde inlandtse militairen<lb/>
etc. betaelt boven gl. 89320, de buytencomptoiren<lb/>
aangerekent .<lb/>
</para>
<para>gl. 466084<lb/>
„ 100073<lb/>
</para>
<para>„ 29352<lb/>
</para>
<para>f 595509<lb/>
</para>
<para>Equipagie van schepen, voor de timmeringe, verstreckinge etc. ten behoeve<lb/>
van deselve gedaen, daeronder begrepen de extraordinare oorlogstoerustingen<lb/>
. „ 1103732<lb/>
</para>
<para>Betaelde intresten op de capitalen, bij de E. Comp. hier op intrest<lb/>
staande, hoewel dit voor geen eygentlijcke last van Batavia te houden<lb/>
</para>
<para>is . . 359743<lb/>
</para>
<para>Ordinaris oncosten boven gl. 135817 wegens de ongelden der coopman-<lb/>
</para>
<para>schappen ten faveure deser rekening gebragt . . 131245<lb/>
</para>
<para>Extraordinarie onkosten voor ’t verstreckte ten behoeve der inlandtse<lb/>
grooten, princen en gesanten etc., mitsgaders eenige vertrockene ge-<lb/>
</para>
<para>qualificeerdens benevens soodanige verdere onkosten, als niet direct<lb/>
</para>
<para>tot de Bataviase lasten betreckelijck zijn . . 14039<lb/>
</para>
<para>Schenkagie boven gl. 13862, ten faveure deser reecq. ingekomen, aan<lb/>
</para>
<para>verscheyde inlantse princen, groten etc. verschoncken . . 3695<lb/>
</para>
<para>Ordinarie rantsoenen voor de kostgelden, provisien, etc.,<lb/>
</para>
<para>aan ’s Comp.8 dienaren uytgereykt . gl. 267774<lb/>
</para>
<para>Kostgelden der inlantse militairen . „ 2493<lb/>
</para>
<para>„ 270267<lb/>
</para>
<para>’t Collegie van den agtbaren Raat van Justitie voor d’oncosten van<lb/>
dien boven f. 2553, wegens de incomsten van dat Collegie in ’s Comp.8<lb/>
</para>
<para>cassa gebragt . „ 1618<lb/>
</para>
<para>Schepencamer als vooren, boven gl. 793 in faveur deser Camer gebragt „ 7440<lb/>
</para>

<pb n="819" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0819"/>
<para>’t Hospitael voor ’t bekostigde ten behoeve van ’sComp.8 impotentedienaren boven gl. 19660, voor haere halve gagie daertegen gerescon-treert . „ 16011Fortificatie . . 28055Timmeragie voor ’t bedragen van 6 nieuwe gebouwen, desen jare op-gebragt . . 46590Onkosten van’ s Comp.8 paardestal . „ 12479
</para>
<para>gl.8 2590423<lb/>
</para>
<para>De winsten en voordelen werdende daertegens gerescontreert, te weten<lb/>
op de koopmanschappen etc. bij verkoop geprofiteert boven gl. 32936,<lb/>
</para>
<para>aan verlies en andere affschrijvinge, te weten<lb/>
</para>
<para>op 95793 ® amphioen . gl. 492588<lb/>
</para>
<para>op 955750 peper . . 62505<lb/>
</para>
<para>op de fijne specerijen . „ 47021<lb/>
</para>
<para>op de verdere coopmanschappen, kleeeden en<lb/>
veele andere wharen in alles boven gl. 32936 aan<lb/>
</para>
<para>verliesen .
„ 185442<lb/>
</para>
<para>op de contanten bij uytgift . . 65543<lb/>
</para>
<para>op de verkogte drancken, provisien etc. . . . 73582<lb/>
</para>
<para>op de betaalde soldijen en verstreckte subsidien ,, 33392<lb/>
</para>
<para>op verscheyde behoeften etc. uyt de administratien<lb/>
verkogt . „ 88854<lb/>
</para>
<para>f 1048927<lb/>
</para>
<para>aan inkomsten des Koninckrijks Jaccatra . . 520994<lb/>
</para>
<para>aan verdiende scheepsvragten, transporten, kostgelden . . „ 6444<lb/>
</para>
<para>aan confiscatie is geprofiteert . . 13245<lb/>
</para>
<para>Somma de algemeene winsten en voordeelen bedragen . gl. 1589610<lb/>
</para>
<para>Bijgevolge soude Batavia nog veragtert wesen . gl. 1000813<lb/>
</para>

<remark>«Er blijft te Batavia
/. 10222945 aan effecten tegen
/. 7169593 crediteuren d<lb/>
5°/0 en
/. 216018 renteloze crediteuren; de uitgaven bedroegen in het gehele V.O.C.<lb/>
gebied
/. 7940534 tegen
/. 6708908 winsten en inkomsten , er blijft een kapitaal van<lb/>
/. 26140690
, waarvan
/. 10996641 aan „ reële effecten ofte de levende capitalen, waarop<lb/>
men staat magh maken”; de Bantam , Kattendijck en Vrijburgh zijn voor de Kamer<lb/>
Middelburg , de Keulen , Drie Kronen, Nederland, Spiegel en het Huis te Loo voor<lb/>
Amsterdam, Driebergen voor Delft, Jerusalem voor Rotterdam, Berkenrode voor<lb/>
Hoorn, Waddinxveen voor Enkhuizen; men kon eerst nu vertrekken, daar<lb/>
véle schepen pas laat te Batavia kwamen of vertimmerd moesten worden; de<lb/>
Ittershem is slecht bezeild en ongeschild voor de retourvloot; Hendrick Pronck, Hendrick<lb/>
van Buytenhem en Hendrik Gravia krijgen de voornaamste ambten op de retourvloot;<lb/>
Burggraaf f verzocht niet voor 2e of 3e persoon in aanmerking gebracht te worden , maar<lb/>
op de Vrijburgh naar Zeeland te mogen varen , hij werd op de Kattendijck geplaatst ,<lb/>
men is tevreden over zijn werkzaamheden; sedert maart zijn 8 schapen afgelegd , zodat<lb/>
meer stuurlieden dan normaal repatriëren , met de pennisten staat het anders ,
<lb/>
»</remark>
<pb n="820" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0820"/>

<para>
- sommige daervan werden weggesonden om haer quaed en gedebau-<lb/>
cheert leven, andere is haer versogte dimissie toegestaen, omdat se te luy en<lb/>
gemackelijck van aerdt, mitsgaders te teer en delicaet van complexie bevonden sijn<lb/>
om den dienst, daervoor dat se loon trecken, na behooren te praesteren.<lb/>
</para>
<remark>«Frarupis Mesnage zal Moerman in Timor vervangen; de Cauw kwam 14 jan.<lb/>
van Tonkin; de Koning trekt zich van de beleefde brieven en geschenken der Hoge<lb/>
Regering niets aan, drie van de zes geschenkpaarden zond hij terug, de sieraden vond<lb/>
hij ook te gering,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waervoor sij een parthijtje - zijde in betalinge d’onse hebben<lb/>
thuys gesonden, voorts onse tolcken bij de kop laten vatten, gevangen setten,<lb/>
dappere stockslagen geven en van ons doen afnemen, in welckers plaets wel nieuwe,<lb/>
maer deugenieten sijn opgedragen, die adherenten van de Engelssen en Francen<lb/>
voorheen hebben geweest, dewelcke de residenten daerom oock hadden laten<lb/>
loopen sonder van deselve haer te bedienen, soodat het schijnt, dese natie ons vrij<lb/>
slimmer als de Japanders genegen sijn te tracteren, forcerende niet alleen de<lb/>
negotie, maer oock in de waerde en verwisselinge der gesonde silvere ropias<lb/>
verkortende, onder voorgeven dat er eenige valsche onder bevonden sijn, die men<lb/>
ons heeft teruggeschickt.<lb/>
</para>
<remark>«Voornemen het kantoor te lichten, onder voorgeven dat men er elk jaar met een<lb/>
schip zal komen handelen, verkocht wordt er vrijwel niets meer, terwijl het verlies op het<lb/>
zilver door de winst op de er ingekochte pelings niet wordt goed gemaakt, in een jaar<lb/>
won men er slechts f. 4144 tegen f. 28945 aan uitgaven, de Cauw bracht slechts een<lb/>
lading van f. 57855 mee, vnl. pelings, er blijft f. 29904 aan effecten; het personeel moet<lb/>
er geld op interest nemen voor de dagelijkse onkosten; de prins liet weten, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- hij dit jaer gaarn van 2 groote diamante roosringen, een groot jong<lb/>
merrijpaert en eenige honden, katten en vogeltjes versien wilde wesen.<lb/>
</para>

<remark>«De Kers vertrekt met de retourvloot naar de Kaap; naar Zeeland gaat cargasoen<lb/>
van f. 1019056, Amsterdam f. 1931836, Delft f .209662, Rotterdam f. 218010, Hoorn<lb/>
f. 206524, Enkhuizen f. 229601, vnl. textiel, Bengaalse zijde f. 271348, salpeter<lb/>
f. 147900, kruidnagelen f. 100564, peper f. 753156, Japans koper f. 116160, benzoë<lb/>
f. 102810, Perzische zijde f. 160379; men vermoedt, dat van Ceylon voor 18 ton verzonden<lb/>
zal worden, terwijl van Batavia in februari voor 1\ ton met de Matroos en de<lb/>
Hen zal volgen, tesamen meer dan ooit te voren; de Domburg en de Voetboog kwamen<lb/>
uit Bengalen met cargsoen van f. 713690, waarvan f. 621688 voor patria en brieven van<lb/>
2 en 3 dec., toen Bekestein, Borssenburg en Zandloper van daar naar Ceylon waren<lb/>
vertrokken<lb/>
»</remark>
<pb n="821" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0821"/>

<para>Met de opstand der Ragias was het nog al verslimmert, alsoo deselve, in ’t<lb/>
laest van november jongstleden tot op een halff uur genadert wesende onse<lb/>
residentie tot Cassimabasaer, sig daerop hebben meester gemaekt van de bijgelegen<lb/>
voomaemste coopstadt Mexudabat <fref ref="1"/>  en de gantsche streke daer rontsomme.<lb/>
</para>
<remark>«De inzameling der V.O.G. producten zal daardoor wel stil staan ; er was eind<lb/>
april in een jaar toch nog gewonnen
/. 280565 tegen f. 266236 aan uitgaven; Joan van<lb/>
Hoorn vraagt ontslag
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Maksudabad, het latere Murshidabad. Vgl. dl. II, p. 721, noot 1.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>