<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="822"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Wijngaerden; Batavia, 19 februari 1697"/>
<meta key="rawdate" value="19 februari 1697"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1697"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Wijngaerden"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Willem van Wijngaerden"/>

</header>
<body>
<pb n="822" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0822"/>
<head>XIV. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND LYCOCHTHON EN<lb/>
WILLEM VAN WIJNGAARDEN, BATAVIA 19 febr. 1697.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1465, </folio>
<remark>«De retourvloot vertrok 15 jan.; men kreeg geen berichten uit Europa over de<lb/>
toerustingen der Fransen , uit de omstandigheid, dat Heren XVII bij brief van 16 nov.<lb/>
1694 waarschuwden wegens hun voornemens tegen Malakka en nu niets speciaal lieten<lb/>
weten
, concludeert men, dat de retourvloot geen gevaar loopt; men vermoedt, dat de<lb/>
schepen uit patria laat zijn, omdat ze convooi moesten vormen; 17 jan. vertrok de<lb/>
Swaag, 5 febr. de Ceram naar Amboina, samen met cargasoen van f. 84679, vnl. 20000<lb/>
rijksdaalders en 170 last rijst, de Voetboog zal nog derwaarts varen; 22 jan. benoemde<lb/>
men Willem van Wijngaarden tot gouverneur aldaar, StuU moet er nog als secunde<lb/>
blijven, o.a. omdat Pieter de Bock secunde te Makassar werd, Salomon Storm wordt<lb/>
hoofd te Honimoa; de gouverneur moet steeds zelf de hongivloot commanderen, bij zijn<lb/>
ziekte of dood moet men die tocht, als het kan, maar nalaten, anders moet de secunde<lb/>
of de kapitein daarbij als hoofd optreden<lb/>
»</remark>
<para>Aengesien ons ook te voren gekomen was, dat de jaarlijxe continuatie deser<lb/>
hongy eenige commotie onder den inlander begon te verwecken, soo hebben wij tot<lb/>
voorkomingh van dien geordonneert, dat men deselve in kleyne en somwijlen ook<lb/>
in ordinaire nagelgewasschen sal mogen overslaen, wanneer der geen contrarieredenen<lb/>
van nootsakelijckheyt wesen mogten.<lb/>
</para>
<remark>«De extirpatie moet er ernstig beijverd worden; om de nageloogst te verminderen,<lb/>
moet men er het aantal slaven beperken, voorts
<lb/>
»</remark>
<para>
- wij weder uytgevonden hebben derwaarts te gelasten, dat men het<lb/>
roocken van madat
<fref ref="1"/>  ofte taback, die door amphioen- water gehaalt is, voortaen in<lb/>
de Amboinesen en haere slaven sal conniveren, alsoo de menschen daerdoor van<lb/>
alle lust ende arbeydsaamheyt tot een supine
<fref ref="2"/>  negligentie veranderen, dogh maer<lb/>
alleen ontrent onse andere ingesetenen en haere slaven ingevolge van de daertegen<lb/>
leggende placcaten tegen te gaen en te corrigeren.<lb/>
</para>
<remark>«Een advies van De Haas over de kruidnagelen wordt aan Van Wijngaarden<lb/>
<emph>meegegeven; de ringmuur van het kasteel Victoria moet tegen verval beschut worden</emph> ,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- waertoe wij ontrent de binnenkant der aerde-aenvullingh ook gere-<lb/>
commandeert hebben deselve, wanneer de houte ofte pallisade-beschoeyingh hier<lb/>
off daer verrotten mogt, weder te bekleden met simpelijk opgesette klipsteenen,<lb/>
welke in de voorige jaren gebragt sijn en dat sonder kalck ; -<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Madat, term in indonesische talen voor opium, in de staat om geschoven te worden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Supinus, latijn: vadsig, indolent.<lb/>
</fnote>

<pb n="823" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0823"/>
<remark>
«- wat te Batavia sedert 1672 beviel; de baksteen kan voor andere werken<lb/>
 gebruikt worden
, natuursteen zal er niet meer verzameld worden; men heeft goed<lb/>
gevonden
<lb/>
»</remark>
<para>
- in te laten trecken op Leytimor aen of onder ’t hooftcasteel de wagt-<lb/>
plaets Rustenburgh
<fref ref="1"/> , op de cust van Hitou off onder ’t comptoir Hila de redouten<lb/>
Haarlem op Negry-Lima en Sonder Naem op Cheyt, item de houte pagger op<lb/>
Caybobo, onder ’t comptoir Honimoa de redout Delff op Poorte
<fref ref="2"/>  en de pagger tot<lb/>
Hatuaua, tot Oma of onder ’t comptoir Harouco de redout Hoorn en de pagger<lb/>
Amersfoort tot Way
<fref ref="3"/> , onder Larique het redoutje Vlissingen op Nussatello en de<lb/>
pagger tot Ourien, mitsgaders op het eylandt Amblauw de houte pagger, geresorteert<lb/>
hebbende onder Bouco
<fref ref="4"/> , alle beset zijnde met 5 sergeanten, 17 corporaels,<lb/>
75 schildergasten en 4 bosschieters, welke, alsoo se nu tot versterking der<lb/>
overblijvende posten sullen vertrecken, soo hebben wij op haren eysch van 200<lb/>
soldaten goet gevonden haar nog met de fluyt de Voetboogh toe te senden 70<lb/>
militairen boven en behalven de 30 d.08, welke met de fluyt Swaag reets vooraf<lb/>
gegaen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur zal weer in Victoria wonen en Nootwijck afgebroken worden; men<lb/>
houdt dus over
<lb/>
»</remark>
<para>
- op Leytimor ’t casteel Victoria met de ringmuur, de wagt bij de<lb/>
kruytmolen, de redout Middelburgh
<fref ref="5"/>  aen de pas Baguala en de paggers op<lb/>
Houtoumoury en Alang, mitsgaders ’t wagthuys op Nissanive
<fref ref="6"/> , onder Hila de<lb/>
redouten Amsterdam tot Hila selfs, Leyden op Hitoulama en Overburgh op Louhou,<lb/>
onder Honimoa de nieuwe steene vestingh Duursteede
<fref ref="7"/>  op de klip Saparoua,<lb/>
hoewel de voorige redout op Sirrisorry genoegh geweest soude sijn en de redout<lb/>
Beverwijck
<fref ref="8"/>  op ’t eylandt Nussalaut, onder Harouco de redout Zeelandia, tot<lb/>
Larique de redout Rotterdam, op ’t eylandt Bouro de houte pagger Defensie
<fref ref="9"/> , met<lb/>
vier halve steene bolwerkjes en op Manipa de redout Wantrou
<super>10</super> met een steene<lb/>
ringmuur en gragt daer rondtom, welke alle verblijvende posten - beset<lb/>
waren met 22 sergeanten, 55 corporaels, 485 schildergasten en 5 tambours,<lb/>
behalven nog de hooftofficieren, item den constapel, constapelsmaats en boss.re<lb/>
</para>
<folio>Fol.I792r-V.</folio>

<remark>«De hoogst gegagieerde soldaten moeten het eerst worden vrijgelaten; de predikanten<lb/>
Petrus van der Vorm en Hermanus Coldehorn moeten er blijven; 8 en 29 jan. vertrokken<lb/>
naar Banda de Ittershem en via Amboina de Ceram, de Silversteyn zal nog volgen,<lb/>
de Ittershem met cargasoen van f. 65981, vrd. 15500 rsd.; om moeilijkheden te voorkomen<lb/>
over de onderwichten op foelie bij de verkoop, zullen de specerijen „na coopmansstijl<lb/>
” met \ pond percerdo „ uytslagh
” van de perkeniers worden ontvangen; de berg,<lb/>
waar kasteel Belgica op ligt, zal niet verder worden afgegraven, men hoopt op herstel<lb/>
van het gras tegen verder af kalven; er gaan 100 soldaten naar Banda, omdat er in 1\<lb/>
jaar zoveel stierven; de te Rembang gebouwde sloepen Wayer en Gommer gaan derwaarts<lb/>
voor locaal gebruik; aanvoer van slaven van de Zuidoostereilanden is er verboden;<lb/>
ds. Feylingius moet er blijven dienen; de fiskaal Jan van Hoorn is naar<lb/>
Amboina overgeplaatst en opgevolgd door Jacob Cloek, Coyet kreeg de qualiteit van<lb/>
gouverneur; 24 dec. en 4 jan. gingen naar Ternate de Herderinne en de Pepertuin met<lb/>
carg. van f. 29674, waarbij vrijwel geen contanten, derwaarts zullen met de Java 80<lb/>
soldaten gaan, met de Domburg 70 naar Makassar; Schenkenberg is op zijn verzoek<lb/>
van daar verlost, evenzo de zieke fiskaal Hendrick Caas, opgevolgd door Hendrick<lb/>
Steenkop<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Rustenburg, ook Batu Gantung geheten, een wachthuis bij de hoofdplaats Amboina.<lb/>
<emph>Oudheden,</emph> p. 174 is hierover onjuist.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Porto, vgl. dl. IV, p. 651, noot 7 en 9.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De versterking Amersfoort lag bij het dorp Wai in het midden van de oostkust van<lb/>
Hitu op 3°34' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Schrijffout voor Bouro, Buru.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De redoute Middelburg was in 1686 door Padtbrugge opgericht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Ten rechte Nusanive, de zuidwestpunt van Leitimor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Duurstede, de reeds herhaaldelijk ter sprake gekomen vesting op de aangegeven plek.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">De versterking Beverwijk lag aan de noord westzijde van Nusa Laut op 3°38' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">De versterking Defensie lag bij Kajeli op Buru op 3°26' Z.B. en 127°7' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="10">De versterking Wantrouw lag in het midden van de zuidkust van Manipa.<lb/>
</fnote>

<pb n="824" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0824"/>

<para>Den sabandar Abraham Holscher hebben wij best geagt van daer te laten<lb/>
herwaerts komen, omdat ons te vooren gekomen waren brutale feytelijckheden,<lb/>
door hem tegen de nabestaende van Radja Bony gepleegt zijnde, die vooral in geen<lb/>
sabandar plaets mogen grijpen.<lb/>
</para>
<remark>«Adriaen ’ t Hooft volgt hem op, Jacob Kuyck van Nierop wordt er secretaris,<lb/>
Mathijs Hendrick Zuringh maakt promotie tot kapitein; de oud-kapitein Harmen<lb/>
Hansz. krijgt een toelage van 16 rsd.; in de redoute van Saleyer zullen 7 man bezetting<lb/>
blijven; men heeft geen bezwaar tegen de verkiezing van een nieuwen Koning inButon,<lb/>
hoewel volgens het contract de V.O.G. daar toestemming toe had moeten geven<lb/>
»</remark>
<para>
Om de zaeken tot Celebes na wensch te doen gaen heeft men altijd geoordeelt<lb/>
hoognodig te sijn, dat een iegelijk der bontgenoten bij sijne vrijheyt geconserveert<lb/>
wierd, waema ook de conditiën in het Bonayse contract geschickt en geclausuleert<lb/>
sijn geworden, ’twelk ook wel aldermeest nodig geagt is tusschen die van Bony en<lb/>
Goa te moeten observeeren, dog dat sulx na onse intentie niet gesuccedeert, maer<lb/>
de balance geheelijk aen de kant van Bony overgeslagen is, hebbende voorvallen<lb/>
der verledene jaren meer als te veel aengewesen. Hierdoor sijn oock veele Maccassaren<lb/>
al van over de 20 jaren uyt haer land nae veele and’re contreyen uytgeweecken<lb/>
en hebben d’E. Comp.e door roverijen als anders groote moeylijkheden en<lb/>
ongelden veroorsaakt op Javas Oostcust, Bantam, Borneo, Billiton, Palembang en<lb/>
Jamby, zijnde selfs tot in Ziam uytgeweken geweest en aldaer ten tijde van Phaulcon<lb/>
om den hals geraekt. Dat nu den gestorven ouden Radja Bony het magnificat<lb/>
soodanig over de Macassaren en andere heeft konnen voeren en tot sijn doot uytharden,<lb/>
is eensdeels geweest om ’t gesagh van d’E. Comp.e, waermede hij sighselven<lb/>
altijd bekleden konde en dat men hem daerin niet altijd heeft konnen off derven<lb/>
tegengaan, dog wel voomamentlijck omdat hij, nimmermeer nagelaten hebbende<lb/>
hier off daer met groot succes den oorlogh te voeren, beyde, sigselven en de sijne,<lb/>
altijt in staat gehouden heeft van datelijk sijne partijen te konnen dempen behalven<lb/>
nog de kennisse en ’t beleyd, waerin hij door alle die voorvallen gevestigt was<lb/>
geworden. Maer off dit nu soodanig na sijn doot soude konnen continueeren,<lb/>

<pb n="825" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0825"/>
bijsonderlijk onder desen nieuwverkoren Arong Pony, - moeten wij groote-<lb/>
lijx in twijffel stellen, dewijl hem de kennisse en ervarentheyt van den ouden ontbreeckt<lb/>
en het gesach soodanig reets ontvallen is, als Dain Tellille verleden jaer aen<lb/>
den gouverneur Isaac van Thije reets klaagde, - gelijk men dat ook bespeurt<lb/>
heeft in de revolte der Sopingers, die even op dieselfste tijd, dat men van Radja<lb/>
Bonys dood hoorde, sijn begin nam en nae alle apparentie aengestoken wierd door<lb/>
Radja Goa, die ook daerover aen sijne gesanten alhier gesz., dogh geen ordre gegeven<lb/>
heeft om daerover iets aen ons voor te dragen, omdat de gemelte gesanten in de<lb/>
conferentie, welke met haarl. op den 25 januarij passado gehouden is, verklaert<lb/>
hebben niets in mandates te hebben buyten het contenue der missive van haren<lb/>
Coninck en het geschrift, ’twelk sijl. alhier op den 30en october des verleden jaars<lb/>
overgegeven hadden.<lb/>
</para>
<para>Om desen allen en dat de brief van Radja Goa en het overgegeven geschrift<lb/>
sijner gesanten ons vertoonen, dat de Macassaren na de dood van Radja Bony nu<lb/>
mede herdenken aen ’tgene sijl. voor desen geweest sijn en beseten hebben, als<lb/>
doende daarbij een versoek tot recuperatie van diverse landen, welke ten deelen<lb/>
onder d’E. Comp.® en ten delen onder die van Bony gedistribueert leggen, hebben<lb/>
wij geoordeelt nodig te sijn haarl. op de beste wijse in desen tegemoet te moeten<lb/>
komen om alsoo wat adem te konnen scheppen tot nader verbintenis aen d’E.<lb/>
Comp.e en om alsoo gediverteert te werden van quade voornemens, waartoe sijlieden<lb/>
andersints aengeset souden werden door de armoede, waerin sijl. haar van<lb/>
over lange bevonden hebben en waartegen welligt de conduites van den jongen<lb/>
Conink van Bony niet seer lang souden konnen uytharden, bijsonderlijk wanneer de<lb/>
jongst gesubjugeerde Sopingers die van Macassar toevielen en apparent oock meer<lb/>
andere voor desen gedesgouteerde bontgenooten. Ontrent de gem. versoeken dan<lb/>
vooraf gestelt zijnde, dat de Macassaren eenig faveur sal moeten geschieden, dog<lb/>
voor ons nog duyster zijnde, hoedanig het daermede gelegen legt, soo hebben wij<lb/>
nodig geagt den gouverneur te ordonneren om daer in loco nader over die versogte<lb/>
landen en hoedanig het daermede gelegen sij, met Radja Goa selfs te spreeken,<lb/>
mitsgaders te inquireren, op hoedanige grond dat versoek steunt, van wat inkomsten<lb/>
deselve sijn, bij wie en door wiens concessie deselve altans beseten werden, wat<lb/>
d’E. Comp. gelegen legt aen degeene, welke bij ons beseten werden en hoeverre men<lb/>
de Macassaren daerin te goede soude konnen komen met qualificatie om ook bij<lb/>
provisie, indien er geen swarigheyt in bevonden mogt werden, ’t genot van sommige<lb/>
landen aen Radja Goa te mogen verleenen, mits daerover dan nader versoek aen<lb/>
ons doende om daerop onse finale dispositie en concessie te mogen erlangen, dog<lb/>
het versoek van Radja Goa om den bekenden paep Cheeg Joseph van de Caeb<lb/>
gelargeert te mogen krijgen hebben wij gedeclineert om de onlusten en beroerten,<lb/>
die denselven ongetwijffelt op Macassar verwecken en ten eersten daertoe een<lb/>
grooten aenhang krijgen soude door groote waarde, waarin hij bij de Mahumetanen<lb/>
als een grooten heylig gehouden werd.<lb/>
</para>
<para>
De pretentie, door Radja Goa verleden jaer gemaakt zijnde op de kinderen van<lb/>
sekere vrouw Pangy, - hebben wij verstaen, dat den gouverneur ten meesten<lb/>
genoege van Sijn Hoogheyt sal af doen, alsoo d’E. Comp.® sig aen die kinderen soo<lb/>
seer niet behoeft gelegen te laten, gelijk wij ook verstaan hebben, dat alsnog de<lb/>
11 huysgesinnen van Crain Bissey volgens onse ordre des jaars 1692, verleden jaer<lb/>
gerenoveert zijnde, aen Radja Goa als voogd voor reekening van Bisseys dogters<lb/>
dogtertje overgegeven sullen moeten werden, indien hij niet gepersuadeert konde<lb/>

<pb n="826" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0826"/>
werden deselve aen gem. sijn broeders wed.® gedurende haar leven tot haer onderhoud<lb/>
te laten.<lb/>
</para>
<para>
Belangende de pretentie, die den Macassarsen rijxbestierder Crain Bontesonge<lb/>
verleden jaer voor reeck. van Dain Matenne, dogter van den overleden Crain<lb/>
Cronron, op het rijk van Passir, leggende op Bomeos oostcust, gemaakt heeft<lb/>
tegen het presente Coninkje van die plaets -<lb/>
</para>
<remark>
«- is besloten , daar Pasir niet tot het bondgenootschap behoort, alleen als<lb/>
 mediateur op te treden en zich er verder niet mee te bemoeien; men vond ter secretarie van<lb/>
Makassar een testament in translaat-copia van den ouden Vorst van Boni, dat in<lb/>
1686 door hem met zijn zegel bekrachtigd werd; Van Thije moet er inzage van geven aan<lb/>
den jongen Vorst en copie van het origineel in de „bougise ofte maleytse tale” vragen,<lb/>
zomede zijn oordeel over het erin vermelde
<lb/>
»</remark>
<para>
Indien den jongen Conink de rijxornamenten, in het eerste articul van dat soo<lb/>
nog genoemde testament(en) vermeit staande, aen d’E. Comp.e presenteerde, sulx<lb/>
door den gouverneur geweygert en onder Sijn Hoogheyt gelaten sal moeten werden,<lb/>
als van het rijk inseparabel zijnde en maer voor een compliment van eerbewijsing<lb/>
van den overleden konnende gehouden werden. Belangende de landen, die den<lb/>
overleden Radja Bony buyten sijn eygen territoir beseten heeft, ten deelen bij dat<lb/>
testament en ten deelen ook bij des gouverneurs aparte missive - genoemt<lb/>
staande, hebben wij nodig geagt, dat den gouverneur nadere onderrigtingh, soo uyt<lb/>
’s Comp.8 papieren als uyt den mond van den nieuwen Conink van Bony sal moeten<lb/>
tragten te krijgen, op hoedanigen wijse den overleden, ’tsij bij overwinningh ofte<lb/>
bij concessie van d’E. Comp.e, daeraen gekomen is, hoedanig en door wie deselve<lb/>
alsnu gepossideert ofte gecultiveert werden, alsmede off den nieuwen Coninck<lb/>
deselve weder ter leen of anders van d’E. Comp.e soude mogen versoeken om dan<lb/>
tegen ’t naeste jaer daerover met meerder fundament te kunnen disponeren.<lb/>
</para>
<remark>«Er wordt in die missive gezegd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het landtschap Bontain door d’E. Comp.e aen Dain Tellille ter<lb/>
leen gegeven soude sijn, daer het nogtans integendeel a.° 1670 aen Radja Bony selfs<lb/>
uytgegeven is, welken aengaande alsoo daer ook gesegt werd, dat Radja Bony<lb/>
daervan iets aen Crain Bontesonge soude gecedeert hebben, die, daerover aengesprooken<lb/>
zijnde, difficulteyt maakte om daervan weder afstant te doen, soo hebben<lb/>
wij, hierover besoignerende, veel eygentlijcker geoordeelt desen aangaande den<lb/>
nieuwen Conink van Bony eerst selfs aen te laten spreken om dat leen suyver en<lb/>
geheelijck aen d’E. Comp.e weder op te dragen, sooals dat behoort, gevolgelijk<lb/>
daerover vooralsnog geen nadere instantie bij Crain Bontesongo te laten doen.<lb/>
</para>
<para>
Wij om desen nieuwen Conink niet te vroeg te laten uytspatten, waardoor hij<lb/>
na desen sijn ondergank op sijn hals soude konnen halen, alsmede om ’s Comp.8<lb/>
respect niet alleen tegen hem, maer ook voor ’t oog van alle de bondgenoten te conserveeren<lb/>
en soomede om onsen pligt, die d’E. Comp.e bij ’t Bonayse contract opgelegt<lb/>
is, te presteren, onaengesien de gesanten van Macasser daerover aen ons uyt<lb/>

<pb n="827" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0827"/>
den name van haren Conink niets gedemonstreert, veel min die van Soping daerover<lb/>
na de bekomene nederlage hebben willen over
<fref ref="1"/>  derven klagen, goetgevonden<lb/>
en besloten hebben de inschickingh, die den gouverneur en raad op Macassar hierontrent<lb/>
gepleegt hebben te improberen en integendeel in onsen brief aen desen<lb/>
nieuwen Radja Bony hierover onse bevremding ende misnoegen met ernst bekent<lb/>
te maken en daerover niet alleen een waar berigt wegens den toedragt der saké,<lb/>
maer ook behoorlijke satisfactie te vorderen en aengesien dit een saek is, waaruyt<lb/>
een groot vuur soude konnen ontstaen, bijsonderlijk indien de Macassaren, welke<lb/>
hierover grootel. geümbrageert sijn, met die van Sopingh dit werk eens tegen Bony<lb/>
quamen te hervatten, soo hebben wij om datselve tusschen die voornaamste bondgenoten<lb/>
te preveniëren hoognodig geoordeelt, dat ook den Conink en groten van<lb/>
Macasser van onse goede intentie in desen behoorden geïnformeert te sijn, als<lb/>
moetende genoegsaem vaststellen, dat die van Macassar, nu sij nog swijgen, geheelijk<lb/>
star-oogen op de conduites, welke d’E. Comp.e liierontrent houden sal, mogelijk<lb/>
om, na dat wij dit werk manieren, een resolutie ten goeden of ten quaden te nemen.<lb/>
Tot voorkoming dan van ’tselve en om de Macassaren van onse goede genegentheyt<lb/>
te versekeren, ’twelk wij voor een hoognodig point agten, hebben wij goetgevonden<lb/>
ook over dit subject aen Radja Goa te schrijven ende van denselven mede een<lb/>
waarachtig berigt over den toedragt deser saké te vorderen om alsoo meteenen ook<lb/>
uyt te locken datgene, waertoe hij over dit voorval geïntentioneert mogt sijn,<lb/>
waarom het ook dienstig geoordeelt is aen Radja Goa bij onsen brief daerenboven<lb/>
bekent te maken, dat wij aen den gouverneur Isaac van Thije ordre gegeven hadden<lb/>
om, wanneer der ontrent die van Sopingh weder iets voorgevallen mogt sijn, waartegens<lb/>
soude moeten werden voorsien, soodanigh dat de saek geen uytstel konde<lb/>
lijden om daerover onse nad’re dispositie te konnen afwagten, hij, gouverneur,<lb/>
alsdan daerontrent volgens het Bonaise contract ten eersten de vereyste ordre sal<lb/>
moeten stellen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Thije moet , zo hierover nog meer klachten binnenkomen
, alle bondgenoten<lb/>
convoceren en alles tot een goed einde brengen, zodat Sopeng weer een vrije bondgenoot<lb/>
wordt, het ivas voorbarig van hem Radja Boni op te roepen om de ,, gemene zaken te<lb/>
helpen manieeren” , de Hoge Regering wenst hem niet zoals zijn voorganger „als een<lb/>
dienaer van d'E. Comp.e te gebruyken&quot;<lb/>
»</remark>
<para>Om de esgaliteyt tusschen die van Bony en Goa beter als voor desen te<lb/>
betragten sullen wij na Macassar ordonneren over den ontfang en voortsendingh<lb/>
onser brieven aen Radja Goa en die van Radja Goa aen ons evendeselfste ceremoniën<lb/>
te gebruyken en evenveel canonschoten te doen lossen als voor die van Boi^,<lb/>
evengelijk dat ons verleden jaer hier ter plaetse door ons op twee diverse dagen na<lb/>
den anderen geschied is, zijnde andersints bevoorens d’inhalingh der brieven van<lb/>
beyde die Coningen, waemevens ook maer alleen gesanten van d’eene zijde overgekomen<lb/>
waren, op eene ende deself sten dag tot wegneming van jalousie gedaen<lb/>
geworden.<lb/>
</para>
<para>Den indrang der nieuwe Bonyse en Goase lode pitjes op de bozar hebben wij<lb/>
best geagt te conni veren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">„Of” zou een betere zin geven.<lb/>
</fnote>

<pb n="828" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0828"/>
<remark>«Bima, Dompo en Sumbaiva moeten zelf Tambora ten onder brengen; de eerste<lb/>
twee moeten volgens hun gebruik nieuwe Koningen verkiezen , de nieuwbenoemde<lb/>
sjahbandar Adriaen 't Hooft moet daar ter plaatse onderzoek naar doen en te Makassar<lb/>
rapport uitbrengen, de Makassaren en Boeginezen moeten van daar worden teruggeroepen;<lb/>
ds. Gerardus Hey blijft permanent te Makassar; de bondgenoten der Portugezen<lb/>
roven en branden tot bij het fort Concordia, de V.O.C. bondgenoten moeten onderling<lb/>
beter daartegen optreden, den Portugeesgezinden moet worden gezegd, dat het de V.O.C.<lb/>
niet aan macht ontbreekt hen te straffen; 29 febr. 1696 was in Timor in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 16530 tegen f. 4622 ontvangsten; de inzameling van sandelhout en was is<lb/>
vrijwel tenietgegaan, er werd in 1696 maar 86 pikol hout ontvangen, vnt. geschenken<lb/>
van de bondgenoten; 31 jan. werd de Sivarte Arend derwaarts gezonden mei carg. van<lb/>
f. 7211; voortaan zal het kantoor er onder een onderkoopman of vaandrig staan; te Lifao<lb/>
kwamen 7 Portugese scheepjes
<lb/>
»</remark>
<para>
- en is met eene derselve van Goa aldaer aengekomen eenen Antkonio<lb/>
Musquit
<fref ref="1"/>  met den tijtel van capiteyn- en visitadoor-generael om eenige jaaren in<lb/>
het bestier aldaer te continueren, zijnde volgens de gerugten van een seer strenge<lb/>
en harde regeringe en reets drie voorname luyden, daeronder de soon van den overleden<lb/>
gouverneur en capitain-generael Anthonio Homay, door sijn ordre aldaer om<lb/>
het leven gebragt ende den ouden Fransisco Homay, broeder van den gemelden<lb/>
Anthonio, mede eenigen tijt het gesagh aldaer waargenomen hebbende, bij de geestelijcke<lb/>
in de kerck gevlugt om sijn bescherminge en sekerheyt aldaer te vinden,<lb/>
’twelck geen kleene schrick onder de landsaten veroorsaakt soude hebben, werdende<lb/>
ook gesustineert, dat geduurende het aenwesen van desen nieuwen gebieder aldaer<lb/>
voor vreemde negotianten niet veel te doen sal vallen.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Palembang werden brieven ontvangen van 28 jan. 1696 tot 3 jan. 1697 en<lb/>
10226 pikol zwarte peper, 1148 pikol lichte of drijf peper en 1062 pikol witte peper met<lb/>
enig drakenbloed en rotan, waard f. 192341, met hetgene de vaartuigen van den Koning<lb/>
te Batavia brachten, is ongeveer 18000 pikol peper ontvangen, de onderwichten waren<lb/>
gering; onvoorzichtigheid van den als loods optredenden Arij de Vos deed de Coninck<lb/>
van Bantam begin 1696 op een bank van de Musi vast raken, wel kwam het schip weer<lb/>
los, maar het kon maar weinig peper vervoeren; naar Palembang en Djambi werden in<lb/>
1696 cargasoenen van f. 130188 gezonden, w.o. weinig gewild textiel, daar men wegens<lb/>
de moeilijkheden in Coromandel en Suratte geen ander had; de witte peper, die wordt<lb/>
ingekocht, komt goedkoper uit dan de door de V.O.C. slaven bereide, Pangéran Aria is<lb/>
niet bereid een vast contract daarvoor te maken; er zijn aan het peper pakhuis enz. veel<lb/>
reparaties nodig; in 1696 was er in een jaar slechts gewonnen f. 26659, w.o. de winst van<lb/>
1695 in Djambi van f. 3550, tegen f. 36129 aan uitgaven; Sibens is op zijn verzoek<lb/>
vervangen, nl. door Jan Cornelisz. d’Ableing, die 19 nov. het kantoor overnam; Sultan<lb/>
Ratu is er garant voor de meeste uitgegeven voorschotten; men voldoet aan zijn verzoek<lb/>
jurisdictie over de Chinezen en andere vreemdelingen te mogen hebben<lb/>
»</remark>
<para>
’t Verleden jaer waren daer ten hoove weder geweest eenige gesanten van den<lb/>

<fnote ref="1">Antonio de Mesquita Pimentel werd eind 1 695 van Macao naar Timor gezonden om<lb/>
er het Portugese gezag tegen de De Homays te herstellen. Hij maakte zich zo gehaat, dat men<lb/>
in opstand kwam, hij vluchtte in 1697 via Batavia, later was hij kapitein-generaal van Bardez.<lb/>
</fnote>

<pb n="829" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0829"/>
Sousouhounangh en Johor, op welkers gedoente en verrigtingen onse bediendens<lb/>
volgens onse ordre een waekent oog hadden gehouden, dog hadden nae een nauwkeurigh<lb/>
ondersoek niet anders kunnen vernemen, off haar bootschap heeft eenelijck<lb/>
bestaen in complimenten, sonderdat tusschen haar en dat hoff ijts van belangh is<lb/>
omgegaen off verhandelt.<lb/>
</para>
<remark>«Eind juni waren er 78 Europeanen en 7 inlanders in V.O.C. dienst; in Djambi<lb/>
gaat het nog slechter dan de vorige jaren , er zullen slechts blijven een sergeant met<lb/>
2 Europ. en 14 inlandse soldaten , daartoe kwam er 18 dec. de onderkoopman Jacób<lb/>
Bottendorp
,<lb/>
»</remark>
<para>- welckers komste en intentie soodanigen consternatie in de gemoederen<lb/>
van Pangérangh Ratou en de Jambise ingesetenen had verweckt, dat sij gesamentlijck,<lb/>
soo men meende, van voornemen waren om Jamby te verlaten.<lb/>
</para>
<remark>«De goederen , er voor een schuld van f. 6265 ontvangen, brachten slechts f. 5378<lb/>
op; de Silversteyn en Honsholredijk kwamen 1 jan. en 15 febr. van Siam met brieven<lb/>
van 6 febr. 1696 tot 11 jan. 1697 en carg. van f. 152479, vnl. 325442
® tin en 966388<lb/>
sapanhout ; er waren weer moeilijkheden met den berkélang, die de vrije handel belemmerde,<lb/>
hij liet de huidenhandel pas vrij
, nadat men hem textiel tegen lage prijs had<lb/>
verschaft, men vraagt er laken aan voor minder dan de inkoopsprijs in Nederland, men<lb/>
vraagt ook om 2000 geweren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- als Uw Ed.e Ho. Agtb. op den gem. Siamsen eysch sullen rencontre-<lb/>
ren voor den prins gevordert te werden. Alsoo wij ons geensins konnen versekeren,<lb/>
dat men, wanneer ’t een en ’t ander al gesonden wierd, nae de grilligheyt van die<lb/>
natie, daer het tegenwoordig een vrij verwart hof schijnt te sijn, niet alleen een<lb/>
kleen gedeelte van het beste daeruyt kippen, maer ook de rest de Comp.e aen de<lb/>
hand laten soude.<lb/>
</para>
<remark>«Er werden enige specerijen aan Manillas-vaarders verkocht, de Chinezen kochten<lb/>
er geen peper, daar die nu in China in overvloed is; de Koning had voor zijn handel op<lb/>
Japan 6500 huiden nodig; sterfte in de bovenlanden belemmert de inkoop van namrak,<lb/>
schellak is er onbekend; te Ligor, waar de Koning de prijs van tin van 14 tot 12 taël per<lb/>
bahar verlaagde, kon in 1696 150 baliar of 53138
‘ffi worden ingekocht; door de grote<lb/>
sterfte in Siam kon weinig sapanhout gekapt worden, gelukkig had de V.O.C. er nog vrij<lb/>
veel in voorraad; 31 aug. was er in een jaar gewonnen f. 25033 tegen f. 22612 uitgaven;<lb/>
de afrekening met den Koning brengt steeds weer nieuwe moeilijkheden mee,
<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk de tresoriers nu inbrengen, dat den prins de helft moet hebben<lb/>
van alle ’tgene d’E. Comp.® aen desselfs factorie levert en dat hij daervan vervolgens<lb/>
nog de helft aen sijn moeder moet afstaen, die ontrent de betaling van ’tselve<lb/>
de meeste spoet niet maakt, alsoo weynig als sijn moeder, soodat men daerontrent<lb/>
het nalopen heeft ende gevolgel. seer beswaarlijk een liquide reek. kan treffen met<lb/>
de factoors en de tresoriers des Coninks, die wij nogtans voor den eygentlijken<lb/>
debiteur moeten aensien, dog voor sijn soon niet genegen is in ’t verschot te treden.<lb/>
- De soon tot alle buytensporigheden meer en meer uytbarstende ende de<lb/>

<pb n="830" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0830"/>
vader reets alle gesag en authoriteyt door al te groten indulgentie over hem verloren<lb/>
hebbende, men weleer een geweldige verandering omtrent de croon ende<lb/>
vervolgens ook van veele saken in dat rijk te dugten heeft.<lb/>
</para>
<remark>«De bisschop „dom Louys de MeseUopolis
” stierf; anders dan de berkelang is de<lb/>
Koning zeer anti- f rans; er zou in Goa een nieuwe Compagnie der Portugezen zijn<lb/>
opgericht; de Chinese en Moorse handelaars worden in Siam slecht behandeld , zodat<lb/>
hun bedrijf vermindert; het schip van den Koning in Coromandel was vergaan; Ali<lb/>
Akbar kreeg tegen de Siamezen gelijk bij den rechter in Golconda, er zal wel geen<lb/>
Siamees schip meer derwaarts varen;
<lb/>
»</remark>
<para>
- een ander scheepje van den Coninck, reets ter rhede van Tanassery<lb/>
gere verteert zijnde, aldaer door een Engelsch schip aengeranst ende gespolieert is<lb/>
geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Vermoedelijk de muiters , vermeld in de vorige brief; de Cauw voer 19 juni met<lb/>
carg. van f. 61502, vnl. 30000 ropia, naar Tonkin en met beleefde brieven aan den<lb/>
Koning en prins; het opperhoofd kreeg opdracht, dat, zo men het personeel zo slecht<lb/>
bleef behandelen, het kantoor moest worden opgeheven, voorlopig zou de handel worden<lb/>
stilgelegd, wat geschiedde; de toestand bleef er slecht voor de V.O.C., het nu gezonden<lb/>
geld mag alleen gebruikt worden, als die beter wordt; de Hoge Regering gelast er geen<lb/>
geld meer binnen te smokkelen; 2 febr. kwam de Eemland uit Malakka, waar Vosburgh<lb/>
10 jan. stierf, nadat hij 31 dec. op zijn ziekbed het gouvernement aan Govert van Hoorn<lb/>
had overgedragen; de Heere kwam met de Faam, 19 oct. van Batavia vertrokken, pas<lb/>
20 nov. te Malakka en voer de 24e door, de 3 schepen onder Van Hoorn deden er van<lb/>
2 nov. tot 2 dec. over, andere schepen, 14 en 19 nov. vertrokken, kwamen er pas 10 jan.;<lb/>
6 schepen voeren 31 dec. en 16 jan. van daar naar Bengalen, één 31 dec. naar Coromandel,<lb/>
twee 20 dec. naar Ceylon, één 31 dec. naar Suratte ; sommige goederen moest men<lb/>
naar Batavia terugzenden; de Eemland bracht van Malakka carg. van f. 233542 te<lb/>
Batavia, vnl. 2500 kisten Japans koper en 71690
8? tin, goud werd er een jaar lang niet<lb/>
ingekocht; naar Ceylon ging 20000
‘ffi, naar Bengalen 162000 tin, waarvan in een<lb/>
jaar 433940
ffi te Malakka binnen kwam; 29 jan. kwam van Padang de Java met carg.<lb/>
van f. 105906, w.o. 1038 taël goud, waard f. 50608, 39765
&lt;8? benzoë, waard f. 30937<lb/>
en 212 slaven, waard f. 13070; bovendien kwam het restant gouderts, 18900
8?, waard<lb/>
f. 35674, mee; Witmont meldde, dat Boudens 37 slaven uit de goudmijn overgenomen<lb/>
en naar zijn land Telok Buton had overgebracht, waar er in totaal 117 zijn, die handelaars,<lb/>
die goud naar Pulau Tjingkuk afbrachten, lastig vielen, zijn gemachtigden is<lb/>
gelast die slaven naar Padang over te brengen; zowel Boudens als W. V alentij n en<lb/>
Nicolaas Spring worden door den fiskaal van Indiè aangesproken ; het nog aanwezige<lb/>
textiel bleek er nog 40°/o winst te geven, hoewel Boudens het onverkoopbaar noemde; de<lb/>
boekhouding wordt er bijgewerkt; het personeel is er van 441 tot 263 man verminderd<lb/>
met nog 22 man voorlopig, wegens de vele zieken; het bedrijf aan de goudmijn is<lb/>
geliquideerd, gezaghebber Beemink meent, dat de Maleiers dat willen voortzetten, als<lb/>
men hun toestaat óf
J van het verworven goud aan de V.O.C. af te staan öf al het verworvene<lb/>
in plaats van voor 8 voor 6 rsd. de taël aan haar te verkopen, aan het materiaal<lb/>
hebben zij niets, daar zij slechts daggroeven bewerken, niemand wilde ook het resterende<lb/>
slam kopen, het blijft nu bewaard in de smidswinkel<lb/>
»</remark>

<pb n="831" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0831"/>
<para>Tot het ondersoeken van de goudmijn, daar den Chinees Intche Bauwa voor<lb/>
desen ijts van gerapporteert heeft, hebben zij den fiscael Vermeere benevens 2<lb/>
opperstijgers en gemelten Chinees selve om de regte plaets aen te vijsen gecommitteert,<lb/>
dog bevonden, dat eenen Radja Carbouw gemelten Chinees opgemaakt heeft<lb/>
gehad om den command.r Lesage een stuckjen goud van 5 maas swaerte, elders<lb/>
gekogt, uyt gemelten Radjas naam te presenteren, evenalsof het uyt dat gebergte<lb/>
gekomen was, sonderdat Intche Bauwa wist, dat Radja Carbouw alleen op bedrog<lb/>
en daerop uyt was om een goet wedergeschenck van gemelten commandeur te<lb/>
krijgen, gelijk ook geschiet is en ’tgene nu bij Radja Carbouw (die dit selfs confesseert)<lb/>
gepresenteert wert weder uyt te keeren.<lb/>
</para>
<remark>«In Priaman is enig ongenoegen tussen de steeds lastige regenten; te Mandjuta<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- de 18 mantrys de Engelsen reets ontvangen hadden en waartoe de<lb/>
20 mantrys van Indrapoera gesegt werden ook te inclineren, sulx de onse vreesden,<lb/>
soo daartegens niet voorsien vierde, d’Engelse in korten weder tot Batang Capas<lb/>
als voor desen souden ingelaten werden en daarom hebben zij
<fref ref="1"/>  een Europeaans en<lb/>
inlands sergiant met 2 Europeaanse en 12 inlandse soldaten nae Ajerhadje en<lb/>
Bontain gedepescheert om aldaer met het doen van ronden de gedoentens van die<lb/>
inlanders rondsomme te observeren, ’tgene al eenighe veranderingen in de desseynen<lb/>
derselve gemaakt hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Ketting schreef uit Suratte 10 aug. naar Bengalen:
<lb/>
»</remark>
<para>,, Hadden wij areeck ende Japans staaf koper, vij hadden geit en hadden wij<lb/>
garioffelnagelen, leverbare rompen, quicksilver, vermelioen, schilpatshoorn ende<lb/>
diergelijcke gehad, wij meynen, eenen goeden slagh geslagen ende indien niet in<lb/>
’t geheel ten minsten voor het grootste gedeelte ons soude konnen ontslaan hebben<lb/>
van de penningen, die wij op intrest hebben geligt, monterende althans nog verre<lb/>
over de agt lack n.b., dat is over de 800000 ropias.”<lb/>
</para>
<remark>
«Dit is onjuist, men voorzag Suratte altijd goed van wat geëist en voorhanden was,<lb/>
evenals Perziè, dat uit de opbrengst Suratte met contanten helpen moest; Japans koper<lb/>
werd pas laat derwaarts gezonden, maar men had er nog een voorraad van, men zond<lb/>
daarom ook meer kruidnagelen en rompen, bovendien worden er van mei tot november<lb/>
geen koopdagen uitgeschreven wegens de regens, die het vervoer het binnenland in<lb/>
ónmogelijk maken, zodat dan slechts tegen zeer lage prijzen kan verkocht worden; men<lb/>
heeft daar sedert dien een grote bezending uit Batavia ontvangen en dat, hoewel Ketting<lb/>
 21 mei naar Batavia schreef:<lb/>
»</remark>
<para>
,,En wanneer wij nu onsen - eysch (namentlijk die voor a.° 1697)<lb/>

<fnote ref="1">Het V.O.C. bestuur te Padang.<lb/>
</fnote>

<pb n="832" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0832"/>
voldaan krijgen ende die goederen mede aan lant, dat is in ’t ge welt der Moorsse<lb/>
regeringe brengen, soo sal er sooveel te meer geresiqueert werden.”<lb/>
</para>
<remark>«Ook verlaagde hij 5 nov. de eis van menie en die van Japans koper tot 8000 kisten ,<lb/>
waaruit blijkt , dat die eis slordig werd opgemaakt , de Koning van Bantam schonk voor<lb/>
de hem verleende karos 300 pikol peper , waard f. 4500; mr. Elbert Buys werd benoemd<lb/>
tot advocaat-fiskaal van Indië, Adriaan Verdonck werd wegens zijn ongesteldheid voorlopig<lb/>
lid van de Raad van Justitie; de korenmolen is nog voor 300 rsd. p.m. verpacht;<lb/>
het voorschat aan materiaal ad 1174 rsd. voor de Portugese kerk werd door de kerkeraad<lb/>
terugbetaald; wederom zijn 3 schepen af gekeurd; er kwamen in dit seizoen 14 jonken<lb/>
uit China , waarvan 8 van Amoy; d’ Abreu kwam 8 febr. met zijn scheepje weer uit<lb/>
Manilla , hij meldde, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- een galjoen uyt Nova Spanje was gearriveert en een tweede nog ver-<lb/>
wagt viert, ’tgeen de gemoederen van d’ingesetenen aldaer, door het groot verlies<lb/>
anno 1694 met het verongelucken van diergelijke twee groote en ook seer koste -<lb/>
lijcke scheepen in t’ huys keere ontrent vijf mijlen van de Manilhas, d’eene tusschen<lb/>
de eylanden Loebangh en Andor<fref ref="1"/>  en d’ander onbekent waer off ontrent welke<lb/>
plaetse, alsoo daervan niemand is gesalveert geworden, welkers beyde ladingh bij<lb/>
behoude varen op sesthien milioenen aen Spaance realen uytkoops in Nova Spanje<lb/>
waardigh soude wesen, vrij terneergeslagen sijnde geweest, ten hoogsten weer had<lb/>
verquickt en verheugt en waerop hij oock in staat was gebragt om hier weer ter<lb/>
negotie te komen.<lb/>
</para>
<para>Met deselve sijn herwaarts door de gouverneur aldaer, don Fausto Crochado
<fref ref="2"/> ,<lb/>
gesonden twee Spanjaerden, genaampt Raphael de Roa en Pedro de Elmonte,<lb/>
nevens een dienaer van haar, sijnde genaamt Phillips, geboortigh van de Manilhas,<lb/>
een mistijs, medebrengende een briefje aen den Gouvemeur-Generael, daarbij voor<lb/>
haar transport met Comp.8 retourschepen werd versogt.<lb/>
</para>
<remark>«Wat werd toegestaan, evenals enige vorige malen<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden Chodzia Moraat hebben wij de nadere vragen van de edele heer<lb/>
Jobus Ludolphus door doctor Willem ten Rhijne, lidt in Rade van Justitie, en den<lb/>
boeckhouder Comelis Mutter, de laatste in de persiaense en hindostanse taele<lb/>
ervaren en tot het translateren van de maleytse brieven, die door de inlandse grooten<lb/>
aen ons geschreven werden, gebruyckt werdende, doen voorhouden en ter dier<lb/>
occasie van denselven mede laten vernemen, watter voor de E. Comp.eindatrijck
<fref ref="3"/> <lb/>
in de negotie te doen soude wesen en door welke wegen eenige voordeelen daeruyt te<lb/>
behaelen.<lb/>
</para>

<remark>«Hoop, dal Heren XVII tevreden zullen zijn over de verbetering in de boekhouding<lb/>
en het af schrijven van oude, hopeloze vorderingen, het zal wel niet mogelijk zijn alles zo<lb/>
goed tot stand te brengen , als wijlen De Roo had voorgeslagen , daartoe zou meer en<lb/>
bekwamer personeel nodig zijn; er werden voor 3364 rsd. wissels op palria getrokken;<lb/>
als men kanons op de muren wil plaatsen , is grondig herstel van de punten Safier en<lb/>
Parel nodig; vólgens de voorlopige berekening werd over 1695-96 gewonnen f. 2957065<lb/>
tegen f. 4469599 aan lasten; van de handel vallen geen grotere winsten te verwachten ,<lb/>
men nwet dus bezuinigen door intrekking van „ den soo grootelijx uytgebreyden staat en<lb/>
ommeslag” , zodat minder personeel nodig zal zijn; het cargasoen ad f. 150873 van de<lb/>
beide retourscheepjes Hen en Matroos bestaat vnl. uit textiel, staafkoper ad f. 29040,<lb/>
tin ad f. 14850 en thee ad
/. 14821<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Andor is evenals Lubang (vgl. dl. II, p. 302, noot 2) een eiland zuidwestelijk van de<lb/>
baai van Manilla.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Don Fausto Cruzat y Gongora, 1690-1701 gouverneur dor Philippijnen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ethiopië<lb/>
</fnote>

<pb n="833" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0833"/>
</body>
</teiTrim>