<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="834"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee; Batavia, 30 november 1697"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1697"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1697"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Thomas van Rhee"/>

</header>
<body>
<pb n="834" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0834"/>
<head>XV. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WYBRAND LYCOCHTHON EN<lb/>
THOMAS VAN RHEE, BATAVIA 30 november 1697.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1476,fol.13-398.</folio>
<remark>«De Hen en de Matroos vertrokken resp. 17 en 20 fébr.; de voorafgaande schepen<lb/>
kwamen eerst 5 febr. buiten Straat Sunda
<lb/>
»</remark>
<para>
- en van onder het eylandt Monny
<fref ref="x"/>  vandaen, daerbuyten en meest<lb/>
zuyden en noorden van de westhoek van Java wat meer als 42 mijlen gelegen,<lb/>
waervoor en -omtrent vier weeken langh in stilte hadden leggen drijven, hunne<lb/>
reyse nae Caap de Goede Hoop kunnen vervorderen als den llen maert daeraen,<lb/>
waerdoor se, als andere ontmoetende tegenspoeden, gedurende de reys dan eerst<lb/>
den 20en en 21en may in de Tafelbaey sijn geraekt, alwaer nevens de Matroos, den<lb/>
27en april en de 5 scheepen van Ceylon, den 6en van de vorige maendt may aangekomen<lb/>
sijnde en voor anker leggende, den 24en daeraen daeruyt door een swaeren<lb/>
storm, vermengt met regen, hagel en een onstuymige zee, de scheepen Waddinxveen<lb/>
en Oosterlandt daervan afgerukt en tegen de klippen aen spaenders gestooten<lb/>
zijn met verlies van hun meeste volk en bijna geheele ladingh.<lb/>
</para>
<remark>«Uit patria kwamen aan
<lb/>
»</remark>
<para>
- den 17en maart d’hoeker de Nijptangh en ’t galjoot de Wesel, den<lb/>
20en d.° ’t fregat de Geelvink en den 22en daeraan de scheepen Vosmaer en ’t Huys<lb/>
te Duyne, den 18en en 19en julij de scheepen ’s Lands Welvaeren, Grimmesteyn<lb/>
en IJselmonde, den 21en d.° ’t schip Donkervliet, den 28en aug.8 de scheepen<lb/>
Mij dregt en Ovemes en den 17en september ’t schip Meresteyn nevens de fluyt de<lb/>
Crab, -<lb/>
</para>
<remark>
«- met 1940 van 2337 koppen en brieven van 16 maart tot 26 nov. 1696<lb/>
» 25 febr. vertrok (Oem) Van Wijngaarden met de Voetboog naar Amboina, carg.<lb/>
f. 180637 , vnl. 10000 rsd. payement, textiel en levensmiddelen; hij nam 2 april het<lb/>
gouvernement van Stuit over, die 6 juni met dat schip te Batavia kwam ; van daar<lb/>
werden ontvangen brieven van 30 mei tot 12 oct. en carg. van f. 101510, vnl. 329102
<ref>‘SJ</ref><lb/>
kruidnagelen; de pagar Nootwijk is voorlopig nog aangehouden, daar het gouverneur shuis<lb/>
in het kasteel nieuw moet worden opgebouwd; er werden uitgeroeid te Saway en<lb/>
Hatuwe 20 volwassen, 382 halfwassen en 1687 jonge nagelbomen en op de berg Walahu<lb/>
bij Piru Tanunu 190, 382 en 301; de nageloogst bedroeg in 1696:<lb/>
»</remark>
<para>Aan ’t casteel . . bharen 20<lb/>
tot Honimoa ... „ 10<lb/>
</para>
<para>Hitou . . 6<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Moni is de oude naam van het Christmaseiland op 10°25' Z.B. en 105°42' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="835" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0835"/>
<para>Larique ... „ 27<lb/>
Harouco ... „ 24<lb/>
</para>
<para>tesamen . bharen 87 ofte - {£47711.<lb/>
</para>
<remark>«Ook Joost van Costenobd , resident te Haruku , betaalde terug , wat hij ten onrechte<lb/>
aan overwicht had ontvangen , nl. 7 bahar; de komende oogst wordt geschat op
{£ 845075,<lb/>
ril.:<lb/>
»</remark>
<para>Aan ’t hooft casteel bharen 331<lb/>
</para>
<table n="92">
<row n="92" row="1">
<cell n="92" row="1" col="1">tot Hila
....</cell>
<cell n="92" row="1" col="2">• &gt;&gt;</cell>
<cell n="92" row="1" col="3">300</cell>
</row>
<row n="92" row="2">
<cell n="92" row="2" col="1">„ Honimoa . .</cell>
<cell n="92" row="2" col="2">• &gt;</cell>
<cell n="92" row="2" col="3">365 £</cell>
</row>
<row n="92" row="3">
<cell n="92" row="3" col="1">,, Larique . .</cell>
<cell n="92" row="3" col="2">• »</cell>
<cell n="92" row="3" col="3">300</cell>
</row>
<row n="92" row="4">
<cell n="92" row="4" col="1">„ Harouco . .</cell>
<cell n="92" row="4" col="2">• »&gt;</cell>
<cell n="92" row="4" col="3">240</cell>
</row>
</table>
<para>tesamen . bharen 1536J,<lb/>
</para>
<remark>
«- waarvoor zij 60000 rsd. eisen; er werden wissels op Batavia getrokken<lb/>
 voor 29554 rsd. en er werd 12000 rsd. aan opgenomen geld terugbetaald; Heren XVII<lb/>
zijn niet tevreden over de maatregden tot vermindering der nagelbomen en -oogsten,<lb/>
inaar men meent al het mogdijke te hebben gedaan; er zijn in 1698 afgestorven en<lb/>
omgeveld:<lb/>
»</remark>
<para>Aan ’t casteel . . bomen 4231<lb/>
</para>
<para>tot Hitou . . 1966<lb/>
</para>
<para>Honimoa ... „ 1404<lb/>
</para>
<para>Harouco ... „ 1313<lb/>
</para>
<para>Larique ... „ 1226<lb/>
</para>
<para>tesamen . bomen 10140<lb/>
</para>
<remark>«Voor ’ 98 verwacht men weer vrij sterke vermindering; er zijn nu:<lb/>
»</remark>
<para>vrugtdragend halfwassen jonge bomen<lb/>
</para>
<para>Aen ’t casteel . 65063 11846 2213<lb/>
</para>
<para>op Hitou . 72255 14639 1628<lb/>
</para>
<para>Honimoa . 72736 19993 1658<lb/>
</para>
<para>Larique . 22562 18851 3285<lb/>
</para>
<para>Harouco . 39288 10072 5<lb/>
</para>
<para>tesamen . 271904 75401 8789<lb/>
</para>

<remark>«1885 tegen het verbod in aangeplante of uit moernagden opgekomen jonge<lb/>
boompjes werden ook uitgeroeid; 31 aug. was te Batavia nog 6581049
{£ kruidnagelen in<lb/>
voorraad, sedert ging 440116
{£ naar diverse kantoren en thans naar patria; in patria<lb/>
en in de in jan. vertrokken vloot is thans waarschijnlijk 924410
{£; in Amboina stierven<lb/>
in een jaar 36 V.O.C. dienaren, w.o. 24 militairen, en 79, w.o. 57 militairen, werden<lb/>
af gelost; er werden 100 militairen heengezonden en men vraagt er thans evenveel aan;<lb/>
er waren in 1697:<lb/>
»</remark>
<pb n="836" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0836"/>

<para>969 Europeaan.se manspersoonen<lb/>
64 mistysen en castysen<lb/>
170 Chinesen<lb/>
216 mardijkers<lb/>
</para>
<para>205 Maccassaren en Boutond.8<lb/>
19105 Amboinesen<lb/>
</para>
<para>1555 Maccassaarse en Boutonse slaven<lb/>
3134 allerhande andre slaven<lb/>
</para>
<para>25418 manspersonen, die met de vrouwen en kinderen tesamen uytmaekten een<lb/>
getal van 78737 koppen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel bedroeg 30 juni en 10 sept. resp. 1035 en 984 personen; de inkomsten<lb/>
behalve die van het sagobos werden 28 febr. 1697 verpacht voor 1167 rsd. per jaar;<lb/>
31 aug. waren de lasten er in een jaar f. 255266 tegen f. 82704 winsten; naar Banda<lb/>
werden gezonden de Ittershem en de Silversteyn, samen met lading van f. 140189,<lb/>
waaronder 25017 rsd. en 300 last rijst, maar de tweede liep bij Makassar op het rif van<lb/>
de Bril,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waaruyt door de goede en spoedige besorgingh van den gouverneur<lb/>
Isaac van Tliije met chialoupen der burgers en andere vaartuygen ’t meeste gedeelte<lb/>
van sijne inladinge, contanten etc.a geborgen is geworden, behalven het buskruyt<lb/>
en de rijs, die nat geworden en bedurven zijn, zijnde ’t geit in ’t geheel en uyt de<lb/>
eenhondert militairen, tot recreut gesonden, 80 coppen tot Maccasser aangehouden,<lb/>
</para>
<remark>
«- de rest was met kleine vaartuigen doorgezonden, het wrak van het schip<lb/>
 is voor 100 rsd. openbaar verkocht; van Banda kwamen brieven van 16 mei tot 24 sept.<lb/>
»</remark>
<para>Den bergh tsedert mey 1696 niet meer gebrand hebbende, het gehele landt,<lb/>
Gode zij gedankt, weder seer groen was en de notebomen begonnen seer wel, voornamentlijk<lb/>
op het Hoge Land, haare vrughten voort te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«De Ittershem en de Swaegh brachten carg. van f. 57617 van daar, vnl. 438 sokkel<lb/>
foelie en 222803 notemuscaat; Ai begint goede oogsten te geven, Rosingain zal niet<lb/>
beplant worden, er is evenmin als op Ai een bron<lb/>
»</remark>
<para>Tot Amboina vallen wel noten, maar soo kleyn en gerimpelt, dat se niet in<lb/>
comparatie met die van Banda comen en evensoo sal het mogelijk met die van ’t<lb/>
eylandt Oeby en Oeby Latoe in ’t territoir van Tematen gelegen zijn, van welcke<lb/>
beyde plaatsen wij met de aanstaande besendingh die vrughten in hare bolsters<lb/>
sullen ontbieden.<lb/>
</para>

<remark>«Volgens Padtbrugge komen ze ook aan de noordkant van Maba voor, men zal<lb/>
alom laten nagaan, waar dat het geval mocht zijn; op Neira zijn drie perken; 1000<lb/>
noten werden met veel moeite op Banda gezwaveld, het vermijteren werd daardoor niet<lb/>
minder, zodat de proef zal worden gestaakt; 31 aug. was er netto f. 126082 verloren; er<lb/>
werden wissels voor 8888 rsd. op Batavia getrokken en 5876 op Amboina en Makassar<lb/>
en dat omdat de contanten uit Silversteyn te Makassar werden gehouden; er waren<lb/>
15 sept. 6791 zielen , w.o. 599 V.O.C. dienaren, 130 zijn er aangevraagd; er zijn 5<lb/>
sloepen in gebruik; de perkeniers Jan Pavlusz en Bar ent Anthonisz konden niet<lb/>
worden veroordeeld wegens het sluiken van een halve sokkel foelie, daar slavengetuigenis<lb/>
tegen hun meesters geen geloof verdient, maar ze zijn toch met boetes van resp. 150 en<lb/>
200 rsd. gestraft<lb/>
»</remark>
<pb n="837" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0837"/>

<para>Naderhandt heeft de politie tot Banda voorn. Jan Paulusz’ perck, in de<lb/>
Lauwoetangh gelegen, hem afgenomen, als onwaardig zijnde voor een goet perckenier<lb/>
te passeren.<lb/>
</para>
<remark>«Cops vermeldde sandelhout op Wetar, doch dit blijkt onjuist te zijn; slechts de<lb/>
opperstuurman van de Eemland Aert Swaen is door de Raad van Justitie veroordeeld<lb/>
voor het slechte zeilen van dat schip en 6 maanden uit zijn ambt gesuspendeerd; aan<lb/>
den ouden Van der Duyn zijn zijn misslagen vergeven<lb/>
»</remark>
<para>Een Tidorese valsche muntslager, genaamt Salamat, is door Temaat’s Coningh<lb/>
agterhaelt en aan den gouverneur en raat ter straffe overgelevert.<lb/>
</para>
<remark>«De Java bracht carg. van f. 67126 naar Ternate, vnl. textiel en 100 last rijst
,<lb/>
brieven van 28 mei tot 4 aug. werden van daar ontvangen; op Lata-Lata werden<lb/>
2509 meest kleine nagelbomen omgehakt; men vraagt in de Molukken 100 militairen<lb/>
aan; er waren 30 juni 683 V.O.C. dienaren, waarvan 88 4 aug. met de Java werden<lb/>
verlost, er woonden 2418 zielen, onder de V.O.C. staande; er zijn 5 kleine vaartuigen;<lb/>
men trok er wissels voor 704 rsd. op Batavia; de boekhouder Couwenhoven aldaar vraagt<lb/>
zijn „■ mixtiese
” vrouw en kinderen uit patria te laten overkomen; 17 ïè ambergris, die<lb/>
een V.O.C. dienaar ondanks het verbod, bezat, werd geconfiskeerd; 3 april werd met de<lb/>
Domburg en de Gerechtigheid carg. van f. 35917, w.o. 8645 rsd. payement, naar<lb/>
Makassar gezonden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende het schip Silversteyn, na Banda gedestineerd zijnde, ’t<lb/>
ongeluk - gehadt van op seecker rif, den Bril genaamt
<fref ref="1"/> , omtrent Tanna-<lb/>
keke
<fref ref="2"/>  op den z.o. hoek van Celebes ’s nagts tusschen den 29e en 30e martij verzeylt<lb/>
te zijn geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen van 27 mei tot 26 nov. 3 schepen van daar met Schenkeriberg ,<lb/>
brieven van 4 mei tot 24 oct. en carg. van f. 3800, vnl. katjang, 240 rsd. gebroken<lb/>
payement en 27 geschenkslaven van de Vorsten<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Het rif de Bril ligt op ruim 6° Z.B. en bijna 119° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het eiland Tanakeke ligt niet bij de zuidoost-, maar bij de zuidwesthoek van Celebes<lb/>
op ongeveer 5£° Z.B. en 119°16/ O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="838" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0838"/>
<para>
Radja Tambora, in februari - nogh ruyn 20 weerbare mannen bij zigh<lb/>
hebbende, na verscheyde sommatien eyndelijk, door honger geperst, tot Kilo<lb/>
afgekomen was om sig aen Arou Teko ende Crain Jerenica over te geven, wanneer<lb/>
hij egter nogal om te vlugten eenige paerden en vivres onder de hand liet(en)<lb/>
inkoopen, dogh sulx rugtbaar werdende, wierd liij t’aller geluk met 3
<emph>k</emph> 4 mannen<lb/>
ende zijn neef, die nog om den hals raekte, aangetroffen, gebonden ende met beyde<lb/>
de beenen in de ketting geslagen, wijders op ordre harer principalen na Macassar<lb/>
gesonden, aldaer vervolgens op 28en april aen den gouverneur overgelevert en<lb/>
eyndelijk in dien stant na vooraf ingenoomen ad vijs der Radjas Bony ende Goa,<lb/>
dicterende, dat hij na de Caep of elders verzonden behoorde te werden, met het<lb/>
jagt Boswijk hier op Batavia gebraght.<lb/>
</para>
<remark>«Hij wordi nu met een retourschip naar de Kaap gezonden , hoewel hij beweert<lb/>
tegen de overgavebepalingen in door de genoemde hoofden mishandeld te zijn; hij<lb/>
bekende
<lb/>
»</remark>
<para>
- ordre gegeven te hebben tot het ombrengen van den Conink van<lb/>
Dompo ende geensints van de Coninginne, over welke moort den overleden Conink<lb/>
van Biema, even alsof hij deselve bedreven had, sooveel heeft moeten uytstaen.<lb/>
</para>
<remark>«Kraëng Pomelikan van J ara's Oostkust met 100 man
<lb/>
»</remark>
<para>
- sig mede na Sumbawa begeven ende met eenige Balyers aldaar een<lb/>
ravage bedreven heeft volgens de gerugten, dierwegens tot Macassar overgekomen<lb/>
zijnde, welke ook dicteerden, dat gem.16 Pomelican die van Bima en Dompo<lb/>
gedreygt zoude hebben bij te komen en dat de Biemanesen haer daertegen verschanst,<lb/>
dog Radja Dompo met de zijne na’t gebergte gevlught waren, ’tgene<lb/>
mogelijk abuys zal zijn, -<lb/>
</para>
<remark>
«- daar de Koning van Bima in zijn brief hier niets over vermeldt; de<lb/>
 lastige Karaëng Tompóbalang vluchtte ook naar Sumbawa; de Radjas van Boni en<lb/>
Oowa stellen voor Tambora door den Gowasen Karaëng Mamangon te laten besturen;<lb/>
Mappa Tali werd door de rijksgroten tot Koning van Bima gekozen, oudste zoon van<lb/>
den overleden Vorst, terwijl Bumi Sorowo, wiens de kroon van Dompo toekwam, deze<lb/>
nu verwierf; de Koning van Sumbawa deed afstand ten bate van zijn minderjarigen<lb/>
zoon; Radja Boni geeft toe in zijn optreden tegen Sopeng verkeerd gedaan te hebben;<lb/>
de bewering van die van Sopeng
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Coninginne Dato Irowato selfs in hare afstelling gecondescen-<lb/>
deerd souden hebben ende na Radja Bony vertrocken zoude zijn om de approbatie<lb/>
daerover van hem te gaen verzoecken -<lb/>
</para>
<remark>«- lijkt weinig waarschijnlijk; Radja Gowa klaagt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sijn suster Crain Langela met haar man, den - weder<lb/>

<pb n="839" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0839"/>
afgesetten Koninck van Soping Tou Ydziangh tot Chinra
<fref ref="1"/>  in ballingschap gehouden<lb/>
wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Nadat men
<lb/>
»</remark>
<para>
- nae de overwinning van Sopingh twee der voomaemste princen ende<lb/>
rijxgroten, met namen Arou Saloutongo en Tobagy - had laten dooden ende<lb/>
- de goederen der soo genoemde rebellen geconfisc.*, heeft men sulx oock<lb/>
getragt aen de verdere princen te doen, te weten aen Dain Mabany, andersints<lb/>
genaemt Arou Baloussou ofte Tosane, die Dain Telille segt, dat zij van de dood<lb/>
vrijgesprooken ende onder haare protectie genomen zoude hebben, item sijnen<lb/>
broeder Arou Mario, andersints genaemt Dain Malaba.<lb/>
</para>
<remark>«Daëng Mabani kreeg 5 april vergunning van den gouverneur zich in Gowa te<lb/>
vestigen , daar hij bevreesd was voor Radja Boni; de Sopenger Torappa verspreidde te<lb/>
Makassar 8 april het onjuiste gerucht
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Radja Bony nogh 3 andere Sopingse onder-coninkjes of princen<lb/>
van Bela2), Pila en Pisy gevangen had genomen, ’twelk kort daeraen valsch<lb/>
bevonden wierd, soodat ook desen logenaar door Dain Mabany op den 15e dito<lb/>
geketend aen den gouverneur overgelevert wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Boni bezocht den gouverneur op 10 en 22 mei in gezelschap der 3 genoemde<lb/>
prinsen, 3 juni kwam hij, vergezeld van de twee weduwen van zijn voorganger, klagen<lb/>
over Torappa en Daëng Mabani, die laatste
<lb/>
»</remark>
<para>
- een soon van den laest gestorven conink van Sopingh ende aen<lb/>
’s moeders zijde van Maleytse afkomst
<emph>w&amp;s</emph> en gevolgelijk, dewijl Sopingh in ’t<lb/>
bontgenootschap stond, niet onderhorig
<emph>was</emph> aen Bony, dat men hem Goa alleen<lb/>
tot zijn verblijfplaats had aengewresen, dog wel onderstaen soude hem te disponeren<lb/>
om na Sopingh weder te keren, indien er eerst versekering gegeven wierd, dat<lb/>
men hem aen lijf nog goet geen hinder soude doen, ’tgene doenmaals ook door<lb/>
Radja Bony mitsg.ra Torampy, rijxbestierder van Sopingh, belooft en alsulx voor<lb/>
die tijd daarin vergenoeging geschept wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Torappa werd aan Radja Boni overgeleverd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- w'aertegen van haerl. kant weder bedongen wierd, dat onse gecom-<lb/>
mitt. bij sijne examinatie praesent souden zijn, gelijk ook geschied is en denselven<lb/>
door ’t pijnigen verklaerd heeft door Dain Mabany daertoe ongekoft3) te zijn,<lb/>
sonderdat men hem doe verders heeft willen ondervragen, als bekomen hebbende<lb/>
sodanig antwoord, als waerop zij toegelegt hadden, zijnde denzelven na dato<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: Tjenrana.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Belo, plaats in Sopèng op 4°20' Z.B. en 119056' O.L. Men zie voor dit hoofd p. 521,<lb/>
noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Omgekocht.<lb/>
ref="1">Teka Patiro, ook geheten Wetan-rilakka, vrouw van Topalaguna, Vorst van Luwu.<lb/>
</fnote>
<pb n="840" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0840"/>
gekritst, maer wanneer men Dain Mabany wilde disponeren om weder na Soping<lb/>
te keeren, heeft hij versogt gunstiger tijden af te mogen wagten, als bedugt<lb/>
blijvende, dat men hem om de soo hoog geresene verbitteringen wel niet openbaer,<lb/>
dogh seekerlijken in ’t heymelijk soude laten ombrengen, welk versoek van uytstel<lb/>
door ’s Comp.8 tolck aen Radja Bony bekent gemaekt zijnde, stelde hij ’tselve<lb/>
aen ’t goedvinden van den gouvemr.<lb/>
</para>
<remark>«Ook Daëng Malaba kwam, naar Tjenrana opgeroepen, den gouverneur verzoeken<lb/>
te Makassar te mogen blijven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo men ’snagts tevoren getragt had zijn huys in brant te steecken<lb/>
en dienselven ochtent, nadat hij van daar gevlught was, sijne domestijquen ende<lb/>
slaven gevanckelijk na Bontuale gesleept hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Hij mag in de kampong Moluco blijven wonen, Radja Boni klaagde hierover,<lb/>
maar de twee broeders mogen te Makassar onder V.O.C. protectie blijven, vooral Daëng<lb/>
Talilla was hier zeer vertoornd over, ook de Koningin van Sopeng eiste haar beide<lb/>
halfbroeders op, toen dit geweigerd werd, liep zij boos zonder afscheid de raadszaal<lb/>
uit en vertrok naar Sopeng; Radja Boni nam 10 oct. behoorlijk afscheid en beloofde<lb/>
geen krijgstochten zonder toestemming van den gouverneur te ondernemen; naar<lb/>
Tjenrana
<lb/>
»</remark>
<para>
- mogelijk ook stonden te vertrecken de 2 weduwen van den overleden<lb/>
Conink Dain Telille en Crain Laykan om bij te woonen de solemnisatie van het<lb/>
huwelijk tusschen Radja Loubous oudste zoon en Teka Patiro
<fref ref="1"/> , dogter van den<lb/>
overleden Radja Bonys suster.<lb/>
</para>
<remark>«De Gowase gezanten werden 17 oct. door de Hoge Regering ontvangen, die van<lb/>
Boni en Sopeng 25 oct., de laatsten met verscheidene brieven om uitlevering der twee<lb/>
genoemde broeders te verwerven, terwijl de eersten weer om Sjech Jusuf vroegen en voor<lb/>
de broeders steun; Radja Gtowa begint uit vrees voor Boni zijn stad af te sluiten; 30 juni<lb/>
waren te Makassar 765 V.O.C. dienaren, w.o. 90 militairen, voor Banda bestemd, en<lb/>
38 zeevarenden; er zijn 458 militairen, in het gouvernement thuis horend, er stierven<lb/>
er 32 en er werden er 106 afgelost, waarom men er 150 aanvraagt om er nog 50 te<lb/>
kunnen aflossen; in het V.O.C. gebied, met inbegrip van Saleyer wonen 31032 zielen;<lb/>
de rijsttienden brachten te Bulukumba op 53 last rijst, in Maros 278 en 12500 bos<lb/>
padi; er werd voor 5480 rsd. wissels op Batavia getrokken, men vraagt 10000 rsd. aan;<lb/>
de Zwarte Arent, met Mesnage 31 jan. vertrokken,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omtrent een maand daarna niet verre van Rotty gebleven ende<lb/>
maar weynig personen, die met de schuyt aan sekere nabij gelegen klip of kleyn<lb/>
eylandje hun meynden te salveren, door den Thinesen regent Hany Henock benevens<lb/>
eenige der zijne ook erbermlijk vermoord, zoodat daar niemand af gekomen<lb/>
en, voor soo verre alsnog weten, mede niets van geborgen is.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Teka Patiro, ook geheten Wetan-rilakka, vrouw van Topalaguna, Vorst van Luwu.<lb/>
ref="1">Dat van den Portugesen gouverneur Pimentel.<lb/>
</fnote>
<pb n="841" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0841"/>
<remark>«Dit hoofd is in het kasteel Concordia in arrest; er lammen uit Timor brieven<lb/>
van 22 mei tot 19 sept.; de Rotinezen voorzagen de bezetting van rijst; 31 aug. 1696<lb/>
was er in 6 maanden uitgegeven f. 5913 tegen f. 2678 ontvangsten; er was 30 juni 1697<lb/>
39 man V.O.C. personeel; slechts 13 inheemse kinderen bezochten de school , volwassenen<lb/>
vertonen geen toenadering tot het Christendom; bij de Portugezen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de meeste meenigte der gequalificeerde, als ook verscheyde landt-<lb/>
saten, geen genoegen in desselfs *) regoreuse regering scheppende, zijn in den aanvanck<lb/>
van dit jaar benevens die van Larentoe que te rade geworden hem niet<lb/>
alleen te dechergeren, maar selfs aanstonds weder eenen Domingo de Costa1
<fref ref="2"/> ,<lb/>
zoone van den overleden capitain-majoor Mattheus de Costa in zijn plaats te<lb/>
stellen, invoege als zulx volgens de daar ontfangen berigten reets volbragt en de<lb/>
gem. Musquit met een hunner scheepjes in dier voege ook al naar Maccauw versonden<lb/>
zoude zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Da Costa schreef een vriendelijk briefje aan Moerman; Francisco de Hornay<lb/>
stierf in maart; te Lifao kwamen 12, w.o. 8 Portugese, vaartuigen ten handel, zomede<lb/>
een Engels jachtje uit Madras, dat wegens ongenoegen naar Bali vertrok; door 16<lb/>
vaartuigen van den Koning van Palemhang werd te Batavia 10494 pikol zwarte en<lb/>
119 witte peper aangebracht, voor rekening van de V.O.C. werd van daar bovendien<lb/>
resp. 9387 pikol zwarte en 169 witte peper aangevoerd, dit laatste kostende f. 134726;<lb/>
de onderwichten waren passabel; er werd cargasoen van f. 237765 heen gezonden;<lb/>
brieven van daar werden ontvangen van 2 maart tot 30 oct.; men moet trachten er evenals<lb/>
in Bantam tot afrekening te komen, op z'n langst eens per jaar, dat zal wel lukken<lb/>
als alle betalingen enkel in contanten geschieden; Witmont moet er een onderzoek<lb/>
instellen naar de onenigheid tussen d' Ableing en den secunde Jacob Bottendorp; aan<lb/>
Pang ér an Aria, die wegens ouderdom van den Sultan het bewind in handen heeft, is<lb/>
een pas voor een schip naar Atjeh verstrekt, men moet oogluikend maar het vervoer<lb/>
derwaarts van 300 pikol peper toestaan<lb/>
»</remark>
<para>In de maend april jongstleden was met twee prauwen daar aengekomen<lb/>
eenen Radin Martajaya, die men voorgaf door den Conink van Succadana expres<lb/>
afgezonden te zijn om omtrent Sulthan Ratoe een compliment van excuys af te<lb/>
leggen wegens sekere rescontre, tusschen eenige Succadanesen en Blitonders voorgevallen,<lb/>
dogh hadde men denselve in den beginne met weynig fatsoen ten hove<lb/>
ontfangen, soodat mogelijk daarom des te eerder ofwel den 3en mey daaraen ook<lb/>
alweder naer huys quam te keren.<lb/>
</para>
<remark>«30 juni waren er 84 V.O.C. dienaren; de voorgenomen opheffing van hei kantoor<lb/>
Djambi ontstelde Pangéran Ratu<lb/>
»</remark>
<para>
Pangerang Ratoe daarop eenen Kiey Pangoeloe expres afgezonden ende door<lb/>
denselven omtrent - zijn broeder aenbieding van versoeningh soude hebben<lb/>

<fnote ref="1">Dat van den Portugesen gouverneur Pimentel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Domingos da Costa stond tot het eind van 1700 aan het hoofd der zg. zwarte Portugezen<lb/>
in de Timor-archipel.<lb/>
ref="1">Nl. uit de aanhouding te Batavia.<lb/>
</fnote>
<pb n="842" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0842"/>
laten doen ten eynde alsdan gesamentlijck het ontslag van - haren<lb/>
vader
<fref ref="1"/>  aan dese Regering te versoecken ende dat de vreede tusschen deselve kort<lb/>
daaraan op die conditie was getroffen.<lb/>
</para>
<remark>«Er is daardoor korte tijd enig contact met de bovenlanden geweest; er liggen in<lb/>
Djambi nu nog slechts 4 Europeanen en 12 Boeginese soldaten, de 25 kanons zijn<lb/>
voorlopig aan den Vorst geleend; 4 mei vertrokken het Huis ter Duinen en de Nieuwland<lb/>
via Siam naar Japan mei carg. van f. 225363 voor het laatste; 21 aug. voer de Pampus<lb/>
naar Siam met het opperhoofd Reinier Boom, waarheen met die drie schepen carg. van<lb/>
f. 163250 ging, w.o. 3152 mark Mexikaanse realen en 5000 ducatons, textiel, specerijen,<lb/>
enz.; Van Son kon er met het hof niet overweg; in patria ongewild namrak<lb/>
wordt er enkel gekocht voor Japan, waar het bijna 500% winst geeft, 40000
® gommelak<lb/>
wordt voor patria ingekocht; de Siammese autoriteiten willen zowel contanten als<lb/>
textiel aangebracht zien
<lb/>
»</remark>
<para>
- om ’t eerste in ’s Coninx munt tegen tiscals te laten verwisselen en<lb/>
de kleden aen de tresoriers ten dienste van Sijne Majesteyt te verkopen.<lb/>
</para>

<remark>«Men is echter niet bereid den berkelang de verkoopsprijzen mede te delen en<lb/>
verzoekt hem hei personeel te steunen en geen textiel, zó als het aan land komt, te laten<lb/>
weghalen, het personeel moet de prijzen van de markt volgen; de stalen van de eisen<lb/>
van den Koning zijn naar patria gezonden, voorlopig zijn o.a. enkele geweren geschonken,<lb/>
zo ook Javaanse paarden, hoewel hij weinig in recompense van drie Perzische<lb/>
paarden gaf, die de V.O.C. echter wel kwijt wilde, daar ze duur in het onderhoud<lb/>
komen, het zijn „grote, hoewel seer magtelose
” dieren; in het algemeen schenken<lb/>
Koning en berkelang minder dan de Compagnie; de bewijzen, dat wijlen Bacherus<lb/>
aansprakelijk vxis voor hei geven van voorschotten aan Ali Akbar, zijn naar patria<lb/>
gezonden; men moet uit Siam de vorderingen op den Koning en op den prins uit<lb/>
elkaar houden; men besloot de loge in Tonkin niet op te heffen, alvorens den Koning<lb/>
de bezwaren van de V.O.C. nogmaals mede te delen, er mogen slechts pelings ingekocht<lb/>
worden, nl. voor de opbrengst van de er nog aanwezige koopwaar; 15 juli zijn er met de<lb/>
Cauw voor het personeel 1618 ducatons en 6000 ropias heengezonden; het kapitaal,<lb/>
2 juli met de Carthago, Voetboog, Ittershem en Schulp naar Japan gezonden, bedroeg<lb/>
f. 840128, volgt
Beschrijvinge II, I, p. 534, r. 1-18, p. 535
, r. 3-13; Pieter Vos<lb/>
wordt er opperhoofd, Lodewijk Wijs secunde; de Carthago en Voetboog moeten naar<lb/>
Batavia terugkomen, de 2 andere schepen en de 2, die via Siam varen, naar Malakka;<lb/>
van daar werden brieven van 3 maart tot 25 oct. ontvangen; met diverse schepen werd<lb/>
carg. van f. 202774 derwaarts gezonden, vnl. voor 45000 rsd. aan payement en kobans,<lb/>
voorts textiel, van daar werd ontvangen carg. van f. 22604, vnl. 65500
® tin, wat meer<lb/>
pedras de porco en besoarsteen voor patria aangevraagd; 25 oct. had men er 184250
®<lb/>
tin voorradig ; er is alleen in Beng kalis wat goud ingekocht, in Malakka mag men het<lb/>
voortaan niet voor geld, maar slechts in ruil voor textiel inkopen; indien er peper van<lb/>
Moar wordt aangebracht, mag die voor 4 rsd. het pikol worden ingekocht; textiel wordt<lb/>
er wat beter verkocht, vnl. aan Maniüasvaarders, die echter weinig kaneel kochten,<lb/>
tegen 60 rsd. de baal, terwijl voortaan op last van Heren XVII 75 geëist moet worden,<lb/>
de Hoge Regering hoopt daarom meer contanten uit patria te krijgen; te Malakka<lb/>
werd 75
{È amfioen aangehouden , maar burgers van daar trachtten het Batavia binnen<lb/>
te smokkelen, er moet dus te Malakka beter tegen worden opgetreden; een ten onrechte<lb/>
opgebracht Johorees vaartuig met peper werd gerestitueerd<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Nl. uit de aanhouding te Batavia.<lb/>
</fnote>
<pb n="843" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0843"/>

<para>
Dewijl wij al in de voorige jaaren meermalen getoond hebben, dat de E. Comp.<lb/>
geen regt had om op ende tegen de Johorse vaartuygen te kruyssen, ’tgene men<lb/>
op Malacca uyt een eygen opinie over eenige jaren onderstaen hadde te doen, selfs<lb/>
in en onder het territoir van Johor, waeruyt veele t visten met dien Vorst, jae ook<lb/>
ongelucken ende doodslagen door de baldadigheyd van ons krassend volk ontstaen<lb/>
zijn, onderwijlen dat de E. Comp. den haet van die menschen en de jaerlijxe<lb/>
ongelden van die vruchtelose ende onbevoegde bekruyssingen heeft moeten supporteren,<lb/>
soo hebben wij tot betragting des mesnage - gelast voortaan niet<lb/>
meer dan drie chialoupen, te weeten de hegste en sterkste, in dat vaerwater aen<lb/>
te houden, gevolgelijk de resterende drie herwaerts aen te senden, te meer dewijl<lb/>
de Franschen, waervoor men in de gepasseerde jaren eenig opsigt had, niet meer<lb/>
in India gevonden vierden ende, soo vij verstaen hebben, onverrigter saken weder<lb/>
in Vranckrijk gearriveerd zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De 2 schepen met Engelse muiters kruisten enige tijd bij
<emph>Malabar</emph> en Ceylon,<lb/>
maar zijn nu bij Atjeh, waar zij aan Chinezen uit Batavia
<ref>4</ref> vaartuigen ontroofden;<lb/>
de Waelstroom, met 80 soldaten voorzien, is daarom 22 november naar Barbukit<lb/>
gezonden, de Wijk op Zee met 40 soldaten zal volgen; een Portugese kapitein van<lb/>
een Koningsschip is door gijzeling te Malakka gedwongen het gebruikelijke passagerechl<lb/>
te betalen; de zieke sjahbandar Jacobus Pedel is vervangen door Willem van der<lb/>
Lely; ds. Goting dient nog te Malakka, Thomton te Batavia ; 31 aug. ivas er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 147526 tegen f. 78450 winsten; tussen 22 april en 6 aug. vertrokken<lb/>
de Honsholredijk, Baros en Pepertuin naar de Westkust met carg. van f. 210806 ,<lb/>
w.o. 8000 rsd. in munten en 359 pak textiel, 25 april en 29 oct. werd met de Baros en<lb/>
de Honsholredijk van daar ontvangen carg. van f. 177301, vnl. 1654 taél berggoud,<lb/>
peper, benzoë en 51 slaven, voorts brieven van 16 febr. tot 22 sept.; de handel neemt er<lb/>
toe, er werd veel meer goud ingekocht dan in vorige jaren; de Engélsen komen nu<lb/>
minder bij de V.O.C. vestigingen; er zijn geen twisten onder de bevolking<lb/>
»</remark>
<para>De Radjas Adil en Macouta tot Majutte hare soonen na Madraspatnam<lb/>
hebben gesonden om met den Engelsen gouverneur in ’t brede uyt haare vaders’<lb/>
namen te spreken.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen zijn niet van plan Mandjuta te verlaten; ter Westkust dient<lb/>
224 man V.O.C. personeel, waarvan 25 op Pulau Tjingkuk, terwijl er bijna geen inlands<lb/>
personeel meer is; de mijn te Salida werd 9 sept. aan de Maleiers verpacht voor 2 jaar<lb/>
»</remark>
<para>Se alle het goud sonder ijets te mogen agterhouden, op boete daarbij gestatueerd,<lb/>
aan de E. Comp.e zullen moeten leveren om met coopmanschappen betaeld<lb/>
te werden na desselfs alloy altijt een quart onder de waarde.<lb/>
</para>
<remark>«Dit is voordeliger dan de conditiën,
<lb/>
»</remark>

<pb n="844" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0844"/>
<para>
- welke de regenten of eygenaars van de Agamse, Songy Payangse,<lb/>
Abouse en Songy Pagouse goudmijnen met de gravers aangaan, alsoo deselve<lb/>
- 15 delen aan de arbeyders laten volgen en slegts een sesthienden deel<lb/>
voor hare geregtigheyd trecken.<lb/>
</para>
<remark>«75 slaven van Boudens zijn naar Batavia overgebracht<lb/>
»</remark>
<para>
Op den 20 feb. lestleden en 14 daarop volgende dagen aldaar - geweest<lb/>
was soo swaren aerdbevinge, dat men sigh verwonderen moet, hoe er nog ijts van<lb/>
die swacke gebouwen is blijven staan.<lb/>
</para>
<remark>«Van Bengalen lcwamen 9 schepen met brieven van 10 febr. tot 30 maart en<lb/>
carg. van f. 1122309, w.o. 726 pak textiel, 498 kisten amfioen , 21350 zak salpeter<lb/>
en 210 balen zijde; in 6 vaartuigen ging derwaarts carg. van f. 1224358, w.o. 200738<lb/>
ducatons, 3230 mark baar zilver, 50000
© staafkoper; van Malakka zullen nog<lb/>
2 schepen derwaarts gaan met de lading uit Japan; de Radjas hebben
<lb/>
»</remark>
<para>
- Malda en de omleggende plaatsen geruïneerd, de France logie aldaar<lb/>
gespolieerd, Raghiemahol ingenomen, onse dienaren en de Engelsen gevangen<lb/>
gehouden, doende deselve soo groote smaatheden en dreygementen aan, dat die<lb/>
menschen niet anders als een geweldige doot tegemoet zien en ofschoon de onse<lb/>
tot Cassimabasaar in de logie nog onbesprongen waren gebleven, soo hadden sij<lb/>
egter seer sware gedagten, dat hetselve niet lang soude uytgestelt blijven, niettegenstaande<lb/>
ook op der rebellen onredelijcken eysch van geit reets met deselve<lb/>
voor veertig duysent ropyen was geaccordeert het ontslag van ’s Comp.8 effecten<lb/>
en dienaren soo tot Cassimabasaar als in Raghiemahol.<lb/>
</para>
<remark>«Er kon slechts te Hugly en Bellasore gehandeld worden; Dyxhoeck gelastte het<lb/>
personeel te Pat, na
<lb/>
»</remark>
<para>
- om sig op het aennaderen der oproerige met ’s Comp.8 effecten na<lb/>
Agra, Benaris of elders, daar het veyligst sal sijn, te retireren en waaromtrent wij<lb/>
geordonneerd hebben met goed overleg te handelen, alsoo op de Mogolse regeringe<lb/>
door de hooge jaaren van dien Vorst niet veel staets te maecken is, sijnde niet<lb/>
buyten apparentie, dat den opstant in Bengale en verscheyde bewegingen, welke<lb/>
ook op andere plaetsen vernomen werden, haeren oorspronk hebben uyt apprehensie,<lb/>
dat dien Vorst het reets afgelegt hadde of in korten afleggen soude en dat<lb/>
vele Mooren daarin de hand hebben op hoope om bij overlijden van dien Vorst<lb/>
haar voordeel te doen of gunst te behalen bij dees of geene van desselfs soonen,<lb/>
welkers parthije sij bedecktelijk houden.<lb/>
</para>

<remark>«Toch werd de eis voor 1697 van patria naar Bengalen doorgestuurd; thans<lb/>
gaat voor 6 ton aan goederen van daar naar patria; katoenen garen wordt voortaan<lb/>
op Java verworven; de Spaarne en de Purmer worden er als wachtschepen vervangen<lb/>
door de Mijdrecht en het Huis ter Duinen, die eventueel, mits pas tegen het einde<lb/>
van het moeson, terug mogen komen; de Fransen verkopen er wegens geldgebrek hun<lb/>
salpeter, Dyxhoeck kreeg opdracht die in stilte te laten opkopen; op last van Heren<lb/>
XVII mogen geen equipagegoederen aan andere Europeanen worden verkocht; op de<lb/>
Ganges moet i.p.v. Europees touw kayiru-touw worden gebruikt, in Malabar ingekocht;<lb/>
Dyxhoeck betaalde 4700 ropia of f. 7050, zijnde wat nog ontbrak aan de 24000 ropia,<lb/>
die Jan Pit op naam van inlandse kooplieden uit had staan; mr. Comélis Bogaerd<lb/>
van Belois vervangt den repatriërenden fiskaal mr. Dirk Bleyswijck in Bengalen;<lb/>
23 febr. komt van daar de Geelvink, die met 4 andere nog niet aangekomen bodems<lb/>
carg. van f. 525243 aanbrengt, w.o. f. 253499 voor patria, het betreft vnl. 490 pak<lb/>
textiel, 345 kisten amfioen en 4500 zak salpeter, brieven van 19 sept. tot 8 oct. ontvangen;<lb/>
4 schepen van Ceylon brachten er 4543 mark realen uit Ceylon en 220000 ropia<lb/>
uit Coromandel<lb/>
»</remark>
<pb n="845" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0845"/>

<para>Wanneer d’onse alle hoop verlooren hadden om van die onlusten een eynde<lb/>
te zien, de oproerige Ragi as met hare adherenten den 25en april deses jaers uyt<lb/>
de landen van Maxudabath, Cassimabasaar en daer rontsomme subitelijck opgebroken<lb/>
en in sodanigen disordre gevlugt zijn, alsoff se een generale battaille verloren<lb/>
hadden en door een schrickelijk leger der Moren gevolgd vierden, soudende<lb/>
dat geschied zijn, soo haest zij tijdinge kregen, dat de hare in Raghiemahol waren<lb/>
geslagen, wesende daer een der rebellige overstens gesneuvelt en sijn volk op de<lb/>
vlugt gedreven en daerdoor ’s Comp.8 residenten aldaer en tot Cassimabasaer<lb/>
geluckig en onverwacht verlost geraekt, de eerste van de gevanckenisse en tormenten<lb/>
en de laetste van de bekommeringe en plagen, waerin deselve door de rebellen<lb/>
gebragt waren, nadat van d’beloofde 40000 ropyen tot ontslag van ’s Comp.8<lb/>
effecten en dienaren reets aen de rebellen betaelt waren 26086 rop.<lb/>
</para>
<remark>«Er is enige kans, dat men dit bedrag nog terugkrijgt; daar de rebellen het pakhuis<lb/>
te Kasimbazar niet plunderden, zijn van daar o.a. 82 kisten zijdestoffen en 75 balen<lb/>
zijde gered; de directeur vond nog niet goed weer personeel daarheen te zenden, daar<lb/>
de rebellen weer grote toerustingen doen tegen de droge tijd; het schijnt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Moorse bevelhebbers de rebellije liever met een sagte hand<lb/>
tegengaen en die oproer so wat slepende houdende villen, als wel deselve in ’t<lb/>
geheel dempen, eensdeels om bij den Mogol de glorie te hebben, dat se in Bengale<lb/>
sooveel te doen vinden en ten anderen om in dat troebel water te vissen en haer<lb/>
beursen te vullen.<lb/>
</para>
<remark>«Er blijven te Hugly 100 soldaten, men houdt er slechts de Purmer aan, mede<lb/>
tegen de twee Franse schepen, die vóór het voorjaar niet kunnen uitlopen; 4 mei werd<lb/>
te Hugly voor 1114000 ropia aanbesteding gedaan van textiel enz., waarvan 31 aug.<lb/>
een kwart was ontvangen; inlandse kooplieden uit Kasimbazar verkochten te Ilugly<lb/>
aan de V.O.G. 200 balen zijde; van Patna werden 345 kisten amfioen enz. ontvangen,<lb/>
salpeter, ingekocht voor 3^ ropia de man, zal volgen, er werd daar nog niet weer amfioen<lb/>
ingekocht, dat moet zonder voorschot te geven geschieden en slechts voor zover men af voer<lb/>
mogelijk acht; men kan er evt. de geleende interestgelden ad 124500 ropia terugbetalen,<lb/>
te Hugly heeft men nog f. 100000 aan dgl. schulden; men kon er f. 937000 betalen,<lb/>
deels door de verkoop van V.O.G. waren voor f. 563000; Dyxhoeck is evenals zijn<lb/>
voorgangers van mening, dat lagere verkoopprijzen de verkoop van fijne specerijen niet<lb/>
zullen doen stijgen, maar de peperprijs was van 14 tot 11\ ropia de man verlaagd,<lb/>
zodat men de helft van de aanwezige 857677
® kon verkopen<lb/>
»</remark>

<pb n="846" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0846"/>
<para>Den 16en junij deses jaers is tot Bellesoor aangekomen een Engelsen enterlooper,<lb/>
groot 500 tonnen, bemand met 130 koppen en gemont.d met 32 stucken<lb/>
canon, genaemt Chabero nae den grave van dien naem
<fref ref="1"/> , welke de principaelste<lb/>
participant van die commissie soude zijn, aengebragt hebbende 60000 ponden<lb/>
sterlings aen Spaense realen, hebbende de Engelse Comp.8 dienaren daer wel<lb/>
sterck tegen gewoeld en de Moren selfs tragten te persuaderen, dat het een roofschip<lb/>
was, dog zonder succes, werdende niet getwijffelt, of d’zelve sullen, soo wel<lb/>
als de Sijmour en d’Anteloop voorleden jaer gedaen hebben, met een goede negotie<lb/>
vertrecken.<lb/>
</para>
<para>Den fugativen capiteyn Jacob Jansz. de Roy, die door de ingesetenen alhier<lb/>
gerugt wierd sig te onthouden bij de rovers in ’t Malaxe vaerwater, is in may<lb/>
pass.0 op Bellesoor aangekomen met een brigantijn met 24 koppen, door hun in<lb/>
Tannassery gekogt op seekere conditiën van een Portugees en waarmede hij zig<lb/>
van daer hadde tsoek gemaekt, nadat hij met eenige Engelse roovers in onderhandelinge<lb/>
geweest, dog voor de vervolginge der landheeren bedugt geworden was,<lb/>
op zijn aankomste tot Bellesoor heeft hij ’t verleende pardon niet willen amplecteren,<lb/>
maer sig onder de protextie der France begeven, met voorwendinge dat hij<lb/>
sig op die belofte niet dorste verlaten, dog is eyndelijk gepersuadeert hetselve te<lb/>
aanvaerden en daarop den 29en aug.° in ’s Comp.8 logie verscheenen.<lb/>
</para>
<remark>«De Nigtevecht en de Wijk op Zee brachten 10 mei, de Goudestein 1 aug. naar<lb/>
Coromandel carg. van f. 781998, w.o. 22498 gouden kobans, benzoë, suiker, koper,<lb/>
enz. en naar Ceylon van f. 9565, vnl. 144 last rijst, verder zal van Malakka naar<lb/>
Coromandel de Nieuwland varen mei 5500 kisten koper uit Japan en voorts goederen<lb/>
uit Batavia; van Negapatam kwamen 12 sept. de Nierop en 30 sept. de Nigtevecht<lb/>
samen met carg. van f. 306113, vnl. 604 pak textiel en brieven van 19 juli en 6 aug.;<lb/>
de inkoop wordt in Coromandel steeds bezwaarlijker , te Masulipatam is slechts 180 pak<lb/>
textiel in voorraad, er valt weinig meer te verdienen op dit dure en zeer slechte goed,<lb/>
maar men wil toch de resterende wevers niet laten verlopen, de eis is verlaagd.<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde nae Souratte gelast, dewijl de verwerijen tot Poedechery en Portonovo<lb/>
door gebrek van indigo stil staan, 8000 van de soorten chirchees en jamboeser<lb/>
na Coromandel te bestellen om als een preuve te werden gebruykt tot het aan de<lb/>
gang brengen van dat werck en met een doorverkoop van een parthijtje te onderstaen,<lb/>
wat die soorten aldaar waardig zijn.<lb/>
</para>

<remark>«Er wordt daar een proef genomen met Javaanse garens, het verven met Javaanse<lb/>
sayewortél komt er veel te duur uit; koper werd er vrij goed verkocht, in Bengalen ongewild<lb/>
textiel werd er met nog 25°/0 winst verkocht; de 5 ton aan areca uit Malabar<lb/>
was er onverkoopbaar, daar die over land verser werd aangebracht, terwijl de Hoge Reg.<lb/>
al in jan. 1693 gelastte de V.O.C. voorraad uit te verkopen, wat men niet deed; er was<lb/>
in juli f. 2038697 in kas, waarvan 220000 ropia naar Bengalen werd gezonden, zodat<lb/>
nog ruim 17 ton over is; gelast is dit zoveel mogelijk in ropias te verwisselen en naar<lb/>
Bengalen te zenden of, zo daar de rebellie weer uitbreekt, naar Batavia; men kan in<lb/>
Tandjore 500 last rijst voor Ceylon inkopen, wat per last op 18 rsd. neerkomt; 31 aug.<lb/>
1696 was er in een jaar gewonnen
/. 654268 tegen f. 509547 aan lasten ; Pondichery<lb/>
kostte in 3 jaar f. 179568 tegen f. 121527 aan winsten , de verovering kostte f. 196954;<lb/>
moet het bij de vrede aan de Fransen worden gerestitueerd
, dan zullen de van den<lb/>
Landvorst in de omgeving verkregen dorden van geen nut zijn
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Vermoedelijk is bedoeld Shaftesbury.<lb/>
</fnote>
<pb n="847" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0847"/>

<para>’t Ontsag, dat reets kleyn genoegh is bij ’t missen van dat casteel, alsdan in<lb/>
die streeke lands geheel uyt zouden wesen, niet alleen omdat de France, wanneer<lb/>
sij daarvan weder possessie mogte krijgen, in staat souden zijn de onsen veele<lb/>
traversen toe te brengen en de meeste inwoonders der dorpen van onse jurisdictie<lb/>
tot sig te trecken, waardoor de E. Comp.e alsdan veel van haare geregtigheden<lb/>
zoude missen, maar ook omdat men op Ramragie geheel geen staat maken kan,<lb/>
hebbende 1000 ruyters en 300 voetknegten den 22 juny lestleeden een inval op<lb/>
het dorp en onse logie tot Sadraspatnam gedaan, dog zijn door de onse genootsaakt<lb/>
geworden te retireren, nadat se het huys van den cassier ingehad en daaruyt<lb/>
264 pag. gerooft en partliij lijwaten, welke voor reek. van de E. Comp.® onder<lb/>
de wevers en schilders waaren, medegenomen hadden, zulx die schade in ’t geheel<lb/>
bedraaght 787 pag., maar van de ingesetenen hebben zij volgens derselver opgiften<lb/>
weggevoerd een somma van 37 180 J pag. en soude die roof volgens de<lb/>
verklaaringe van een gevangen met kennisse en voorweten van Ramragie geschied<lb/>
en onder die troepen 500 van sijn besoldigde ruyters en 3 bevelhebbers geweest<lb/>
zijn, wij hebben geimprobeerd het voornemen van den gouverneur Pit en<lb/>
den raad om na Poedechery te ordonneeren, dat men daar soude toeleggen om<lb/>
eenige vermogende Marratys van Ramragie in handen en aldus die schade gerestitueerd<lb/>
te krijgen, alsoo wij meynen, dat daaruyt een groote verbitteringe en<lb/>
gestadige attentaten van die roofvogels tot inpediment van ’s Comp.8 negotie<lb/>
soude resulteren en waarom het best sal zijn die zaek te dissimuleren en niet te<lb/>
thoonen, dat men kennisse heeft, die agressie met Ramragies voorweten en ordre<lb/>
geschied is, maar hebben wij gelast bij dien Vorst over de insolentien van zijn volk<lb/>
te dolleren, hoewel het na alle apparentie van weynig vrugt sal sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Pit moei Heren
<emph>XVII</emph> over het nut van het aanhouden dier dorpen rapport uitbrengen<lb/>
, aan de vesting moet zo weinig mogelijk ten koste worden gelegd; de fortificatie<lb/>
van Negapatam kostte 31 aug. 1696 f. 934480, nu waarschijnlijk al meer dan 10 ton,<lb/>
op welk bedrag de kosten aanvankelijk werden geraamd, bouw van meer pak- en woonhuizen<lb/>
is er stopgezet op enige noodzakelijke na; de invallende muren van Geldria<lb/>
mogen voor 1500 pagoden worden hersteld; over de voordelen van Negapatam valt<lb/>
niets te zeggen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo de gedurige oorlogen, welke de landen van Tansjour over<lb/>
eenige jaren ruggewaarts hebben ontrust en verscheyde quade rijsgewassen, dure<lb/>
tijden, schaerheyt van cattoen en groote sterfte onder het arbijdsvolk sekerlijk<lb/>
daarin grote hindernissen hebben toegebragt en na alle apparentie ook den kleynen<lb/>
ijver en agteloosheyd van veele onser bedienden aldaar, welke sig meer hebben<lb/>
bemoeyd met onderlinge dispuyten en hooggaande questien - als met den<lb/>
dienst der E. Comp.<lb/>
</para>

<remark>«Men betoonde zijn ongenoegen daarover en over het aanhouden van de Nierop<lb/>
gedurende 6 maanden; Verdonck werd er tot gouverneur en expresse commissaris<lb/>
benoemd tegen voorjaar 1698 o.a. om de 'plannen van Van Reede uit te voeren; zo<lb/>
juist arriveert van Masulipalam de Wijk op Zee met carg. van j. 93047
, w.o. 235 pak<lb/>
textiel en een brief van hel opperhoofd Wildelandt van 13 sept. en van anderen van<lb/>
23 sept.; hoop op betere textielinkoop door de geslaagde katoenoogst, van Bimlipatam<lb/>
valt nog niets te verwachten, o.a. door het vluchten der wevers wegens de oorlog ;nawab<lb/>
Mustafa Kulikhan, serlaskar der benedenlanden, liet tegen de firmans in gegijselde<lb/>
schuldenaren van de V.O.C. los<lb/>
»</remark>
<pb n="848" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0848"/>

<para>Wesende daer wel een van d’voornaemste debiteuren geretourneerd, maar<lb/>
gemunieerd met een bevelschrift op ’t Engels opperhooft tot Visiagapatnam,<lb/>
mr Holcom, inhoudende, dat, wanneer de Nederlanders dien debiteur mogten<lb/>
aantasten, hij , Holcom, alsdan als pagter van Bimilipatnam denselven soude<lb/>
hebben te protegeren, sijnde gemelte dorp mitsgaders Wildoer
<fref ref="x"/>  en Connara door<lb/>
geciteerden serlasker aan gemelten Engelsman tegens 12500 ropyen ’sjaers verpagt,<lb/>
dat almede voor Comp.8 zaacken in dien oord niet veel goeds belooft, dogh<lb/>
hoopen d’onse, wanneer gem. serlasker op Masulipatnam soude komen, omtrent<lb/>
voorsz. moeyelijkheden de behoorlijke redresse te bewercken.<lb/>
</para>
<remark>«De opvoer der van de V.O.C. gekochte waren naar Golconda geschiedde goed;<lb/>
financiële resultaten in Noord-Coromandel:<lb/>
»</remark>
<para>Tot Masulipatnam<lb/>
,, Golconda . .<lb/>
</para>
<para>„ Palicol . . .<lb/>
</para>
<para>,, Daatcherom.<lb/>
</para>
<para>„ Bimilipatnam<lb/>
</para>
<para>lasten winsten<lb/>
f. 42917 f. 184601<lb/>
„ 65698 „ 1816<lb/>
</para>
<para>„ 9514 „ 6048<lb/>
</para>
<para>„ 7998 „ 14<lb/>
</para>
<para>„ 5003 „ 21417<lb/>
</para>
<para>f. 131130 f. 213896<lb/>
</para>
<remark>
«- onder de lasten valt f. 59385, verschonken in Golconda voor het par-<lb/>
 wanna van tolvrijheid van den Groot- Mogól; er werden 14400 pagoden ontvangen<lb/>
voor te Jafnapatam te leveren olifanten<lb/>
»</remark>
<para>
Den Mogol onthieldt sig - met zijn hofleger omtrent Barampoer,<lb/>
vergeselschapt van zijn jongste zoon Cambax en soude een van zijn ouder zoonen,<lb/>
genaamt Sja Alleen
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> tot opvolger in ’t rijk verkooren en opgetrocken zijn tegen<lb/>
zijn broeder Egbar, den wederspannigen soone van den Mogol, welke met een<lb/>
goede assistentie uyt Persia afgekomen was, dog weder na Candahaer soude geweken<lb/>
zijn, een vierde zoon van den Mogol, Azem Tarra, was na Perigam3)<lb/>
gezonden om de heydense vijanden te observeren en had men de kop van den<lb/>
grooten Marratisen veldoversten Santhosie in triumphe door Golconda laten<lb/>
omdragen, soudende hij door een van zijn voornaamste veldoverstens in een<lb/>

<fnote ref="1">Waltair is thans een noordelijke voorstad van Vidjagapatam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sjah Alam, zie dl. IV, p. 367, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pedgaon.<lb/>
ref="1">Ghaziuddinkhan I of Firuz Jang was sinds 1685 een der voornaamste aanvoerders<lb/>
van Aurangzib, hij had een groot aandeel in de verovering van Golconda in 1687 ; hoewel hij in<lb/>
november 1688 door een pestilentiële ziekte blind was geworden, bleef hij tot in 1703 met succes<lb/>
te velde opereren; hij stierf in dec. 1710.<lb/>
</fnote>
<pb n="849" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0849"/>
gevegt tegens den Mogolsen veldheer Gassedinchan
<fref ref="x"/>  verradelijk oragebracht<lb/>
sijn, desselfs dood werd vertrouwt veel tot de rusten der lande t’zullen contribueren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De retourschepen uit Gale vertrokken 16 febr.; uit Ceylon werden tussen<lb/>
29 maart en lOoct. brieven ontvangen , daterend van 25 jan. en 25 aug.; talrijke<lb/>
schepen vertrokken derwaarts , die o.a. 600 last rijst overbrachten; de Lek , IJsselmonde,<lb/>
Berkel en Belois zullen van daar als retourschepen vertrekken; de vorige retourschepen<lb/>
kwamen met zeer veel zieken aan de Kaap, men meent, dat de oorzaak het drinkwater<lb/>
is
<lb/>
»</remark>
<para>uyt een gemesselde tank of back omtrent of recht over de bhay van Gale,<lb/>
in dewelcke het water, geen doortocht hebbende, nootsaekelijk in ’t korte moet<lb/>
bederven.<lb/>
</para>
<remark>«Vermoed wordt, dat het water van de plaats „ Biecque
” beter zou zijn; die schepen<lb/>
vertrokken te laat; Paulus Huntum kwam half juni met 5 schepen van daar, die alle<lb/>
vertimmerd moesten worden; vernomen
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t blijven van ’t schip Oosterlandt aen de Caep de Goede Hoop en<lb/>
dat van desselfs ladingh, ten principaelen bestaen hebbende in ruym 1600 balen<lb/>
caneel, niets of zeer weynigh was geburgen.<lb/>
</para>
<remark>«De Belois moet voor de Kamer Amsterdam geladen worden met enkel cauwa en<lb/>
kaneel; Paulus Huntum had op zijn verzoek vervangen zullen worden, nl. door H armen<lb/>
Voet, inaar hij wist er den gouverneur van Ceylon van te overtuigen, dat hij met zijn<lb/>
5 schepen naar Batavia diende te varen, wat men heeft laten passeren, hoewel de<lb/>
gouverneur zijn bevoegdheid overschreed; Van Vlierden moet op Ceylon blijven in de<lb/>
Raad van Justitie, daar Heren XVII Diodati tot fiskaal van Suratte benoemden;<lb/>
gebruik van schepen, bij Ceylon bescheiden; de barquiers kochten te Colombo en Gale<lb/>
areca op voor 7 rsd. de ammanam, terwijl ze in Bengalen nu maar 5 opbrengt; men<lb/>
zond van Colombo 41368 dukaten naar Negapatam<lb/>
»</remark>
<para>
De vaert of komste der Bengaelse Moren met rijs en andere nootwendigheden<lb/>
op Ceylon beschiet niet veel, zijnde in feb. omtrent de Wanny een Moors scheepje<lb/>
gekomen en gestrant, doch door onse hulpe was de meeste part van zijn aangebrachte<lb/>
rijs nog geburgen. BuyteDdat was er noch éen met rijs op Cayts
<super>1 <fref ref="2"/> </super> aangekomen<lb/>
en éen op Gale, welk laeste gedestineerd was na de Maldives, waervan<lb/>
de nachoda om de rijs aen d’E. Comp.e te verkopen aangesproocken en hem voor<lb/>
’t last geboden zijnde
<emph>22\</emph> rijxd.8 om de voldoeningh in contant, areek en eliphanten<lb/>

<fnote ref="1">Ghaziuddinkhan I of Firuz Jang was sinds 1685 een der voornaamste aanvoerders<lb/>
van Aurangzib, hij had een groot aandeel in de verovering van Golconda in 1687 ; hoewel hij in<lb/>
november 1688 door een pestilentiële ziekte blind was geworden, bleef hij tot in 1703 met succes<lb/>
te velde opereren; hij stierf in dec. 1710.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cayts, vgl. dl. III, p. 224, noot 3.<lb/>
ref="1">Misschien is hier sprake van het schip van den beruchten piraat William Kidd.<lb/>
</fnote>
<pb n="850" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0850"/>
of ’tgeen hij liefst had, te ontvangen, zoo had hij daema niet willen luysteren,<lb/>
praetenderende 37 £ rsd. voor ijder last zonder tot eenige afslagh te willen treden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1SV-184*.</folio>
<remark>«De Hoge Regering verbiedt rijst zo duur in te kopen; in Coromandd had men<lb/>
een goede oogst, er werd voor Ceylon 500 last ingekocht voor 18\ rsd. het last<lb/>
»</remark>
<para>Buyten de voorsz. Moren zoo was den 6en may zeer gedevaliseerd op Colombo<lb/>
gekomen een Surats schip, toebehorende den bekenden Moorschen koopman<lb/>
Abdul Gaphoer, groot 140 lasten ende voerende 20 p.s canon, ’twelk, de wil na<lb/>
de Manilhas gehad hebbende, omtrent 10 dagen bevorens door een Engelse rover<lb/>
was aangerand, overmeesterd en geplunderd. Eenige Moren daervan wisten te<lb/>
verhaelen, dat omtrent 8 maenden bevorens de voorsz. rover omtrent de Nicabarese<lb/>
ey landen had ontmoet en zigh geconjungeerd met een groter roofschip van<lb/>
dezelve natie, voerende 50 stucken canon, dat zij omtrent 3 maenden tusschen die<lb/>
eylanden en Aetchin hadden gekruyst, aldaer een schip van dezelve Abdul Gaphoer<lb/>
genomen en haer alsdoen na Malabaer begeven hadden, alwaer door haer vier<lb/>
scheepen, te weten twee Moorse, een Engels en een Portugees schip waren overweldigt<lb/>
en geplundert, dat zij omtrent anderhalve maend daeraen haer hadden<lb/>
begeven na de Maldivise eylanden, aldaer hun scheepen gekielhaeld, schoongemaekt<lb/>
en van alles voorsien, waarna ’t klijnste roofschip weder was overgestoken<lb/>
na Caep Commerijn om aldaer op de Moorse scheepen, die uyt Suratte na Aetchin<lb/>
en Bengale etc.a de wil hadden, zoo lange te kruyssen, als het mousson zoude<lb/>
willen toelaten en dan zich weder tenzelven eynde te begeven nae Aetchin en<lb/>
voorts na Mocha, Dieu en Damangh. ’t Grootste roofschip
<fref ref="x"/>  stont na Madagascer,<lb/>
de plaets van haer rendez-vous, over te steeken en in ’t aanstaande noordersaisoen<lb/>
sigh wreder te conjungeren met ’t klijnste, mitsgaders te kruyssen op de<lb/>
Malabaerse kust.<lb/>
</para>
<para>Een Engels schip, genaamt de William en Maria, uyt China over Malacca<lb/>
gekomen en na Bombahia gedestineerd zijnde, had zijne rij ze uyt vreese voor de<lb/>
voorsz. rovers niet verder derven voortzetten, maar wras in compagnie met de<lb/>
fluyt Spierdijk na Batavia terughgekeerd.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst van Kandi had
<lb/>
»</remark>
<para>
- - - ten voordeele van de E. Comp. gedecideerd zeecker verschil, geresulteerd<lb/>
tusschen onse bediendens op Calpetti en de Putelangers over ’t recht tot de<lb/>
ladingh van een Portugese kits, omtrent Calpetti gestrant zijnde, wrelckers ladingh<lb/>
ten principaelen bestaen heeft in 1806 cattis cauris en 10032 ® Maldivise cayerdraet<lb/>
; welcke decisie moetende weerden gehouden en aengesien voor een beleeftheyd<lb/>
en inschicking van de Kijser van Candi, echter de E. Comp. daertoe niet kan<lb/>
geven enig regt, ’tgeen ons met goedt fundament bij andere occagiën zoude kunnen<lb/>
weerden bedisputeerd ende daarom hadden wij tot vermijdingh der moeyelijkheden<lb/>

<fnote ref="1">Misschien is hier sprake van het schip van den beruchten piraat William Kidd.<lb/>
</fnote>
<pb n="851" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0851"/>
liever gesien, dat de onse de Putelangers na haer welgevallen daermede hadden<lb/>
laten om en in de bocht springen.<lb/>
</para>
<remark>«Een Portugees reclameerde de bedoelde lading, mogelijk zal restitutie billijk zijn,<lb/>
maar na betaling der gemaakte kosten; de textielinkoop ter kust van Madura gaat<lb/>
slecht, o.a. door de slechte katoenoogst, chitzen van daar gaven bij vendutie te Batavia<lb/>
maar 29\% winst; de Cottatase kooplieden redden voor 2300 rsd. textiel uit handen<lb/>
van de Nairos van Attingal, aan hen werd f. 581 gerestitueerd; de parelvisserij
<lb/>
»</remark>
<para>
- een begin genomen heeft den 26en maert met 350 vaertuygen, die<lb/>
geduurende ’t uytgeven der briefjes nogh waren geaccresseerd tot een getal van<lb/>
470 stux, zijnde 83 meer als ’t verleden jaer, waermede gevist is tot den 6en may,<lb/>
alswanneer de zuytweste winden zoo sterck begonden door te blasen, dat zij daervan<lb/>
een eynde hebben moeten maecken, zijnde nae aftrek van alle de ongelden<lb/>
voor d’E. Comp. daerbij overgewonnen en geprofiteerd een somme van rijxdaald.8<lb/>
25812 en die visserij geabsolveerd met weynig ziekte onder de Europeanen, waervan<lb/>
er niet éen is gesturven, desniettemin had de ziekte en sterfte zeer onder de<lb/>
inlanders geregneerd. Buytendat was er over zeecker voorval in den beginne van<lb/>
’t aengaen der visserij een vehemente questie tusschen de Parruas en Moren ontstaen,<lb/>
die met zulcken hevichijd aan den anderen waren geraeckt, dat er al eenige<lb/>
van weerkanten zijn gesneuvelt, zoodat het niet buyten bekommeringh was geweest,<lb/>
dat de heele paerlvisserij teniet zouw gehulpen hebben, indien die tweespalt<lb/>
door intercessie van de gecommitteerdens niet tijdig was gestut en bijgelecht. De<lb/>
geduurige travaden, die er onder de peerlvisserij bijna dagelijx hebben gewajt,<lb/>
zijn oorsaek geweest, dat de duyckers maer eenelijk op de bank, genaemt de<lb/>
Jagerboom, hebben kunnen vissen en dat de groote banck, die in de visite de<lb/>
rijckste bevonden is en waervan de oesters op 18J fanum getaceert zijn geweest,<lb/>
meest onbesocht gebleven is.<lb/>
</para>
<remark>«De verkoopprijzen van parels waren 50% hoger dan twee jaar vroeger, waarom<lb/>
de V.O.C. er geen inkocht, het parelgruis steeg van 12 rsd. tot 16 rsd. het pond<lb/>
»</remark>
<para>Door het volck van de Nayck van Madure en den Theuverheer waren weder<lb/>
stercke instantiën gedaen om voor de pagood van Rammenacoil een vrij vaertuyg<lb/>
in de visserij te mogen hebben, doch dit, buyten exempel zijnde, was haer afgeslagen.<lb/>
Integendeel waren aan den Moor Periatambi en den Bramine Timmersa<lb/>
evengelijck a.° pass.0 vergunt ijder een vrij vaartuygh onder onse approbatie.<lb/>
</para>

<remark>«De Hoge Regering wil over hen eerst nader worden ingelicht, omdat men verschillend<lb/>
over dien Brahmaan hoort; in Putelan waren 15000 ammanam areca in<lb/>
voorraad voor de verkoop, vroeger meestal slechts 9000; voortaan zal van de kooplieden<lb/>
bij het passeren van de straat van Manaar een tolrecht worden geheven op areca, textiel<lb/>
en granen; Zwaardecroon vertrok wegens ziekte eerst 29 maart van Jafnapatam naar<lb/>
Malabar ; De Heere kwam 29 juli te Jafnapatam, waar hij een onderzoek instelde<lb/>
naar de handel in olifanten, hij stelde verkoop bij publieke vendutie in; Zwaardecroon<lb/>
stelde een uitvoerige instructie voor de politieke raad aldaar op; De Heere liet de landweg<lb/>
tussen Negombo en Jafnapatam zo opknappen, dat men daar olifanten uit<lb/>
Matura te land heen kan brengen, de kosten daarvan waren gering; de paardenteelt op<lb/>
de Jafnapatamse eilanden begon op gang te komen, er zijn al 500 veulens, men gebruikt<lb/>
4 Perzische hengsten en zal er 10 Javaanse merries heenzenden, ezels zullen voor de<lb/>
teelt naar de Kaap worden gezonden<lb/>
»</remark>
<pb n="852" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0852"/>

<para>De Nalluas, zijnde een arm geslacht en slaven van de E. Comp., waren op<lb/>
het voordragen van den command.r en raed ontslagen van de surypacht
<fref ref="1"/> , die zij<lb/>
jaerlijx hebben moeten voldoen, ’tgeen wij uyt commiseratie en omdat dien pacht<lb/>
niet meer als 50 rsd. ’s jaerlijx voor d’E. Comp.e opbrenckt, goetgevonden hebben<lb/>
te passeren.<lb/>
</para>
<remark>«De dessave van Jafna Rijckloff de Bitter is vervangen door Pieter Petitfils;<lb/>
de voor Batikalao bestemde Marinus Maens stierf 17 maart te Colombo<lb/>
»</remark>
<para>De geschillen, die er zijn ontstaen tusschen de Gaelse en Maturese praedikanten<lb/>
over ’t admitteren van slaven tot des Heere H. Avontmael, waeruyt naderhand<lb/>
diverse onlusten, disordres en moeyelijkheden zijn ontstaen, hebben wij geoordeeld<lb/>
van een zeer schadelijk en quaet gevolgh te wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De kerker aad te Batavia acht het onderscheid, dat ds. Hacoma daarbij maakte<lb/>
tussen slaven en vrijen, heterodox; het „ opgepronkt
” vertoog van den ingenieur<lb/>
Jan Torsee over het verplaatsen van de Delftse poort te Colombo en het maken van een<lb/>
nieuwe kruittoren deed de Hoge Regering niet afwijken van haar beslissing; werken aldaar;<lb/>
het kasteel zou er nog niet gelijken op een , geabsolveerde vestingh de gezanten van<lb/>
Kandi naar Arakan kwamen 6 febr. met de Eemnes en Vossenbos te Colombo terug,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- waerop den 8en maert daeraen van ’t Candise hoff binnen ons casteel<lb/>
is gekomen den hofs adigaer en groten mohotiar
<fref ref="2"/>  of secretaris van Zijn Majesteyt,<lb/>
expres zijnde afgesonden om de Arracanse priesters na het hoff op te brengen, dewelcke<lb/>
op zijn arrivement bij den gouverneur een omstandich verhael dede van<lb/>
het groot genoegen, ’twelck den Koninck over ’t goed succes van de Arracanse<lb/>
vojagie en de komste der priesters van daer had geschept, met bijvoegingh dat<lb/>
Zijn Majestijt aan de E. Comp. zoude laeten toekomen dingen, die noch noyt<lb/>
gebeurt waren en waerover sich een ijder, zoowel groot als klijne zonder onderscheyd,<lb/>
zoude moeten verwonderen met noch veel andere betuygingen meer,<lb/>
waema hij met de Arracanse priesters en de vijf Candise gesanten, die deselve uyt<lb/>
Arracan op Ceylon hadden gehaald, den llen maert daeraen van Colombo na<lb/>
’t Candise hof zijn vertrocken in comp. van onse gecommitteerdens, den fiscaal<lb/>
Gijsbert Fereris3), den dessave Pieter Petitfils4) en capit.n Abraham Vemie, die<lb/>
dezelve uytgeleyde hebben gedaen tot aen Poeak Pitty, de uytterste plaets van<lb/>

<fnote ref="1">Suri, gegist palmsap, arak.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mohottiar, secretaris.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mr. Gijsbert Fereris was zeker in 1702 nog werkzaam op Ceylon, apr. 1703 lid van<lb/>
de Raad van Justitie te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pieter Petitfils, zeker sinds 1694 dessave van Colombo, was in 1696 in commissie voor<lb/>
een onderzoek naar de geschillen met Timmersa, 1697 dessave te Jafnapatam.<lb/>
ref="1">Gannoruwa, plaats nabij en zuidwestelijk van Kandi.<lb/>
</fnote>
<pb n="853" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0853"/>
Comp.8 gebiet, ahvaer haer was ontmoet Dewekaro mohotiar, zijnde dessave van<lb/>
Saffagram, nevens verscheyde aensienlijcke hofsgrooten en een groot getal lascorijns,<lb/>
afgesonden om de Arracanse priesters te recipiëren en met haer geselschap<lb/>
verder na boven te geleyden, welke voorn, dessave van Saffragam bij die occagie<lb/>
nog nadere en omstandiger betuygingen deden van de gunste, die d’E. Comp. van<lb/>
Zijn Majesteyt te verwagten had en dat die tot verwonderingh van eenijder zouden<lb/>
strecken, zijnde de voorsz. priesters in ’t begin van may aen ’t hoff gekomen en<lb/>
door den Koninck en groten met zeer veel genoegen gerecipieerd en daer verbleven<lb/>
tot in het begin van julij, alswanneer zij weder afschijt gekregen en den 14en d.°<lb/>
terugh op Colombo gekomen waren, van waer zij met eenige Candise gesanten<lb/>
p.r de hoecker de Sprinckhaen en ’t Hoefijser na Gale stonden te vertrecken en<lb/>
aldaer over te gaen op de fluytjes Emmenes en Vossenbos, dewelcke verder zullen<lb/>
dienen tot het terugbrengen van dat geselschap in Arracan.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur heeft nadrukkelijk opdracht den Vorst in goede luim te houden,<lb/>
daar anders andere Europese naties daarvan gebruik zouden maken, men is gerust op<lb/>
Ceylon, zolang men op goede voet mei den Vorst is, men helpt daarom mei de genoemde<lb/>
scheepjes, al schijnen Heren XVII dat niet te wensen ; sergeant Jeronimus Seeck,<lb/>
met brieven van den gouverneur
<lb/>
»</remark>
<para>
- na ’t hoff vertrocken en tot den 4en maert op Citavaca was verbleven,<lb/>
was op den laetstgenoemden datum met een groote stoet van daer afgehaeld en<lb/>
gebracht tot Ganoeroe
<fref ref="1"/> , zijnde een kleyn uurtje van ’t hoff.<lb/>
</para>
<remark>«22 mei met geschenken
<lb/>
»</remark>
<para>
- na ’t hoff waren vertrocken den luyten.1 Tobias van Amstel en<lb/>
vaendrager Abraham Emaus, dewelcke eerst den 12en aug.° van Citavaca zijn<lb/>
afgehaeld en na boven geleyd.<lb/>
</para>

<remark>«Aan de grotere eis voor pairia van kaneel moei worden voldaan, bij de grote<lb/>
oogst moeien daarom 7000 baal geschild worden, bij de kleine 2400; WiUem van Rhee<lb/>
werd eerste administrateur te Colombo; er werd in een jaar voor 16057 rsd. aan wissels<lb/>
op Batavia getrokken; personalia wijlen Van Dielen; de parelvissers moeien van zo<lb/>
goed mogelijk drinkwater worden voorzien; men ging slechts schoorvoetend over tot<lb/>
het stichten van een seminarium te Colombo, nadat daarvoor een fonds was gevormd;<lb/>
Huntum klaagde over de slechte kwaliieit van de chirurgijns op zijn vloot, de opperchirurgijn<lb/>
te Batavia Adriaan van Strijckersbergen ziet hierin slechts een bewijs van<lb/>
de onkunde der onbevoegde klagers, in 15 jaar werden te Batavia maar 3 chirurgijns<lb/>
tot opperchirurgijn bevorderd; Zivaardecroon kwam 12 april te Cochin, echter zwaar<lb/>
ziek; van daar werden brieven ontvangen van 14 dec. tot 31 mei; met de Oosthuizen<lb/>
werd 4 sept. carg. van f. 92914 derwaarts gezonden, minder dan de uiterst grote eis<lb/>
luidde, men gaf opdracht in den vervolge de eis zorgvuldiger op te maken, ook vroeger<lb/>
vroeg men er te veel amfioen en textiel aan, zodat een ton gouds werd verloren, textiel<lb/>
werd er door lang liggen ook slechter; febr. 1697 was er in 5 maanden op
/. 55882-<lb/>
waren f. 46792 .- gewonnen, te Coylan en in Canara werd zeer weinig verkocht; daar<lb/>
men veel peper in voorraad heeft en die van Bantam en Palembang in voldoende<lb/>
hoeveelheid goedkoper binnenkomt, wordt de inkoop in Malabar tot 5000 pikol<lb/>
beperkt<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Gannoruwa, plaats nabij en zuidwestelijk van Kandi.<lb/>
</fnote>
<pb n="854" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0854"/>

<para>Wij het houden voor een injustice, indien wij aen de inlandse koopluyden<lb/>
en peperleveranciers, die onse bediendens al meermalen waren aengeweest tot<lb/>
het aengaen van een nieuw pepercontract, niet openden een deur, waerdoor zij<lb/>
hare peper elders zouden kunnen vervoeren en aen de man helpen en daerom<lb/>
hebben wij derwaerts ordre gegeven tot ’t openstellen van dien handel, met<lb/>
qualificatie dat den inlander vrij en lieber haer peper zal mogen vervoeren en<lb/>
verkopen, echter niet anders als bij forme van oogluycking zonder juyst te doen<lb/>
blijcken, dat wij voor een tijd hebben losgelaten de exclusive contracten, ten<lb/>
belange van de peperhandel met haer aengegaen, dogh waerbij wij niet veel voordeel<lb/>
voor d’E. Comp. oyt hebben kunnen bereeckenen, dewijl ’t onderhouden van<lb/>
deselve d’E. Comp. veel geld gekost en de haet der inlandse Vorsten op de hals<lb/>
gehaeldt heeft. Buytendat maecken wij staet, dat d’E. Comp. daerdoor ordinair<lb/>
de peper duurder heeft moeten inkopen, als dezelve zal behoeven te doen, wanneer<lb/>
die handel voor ij der zal openstaen.<lb/>
</para>
<remark>«Er kan daardoor in Malabar flink worden bezuinigd; aan de patriase eis aan<lb/>
cardamom is meer dan voldaan; men gaat niet in op het verzoek van kooplieden in<lb/>
Ankona derwaarts een scheepje ten handel te zenden, men moet hen naar Cochin uitnodigen<lb/>
om daar de stapel van de V.O.C. handel te kunnen vestigen; in Canara werd<lb/>
netto in 1696 in een jaar maar
/. 2471 gewonnen, terwijl de rijst er op 20 pagoden of<lb/>
40 rsd. het last komt; Zwaardecroon moet de bezetting daarom spoedig lichten en de<lb/>
rijstinkoop te Cochin regelen, waar ze maar 17 pagoden kost; te Cannanore betekent<lb/>
de handel weinig; men besluit
<lb/>
»</remark>
<para>
- daer slechts met 20
<emph>k</emph> 25 man te blijven posthouden in de oude<lb/>
stercke Portugese tooren of ter plaetse, daer dezelve heeft gestaen.<lb/>
</para>
<remark>«Men hoopt, dat Zwaardecroon de geschillen tussen den Sammorijn en Cochin<lb/>
zal kunnen bevredigen, de Koning van het laatste moet niet op gewapende hulp van de<lb/>
V.O.C. rekenen, hij keerde naar Cochin terug; hoop op afrekening met de verwanten<lb/>
van wijlen Babba Porbou, het arrest op de boedels van Van Dielen en Vink kan dan<lb/>
worden opgeheven; de Sterreschans te Calicoylang is afgebroken; 3 Engelse schepen<lb/>
kochten in februari peper in Asjenga, waar zij een stenen fort je bouwen; zij zijn zeer<lb/>
in de gunst bij de Vorstin van Atingal<lb/>
»</remark>
<para>
Met dit wispeltuurige en trouloos wijf kan d’E. Comp., na ’t scheynd, mede<lb/>
niets uytrechten, hebbende zij wel belofte gedaen om d’E. Comp. satisfactie te<lb/>
geven, - doch zoodra en hebben wij onse hielen daervandaen niet gelicht,<lb/>
of zij weet dan dese dan gene contrapretensiën weder te formeren en door die wegh<lb/>
de voldoeningh slepende te houden.<lb/>
</para>

<remark>«Zwaardecroon zal veel moeite hebben alles in Malabar op een goede voet te<lb/>
brengen; 19 aug. werd de eerste administrateur te Colombo Magnus Wichelmans tot<lb/>
commandeur van Malabar benoemd met Abraham Visch als secunde, tenzij Zwaardecroon<lb/>
dat ongewenst acht , Cousaert moei naar Batavia komen; de oude Pieter van<lb/>
Ommen ontvangt te Colombo een toelage van 16 rsd. per maand; het betalen van volle<lb/>
gage aan getrouwd personeel , dat een deel daarvan aan familie in patrio, heeft toegekend<lb/>
, is verboden; diverse roverijen ter kust van Malabar gepleegd; Huntum,
<lb/>
»</remark>
<pb n="855" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0855"/>

<para>
- en passant op Cananoor hebbende aengeweest, aldaer heeft aen-<lb/>
gebracht een seecker scheepje, gen.1 Fattemurath, gevaren(de) hebbende op de<lb/>
naem van den Portugesen capit.n tot Demangh, leggende niet verre van Suratten<lb/>
en welck scheepje met desselfs ladingh door den voomoemden commandeur<lb/>
Huntum was aengeslagen omtrent Onoor op de kust van Mallabaer, met die<lb/>
gedachten dat, dewijl daerop was beschijden een France stuurman en noch drie<lb/>
gemene maets van diezelfde natie, mitsgaders daerin afgeladen eenige meubelen,<lb/>
goederen, toebehorende de huysvrouw van den Francen directeur, dat ’t een en<lb/>
’t ander moest werden aengesien voor vijands goed en bijgevolge voor d’E. Comp.<lb/>
gehouden en aengeslagen.<lb/>
</para>
<remark>«Dat wordt af gekeurd; de lading wordt weer aan den kapitein van Daman uitgekeerd,<lb/>
terwijl voorlopig beslag op Huntums gage werd gelegd; geschenk aan den<lb/>
Koning van Cochin; te Suratte werden de V.O.C. goederen weer vrijgegeven en de<lb/>
handel hervat; men besloot er
<lb/>
»</remark>
<para>
- vooraf tot geleyde van 3 Moorse bodems, op eene van dewelke des<lb/>
Konings mufty
<fref ref="1"/>  of twede geestelijken regter, met name Abdulrahman, met de<lb/>
aelmoesgelden
<fref ref="2"/> , meest in wissels bestaande, voor het graf van Mamet is vertrocken,<lb/>
het schip Woggenum den 21e feb.r pass.0 nae Mocha te despescheren en met<lb/>
dien bodem ook na derwaard transport te verlenen den hartogh Mustaffa Chan<lb/>
Kassy
<fref ref="3"/> , een groot gunsteling van des Mogols twede soon, den prinse Asem Tera,<lb/>
nevens desselfs gevolg van wel 60 personen tot een voorgenomen bedevaerd nae<lb/>
het graf van haar voorsz. propheet
<fref ref="4"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Men kon daardoor maar
/. 9811 aan vrachtpenningen verdienen, met het kleine<lb/>
vaartuig Hoen, 28 maart vertrokken, niets, men had beter het weerbare schip Casteel<lb/>
Batavia kunnen zenden, het was ook fout 19 april de Faam nog naar Mokka te zenden,<lb/>
want heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- den adsistent Huybert Cloek, in ’t begin van april 1684 uyt Souratta<lb/>
nae Mocha vertreckende, de reyse niet konnen krijgen, maar gedwongen geweest<lb/>

<fnote ref="1">Mufti, Moslimse rechtsgeleerde ; hij geeft fatwas, verklarende rechtsregels.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is de zakat, het gedeelte, dat de Moslims van bepaalde bezittingen volgens<lb/>
de voorschriften van de Koran ten bate van zekere categorieën van personen, waaronder<lb/>
armen, hebben op te brengen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mustaaff-i-khassa is geen eigennaam, maar de titel van den schatbewaarder van het<lb/>
rijk van den Groot-Mogol.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ten rechte was de hadj, de bedevaart naar Mekka, geen reis naar het graf van den<lb/>
profeet Mohammad, dat te Medina is.<lb/>
ref="1">Een onduidelijke aanduiding voor twee plaatsen ter zuidkust van Arabië en slechts<lb/>
weinig noordelijk, maar vrij ver oostelijk van Aden, nl. Al-Shihr op 49°48' O.L. en Qishn op<lb/>
50°52'. Vermoedelijk noemden de Nederlanders de gehele landstreek naar de grotere van de<lb/>
twee ,,Cheer” en verbleef Cloek in de stad Qishn.<lb/>
</fnote>
<pb n="856" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0856"/>
op de Arabise kust in Cheerkissen
<fref ref="x"/>  benoorden Aden een jaar over te blijven<lb/>
leggen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hobré en Voorschoten , die naar Perzië gezonden waren , deden wegens<lb/>
tegenwind in juli Mokka aan
, de Drechterland vertrok 1 oct. mei cargasoen van<lb/>
/. 83083; begin 1698 moeten, zo weer convooiers geëist worden
, daartoe kloeke schepen<lb/>
gebruikt worden; men verwacht niet, dat er veel over „Abissina” zal vernomen worden,<lb/>
een bericht daarover van Chodja Murad gaat Tiaar patria, volgt ongeveer
Beschrij-<lb/>
vinge II, III, p. 252 r. 13 tot r. 2 v.o., ook een kaartenmaker wordt meegezonden;<lb/>
hoop, dat men uit Suratte de nog resterende Abessijnse paarden zal mogen vervoeren;<lb/>
Verdonk meent, dat „ cauwa-bonen
” het beste in Mokka kunnen worden ingekocht,<lb/>
voorts in Suratte, maar niet in Perzië<lb/>
»</remark>
<para>Den Arabischen afgesant aan ’t hof van den Mogol, met name Zeed Haddj^,<lb/>
den commissaris Kettingh zijnde comen besoeken, toesegging’ en belofte hadde<lb/>
gedaan van de hulp en vrundschap zijns meesters, den Imaen
<super>1 <fref ref="2"/> .</super><lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering acht echter een vaste vestiging in Mokka niet wenselijk, tenzij<lb/>
de handel daar meevalt, van vestiging in Cambay is ook afgezien; aangeraden zoveel<lb/>
mogelijk te Suratte zelf in te kopen om de kosten der buitencomptoiren te besnoeien,<lb/>
waartoe tussenkomst van meer dan één makelaar vermoedélijk wenselijk is, dit dient<lb/>
echter nader te worden onderzocht, zo ook, of bepaalde textielsoorten er kunnen worden<lb/>
geweven, daar Coromandel zo weinig meer levert; gegevens over de inkoop te Suratte;<lb/>
indigo is thans in Europa zeer gewild, Coromandel levert weinig en op Java vordert<lb/>
de bereiding op de gewenste wijze slecht, Java levert wél voldoende, katoenen garen<lb/>
voor de eis van patria; prijzen te Suratte voor Compagnicswaren gemaakt; de kruidnagelen<lb/>
mogen zo nodig iets goedkoper worden verkocht, daar men er zo grote voorraad<lb/>
van heeft en er dan meer kan verkopen; voor zo lage prijs, dat concurrenten ze naar<lb/>
Europa zouden vervoeren, zal men zich wachten; de eis aan Compagnieswaren voor<lb/>
1698 was te Suratte klein; er is in de suikerverkoop in Perzië grote concurrentie van de<lb/>
Engelsen en Moren, men moet daarmee rekening houden bij de verkoopprijs te<lb/>
Suratte; voortaan zal op voorstel van Van Hélsdingen de verkoop van V.O.C. goederen<lb/>
er geschieden aan degene, die op de vastgestelde dag in een gesloten briefje het hoogste<lb/>
bod doet, tenzij dat te laag is, wanneer een tweede dag zal worden vastgesteld; 1696 was<lb/>
er in een jaar netto gewonnen
/. 508636; 17 oct. 1696 had men er 1032302 ropia tegen<lb/>
interest te leen, wat later opliep tot 1098600 ropia of f. 1647900, waarna men door<lb/>
afbetaling het bedrag kon verminderen tot 540000 ropia, meerendeels d
<super>7/ie%</super> per<lb/>
maand; de rente liep nu tot
<emph>\%op</emph> en dat voor hoogstens 3 maanden<lb/>
»</remark>
<para>
De snode Benjanen en daaronder onse eygen makelaers hun tijd seer wel<lb/>
weeten waer te neemen, speciaal de laatste, die men ooi deelt eygenaars te weesen<lb/>
van het meeste capitael, bij de Comp. op interest staande, aangesien, zoodrae de<lb/>

<fnote ref="1">Een onduidelijke aanduiding voor twee plaatsen ter zuidkust van Arabië en slechts<lb/>
weinig noordelijk, maar vrij ver oostelijk van Aden, nl. Al-Shihr op 49°48' O.L. en Qishn op<lb/>
50°52'. Vermoedelijk noemden de Nederlanders de gehele landstreek naar de grotere van de<lb/>
twee ,,Cheer” en verbleef Cloek in de stad Qishn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Jemen.<lb/>
</fnote>
<pb n="857" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0857"/>
vervaldagen der obligatien, welke voor het grootste deel altijd maar voor 2, 3 en 4,<lb/>
dogh selden voor 6 maanden gemaakt werden, niet g’eyndigt zijn, of sij, elders<lb/>
hoger rente connende bedingen, spreecken ten eersten de Comp. om interest en<lb/>
capitaal tegelijk aen, ons alsoo noodsakende, dog voomamentlijk wanneer de<lb/>
cassa niet wel versien en men om gelden verlegen is, tot het geven van hoger<lb/>
interessen.<lb/>
</para>
<remark>«Tussen 12 juli en 7 nov. werden naar Suratte gezonden cargasoenen van<lb/>
/. 466930, daarbij zullen uit Malakka nog 6000 kisten staafkoper en 55 balies kamfer<lb/>
komen; met de 25 dec. van Suraite naar Perziè gezonden Princeland werd
/. 5342 aan<lb/>
vrachtgeld gewonnen; te Agra moest men van 298 balen indigo de dubbele tol of 2817<lb/>
ropia betalen; men kan gunstiger te Suraite af rekenen en men verwacht
<lb/>
»</remark>
<para>
- de beloofde hulp van den harkarra of geheym dagregisterhouder in<lb/>
Souratta, als ons genegen schijnende.<lb/>
</para>
<remark>«Voornemen te Suraite de eigen sloepen enz. af te schaffen en de schepen te laden<lb/>
met ingehuurde vaartuigen; om de geringe ijver en kwade trouw van de rijk geworden<lb/>
makelaars tegen te gaan is aangesteld een nieuwe „ hofganger
” Gogendas op 30 ropia<lb/>
p.m., zodat hij onafhankelijker van hen wordt, de Hoge Regering meent, dat men hen<lb/>
wel tot hun plicht kan brengen; door storm verongelukte 8 mei de sloep Nassau tegen<lb/>
de wal, zo ook de Borssenburg met een halve lading, terwijl men 10 mei het Kasteel<lb/>
Batavia met lading van
ƒ. 131063 bij Gandivi aan de wal moest zetten; men had de<lb/>
schepen vóór de stormperiode moeten afzenden, dus vóór 15 april, zoals reeds in 1669<lb/>
werd voorgeschreven; later vernam men uit een brief van 27 mei, dat het laatste schip<lb/>
gebarsten was; Huichelbos neemt te Suraite voorlopig hei fiskaalsambt waar; De<lb/>
Keyser gaat op last van Heren XVII zonder gage en qualiteit naar patria, met punten<lb/>
te zijnen laste door den beschrijver der directie, Laurens Pijl, opgesteld; Verdank kon<lb/>
wegens ziekte het ambt van directeur van Suratte niet gaan aanvaarden; indrogen van<lb/>
de kamfer uit Japan is moeilijk te voorkomen, daar die te Satsuma in balies wordt<lb/>
verpakt; het Franse schip Pontchartrain vertrok van Goa naar Europa; van de<lb/>
Engelsen kwamen vele schepen te Suratte; naar hen in dronkenschap overgelopen<lb/>
matrozen mogen, terugkomende, weer worden aangenomen d
/. 9 per maand, doch met<lb/>
verbeurte van hun tegoed; de gouverneur Itimadkhan stierf 3 maart en werd vervangen<lb/>
door Amanatkhan, voorheen gouverneur van Aurangabad; Mirza Mosem werd duan<lb/>
van Ahmadabad; 25 mei was het opgenomen geld door verkopen teruggelopen tot<lb/>
348000 ropia, sedert klom het weer tot 383000 op; de Nassau blijkt nog reparabel te<lb/>
zijn, voor de beide wrakken werd 20500 ropia geboden<lb/>
»</remark>
<para>Den nieuwen Souratsen gouverneur hadde op den tliol van Comp.8 goederen<lb/>
zedert 5 of 6 maanden toegestaan eenelijk af te trecken 20000 ropia, zijnde de<lb/>
helft van de toegestane gelden voor de twee convoyscheepen, voor sooveel den<lb/>
Mogol moet betalen, maar wijst ons aangaande de andere helft op de retouren der<lb/>
coopluyden, als zij weder uyt Mocha tot Souratta t’huys souden wesen gecomen<lb/>
onder belofte van deswegen ons zijn kragtige hulpe te zullen bewijsen.<lb/>
</para>
<remark>«Vrees, dat de Moorse schepen Mokka niet bereikten,
<lb/>
»</remark>

<pb n="858" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0858"/>
<para>
- zijnde het Engels convc^schip de Josias, van een felle storm beloopen,<lb/>
nae verlies van zijn fockemast en alle zijne zeylen genoodsaakt geweest ’t nae<lb/>
Bombahia op te douwen, ook zoude de Coningsscheepen de Ganseway en Fattesy<lb/>
groot gevaer gelopen hebben, zonder men weet, hoe ’t eyndelijk met deselve of<lb/>
’t galjoot het Hoen gelegen is en nadien de Moorsse scheepen haer oude cours niet<lb/>
hebbende willen veranderen en niet genoegh om de sujd; steecken, meynt men,<lb/>
dat ze nae Masqué tta zullen wesen vervallen, dog waaren niet weynigh becommert<lb/>
voor het jagt de Faam.<lb/>
</para>
<remark>«De rahderijën enz. van de kafilahs uit Agra en Ahmaddbad beliepen 13762<lb/>
ropia, vrees dat men dat bedrag niet gerestitueerd krijgt; verkopen in Perzië, waar<lb/>
porselein 45, benzoë l\en kamfer 126% winst gaven; van 12 juli tot 6 nov. werd daarheen<lb/>
gezonden cargasoen van f. 546820, er was 8 juni nog voor f. 464207 in de pakhuizen,<lb/>
terwijl mei de Hóbré en Voorschoten nog
/. 360576 daarheen op weg was; pas<lb/>
sedert december waren
<special>tul</special> enige regen de wegen weer bereisbaar, zodat de kooplieden<lb/>
pas laat hel gekochte opvoeren konden en pas in juni weer naar Gamron terugkwamen;<lb/>
prijzen, die er bij verkoop geëist moeien worden<lb/>
»</remark>
<para>De Comp.e tegenwoordig van den Koning van Persia en sijne grooten in velen<lb/>
gefavoriseerd werd en wij daarentegen in Bengale, op Coromandel en andere<lb/>
comptoiren door de revolutiën en andere inconveniënten een seer slegten negotie<lb/>
beleven.<lb/>
</para>
<remark>«In 1696 werd maar 31 carga zijde geleverd<lb/>
»</remark>
<para>
Op 21en maart des morgens den rijxbestierder door Comp.8 tolk onse residenten<lb/>
liet bekent maacken en hem door den Koning g’ordonneert was ons te laten<lb/>
afvragen, dewijlen desen jare door de groote sterfte van menschen en pestilentiale<lb/>
siekte onder de zijdewormen de zijde ongemeen duur en seer wejmig te bekomen<lb/>
was, waardoor aen ons de jongst gecontracteerde 300 carga zijde van de soorte<lb/>
ketchoda, passendt of bariga tot 44 thoman de carga nu niet konde gelevert werden,<lb/>
of de Comp.e niet wel inklineren zoude om van voorschreven laatst aangegaan<lb/>
zijdecontract af te treden en na te comen de presentatie, door den ambassadeur en<lb/>
extra-ordinaris raat Joan van Lenen ten hove gedaan, te weten om van de zijde -<lb/>
leverantie ontslagen te blijven en den vrijen handel door ’t gehele rijk zonder<lb/>
betaling van tollen of andere geregtigheden te mogen drijven jaarlijx een somma<lb/>
gelts tot een recognitie te geven, doordien den Koning geen schade in sijne geregtigheden<lb/>
konde lijden, waarop onse residenten vervaardigt en den 23en dito aan<lb/>
voorschreven rijxbestierder doen overgeven hebben een schriftelijk antwoord in<lb/>
de Persiaanse tale -<lb/>
</para>
<remark>
«- waarvan men de inhoud niet kent, op de 28e werd verklaard, dat de<lb/>
 Koning zijde liet aanvoeren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- met eenen bekend makende, dat den nasier of opperste hofmeester<lb/>
met zijn creaturen de oorsaak waren geweest, den Mayesteyt belast hadden voor<lb/>

<pb n="859" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0859"/>
eenige dagen onse residenten sodanig te laten aanspreecken, sulx de saaken nu<lb/>
wederom in haar voorigen stant sijn gecomen.<lb/>
</para>
<remark>«10 mei ivas te Ispahan nog geen zijde aangebracht, daar pas 6 mei aan de<lb/>
governeurs der zijdekwartieren werd gelast die aan te voeren, ook in Aleppo is de zijde<lb/>
duur, zodat er voordeel op te behalen is, de Koning kon ze in 1696 waarschijnlijk<lb/>
duurder aan anderen verkopen dan aan de V.O.C. voor de vastgestelde prijs van<lb/>
44 toman ; het geschenk aan den itimad-ud-doulet zal weinig hebben uitgehaald;<lb/>
mocht men van het zijdecontract af komen, dan moet men wel bedingen, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Comp. jaarlijx soodanigen quantiteyt daarvan voor de gestelde<lb/>
prijs van 44 thoman de carga of wat minder, nae de monsters, sal mogen negotiëren,<lb/>
als zij van noden heeft.<lb/>
</para>
<remark>«200 carga is thans gewenst; hoop de recognitie van 1000 toman 's jaars voor<lb/>
hulp tegen Maskate vergroot te krijgen ; het payemenl te Batavia verdwijnt, zonderdat<lb/>
men weet waarom; in 1696 werd in Perzië
/. 24974 aan vrachtgelden verdiend; in<lb/>
1696 werd in een jaar zuiver f. 861992 gewonnen; toen werden 128 balen Kirmanse<lb/>
wol naar patria gezonden, sedert werd te Batavia 4269 ontvangen, de wijze van<lb/>
emballeren is verbeterd; daar de oude loge te Gamron te klein en brandgevaarlijk was<lb/>
en door aardbevingen zeer leed, is gelast een nieuwe te bouwen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- b’oosten in de stadt Gamron en ’t daar leggende oude Coningscasteel<lb/>
op het ledig zijnde erff van den gewesen ouden Comp.8 makelaar Kimsia -<lb/>
</para>
<remark>
«- met het front naar de zee; eventueel daarvoor nog grond te kopen,<lb/>
 hecht, maar zonder dure versierselen<lb/>
»</remark>
<para>W’ook toegestaen hebben ontrent de vervalle timmeragie in Comp.8 thuyn<lb/>
tot Esseseyn
<fref ref="1"/> , als wesende de eenigste uytvlugt voor Comp.8 dienaren in het heete<lb/>
en ongesonde Persis klimaat, te mogen doen de nodige reparatie.<lb/>
</para>
<para>
Den directeur door een beleeft briefje van den Koningh versoght is geworden<lb/>
om sijn nieuw aangestelden veltheer Alimeerde Chan tot het b’oorlogen der<lb/>
Arabieren op Masquetta de behulpsame hand te bieden, ’t zij in het lenen van<lb/>
Comp.8 scheepen of ijts anders, dat hij zoude mogen van noden hebben onder<lb/>
belofte van zijn verdere Koninglijke gunst, over hetwelke den oppercoopman<lb/>
Hoogkamer
<fref ref="2"/>  in Spahan mede door den rijxbestierder aangesproocken - is.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Issin ligt ongeveer 20 kilometer ten noorden van Gamron, het is er even heet, maar<lb/>
er is goed water en men genoot er van de berglucht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacobus Hoogkamer kwam in 1689 als V.O.C. dienaar in Perzië, 1694 opperkoopman,<lb/>
opperhoofd te Ispahan en secunde in Perzië, 1698 directeur, 1700 ambassadeur naar den Sjah,<lb/>
1704 vice-president van de Raad van Justitie te Batavia, juli 1706 geschorst en 9 nov. uit de<lb/>
V.O.C. dienst ontslagen, in 1707 uit het V.O.C. gebied verbannen; hij ontvluchtte uit de gijzeling<lb/>
wegens schulden met een Engels schip, dat hem naar Bandjarmasin bracht, waar hij<lb/>
3 nov. 1707 stierf.<lb/>
ref="1">Waterpas wordt in deze zin zelden gebruikt.<lb/>
</fnote>
<pb n="860" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0860"/>
<remark>«Men beloofde daarvoor ,
<lb/>
»</remark>
<para>- de Comp. in ’t geheel van het zijdecontract zoude ontslagen en toegestaan<lb/>
werden in het gansche rijk buyten alle lasten den handel te drijven, behalven<lb/>
nog jaarlijx een geschenk van duysent thoman.<lb/>
</para>
<remark>«Men besloot 14 juni te Batavia op advies van Verdonk
<lb/>
»</remark>
<para>den Koning van Persia Comp.8 schepen toe te staan tot bescherminge en<lb/>
’t overvoeren zijner vaartuygen en militie nae Masquetta en deselve te beschermen<lb/>
tegens voorsz. Arabieren, dog geensints onse scheepen te employeeren tot het<lb/>
bombarderen of beschieten van de waterpassen
<fref ref="1"/>  of landcastelen, ook mits ons<lb/>
eygen gebrek en swakheyd van manschap niet te seconderen met volk, maar wel,<lb/>
des versoght werdende, te gerieven met eenige amonitie van oorloge en den<lb/>
schipper Jan Coin, sigh op de handeling van ’t geschut, mortiers en ’t gene verder<lb/>
daar toe behoordt, verstaande, nevens het nodige canon en requirerende matroosen<lb/>
of bosschieters om ten lande in het beleg van Masquetta g’employeerd te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Daartoe worden onder Harmen Voet gereed gemaaid de Oost- Souburg, Vosmeer,<lb/>
Brandenburg, Tamboer en Ilpendam, terwijl de voor Suratte geladen Schoonderloo<lb/>
ook naar Perzië zal doorvaren; mocht de Koning niet gereed zijn, dan zal behalve dat<lb/>
schip alleen de Oost- Souburg naar Perzië vertrekken, de andere schepen uit Suratte<lb/>
naar Batavia, de Sjah liet den Portugesen ambassadeur weten, dat de onderneming<lb/>
tot 1698 was uitgesteld; men brengt er krijgsbehoeften bijeen, V.O.C. schepen moeten<lb/>
Maskate niet aandoen; wensen van de V.O.C. , vgl.
<ref>Corpus</ref> IV, p. 127, onder; men<lb/>
hoort er veel
<lb/>
»</remark>
<para>
- van verscheyde rovers en hun gepleegde zeeroverijen, waarvan er<lb/>
een in november 1696 agter het eyland Kissim aangecomen en uyt de mond van<lb/>
4 personen, nae het toescheen Engelsen, verstaan was, dat met hun vier schepen<lb/>
uyt Ierland over d’West-Indias nae dese gewesten waren vertrocken om te roven<lb/>
en gedestineerd nae China, Siam, ’t Roode Meir en de Indise kusten.<lb/>
</para>
<remark>«De verhouding tot de Perzische regenten is goed; de af gezette sjahbandar te<lb/>
Gamron Kasim Beg is vervangen door
<lb/>
»</remark>
<para>
- Awas Beecq, scheynende tot nog toe reckelijk, ook wederom door<lb/>
den Koning tot goevemeur van Chiraes verkoren den gewesen gouverneur van<lb/>
Kirman, Sja Weerdichan, die ons ruym drie jaren geleden in Kirman veel moeyte<lb/>
heeft aangedaan.<lb/>
</para>
<remark>«Vernomen, dat
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Waterpas wordt in deze zin zelden gebruikt.<lb/>
ref="1">Fran^ois Leguat kwam als Hugenoot in 1689 naar Nederland en maakte de hier<lb/>
bedoelde reis mee als 50 jarige, waarvoor men zie
<emph>Leguat.</emph> Hij vestigde zich in Engeland, waar<lb/>
hij in 1735 stierf.<lb/>
</fnote>
<pb n="861" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0861"/>
<para>
- den Persiaen op 26en maert deses jaars de stadt Bassoura van de<lb/>
Arabieren zoude ingenomen en den Persisen Koning daarop een gesant aan den<lb/>
Grooten Turk afgevaardigt hebben om hem die plaats weder aan te bieden, -<lb/>
</para>
<remark>
«- maar dit is onzeker; 2 nov. werd de Swaag naar de Kaap gezonden<lb/>
 met cargasoen van f. 24656<lb/>
»</remark>
<para>Door het swaar weder, ’tgunt de retourschepen onder de vlagge van den<lb/>
commandeur Hendrik Pronk, op den 24en junij nog binnen d’Tafelbhay g’ankert<lb/>
leggende, heeft beloopen, niet alleen de scheepen Oosterland en Waddinxveen<lb/>
mits ’t breken hunner touwen tegens de wal verongelukt, maar selfs verscheyde<lb/>
andere insgelijcx in ’t uyterste gevaer zijn geweest, zulx benevens een kleen getal<lb/>
menseken ook maer weynige goederen en dat ten meerendele beschadigt off gevlekt,<lb/>
daarvan hebben connen geborgen werden.<lb/>
</para>
<remark>«De Swaag mei tarwe naar Batavia te zenden , eventueel via Mauritius, als daar<lb/>
ebbenhout ligt ; verrekening van diverse waren met de Kaap; met vreemde schepen<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- twaalf guarnisoenhouderen en ses gecondemneerde, als ook twee<lb/>
man van ’t jagje de Geelvink clandestin hebben weten weg te raken.<lb/>
</para>
<remark>«Men lichtte er 12500® buskruit en 26000 ® hard brood uit schepen uit patria,<lb/>
wat voor Batavia onwenselijk is, men moet dit er uit patria extra aanvragen; evt. bouw<lb/>
van een kruitmolen aldaar; de verdediging van Van der Stél over de slechte kwaliteit<lb/>
van aan de Kaap ingescheepte levensmiddelen is onvoldoende; naar patria gaan drie<lb/>
schepelingen van Duquesne
<lb/>
»</remark>
<para>
- met namen Paul Bonelle, Frangois Leguat *) en Jaques Lecage
<super>1 2 3 *),</super><lb/>
de eerste als provisioneel adsistent en de andere voor soldaat thans met het schip<lb/>
Donkervliet over, wesende de vierde, genaam t Jan de Lahaye8) nu ongeveer<lb/>
vier maanden geleden overleden.<lb/>
</para>
<remark>«De nummering der folios verspringt van 327 op 338; de tarweoogst aan de Kaap<lb/>
was schraal, de proef met indigoaanplant slaagde er slecht, een proef wordt ook op<lb/>
Mauritius genomen ; het over Madura enz. handelende, is afgedrukt
<ref>Opkomst</ref> VIII,<lb/>
p. 83 tot 87 midden; de Reygersdael is voor Japara 15 nov. vervangen door de Honsliolredijk<lb/>
met nog 50 militairen; volgt ibid. p. 87 midden tot 88 r. 7 v.o.; 31 aug. was<lb/>
van Bantam in een jaar ontvangen 39797 pikol zioarte en 197 witte peper, kostende<lb/>
ƒ. 667108.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Fran^ois Leguat kwam als Hugenoot in 1689 naar Nederland en maakte de hier<lb/>
bedoelde reis mee als 50 jarige, waarvoor men zie
<emph>Leguat.</emph> Hij vestigde zich in Engeland, waar<lb/>
hij in 1735 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacques de la Case, eveneens een Hugenoot, was officier in het leger van den Groten<lb/>
Keurvorst, voor hij de bedoelde reis meemaakte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jean de la Haye, eveneens een naar Nederland gekomen Hugenoot, was zilversmid<lb/>
 
 in Rouen geweest.<lb/>
 ref="1">Vermoedelijk Keban Agung, een plaats in het binnenland van Bengkulen op 3°42'<lb/>
Z.B. en 102°40' O.L. Het gezag van het hoofd strekte zich tot de kust uit.<lb/>
</fnote>
<pb n="862" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0862"/>
<para>De Engelse tot Banklioulou na liet relaes of de klachten, bij de Sillebarse<lb/>
</para>
<para>grooten aan baren Konink opnieuw in moert voorleden weer gedaen, -<lb/>
</para>
<para>hindernis omtrent de vaertuygen, die daermede na Bantam willen varen, toebrachten,<lb/>
waerin den pangerang of het hooft tot Cabanago
<fref ref="1"/> , omtrent een dag<lb/>
reysens van voorsz. Bankahoulo gelegen, goedt Engels zijnde geworden, het sijne<lb/>
niet weynigh toe en bracht, latende niet alleen de vaartuygen van voorsz. hare<lb/>
ladingh beroven, maer die sig daertegen stelden, ook van haer leven.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Bantam dient daartegen op te treden; uit patria kwam ds.<lb/>
Nicolai Crvl, bestemd voor Amboina; ds. Leydecker kivam met de maleise vertaling<lb/>
van het Oude Testament tot Ezechiel en hoopt in 2 d 3 jaar klaar te zijn.<lb/>
»</remark>
<para>’tWelk
<fref ref="2"/>  alleen te betrouwen zal wesen aen mannen, die zoo wel in de arabise<lb/>
tael als in de oprechte maleytse grondig ervaren zijn, hoedanig éen gemeynd<lb/>
werdt, in ’t vaderlandt niet te vinden is, maer hier in India opgequeekt sal moeten<lb/>
werden en daerom is het de eerw. broederen praedicanten en den gehelen kerkenraad<lb/>
alhier vreemt voorgekomen, dat men de oversetting van de praedikant<lb/>
Valentijn, voor desen in Amboina dien dienst maer weynige jaren waergenomen<lb/>
hebbende, onder de revisie en d’pers zoude brengen, want hij sich in dien tijdt<lb/>
sodanigh in die tale niet en kan geoeffent hebben, dat men op zijn oversettingh<lb/>
onfeylbaere staet zoude kunnen maken, eer te presumeren zijnde, dat zoo haestigh<lb/>
daerover hebbende geloopen, dat emportant werk de nodige bequaemheyd niet<lb/>
en zal hebben en door onervare reviseurs ook niet gekorrigeert kumien werden.<lb/>
</para>
<remark>«Verzoek die vertaling niet te doen drukken; ds. Coop d Groen is tot geen arbeid<lb/>
meer in staat; ds. Poolman preekt al in het portugees; ds. Wijngaarden bracht<lb/>
zijn vrouw met een mes een niet levensgevaarlijke wond toe; afgedane en andere rechtszaken;<lb/>
de eis tegen de erfgenamen van Keyts over f. 5760, aan Phaulkon verstrekt voor<lb/>
kniehouten, werd ontzegd; uit een geldkist aan boord van de Ittershem werden 2190<lb/>
ducatons gestolen, naar men vermoedt door den gerepatrieerden soldaat Christiaan<lb/>
van der Does, vgl.
<ref>Plakaatboek</ref> III, p. 429, 3 mei; behalve de reeds uitkomende<lb/>
mr. Rijklof Michael van Goens nog twee leden voor de Raad van Justitie aangevraagd;<lb/>
de 26 juni gestorven baljuw David Dispontijn werd vervangen door Cornelis van<lb/>
Outhoorn; de bouw van de leprozerie op Purmerend is af betaald, de regenten beschikken<lb/>
nu nog over 1046 rsd.; het kleinzegel bracht op 3737 rsd., ’s Heren Gerechtigheid<lb/>
12108; de beschoeiing der westzijde van de rivier van het tolhuis tot de zee kostte<lb/>
<ref>f. 27221</ref>.<lb/>
»</remark>
<para>
Nu resteerd aen dat werck nogh het beschoeyen van de boom of het tholhuys<lb/>
af na binnen de rivier rontom een kleen streekje landts tot aen de valbrugge toe,<lb/>
daer men over van de stadts buytenbarm na het voorsz. tholhuysje gaat en de<lb/>

<fnote ref="1">Vermoedelijk Keban Agung, een plaats in het binnenland van Bengkulen op 3°42'<lb/>
Z.B. en 102°40' O.L. Het gezag van het hoofd strekte zich tot de kust uit.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het reviseren van de juist genoemde vertaling.<lb/>
ref="1">Buleleng, plaats ter noordkust van Bali op 115°8/ O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="863" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0863"/>
nieuwe doorsnijding, daer de vrije lieden en vremdelingen hare vaartuygen ter<lb/>
vertimmering als andersints door in ’t dok gebragt werden, -<lb/>
</para>
<remark>
«- wat niet veel zal kosten met behulp der Cheribonners; Huntum bleek<lb/>
 niet schuldig aan het nalaten van een sein om de ankers te kappen , evenmin aan het<lb/>
naar Batavia vertrekken van Ceylon ; hij mag repatriëren, nadat hij borgstelling voor<lb/>
f. 6692 heeft gegeven voor eventuele pretenties van Portugezen; toelichting op de verkoopprijs<lb/>
van kruidnagelen aan Chinezen en een Spanjaard te Batavia in 1694 van<lb/>
64 st. het ‘vè; Heren XVII stelden nu een minimumprijs van 87 lichte stuivers het<lb/>
vast, maar wegens het geldgebrek te Suratte bepaalde de Hoge Regering die aldaar op<lb/>
83; te Batavia namen de Chinezen maar 17 pikol d 125 tegen 130 rsd. af, in 1696<lb/>
vonden Heren XVII 66 st. per contant verkocht, voldoende, de voorraad is overgroot,<lb/>
ook peper blijft na het vertrek van de retourvloot met 30000 pikol voorradig,<lb/>
maar Heren
<emph>XVII</emph> meldden in 1688 dat de jaarconsumptie 18000 balen van 400
<ref>ffi</ref> is,<lb/>
zodat men daar wel van zal af raken, als men ze door apart ingehuurde schepen laat<lb/>
afhalen, want in de gewone schepen is daarvoor niet voldoende ruimte en vele schepen<lb/>
zijn in patria in reparatie; de kantoren in India zijn gelast aan de eisen uit patria zoveel<lb/>
mogelijk te voldoen; in 1695 was in totaal over 3 jaren verloren f. 1231644, behalve<lb/>
de afschrijvingen over f. 4050780; zowel particuliere handel als luiheid en onbelcwaamheid<lb/>
van personeel wordt zoveel mogelijk bestreden, zo ook het beladen der retourschepen<lb/>
met particuliere zendingen, er kwamen wat dat betreft maar 6 balies met porselein voor<lb/>
den dag; wijlen majoor Albert Sloot gaf te Japara tussen 1686 en 1695 nodeloos veel<lb/>
uit, zijn zuster en erfgename, de weduwe van Frederik Bent, is daarom met 3535 rsd.<lb/>
belast, bij onwil is dwang middels de Raad van Justitie weinig convenient; volgt<lb/>
<ref>Opkomst</ref>
<emph>VIII,</emph> p. 88, r. 6 v.o. tot p. 89, r. 9; uit patria kwamen 21 nov. de Handboog,<lb/>
29 oct. de Waalstroom en de Yselt met resp. 182, 224 en 107 koppen van de 188, 238 en<lb/>
108, waarmee ze uitzeilden, brief van Heren
<emph>XVII</emph> van 9 april ontvangen; 7 Engelse<lb/>
scheepjes te Batavia gekomen, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>in may het scheepje Seedwyk van Madras over Timor en Boeleleeng
<fref ref="1"/> , een<lb/>
plaets gelegen op het ejdandt Baly, alwaer den capiteyn Alexander Denix nevens<lb/>
zijn opperchirurgijn, bootsman, cuyper, twee Engelse matroosen en sooveel<lb/>
swarte dienaren door de inwoonders in zijn eygen schip, alwaer se na haar voorgeven<lb/>
om te handelen waren gekomen, overvallen en vermoordt zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Naar de Kamer Amsterdam varen ’ s Lands Welvaren, carg. f. 541235,<lb/>
Qrimmesteyn, 492095 en Nichtevecht, 458616, naar Zeeland Domburg, 369301 en<lb/>
Donkervliet, 399848, naar Delft Beyeren, 273623, naar Rotterdam Merestein,<lb/>
280528, naar Hoorn Ovemes, 243579, naar Enkhuizen Schoondijke, 238106 en Ysselt,<lb/>
191002, totaal cargasoen f. 3487934; de vloot staat onder den equipagemeester Claes<lb/>
Bichon, den commandeur Paulus Huntum en den fiskaal mr. Dirck van Bleyswijk,<lb/>
de Ysselt vertrekt iets later, de Over veen gaat extra naar Enkhuizen wegens het vergaan<lb/>
van de Waddinxveen; er gaat 414098
® kruidnagelen naar patria; Maurits Jacobsz.<lb/>
Eyck werd equipagemeester<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Buleleng, plaats ter noordkust van Bali op 115°8/ O.L.<lb/>
ref="1">Bedoeld is Baai Valsch, de baai beoosten de Kaap de Goede Hoop.<lb/>
</fnote>
<pb n="864" tpl="1" vol="05" facs="5_150_0864"/>
<para>Omdat wij bericht zijn, dat het voor de retourscheepen nae de maenden<lb/>
maart en april in de Tafelbaey aen de Caep de Goede Hoop periculeus te leggen is,<lb/>
hebben wij bij instructie gelast, wanneer aldaer sullen sijn gearriveerd, dat door<lb/>
den commandeur Hunturn en twee schippers uyt de vloot nevens die van het schip<lb/>
de Swaegh, die daer seer wel ervaren is, de Caap Valsch *) naukeurigh gevisiteerd en<lb/>
daervan bij geschrift aen UEd.le Hoogachtb.8 en ons rapport gedaen sal werden,<lb/>
alsoo g’oordeeld werd, in deselve een goed getal scheepen voor de felle noordtwestewinden<lb/>
secuur kunnen geborgen blijven, mitsgaders goedt water en overvloedige<lb/>
ververssing te bekomen is.<lb/>
</para>
<remark>«Voor wissels op patria werden 365640 rsd. getrokken, w.o. 26000 van den<lb/>
burger Jacob Jacquelini, 8216 van Cornelis Chasteleyn, 17000 van den burger Jurriaan<lb/>
Beek, 88300 van Adriaan Lucasz., 21200 van Nicolaas du Goudiabois, voor 12548<lb/>
rsd. aan wissels berustte reeds in de V.O.C. kas; aan de Kaap is gelast zoveel mogdijk<lb/>
hard brood voor deze vloot te doen bakken, waarvoor men er rijst mag aanhouden,<lb/>
omdat men meent, dat het gezonder is, daar de rijst aan het broeien raakt; de Geelvink,<lb/>
Nijptang en Wezeltje Jammen via het Zuidland te Batavia; het retour car gasoen<lb/>
bestaat vnl. uit textiel, Bengaalse zijde, f. 287417, salpeter, 137460, indigo,<lb/>
464460, Perzische zijde, 348341, kruidnagelen, 165239 en peper, 458308<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is Baai Valsch, de baai beoosten de Kaap de Goede Hoop.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>