<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="8"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar; Batavia, 15 oktober 1743"/>
<meta key="rawdate" value="15 oktober 1743"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1743"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden, Jacob Lakeman, Joannes Mattheus Cluysenaar"/>


</header>
<body>
<pb n="8" tpl="2" vol="11" facs="232_008"/>
<head>II. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES,<lb/>
NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
JACOB LAKEMAN en JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, BATAVIA<lb/>
15 oktober 1743.</head>
<folio>Kol. Arch. 2482, VOC 2590,fol. 131-226.</folio>
<remark>«Sinds het vertrek van de Anna met de generale missive van 3 juli 1 743 zijn pas drie<lb/>
schepen uit Nederland aangekomen , nl. de Kleverskerke , Hofvliet en Adrichem. Dientengevolge<lb/>
is er een groot tekort aan mankracht en allerlei benodigdheden ontstaan. Met de<lb/>
grootste moeite is een retourvloot samengesteld. Dankzij het opleggen van een aantal schepen<lb/>
heeft men voldoende equipagegoederen en zeilen kunnen bijeenschrapen. Voor Middelburg<lb/>
zijn bestemd de Herstelder en de Nieuwerkerk , voor Amsterdam de Eendracht , Domburg,<lb/>
Schellag en Zaamslag , voor Delft de Ida, voor Rotterdam de Hofvliet , voor Hoorn de<lb/>
Drechterland en voor Enkhuizen de Duinenburg. Zoals afgesproken met Heren XVII zal de<lb/>
Zaamslag , een nieuw
; snelzeilend schip , veertien dagen na de andere vertrekken. De Zaamslag<lb/>
zal voorzien worden van een kopieset documenten en van een lastbrief voor de gouverneur<lb/>
en raad van Kaap de Goede Hoop om het schip zo snel mogelijk van verversing te<lb/>
voorzien , opdat het vóór de andere schepen in Nederland aankomt. Heren XVII weten dan<lb/>
vroegtijdig welke lading de schepen aan boord hebben , wat de behoeften in Indiëzijn en hoe<lb/>
de toestand daar is. Op voorstel van de gouverneur-generaal is bij resolutie van 10 september<lb/>
1 743 besloten om de beschrijving der factorijen voortaan eenmaal per jaar te doen en<lb/>
met de retourschepen van de tweede zending (medio - eind december) mee te geven. Dit zal<lb/>
het schrijfwerk aanzienlijk verminderen.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>Vandaar zijn de Duinenburgen Huisden Eult aangekomen met 435.035 Ib kruidnagels<lb/>
aan boord, waarvan 320.000 Ib naar Nederland wordt gestuurd. Het restant wordt in<lb/>
Indië verhandeld. Gouverneur Nathanaël Steinmetz heeft het bestuur overgenomen van Jacob<lb/>
de Jong die kort na aankomst in Batavia is overleden.</remark>
<subhead>Ban da</subhead>
<remark>Vandaar zijn berichten over de Delfland en de Huis te Rijnsburg binnengekomen.<lb/>
»</remark>
<para>De eerste komen hoofdsakelijk daarop uyt dat dien bodem, door degeene die<lb/>
hem afgelopen hadden weder verlaten zijnde, nog in de Tenemberse eylanden onbeschadigt<lb/>
soude leggen, werwaarts men vaartuygen gesonden hadde om te sien of men<lb/>
dien kiel nog konde redden, hetwelke niet hopeloos schijnt te wesen. Den laastgemelte<lb/>
heeft buyten 1 28.8 1 7 lb. magere nooten of rompen, die voor Indiën aangehouden zijn,<lb/>
325.122 lb. van de twee eerste soorten en soo ook 179.998 lb. foelij voor Nederland<lb/>
aangevoert, die almede met de scheepen overgaan.
</para>
<remark>«De sloep Ongeziene Verandering was in september nog niet komen opdagen en is<lb/>
vermoedelijk vergaan.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>De Binnenwijzend wordt elk moment uit Ternate verwacht.</remark>
<pb n="9" tpl="2" vol="11" facs="232_009"/>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>De Gaasperdam is met 427.500 Ib sapanhout uit Bima en Sumbawa teruggekeerd.<lb/>
De Gowase rijksbestuurder Karaëng Madjannang
, die de Compagnie welgezind was
, is afgezet<lb/>
door Radja Tello. De politieke achtergrond wordt later gegeven.</remark>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>Het opperhoofd Tulling ofwel Anthony Cornelis van Oldenbarneveld is overleden.<lb/>
Ds. Henricus Sanders Seijlsma
, die op Timor heeft gepredikt
, wordt elk moment terugverwacht.<lb/>
</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Palembang heeft tot nu toe dit jaar 1.694.815 Ib peper geleverd. Men heeft de handelaren<lb/>
aangemoedigd het volgende jaar met zoveel mogelijk peper en tin naar Batavia te komen<lb/>
, zodat de Compagnie haar schepen voor andere reizen kan gebruiken. De 's Heer<lb/>
Arendskerke is naar Palembang vertrokken met circa 70.000 rsd aan contant geld om de<lb/>
peper en tin te betalen
<sub>y)</sub></remark>
<para>
- dog daaronder maar 20.000 Spaanse realen door gebrek aan Spaans geld,<lb/>
dat dien koning gants niet wel gevallen zal.
</para>
<folio>Fol. 140r.
<note mark="1">Tussen fol. 140 en 141 bevindt zich een ongenummerd folio.<lb/>
</note>
</folio>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>«Twee kleine vaartuigen zijn naar Djambi gestuurd met een lading t.w.v.
ƒ 10.601
, en<lb/>
met onderkoopman Cornelis Godofridus de Virieu aan boord die te Djambi als hoofd zal<lb/>
optreden.</remark>
<para>SlAM
</para>
<remark>De Berkenrode heeft 20.000 rsd aan dukaten aan boord om te proberen in Ligor tin<lb/>
te kopen. Het schip wordt in januari terugverwacht.</remark>
<subhead>China en Japan</subhead>
<remark>De supercargas in de handel op Kanton heeft men een samenvatting van de wensen<lb/>
van Heren XVII gestuurd w.b. de hoeveelheid en soorten zijden stoffen en thee. Van Imhoff<lb/>
had de eis van Heren XVII toevallig via Engeland ontvangen. De officiële papieren hebben<lb/>
Batavia nog steeds niet bereikt. Verzocht wordt om voortaan in mei de eis van retourgoederen<lb/>
te ontvangen. Dit kan via Engeland of met een snelzeilend schip dat vertrekt na de tweede<lb/>
vergadering van Heren XVII en dat Kaap de Goede Hoop niet aandoet.</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>Gouverneur Rogier de Laver is opgevolgd door zijn plaatsvervanger Willem Bernard<lb/>
Albinus. De fiscaal Johan de Rot is teruggeroepen op verdenking van knoeierij. Er zal een<lb/>
onderzoek ingesteld worden. Wegens gebrek aan scheepsvolk is het dit jaar wederom niet<lb/>
mogelijk een schip te sturen. Een deel van de goederen voor Malakka is verstuurd met twee<lb/>
kleine schepen die daar thuishoren. Het restant zal door de Noordwolfsbergen op weg naar<lb/>
Bengalen gebracht worden. Aan het bestuur in Ceylon zal opdracht gegeven worden in september<lb/>
een schip naar Malakka te sturen om de rondhouten die al twee jaar voor verscheping<lb/>
gereed liggen
, op te halen en naar Batavia te brengen. Het bestuur in Malakka is opgedragen<lb/>
attent te zijn op de eventuele behoefte aan rondhout van passerende moorse en an-</remark>
<pb n="10" tpl="2" vol="11" facs="232_010"/>
<remark>dere schepen. Er wordt voor gewaarschuwd dat het rondhout er aan de buitenkant nog goed<lb/>
kan uitzien terwijl het van binnen vermolmd is, zoals bij de boegspriet van de Nieuwland gebleken<lb/>
was.<lb/>
»</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust</subhead>
<para>
Sumatra’s Westcuste heeft men dit jaar almede van geen apart schip kunnen voorsien,<lb/>
soowel om de redenen die daarvan ten opsigte van Malacca gegeven zijn alsook<lb/>
omdat het bij resolutie van den 24° may passato reeds derwaards aangelegde schip<lb/>
Everswaard seer lange op Java met de inneeming zijner zoutlading gesammelt heeft en<lb/>
eerst op den 30° aug. daaraan of te laat vandaar teruggekeert is om de reyse te gewinnen,<lb/>
buyten dat men ook geen halve scheepslading aan goed voor dat comptoir ter versendinge<lb/>
aan handen hadde door de incompleete voldoening der eysschen op de lijwaat<lb/>
gevende comptoiren, dat dubbeld smertelijk is in een tijd dat men met deselve een<lb/>
naamwaardig profijt voor de Compagnie daar ter custe soude kunnen doen, dus men<lb/>
sig heeft moeten vergenoegen met hetgeene men aan handen hadde derwaards te senden<lb/>
met de brigantijn Susanna Catharina en de chaloup Eva Susanna, te samen bedragende<lb/>
ƒ76.009,4,8, en komt de brigantijn die men al lange van Timor hadde moeten<lb/>
terug sien komen nog maar in tijds opdagen, soo sal men dat comptoir nog nader voorsien<lb/>
met hetgeene men ’tsedert aan handen gekregen heeft om de berglieden, als de<lb/>
vreede eens weder herstelt is, dat veel apparentie van succes heeft, niet geheel ongerieft<lb/>
te laten, en dus van de Compagnie af te wennen, alsoo derselver afkomste en sleet het<lb/>
voornaamste van den geheelen handel daar ter custe is.<lb/>
Bengalen
</para>
<remark>«Naar Bengalen zijn acht schepen vertrokken, zowel via Ceylon, Coromandel en Sumatra<lb/>
als direct naar Bengalen. Een deel vaart vandaar door naar Nederland, een deel is belast<lb/>
met het vervoer van goederen in Azië. Via Malakka had men drie schepen willen zenden.<lb/>
Elet uitblijven van de vloot uit Nederland maakt dat men slechts één schip zendt, de<lb/>
Noordwolfsbergen. Er zijn vijf schepen uit Bengalen teruggekeerd, afgezien van de twee<lb/>
schepen die een jaar zijn overgebleven. Ze waren beladen met salpeter - belangrijk als onderlaag<lb/>
in de retourschepen -, opium, textiel, guni, scheepsbenodigdheden, granen enz.<lb/>
Door gebrek aan scheepsvolk kon niet nog een zuid- en een noordschip worden gestuurd.<lb/>
»</remark>
<para>Voor het overige is dese directie in het gepasseerde jaar 1 742 vrij wat ontrust geweest<lb/>
door den inval der Marhetta’s en hare grote progressen tegens de moorse of mogolse<lb/>
landvoogden van Bengale en Behaar, en alhoewel de jongste advisen der ministers,<lb/>
met de chialoup Eva Susanna over Malacca ter bekendmakinge van het overblijven<lb/>
der schepen Magdalena en Oosterhout afgesonden, daaromtrent eenige veranderinge<lb/>
ten goeden vermelden, soo is en blijft het dog nog onseker of zij wel in het vervolg<lb/>
van die importune visite bevrijd sullen blijven.
</para>
<remark>«Er is sterk bezuinigd op personeel, teneinde het verlies op de factorij te verkleinen. De<lb/>
Compagnie heeft aan de geldeis van Bengalen voldaan zodat de crediteuren tevredengesteld<lb/>
kunnen worden.</remark>
<subhead>Coromandel</subhead>
<remark>Op Coromandel is, net als op Bengalen, sterk bezuinigd. De Noordwolfsbergen is teruggekeerd<lb/>
met het verslag van de stand van zaken aldaar. Er is vrede gesloten met Thanjavur,<lb/>
en met de handel is het redelijk gesteld. De aan voer van slechts 150 pakken textiel, zowel</remark>
<pb n="11" tpl="2" vol="11" facs="232_011"/>
<remark>voor Nederland als voor Indië, aan de ene kant
, en de grote vraag naar textiel op Sumatra en<lb/>
in de oostelijke provincies aan de andere kant
, heeft grote irritatie gewekt. Het personeel van<lb/>
de factorijen die textiel moeten leveren
, heeft altijd een excuus waarom niet aan de eis van<lb/>
Batavia is voldaan
, terwijl particulieren in ruime mate aan het produkt kunnen komen. Bij<lb/>
resolutie van 2 en 3 september jl. is daarom besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- daaromtrent een kleyn en moderaat exempel te stellen, met de sorteeringe<lb/>
van de Compagnie die de schepelingen in hare bagagie en voor hare eygene reeckeningen<lb/>
hadden medegebragt voor den waren inkoopsprijs daar ter custe van haar over te<lb/>
neemen, dog de sorteeringen van de Compagnie die onder enige bestelpakken, de<lb/>
schepelingen niet concerneerende, gevonden mogten worden, en die naar de quade gewoonte<lb/>
door veele toegeventheeden en manquement van goede ordre op dat stuk als<lb/>
tot een regt geworden, of voor eene door de usantie gewettigde correspondentie gehouden<lb/>
van dengeene die daar ter custe haar werk daarvan maken aan degeene die<lb/>
haar hier ter plaatse daarinne behulpsaam zijn g’addresseert mogten wesen, sonder betaling<lb/>
ten profijte van de Compagnie aan te slaan, om vervolgens het eene en andere te<lb/>
kunnen laten dienen tot eene modique besorginge van de voorsz. daarom soo verlegene<lb/>
comptoiren, waarop dan van de eerstgen. zoort 2220 pees differente lijwaten voor<lb/>
ƒ 1 3.068,- sijn aangenomen, en van de laaste zoort 360 pees diverse zoorten van lijwaten<lb/>
voor de Compagnie zijn geconfisqueert, in hope dat daardoor een kleyne opwekkinge<lb/>
sal gegeven worden aan degeene die gemeent hebben impune de Compagnie<lb/>
naar haar welgevallen te mogen behandelen, en dat wij alsoo in ’t vervolg niet nodig sullen<lb/>
hebben sulke scherpe middelen dikwils te gebruyken om eenieder tot sijn pligt te<lb/>
houden.<lb/>
Ceylon
</para>
<remark>«Ceylon geeft weinig reden tot tevredenheid. De beslissingen van het Ceylonse bestuur<lb/>
zijn nauwkeurig onderzocht. Aan het licht kwam dat de koers van de fanum in de boeken<lb/>
niet hoger dan op 6 lichte stuiver werd gesteld. Voortaan zou dit zelfs helemaal niet meer in<lb/>
de boeken van de Compagnie genoemd worden. De in- en verkoop van allerlei produkten<lb/>
werd
, onder valse voorwendsels
, verantwoord in guldens
, stuivers en penningen tegen de oude<lb/>
koers van (y\ lichte stuiver, geheel tegen het besluit van Batavia vermeld in de brief van 2 7<lb/>
juli 1 740 in. In Colombo werd bij resolutie van 15 juni
<special>, 6</special> augustus en 4 oktober 1 740 besloten)<lb/>
</remark>
<para>
- om van die hoge fanums weder
{ stuyver af te schrijven bij den inkoop der<lb/>
doeken pro patria, opdat die niet te hoog in reeckening mogten komen, hoewel men<lb/>
ook selfs in dit articul weder een quart stuyver boven onse tax is gegaan en die fanums<lb/>
nog in reeckening gebragt heeft tot 65 ligte stuyvers, waardoor dan den Tutucorijnsen<lb/>
handel, gelijk wel te denken is, weder lustig heeft beginnen te herleven, na den wensch<lb/>
dier ministers, die op den uytterlijken schijn van voordeel wel meer dan op de reëele<lb/>
behartiging van ’s Compagnies zaken schijnen gestelt geweest te zijn, en daarentegen de<lb/>
Tutucorijnse cassa welhaast weder soude overkropt sijn geweest met duure fanums en<lb/>
de schadelijke gevolgen van dien dewelke die ministers wel wisten dat daaruyt infaillibel<lb/>
voortkomen moesten, invoegen wij ons niet hebben kunnen wederhouden over dit<lb/>
onbegrijpelijke gedrag derselve een sensibel ressentiment te tonen met de te hoge berekeninge<lb/>
dier fanums aan de Compagnie te doen vergoeden door degeene die deselve<lb/>
hebben laten accepteeren en gangbaar gemaekt, en dat wel van alle degeene die ’tsedert<lb/>
de voorsz. Colombose resolutie van den 4e october 1740 aan de overwal ten voornoemde<lb/>
prijse zijn geaccepteert, waarvan de ministers thans gelast werden eene speci-<lb/>
1 1<lb/>
<pb n="12" tpl="2" vol="11" facs="232_012"/>
ficque reeckeninge over te senden, teneynde alsdan nader te disponeeren over de personen<lb/>
die onder de voorsz. generale benaminge moeten verstaan werden.
</para>
<remark>«Heren XVII, die de bovenstaande veranderingen op Ceylon reeds bemerkt hadden in<lb/>
de vergadering van 1 742 , worden erop gewezen dat Batavia ondanks onderbezetting en een<lb/>
overvloed aan werk, zeer attent reageert op zaken die de Compagnie schade toebrengen, zoals<lb/>
de dure inkoop van suiker op Ceylon. Men spreekt de verwachting uit dat met de komst<lb/>
van Julius Valentijn Steijn van Gollenesse op Ceylon veel zaken rechtgezet zullen worden.<lb/>
De 's Heer Arendskerke is aangekomen in Batavia. De Popkensburg, met aan boord Daniël<lb/>
Overbeek, wordt nog verwacht, evenals de Wapen van Hoorn, die van Malabar in Tuticorin<lb/>
was aangekomen. De Wickenburg, die direct vanaf Kaap de Goede Hoop met 200 rekruten<lb/>
naar Ceylon moest varen, kwam pas na drie maanden in Galle aan, te laat om nog van nut<lb/>
te zijn op Malabar. De Goidschalxoord, Scheijbeek en Sara Jacoba zijn naar Ceylon gestuurd<lb/>
om vandaar naar Nederland terug te keren. Zij zullen 6000 balen kaneel en andere<lb/>
retourgoederen vervoeren. Als onderlaag zal koffie gebruikt worden en de lading wordt<lb/>
aangevuld met peper. Er is een negatief saldo van f 303.085 in het boekjaar 1 741/42. Het<lb/>
bestuur op Ceylon vindt dit, vergeleken met 1 740/41, toen het negatief saldo f 1 79.379 hoger<lb/>
lag, geen slecht resultaat.</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>De factorij heeft zeer geleden onder de oorlog die sinds 1 740 tegen Travancore is gevoerd.<lb/>
De reputatie en de belangen van de Compagnie zijn sterk geschaad. De onlangs door<lb/>
commandeur Reynicus Siersma gesloten vrede kan hieraan weinig verbeteren omdat deze<lb/>
te vroeg gesloten is. Als Siersma het conflict langer had laten slepen zou, volgens Batavia,<lb/>
een veel voordeliger vrede voor de Compagnie mogelijk zijn geweest. Er waren schepen en<lb/>
mensen onderweg, zoals Siersma wist, en de tijd van het jaar maakte dat de oorlog vanzelf<lb/>
meer dan drie maanden stil zou hebben gelegen, zodat een opschorting van de strijd niets in<lb/>
gevaar gebracht zou hebben. Een onverschillige houding zou de vorst enigszins in het nauw<lb/>
gebracht hebben en een gunstiger resultaat voor de Compagnie opgeleverd hebben. Het bestuur<lb/>
van Malabar zal op de hoogte gebracht worden van bovengenoemde opmerkingen.<lb/>
Het bericht over de vrede is door de Papenburg per brief van 1 juli 1 743 overgebracht. De<lb/>
dreiging van de zamorin en andere inlandse vorsten lijkt voorbij. De toestand is echter te onzeker<lb/>
om te stellen dat het bedrag van f 884. 036, dat Malabar sinds augustus 1 742 ten achteren<lb/>
is geraakt, snel in de handel verdiend zal zijn. In het voorjaar van 1 743 heeft Malabar<lb/>
slechts 543. 754 Ib peper geleverd. Men wenst<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het alles indertijd rijkelijk aan de Compagnie mag vergoed werden door<lb/>
de nieuwe ordres die men ten opsigte van den handel thans derwaarts komt te stellen,<lb/>
en waartoe ook wel apparent is dat de egualisatie der muntspetiën iets goeds sal contribueeren.<lb/>
<lb/>
Surat
</para>
<remark>«Door gebrek aan mankracht heeft Surat dit jaar slechts een halve scheepslading<lb/>
koopwaar gekregen t. w. v. f 93.135 zwaar geld, verstuurd met het schip Kleverskerke, dat op<lb/>
weg naar Mokka Surat moest aandoen. Het personeel is gereduceerd en men is ernstig gewaarschuwd<lb/>
om de zaken van de Compagnie eenvoudiger en voordeliger te behartigen. De<lb/>
Compagnie heeft in het boekjaar 1 741/42 een winst geboekt van f 164.303 lichtgeld.</remark>
<pb n="13" tpl="2" vol="11" facs="232_013"/>
<subhead>Perzie</subhead>
<remark>Op 13 augustus 1 743 is de Horssen met een lading t.w.v. f 293.470 zwaar geld naar<lb/>
Perzië vertrokken. Gebrek aan mankracht maakte het onmogelijk een tweede schip te sturen<lb/>
, terwijl zo'n schip gezien de vraag naar vele handelsprodukten zeker gewenst was. De<lb/>
door Batavia genomen besluiten zijn via Malabar verstuurd. Als de belangen van de Compagnie<lb/>
trouw behartigd worden kan de handel op Perzië winstgevend zijn,<lb/>
»</remark>
<para>
- wat ook door de ministers ter verbloeminge en verschoninge van het opposi-<lb/>
tum soo veelvuldig werd te berde gebragt nopens de knevelarijen omtrent de cooplieden,<lb/>
de brutaliteyten omtrend de makelaars, en de vexatiën omtrent haarselfs, door die<lb/>
van de landsregeeringe aldaar gedurig in den weg gelegt werdende.
</para>
<remark>«De afpersing kon, volgens Batavia, nooit langdurig en groot zijn geweest omdat de<lb/>
handel dit dan niet meer zou hebben kunnen opbrengen. Het werd slechts als excuus gebruikt.<lb/>
Na vele vermaningen en berispingen is er verbetering te bespeuren. Perzië heeft tot<lb/>
augustus 1741 een winst geboekt van f 195.158 ,<lb/>
»</remark>
<para>
- hetwelke wij vermeenen dat daarbij niet behoeft te blijven, nu dat mysterieu-<lb/>
se geldverlies eenmaal voor altoos met het afschaffen van ’t ligt geld uyt de boeken van<lb/>
dat comptoir verbannen is.
</para>
<remark>«Er is een begin gemaakt met het bezuinigen op kantoren die uitsluitend handeldrijven.<lb/>
Er wordt enige tijd geen nieuw personeel gestuurd zodat het aantal personeelsleden<lb/>
vanzelf zal afnemen. Tevens is het kantoor te Isfahan gesloten omdat het verlieslijdend en<lb/>
overbodig was. Daarnaast wordt het bestuur in Perzië aangespoord om Basra en Bandar<lb/>
Bushire tot enkele kantoren te beperken. Een beperkt aantal kantoren en het jaarlijks sturen<lb/>
van twee of drie schepen met koopwaar zouden voldoende moeten zijn om Perzië winstgevend<lb/>
te maken. In Perzië is veel vraag naar laken. Van Imhoff heeft in een brief d.d. 25 februari<lb/>
1 743, verstuurd vanaf Kaap de Goede Hoop, Heren XVII opmerkzaam gemaakt op<lb/>
een verzoek om 285 stuks gesorteerd laken te sturen. Naar aanleiding van het bericht dat er<lb/>
een Engels schip met stoffen direct uit Europa in Perzië is aangekomen wordt voorgesteld<lb/>
een dergelijke zending aan het einde van het jaar uit Nederland te doen met een schip van<lb/>
100 a 136 voet, bemand met 150 zeelieden. Mocht zo 'n schip pas in februari of maart vertrekken<lb/>
dan zou niet bij Kaap de Goede Hoop maar op A njouan, één der Comoro eilanden,<lb/>
ververst moeten worden. Als in mei tussen Madagascar en Afrika doorgevaren wordt, kan<lb/>
Perzië begin juni bereikt worden. Vervolgens kan het schip naar Bengalen varen om het zilver<lb/>
dat wellicht meegegeven is om het risico te spreiden, af te leveren. Begin oktober of eerder<lb/>
kan het schip dan verder naar Batavia varen. Voor het geval Heren XVII op dit voorstel willen<lb/>
ingaan is een lijst met gewenste koopwaar bijgevoegd waaraan de voorwaarde is gekoppeld<lb/>
dat de produkten goed en goedkoop moeten zijn om de Franse en Engelse concurrentie<lb/>
het hoofd te kunnen bieden.</remark>
<subhead>Mokka</subhead>
<remark>De Kleverskerke is op 16 september 1 743 via Surat naar Mokka gestuurd met een karige<lb/>
lading van hoofdzakelijk specerijen t.w.v. f 41.459. De kapitein, Jean Belleveau, is om<lb/>
kosten te besparen tevens tot eerste supercarga benoemd. Onderkoopman is Jacob van<lb/>
Helsdingen. De belading van het soort schepen als de Kleverskerke bevalt goed. Bij vertrek<lb/>
lag het schip vóór 18 voet diep en achter 19 voet, ondanks een gewicht van meer dan<lb/>
1.000.000 Ib aan koopwaar. Het gewicht van het kanon, de scheepsbenodigdheden voor<lb/>
een nieuw schip in Surat, de mondvoorraad voor de hele reis en water voor 3 a 4 maanden<lb/>
was hier nog niet bijgerekend. Tevens behoorde dit soort schepen tot de goede zeilers.</remark>
<pb n="14" tpl="2" vol="11" facs="232_014"/>
<subhead>Kaap de Goede Hoop</subhead>
<remark>Wegens gebrek aan mankracht heeft men slechts het kleine schip Theekop , beladen<lb/>
met enkele balken , vloerstenen en 160 last rijst , kunnen sturen , d.w.z, nog niet de helft van<lb/>
wat men verplicht is naarde Kaap te sturen. Bij resolutie van 1 oktober 1 743 is besloten de<lb/>
prijs van tarwe te verlagen van f 8 naar f 7 per mud Men wil aan de ene kant de jaarlijks<lb/>
door de kolonisten aangeboden hoeveelheid graan blijven opkopen , terwijl men aan de andere<lb/>
kant voorkomen wil dat de Compagnie door teveel voorraadvorming geschaad wordt.<lb/>
Eind augustus 1 743 bedroeg de voorraad 1083 last. Hiervoor zoekt men een oplossing.</remark>
<subhead>Java’s Oostkust</subhead>
<remark>Het lijkt erop dat de rust weerkeert en dat men tot een gunstige schikking kan komen.<lb/>
Nadere berichten volgen. Gebrek aan mankracht is er oorzaak van dat te weinig van het<lb/>
voorradige hout kan worden opgehaald. Het hout wordt gebruikt voor de wederopbouw<lb/>
van de stad en kan tegen een goede prijs verkocht worden. In dit seizoen heeft men slechts<lb/>
±500 stuks balken van de voorraad overgehouden voorde verkoop. Het gunstige jaargetijde<lb/>
loopt ten einde zonder de beschikking te krijgen over schepen en mankracht die ingezet<lb/>
zouden kunnen worden om een voorraad aan te leggen ter overbrugging van de niet-vaarbare<lb/>
tijd.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>Sinds de aankomst van Van Imhoff is inclusief de geschonken peper 2. 000. 000 Ib geleverd.<lb/>
Indien men een schip en Spaanse realen voorhanden had zou men al een lading hebben<lb/>
kunnen halen. De door de sultan aan Van Imhoff geschonken juwelen zijn bij resolutie<lb/>
van 31 mei en 10 oktober in de vergadering gebracht,<lb/>
»</remark>
<para>
- en hoewel deselve dies acceptatie aan hem gedefereert liet, volgens sijn ver-<lb/>
soek besloten met dese scheepen aan U Ed. Hoogagtb. over te senden, gaande het eene<lb/>
doosje behoorlijk verzegult over in handen van den commandeur der vloot den E. Dirk<lb/>
Wolter van Nimwegen, g’addresseert aan de prasidiale kamer tot Middelburg, en het<lb/>
andere in handen van den capitain Verleng voor de camer Amsterdam, beyde folgens<lb/>
eene ruwe taxatie hier daarop gemaakt ten bedrage van ƒ 1 6.833, 1 2,-, of het laastgen.<lb/>
tot ƒ7416,-,- en het eerste tot ƒ5337,12,- bij de facturen in aanreeckening gebragt.<lb/>
<folio>Fol. 172r-v.</folio>Batavia
</para>
<remark>«Batavia herstelt zich enigszins van de vele rampzalige gebeurtenissen. Voor het eerst is<lb/>
thee op vracht aangekomen, in een hoeveelheid van 607.477 Ib, waarvan bijna j naar Amsterdam<lb/>
en
-? naar Zeeland is verscheept met de Domburg, Schellag en Nieuwerkerk Bij resolutie<lb/>
van 16 juli 1 743 was besloten dat deze schepen, die aanvankelijk alleen koffie zouden<lb/>
vervoeren, ook voor het verschepen van de thee zouden worden gebruikt, omdat het eerste<lb/>
jaar weinig aan voer uit China werd verwacht en de aan voer de laatste tijd toch al gering<lb/>
was. Naast de 200.000 Ib thee, een partij porselein en koffie, zouden de schepen nog eens<lb/>
50.000 Ib thee of een ander artikel voor rekening van de Compagnie hebben kunnen meenemen<lb/>
als ze niet met zulke kleine en moeilijk te schikken kisten waren beladen. De kooplieden<lb/>
zijn op de hoogte gebracht van de nieuwe eisen van belading. Voor het vervoer naar Batavia<lb/>
moet dezelfde verpakking gebruikt worden als voor de thee die van China direct naar<lb/>
Europa gaat, nl. kisten van 1 a 2 pikol. De verwachting is dat volgend jaar meer thee op<lb/>
vracht zal worden verzonden, ondanks een zeker wantrouwen bij belangstellenden. Zij vragen<lb/>
zich af of de hoge vrachtprijs nog ruimte voor winst laat en of de behandeling van parti-</remark>
<pb n="15" tpl="2" vol="11" facs="232_015"/>
<remark>culiere thee in Nederland wel zo gunstig is als Heren XVII beloofd hebben. Batavia is ervan<lb/>
overtuigd dat<lb/>
»</remark>
<para>
- bij eene goede en getrouwe behandelinge van zaken dese versendinge van<lb/>
thee voor reeck. van particulieren de Compagnie een naamwaardige winst en onse<lb/>
competiteuren in den handel op China door de tijd veel impediment geven sal, nademalen<lb/>
niemand harer in staat is sig in die vaart te behelpen en het gaande te houden met<lb/>
soo weynig winst als waarmede dese onse negotianten sig sullen contenteeren, voornamentlijk<lb/>
soo U Ed. Hoogagtb. na onsen voorstel jongst bij missive van den 3e julij gedaan,<lb/>
sig gelieven te vergenoegen met 35 percento in stede van 40, of van 40 percento<lb/>
in ’t geheel; want dan moeten onse kooplieden alhier nog omtrend 60 percento meer<lb/>
als den inkoopsprijs te deser plaatse voor haar goed krijgen, soo sij haar eygen geld sullen<lb/>
maken, en wie sal sonder eenig voordeel sooveel risico willen lopen? Wie sal haar<lb/>
altijd 60 percento en meer dan de inkoopsprijsen kunnen versekeren? En hoeveel minder<lb/>
sullen sij dan kunnen bestaan met de augmentatie der tarra en het een percento<lb/>
voor spillagie die nog daarbij sijn gekomen en in stede van 40 wel 46 percento kortinge<lb/>
uytmaken, waardoor zij omtrent 90 percento op haar uytgeschoten geld moeten winnen,<lb/>
om niet te verliesen en haren inkoopsprijs weder te krijgen, dat onses bedunkens<lb/>
wat te veel gevergt is aan degeene die in dese versendinge participieeren om het geld<lb/>
hier weder te ontfangen, en dus haar voordeel daarmede te doen en niet om daarmede<lb/>
te eviteeren het verlies op de wissel, van welke laaste zoort altijd wel eenige, dog sooveel<lb/>
niet altijd sullen sijn om alleen die versendinge voor hare reeckeningen te neemen,<lb/>
soodat men ook in desen voor de andere sorgen moet, indien men het werk wil staande<lb/>
houden, invoegen selfs aan dese eerste versendinge komt te blijken die naar den calculativen<lb/>
inkoopsprijs ƒ328.639,4,- bedraegt en waaronder ƒ94.618,1,- zijn, of omtrent<lb/>
een derde, dewelke de versenders van intentie sijn hier weder uyt cassa te ontfangen,<lb/>
en het is apparent dat in vervolg van tijd het gedeelte van de laaste zoort nog wel<lb/>
dat van de eerste evenaren, en selfs surpasseeren sal, omdat er op den duur niet altijd<lb/>
zooveel menschen zijn die geld in Nederland nodig hebben als er wel liefhebbers sullen<lb/>
gevonden worden om met het wederontfangen dier penningen uyt ’s Compagnies cassa<lb/>
alhier een goeden interest van haar geld te soeken, dat ook voor de Compagnie selfs<lb/>
wel het voordeeligste is. En dewijl uyt het vorenstaande consteert dat soo de boven geavanceerde<lb/>
stellinge doorgaan, sal dat de competiteuren van de Compagnie op den<lb/>
duur tegens onse Bataviase negotianten niet zullen kunnen markten, sulx sekerlijk bij<lb/>
de verminderinge der inkoopsprijsen moet gevonden worden, en met sooveel minder<lb/>
voor de thee hier te geven als dese in Canton ordinair besteeden, teneynde weder goed<lb/>
te maken de 40 percento die de Compagnie thans voor de vragt neemt, en met dewelke<lb/>
alleen een Europees negotiant met soo sware lasten als den handel op China onvermijdelijk<lb/>
vereyscht, niet veel overhouden kan, soo is ook ligt te begrijpen dat het alles ten<lb/>
nadeele van dit oogmerk is wat men dese Bataviase versendinge, boven het uytterste<lb/>
dat de Compagnie nodig heeft om hare vragt goed te maken, komt te beswaaren en onse<lb/>
eygen ingesetenen alhier op te leggen, alsoo het verkloeken van onse competiteuren<lb/>
door dit expediënt buyten alle apparentie is, soodra men onderstelt dat sulx soude<lb/>
moeten geschieden ten koste en met schade van dese ingesetenen, dat buytendes ook ’s<lb/>
Compagnies interest niet medebrengt.
</para>
<remark>«De beslissing van Heren XVII over de thee moet voor mei 1 745 bekend zijn. De inkoop<lb/>
van door jonken aangebrachte thee geschiedt in juni en juli
, en vanaf 1 augustus tot<lb/>
half september kan thee op vracht
, genoteerd op een biljet
, in de pakhuizen van de Compagnie<lb/>
opgeslagen worden. Tot de beslissing bekend is houdt men vast aan 40% van de in-</remark>
<pb n="16" tpl="2" vol="11" facs="232_016"/>
<remark>koopsprijs als vrachtprijs, de toevoeging van de tarra en 1% voor spillage, medegezien het<lb/>
feit dat onzeker is of de verzonden thee winst of verlies zal opleveren. De vermindering van<lb/>
40 naar 35% wordt in ieder geval nodig geacht als de twee andere posten gehandhaafd blijven.<lb/>
De redenen om de tarra, die in Batavia 4 a 5% bedraagt, te handhaven zijn Van Imhoff<lb/>
uit Nederland opgegeven. Hij heeft deze in Batavia op het biljet bekend gemaakt om de twijfel<lb/>
weg te nemen<lb/>
»</remark>
<para>
- of dese vermeerderinge van 4 of 5 percento op den inhoud netto effective<lb/>
wel oyt door de kopers bevonden wierd, en of men met 5 percento augmentatie van de<lb/>
tarra niet alsoowel soude kunnen volstaan als met 20 om het netto gewigt van de Compagnie<lb/>
sooverre te accrediteeren dat men althoos gerust versekert konde zijn niet minder<lb/>
maar wel meer te sullen hebben als hetgeene waarmede de fustagie beschreven is.
</para>
<folio>Fol. 181r-v.</folio>
<remark>«De tweede kwestie is de reeds nu verstuurde generale eis van contanten, koopwaar en<lb/>
andere benodigdheden. De pakhuizen zijn vrijwel leeg. De retourschepen zijn met oude opgelapte<lb/>
zeilen vertrokken omdat er zelfs geen zeildoek meer was. Zij ontberen vele benodigdheden.<lb/>
Het gebrek aan materialen en gereedschappen is een gevolg van het niet voldoen aan<lb/>
de eisen uit Indië. Men verzoekt dringend tenminste een derde of een kwart van de gevraagde<lb/>
benodigdheden met de eerste vloot en de rest met daaropvolgende schepen te sturen. Men<lb/>
waarschuwt dat het de Compagnie zal schaden als het verzoek niet volledig wordt ingewilligd.<lb/>
Aangezien er in 1 743 gemiddeld slechts 23 % winst is geboekt op manufacturen, vooral<lb/>
door het verlies op sommige soorten zoals gespecificeerd in de generale eis, wordt nu een<lb/>
kleinere hoeveelheid van die goederen gevraagd. Als oorzaak van de geringe winst wordt<lb/>
eerder de duurte van de goederen dan gebrek aan afzetmogelijkheden gezien. Tot slot volgen<lb/>
enkele algemene opmerkingen over de eis. In de eerste kolom staat zoals gebruikelijk de verkoop<lb/>
per jaar van de goederen. Aan het feit dat de verkoop van een aantal goederen gering is<lb/>
geweest moet geen conclusie verbonden worden. Aangezien de voorraad van een aantal<lb/>
produkten al geruime tijd zeer gering was, is de verkoop daarvan aan de burgerij gestopt. Dit<lb/>
betrof o.a. boter en verf. Dat de voorraad bouwmaterialen en gereedschappen groter is dan<lb/>
de verkochte hoeveelheid van het afgelopen jaar is een gevolg van de oorlog die drie jaar lang<lb/>
gewoed heeft en waarin vele ambachtslieden gevochten hebben. Bouwwerkzaamheden zijn<lb/>
hierdoor stil komen te liggen. Het einde van de oorlog en de wederopbouw van Batavia en<lb/>
zijn voorsteden zal de verkoop van bouwmaterialen en gereedschappen aan particulieren<lb/>
sterk doen toenemen. Er is een groot verschil tussen de kamers in het aanrekenen van dezelfde<lb/>
goederen. Het tegen hoge prijs in rekening brengen betekent dat er vrijwel geen winst<lb/>
meer te behalen is op deze goederen.<lb/>
»</remark>
<para>Daar is er nog eene over de stuwagie die wij niet omitteeren mogen, dat somtijds<lb/>
de kassen met zeyldoek direct op de smeekolen werden geset, waardoor bij leccasie of<lb/>
nonchalance der overheeden om alle wagten tenminsten eenmaal na de pomp te laten<lb/>
sien en daarvan aan den officier die de wagt heeft rapport te laten doen, veelmaals gebeurt<lb/>
dat geheele kassen met dat goed waaraan niet alleen veel geld hangt, maar met<lb/>
welkers gemis wij ook seer ontrieft werden, moeten werden weggewurpen, of bij lappen<lb/>
en stukken tot het verstellen van oude zeylen gebruykt, gelijk ook de slootplaten in de<lb/>
smeekolen te leggen derselver bederf en het niet afstuwen van lijnen, vellen en andere<lb/>
dingen van dien aart, op plaatsen die nu en dan lugt ontfangen of uyt dewelke men die<lb/>
twee of drie malen op de reyse voor den dag halen en tenminsten ong’opent wat verkoelen<lb/>
kan, derselver verstikking en onbruykbaarheyd veroorsaakt, waarinne wij versoeken<lb/>
dat door U Ed. Hoogagtb. goedheyd mag werden voorsien.
</para>
<para>
En om weder tot den eysch en dies versogte compleete voldoeninge te keeren,<lb/>
sullen wij nog noteeren dat het metaal canon van 1 8, 1 2 en 8 lb. bals tot 62 pees in zoort<lb/>
<pb n="17" tpl="2" vol="11" facs="232_017"/>
daarbij vermeit staande ons maar van tijd tot tijd behoeft te werden toegesonden, na<lb/>
mate dat wij van de 1 0 1 pees metaal canon in zoort, van allerlije wancaliber, en ook defect,<lb/>
volgens onse resolutie van den 1 6e julij jongstleeden U Ed. Hoogagtb. tot onderlast<lb/>
voor de retourschepen sullen kunnen fourneeren de nodige spijse tot dese en de<lb/>
verdere parthijen die men vervolgens in dies plaatse sal eysschen, om te dienen tot versterking<lb/>
van ons in dese fatale jaren seer verminderd arsenaal, en de Compagnie alsoo<lb/>
op geen meerder kosten te jagen dan de hoge noodsakelijkheyd van ons vordert en niet<lb/>
te vermijden is.
</para>
<remark>«Er wordt slechts 30 ton zwaar geld gevraagd, hoewel in de periode 1 september 1 742<lb/>
tot en met 3 1 augustus 1 743 alleen al voor de buitenkantoren 43 ton zwaar geld nodig was<lb/>
en er reeds 60 ton zwaar geld door deze kantoren geëist is. Men hoopt echter dat sterk op de<lb/>
uitgaven bezuinigd kan worden, dat men uit Nederland het gevraagde bedrag ontvangen<lb/>
zal, en dat de inkomsten in Indiëzo groot zijn dat ondanks de uitgaven voor koffie, peper, allerlei<lb/>
benodigdheden en maand- en kostgelden, 30 ton voldoende is. Heren XVII kunnen<lb/>
hieruit afleiden dat het bestuur in Batavia de Compagnie in Nederland zoveel mogelijk wil<lb/>
ontzien en de generale eis heeft afgestemd op het herstel van de zaken in Indië. De slechts 3<lb/>
ton aan ducatons vereist enige toelichting. Ten eerste kan men, als men door geldgebrek genoodzaakt<lb/>
is in Indië geld op te nemen, wel ducatons maar geen Spaans geld en baar zilver<lb/>
verkrijgen. Ten tweede heeft men Spaans geld en baar zilver het hardste nodig, nl. voor China<lb/>
en Bengalen en voor de aankoop van peper in Bantam en Palembang. Het niet op tijd<lb/>
ontvangen van Spaans geld heeft een schuld aan de sultan van Bantam doen ontstaan van<lb/>
10.000 rsd. De sultan kan zijn Lampongse peperboeren uitsluitend betalen met Spaans<lb/>
geld, en dan nog alleen met mexicanen en pilaren, niet met peruanen,<lb/>
»</remark>
<para>
- die ter vermunting naar Bengale of naar China gaan, plagende ons selfs bij<lb/>
continuatie om oude Spaanse realen, alsoo die van den tegenwoordigen koning Philippus<lb/>
de Ve nog niet alomme gerecipieerd of geaccrediteerd sijn, soodat men de gevorderde<lb/>
1 2 ton Spaans niet ontbeeren kan.
</para>
<remark>«Er wordt aangedrongen op voldoening van het payement,<lb/>
»</remark>
<para>
- waaraan men reeds groot gebrek heeft, en waarop de Compagnie het meeste<lb/>
onder de zilvere spetiën avanceert, sijnde het sooverre daarvandaan dat de verhooging<lb/>
van hetselve in den jare 1735 eenige stremming in dien cours soude veroorsaken, dat<lb/>
men thans bijna geen nieuw payement meer onder de gemeente te sien krijgt en hetselve<lb/>
als versinkt, soodra het uyt ’s Compagnies handen is, seer apparent sijnde dat hetselve<lb/>
soodra het wat aan ’t veranderen en slijten is door eenige opkopers voor een weynig<lb/>
meer als de 2 stuyvers waarop het dan daalt opgewisseld en vervolgens na China versonden<lb/>
moet werden, alsoo men anders niet begrijpen kan waar hetselve vervaart.
</para>
<remark>«Batavia heeft 36 a 40 schepen nodig voor 1 742/43 Lp. v. de toegezegde 2 8. De kantoren<lb/>
in Bengalen, Malabar
; Suraten Perzië hebben door het gebrek aan goede schepen en bemanning<lb/>
zes schepen minder gekregen dan zij hadden behoren te ontvangen. Het is niet<lb/>
goed te bezuinigen op zaken die juist tot herstel van de Compagnie moeten dienen. Pas als<lb/>
de huishouding van de Compagnie weer op orde is kan volstaan worden met een jaarlijkse<lb/>
uitrusting van 30 a 32 schepen. Voorlopig zal de Compagnie nog jaarlijks 35 a 36 schepen<lb/>
moeten uitrusten voordat Indië voorzien is van voldoende mankracht, en om in staat te blijven<lb/>
de gevraagde retouren naar Nederland te sturen. Men vertrouwt erop dat Heren XVII<lb/>
akkoord gaan met de nieuwe manier van beladen, waarbij alle schotten en hokken uit de<lb/>
ruimen zijn verwijderd. Indien Heren XVII ook hun goedkeuring hechten aan de Engelse</remark>
<pb n="18" tpl="2" vol="11" facs="232_018"/>
<remark>manier van stuwen zal minder laadruimte verloren gaan. De Engelsen stuwden tot tegen de<lb/>
wegering aan en bij de bouw van schepen brachten zij de knieën dwars aan i.p. v. met het ondereind<lb/>
verticaal , waardoor het geheel steviger werd, meer ruimte voor het stuwen van pakgoederen<lb/>
ontstond, en de bekleding veel eenvoudiger aangebracht kon worden. De holtes<lb/>
tussen de knieën werden tot dan toe opgevuld met sapanhout uit Bima dat van weinig belang<lb/>
was. Hierover zijn twee documenten opgesteld, een door de equipagemeester Hendrik<lb/>
Opmeer en het tweede door de commandeur Dirk Wolter van Nimwegen en de kapiteins Jacobus<lb/>
Verleng en Roelof Blok Daarin werden slechts enkele kleinigheden aangehaald en<lb/>
werd niets over de constructie vermeld.<lb/>
»</remark>
<para>Wat dit laatste aanbelangt, moeten wij na waarheyd seggen dat hetselve buyten<lb/>
comparatie beter is als dat van de vorige schepen, soowel in de gemaniertheyd en zeylagie<lb/>
als in het laden, sooals voorwaarts onder de materie van Souratte door het exempel<lb/>
van Cleverskerk is aangetoont, en vooral te bemerken is aan de schepen van 130 voet,<lb/>
waarvan Dregterland nu door het versetten der schotten 130.000 lb. cauwa meer geladen<lb/>
heeft als bevorens een schip van die charter konde vervoeren, en indien hij van 136<lb/>
voet naar het nieuwe maaksel geweest was soude hij buyten twijffel nog wel 200.000 lb.<lb/>
meer hebben ingenomen, soodat in opsigte van die zoort de g’introduceerde veranderinge<lb/>
beyde met het versetten of wegnemen der schotten en het verbeterde maaksel<lb/>
sooveel en meer schelen sal als 2 tot 3, niettegenstaande zij met hetselfde volk bemant<lb/>
kunnen werden, en soo niet vlotter, tenminsten ook niet dieper sullen treden als evengemelde<lb/>
oude maaksels van 1 30 voet, dewelke dan wel voor althoos mogen g’abandonneert<lb/>
werden. Dog met de Zeeuwsche schepen van 145 voet en de nieuwe maaksels van<lb/>
1 50 voet is de differentie in de beladinge soo groot niet, sooals de vergelijking der carguasoenen<lb/>
van den Eendragt en Zaamslag kunnen aantonen, hetwelke misschien door<lb/>
het veelvuldige en sware inhout van eerstgemelde bodem herkomstig is, waarvan het<lb/>
onderscheyt met de Amsterdamse en andere maaksels van 1 45 voet de eerstgen. scheepen<lb/>
althoos sooveel meer heeft doen inneemen als die van andere kamers, gelijk in den<lb/>
voorleden jare aan ’t Huys te Foreest en Crabbendijke beyde met eenerlije lading uyt<lb/>
China gerepatrieert genoegsaam is gebleken, alsoo den eerstgemelde maar 434.427 lb.<lb/>
en den laasten daarentegen wel 509.25 1 lb. thee heeft kunnen bergen, schoon zij beyde<lb/>
van 145 voet waren, hetwelke niet bij verwijderinge of verdiepinge der ruymen, maar<lb/>
alleen door het overleg der basen veroorsaakt word in het approprieeren der inhouten,<lb/>
om de ruymen soo vierkant als mogelijk te houden.
</para>
<para>Voorts zijn de lugtpoortjes en schoorsteenen soo goed als noodsakelijk bevonden<lb/>
bij het transporteeren van volk, en mogen wel generaliter g’introduceert werden. Ook<lb/>
sal het nodig wesen dat U Ed. Hoogagtb. het uytdeelen van een half mutsje wijn met<lb/>
even sooveel water en wat tammerijn alle morgen over de gort met de bakken selfs op<lb/>
het halfdek te halen bij instructie komen te ordonneeren aan de uytkomende scheepen,<lb/>
alsoo hetselve anders bij den eenen gedaan word, en bij den anderen niet, en buyten<lb/>
twijffel van veel apparentie is om tot het beter overbrengen van het uytkomende volk<lb/>
iets te kunnen contribueeren.
</para>
<para>
Wat nu de aantimmeringe van scheepen betreft, soo kunnen wij voor U Ed.<lb/>
Hoogagtb. niet verbergen onse bedugtinge, dat daaromtrent verlegentheyd sal ontstaan,<lb/>
bijaldien deselve daarinne niet reeds voorsien mogten hebben door de aantimmeringe<lb/>
van een goed getal nieuwe schepen, als men, buyten de seven van het retour<lb/>
voor anno 1 742 en de 5 schepen voor het jaar 1740, item 3 van Ceylon en Bengale voor<lb/>
anno 1 739 en het theeschip Langewijk, twee scheepen op het Bandase, een op het Persiaanse,<lb/>
een op het Ceylonse vaarwater en twee uytgaande in de Vlaamse banken en<lb/>
voor Calais, mitsgaders meer andere, ten getalle te samen van 3 1 scheepen soo verzeylt<lb/>
<pb n="19" tpl="2" vol="11" facs="232_019"/>
als verloren, item 25 schepen ’tsedertanno 1738 alhier afgelegt en sooveele andere als<lb/>
nog op het point staan om in dier voegen haar afscheyd te verlangen, nog eens in consideratie<lb/>
neemt dat van de in die tijd aangetimmerde, de vier mismaakte bodems Teckop,<lb/>
de Parel, Oosterhout en Lis, niet beter waard sijn als hier in ’t land maar af te varen, alsoo<lb/>
deselve sooveel volk kosten als een schip van 130 voet en weynig of niets laden<lb/>
kunnen, mitsgaders zeylen nog drijven willen, en dat er alsoo tot remplacement van<lb/>
sulk een groot getal van 56 reeds inderdaad niet meer in wesen sijnde scheepen, en de<lb/>
twaalf in de laag gehaalde waaruit niet meer dan 2 of 3 in staat sullen wesen om nog tot<lb/>
retour te dienen, niet meer aangetimmert zijn ’tsedert het jaar 1739/40 dan 33 schepen,<lb/>
de voornoemde ondiepe maaksels niet, en daarentegen de Hersteller, Anna en<lb/>
Eendragt met de nog verwagt werdende scheepen de Hoop, de Verwagting, Hollandia,<lb/>
Overnes, Vijvervreugd, de Standvastigheyd, Huygenwaard en de Geregtigheyd daaronder<lb/>
gerekent, dat weynig helpen kan om ’s Compagnies navale magt te versterken,<lb/>
dewelke na het vertrek deser en der thans van andere comptoiren repatrieerende<lb/>
scheepen, in geheel Indiën maar groot blijft 48 schepen volgens de nevensgaande lijst,<lb/>
waarvan om redenen voor verhaald de vier kleyne, en sooveel oude en onbequame<lb/>
schepen moeten werden gedetraheert als op die lijste met Lra Z gemerkt sijn, niettegenstaande<lb/>
het seer begrijplijk is dat er, sonder Java of Bantam eens te rekenen jaarlijx voor<lb/>
de Indiase comptoiren moeten sijn 30 schepen, waaronder twee voor Amboina, en<lb/>
sooveel voor Banda, het eene enkeld en alleen met rijs en het andere met de overige<lb/>
provisiën item koopmanschappen en behoeftens, ook omdat men den geheelen oegst<lb/>
der noten en nagulen niet op een schip durft hazardeeren, dat wat veel gewaagt soude<lb/>
zijn. Voorts twee schepen voor Macasser en Ternate, waarbij men indien het geschieden<lb/>
konde nog wel een paar kruyssers in de Moluccos diende te voegen, twee voor Japan,<lb/>
een voor China, een voor Siam, een voor Malacca, ses voor Bengale, twee voor<lb/>
Chormandel, twee voor Mallabaar en drie, vier of vijf voor Souratte, Persiën en Mocha,<lb/>
mitsgaders twee voor de Caab, en eyndelijk een voor Sumatra’s Westcust, sijnde 28 a 29<lb/>
scheepen, sonder enige de minste extraordinaire voorvallen te rekenen dewelke men<lb/>
nog voor eenigen tijd daartoe stellen moet, buyten 28 retourscheepen, makende dus 56<lb/>
tot 58 schepen, dewelke eens vermeerdert sijnde met 30 a 32 schepen die in voornoemde<lb/>
tijd op weg zijn om naar Indiën te navigeeren, en van 25 tot 28 andere die op die tijd<lb/>
nog maar even binnengekomen en voor de volgende equipagie zijn, mitsgaders 6 of 8<lb/>
schepen die bij de resp. kameren in Nederland, en even sooveel die hier terselver tijd in<lb/>
timmeringe leggen, en eyndelijk met 10 of 12 schepen de reserve die men hier altoos<lb/>
wel in voorraad behoorde te hebben om sig daarvan bij gelegentheyd te kunnen bedienen<lb/>
sonder prejuditie der retour- en andere besendingen, ook genoegsaam komt te demonstreeren<lb/>
dat de Compagnie het vooreerst met niet minder dan 1 33 a 1 46 scheepen<lb/>
kan stellen, die men niet berekenen kan dat thans in weesen zijn, waaromme wij U Ed.<lb/>
Hoogagtb. nogmaals met het meeste empressement moeten versoeken, sig dog nog een<lb/>
paar quade jaren in de aantimmeringen niet te laten verdrieten, opdat men eerst weder<lb/>
omtrent het voornaamste van alle articulen in ordre zij, en daarna hopen wij dat het met<lb/>
een ordinaire aantimmeringe van vijf of ses schepen jaarlijx te stellen sal wesen, totdat<lb/>
men siet dat er minder dan de voorgegiste schepen in het vaarwater nodig sijn, en vervolgens<lb/>
den opbouw ook komt te reduceeren.
</para>
<remark>«Drie verzoeken om echtgenotes uit Nederland over te laten komen zijn ingewilligd.<lb/>
Van de 530 Ib in Indië gestookte notenolie wordt 64 Ib naar Nederland gestuurd omdat<lb/>
men er in Indië geen raad mee weet en hoopt dat het in Nederland verkocht kan worden. In<lb/>
het vervolg zal niet meer zo onbezonnen gestookt worden. Er is scherp gelet op naleving van</remark>
<pb n="20" tpl="2" vol="11" facs="232_020"/>
<remark>de nieuwe orders over de goederen die bemanningsleden privé op schepen van de Compagnie<lb/>
vervoeren. De gouverneur en raad van Kaap de Goede Hoop krijgen opdracht de schepen<lb/>
die uit China en Bengalen komen , en waar het bestuur in Batavia geen toezicht op heeft<lb/>
gehad
, te laten inspecteren en alles wat particulier en ongeoorloofd aan boord is in beslag te<lb/>
nemen. Om de orde te handhaven op de vloot die voorde eerste maal aldus naar Nederland<lb/>
vaart wordt het oorlogsschip Herstelder meegestuurd. Het schip heeft een lading aan boord<lb/>
met een waarde van
ƒ 183. 740 zwaar geld bij inkoop en is voorzien van 30 stukken zodat<lb/>
het tevens als konvooischip dienst kan doen. Het bevel over de vloot is gegeven aan commandeur<lb/>
Dirk Wolter van Nimwegen. De Herstelder is<lb/>
»</remark>
<para>
- ingevolge de oude gewoonte voor de met den aanvang van het jaar 1744<lb/>
naar U Ed. Hoogagtb. aanschrijvens van den 23e september 1 649 presideerende kamer<lb/>
tot Middelburg in Zeeland aangelegt, en bij dieselfde resolutie als oneygen aangemerkt<lb/>
de voor desen gevoerde vlaggen van de voor- en kruyssteng, nademalen deselve niet<lb/>
anders te passé komen, dan wanneer die schepen werden gevoert bij personen die het<lb/>
past sulke vlaggen te voeren, en in ’t geheel niet eygen is wanneer het hoofd selfs nog<lb/>
minder in rang is dan de laastgemelde vlag, soodat wij ook de tituls van vice-commandeur<lb/>
en schout-bij-nagt soo oneygen als onnut, omdat de personen die deselve voor die<lb/>
tijd aanneemen daardoor in ’t minste niet gebetert worden, gesupprimeert en afgeschaft<lb/>
hebben, sonder de kameren aan de praesidiale volgende te benemen het prerogatief<lb/>
dat sij vanouds hebben gehad, dat de oudste der commandementen van hare<lb/>
schepen immediaat den commandeur volgen, en dat sal men ook in ’t vervolg bij vermeerdering<lb/>
van het getal der capitains laten gelden schoon ook ouder officiers dan dese<lb/>
op de schepen van andere kamers gevonden wierden, want dit oordeelen wij geschikter<lb/>
te sijn dan om de wille van den rang der officiers deselve te verplaatsen van het<lb/>
eene schip op het andere, hetwelke men in ’t gemeen thans heeft afgeschaft, moetende<lb/>
eenieder die uytkomt tevreeden zijn met dat schip dat hij uytbrengt te varen daar het<lb/>
den dienst van de Compagnie vereyscht.
</para>
<remark>«Bij resolutie van 24 september 1743 is besloten dat commandeur Van Nimwegen<lb/>
evenveel bagage mee mag nemen als een raad van justitie. Tevens vindt men dat hem f 4000<lb/>
premie voorde thuisreis toekomt. Bij resolutie van 26 september zijn de wissels met India op<lb/>
voet van gelijkheid gezet met andere wissels, omdat het lichte geld is afgeschaft en het stellen<lb/>
van de ropia op 30 zware stuiver een niet noemenswaardig verschil met andere gangbare<lb/>
munten in India overliet. Er mogen geen wissels getrokken worden op plaatsen die krap bij<lb/>
kas zijn of juist veel geld hebben. Op twee voorwaarden na is elke belemmering voor het wisse<lb/>
Iver keer weggenomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- vooreerst dat de acceptatie van de speciën als inlandse en het hazard of zij<lb/>
goed in haar soort of niet goed sijn althoos zal wesen voor reeck. van den acceptant, als<lb/>
moetende bij de boeken van de Compagnie niet anders dan guldens, stuyvers en penningen<lb/>
verantwoord werden, en ten anderen dat den teller voor het avantagie dat hij<lb/>
heeft met in dier voegen zijn geld op eene secuure wijse sonder eenig hazard der zee<lb/>
over te krijgen, van de getelde somma sal moeten laten vallen 4 ten hondert als het van<lb/>
een der westercomptoiren na Batavia is, en 3 ten hondert van het eene westersche<lb/>
comptoir naar het andere, mitsgaders 2 ten hondert tusschen Ceylon en Mallabaar, en<lb/>
soomede tusschen Ceylon en Chormandel.
</para>
<remark>«Over de wissels op Nederland is op 26 september bepaald dat de pagode met 6 stuiver<lb/>
verlaagd wordt en bij resolutie van 8 oktober dat op de ropia 9% rabat gegeven wordt,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarvan het eerste wat minder als het verlies op de ducatons en het laaste<lb/>
<pb n="21" tpl="2" vol="11" facs="232_021"/>
wat meer is, omdat er meer apparentie tot nog toe voor het tellen van de laaste als van<lb/>
de eerste is, en Ceylon U Ed. Hoogagtb. selden met sooveel wissels beswaart, dat men<lb/>
sulx behoeft difficiel te maken. Niettemin sal men wel attent sijn om te beletten dat<lb/>
door dit verschil van
<emph>2\</emph> percento tusschen de pagoden en ropia’s niet ook pagoden voor<lb/>
reeckening van andere plaatsen op Ceylon getelt werden, of men sal sulx bemerkende<lb/>
de pagood op 88 stuyvers moeten stellen en alsoo 8 stuyvers daarvan doen rabatteeren,<lb/>
om volkomen eguaal met de ropia’s te zijn.
</para>
<remark>«Op de buitenkantoren zal van deze regeling dit jaargeen gebruik meer gemaakt kunnen<lb/>
worden. De ropia blijft daarom voorlopig gehandhaafd op 24 en de pagode op 14<lb/>
schelling of 84 zware stuiver. De circulaire van 1 9 juli 1 743 waarin de pagode en ropia voor<lb/>
de handel op 96 en 30 zware stuiver waren vastgesteld , kan sommigen op het idee hebben<lb/>
gebracht deze bedragen ook voor wissels op Nederland te gebruiken. Verzocht wordt deze<lb/>
wissels alleen het rabat op ropia s van 9% te geven,<lb/>
»</remark>
<para>
- teneynde de wissel van Indiën die U Ed. Hoogagtb. ten opsigte van dese<lb/>
hoofdplaatse nu eenmaal voor althoos gebragt hebben van 78 op 72 per ducaton, en<lb/>
die wij ten opsigte der ropijen ook op de 9 percento rabat sullen houden, pagoden hier<lb/>
ongangbaar zijnde, om niet met al te veel ropijen in cassa g’obrueert te werden en onse<lb/>
eygene landsmunte daardoor ook wat gewilder te doen blijven, ook eenmaal ten opsigte<lb/>
der buytencomptoiren mag gereguleert werden op eenen voet waarmede beyde de<lb/>
Compagnie en de coloniers tevreeden kunnen zijn.
</para>
<remark>«Er worden 41 wisselbrieven t.w.v. f 1.068.484 overgezonden, waarvan
ƒ 61 1.048<lb/>
door de weeskamer. De weeskamer heeft hiervoor f 240.000 van haar kapitaal bij de Compagnie<lb/>
afgeschreven en bezit aan contant geld 84.210 rsd of f 202. 1 04. Het rabat van 78 tot<lb/>
72 stuiver is verrekend, wat de Compagnie een winst heeft opgeleverd van f 89.040 zwaar<lb/>
geld. Het 'wissel' -probleem is hiermee opgelost en men hoopt dat met de tweede retourvloot<lb/>
langs deze weg weer winst geboekt wordt. Bij degeldeis is hiermee al rekening gehouden. Met<lb/>
de particuliere thee is tot nu toe slechts een bedrag van 136. 933 rsd of f 328.639 gemoeid.<lb/>
Het is zeer waarschijnlijk dat, gezien de ervaringen met de weeskamer en de particuliere<lb/>
thee, het aantal wissels dit jaar nog zal stijgen. Naast de wisselbrieven van de weeskamer wissels<lb/>
van o.a.f 1 1.214 door de vice-voorzitter van het College van Schepenen Abraham van<lb/>
Dijk ; f 39.877 door de raad van lndië Maurits van Aerden en de opperkoopman en secretaris<lb/>
van de Raad van Justitie Gijsbertus Schuylenburg aan de in 1737 gerepatrieerde predikant<lb/>
Johannes Henricus Heydeggers; f 88.632 voor de vier repatriërende kinderen van de<lb/>
overleden opperkoopman en administrateur van de medicinale winkel van het kasteel Jan<lb/>
van Niel; f 10. 134 door de weduwe van de burger Otto Stapel Helena van der Stigt die met<lb/>
de Schellag zal repatriëren ;
ƒ 55.384 door de ritmeester van de burgercavalerie Christoffel<lb/>
Mol, de opperkoopman en gecommitteerde voor zaken van de inlander Pieter d' Esp ar, de<lb/>
oud-weesmeester Adriaan Jubbels en de opzichter van de vismarkt Jan Klinkesteijn aan<lb/>
Anthony Patras in Den Haag; f 48. 726 door de weesmeester Jan Harris aan diverse personen;<lb/>
f 34.198 door de vice-voorzitter van het College van Weesmeesters Anthony van<lb/>
Doorn en de burger Johannes Hartkop aan Jan Bruijs, kapitein op het jacht van de Compagnie<lb/>
te Middelburg; f 17. 722 door de raad extraordinaris van lndië en president van de<lb/>
Raad van Justitie Jacob Lakeman, de voormalige advocaat-fiscaal Nicolaas Jongsma en de<lb/>
schepen Jan Hendrik du Caylar aan de in
<emph>1741</emph> gerepatrieerde raad van lndië lsaac van<lb/>
Schinne; f 66.461 eveneens door Jacob Lakeman en Nicolaas Jongsma, executeurs-testamentair<lb/>
van de commissaris van de generale directie Nicolaas van Berendregt, aan het lid<lb/>
van de Raad van State Adrianus Bergsma, de bovengenoemde predikant Heydeggers en Re-</remark>
<pb n="22" tpl="2" vol="11" facs="232_022"/>
<remark>mes van Zanen. Alle resoluties betreffende Batavia vanaf de komst van Van Imhoff tot 8 oktober<lb/>
worden naar Nederland gestuurd. De resumties van de periode van 1 januari 1 743 tot<lb/>
aan de komst van Van Imhoff en van het jaar 1 740 zijn nog niet goedgekeurd en zullen met<lb/>
de volgende vloot meegegeven worden. Betreffende de buitenkantoren zullen voortaan alleen<lb/>
de brieven aan Batavia en de resoluties van deze kantoren gestuurd worden. De brievenboeken<lb/>
waren de laatste jaren zo dik geworden , als gevolg van het opnemen van allerlei<lb/>
onbelangrijke zaken , dat ze niet meer te hanteren waren. Er wordt een overzicht meegezonden<lb/>
van de bedragen die de kamers credit of debet staan. De lading t. w. v. f 1. 84 1. 1 23 zwaar<lb/>
geld die aan de negen vertrekkende schepen en aan de na veertien dagen vertrekkende<lb/>
Zaamslag meegegeven werd bestond o.a. uit: f 117.465 aan Coromandelse textiel,<lb/>
f 343.890 aan textiel en salpeter uit Bengalen, f 142.093 aan textiel uit Surat, f 16.807<lb/>
aan Chinees porselein, f 5690 aan Perzische produkten, f 32.460 aan foelie, f 9168 aan<lb/>
muskaatnoten, f 90.500 aan kruidnagels,
ƒ 1 1.850 aan kaneel uit Ceylon, f 433.440 aan<lb/>
Javaanse koffiebonen, f 198.131 aan zwarte peper uit Bantam en f 330.680 aan thee op<lb/>
vracht.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>