<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="116"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Sichterman, Schuylenburg, Mossel; Batavia, 26 oktober 1744"/>
<meta key="rawdate" value="26 oktober 1744"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1744"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Sichterman, Schuylenburg, Mossel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden, Jacob Lakeman, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jan Albert Sichterman, Gijsbertus Schuylenburg, Jacob Mossel"/>

</header>
<body>
<pb n="116" tpl="2" vol="11" facs="232_116"/>
<head>VII. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES,<lb/>
NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
JACOB LAKEMAN, JOHANNES M ATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL<lb/>
OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, JAN ALBERT SICHTERMAN, GIJSBERTUS<lb/>
SCHUYLENBURG en JACOB MOSSEL, BATAVIA 26 oktober 1744.</head>
<folio>Kol. Arch. 2504, VOC 2612,fol. 96-192.</folio>
<remark>«De Popkensburg , Tolsduin, Krabbendijke, Maarsseveen en Dishoek zijn , voor het<lb/>
grootste deel met thee beladen, vertrokken. De Woitkensdorp, Rusten Werk, Sijbekarspel en<lb/>
Gerechtigheid volgen spoedig.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>De Nieuwvliet en Everswaart zijn in Batavia teruggekeerd met 507.597 Ib kruidnagels,<lb/>
d.w.z, 332.237 Ib meer dan in het najaar van 1743 opgegeven. Men heeft nooit veel<lb/>
staat kunnen maken op de opgaven omdat die maanden voor het rijp zijn van de vrucht al<lb/>
gemaakt worden en men bang is te positief te schatten. Batavia laat de opgave toch steeds<lb/>
maken om tijdig te weten of het volgende gewas een succes wordt. Van de nu ontvangen<lb/>
kruidnagels kan men slechts 160.000 Ib naar Nederland sturen, d.w.z, de helft van de in<lb/>
1 743 verstuurde hoeveelheid. De rest wordt aangehouden voorde handel in Azië, die doorgaans<lb/>
niet meer dan 250 a 300.000 Ib vereist, maar die door het aanhouden van slechts<lb/>
115. 000 Ib in 1 743 een tekort had gekend. Men had Heren XVII willen helpen door het gebrek<lb/>
aan kruidnagels in Nederland te verkleinen. De oogst voor 1 745 wordt geschat op<lb/>
263. 725 Ib. Voorlopig is er nog geen gevaar dat men met te veel kruidnagels overladen<lb/>
wordt. Men heeft zelfs een partij bedorven kruidnagels opgegraven om te zien of er bruikbare<lb/>
tussen zaten.<lb/>
»</remark>
<para>Dat ondertussen volgens U Edele Hoogagtb. aanmerkingen veele ongeregeltheden<lb/>
van quade behandelingen der leveranciers, ’tzij in het verkorten van deselve omtrend<lb/>
de betalinge, het woekeragtige uytsetten van penningen op het gewasch, of het excessive<lb/>
overwigt der inweginge, het hare daartoe gecontribueert hebben om dese dierbare<lb/>
culture zoverre in decadentie te brengen, is wel apparent.</para>
<remark>«Batavia zal er iets aan gaan doen. Ook de staat der aanplant zal worden bekeken. Zowel<lb/>
te grote vernietiging als te ruime aanplanting moeten voorkomen worden. Vernietigt<lb/>
men te veel dan duurt het jaren voordat de voorraad weer op peil is. De hoofden hebben kort<lb/>
geleden opnieuw beloofd hun aanplant in te krimpen als er te veel nagels geproduceerd worden.<lb/>
Door het sterven van gouverneur Jacob de Jong kan Batavia hem niet meer ter verantwoording<lb/>
roepen voor zijn slecht bestuur. De orders betreffende de gewezen baas-smid zijn<lb/>
uitgevoerd. Het verschil in gewichten wijt men aan slijtage door gebruik. De gelegenheid om<lb/>
in Azië gewichten om te ruilen doet zich minder vaak voor dan in Europa. Eén- of tweemaal<lb/>
per jaar moeten in alle kantoren de gebruikte gewichten vergeleken worden met de slapers.<lb/>
Enkele jaren geleden is een groot aantal nieuwe gewichten naar bijna alle Indische kantoren<lb/>
verstuurd waardoor de klachten zullen afnemen. De winsten bedroegen in het boekjaar<lb/>
1743/44 f26.928 meer, de lasten
<emph>f9323</emph> minder dan in 1742/43, waardoor men<lb/>
f 36.251 minder verachterd is. Het tekort is daarmee gekomen op f 167.671. Men heeft<lb/>
goede hoop dat onder het bestuur van de nieuwe gouverneur
; Nathanaël Steinmetz, dit tekort<lb/>
verder zal afnemen.</remark>

<pb n="117" tpl="2" vol="11" facs="232_117"/>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>De Delfland en Oosterhout hebben 411.470 Ib muskaatnoten en 106.793 Ib foelie<lb/>
aangebracht,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarvan de twee eerste U Edele Hoogagtb. na gewoonte toegesonden zijn,<lb/>
maar omdat de magere of rompen uyt den bovengenoemde aanbreng seer slegt, dor,<lb/>
kleyn en droog, ja, bijna onleverbaar dit jaar zijn bevonden, heeft men uyt het nagewasch,<lb/>
per het schip ’t Huys ten Eult op den 26e september passato aangebragt, alleen<lb/>
de vette noten ter quantiteyt van 1 5.6 1 0,- lb. na Nederland versonden en de middelbare<lb/>
tot 182.475 lb. voor den Indiasen handel aangehouden.</para>
<remark>«In 1 742/43 is men
ƒ 6011 minder verachterd door
ƒ 4303 meer winst en
ƒ 1 708<lb/>
minder lasten. Dit heeft het tekort teruggebracht tot
ƒ 157.406. Batavia zal proberen het<lb/>
verval der perken tegen te gaan opdat ‘ het met de noten niet gaan mag als met de nagulen.<lb/>
Het probleem wordt niet opgelost door vast te houden aan de oude orders waarbij alleen<lb/>
vrije lieden perkenier mogen zijn. De burgerij is namelijk niet in staat de perken van de een<lb/>
op de ander over te laten gaan bij overlijden, als er niet steeds nieuwe kolonisten bijkomen.<lb/>
Het werkt evenmin goed dat de rijst, die men absoluut nodig heeft voor de mensen die op de<lb/>
plantages werken, de burgerij zo duur wordt aangerekend. Batavia verwacht dat een vast<lb/>
overwicht bij de ontvangst van produkten van veel nut is. Om hoge overwichten, die dit jaar<lb/>
bij de ladingen van de drie schepen 31, en 21% zijn geweest, te voorkomen, wordt het overwicht<lb/>
vastgesteld op 1 %. De rijst zal tegen een redelijker prijs verkocht worden. Men geeft<lb/>
niet de voorkeur aan ‘postvatting’ bij de parelriffen, maar aan het opbrengen van tienden<lb/>
door parelvissers,<lb/>
»</remark>
<para>
- welken volgende men dit jaar ook bereets onder de opnieuws ontfangene<lb/>
130 realen schaars van opgemelte paarlen 64 realen ruym van voorsz. tiendens bekomen<lb/>
heeft, dewelke men, nademalen U Edele Hoogagtb. daarvan niet schijnen gediend<lb/>
te willen wesen, tot de verkoping van het aanstaande jaar alhier aanhouden sal, omdat<lb/>
die apparentelijk hier nog wel aftrek zullen vinden voor den Chineeschen handel of elders.<lb/>
<lb/>
Ternate</para>
<remark>«Gouverneur Van Blokland is na een zeer langdurige reis met de Leiderdorp in Ternate<lb/>
aangekomen. Ex-gouverneur Marten Lelyveld is op 7 oktober in Batavia gearriveerd. Op<lb/>
Obi en Batjan heeft men een extirpatie uitgevoerd van 25. 000 specerijbomen. Extirpatie op<lb/>
de smokkelnesten Maba, Weda en Patani is zonder versterking van schepen, manschappen<lb/>
en patrouilleschepen niet doenlijk. Wellicht staat de vorst van Tidore ook niet positief tegenover<lb/>
extirpatie op die eilanden. Om de extirpaties succesvol te laten zijn en smokkelhandel<lb/>
tegen te gaan in een zo uitgestrekt gebied als de Molukken zouden jaarlijks vijfa zes patrouilleschepen<lb/>
met twee d drie kleinere vaartuigen als dekking nodig zijn. Op sommige plaatsen<lb/>
in de Molukken worden nootmuskaten rijkeren gemakkelijker geteeld dan op Banda. Over<lb/>
Salawati heeft men zelfs gehoord dat er een post door Europeanen, misschien door Filippino<lb/>
s, was opgericht vanwaar af en aan gevaren werd naar de Filippijnen. De Loverendaal,<lb/>
Leiderdorp, een sloep en twee inlandse vaartuigen zijn gestuurd om de zaak te onderzoeken.<lb/>
Het is bedroevend dat men wel de oplossing weet om de smokkelhandel tegen te gaan, maar<lb/>
niet beschikt over de middelen. Dat de palissaden op Menado zo snel rotten is te wijten aan<lb/>
gebrek aan teer om het uitteren tegen te gaan. Men heeft nauwelijks genoeg teer om de hekken<lb/>
en bruggen in Batavia te teren en de schepen op de rede drogen uit door de zon door het<lb/>
uitblijven van de uit Nederland gevorderde teer. Door onvoldoende voorraad te Batavia<lb/>
bleef Ternate verstoken van textiel,<lb/>
»</remark>

<pb n="118" tpl="2" vol="11" facs="232_118"/>
<para>
- voor den ordinairen debiet en de verstrekkingen in dat gouvernement, nog<lb/>
voor den goudhandel in ’t bijsondere, en daarvan heeft men ook van dat mineraal<lb/>
jongst maar ontfangen realen
<special>161 en</special> het is geen wonder dat om dieselfde redenen<lb/>
het gouvernement onder uit. aug. 1743 veragtert is ƒ3978,10,- door ƒ8621,1,- aan<lb/>
minder winsten, schoon ook de lasten vermindert zijn ƒ 4642,1 1,-, zodat de Compagnie<lb/>
ten agteren is geraakt ƒ 1 93.6 1 4, 1 8,-, want schoon de lasten ƒ 240.450,3,8 bedragen,<lb/>
zo is dat dog een articul waarop men aan desen oirt geen staat maken moet veel af<lb/>
te dingen, omdat de guarnisoens- en scheepsongelden die het meeste daartoe contribueeren<lb/>
eer vermeerdering als vermindering nodig hadden, en de recognitiegelden een<lb/>
vaste last uytmaken die men niet veranderen kan, maar dat in so groten uytgebreydheyd<lb/>
van landen maar gewonnen word ƒ 46.835,5,8 is een saak, die een merkelijk redres nodig<lb/>
heeft.<lb/>
Makassar</para>
<remark>«Er zou meer gekruist moeten worden om de smokkelhandel tegen te gaan. Vooral<lb/>
Bandjarmasin doet de opium- en specerij handel van de Compagnie veel afbreuk De Adrichem<lb/>
bracht 2842 pikol sapanhout uit Bima. Gouverneur Adriaan Hendrik Smout is in<lb/>
Batavia teruggekeerd enJoan Gideon Loten heeft het bestuur overgenomen. Aru Tanette is,<lb/>
uit angst voor het verlies van zijn erfdeel, plotseling naar Celebes teruggekeerd.</remark>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>Het tekort is in het boekjaar 1 743/44 opgelopen tot
ƒ 6002, d.w.z
ƒ 414 meer dan in<lb/>
1742/43.</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Vandaar ontvangen 16.400 pikol peper en voor de eerste maal 1300 pikol tin. DePallas<lb/>
is op 10 augustus 1 744 gestuurd met 80. 000 realen om de vorst te betalen en voor de tinhandel.<lb/>
Via Palembang is ook de eis van Djambi voldaan.</remark>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>Een gezantschap bracht een brief van de nieuwe vorst.</remark>
<para>SlAM</para>
<remark>De Papenburg is naar Siam gestuurd met 30.000 rsd om voorhanden te zijn als er<lb/>
handel gedreven kan worden in tin, sapanhout of buffelhoorns. Uit zuinigheid heeft men<lb/>
geen commissiant gestuurd. Boekhouder Nicolaas Bang zal geïnformeerd worden over de<lb/>
bezending.</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>De Heuvel en de Ruyven, elk van slechts 130 voet, gaan naar Japan met de 'sobere' lading<lb/>
t.w.v.
ƒ 487.085. De gedachten van Van Imhoff over de handel met Japan vormen de<lb/>
basis van de veranderde organisatie van de Japanse handel. Voor de derde maal is opperkoopman<lb/>
Jacob van der Waeyen naar Japan gestuurd.</remark>
<subhead>China</subhead>
<remark>Men verwacht minder van de inkoop van goederen voor Europa dan vorig jaar omdat<lb/>
er meer schepen van andere Europese landen zullen zijn om handel te drijven. De lading<lb/>
van 1743 heeft een winst opgeleverd van
ƒ 524.946, waardoor China zijn lasten met</remark>

<pb n="119" tpl="2" vol="11" facs="232_119"/>
<remark>f 457.234 heeft overtroffen. Met de Overnes , Bosbeek en Verwachting is dit jaar slechts<lb/>
koopwaar t.w.v. f 286.995 meegegeven , en f 748.999 aan contanten om twee scheepsladingen<lb/>
voor Europa en één voor Surat in te kopen. De lading voor Surat is een proef. De Engelsen<lb/>
, Fransen en Portugezen drijven al vele jaren handel tussen China en Surat. De Verwachting<lb/>
is bestemd voor Surat. De supercargas gingen met de brigantijn Susanna Catharina.<lb/>
Ze moeten in Johore een brief voorde vorst afgeven waarin het smokkelen en stropen op<lb/>
de kust van Java door zijn onderdanen sterk wordt afgeraden. De schepen zijn beter en met<lb/>
meer goederen beladen. Zink is gebruikt als ballast en is ‘ bij excusatie aangevuld met lood,<lb/>
dat een handelsartikel in China is. De schepen kunnen met porselein nooit aan hun last komen<lb/>
en moeten goed geballast worden. Aan de inkoop van zijde wordt veel zorg besteed zoals<lb/>
blijkt uit de in Batavia gekochte en naar Nederland te sturen partij van 5085 Ib, ofwel de<lb/>
helft van het gevraagde. Men heeft deze partij gekocht uit voorzorg dat de supercargas ook<lb/>
dit jaar door de duurte geen zijde konden inkopen. De thee is wederom niet met het naschip<lb/>
verstuurd omdat de thee pas aangebracht kan worden als het naschip al beladen is. Men beschikt<lb/>
over te weinig schepen en bemanning om speciaal enkele schepen met onderlaag in<lb/>
gereedheid te houden voor de thee. Om het bezwaar dat de laatste scheepslading pas wordt<lb/>
ingekocht als de schepen uit China naar Europa zijn vertrokken weg te nemen , hoeven de<lb/>
supercargas dit jaar geen thee voor Batavia in te kopen. Zij moeten meteen na het vertrek<lb/>
van de schepen voor Europa naar Batavia terugkeren.</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>Batavia heeft orders gestuurd om de handel tussen Malakka en andere plaatsen waar<lb/>
de Compagnie handel drijft, te bevorderen teneinde de kosten van de vestiging te verminderen.<lb/>
In de zaak van Rogier de Laver en Johan de Rot is nog weinig vooruitgang geboekt.<lb/>
Aangezien men in Batavia 45 rsd betaalt aan Palembangers voor een bahar tin, mag de<lb/>
prijs van 42 rsd in Malakka voor tin die beter is dan tin uit Bangka voorlopig gehandhaafd<lb/>
blijven. Het ontbreekt Batavia aan middelen om het smokkelen van tin en goud door particuliere<lb/>
Europese handelaren te beletten. De Compagnie moet toestaan dat ook anderen in<lb/>
Malakka handel drijven. De gouverneur van Coromandel moet de handelen stand van zaken<lb/>
te Pegu in de gaten houden omdat de Compagnie over onvoldoende middelen beschikt<lb/>
om Pegu te bezoeken.</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust</subhead>
<remark>Batavia heeft slechts 321 pakken textiel en 1 92 last zout met de Wickenburg en Theekop<lb/>
kunnen sturen. Aan textiel was dit nog geen derde van de gevraagde hoeveelheid. Er is<lb/>
weinig vooruitgang geboekt met de peperplantages. Batavia heeft drie patrouillevaartuigen<lb/>
gestuurd ter beteugeling van de \ stoute Nattareesen. Ze zullen bij de kentering van de moesson<lb/>
terugkeren. Bij goud moet voortaan het gehalte en het bedrag in guldens genoemd worden.<lb/>
Er mogen geen inlandse gewichten en munten meer in de boeken voorkomen.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Vandaar zijn de Hofwegen over Coromandel en de Phoenix over Ceylon teruggekeerd,<lb/>
evenals twee vaartuigen en de in het najaar van 1 743 over Malakka gestuurde<lb/>
Noordwolfsbergen en Batavier. Jan Albert Sichterman is met de Batavier meegekomen na<lb/>
zijn gezag te hebben overgedragen aan de Politieke Raad van Hooghly. Het opperhoofd van<lb/>
Kasimbazar, Bartholomeus Aukema, is gepasseerd wegens zijn vele schulden. Jan Huyghens<lb/>
wordt directeur en Aukema wordt ontslagen totdat hij zijn zaken op orde heeft gebracht.<lb/>
De lasten bedroegen in het boekjaar 1 742/43 f 518. 758, de winsten f 2 79.05 7, zodat<lb/>
het tekort is gestegen tot
ƒ 239. 701, dw.z, f 21.366 meer dan in 1 741/42.<lb/>
»</remark>

<pb n="120" tpl="2" vol="11" facs="232_120"/>
<para>Men heeft dit jaar nog minder dan anno praeterito in staat geweest dese handelplaatse<lb/>
de nodige schepen toe te senden, zodat zij buyten de scheepen Vlissingen, Hofwegen,<lb/>
de Phoenix en de Standvastigheyd, tot retour naar Nederland geprojecteert,<lb/>
maar Nieuwvliet alleen bekomen hebben, buyten het schip ’t Hof niet altijd Winter,<lb/>
voorleden jare op Ceylon overgebleven, en over Malacca kan men haar ook niet verder<lb/>
assisteeren dan met de scheepen de Jonge Willem en Noordwolfsbergen, zodat het met<lb/>
de scheepsruymte aldaar seer bekrompen sal omkomen.</para>
<remark>«De geldeis van f 2. 700.000 is voldaan , ongerekend het zilver van de Hof niet altijd<lb/>
Winter.<lb/>
»</remark>
<para>Tot gerustheyd van U Edele Hoogagtb. omtrend de canneel eertijdts van Chormandel<lb/>
aangebragt en in Bengale bevonden evenals ’s Compagnies canneel gemerkt te<lb/>
zijn, kunnen wij deselve versekeren dat de voornoemde canneel, in een ruyme quantiteyt<lb/>
van wel 600 balen door de Chormandelse ministers doenmaals van Ceylon<lb/>
g’eyscht en ontfangen, daar te lande verkogt en vandaar naar Bengale vervoert en daar<lb/>
wederom verkogt heeft kunnen worden voor iets minder als ’s Compagnies prijs in die<lb/>
directie, op deselfde wijse en om deselfde reedenen als U Edele Hoogagtb. zo meenigmaal<lb/>
bij de brieven hebben bevonden en geremarqueert ten opsigte van andere specerijen<lb/>
bij de Engelsche in Bengale verkogt, namentlijk door het verschil der reductie van<lb/>
de geldspeciën.</para>
<remark>«Heren XVII zijn hier nodeloos over gealarmeerd. Over de smokkelhandel in kaneel<lb/>
heeft de fiscaal van Colombo ten onrechte geschreven. Batavia heeft hier geen aanwijzingen<lb/>
voor. Het is bekend dat wilde kaneel door Europese particulieren verhandeld wordt , maar<lb/>
dit zal stoppen nu de munten in waarde zijn verlaagd. Het loont niet meer om specerijen van<lb/>
de ene plaats waar de Compagnie handel drijft naar de andere te vervoeren. Ceylon mag<lb/>
slechts zoveel kaneel naar de andere kantoren sturen als de inlandse consumptie van die<lb/>
plaatsen vereist. De ropia courant , de denkbeeldige munteenheid die men gebruikt bij het<lb/>
handeldrijven , is op 28 stuiver zwaar geld gesteld, wat met de 7% agio voor buitenlandse ropia’s<lb/>
vrijwel overeenkomt met de 30 stuiver zwaar geld waarop de ropia als munt, en wel de<lb/>
Suratse, is vastgesteld Men heeft dit middel moeten toepassen ter voorkoming van verwarring.<lb/>
De Bengaalse regering jaagt de eigen munt, de sicca, hoog op door toe te staan dat de<lb/>
hoofdwisselaar Fattasjent met hulp van de groten van het land zich van de munten meester<lb/>
maakt en vervolgens de prijs bepaalt. Dit heeft ertoe geleid<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de agio of batta derselve, die eertijds was, gelijk zij tot hiertoe ook nog bij<lb/>
de Compagnie berekent wierd, elff ten hondert, nu al meestentijdts dertien ten hondert<lb/>
bedraagt, en er dus op de ropia sicca zo vast geen reekening te maken is als op de ropia<lb/>
courant, welkers agio wij teffens gereguleert hebben op
<emph>\ 2\</emph> ten hondert, zoodat agt ropijen<lb/>
in specie nieuwe Bengaalse, anders sicca’s genaamt, voortaan negen ropijen courant,<lb/>
of negen maal agtentwintig swaare stuyvers, dat is twaalff guldens en twaalff stuyvers<lb/>
zullen doen, zijnde dus wel eenendertig en een halve stuyver voor de sicca, dog ook<lb/>
maar in Bengale, vanwaar, gelijk wij niet gaarne contanten tot dien prijs souden willen<lb/>
hebben, het ook niet te verwagten is dat ooyt silver sal uytgevoert werden van die munt.</para>
<folio>Fol. 128v-129r.</folio>
<remark>«Batavia bepaalt dat de agio die geldt voor het hoofdkantoor ook voor alle bijkantoren<lb/>
van kracht is<lb/>
»</remark>
<para>
- en dat zij haare reekeningen daarna kunnen maken dat het altoos in sicca’s<lb/>
van 12^ courant en dese weder van 28 swaare stuyvers, off in sicca’s van 3
13 stuyvers,<lb/>
dat op één uytkomt, gecomputeert werden, hetwelke de Bengaalse insamen wel wat<lb/>

<pb n="121" tpl="2" vol="11" facs="232_121"/>
duurder, dog den debiet der goederen aldaar ook zoveel meer bevorderen, en egter<lb/>
niet veroorsaaken sal dat men van het eene uyterste in het andere vallende nu goederen<lb/>
in Bengale soude kunnen kopen en naar Chormandel of elders met voordeel<lb/>
overbrengen, want het betreft alleen maar de Bengaalse landsmunt, en de overige soorten<lb/>
van ropia’s gelijk de Souratse, Madraspatnamse, Arkadoese en selfs onse eygene<lb/>
Palliacatse, ook de Nagapatnamse die indertijdt geslagen mogten werden, blijven, ook<lb/>
selfs in Bengale, door de courante ropia op 28 stuyvers te berekenen op eenen zo egualen<lb/>
voet met de pagoden van 96 swaare stuyvers, dat er maar de differentie van eene ordinaire<lb/>
wisselcours overblijft, dewelke rijst en daalt, daar te lande gelijk elders, naarmate<lb/>
dat silver off goud duur of goedkoop is. En omdat het niet te veel in ’t oog lopen zoude<lb/>
ropia’s van eenendertig en een halve stuyvers bij de Bengaalse boeken uyt de munt<lb/>
voor den dag te sien komen van bhaar silver, ten inkoopsprijse aangerekent, en men<lb/>
ook buytendes voor oneygen moet aansien dat het silver en goud, eenmaal gekomen<lb/>
zijnde op de hooftplaatse daar het zijn prijs gelden kan, voor een minder prijs vandaar<lb/>
weder versonden werd naar een ander comptoir, dat op deese wijse oneygentlijk<lb/>
pronkt met een winst die men op die partijen wel behalen konde, sonder een nieuw hazart<lb/>
der versendinge te ondergaan, zo hebben wij bij onse resolutiën van den 23e junij<lb/>
en 31 julij passato besloten dat in den aanstaande het silver dat van dese hooftplaatse<lb/>
versonden werd altoos sal werden berekent tot den prijs van 78 swaare stuyvers per ducaton,<lb/>
en het goud tot
<emph>\1\</emph> rds. de reaal fijn, zijnde circa hondertsevenenvijftig rds. of<lb/>
driehondertagtenseventig guldens het mark fijn, waarvoor men het eene en andere hier<lb/>
altoos uytgeven kan, teneynde men alsoo inderdaad mogen sien wat er op goud en silver<lb/>
reëel geprofiteert off verloren word bij de versending naar de buytenplaatsen, en<lb/>
den misstand van 30, 40 en meer ten hondert op hetselve te avanceeren, alleen uyt de<lb/>
aanreekeningen beneden de cours oorspronkelijk, waaruyt zoveele verwarringen<lb/>
ontstaan zijn, eenmaal voor altoos uyt de boeken en papieren moge werden weggenomen.<lb/>
</para>
<remark>«Het is vroeger, toen veel meer schepen op Bengalen voeren , weleens voorgekomen dat<lb/>
een schip met bijna alleen geld gestuurd werd. Dat de Diemermeer nog in 1741 met alleen<lb/>
geld vertrokken is, moet toegeschreven worden aan het feit dat de tijd al zover verlopen was<lb/>
dat het schip zo snel mogelijk moest afvaren. Men heeft het bestuur in Bengalen en op Ceylon<lb/>
aanbevolen zoveel mogelijk peper af te schepen.</remark>
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<remark>Op 1 1 april 1 744 is de Hofwegen metJacob Mossel en een lading t.w.v.
ƒ 21 1.5 94 aan<lb/>
textiel en andere goederen in Batavia aangekomen. Daarmee heeft men aan de eis van Sumatra<lb/>
kunnen voldoen. Er is weinig hoop op een geslaagde inkoop van textiel door de inval<lb/>
van de Marathas, de komst van Nizam-ul-Mulk en de kleinere verkoop van koopwaar in<lb/>
1 742/43 dan in het jaar daarvoor. Het ontbreken van de negotieboeken van 1 742/43<lb/>
maakt het Batavia onmogelijk verder iets over de staat van Coromandel te zeggen. De<lb/>
Wickenburg is via Padang gestuurd De Standvastigheid en Phoenix doen Coromandel aan<lb/>
op weg naar Bengalen. De drie schepen hebben voor f 488.044 aan specerijen, Japans<lb/>
staafkoper en andere koopwaar aan boord De Everswaart zal over Malakka naar Coromandel<lb/>
varen met een lading t.w.v. f 11 7.466. Het personeel van Coromandel en Bengalen<lb/>
wordt vrijer gelaten bij de aankoop van textiel ,<lb/>
»</remark>
<para>
- zowel omtrent eene matige verhoginge op eenige articulen, als om voortaan<lb/>
geen koorn meer van de molen te wijsen, maar alles wat gelevert word van de Compagnie<lb/>
te accepteeren, de prijsen reguleerende naar het geweef, om te sien off wij door<lb/>

<pb n="122" tpl="2" vol="11" facs="232_122"/>
minder bepalingen en wat meer ruymte in sommige der dienaren eene eerlijke ambitie<lb/>
kunnen gaande maken.</para>
<remark>«De grote winst in het boekjaar 1 740/41 van f 1.448.085 was een gevolg van de verkoop<lb/>
van specerijen en staafkoper
; nl.
ƒ 1.380.833. Batavia heeft ambachtslieden uit Coromandel<lb/>
en Bengalen ontboden om te helpen bij de vele grote projecten die men onderhanden<lb/>
heeft of die op stapel staan.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>De verhoogde verkoopsprijs voor olifanten blijft gehandhaafd. Batavia heeft zijn ongenoegen<lb/>
aan Ceylon kenbaar gemaakt over het verval. Men is allerminst te spreken over<lb/>
een passage in een brief uit Ceylon waaruit Heren XVII hebben afgeleid dat Ceylon Batavia<lb/>
om 'laag goud’ vroeg voor het munten van fanums i.p.v. daarvoor dukaten of pagoden te gebruiken,<lb/>
teneinde te ondervinden welk van beide het voordeligst was. De passage moet door<lb/>
iemand geschreven zijn die stijl belangrijker vond dan zakelijkheid omdat het overduidelijk<lb/>
is dat het maken van munten uit munten nooit winstgevender kan zijn , m.n. bij pagoden die<lb/>
de hoogste koers kennen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- tenware men sig rijk rekende door eene quaade reductie, gelijk omtrent de<lb/>
Madureesche fanums van 6| ligte stuyvers, wanneer ook selfs de pagoden nog een<lb/>
schijnwinst kunnen geven. Maar aan U Edele Hoogagtb. ordre om eenige van die nieuwe<lb/>
fanums, voor reekening van de Compagnie ter Madureesche custe ’tsedert eenigen<lb/>
tijdt gemunt, na Nederland over te senden, zullen wij de ministers gelasten vandaar direct<lb/>
te voldoen.</para>
<remark>«Elk contact met andere Europeanen moet zoveel mogelijk beperkt worden. Er moet<lb/>
een einde komen aan het toelaten van schepen uit andere landen om rijst aan te brengen. De<lb/>
hoge prijs die men heeft betaald
, nl. bijna 50 rsd per last, wordt niet meer toegestaan. Men<lb/>
mag niet meer dan 40 rsd per last betalen, al moet Batavia een hogere prijs oogluikend toestaan<lb/>
zolang men niet in staat is Ceylon met rijst van Java te voorzien. Heren XVII hoeven<lb/>
zich geen zorgen te maken over het aandoen van Ceylon door buitenlandse schepen zolang<lb/>
de gouverneurs niets door de vingers zien dat aanleiding tot smokkel kan geven. Als retourschepen<lb/>
via Ceylon heeft Batavia drie schepen van 145 voet gestuurd, nl. de Beukestijn,<lb/>
Nieuw Walcheren en Kerkwijk. Buiten de 6000 balen kaneel voor Amsterdam en Middelburg,<lb/>
moet Ceylon meer textiel en peper meegeven dan in 1 743. Daniël Overbeek is op 7<lb/>
april 1 744 met de Wickenburg in Batavia aangekomen. De kleine kamers wordt de helft<lb/>
van de gebruikelijke hoeveelheid kaneel toegestuurd, nl. 1000 balen, omdat Batavia weinig<lb/>
in voorraad heeft. De Hillegonda is nog niet uit Ceylon aangekomen. Volgens berichten uit<lb/>
Benkulen is het schip in zeer slechte toestand in die buurt voor anker gegaan, losgeraakt en<lb/>
uitzicht verdwenen. Aan boord bevinden zich ook de adviezen van Malabar.</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>De vorst van Travancore versterkt zijn positie tegenover Quilon en andere buren door<lb/>
versterkingen op te werpen en zijn leger onder de wapens te houden. Door het niet aangekomen<lb/>
zijn van de benodigde papieren heeft men het in 1 743 gesloten vredesverdrag met de<lb/>
vorst van Travancore nog niet kunnen ratificeren. Batavia heeft toegestemd in een gesprek<lb/>
tussen de vorst en Julius Valentijn Steijn van Gollenesse in de hoop dat het de vrede bestendigt.<lb/>
Men beschikt slechts over 'pacifique middelen’. Men heeft Malabar slechts één schip<lb/>
kunnen sturen, nl. de Huis te Marquette met een lading t.w.v. f 155.601 aan koopwaar. Er<lb/>
zouden eigenlijk altijd twee of drie gewapende schepen zich in de tijd dat er gevaren kan wor-</remark>

<pb n="123" tpl="2" vol="11" facs="232_123"/>
<remark>den langs de kust moeten ophouden om een oogje in het zeil te houden. De opmerkingen<lb/>
van Heren XVII over de koffie heeft men aan de advocaat-fiscaal gegeven om te gebruiken<lb/>
bij het proces tegen de voormalige resident van Mokka , Willem van den Berg. Over het gedrag<lb/>
van Daniël Simonsz. te Barssalur, waarover commandeur Adriaan Maten geklaagd<lb/>
had en waarover de fiscaal van Cochin het tegendeel had beweerd , zal het bestuur van Malabar<lb/>
opheldering moeten verschaffen.</remark>
<subhead>Surat</subhead>
<remark>De Kleverskerke heeft met veel moeite Surat bereikt. Na op 16 december 1 743 uit Cochin<lb/>
vertrokken te zijn , is het schip aangevallen door Angriase zeerovers waarvan men zich<lb/>
ternauwernood wist te bevrijden. Batavia heeft geen produkten of adviezen ontvangen omdat<lb/>
men in 1 743 niet in staat was een schip alleen naar Surat te sturen en de Hillegonda,<lb/>
waarmee waarschijnlijk de papieren via Ceylon verstuurd zijn , nog niet gearriveerd is. De<lb/>
Huigenwaard ligt gereed voor vertrek naar Surat via Malakka met een lading koopwaar<lb/>
t.w.v. f 605. 703. Batavia zal in het vervolg doen wat Heren XVII voorgeschreven hebben<lb/>
om de waarheid te achterhalen in zaken als van Willem van der Laan. Dat volgens directeur<lb/>
Jan Schreuder de Engelsen betere olifantstanden aanbrengen dan de Compagnie heeft Heren<lb/>
XVII ten onrechte opgeschrikt. Had Schreuder uitgelegd waarom niet alleen Engelsen ,<lb/>
maar alle particuliere handelaren betere olifantstanden kunnen hebben dan was de opschudding<lb/>
uitgebleven. Particulieren doen veel meer plaatsen aan die olifantstanden leveren<lb/>
, zoals Afrika , Pegu , Atjeh, Siam, Assam en andere landen rond Bengalen, en kunnen<lb/>
dus vrij gemakkelijk aan betere partijen komen dan de Compagnie, die op het moment alleen<lb/>
Kaapse heeft. Schreuder heeft een voorwendsel gezocht voor het niet kunnen verkopen<lb/>
van de olifantstanden en de aanbreng door de Engelsen als nieuw en opmerkelijk aangevoerd.<lb/>
Toch moet ook Batavia toegeven dat de handel van de Compagnie in Surat, uitgezonderd<lb/>
de specerijen, het Japanse koper en enkele andere artikelen, zeer gering is in vergelijking<lb/>
met anderen, m.n. Engelsen en moren. Het is de vraag of meer scheepsruimte hier verbetering<lb/>
in brengt. De ondervinding zal leren of de handel de moeite en kosten waard is. De<lb/>
Verwachting zal van Kanton naar Surat varen en de Huigen waard moet katoentjes van Surat<lb/>
naar Bengalen brengen. Batavia is op de vraag van Heren XVII naar valse barnsteen het<lb/>
volgende te weten gekomen. Het is een goed handelsartikel voor China en wordt zowel in<lb/>
Perzië als Surat gevonden. Het wordt in redelijke hoeveelheden naar Kanton vervoerd. Er<lb/>
bestaan vele soorten die elk hun eigen verkoopsprijs hebben. Batavia stuurt enkele stukjes<lb/>
met de Akerendam naar Nederland De veel lagere prijs van de valse barnsteen dan van de<lb/>
echte maakt dat er vrij veel vraag naar is.</remark>
<subhead>Mokka</subhead>
<remark>Er is nog geen informatie over de bezending met de Kleverskerke in 1 743. Men heeft<lb/>
dit jaar geen schip naar de Rode Zee kunnen sturen door gebrek aan schepen.</remark>
<subhead>Perzie</subhead>
<remark>Men heeft slechts één schip, de 's Heer Arendskerke, rechtstreeks naar Perzië kunnen<lb/>
sturen, met een lading t.w.v. f 175.21 1 en de nieuwe gezaghebber van Perzië, Abraham van<lb/>
der Welle. Uit particuliere brieven had men het overlijden van Simon Clement vernomen.<lb/>
Hoewel de Oosterhout in het najaar van 1 744 via Malakka naar Perzië gestuurd is met<lb/>
f 91.386 aan koopwaar, zal dit schip de Golf toch pas in februari of maart 1 745 bereiken.<lb/>
De Oosterhout is één van de bekende vier mismaakte vlotgaande scheepjes ’. Op 23 juni<lb/>
1 743 heeft Batavia besloten af te zien van het sturen van Europese manufacturen naar Perzië.<lb/>
Men verkoopt ze liever in Batavia. De reden is niet zozeer de nieuwe Engelse compagnie</remark>

<pb n="124" tpl="2" vol="11" facs="232_124"/>
<remark>die via Moskou handel drijft op Perzië, maar het feit dat Perzië nog zoveel wollen manufacturen<lb/>
in voorraad heeft. Het bestuur mag ze met slechts 30% winst verkopen. Meegespeeld<lb/>
heeft ook de onzekerheid over de beslissing van Heren XVII over het voorstel een schip<lb/>
rechtstreeks uit Europa te zenden , wat Perzië met goederen zou hebben kunnen overladen.</remark>
<subhead>Kaap de Goede Hoop</subhead>
<remark>Van Imhoff dankt Heren XVII voor de goedkeuring van de door hem in persoon uitgevaardigde<lb/>
orders aan de Kaap. Hij heeft zich met de Kaap bemoeid omdat de vestiging invloed<lb/>
heeft op Batavia.</remark>
<subhead>Java’s Oostkust</subhead>
<remark>Het kost moeite de nieuwe maatregelen in te voeren. Ze vallen niet in de smaak van<lb/>
het personeel,<lb/>
»</remark>
<para>
- buyten dat men ook nog een overschot van swervende misnoegde princen<lb/>
heeft, die bij de herstelling van den soesoehoenang en wat bevorens het hoff verlaten en<lb/>
zig en compagnie begeven hebben, om een beter conditie als die van blote onderdanen<lb/>
te soeken, ongereekent dien ouden gemelingen, verwilderden, en wat te seer bevorens<lb/>
aangesogten regent op Madure, den pangerang Tjacraningrat, die de verpligting zo<lb/>
groot rekent die men aan hem heeft omdat hij ons ook niet op het lijff gevallen is ten tijde<lb/>
der bijna generalen beroerte in anno 1741, dat hij het bepalen van de erkentenisse<lb/>
voor die goede dienst, waartoe men aan onse zijde niet geheel ongenegen is, wel gaarne<lb/>
aan zigselfs zoude willen houden en na zijne plantagie extendeeren.</para>
<remark>«Om te voorkomen dat de grootste vriend de grootste vijand wordt , is Hugo Verijssel<lb/>
opnieuw naar het gebied gestuurd met de Duinhof de Batavier en de helft van het bataljon<lb/>
infanterie ter aflossing van het garnizoen in de oosthoek Hij moet met de susuhunan de<lb/>
grenzen en andere zaken regelen.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>Batavia heeft zich bij het bestuur van Bantam beklaagd over klachten van de sultan<lb/>
over het opkopen van peper in de randgebieden van de Lampongs door Engelsen uit Benkulen.<lb/>
Sinds 15 maart 1744 is 1.539.000 Ib peper aangebracht. Gezaghebber Jacob van<lb/>
den Bosch is vervangen door Anthony Everhard Meder.</remark>
<subhead>Cheribon en de Preanger</subhead>
<remark>De landbouw begint weer te herleven.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Op 20 oktober 1 744 is de Hillegonda gearriveerd met brieven uit Surat, Cochin en<lb/>
Ceylon. De Kleverskerke is op 17 januari 1 744 in Surat aangekomen en op 20 februari<lb/>
naar Mokka vertrokken. Het schip is aangevallen door Angriase en Basseinse rovers. De<lb/>
laatsten , die na het veroveren van Bassein op de Portugezen zich daar hebben gevestigd, zijn<lb/>
zo stoutmoedig geworden dat zelfs de rede van Surat niet meer veilig is en geen losvaartuig<lb/>
meer gestuurd kan worden zonder goed bewapend en bemand te zijn. Surat is enige tijd gesloten<lb/>
geweest wegens binnenlandse onlusten. Het kantoor Ahmadabad is nog niet opgebroken.<lb/>
Aan de nieuwe vestiging te Khambat wordt gewerkt. De retourgoederen, die uitgezonderd<lb/>
de indigo volledig zijn ingekocht, worden in het najaar van 1 744 naar Ceylon gestuurd<lb/>
en verdeeld over de retourschepen. Tussen 1 september 1743 en 15 maart 1744 is<lb/>
voor f 1 71.126 aan koopwaar verkocht en voor f 971 1 aan suiker. Batavia is niet in staat</remark>

<pb n="125" tpl="2" vol="11" facs="232_125"/>
<remark>aan de omvangrijke eis van Surat te voldoen. Met de gereedliggende Huigenwaard zal men 3<lb/>
a 4 ton markrealen en Suratse ropias zenden om het opnemen van penningen te voorkomen.<lb/>
De lasten bedroegen
ƒ 3756 minder in
<emph>1</emph> 742/43 dan in het jaar ervoor. Er was zo weinig<lb/>
geld in kas dat men slechts de helft van de 300. 000 ropia aan gevraagde retour- en andere<lb/>
goederen kon afbetalen. Het bestuur van Malabar vraagt om soldaten , die Batavia niet<lb/>
kan geven. Er is weinig peper ingekocht. 95 7. 049 Ib is naar Ceylon gestuurd , 30. 000 Ib heeft<lb/>
men in voorraad gehouden. Men vraagt toestemming om een derde van de geleverde peper<lb/>
met veel winst te mogen verkopen , wat de lasten enorm zou verlichten. Het kantoor te Barssalur<lb/>
is opgebroken. De desinganadu van Quilon is nog steeds bevreesd voor de maharadja<lb/>
van Travancore. Waarschijnlijk zal de maharadja de door hem beloofde hoeveelheid peper<lb/>
volledig leveren. Er zijn wat schermutselingen geweest met een Frans schip dat negen dagen<lb/>
net buiten de rede heeft gelegen zonder te salueren of iemand naarde wal te sturen. De lasten<lb/>
van Malabar zijn in het boekjaar
<emph>1</emph> 742/43 gedaald met
ƒ 277.654, de winsten gestegen met<lb/>
ƒ 13.506 , waardoor het tekort is verminderd met
ƒ 291.160. Aangezien de lasten in<lb/>
1742/43
ƒ 695.412 bedroegen en de winsten
ƒ 271.343, blijft er nog een tekort van<lb/>
ƒ 424. 068, alles zwaar geld. Uit Ceylon komt het bericht dat de hofgroten van Kandy onwillig<lb/>
blijven omdat men het smokkelen niet duldt. De thevar vertoont om dezelfde reden onbeschaamd<lb/>
gedrag. De vooruitzichten voor de inkoop van textiel op de kust van Madurai zijn<lb/>
somber door de duurte van katoen en het uitblijven van schepen uit Nederland. Al twee jaar<lb/>
zou er geen aanvoer zijn geweest als niet de Wickenburg vanaf Kaap de Goede Hoop zou zijn<lb/>
gestuurd Er is gebrek aan zeildoek en andere scheepsbenodigdheden. Men vordert goed met<lb/>
de landbeschrijvingen. Die van Matara is voltooid. De Hof niet altijd Winter wordt met<lb/>
kayiru en kayirutouw naar Bengalen gestuurd, nadat het schip twee reizen naar Cochin<lb/>
heeft gemaakt. Jan Albert Sichterman verlaat Batavia als admiraal van de retourvloot. De<lb/>
beslissing over de betaling van het vervoer en het kostgeld voorde naar Nederland terugkerende<lb/>
zoon van Cluysenaar en voor de stiefzoon van Arend van Broyel wordt overgelaten<lb/>
aan Heren XVII. Mr. Bernard Jacob de la Faille, die van Heren XVII mag repatriëren, heeft<lb/>
op zijn verzoek een jaar uitstel gekregen. Er wordt nog steeds gewerkt aan het uitdiepen van<lb/>
de stadsgrachten van Batavia. Van de twee pas gezonden predikanten is alleen ds. Schieber<lb/>
aangekomen. Ds. Werndley is overleden. Het gebrek aan leraren blijft groot. Hoewel Batavia<lb/>
zijn best doet om inlandse ambachtslieden te verkrijgen, wat blijkt uit het feit dat al een jaar<lb/>
lang een ploeg Chinese kalfaters op de werf aan het werk is, zijn nog twee jaar lang 200 ambachtslieden<lb/>
uit Nederland nodig om de ergste nood te lenigen. Door de ‘neeringlose tijden<lb/>
in Nederland' moeten die toch in overvloed te verkrijgen zijn. De scheepstimmerlieden zijn<lb/>
hier niet bij gerekend Als degenen die tijdens de reis of in het hospitaal overlijden (tussen 1<lb/>
april en 1 oktober 1 744 113 overledenen in het hospitaal) en degenen die repatriëren (meer<lb/>
dan 70) er afgetrokken worden, ziet eenieder dat het gevraagde aantal nieteens voldoende is<lb/>
om het tekort aan te vullen. Batavia verzoekt in ieder geval het gevraagde aantal te sturen.<lb/>
Ook het sturen van scheepstimmerlieden is dringend gewenst. Door het tekort aan deze vaklui<lb/>
vaart de helft van het aantal schepen eens zo lang als in Europa voordat ze gekield worden,<lb/>
en worden vele schepen die gerepareerd zouden moeten worden voortijdig gesloopt. Als<lb/>
er al vier scheepstimmerlieden op een schip uit Nederland worden geplaatst, zijn er twee<lb/>
voor het schip zelf. Voor Azië helpt dit niet veel. Ook aan matrozen worden vaak die aantallen<lb/>
op schepen uit Nederland meegegeven die de schepen zelf nodig hebben. Soms moet Batavia<lb/>
zelfs bijspringen met matrozen. In het hospitaal en de medicinale winkel is groot gebrek<lb/>
aan allerlei geneesmiddelen uit Nederland. De buitenkantoren kunnen dus ook niet<lb/>
goed worden voorzien. Batavia zal duidelijk aangeven welke goederen uit Nederland niet in<lb/>
orde zijn, met vermelding van de desbetreffende kamer. De touwen die Batavia ontvangt zijn<lb/>
vaak korter dan zou moeten. Van de jongst ontvangen touwen heeft men 6 zware touwen</remark>

<pb n="126" tpl="2" vol="11" facs="232_126"/>
<remark>van 1
<special>7</special> duim, elk afkomstig van een van de zes kamers, nagemeten. Het Rotterdamse touw<lb/>
was 122 vadem lang, het Delftse 120, het Amsterdamse, Hoornse en Enkhuizer 1 14 en het<lb/>
Zeeuwse 1 08. Het zeildoek uit Amsterdam was sinds enkele jaren korter en slechter dan tevoren.<lb/>
Het Zeeuwse zeildoek was beter. Met de Akerendam worden twee monsters naar de<lb/>
kamer Amsterdam gestuurd. De geringe voorraden in Batavia laten niet toe artikelen die<lb/>
niet in orde zijn, zoals vaak bij de Nederlandse wollen en zijden manufacturen, terug te sturen.<lb/>
Wat verder niet in orde was van de dit jaar ontvangen ladingen, wordt aan de diverse kamers<lb/>
bericht. De equipagemeester is over het algemeen zeer te spreken over de schepen van<lb/>
het nieuwe charter die dit jaar uitgekomen zijn,<lb/>
»</remark>
<para>
- waaronder zowel Overnes als Akerendam seer gepresen worden omtrend<lb/>
de zeylagie, gemanieertheyd en andere hoognodige requisiten, invoegen ook de Verwagting,<lb/>
de Standvastigheyd en Huygewaard en vooral Duynhoff, dat in het bij de wind<lb/>
zeylen ongemeen vaardig is in comparatie van de schepen van de oude maaksels, alleenlijk<lb/>
manqueerd aan het schip de Geregtigheyd dat hetselve zo swaar van gallerijen<lb/>
en zo ongemeen veel overhangende en zo zwaar van spiegel en hakkebord gemaakt is,<lb/>
dat hetselve daardoor seer swaarmoedig in zee valt in het bijleggen en met hoge zeën,<lb/>
en daarom heeft men dat schip nog des te eerder employ laten vinden tot retour voor<lb/>
zijne eygene kamer, opdat hetselve aldaar zoude kunnen verholpen werden van dese<lb/>
gebreeken, die niet beletten dat het holl niet seer goed en welgemaakt soude zijn, en dewijl<lb/>
het schip de Hoop, dat boven water niet weynig mistimmer is geweest en hetwelke,<lb/>
zo om dese reeden als omdat desselfs rondhout ook niet welgestelt, nog de rusten agterlijk<lb/>
genoeg gelegt en het wand na behoren spreydende was, tot hiertoe de zeylagie van<lb/>
een so welbesneeden holl en lighaam niet beantwoord heeft, tot een retourschip voor<lb/>
de tweede besending is aangelegt.</para>
<remark>«Enkele genoemde gebreken zijn in Batavia verholpen. De opmerkingen van Heren<lb/>
XVII over Adriaan Valckenier zullen worden doorgegeven aan de advocaat-fiscaal, die het<lb/>
proces aan het voorbereiden is. Of de geruchten waar zijn dat er ten tijde van gouverneur-generaal<lb/>
Valckenier misdaden zijn gepleegd in Cheribon en Tegal, kan Batavia niet zeggen.<lb/>
Het is bijna onmogelijk drie jaar na dato hierover iets aan het licht te brengen. De zaak Holsteyn<lb/>
is in behandeling bij Justitie.<lb/>
»</remark>
<para>Hetgeene men U Edele Hoogagtb. bevorens gecommuniceert heeft en door haar<lb/>
jongst geapprobeert is nopens eenen opneem tweemaal in ’t jaar van alle de Chineesche<lb/>
inhabitanten deser colonie, is thans bijna ontuytvoerlijk en ook, zoo het schijnd,<lb/>
niet seer nodig, indien men andersints, daar alles van afhangt, een wakend oog houd op<lb/>
hetgeene er niet alleen omtrend Chineesen, maar ook ten belange van de overige ingesetenen<lb/>
omgaat, en daarop alle mogelijke ordre stelt, gelijk wij omtrend die van gemelte<lb/>
natie zullen doen na mate van noodsakelijkheyt en ten opsigte der eygene ingesetenen<lb/>
of naturellen van dit land deselve voortaan soeken op te wekken om zig tot de peperplantagiën<lb/>
eens met ernst te begeven.</para>
<remark>«Aan de peperaanplant is nog vrijwel niets gedaan. Men beheerst de koffieplantages in<lb/>
de bovenlanden voldoende om de levering van koffie in de hand te houden. De hoeveelheid<lb/>
Cheribonse koffie die geleverd mag worden blijft gehandhaafd op 1.500.000 Ib of 12.000<lb/>
pikol per jaar. Java heeft zoveel hooggelegen gebieden, waar zowel peper als koffie verbouwd<lb/>
kunnen worden, dat het voor de inlander wat betreft zijn grond niet uitmaakt of hij het een<lb/>
of het ander moet verbouwen. Tijdens zijn reis door de Jakatrase bovenlanden heeft Van<lb/>
Imhoff opdracht gegeven peper aan te planten, waarbij de inlander de tijd gegund moest<lb/>
worden van het ene produkt op het andere over te schakelen. De susuhunan heeft toegezegd</remark>

<pb n="127" tpl="2" vol="11" facs="232_127"/>
<remark>dat zijn gebied jaarlijks 1 0. 000 pikol of 1.250. 000 Ib peper zal leveren. Dat de duiten op Java<lb/>
niet zo gangbaar zijn als in Batavia is een gevolg van de lagere prijs voor levensmiddelen<lb/>
in meer afgelegen plaatsen waardoor men voldoende heeft aan pitjes. Hiervan is sinds de<lb/>
vorige retourvloot 10.345 Ib naar Semarang verstuurd Volgens de equipagemeester is het<lb/>
zeer nadelig voorde nieuwe schepen dat ze niet goed van koperen lood worden voorzien op<lb/>
die plaatsen waar het nodig is, zoals de galerijen, het hakkebord en de vensters van de kajuit.<lb/>
Gevraagd wordt dit te verbeteren om inwatering en verrotting te voorkomen. Alles wat te<lb/>
kort is bij het afleveren van de ladingen is niet uitsluitend de schuld van de scheepsleiding,<lb/>
maar wordt toch ook niet geheel buiten haar om veroorzaakt. Op de voorwendsels van<lb/>
schipper Gerrit Blauwpot over de koffie zal Batavia terugkomen. Besloten is de tekorten op<lb/>
het zilver<lb/>
»</remark>
<para>- voor differentiën van de schaal in ’t vervolg aan te sien, en dus sonder afschrijving<lb/>
te laten tot tijdt en wijle die partijen belanden daar zij wesen moeten, want bij<lb/>
een exact ondersoek vind men dat het inderdaad daarvoor moet werden aangesien en<lb/>
dat de grote der partijen in zoveel weegsels van meer off minder staven tegelijk alleen<lb/>
maar maakt dat het bij additie van een klein tekortkomend op ieder weegsel, eene minderheyt<lb/>
schijnt te zijn, waaromme wij eerbiedig versoeken dat in den aanstaande bij de<lb/>
cognoscementen of factura’s mag werden genoteert met hoeveel staven tegelijk het baar<lb/>
silver den ontfanger toegewogen is, om hetselve op de eygenste voet alhier weder te<lb/>
ontfangen en dat ook op de essaystukjes mag werden gedagt, die misschien wel de naaste<lb/>
oorsaak van het tekortkomende souden kunnen weesen, want wat de inweging hier<lb/>
aanbelangt, zijn wij wel versekert dat het daaraan niet manqueert.</para>
<remark>«Batavia ziet geen andere oplossing dan dat de Compagnie het onderwicht aan zilver<lb/>
van de laatste jaren draagt omdat men niemand in Indië kan aanwijzen die het zilver onrechtmatig<lb/>
in bezit heeft. Het af schaffen van de maaltijden als bezuiniging zal op meer plaatsen<lb/>
dan Makassar en Ternate ergernis wekken. Voor de opnieuw ontvangen papieren over<lb/>
de particuliere handel op Nederland wordt verwezen naar de brief van 5 november 1 743.<lb/>
Batavia zal de opmerking van Heren XVII over het verlengen van de termijn van onderzoek<lb/>
ter harte nemen.<lb/>
»</remark>
<para>De geordonneerde aanschrijving naar Bengale zowel van Jacob de Bruyns twee<lb/>
dogtertjes als in de saak van Constantijn Burger, is gedaan, en de nevensleggende berigten<lb/>
van weesmeesteren zullen U Ed. Hoogagtb. de nodige voldoeninge buyten twijffel<lb/>
geven in der zake van Adriana van Bayen c.s., Willem Bopp c.s., Jacob Pla, vrouwe Petronella<lb/>
Jacoba Nagtegaal en Maria Constantia de Haze.</para>
<remark>«Batavia is verheugd dat Heren XVII, naast de drie schepen vermeld in de brief van 9<lb/>
maart 1 743, waarvan de Akerendam en Duinhof al zijn gearriveerd en de Hercules verwacht<lb/>
wordt, nog zes schepen laat bouwen voor rekening van 1 743. Versterking van de zeemacht<lb/>
is hard nodig. In het najaar van 1 744 wordt een aantal schepen buiten gebruik gesteld.<lb/>
Een zelfde aantal zal binnenkort volgen. Zodra de schepen ‘ bij hare jaren komen is er<lb/>
weinig staat op te maken door de zwakke bouw en het slechte hout dat vooral in Amsterdam<lb/>
de laatste jaren is gebruikt. De Gunterstijn en de Lis zijn voorbeelden hiervan. Batavia<lb/>
stuurt een afgebroken stuk hout van de Parel met de Akerendam naar Amsterdam als bewijs<lb/>
van slecht timmerwerk. Tevens wordt een overzicht van de staat van de Parel en van andere<lb/>
schepen naar Heren XVII gestuurd. Uit de equipage van 1 742/43 ontbreken nog voor<lb/>
Ceylon de Kasteel van Woerden en de Hogersmilde en voor Batavia een schip van de kamer<lb/>
Hoorn i.p.v. de niet opgedaagde Abbekerk en een schip van de kamer Amsterdam i.p.v. de<lb/>
verongelukte Hollandia. De Heuvel, van 130 voet, heeft de vergane Enkhuizen van 145 voet</remark>

<pb n="128" tpl="2" vol="11" facs="232_128"/>
<remark>vervangen. Er ontbreken dus nog enkele schepen in een toch al sobere equipage van 2 9 schepen.<lb/>
Van de equipage van 1 743/44 , eveneens 29 schepen, zijn 1 4 schepen gearriveerd. Aangezien<lb/>
al 9 retourschepen over Ceylon, Bengalen en China zijn gestuurd en 11 retourschepen<lb/>
rechtstreeks zijn uitgevaren of binnenkort zullen varen, heeft Batavia geen schip meer<lb/>
om naar zee te sturen en nauwelijks meer een wachtschip op de rede. Uit de schepen die Batavia<lb/>
nog te wachten heeft moeten voor een groot deel de schepen voor de oostelijke provincies,<lb/>
het naschip en de schepen die men in het vroege voorjaar voor Perzië, Japan en elders<lb/>
nodig heeft, gehaald worden. Het tekort aan schepen heeft Batavia na het bericht van een<lb/>
oorlog in Europa doen besluiten de Duinhof niet naar de Kaap te sturen, maar het schip<lb/>
aan te houden om Indië te verdedigen. De door de Kaap gevraagde 1 00 legger arak, 1 00 last<lb/>
rijst en andere goederen kunnen nu niet bezorgd worden, ook niet door de retourschepen<lb/>
omdat die vol zijn. De belading van de thee op vracht in de retourschepen is tegengevallen<lb/>
omdat de verpakking onvoordelig bleek te zijn bij het stuwen. Ook de Ouwerkerk moest<lb/>
thee innemen, zodat, afgezien van de Akerendam, zes i.p.v. vijf schepen met Compagnies- en<lb/>
particuliere thee beladen zijn. Voor het vervoer van de resterende specerijen, de textiel die<lb/>
men nog uit Coromandel moet krijgen en de generale missive van eind december is alleen<lb/>
de Hoop overgebleven. Als Nederland bij de oorlog betrokken raakt moet Batavia ervoor<lb/>
zorgen<lb/>
»</remark>
<para>- dat men 18 a 20 schepen aan de hand hebbe hier in Indiën ten oorlog toegerust,<lb/>
tot dekking van onse conquesten, namentlijk ses of agt schepen voor dese rheede<lb/>
en de Straat Sunda, dat vooral niet te veel is, drie voor de oosterse provintiën, drie voor<lb/>
de Straat Malacca en ses voor de west van Indiën, om, naar de jaargetijden, op Chormandel<lb/>
of Mallabaar te kruyssen.</para>
<remark>«De elf retourschepen van deze bezending zijn: de Woitkensdorp en Popkensburg voor<lb/>
Zeeland; de Akerendam, Krabbendijke, Tolsduin, Maarsseveen en Ouwerkerk voor Amsterdam;<lb/>
de Rust en Werk voor Delft; de Dishoek voor Rotterdam; de Sijbekarspel voor<lb/>
Hoorn en de Gerechtigheid voor Enkhuizen. De waarde van de retourlading bedraagt<lb/>
f 1. 749. 956 en is als volgt over de kamers verdeeld: voor Zeeland f 323.552; voor Amsterdam<lb/>
f 998. 1 53; voor Delft f 84.614; voor Rotterdam f 135.6 74; voor Hoorn f 90.203 en<lb/>
voor Enkhuizen f 117.758. Vier schepen zijn beladen met specerijen en peper t.w.v.<lb/>
f 457.121. De overige zeven schepen zijn beladen met thee, koffie en andere retourgoederen.<lb/>
Van deze zeven zal de Akerendam alleen zeilen. De Ouwerkerk zal zich bij de overige vijf<lb/>
schepen aansluiten die eind januari naar Nederland vertrekken. Toen het bericht over de<lb/>
oorlogsverklaring tussen Engeland en Frankrijk via Benkulen Batavia bereikte besloot men<lb/>
alle kantoren te waarschuwen. Batavia stuurt nu al de eis van contanten, koopwaar en benodigdheden<lb/>
voor 1 746. Men vraagt slechts 25 ton aan contanten in de veronderstelling<lb/>
dat aan de eis van 30 ton zwaar geld voor 1 744 en aan die voor 1 745 geheel wordt voldaan.<lb/>
Mocht dit niet het geval zijn, dan moet het ontbrekende aan de eis voor 1 746 worden toegevoegd.<lb/>
Het zal toch al moeilijk genoeg worden, nu de wissels zo klein en de contanten zo<lb/>
schaars worden<lb/>
»</remark>
<para>
- dat selfs de weeskamer alle hare remises van dit jaar bij de boeken heeft laten<lb/>
overschrijven van haar capitaal, sonder iets in cassa te tellen, waarenboven men bij wederopluyking<lb/>
van den lijwaathandel in Bengale ook altoos niet vrij zal zijn met maar 27<lb/>
touwen voor die directie en de peperinsamen hier te lande de Spaanse realen onvermijdelijk<lb/>
requireeren.</para>
<remark>«Voor het vervoer van de benodigde goederen zullen 30 schepen nodig zijn. Gevraagd<lb/>
wordt: 1.200.000 Ib lood, 1.520.000 Ib ijzer, 700.000 Ib spijkers, 600.000 stenen, ankers,</remark>

<pb n="129" tpl="2" vol="11" facs="232_129"/>
<remark>dreggen , smeekolen, 12.000 vaten wijn en bier,
; vlees ,
<special>spe/c, bof er,</special> olie, pek, teer, enz. Het<lb/>
overzicht van verkochte goederen en van restanten in twee aparte kolommen mag geen gevolgen<lb/>
hebben voor het voldoen aan de nieuwe eis. Een geringe verkoop kan het gevolg zijn<lb/>
geweest van het feit dat men geen goederen voorhanden had of een groot restant door het<lb/>
toevallig snel achter elkaar binnenlopen van enkele schepen. Drie mannen vragen toestemming<lb/>
hun vrouwen over te mogen laten komen. Reinier Stapel, lid van de Raad van Justitie,<lb/>
mag met de Akerendam een kist familieportretten overzenden. De Hoge Regering heeft het<lb/>
aantal door particulieren te versturen ‘voetskasjes’ bepaald op 15 uit Batavia. Er worden 15<lb/>
wissels overgezonden t.w.v. f 462. 772 zwaar geld. Verder is
ƒ 122.01 7 uit het kapitaal van<lb/>
de weesmeesters, dat de Compagnie in deposito gegeven is tegen 412% perjaar,
;
<super>4</super> op het generaal'<lb/>
overgeschreven. Aan wissels wordt o.a. overgezonden f 311.405 aan de weeskamer in<lb/>
Amsterdam, f 37.889 aan de weeskamer in Utrecht, f 34. 743 aan de weeskamer in Middelburg,<lb/>
f 26. 729 aan de weeskamer in Delft, f 12.332 aan de weeskamer in Rotterdam,<lb/>
f 1 124 aan de weeskamer in Enkhuizen,
ƒ 382 aan de weeskamer in Leiden, f 7427 aan<lb/>
de weeskamer in ’s-Gravenhage en f 7226 aan de magistraat in Arnhem. De lading van de<lb/>
vier vertrokken en zeven vertrekkende schepen t.w.v. f 1. 749.956 bestaat o.a. uit
ƒ 26.334<lb/>
aan Coromandelse textiel, f 47.246 aan Bengaalse textiel en salpeter, f 187.319 aan Chinees<lb/>
porselein en Chinese thee, en f 1. 454. 1 52 aan goederen uit Batavia, voornamelijk koffie,<lb/>
f 331.944, en thee op vracht, f 797.006. Per kamer en schip: voor Zeeland de Woitkensdorp<lb/>
f 148.009 en de Popkensburg f 175.542; voor Amsterdam de Krabbendij ke<lb/>
f 197.723, Tolsduin f 204.512, Maarsseveen f 249.277, Akerendam f230.612 en de<lb/>
Ouwerkerk f 116.02 7; voor Delft de Rust en Werk f 83. 1 44 en de Dishoek f 1469; voor<lb/>
Rotterdam de Rust en Werk f 1 8.005 en de Dishoek f 11 7.669; voor Hoorn de Sijbekarspel<lb/>
f 90.203; voor Enkhuizen de Sijbekarspel f 1455 en de Gerechtigheid f 116.302.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>