<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="207"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar, Overbeek, Schuylenburg, Mossel; Batavia, 10 maart 1745"/>
<meta key="rawdate" value="10 maart 1745"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1745"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar, Overbeek, Schuylenburg, Mossel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden, Jacob Lakeman, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Gijsbertus Schuylenburg, Jacob Mossel"/>

</header>
<body>
<pb n="207" tpl="2" vol="11" facs="232_207"/>
<head>X. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES,<lb/>
NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
JACOB LAKEMAN, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL<lb/>
OVERBEEK, GIJSBERTUS SCHUYLENBURG en JACOB MOSSEL, BATAVIA<lb/>
10 maart 1745.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2507, VOC 2615,fol.1427-1470.</folio>
<remark>«De naschepen Heuvel
, Toevalligheid en Oplettendheid zijn de brengers van deze missive.<lb/>
De retourschepen Hoop en Batavier zijn op 3 en 7 januari 1 745 van de rede vertrokken.<lb/>
Ze hebben zo lang in Straat Sunda gesukkeld dat ze pas op 14 februari in volle zee zijn<lb/>
gekomen.<lb/>
</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>De Ruiter is op 13 januari via Java, waar hout geladen moet worden , naar Amboina<lb/>
vertrokken en de Ballas op 12 februari. De Ruiter moet de Loverendaal aflossen als patrouilleschip<lb/>
in de Molukken omdat de Vrijheid, die men voor de aflossing had bestemd,<lb/>
naar verluidt pas in december 1 744 van Kaap de Goede Hoop was vertrokken en de tijd om<lb/>
naar de oostelijke provincies te varen verliep. Twee derde van de kruidnagels moet aan de<lb/>
Ballas meegegeven worden en de rest met kleinere vaartuigen naar Batavia gestuurd worden.<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Banda<lb/>
</para>
<remark>De Wickenburg is eind januari en de Barel half februari naar Banda vertrokken. De<lb/>
eerste moet op de kust van Java eerst nog wat hout innemen en de laatste eerst nog benodigdheden<lb/>
naar Surabaja brengen. Enkele officieren zijn meegestuurd evenals de sloep Sibilla.<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Ternate<lb/>
</para>
<remark>De Anthonia is op 26 januari en de Geertruida op 10 februari naar Ternate vertrokken.<lb/>
Wat deze kleine schepen aan goederen niet konden meenemen heeft de Ballas meegekregen<lb/>
om te Amboina in de Ruiter overgeladen te worden. Desloep Enigheid, die in Ternate<lb/>
thuishoort, is eveneens vertrokken. Batavia heeft niet meer kunnen doen ter versterking<lb/>
van het aantal patrouilleschepen. Amboina, Banda en Ternate verkeren in slechte staat van<lb/>
verdediging. Ook al heeft Batavia de benodigde hoeveelheden kanonnen en buskruit kunnen<lb/>
sturen, de fortificaties, de mensen die kunnen werken aan verbetering ervan en de manschappen<lb/>
zijn nog zeer onvoldoende en men is niet in staat hierin verbetering te brengen.<lb/>
</remark>
<para>Makassar<lb/>
</para>
<remark>Met de Vijvervreugd en Adrichem is een bataljon infanterie via Surabaja naar Makassar<lb/>
gestuurd ter aflossing. De Adrichem heeft ook benodigdheden aan boord en een brief<lb/>
voor commissaris Hugo Verijssel in Surabaja.<lb/>
</remark>
<para>Timor<lb/>
</para>

<remark>De brigantijn Ongehoorzaamheid moet in Surabaja de daarheen gezonden benodigdheden<lb/>
voor Timor afhalen.<lb/>
De Eva Susanna is uit Palembang teruggekeerd met 800 pikol tin. Het tekort is in het<lb/>
boekjaar 1 743/44 toegenomen met f 3 0.608,<lb/>
»</remark>
<pb n="208" tpl="2" vol="11" facs="232_208"/>

<para>- dog also dit veroorsaakt werd door het afschrijven van de onkosten der reparatie<lb/>
van de logie in vier jaren daaraan gedaan en in dit boekjaar bij de boeken vereffent,<lb/>
zo kan dat voor geen veragtering der huyshoudinge aan dien oirt te boek gesteld<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Door het uitblijven van enkele vaartuigen met rijst is de prijs ervan in Palembang<lb/>
sterk gestegen.<lb/>
</remark>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>De Papenburg is vandaar teruggekeerd met 750. 000 Ib sapanhout. Volgens boekhouder<lb/>
Nicolaas Bang is er weinig zicht op verbetering van de handel en is het sapanhout het<lb/>
enige artikel van belang. Batavia heeft ook nog wat gomlak, atjar, bamboe , limoenen engeconfijte<lb/>
gember ontvangen. De gomlak wordt verstuurd met de eerstvolgende retourschepen,<lb/>
de andere produkten stuurt men meteen met de naschepen.<lb/>
</remark>
<para>China<lb/>
</para>
<remark>De supercargo s zullen Heren XVII beter kunnen informeren over de handel op China<lb/>
in 1 744 dan Batavia. Ze hebben een brief aan Batavia met de Verwachting gestuurd die nog<lb/>
niet is aangekomen, doch ze hebben verzuimd een kopie mee te geven aan de op 27 februari<lb/>
uit het noorden naar het Prinseneiland vertrokken Overnes en Bosbeek. De schepen zijn pas<lb/>
laat uit China vertrokken door het grote aantal handelaren. De lading van de Overnes bedroeg/<lb/>
593.069 voor Amsterdam, die van de Bosbeek f 207.649 voor Delft en f 194.569<lb/>
voor Rotterdam. De lading bestond uit porselein, thee en 2 700 stuks verschillende zijden<lb/>
stoffen per schip. De supercargo's hebben geen Nankingse zijde ingekocht zodat het goed<lb/>
van pas kwam dat de Hoge Regering dat in Batavia zelf had laten doen.<lb/>
</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>Volgens de jongste order is<lb/>
»</remark>
<para>
- de deugdelijkheyd van der ministers behandelinge op den 5e februarij in onze<lb/>
vergaderinge met eede bevestigt.<lb/>
Malakka<lb/>
</para>
<remark>«De verpachtingen van de in- en uitgaande rechten zijn goed geslaagd,<lb/>
»</remark>
<para>
- alzo die onder uit. december passato hebben gehaald rds. vijfthienduysent<lb/>
vijffhondert voor een jaar, waarvan de Compagnie twee derde, ofte 4 van de ses ten<lb/>
hondert, op de uytgaande en inkomende goederen gesteld, competeren, sijnde dus veel<lb/>
meer dan dezelve bevorens van dat deel harer domeynen daar ter plaatze heeft gehad,<lb/>
en het overige derde is de bediendens tot een eerlijk bestaan toegewezen.<lb/>
</para>

<remark>«Aan de opgedragen bezendingen naar de tingebieden wordt gewerkt. Batavia verwacht<lb/>
dat het beter zal gaan met Malakka ‘ door eygene en niet door geleende winsten van<lb/>
eenen daar niet benodigden canneelhandel 1 Van de schepen die via de Straat van Malakka<lb/>
naar Bengalen, Coromandel, Perzië en Surat varen zijn de twee Bengaalse en het Perzische<lb/>
op tijd vertrokken. De Everswaart is pas half februari uit Malakka vertrokken. Tegen die tijd<lb/>
bereikte de Huigenwaard Malakka pas zodat Surat dit jaar niet meer haalbaar is en zelfs<lb/>
Ceylon moeilijk te bereiken zal zijn. Surat zal dus een jaar lang verstoken blijven van geld en<lb/>
goederen voor de handel. Batavia zal de zaak tot op de bodem uitzoeken en verwacht elk<lb/>
ogenblik papieren hierover met de sloep Jaffnapatnam.<lb/>
</remark>
<fnote><super>1</super> Tussen fol. 1434 en 1435 bevindt zich een ongenummerd folio.<lb/>
<super>2</super> Het is niet duidelijk waarom de Hofwegen teruggaat naar Batavia. In missive IX, p. 166, staat<lb/>
dat het schip repatrieert. Missive XIII, p. 254, meldt dat het schip in juli 1 745 naar Japan gaat.<lb/>
</fnote>
<pb n="209" tpl="2" vol="11" facs="232_209"/>

<para>Sumatra’s Westkust<lb/>
</para>
<remark>De Theekop is vandaar teruggekeerd. Volgens het bestuur in Padang is de textielhandel<lb/>
goed geslaagd in 1 744 , zoals blijkt uit<lb/>
»</remark>
<para>
- de overgesondene 1800 thailen of 300 marcq goud van dat hoofdcomptoir<lb/>
en nog 290 thailen of 48^ marcq die van Poelo Chinco daarbij gekomen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Aangezien de meeste goederen na augustus 1 744 zijn verkocht, bedroeg de winst van<lb/>
het boekjaar 1 743/44 slechts f 46.806, d.w.z, f 110.305 minder dan in 1 742/43. De losten<lb/>
bedroegen in 1 743/44 f 1 1 1.864, d.w.z,
ƒ 22.0 14 minder dan in 1 742/43. Als de kantoren<lb/>
die textiel leveren beter voldoen aan de eisen kan een stijging van het tekort in de toekomst<lb/>
voorkomen worden. Er heerst rust langs de kust. De gezaghebber van de bark Leeuw heeft<lb/>
de zeerover Panglima Lebe overmeesterd. Een tweede expeditie is slecht afgelopen. Er werden<lb/>
gewapende inlanders aan boord toegelaten die de gezaghebber, de ondermeesteren een<lb/>
matroos hebben gedood. De overige bemanningsleden werden zo in het nauw gedreven dat<lb/>
ze de wijk hebben moeten nemen.<lb/>
</remark>
<para>Bengalen<lb/>
</para>
<remark>De Hof niet altijd Winter is op 16 januari vandaar teruggekeerd met een lading t.w.v.<lb/>
f 237.598, bestaande uit salpeter en andere volumineuze goederen, en een kleine hoeveelheid<lb/>
textiel. Batavia verwacht gegevens over de retourschepen Vlissingen voor Zeeland en<lb/>
Standvastigheid voor Amsterdam. De Phoenix is er wederom niet in geslaagd van Machilipatnam<lb/>
naarde Ganges te varen. Het schip is bij Ceylon voor anker gegaan en kan dus niet<lb/>
de thuisreis aanvaarden. Naast de over Coromandel en Ceylon terugkerende Hofwegen
<super>2</super> en<lb/>
Nieuwvliet, heeft Batavia uit Bengalen alleen nog de twee noordschepen Jonge Willem en<lb/>
Noordwolfsbergen te verwachten. Nawab Aliwerdi Khan heeft de Marathas bedrogen. Hij<lb/>
heeft de Engelsen, naar verluidt, 350. 000 ropia afgeperst. De Compagnie is vooralsnog buiten<lb/>
schot gebleven, maar zal ongetwijfeld om een bijdrage gevraagd worden. De handel heeft<lb/>
tot in september 1 744 stilgestaan. De Oostendenaren zijn met de moren in gevecht gewikkeld<lb/>
geraakt,<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende tot afscheyd eenige moorse schepen geroofd, die met onse vlagge<lb/>
en passé voeren niet ontsien, en alzo haar bagagie gepakt om tegens het doorbreken<lb/>
van de mousson naar Tranquebare te verhuysen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de ene kant lijkt het erop dat deze mensen op eigen gezag opereren, aan de andere<lb/>
kant wordt de vestiging te Banquibazar ook na de dood van keizer Karei VI met dezelfde<lb/>
hoofden gehandhaafd. Voorkomen moet worden dat de onwettige vaart op lndië door de<lb/>
Oostendenaren herleeft. De Compagnie ondervindt al voldoende nadeel van de Portugeesche<lb/>
nieuwe traffique<lb/>
»</remark>

<fnote><super>2</super> Het is niet duidelijk waarom de Hofwegen teruggaat naar Batavia. In missive IX, p. 166, staat<lb/>
dat het schip repatrieert. Missive XIII, p. 254, meldt dat het schip in juli 1 745 naar Japan gaat.<lb/>
</fnote>
<pb n="210" tpl="2" vol="11" facs="232_210"/>
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<remark>De winsten bedroegen in het boekjaar 1 743/44 f 727.073 , d.w.z, ruim 2 ton minder<lb/>
dan in 1 742/43. Dit was een gevolg van gebrek aan kruidnagels. De winstverwachting voor<lb/>
1 744/45 is beter omdat Batavia inmiddels de Wickenburg en Everswaart met een grote<lb/>
hoeveelheid nagels heeft gestuurd.<lb/>
</remark>
<para>Ceylon<lb/>
</para>
<remark>Ceylon heeft voldoende goederen aan handen om naast de door Batavia gestuurde<lb/>
Beukestijn , Kerkwijk en Nieuw Walcheren de Knappenhof als vierde retourschip aan te leggen.<lb/>
De Kleverskerke had goederen uit Surat aangebracht, de Phoenix uit Machilipatnam.<lb/>
De Beukestijn is op 29 november 1 744 vertrokken. Batavia vermoedt dat de andere schepen<lb/>
half januari uitgevaren zijn en dat de Phoenix rond die tijd naar Batavia vertrokken is.<lb/>
Hopelijk verkrijgen de kamers van de Maas en van het Noorderkwartier voor het eerst sinds<lb/>
enkele jaren hun volledige deel van de handel.<lb/>
</remark>
<para>Malabar<lb/>
</para>
<remark>De Huis te Marquette is aldaar aangekomen.<lb/>
</remark>
<para>Surat<lb/>
</para>
<remark>De Kleverskerke is vandaar teruggekeerd met een lading t. w.v.f 3 90. 52 1. Het aandeel<lb/>
voor Nederland is op Ceylon achtergelaten. De Kasteel van Woerden is,<lb/>
»</remark>
<para>
- meest uytgesturven in Mocha, vervolgens in steede van naar Ceylon te zey-<lb/>
len weder op Bombay, vandaar in Souratte en eyndelijk onder convoy van Cleverskerk<lb/>
op Ceylon ter houw gekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Het kantoor te Ahmadabad is verlaten. De vestiging in Khambat is nog niet gereed.<lb/>
De inkoop van goederen is redelijk geslaagd, ondanks de vele kuren van het verwilderde bestuur<lb/>
van het mogol-rijk. De winsten die in 1 742/43 f 151.918 hadden bedragen en de lasten<lb/>
met slechts f 40.213 hadden overtroffen, zijn in 1 7 43/ 44 gestegen totf 225.922. De daling<lb/>
van de winsten tussen 1 741/42 en 1 742/43 met
ƒ 116.050 zal in 1 743/44 dus enigszins<lb/>
goedgemaakt worden. Hierbij zou het niet gebleven zijn als men de koopwaar voor Surat<lb/>
maar op tijd had kunnen afleveren.<lb/>
»</remark>
<para>Mokka<lb/>
</para>
<para>Mocha soude ook iets daartoe gecontribueert hebben, doordien van het uyt het<lb/>
Rode Meir teruggekeerde schip Cleverskerk het restant sijner specerijen en onverkogte<lb/>
goederen met de verwisselde contanten ter somma van ƒ 80.447, 1 4,8 geligt en op de<lb/>
laatste ter somma van ƒ63.231,8,-, omdat de Spaanse realen en het overige silver pro<lb/>
rato maar op vijftig stuyvers de reaal swaar geld volgens de instructie aan de supercarga’s<lb/>
van dien handel onder 16 september 1743 medegegeven bij die handelboekjes<lb/>
verrekent waren, nog ƒ 13.894,5,8 gewonnen waren. Ook hadde men aan de Mochase<lb/>
navigatie goedgedaan de 1 5 percento geconditioneert of versekert op de goederen van<lb/>
Souratta naar Mocha medegegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Er is slechts f 38. 784 winst geboekt. Het personeel heeft<lb/>
»</remark>
<para>- wel moeten uytleveringe doen aan land, en van den debet der koninglijke kamer<lb/>
en de schuld der makelaars weynig of iets kunnen inpalmen, door de onredelijkheyd<lb/>
der Arabieren, met dewelke het schijnt dat voortaan niet te negotiëren sal zijn met<lb/>
voordeel.<lb/>
</para>

<pb n="211" tpl="2" vol="11" facs="232_211"/>
<remark>«De handel zal de Compagnie niet veel meer kunnen bieden nu de prijs van de goederen<lb/>
door de veranderde verhouding van de munten zo is gewijzigd dat Surat net zo goed de<lb/>
Rode Zee van specerijen kan voorzien , tenzij de koffie uit het gebied rond de Rode Zee meer<lb/>
gaat opleveren en men over meer schepen en mensen kan beschikken. Er zal dit jaar voorde<lb/>
laatste maal een schip over Nagapattinam naar Mokka varen omdat men Coromandel al<lb/>
om goederen voor die handel heeft gevraagd. Veel winst is er niet meer te maken door de<lb/>
schaarste aan geld in Mokka sinds het verval van de koffiehandel. Het innen van schulden is<lb/>
niet mogelijk tenzij de A rabieren met geweld worden gedwongen zoals de Engelsen en Fransen<lb/>
hebben gedaan.<lb/>
</remark>
<para>Perzie<lb/>
</para>
<remark>Van de Horssen , 20 maanden geleden naar Perzië gestuurd, en van de 's Heer Arendskerke,<lb/>
in mei 1 744 uitgevaren, is nog niets vernomen.<lb/>
</remark>
<para>Java’s Oostkust<lb/>
</para>
<remark>Met Tjakraningrat, regent van Madura, is het tot een breuk gekomen. Batavia heeft<lb/>
een bataljon infanterie, bestaande uit 400 Europeanen en 400 inlanders, ter aflossing van<lb/>
het garnizoen van Makassar eerst naar Surabaja gestuurd met de Vijvervreugd en Adrichem.<lb/>
Om Hugo Verijssel te helpen zijn gezaghebber Elzo Sterrenberg en oud-gouverneur<lb/>
Adriaan Hendrik Smout ook naar Surabaja afgereisd. Al eerder was de Delfland met 200<lb/>
man naar Surabaja vertrokken ter aflossing van de Parel. De brutaliteiten vijandelijkheden<lb/>
van Tjakraningrat hebben Batavia gedwongen hem af te zetten en te verbannen. Men hoopt<lb/>
hiermee te voorkomen dat de gepacificeerde gebieden weer oorlogstonelen worden.<lb/>
</remark>
<para>Bantam<lb/>
</para>
<remark>In verband met de geschillen met de Engelsen over hun 'onderkruy pingen ten zuiden<lb/>
van Benkulen, heeft de sultan van Bantam Batavia een uittreksel uit zijn archieven in het<lb/>
Maleis en Javaans gestuurd<lb/>
»</remark>
<para>
- dienende tot bewijs van het regt dat hij uyt hoofde van conquestatie heeft op<lb/>
het overwalsche Lampong en de limitrophe landen van Sumatra’s westerzijde, en dat<lb/>
niemand anders dan hij voor de wettige landheer selfs van dat land en district moet gehouden<lb/>
werden, waarop de Engelsche, bij eene misschien voor ons wat al te grote indulgentie,<lb/>
sig nedergeset hebben.<lb/>
</para>
<remark>«In tegenstelling tot wat de Engelsen beweerd hebben zijn de volkeren die tussen Benkulen<lb/>
en Lampong wonen niet onafhankelijk en dus niet gemachtigd om de aanleg van peperplantages<lb/>
aan de Engelsen te vergunnen en de peper aan hen te verkopen. De sultan staat<lb/>
in zijn recht als hij besluit de Engelsen te verdrijven en de Compagnie is verplicht hem daarbij<lb/>
te helpen. Liever ziet Batavia dat Heren XVII dit conflict in der minne schikken met de<lb/>
Engelse compagnie.<lb/>
</remark>
<para>Cheribon en de Preanger<lb/>
</para>
<remark>Ter bevordering van de bebouwing van de bovenlanden van Jakatra zijn kolonisten<lb/>
dringend gewenst.<lb/>
</remark>
<para>Batavia<lb/>
</para>

<remark>Betreffende het gezantschap naar de Filippijnen heeft Batavia Spaanse papieren vandaar<lb/>
ontvangen die zo slecht vertaald zijn dat men niet begrijpt wat de ministers van de<lb/>
Spaanse koning met de brieven en de memoria apologetica willen zeggen. Duidelijk is wel<lb/>
dat er onenigheid is geweest over het toelaten van de gezant uit Batavia en over wederzijdse<lb/>
handel. De geschillen hebben de handel doen mislukken. De gezant wijt het mislukken aan<lb/>
»</remark>
<pb n="212" tpl="2" vol="11" facs="232_212"/>

<para>
- der Spaansche ministers hoogdraventheyd, onversettelijkheyd, de cabalen<lb/>
in het regiment dier landen, en de baatsugt van eenige monopoliseerende kooplieden,<lb/>
mitsgaders de jalousie over en tegen onze vaart op die eylanden. De Spaansche daarentegen<lb/>
schijnen het bij die qualijk vertolkte papieren hem ten laste te leggen, of hare prohibitive<lb/>
ordres te wijten dat zijne commissie niet efficatieuser is geweest; hem, omdat<lb/>
hij meer in het uyterlijke soude hebben gepretendeeert als een afgesondene van zijnen<lb/>
rang was competeerende, en ’s konings ordres, omdat die alle vreemdelingen aldaar<lb/>
inadmissibel maakten.<lb/>
</para>
<remark>«In het belang van de particulieren die aan de bezending hadden deelgenomen heeft<lb/>
de Compagnie de door hen gestuurde kaneel overgenomen. De Engelse oorlogsschepen<lb/>
Deptford en Preston hebben op 5 februari de Dauphin, Hercules en Jason, drie uit China terugkerende<lb/>
Franse schepen, veroverd en vervolgens naar Batavia opgebracht. In het begin<lb/>
van de strijd hadden de Fransen de roerpen van de Preston, onder commando van de graaf<lb/>
van Northesk , afgeschoten, waardoor de Deptford de strijd lange tijd alleen moest voeren.<lb/>
Aan weerskanten waren zeven a acht doden gevallen. Commandant Curtis Barnet heeft<lb/>
hulp gevraagd bij het opsluiten van de 300 krijgsgevangenen. Batavia heeft hem hiervoor<lb/>
het eiland Edam toegewezen. De krijgsgevangen officieren hebben toestemming gekregen<lb/>
aan wal te komen. De buitgemaakte goederen mogen in Batavia verkocht worden. De Compagnie<lb/>
heeft de Hercules, herdoopt Toevalligheid, en de Jason, herdoopt Oplettendheid, gekocht.<lb/>
Zij varen als theeschepen voor Amsterdam naar Nederland i.p.v. de Heuvel, die voor<lb/>
Zeeland is bestemd, en de Ruyven, die in Azië blijft. De Heuvel is geladen met o.a. koffie en<lb/>
28 kisten zijde uit de Dauphin, herdoopt Straat Bangka3 en gekocht door particulieren. De<lb/>
Toevalligheid en Oplettendheid zijn geladen met<lb/>
»</remark>
<para>
- thee en porcelijn, buyten eenige weynige goederen tot stuwagie dienende en<lb/>
de zijde, die voor reekening van de Compagnie zijn ingekogt, op vragt voor 40 percento<lb/>
van het procedido te deduceeren, waarmede de g’interesseerdens versogt hebben in dit<lb/>
geval te mogen volstaan, omdat zij, daar de Compagnie maar het blote bol met de balen<lb/>
zijde die in ieder schip voor reekening van de Compagnie gelaten en van de kopers der<lb/>
ladingen derselver overgenomen zijn, als bij evengemelte resolutie consteert, komt te<lb/>
wagen, zoveel meer en de geheele ladingen voor eygen reekening hazardeeren, en ook<lb/>
na hare gedagten de thee direct uyt China deze distinctie wel hebben mag met degeene<lb/>
die van Batavia verzonden werd, hoewel ook onse bedunkens de laastgemelte niet verder<lb/>
dan de bovengemelte 40 ten hondert behoorde te werden beswaart, omdat anders<lb/>
de kopers met een capitaal winst op hare inkoopsprijzen, dat men niet altijd sal kunnen<lb/>
berekenen in Nederland daarvan te maken, niet eens kunnen rondschieten, maar nog<lb/>
verliesen moeten.<lb/>
</para>

<remark>«Als Heren XVII instemmen met de aankoop van de schepen verwacht men dat de<lb/>
schepen, die elk 400 man naar Indië kunnen brengen, weer naar Batavia gestuurd zullen<lb/>
worden. Mocht de aankoop afgekeurd worden dan kunnen ze verkocht worden voor meer<lb/>
dan een half miljoen. De zijden stoffen en een deel van de thee en het porselein die de drie<lb/>
Franse schepen aan boord hadden, houdt men in Batavia, opdat die produkten van de<lb/>
Compagnie beter verkocht zullen worden in Nederland Enkele Franse krijgsgevangenen<lb/>
mogen met de drie naschepen naar Nederland varen, met een maximum van negen a tien<lb/>
per schip. Sommigen moeten voor dit ver\&gt;oer betalen , anderen moeten onderweg werken<lb/>
voor de kost. 25 Franse vrijwilligers zijn in dienst genomen en naar Oost- Java gestuurd.<lb/>
Naar verluidt hebben de Medway en de Dolphin bij de Straat van Malakka ook enkele schepen<lb/>
buitgemaakt. Begin april zal het Engelse eskader weer zee kiezen. Op 9 en 23 februari<lb/>
1 745 zijn twee Engelse kapers op de rede van Batavia aangekomen,<lb/>
»</remark>
<fnote><super>3</super> In missive XXVI, p. 601, wordt geschreven dat de Dauphin herdoopt is tot Hervatting.<lb/>
ref="4"><ref>Na fol. 1459 komt weer 1450 t/m 1459 en vervolgens pas 1460.</ref><lb/>
 
 <super>5</super> Waarschijnlijk is dit schip en de Porto Bello (missive XV, p. 333) hetzelfde schip. In missive XL,<lb/>
p. 863, wordt nog de sloep Porto Bello genoemd.<lb/>
 </fnote>
<pb n="213" tpl="2" vol="11" facs="232_213"/>

<para>
- de eene genaamt de Faam, zijnde het voormaals van de Spanjards prijsge-<lb/>
maakte schip de St. Joseph met 56 stucken en 360 koppen, en het andere de Winchelsea<lb/>
van 36 stukken en 180 koppen, den eersten gecommandeert door Philip Comijn,<lb/>
en de laatste door Charald, beyde van konings- of admiraliteytscommissie voorsien om<lb/>
op Spanjards en Franschen ter caab te varen, en uyt dien hoofde bereeds eenige prijzen<lb/>
en passant op dezelve ginter gemaakt, mitsgaders de Winchelsea bij het inkomen van<lb/>
de Straat Sunda nog een vierde schip van de Franschen uyt China terugkeerende genomen<lb/>
hebbende, dat naar de eylanden dier natie, Mauritius en Mascarenhas, Isle de<lb/>
France en Bourbon bij haar genaamt, gedestineerd en wel niet van die waarde als de andere<lb/>
dog als een provisieschip voor haar was, welkers ontstentenisse niet nalaten sal hare<lb/>
zaken ook aldaar wat te derangeeren. Dit schip genaamt de St. Benoit, capt. Jean<lb/>
Nies, met maar 1 2 stucken canon gemonteert en met circa seventig koppen, daaronder<lb/>
maar weynig Europeesen, de rest mooren, bemand, door gemelte caper de Winchelsea<lb/>
op den 23e dezer alhier opgebragt zijnde, so heeft men bij resolutie van denselfden datum<lb/>
dies verkoop gepermitteerd.<lb/>
</para>
<remark>«De kapers lappen hun schepen op om opnieuw ter kaap te varen. Ook Engelse compagniesschepen<lb/>
hebben Batavia sinds 31 december 1 744 aangedaan, nl.<lb/>
»</remark>
<para>- Wager, capt. Raymond, naar Bengale gedestineerd, en de reyse gemist hebbende,<lb/>
de Hartwik, capt. Hallet, naar China gedestineert, dog, gedurende de besetting<lb/>
der revier van Canton door de Manilhase armade, aldaar ter houw gekomen, en om het<lb/>
gevaar van het traverseeren derselve te eviteeren, vrugteloos naar Eymuy opgeduwt,<lb/>
mitsgaders aldaar door de regeering des lands niet getollereert zijnde tegens de mousson<lb/>
in naar de Straat Malacca teruggezeylt en vandaar hier gekomen om te overwinteren,<lb/>
mitsgaders het schip Pro Bello5 direct uyt Engeland den 8e junij 1744 vertrokken,<lb/>
den 9e febr. alhier gearriveert en naar Bornea gedestineert, waarvan de laastgemelte op<lb/>
het schrijven deses naar Banjermassing vertrekt. Zijnde capt. Willem Ghay, commandeerende<lb/>
de brigantijn de Brillant van welgemelte Engelsche Oost-Indische compagnie,<lb/>
op zijn versoek een wissel op de ministers tot Bancahoelo getrokken, volgens onse<lb/>
resolutie van den 1 9e februarij geassisteert met 4000 rds., om tot Padang aan de onse te<lb/>
werden gerembourseert, uyt consideratie van eene gelijke gerieflijkheyd die U Edele<lb/>
Hoogagtb. bodem het Wapen van Hoorn onlangs aldaar genoten heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Naar aanleiding van het succes van de verpachting van de ‘gemeene middelen in Batavia<lb/>
moet deze overal waar ze nog niet geïntroduceerd is, ingevoerd worden. Er is een nieuw<lb/>
reglement op het kleinzegel opgesteld door Maurits van Aerden en Jacob Lakeman. De Hoge<lb/>
Regering heeft het goedgekeurd en zal het invoeren in de overtuiging dat het de inkomsten<lb/>
van de Compagnie sterk zal doen toenemen. Batavia vraagt Heren XVII om ambachtslieden<lb/>
die vaardig zijn in het munten, en om de bijbehorende gereedschappen.<lb/>
»</remark>
<para>
Wat de generale aeconomie van U Ed. Hoogagtb. hier te lande betreft, daarvan<lb/>

<fnote ref="4"><ref>Na fol. 1459 komt weer 1450 t/m 1459 en vervolgens pas 1460.</ref><lb/>
 
 <super>5</super> Waarschijnlijk is dit schip en de Porto Bello (missive XV, p. 333) hetzelfde schip. In missive XL,<lb/>
p. 863, wordt nog de sloep Porto Bello genoemd.<lb/>
 </fnote>
<pb n="214" tpl="2" vol="11" facs="232_214"/>
werd het precise aangewezen bij de staatreekening, dewelke dezen verseld en geformeerd<lb/>
is op de generale boeken van het handeljaar dat met uit. aug. 1743 afgesloten is,<lb/>
sijnde de laaste, die in ligt geld gehouden, en daarom so lange omtrend derselver intreckinge<lb/>
opgehouden sijn als eenigsints mogelijk is geweest, op hope dat de nog manquerende<lb/>
boeken de anno 1742/43 van Persiën en Samarang nog intijds souden aan handen<lb/>
komen, dat egter niet is geschied, en welkers reekeningen alzo bij de volgende generale<lb/>
boeken onder uit. aug. 1744 alzo wel op voorjarige lasten, winsten voor een nadeelige<lb/>
parthijen etc. sullen moeten verevent werden nadat in swaar geld gereduceerd<lb/>
sullen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het tekort in Azië bedroeg in 1 142/45
ƒ 1.416.516, dw.z,
ƒ 1.350.993 minder dan<lb/>
in 1 741/42, toen het
ƒ 2. 767.510 bedroeg. Het kapitaal van de Compagnie is toegenomen<lb/>
met
ƒ 2.378.656 tot
ƒ 51.130.593 op 31 augustus 1743, waarvan
ƒ 28.131.828 dan reële<lb/>
effecten, naar aftrek van de crediteuren. De eis van contanten is verhoogd van 30 ton naar<lb/>
36 ton omdat Heren XVII hadden geschreven de eis van 30 ton van 1 743 met 24 ton te voldoen<lb/>
en de grote geldkamer in het kasteel uit. februari 1 745 slechts 32 ton in voorraad had,<lb/>
waarmee men niet rond kon komen als de uitgaven zouden stijgen door toenemende leverantie<lb/>
van produkten en inkoop van retourgoederen. Als toevoeging op de reeds gedane<lb/>
eis vraagt men een partij schoenen voor het garnizoen in Batavia. De schoenen moeten goed<lb/>
en goedkoop zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat de geringe maandgelden der militairen, die meest alle met sware<lb/>
transporten uytkomen en hier maandelijks een gedeelte harer leeninge tot onderhoud<lb/>
onder de naam van subsidie genieten, niet kunnen dragen de lasten van de monteringen<lb/>
waarinne dezelve optrecken moeten sonder het zo suynig te overleggen als mooglijk<lb/>
is, en dewijl hier alles en vooral het arbeydsloon tsedert het jaar 1740 sodanig verduurt<lb/>
is, dat het van 25 tot 50 percento in prijs differeert met de vorige tijden, so is ook<lb/>
onder andere dit articul van de schoenen voor het gemeene krijgsvolk geworden een<lb/>
point, waarinne men op deze wijze de menagie soeken moet, en ook kan, bijaldien het<lb/>
U Ed. Hoogagtb. behaagt op ieder schip dat naar Indiën gaat een paar droge vaten met<lb/>
tweehondert paren schoenen in ieder mede te geven, en de scheepsoverheden te gelasten<lb/>
de voorsz. schoenen van tijd tot tijd te lugten op de reyse, dewijl men bij experiëntie<lb/>
weet dat onder deze praecautiën dezelve goed overkomen kunnen, en het gebruyk van<lb/>
dezelve veel profijtelijker uytkomen sal als van degeene die hier gemaakt werden.<lb/>
</para>

<remark>«Het gebrek aan mensen is zo groot dat men nauwelijks de belangrijkste posten vervullen<lb/>
kan. Ondanks de 5 a 600 in dienst genomen mardijkers en het schrappen van alle<lb/>
functies die gemist kunnen worden, bestaan de twee resterende bataljons Europeanen elk<lb/>
uit slechts 300 personen. Het sobere voedsel dat zij kregen is aangevuld ‘ na ’s lands gelegenheyd'<lb/>
omdat men dacht dat dit een van de redenen kon zijn dat er zoveel zieken en doden onder<lb/>
hen waren. De Engelse schepen Deptford, Preston en Fame zijn na een met Compagniesschepen<lb/>
vergelijkbare reis vrijwel zonder doden en zieken in Batavia aangekomen, wat<lb/>
met Compagniesschepen dus ook mogelijk moet zijn. Men heeft zoveel mogelijk gegevens<lb/>
over het voedsel dat op de Engelse schepen gebruikt werd verzameld en stuurt die naar Heren<lb/>
XVII om wellicht na te volgen. De voedselvoorziening van Engelse oorlogsschepen<lb/>
wordt net als bij de Nederlandse Compagniesschepen centraal geregeld en niet door de kapitein<lb/>
verzorgd, zoals bij de admiraliteiten in Nederland het geval is. De Huis te Foreest is op<lb/>
1 1 januari aangekomen met 134 zeevarenden en 149 militairen waardoor Batavia in staat<lb/>
is gesteld de schepen naar de oostelijke provincies te laten vertrekken. Het schip bracht het<lb/>
bericht dat de Vrijheid in slechte staat aan de Kaap was gearriveerd. Volgens de Fame was de<lb/>
Vrijheid op 1 december vandaar vertrokken. Dat het schip nog niet in Batavia is aangekomen<lb/>
voorspelt niet veel goeds. Ook over de Hogersmilde verkeert men in onzekerheid. Het<lb/>
schip was op weg naar Ceylon en is voor het laatst in april 1 744 door de Akerendam bij St.<lb/>
Paul en Amsterdam Eiland gezien.<lb/>
</remark>
<pb n="215" tpl="2" vol="11" facs="232_215"/>

<para>Wij hebben met gemelte bodem ontfangen de requesten door mr. Jan Wolters de<lb/>
Jonge aan U Ed. Hoogagtb. gepresenteert nopens den boedel van wijlen den Palembangsen<lb/>
resident Jamin, en bij resolutie van den 2C deser maand goedgevonden sowel<lb/>
den gewezenen secunde van dat comptoir Aarnouts, die ten tijde zijnes afstervens aldaar<lb/>
de maneance van zaken heeft gehad, als den presenten resident Van den Heuvel,<lb/>
die gemelte Jamin in officio heeft opgevolgd, nadere elucidatie af te vorderen nopens<lb/>
de verantwoording van die nalatenschap.<lb/>
</para>
<remark>«N.a.v. het negatieve rapport door Maurits van Aerden en Jacob Mossel over Bartholomeus<lb/>
Visscher, gewezen commandeur van de noordoostkust van Java, is Visscher ontslagen.<lb/>
De 31.601 rsd die hij aan de Compagnie zou hebben geleend worden hem niet teruggegeven.<lb/>
Het destijds door de Raad van Semarang genomen besluit om de Chinezen te vermoorden<lb/>
wordt ‘ vooralsnog in statu gelaten. De lading van de Toevalligheid en Oplettendheid<lb/>
bestaat uit thee, porselein, lakwerk, bamboewaaiers, rotan en sapanhout. De thee en<lb/>
het porselein worden voor risico van de verzenders en op vracht verstuurd. Men heeft de lading<lb/>
gelaten zoals de Fransen de schepen hadden geladen en alleen de watergaten opnieuw<lb/>
gevuld. De schippers of maitres van beide schepen zullen mee naar Nederland varen om bij<lb/>
aankomst in Texel te helpen bij het lossen. Uitgezonderd de thee en het porselein zijn de goederen<lb/>
tegen inkoopsprijs door de Compagnie overgenomen. Samen met de Heuvel bedraagt<lb/>
de waarde van de lading
ƒ 948.377. De lading is als volgt verdeeld: voor Zeeland met de<lb/>
Heuvel
ƒ 150.633 o.a. aan koffie en zijde; voor Amsterdam met de Toevalligheid/ 362.281<lb/>
aan thee en porselein op vracht en
ƒ 38.776 aan Compagniesgoederen en met de Oplettendheid<lb/>
ƒ 356.381 aan thee en porselein op vracht en
ƒ 39. 532 aan Compagniesgoederen;<lb/>
voor Delft en Rotterdam met de Heuvel elk
ƒ 385 aan zijden rokken en soja. Sinds 1 oktober<lb/>
1 744 zijn 24 schepen naar Nederland vertrokken met een lading t.w.v. 60 ton, waarbij de<lb/>
twee schepen uit Bengalen op 12 ton en de vier uit Ceylon op 7 ton zijn beraamd Het retour<lb/>
van 27 schepen in 1743/44 wordt hiermee bijna geëvenaard. Op 4 februari 1745 zijn de<lb/>
Engelse oorlogsschepen Medway en Dolphin met twee prijzen op de rede van Batavia voor<lb/>
anker gegaan,<lb/>
»</remark>
<para>
- het eene de Favorite genaamt, dat voor reekening van de Fransche Oost-In-<lb/>
dische compagnie anno 1744 uytgekomen en sowel om te overwinteren als om eenige<lb/>
saken tegen den inlander uyt te voeren met 220 koppen bemand en ten oorlog toegerust<lb/>
naar Atchin van Pondecherij gezonden was, en genoegsaam op de rheede van die<lb/>
plaats sonder slag of stoot bijna genomen en het volk daaraf met een Deensch schip<lb/>
naar Pondecherij teruggezonden is, en de andere prijs is een schip van Manilha naar<lb/>
Pondecherij reverteerende.<lb/>
</para>

<remark>«Van dit schip weet Batavia niet meer dan dat het volgens geruchten een moorse pas<lb/>
had en onder moorse vlag voer. Op 27 februari is de Preston onder kapitein graaf van<lb/>
Northesk binnengelopen. Hij was door commandeur Curtis Barnet naar het Prinseneiland<lb/>
gestuurd Hij is er niet in geslaagd al zijn Franse krijgsgevangenen kwijt te raken aan Engelse<lb/>
of neutrale schepen en heeft zich van het restant , zon 100 man, in Batavia ontdaan net als<lb/>
de andere Engelse schepen. De Engelsen hebben de Favorite de naam Medway Prize gegeven<lb/>
en als oorlogsschip uitgerust. Het eskader overwintert in Batavia en bereidt zich voorop<lb/>
nieuwe expedities. Er worden twee soorten wissels overgezonden. De extraordinaire belopen)<lb/>
<lb/>
</remark>
<pb n="216" tpl="2" vol="11" facs="232_216"/>

<para>
- 45.000 lievers sterling geassigneert op het procedido der ladingen van de<lb/>
schepen de Toevalligheyd en de Oplettendheyd aan de verkopers derzelve, om U Ed.<lb/>
Hoogagtb. te strekken voorgoede betaling en afreekening met de verzenders van dezelve,<lb/>
of bij een onverhoopt agterblijven der scheepen alhier aan de Compagnie gerembourseert<lb/>
te werden, soodat dies voldoening in allen gevalle eerbiedig werd versogt en<lb/>
verhoopt, ook dat U Ed. Hoogagtb. niet tot last wezen sal het termijn van twee maanden<lb/>
sigt, waarop zowel deze als nog andere £ sterling 5 1.600 hier in Spaanse realen geteld,<lb/>
volgens onze resolutie van den 7e dezer maand geaccepteerd zijn, omdat de tellers dat<lb/>
termijn requireerden.<lb/>
</para>
<remark>«Er worden elf extraordinaire wissels overgezonden t.w.v.
ƒ 633.343, o.a.
ƒ 12.924<lb/>
door Cornelis Everaard, eerste opperchirurgijn van het hospitaal in Batavia;
ƒ 36. 000 door<lb/>
Abraham van Dijk, vice-voorzitter van het College van Schepenen van Batavia; 51.600<lb/>
£ sterling ofwel
ƒ 567.600 door commandeur Curtis Barnet, waarvan
ƒ 354.750 aan de<lb/>
Bank van Engeland,
ƒ 70.950 aan Barnet zelf,
ƒ 53.212 aan Edward Peyton,
ƒ 53.212 aan<lb/>
John Moor en
ƒ 35.475 aan de graaf van Northesk. Als gevolg van dit grote bedrag aan wissels<lb/>
vervalt de verhoging met 6 ton van gevraagde contanten. Men heeft tegen een redelijke<lb/>
prijs Spaanse realen verkregen en hoopt aan 30 ton voldoende te hebben. Er is voor<lb/>
ƒ 1.166.473 aan gewone wissels gekocht wat het totaal brengt op
ƒ 1. 799.816,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarop geadvanceert is voor de Compagnie ƒ 1 22.393, 1 0,4, daaronder eg-<lb/>
ter niet begrepen zijn de vorenstaande 45.000 £ sterlings ten versoeke der verkopers en<lb/>
houders in wel 63 differente wisselbrieven gepartageert.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>