<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="330"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Schuylenburg, Mossel, Van Broyel; Batavia, 15 maart 1746"/>
<meta key="rawdate" value="15 maart 1746"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1746"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van Imhoff, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Schuylenburg, Mossel, Van Broyel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Gijsbertus Schuylenburg, Jacob Mossel, Arend van Broyel"/>

</header>
<body>
<pb n="330" tpl="2" vol="11" facs="232_330"/>
<head>XV. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS,<lb/>
MAURITS VAN AERDEN, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, GIJSBERTUS SCHUYLENBURG,<lb/>
JACOB MOSSEL en AREND VAN BROYEL, BATAVIA 15 maart 1746.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2530, VOC 2638,fol.1308-1404.</folio>
<remark>«De Kleverskerke, voor de kamer Amsterdam , sluit de bezending van 1 745 af. Van<lb/>
Imhoff was weer ziek geworden, doch is inmiddels weer zover hersteld dat hij voor een deel<lb/>
zelf concipiëren kan. Om zijn taak te verlichten heeft hij de Hoge Regering mr. Nicolaas<lb/>
Jongsma, tweede commissaris van de commissie voor Malakka, voorgedragen als provisionele<lb/>
tweede secretaris van de Hoge Regering. Dit ambt is ruim twee jaar vervuld door Petrus<lb/>
Albertus van der Parra die nu tot eerste secretaris is bevorderd Van der Parra verving Gerardus<lb/>
Cluysenaar die ook in de Malakse commissie zat en nu van het secretariaat ontslagen is,<lb/>
niet zonder protest van de gouverneur-generaal wiens werk door de vele nieuwe 'arrangementen'<lb/>
sterk is uitgedijd. Nicolaas Jongsma is op 1 februari beëdigd. In de Raad van Justitie<lb/>
zijn boekhouder-generaal Evert Christoffel Lanius en opperkoopman Jan Cornelis Duquesne<lb/>
opgenomen. Zij waren dit al in de zaak Adriaan Valckenier. Batavia wacht nog op<lb/>
antwoord van de Raad van Justitie in verband met de \ generale doleantie aan U Ed. Hoogachtb.<lb/>
gedaan. Men hoopt dat Heren XVII geen acht zullen slaan op het bezwaarschrift dat<lb/>
vrij onverdedigbaar lijkt. Bij resolutie van 1 februari 1 746 heeft Batavia een einde gemaakt<lb/>
aan het geschil over insolvente boedels. Men heeft de Raad van Justitie voorgeschreven hoe<lb/>
te handelen om dergelijke zaken af te doen. Er worden reeds enkele brieven met dergelijke<lb/>
kwesties aan de betreffende kamers gestuurd ter behandeling. Antwoord van Heren XVII is<lb/>
hoognodig om niet geheel ongefundeerde klachten van crediteuren in Azië weg te nemen die<lb/>
tot nu toe meer benadeeld waren dan die in Nederland. Overgezonden worden een brief van<lb/>
de Raad van Justitie over de zaak Adriaan Valckenier en een verzoek van mr. Jacob Pompe<lb/>
van Meerdervoort om bevestigd te worden in zijn ambt van waterfiscaal. Maurits van Aerden<lb/>
blijft voorzitter van het College van Schepenen. Burger Abraham van Reynoy volgt de<lb/>
overleden Van Hoogstede op als lid van het college. De reparaties aan het stadhuis mogen<lb/>
worden aanbesteed omdat de Compagnie ze door het gebrek aan ambachtslieden niet zelf<lb/>
kan doen. Ds. Henricus Dreyer mag naar Nederland terugkeren. Ds. Gerrit Piekenbroek<lb/>
heeft de sacramenten bediend in Bantam. Volgens de kerkeraad hebben de predikanten<lb/>
Wilhelmus Abbenbroek en Schieber hun proefprediking in het Maleis naar genoegen volbracht.<lb/>
Zij zijn naar Batavia beroepen, mits zij hun preekbeurten op Onrust zouden blijven<lb/>
doen. Zij zijn van dit laatste ontheven door de komst van de predikanten Grise en Johan<lb/>
Casper Witchenhojf uit Nederland. Witchenhoff is naar Ternate beroepen ter vervanging<lb/>
van Johannes Cajetanus Taddeus Fernand die naar Banda gaat. Henricus Sanders Seijlsma<lb/>
gaat van Banda naar Amboina. Alleen Grise blijft over buiten beroep voor Onrust en voor<lb/>
alle buitengewone voorvallen. Botteliersmaat Hermanus van Tholl is na een examen aangesteld<lb/>
als proponent. Hij neemt de zesde preekbeurt in het Nederduits waar,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewelke de ordinaire vijff leeraers in die gemeente door den dienst in de<lb/>
hospitaelskerk is opgelegt.<lb/>
</para>
<remark>«De preekbeurten in de drie kerken te Batavia zijn geregeld. Grise moet een inlandse<lb/>
taal gaan leren en de leraren van de Nederduitse gemeente vervangen. De kerkeraad heeft<lb/>
een vreemd antwoord gegeven op de vraag of de Maleise boeken t.w.v. f 66.249 die in de<lb/>
</remark>

<pb n="331" tpl="2" vol="11" facs="232_331"/>
<remark>pakhuizen liggen , gebruikt kunnen worden. Batavia stelt voor de boeken gratis uit te delen<lb/>
aan de Maleise gemeenteleden in Batavia en de Oosterkwartieren. Er zullen dan vast meer<lb/>
liefhebbers zijn dan wanneer er voor betaald moet worden. Een partij boeken t. w.v. f 636 is<lb/>
door de witte mieren vernietigd Na instemming van Heren XVII met het deel van de
‘ consideratie<lb/>
’ van Van Imhoff over de godsdienst (hoofdstuk 2 § 13) en op het voorstel van Van<lb/>
Imhoff tijdens de zitting van 25 juni 1 745 heeft Batavia besloten een seminarium op te richten,)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- teneynde de jeugt in hetselve buyten de Latijnse, Griekse en Hebreeuwse ta-<lb/>
le ook in de godgeleerdheit onderweesen te werden in de Nederduytsche, Maleydse en<lb/>
Portugeese tale, onder het opsigt en sorge van den predikant in de Portugeese gemeente<lb/>
Johan Mauritius Mohr, die wij niet alleen tot rector van hetselve met sodanige doceurs<lb/>
als onse resolutie van den 24e december 1745 aantoond, aangesteld, en ook teffens<lb/>
tot curatoren verkoren hebben den heer raed extraordinair Crul, met het ordinair<lb/>
lid in den Raed van Justitie deses casteels Reverhorst, den bailliuw Van Suchtelen en<lb/>
den praeses van den kerkenraad, maer ook heeft men tot dat seminarium g’employeert<lb/>
seker huys met nog eenige daernevens staende woningen, dat men volgens besluyt van<lb/>
den 1 le en 25e junij jongstleden voor circa 8000 rds. heeft ingekogt, even buyten deser<lb/>
steede alwaer het werk der onderwijsing nadat het gemelde seminarium ingevolge onse<lb/>
resolutie van den 22e en 29e october den eersten november daaraan plegtelijk was ingewijd,<lb/>
bereets voortgang genomen heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Een gedrukt exemplaar van de regels en overzicht van de ‘huysselijke bestellingen ’<lb/>
worden overgezonden. Totdat er een fonds is gevonden zijn de kosten van het seminarium<lb/>
voor rekening van de Compagnie. Jongelingen van allerlei slag mogen er toegelaten worden<lb/>
en mogen arbeiden 'een ider in de tale waerin hij geboren is’. Besloten is de middelen van de<lb/>
kerken niet meer op twee aparte rekeningen maar op één te zetten omdat de een toch moest<lb/>
aanvullen wat de ander aan tekort had. Wat de kerken meer ontvangen hadden dan uitgegeven<lb/>
is in de kas van de Compagnie gestort om de schuld van de Hollandse kerk aan de Compagnie<lb/>
te verminderen. Op 31 december 1 744 is 2000 rsd gestort, op 26 januari is besloten<lb/>
3000 rsd te storten. De schuld van f 108.000 is daardoor teruggebracht tot f 71.450. Om<lb/>
de schuld verder te verminderen heeft men, afgezien van de in de missive van 31 december<lb/>
1 744 genoemde vaste zitplaatsen voor vrouwen, 32 zitplaatsen in de Nederduitse kerk gemaakt<lb/>
voor burgers die jaarlijks vier ducaton per zitplaats moeten betalen. Het tekort van<lb/>
de diakonie per 31 december 1 744 is toegenomen met 832 rsd. Batavia heeft enkele orders<lb/>
gegeven ‘ ter suyniger destributie der armemiddelen’. Besloten is<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men ter tegemoetkoming van de lasten deser diaconije van alle verkogt<lb/>
werdende goederen bij vendutie te deser stede deselve toegelegt heeft één permille, en<lb/>
ook van haer tegen de gewone rente op intrest g’accepteerd een somma van thienduysent<lb/>
in stede van de ten dien eynde aangebodene agtduysent rds.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft na ontvangst van de afgesloten rekening van de weeskamer van<lb/>
1 744/45 15.999 rsd, waermede de reekening van interest te voren is gebleven, in de Compagnieskas<lb/>
gestort. Op het verzoek van de weesmeesters om het besluit van 1 7 mei 1 740,<lb/>
waarbij bepaald was dat ze geen geld mochten steken in onroerende goederen buiten Batavia,<lb/>
terug te draaien, heeft de Hoge Regering besloten hen onder bepaalde voorwaarden de<lb/>
vrije hand te geven. De weesmeesters moeten het onder hen berustende kapitaal van hun in<lb/>
1735 mondig geworden pupil Willem ChristiaanJonk voor hem bij particulieren uitzetten.<lb/>
Hij moet hiervoor de gebruikelijke rente ontvangen vanaf het moment dat hij het college<lb/>
heeft aangesproken over het renteloos liggen van het kapitaal. Het kapitaal van de wees-<lb/>
</remark>

<pb n="332" tpl="2" vol="11" facs="232_332"/>
<remark>meesters , in deposito aan de Compagnie gegeven, bedroeg op 31 augustus 1 745 1.146.491<lb/>
rsd of
ƒ 2. 751.578. Het kapitaal van heemraden bedroeg op 31 augustus 1 744 41. 725 rsd,<lb/>
d.w.z, een toeneming van 6364 rsd Gekocht voorde Compagnie zijn de nog niet herbouwde<lb/>
erven die voor de brug van de waterplaats liggen en de batterij en de kruitmolen zeer belemmeren,<lb/>
voor de prijs van 2261 rsd. Het aantal suikermolens is vastgesteld op maximaal 70.<lb/>
Dit aantal is er al. Ze leveren voldoende suiker voor Nederland, de particuliere handel in<lb/>
Azië en de consumptie. Een deel van de Kampong Baru wordt onder zekere voorwaarden<lb/>
aan Van Imhoff afgestaan. Batavia heeft de opmerkingen van de buitenkantoren, uitgezonderd<lb/>
Surat en Perzië, over de burgervaart en -handel verwerkt. Het gaat zo goed met de vrije<lb/>
vaart dat de concurrenten jaloers worden. De Engelsen en Fransen in Bengalen hebben hun<lb/>
onderdanen verboden andere Europeanen te dienen, voor anderen te varen of zich te verbinden<lb/>
aan hun belangen. Batavia laat ze voorlopig begaan omdat men ervan overtuigd is<lb/>
dat zij ons veel meer als wij haar nodig hebben. Een aantal kooplieden heeft in 1 745 een<lb/>
octrooi voor de handel in opium ontvangen voor tien jaar omdat het onmogelijk is de prijs<lb/>
van opium in Batavia zo hoog te houden als bij de verkoop door de Compagnie in juni<lb/>
1 743 en maart 1 744, en het onmogelijk is een grote hoeveelheid opium te verkopen zonder<lb/>
dat smokkelaars aangetrokken worden door de hoge prijs. Smokkelaars wagen er zelfs hun<lb/>
leven voor en de inlanders helpen een smokkelaar graag als hij de opium 100 rsd per kist<lb/>
goedkoper levert. Na de komst van de Nieuwvliet uit Bengalen met slechts 750 kisten opium<lb/>
heeft de Sociëteit de opium moeten verkopen voor 550 rsd per kist, d.w.z. 100 rsd lager dan<lb/>
bij de verkoop door de Compagnie. De prijs zal nog verder dalen als men aanneemt 1 00 kisten<lb/>
opium per maand te kunnen afzetten. Bij een lagere prijs zal de consumptie stijgen en zal<lb/>
smokkelaars de pas worden afgesneden omdat ze bij minder winst minder snel hun leven<lb/>
zullen wagen, opium van mindere kwaliteit dan de Compagnie leveren en met zo n lage prijs<lb/>
genoegen moeten nemen dat het niet meer loont. Hoewel het lijkt alsof de Compagnie de<lb/>
winst die de Sociëteit nu heeft zelf had kunnen krijgen, is dit volstrekt ondoenlijk en geeft de<lb/>
Sociëteit de Compagnie het meeste voordeel. Zelfs als de Sociëteit van de winst die zij maakt,<lb/>
elk half jaar 6 % kan uitkeren kan geen koopman daar tegenop. Het is een te riskante onderneming<lb/>
voor een winst van 12% per jaar. Er moet te veel geld in worden gestoken dat tegen<lb/>
hoge rente moet worden geleend, waardoor een Sociëteit toch gunstiger is voor de Compagnie.<lb/>
Het belang van de Sociëteit en van de Compagnie ligt in een grote afzet, zelfs tegen een<lb/>
lagere prijs. De prijs van de aandelen van de Sociëteit ligt nog niet vast. Ze doen reeds 15 tot<lb/>
20% opgeld. Batavia verwacht dat dit wel tot 150% kan stijgen. Men heeft alle opium<lb/>
»</remark>
<para>
- die door de Straet Malacca soude willen inkomen nevens alle degeene die in<lb/>
dese zeën b’oosten de meridiaen van het Princeneyland mogte werden g’attrapeerd<lb/>
voor contrabanda in den eersten graed verklaerd, om sooveel beter nog meester van<lb/>
den handel in amphioen te blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Bij resolutie van 1 6 september 1 745 is de particuliere handel in textiel in de Oosterprovincies<lb/>
verboden, met enkele uitzonderingen voor uitsluitend 1 746, vermeld in de besluiten<lb/>
van 17 en 28 december 1 745 en 7 januari 1 746. In het voorjaar van 1 745 zijn negen<lb/>
jonken aangekomen uit Amoy, Ning-po en Kanton, in 1 746 negen uit Amoy, Ning-po en<lb/>
Tonkin. Uit Tonkin worden nog twee jonken verwacht. De vriendelijke behandeling en een<lb/>
tegemoetkoming in de slappe markt, nl. door de Chinezen de goederen die ze van de Compagnie<lb/>
kopen tegen een lagere prijs te verkopen dan anderen moeten betalen, hebben de<lb/>
Chinezen tot hun komst aangespoord. Men heeft ze nog buiten de verpachting gehouden.<lb/>
Wel hebben ze de gebruikelijke inkomende rechten voor deze vaart moeten betalen. Bij besluit<lb/>
van 6 juli 1 745 hebben 1098 Chinezen toestemming gekregen zich te vestigen ‘ in dese<lb/>
colonie Het is aan Van Imhoff te beslissen welke eigenaars van huizen en \ pedackenin Ba-<lb/>
</remark>

<pb n="333" tpl="2" vol="11" facs="232_333"/>
<remark>tavia deze aan Chinezen mogen verhuren. Redelijk wat huizen staan leeg wat tot een verdere<lb/>
daling van de waarde van de vaste goederen kan leiden. Men geeft een aanvulling op de bij<lb/>
de brief van 31 december 1 745 gevoegde lijst van de sjahbandarij met de namen van de<lb/>
schepen die Batavia in 1 745 hebben aangedaan. De Engelse schepen Deptford, Preston,<lb/>
Medway, Dolphin, Wager, Porto Bello, Northampton en Hartwickzijn reeds in vorige missiven<lb/>
behandeld. De Engelse schepen Benjamin, Oxford, Augusta en Princess Mary hebben<lb/>
Batavia aangedaan, verversing ontvangen en zijn vervolgens weer vertrokken, uitgezonderd<lb/>
de Augusta die op weg was naar China,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog mits het verloop van de mousson bij zijn arrivement, dat geweest is den<lb/>
1 le september, aan dies naderhand overleden capitain Augustus Touwsend geaccordeert<lb/>
alhier te vertoeven tot in dit voorjaar.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft commandeur Curtis Barnet enige scheepsbenodigdheden geleverd in<lb/>
ruil voor 34 kisten opium<lb/>
»</remark>
<para>- die zij in de bij haar veroverde Manilhase prijs gevonden en alhier ter bewaring<lb/>
overgegeven hadden in ’s Compagnies pakhuysen en zulx pro rato het gewigt tegens<lb/>
den jongsten inkoopsprijs in Bengale voor 200 ropia’s zijnde naderhand aan de<lb/>
Amphioen Sociteyt met 60 percento advans overgelaten voor 200 rds. de kist teneynde<lb/>
daerdoor voor te komen dat deselve in geen andere handen mogten geraken.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft de kapitein van de Hartwick 1000 pond buskruit geleverd. De kapiteins<lb/>
van de Winchelsea en de Porto Bello hebben hun ‘onbequaam’ buskruit in Batavia mogen<lb/>
laten vermalen, 200 Ib buskruit ontvangen en hun schepen op eigen kosten op Onrust mogen<lb/>
laten repareren. De Engelsen te Benkulen heeft men niet alleen op de hoogte gebracht<lb/>
van de resolutie van 1 6 september 1 745 over de opium met het verzoek geen passen meer te<lb/>
verlenen voor plaatsen waar alleen de Compagnie handel mag drijven omdat de Engelsen<lb/>
daar spijt van zouden krijgen, maar ook heeft Batavia verzocht<lb/>
»</remark>
<para>
- de aanhouding off herwaertsending van den gevlugten Madureesen regent<lb/>
Raden Djoerit bij zijne aenkomste aldaar, alzoo deselve na de gerugten derwaart zoude<lb/>
gevlugt zijn, dog waarvan ons totalsnog niets sekers is te voren gekomen, maar wel dat<lb/>
twee zijner soonen datheen zoude wesen vertrocken, gelijk dat staat aangetekent bij het<lb/>
schrijvens van den heer Verijsel de dato 21 jan. passato.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelse kapitein te Benkulen, Robert Somerville Gay, heeft men toegestaan een<lb/>
wissel van 3000 Spaanse realen op Padang te trekken. Drie Portugese of Macaose schepen<lb/>
hebben Batavia aangedaan: de Nosso Senhor Dom Padre, Nossa Senhora de Piedade en de<lb/>
Nossa Senhora de Dia Consecrante. Bernardus Macaffry en Gregorius Thousselier zijn bij<lb/>
hun komst in Batavia gearresteerd om zich te legitimeren en te verantwoorden voor het veroveren<lb/>
van een moors schip in de Ganges waarover het bestuur van Bengalen in de brief van<lb/>
25 november 1 744 heeft gerapporteerd. De door beide heren gegeven verantwoording bevredigde<lb/>
Batavia niet. De zaak is vervolgens in handen gelegd van advocaat-fiscaal mr. Cornelis<lb/>
Rooseboom, waarna ' deese swervers uyt haar militair arrest binnen dit casteel overgebragt<lb/>
zijn in s Compagnies boeyen. Eén sluis in Batavia is voltooid. De tweede of benedensluis<lb/>
achter de artillerie in de Grote Rivier is bijna gereed. De schepenen hebben voorstellen<lb/>
gedaan over de resolutie van de Hoge Regering van 2 februari 1 745. Het uitmodderen van<lb/>
de stadsgrachten is aanbesteed voor 19.000 rsd. Met het werk is reeds begonnen. Batavia<lb/>
heeft besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- om door de bewoonders en verhuurders der huysen, pedacken en stallen in<lb/>
de stad alhier vooreerst en totdat men sien zal hoe groot het verschot wesen sal dat d’<lb/>

<pb n="334" tpl="2" vol="11" facs="232_334"/>
Compagnie in allen deesen komt te doen tot het dragen der ongelden die tot het<lb/>
schoonmaken en -houden van de stad en d’ gragten in deselve zullen moeten werden<lb/>
gedaen, eenmael des jaars te doen opleggen, in stede van de duslange gedane collecties<lb/>
van halve off quart maanden huyshuur, vier rds. voor ider roede breete harer woningen<lb/>
en stallen, en daarmede te beginnen met het voorgaande jaar 1745, dat ook ten effecte<lb/>
is gestelt en is van dese heffinge ingekomen een somma van rds. 1 2.000 ruym na de meting<lb/>
die daarvan gedaan is door scheepenen.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia hoopt op een grote aanvoer van ambachtslieden om al het werk in snel tempo<lb/>
te voltooien. Eind februari 1 746 bedroeg het aantal ambachtslieden in het ambachtskwartier<lb/>
slechts 162. De sterfte onder het personeel in Batavia is hoog. Tussen 1 januari<lb/>
1 745 en uit. februari 1 746 zijn in het ziekenhuis 235 ambachtslieden, 495 zeevarenden en<lb/>
1113 militairen gestorven, totaal 1843 man, d.w.z ruim 130 man per maand.<lb/>
»</remark>
<para>Als men eens daar tegenover stelt dat in dien tijd uyt Nederland alhier aangekomen<lb/>
zijn een nomber van 4782 koppen en daarvan 1549 militairen, 2977 zeevarende<lb/>
en 1 5 6 ambagtsgesellen,
<fref ref="1"/>  mitsgaders daarvan weder detraheert een getal van 1776 zeevarende,<lb/>
78 ambagtsgesellen en 152 militairen, offwel 2006 te samen, dewelke sedert<lb/>
maert 1745 tot januarij 1746 met 20 scheepen zijn gerepatrieerd, soo direct als over<lb/>
Ceylon, Bengale en China, zoo blijkt dat wij tot recruteering der guarnisoenen, supplement<lb/>
dergener die buyten Batavia en op de scheepen in het land varende komen te sterven<lb/>
mitsgaders tot remplacement van zooveele als alhier tot den dienst der schrijffcomptoiren,<lb/>
de chirurgie, allerley ambagten en diverse andere diensten overgaan en<lb/>
vrij worden maar met 933 man versterkt zijn, daarmede men in verre na niet kan toerijken.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Toegevoegd wordt<lb/>
»</remark>
<para>
- dat zoowel op de werf als ten eylande Onrust en De Kuyper dewelke voor<lb/>
desen buyten alle andere winkelen alleen 450 timmerlieden hadden, niet meer dan een<lb/>
ongemeen kleen getal van 286 ambagtsgesellen in ’t geheel en daeronder misschien een<lb/>
derde quade en onbequaeme gevonden werden, en ook niet meerder op die plaetsen<lb/>
tot ’s lands diensten dan 134 mattrosen off liever gezegt meest jongens, en op 12 scheepen<lb/>
dewelke alhier gevonden werden ook niet meerder tot bemanningh dan 324 dier<lb/>
zeevarende buyten de moren gevonden werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het overzicht van de in- en verkoop in 1 744/45 laat zien<lb/>
»</remark>
<para>
- dat buyten 8133 pikols coffij uyt de Jacatrase bovenlanden voor [rds.]<lb/>
48.798 mitsgaders 4.265.370 lb. poeder- en candijzuyker voor rds. 88.678i de uytgaeff<lb/>
tot den overigen inkoop bedraegt rds. 34.0 17f, off te samen een montant van rds.<lb/>
171.493^, mitsgaders dat daarentegen de verkogte nagulen, peper, goud, gemunt en<lb/>
ongemunt, thin, salpeter, en diverse manufacturen, spiegels, bensuin, barnsteen en<lb/>
camphur baros hebben affgeworpen rds. 283.8 17f, waarvan op een inkoopsbedragen<lb/>
van ƒ460.374,16 van laestgemelde parthijen door den anderen geslagen nog geprofiteert<lb/>
is een somma van ƒ220.787 off 47| percento, gelijk dat bij de ordinaire bijlagen<lb/>
der rendementen is aengeweesen, en zoomede dat de vaderlandse manufacturen in het<lb/>
boekjaer 1744/5 door den anderen hebben gegeven 46j ruym percento op een capitaeltje<lb/>
van ƒ 26.4 1 1 , 1 7,8, mitsgaders de lij waten van hetgeene alhier heeft kunnen wer-<lb/>

<fnote ref="1">De som van uit Nederland ontvangen personeel is niet juist. 2977 plus 1549 plus 156 is niet<lb/>
4782 maar 4682.<lb/>
</fnote>

<pb n="335" tpl="2" vol="11" facs="232_335"/>
den omgeset uyt onsen voorraed
<emph>10fê</emph> schaars percento off ƒ 1500,7 op een inkoopsbedragen<lb/>
van ƒ14.761 ,9,-, dog op een somma van ƒ5841,16 aan beschadigde goederen<lb/>
is een verlies gevallen van 10n percento ruym of ƒ625,14,-.<lb/>
</para>
<remark>«De verkoop heeft de inkoop overtroffen met 112.323 rsd. Het is belangrijk dat de<lb/>
handel onder de bewoners van Batavia toeneemt omdat hieruit het geld waarmee de verkoop<lb/>
van de Compagnie moet worden betaald
, gehaald moet worden. Het gebrek aan contanten<lb/>
neemt anders steeds verder toe wat tot stilstand in de handel door de Compagnie en<lb/>
door particulieren zal leiden. De inkomsten van de Compagnie in Batavia bedroegen in<lb/>
1 744/45 384.894 rsd
, d.w.z, 35.813 meer dan in 1 743/44. De verpachting op 3 1 december<lb/>
1745 heeft 30.145 rsd opgeleverd
, d.w.z, 40 rsd per maand meer dan het vorige jaar. De<lb/>
pacht van de in- en uitgaande rechten heeft 970 rsd meer gehaald. De diverse pachten staan<lb/>
in onderstaande tabel vermeld<lb/>
»</remark>
<table n="196">
<row n="196" row="1">
<cell n="196" row="1" col="1">Bij de verpagting onder uit. december in</cell>
<cell n="196" row="1" col="2"></cell>
<cell n="196" row="1" col="3"></cell>
<cell n="196" row="1" col="4"></cell>
</row>
<row n="196" row="2">
<cell n="196" row="2" col="1"></cell>
<cell n="196" row="2" col="2">anno 1744</cell>
<cell n="196" row="2" col="3">anno 1745</cell>
<cell n="196" row="2" col="4">meer</cell>
<cell n="196" row="2" col="5">minder</cell>
</row>
<row n="196" row="3">
<cell n="196" row="3" col="1"></cell>
<cell n="196" row="3" col="2">rds.</cell>
<cell n="196" row="3" col="3">rds.</cell>
<cell n="196" row="3" col="4">rds.</cell>
<cell n="196" row="3" col="5">rds.</cell>
</row>
<row n="196" row="4">
<cell n="196" row="4" col="1">De boom</cell>
<cell n="196" row="4" col="2">9.810</cell>
<cell n="196" row="4" col="3">10.780</cell>
<cell n="196" row="4" col="4">970</cell>
<cell n="196" row="4" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="5">
<cell n="196" row="5" col="1">Den handel naar d’ scheepen</cell>
<cell n="196" row="5" col="2">640</cell>
<cell n="196" row="5" col="3">685</cell>
<cell n="196" row="5" col="4">45</cell>
<cell n="196" row="5" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="6">
<cell n="196" row="6" col="1">De groentekramen en winkeliers</cell>
<cell n="196" row="6" col="2">4.500</cell>
<cell n="196" row="6" col="3">4.110</cell>
<cell n="196" row="6" col="4"></cell>
<cell n="196" row="6" col="5">390</cell>
</row>
<row n="196" row="7">
<cell n="196" row="7" col="1">Het hoofdgeld der Chineesen</cell>
<cell n="196" row="7" col="2">1.745</cell>
<cell n="196" row="7" col="3">2.010</cell>
<cell n="196" row="7" col="4">265</cell>
<cell n="196" row="7" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="8">
<cell n="196" row="8" col="1">Het slagten van ’t vee</cell>
<cell n="196" row="8" col="2">910</cell>
<cell n="196" row="8" col="3">810</cell>
<cell n="196" row="8" col="4"></cell>
<cell n="196" row="8" col="5">100</cell>
</row>
<row n="196" row="9">
<cell n="196" row="9" col="1">De vismarkt</cell>
<cell n="196" row="9" col="2">1.705</cell>
<cell n="196" row="9" col="3">1.655</cell>
<cell n="196" row="9" col="4"></cell>
<cell n="196" row="9" col="5">50</cell>
</row>
<row n="196" row="10">
<cell n="196" row="10" col="1">De hanevegterijen</cell>
<cell n="196" row="10" col="2">220</cell>
<cell n="196" row="10" col="3">225</cell>
<cell n="196" row="10" col="4">5</cell>
<cell n="196" row="10" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="11">
<cell n="196" row="11" col="1">De topbanen</cell>
<cell n="196" row="11" col="2">2.970</cell>
<cell n="196" row="11" col="3">2.810</cell>
<cell n="196" row="11" col="4"></cell>
<cell n="196" row="11" col="5">160</cell>
</row>
<row n="196" row="12">
<cell n="196" row="12" col="1">De inkomende en uytgaende reyst De herbergen binnen en buyten</cell>
<cell n="196" row="12" col="2">3.530</cell>
<cell n="196" row="12" col="3">3.225</cell>
<cell n="196" row="12" col="4"></cell>
<cell n="196" row="12" col="5">305</cell>
</row>
<row n="196" row="13">
<cell n="196" row="13" col="1">d’ stad</cell>
<cell n="196" row="13" col="2">640</cell>
<cell n="196" row="13" col="3">550</cell>
<cell n="196" row="13" col="4"></cell>
<cell n="196" row="13" col="5">90</cell>
</row>
<row n="196" row="14">
<cell n="196" row="14" col="1">De rijstbazaar</cell>
<cell n="196" row="14" col="2">180</cell>
<cell n="196" row="14" col="3">130</cell>
<cell n="196" row="14" col="4"></cell>
<cell n="196" row="14" col="5">50</cell>
</row>
<row n="196" row="15">
<cell n="196" row="15" col="1">D’ koornmolen</cell>
<cell n="196" row="15" col="2">760</cell>
<cell n="196" row="15" col="3">535</cell>
<cell n="196" row="15" col="4"></cell>
<cell n="196" row="15" col="5">225</cell>
</row>
<row n="196" row="16">
<cell n="196" row="16" col="1">Het kerven van d’ Chineese tabak</cell>
<cell n="196" row="16" col="2">750</cell>
<cell n="196" row="16" col="3">790</cell>
<cell n="196" row="16" col="4">40</cell>
<cell n="196" row="16" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="17">
<cell n="196" row="17" col="1">D’ waxkaersen</cell>
<cell n="196" row="17" col="2">180</cell>
<cell n="196" row="17" col="3">170</cell>
<cell n="196" row="17" col="4"></cell>
<cell n="196" row="17" col="5">10</cell>
</row>
<row n="196" row="18">
<cell n="196" row="18" col="1">D’ inkomende en uytgaende zuyker</cell>
<cell n="196" row="18" col="2">615</cell>
<cell n="196" row="18" col="3">710</cell>
<cell n="196" row="18" col="4">95</cell>
<cell n="196" row="18" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="19">
<cell n="196" row="19" col="1">D’ waag</cell>
<cell n="196" row="19" col="2">650</cell>
<cell n="196" row="19" col="3">650</cell>
<cell n="196" row="19" col="4"></cell>
<cell n="196" row="19" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="20">
<cell n="196" row="20" col="1">D’ pho en thopo</cell>
<cell n="196" row="20" col="2">300</cell>
<cell n="196" row="20" col="3">300</cell>
<cell n="196" row="20" col="4"></cell>
<cell n="196" row="20" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="21">
<cell n="196" row="21" col="1">Bedragende te samen En het mindere van ’t meerdere aff-</cell>
<cell n="196" row="21" col="2">30.105</cell>
<cell n="196" row="21" col="3">30.145</cell>
<cell n="196" row="21" col="4">1.420</cell>
<cell n="196" row="21" col="5">1.380</cell>
</row>
<row n="196" row="22">
<cell n="196" row="22" col="1">getrocken</cell>
<cell n="196" row="22" col="2"></cell>
<cell n="196" row="22" col="3">30.105</cell>
<cell n="196" row="22" col="4">1.380</cell>
<cell n="196" row="22" col="5"></cell>
</row>
<row n="196" row="23">
<cell n="196" row="23" col="1">Voor d’ bevoordeelinge van dit jaar maandelijx</cell>
<cell n="196" row="23" col="2">40</cell>
<cell n="196" row="23" col="3">40</cell>
<cell n="196" row="23" col="4"></cell>
</row>
</table>

<pb n="336" tpl="2" vol="11" facs="232_336"/>
<para>Den staat der maatschappije ten desen comptoire die onder uit. aug. 1745 weder<lb/>
te voren geraakt is een fraaye somma van ƒ1.1 02.267, 1 9,9, naardien men bij den han-<lb/>
</para>
<para>3.077.466,19,11<lb/>
923.746,19, -<lb/>
<und>15.683. 9. 8</und><lb/>
</para>
<para>4.016.897,<lb/>
</para>
<para>2.914.629.<lb/>
</para>
<para>8, 3<lb/>
</para>
<para>8.10<lb/>
</para>
<para>del geprofiteerd heeft een somma van<lb/>
De inkomsten hebben in dat gesloten boekjaer behaelt<lb/>
en eenige andere te voren staende posten<lb/>
Dat te samen voor d’ winsten en inkomsten uytmaekt<lb/>
De lasten daerentegen maer belopende<lb/>
Soo blijkt als voorsegt dat in voorsz. tijd Batavia te voren is<lb/>
geraekt de meermelde<lb/>
’tgeene met het voorgaande boekjaar 1743/44 wanneer men boven de lasten overbehouden<lb/>
heeft ƒ779.056,14,1 1 nog een verschil ten goeden geeft van ruym drie thonnenoff<lb/>
ƒ323.21 1,4,14.<lb/>
</para>
<para>ƒ 1.102.267,19, 9<lb/>
</para>
<remark>«Op 28 januari 1 746 heeft men de rekening van Azië over 1 743/44 afgesloten. Niet<lb/>
langer werd gewacht op de boeken uitSurat en Perziëover 1 742/43 en 1 743/44, noch op de<lb/>
boeken uit Ternate, Semarang en Timor. Het boekjaar 1 743/44 geeft een winst te zien van<lb/>
ƒ 74.547. Dit is sinds 1689, toen de winst
ƒ 937.361 bedroeg, niet meer voorgekomen. Het<lb/>
kapitaal van de Compagnie is door het sturen van meer retourgoederen dan het ontvangen<lb/>
hebben van goederen uit Nederland gedaald metf 247.566 totf 40.656. 908. Batavia heeft<lb/>
300 pikol wierook voor 9 rsd per pikol ingekocht en verstuurd met de Leiden, Brouwer,<lb/>
Huis te Persijn en Nieuwland naar Nederland omdat men daarmee volgens de laatste prijscourant<lb/>
een aardige winst kon boeken. Men heeft 367 pikol benzoë tweede soort weer overgenomen<lb/>
van de oud-burgerschepen Jan Hendrik du Caylar<lb/>
»</remark>
<para>
- en zulx niet alleen voor de bij hem van d’ Compagnie ingekogte prijsen van<lb/>
drieëndertig en driequart rds. het pikol, maar ook dat hij voor de maatschappij soude<lb/>
moeten assureren een advance van veertig percento en dat hij van het meerdere daarop<lb/>
behaald werdende niets sal vermogen te pretendeeren en hiertoe zijn wij overgegaan,<lb/>
ter saké daarbij niets te resiqueeren was dan het hazard van de zee en dat deese advancen<lb/>
op zodanige wharen in een tijd dat men niet te ruym van retouren voorsien was, ons<lb/>
niet verwerpelijk zijn te voren gekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Besloten is<lb/>
»</remark>
<para>
- een parthij plat- en ander lood mitsgaders vier stucken fluweel en omdat om<lb/>
het een en ander verlegentheyd was van particuliere in te kopen en ook vroegtijdig op te<lb/>
doen 3 a 4000 canassers poederzuyker, soo voor den Japansen handel als die van de<lb/>
west van India, gelijk ook op den 4e may d’ anno passato verstaan is de eenhondertsesenvijftig<lb/>
packen lijwaten van Bengale en Cormandel alhier pro patria aangebragt voor<lb/>
den handel op Sumatra’s Westcust en de oostersche gouvernementen aan te houden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1347v-1348r.</folio>
<remark>«Eén van de twee door Heren XVII met de Eendracht voor China verstuurde kisten<lb/>
barnsteen is in Batavia verkocht met 280% winst. De prijs van kruidnagels is verhoogd tot<lb/>
1 00 stuiver zwaar geld /per Ibj. De prijs van arak is verlaagd van 40 naar 35 [rsd per legger],<lb/>
van eerste kwaliteit suiker van 5 naar 4l2 rsd per pikol. Rijst zal voortaan bij het gewicht en<lb/>
niet bij de maat ontvangen en afgescheept worden. Men heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- met de bereeds vertrockene retourscheepen na Nederland laten teruggaan<lb/>
21.000 lb. spijkers van 12, 13 en 14 duym en 25.000 lb. roeyijsers die sedert den jare<lb/>
1730 tot 1734 uyt Nederland gepetitioneerd en alhier buyten employ gevonden zijn<lb/>

<pb n="337" tpl="2" vol="11" facs="232_337"/>
met nog 2500 lb. ten eenmael verroeste spijkers en 1 2 pees dommekragten waarvan het<lb/>
hout door de witte mieren was beschadigt geworden, de twee eerste onder eene behoorlijke<lb/>
aanreekening en het overige buyten deselve.<lb/>
</para>
<remark>«De ondervinding heeft geleerd dat<lb/>
»</remark>
<para>
- de affpacking van manufacturen in kassen met lood bekleed niet goed is<lb/>
maar veeltijds door de vogtigheid van het lood de goederen ’tzij gevlekt offwel in ’t geheel<lb/>
bedurven raken, gelijk nog jongst, om van geen andere gevallen gewag te maken,<lb/>
aan de hoeden met ’t schip Rijgersdaal van Zeeland ontfangen ontdekt is geworden, en<lb/>
daarom U Ed. Hoogagtb. te versoeken dat de affpacking van manufacturen voortaan na<lb/>
de wijse der Engelschen mag geschieden in een ordinaire welbesorgde embalagie van<lb/>
packen behoorlijk geperst, wat de lakenen en andere persbaere goederen aanbelangt,<lb/>
want dat doed veel tot dies conservatie, dog fluweelen en andere die niet geperst kunnen<lb/>
werden in goede, droge, ongelode, dog wel geharpuysde kassen om voor de vogtigheit<lb/>
van buyten gepreserveert te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia verwijst naar de genomen besluiten over de uitgeleverde ladingen van de<lb/>
schepen , de goedgekeurde consumptierekening en premies voor snelle reizen met de in sommige<lb/>
gevallen daarbij geheven belasting en over de verleende afschrijvingen. Diverse geschenken<lb/>
van inlandse vorsten aan de gouverneur-generaal zijn ontvangen en getaxeerd.<lb/>
Hij heeft een deel van de geschenken gehouden en daarvoor het getaxeerde geldbedrag in de<lb/>
Compagnieskas gestort. De rest is naar Nederland gestuurd, b.v. twee gouden gespen, elk bezet<lb/>
met 20 diamanten. De eisen van de buitenkantoren zijn slechts gedeeltelijk voldaan.<lb/>
Hoewel men drie schepen naar Japan heeft kunnen sturen, bedroeg hun lading slechts<lb/>
ƒ 419.739. Uit Bengalen heeft men
ƒ 186.844 aan koopwaar ontvangen. Men heeft<lb/>
»</remark>
<para>- Bengalen maer drie scheepen om terug te keeren kunnen toedeelen, waarvan<lb/>
het derde of ’t Hoff van Delft nog geprojecteert is geweest tot een retourbodem<lb/>
voor Enkhuysen in cas den insaem van retouren sulx wilde permitteeren dat niet geschiet,<lb/>
maer het tweede schip Ruyven na hetgeene onder de materie van Bengalen vermeld<lb/>
staet te werden, verongelukt is en door deese fataliteit heeft men buyten Nieuwvliet,<lb/>
hier bereeds vandaer aengekomen zijnde, nog maer ’t Hof van Delft te wagten en<lb/>
een gelijk getal van drie scheepen hebben wij na Souratte affgesonden omdat hetselve<lb/>
voorleden jaar geen één schip gekregen hadde, tot groot nadeel van d’ Compagnie en<lb/>
dat comptoir dus te redden uyt de verlegentheyd om contanten waarin hetselve door<lb/>
den insaam van retouren gebragt was, dog Mallabaar heeft evenals Cormandel niet<lb/>
meer dan een kunnen bekomen en Malacca is met het jagt d’ Lijdsaamheit, dat van<lb/>
Ceylon is overgekomen, alleenlijk gerieft waerdoor een van d’ Bengaelse noordscheepen<lb/>
tot merkelijke veragtering van desselvs reyse heeft moeten gebruykt werden om de<lb/>
goederen voor dat gouvernement derwaerts te bestellen, en dit is al hetgeene dat men,<lb/>
buyten Teckop en ’t Huys te Spijk voor Padang, Papenburg voor Siam en ’t Huys te Foreest<lb/>
voor China tot het terugbrengen der supercarga’s, heeft kunnen uytvinden om de<lb/>
nodige besendingen te doen om de west en noord, zijnde van de oostersche gouvernementen<lb/>
in desen jare Banda, Amboina en Macasser ider met twee en Ternaten met een<lb/>
schip en een jagt g’adsisteert.<lb/>
</para>
<remark>«Er is groot gebrek aan Europese goederen. Het ontbreken van Europese koopwaar<lb/>
op de buitenkantoren betekent winstderving en het niet kunnen sturen van Aziatische produkten<lb/>
naar Batavia. Zo heeft men de Oosterprovincies van de gevraagde 1602 pakken textiel<lb/>
er slechts 875 kunnen sturen en Sumatras Westkust van de gevraagde 1320 slechts 2 79.<lb/>
</remark>

<pb n="338" tpl="2" vol="11" facs="232_338"/>
<remark>Men is gedwongen geweest enige produkten in Batavia zelf in te kopen. Dit is niet mogelijk<lb/>
bij scheepsbenodigdheden, platlood
, vlees, spek
, boter,
; dranken en andere artikelen. Door<lb/>
het gebrek aan schepen , mensen en goederen zijn vrijwel alle schepen te laat vertrokken in<lb/>
1 745, waardoor ze bloot zijn komen te staan aan stormen, met veel geluk nog konden vertrekken<lb/>
en zo laat op hun bestemming kwamen dat de handel in de war gebracht werd. De<lb/>
situatie is zo slecht dat het gedurende drie jaar sturen van 40 schepen met de nodige mensen<lb/>
en goederen niet genoeg is om de Compagnie in de vroegere staat te herstellen. Naast de<lb/>
reeds gevraagde 25 ton aan zilver vraagt Batavia 15 ton extra en enkele goederen voor de<lb/>
handel op Japan. Op de geringe geldeis voor 1 743, 1 744 en 1 745 ontbreekt 34 ton. De<lb/>
voorraad contanten ligt al maandenlang op ±30 ton. Bengalen alleen al heeft onlangs ruim<lb/>
50 ton gevraagd. Het verzoek om kanonnen wordt herhaald. Men verzoekt Heren XVII<lb/>
voortaan niet alleen de artillerie van Batavia maar ook die op uitgaande schepen te voorzien<lb/>
van zodanig gevulde kardoezen als de bewindhebbers van de kamer Rotterdam met<lb/>
hun brief van 8 december 1 744 naar Batavia gestuurd hebben. Deze waren beter dan de<lb/>
kardoezen die men tot dan toe gebruikte, zoals te lezen is in de brief van kapitein Frederik<lb/>
Cunes, die na het overlijden van Marten Gouwaband is aangesteld als provisioneel hoofd<lb/>
van de artillerie. Kapitein Pierre Bellidor is uit dit corps ontslagen ‘ omdat daer niet seer te<lb/>
passé quam ’. Batavia verzoekt goede artilleristen te sturen die de artilleristen in Azië het vak<lb/>
kunnen leren. Naast de bouw van twee batterijen aan weerskanten van de Grote Rivier heeft<lb/>
men besloten het middelste deel van de zandplaat die voor de Grote Rivier ligt te laten ophogen<lb/>
om er een batterij met zwaar geschut van te maken bestemd om schepen die op de rede<lb/>
liggen te beschermen. Gewerkt is aan de reparatie van woon- en pakhuizen en de bouw van<lb/>
de wachten waarmee de zuidkant van het kasteelvoorplein van de stad wordt afgesloten.<lb/>
Aan één kant zijn de barakken zover gereed dat ze betrokken zijn door het volk en de hoofdwacht.<lb/>
De zuid- en de westvleugel van de artillerie vorderen langzaam door gebrek aan Europese<lb/>
en inlandse ambachtslieden. Om meer soldaten die uit Nederland in Batavia aankomen,<lb/>
gezond en in leven te houden heeft men besloten ze zoveel mogelijk naar Tandjungpura<lb/>
en Tangerang te sturen als reservetroepen omdat de lucht er gezonder is. Uitgevoerd is het<lb/>
besluit nog niet omdat de gearriveerde militairen steeds bij de twee in Batavia gelegerde bataljons<lb/>
moesten worden geplaatst ter vervanging van overleden militairen. Zodra de aanvoer<lb/>
het toelaat zal men ertoe overgaan. Kolonel Anthony de la Fontenelle volgt de overleden<lb/>
Jan Sayer op als hoofd van de militie. Jan Cornelis Convert is benoemd tot kolonel van<lb/>
de cavalerie met de bezoldiging van een kolonel van de infanterie omdat hij ook commandant<lb/>
is van het regiment dragonderslijfwacht en een compagnie onder zich heeft. Majoor<lb/>
Rudolph Munts is bevorderd tot luitenant-kolonel, Willem Hendrik Offenberg tot kapitein<lb/>
en Hendrik de Clerk tot kapitein-luitenant bij de dragonders. Het reglement van de Academie<lb/>
de Marine is uitgebreid. Baas-kaartenmaker Paulus Paulusz, is benoemd tot gouverneur.<lb/>
De kapitein van de Leiden, Jacob Verleng, volgt de overleden Hendrik Opmeer op als<lb/>
commandeur en eerste equipagemeester. Kapitein-luitenant en tweede equipagemeester<lb/>
Jan van Biesen wordt bevorderd tot kapitein-ter-zee. Drie cadetten zijn na examen gedaan te<lb/>
hebben aangesteld tot luitenant en op enkele schepen geplaatst om zich verder te bekwamen.<lb/>
De gage van kapitein-luitenants-ter-zee is verhoogd tot f 80 per maand. Als zij repatriëren<lb/>
mogen ze naast de bagage die een schipper is toegestaan nog een ‘ negen guldens kist’<lb/>
gevuld met thee en porselein meenemen. Een overzicht van de Compagniesschepen in Azië<lb/>
is met de Voorzichtigheid en Nieuwland meegegeven. Het liet zien dat<lb/>
»</remark>
<para>- alhier te lande gevonden wierde een schip van 150, thien scheepen van 145<lb/>
</para>
<para>voeten en 35 van mindere charters, mitsgaders dat daervan thien op alle vaarwaters,<lb/>
twaalff in het goede saysoen buyten Japan in de bogt van Bengale etc., veertien om de<lb/>
Groote Oost en andere sagte vaarwaters en dat drie eenlijk op Java konde g’em-<lb/>
</para>

<pb n="339" tpl="2" vol="11" facs="232_339"/>
<para>ployeerd en de overige seven binnenkorten afgelegt zoude moeten werden, gelijk dan<lb/>
van dese laeste ook bereets vier en van de even voorgaande twee stux zijn gesloopt en<lb/>
van de eerste classa Ruyven en de Verwagting gebleven zijn soodat het getal van 46 op<lb/>
38 aanstonds is vermindert geraekt, en daarvan bevinden zig op het afgaan deses ter<lb/>
rheede alhier van d’ eerste classa d’ Herstelder en Rhijnhuysen, Hoffwegen, de Vrijheid<lb/>
en d’ Anna, van de tweede Nieuwstad, van de derde Horssen en Teckop, van de<lb/>
vierde ’t Huys ten Eult en d’ Lage Polder en van de vijfde classa Hillegonda en Adrichem<lb/>
en dus in ’t geheel twaalff scheepen.<lb/>
</para>
<remark>«Men is van plan deze schepen en alle schepen die men nog verwacht in het voorjaar te<lb/>
laten vertrekken naar Japan, China, Coromandel, Bengalen en Perzië zonder te weten waar<lb/>
men de bemanning, de scheepsbenodigdheden en andere goederen vandaan haalt. Bij het<lb/>
passeren van de consumptierekening van de Zuiderburg en de Diemen heeft Batavia de inkoop<lb/>
van vers vlees tijdens het verblijf op de rede van Texel goedgekeurd. Men verzoekt Heren<lb/>
XVII, net als in andere landen gebruik is, de schepelingen tijdens het verblijf in Nederlandse<lb/>
havens vers voedsel te verstrekken. Dit brengt het aantal zieken omlaag en spaart<lb/>
schepelingen.<lb/>
»</remark>
<para>De chirurgijns der scheepen sijn gesamentlijk van gevoelen dat door ontstentenisse<lb/>
van verversing de scheepelingen bij het lang leggen, voornamentlijk van Zeeland<lb/>
daar de dagelijxe scheepskost naer het eenparige getuygenisse dat daarvan inkomt ook<lb/>
vrij slegt is, in de beginselen van de scheurbuyk reeds weg hebben eer zij in zee gaan en<lb/>
gevolgelijk niet te verwonderen is dat sulke lighamen dan moetende ondergaan eene<lb/>
soo capitale veranderinge van climaet ligtelijk instorten en sterven.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia presenteert de ideeën van Jacob Verleng c.s. over de \ scheepen van de nieuwe<lb/>
maeksels’. Men verzoekt in alle Compagniesschepen een lantaarn in de kruitkamer te maken<lb/>
net als op de oorlogsschepen en enkele koopvaardijschepen<lb/>
»</remark>
<para>
- om des te geruster te verwerken het gevaerlijk buskruyd, door welkers onbe-<lb/>
suysde behandeling tusschen den 1 9e en 20e aug. alhier ter rhede gesprongen is het over<lb/>
Ceylon na Nederland gedestineerde en reysvaerdig gelegen hebbende schip Vijvervreugt<lb/>
na het aangetekende ter resolutie van den 20e aug. waerdoor de Compagnie buyten<lb/>
het verlies van 57 manschappen nog een schade leyd van ƒ 1 13.559 aan carga en<lb/>
het montant der onkostreekening buyten het schone schip.<lb/>
</para>
<remark>«De luitenant en de konstabel van de Vijvervreugd, Michiel en Jacobus Uytermarkt,<lb/>
zijn onbevoegd verklaard en naar Nederland gestuurd. Ze zijn onverantwoord te werk gegaan<lb/>
bij het bergen van het buskruit waardoor waarschijnlijk het ongeluk heeft plaatsgevonden.<lb/>
Abraham Roos, commandeur van Jaffna, is ontheven van de hem in 1 743 opgelegde<lb/>
vergoeding van 1 5 kanonnen die hij aan de regent van Madurai had gegeven dog weder<lb/>
bemagtigt niets van belang behelsende' Men heeft voor 10.000 rsd een huis gekocht<lb/>
voorde apotheek die gevestigd was in een vervallen woning bij het ziekenhuis. De opperchirurgijn<lb/>
van het armen- en weeshuis, Samuel Christiaen Kriel, en de praktizijn Jean Schot<lb/>
zijn aangesteld als stadsdokter. Het ongangbare gesnoeide payement is ingewisseld Daarvan<lb/>
is een bedrag van 16.240 rsd in de kas van de Compagnie gestort door de secretaris van<lb/>
de schepenen. Batavia heeft het college opgedragen een instructie op te stellen<lb/>
»</remark>
<para>
- na den voet van den jare 1633 voor twee a drie makelaers die men alhier tot<lb/>
gemak der aenkomende en vertreckende negotianten niet ondienstig oordeelde en het<lb/>

<pb n="340" tpl="2" vol="11" facs="232_340"/>
reguleeren van haar salaris mitsgaders het voordragen van subjecten die daartoe kunnen<lb/>
werden aengestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Ter voorkoming van onregelmatigheden heeft Batavia de verstrekking van medicamenten<lb/>
aan de lijfwacht van de bataljons infanterie
, artillerie enz, gereguleerd. Het verstrekken<lb/>
van rijst bij gebrek aan katjang aan de militie en zeevarenden is gewijzigd. Er is verzocht<lb/>
»</remark>
<para>
- door den burger Theodorus Scheerhagen dat eene driemaendige vermakin-<lb/>
ge successive alhier in cassa getelt voor desselvs soon Dirk Scheerhagen sonder dat de<lb/>
laeste egter die hadde kunnen ontfangen aen hem mogte werden voldaen, en bij die van<lb/>
den 1 le may sal U Ed. Hoogagtb. te voren komen dat men wel heeft doen cesseeren een<lb/>
gelijke vermakinge van den burger Paulus Wewaard ten behoeve van zijne huysvrouw<lb/>
Trijntje Hollius, nadien deselve volgens overgelegde attestatie zoude wesen overleden,<lb/>
dog ook verstaen daarvan kennisse te geven aan de camer waervoor hij uytgevaren is en<lb/>
selvs U Ed. Hoogagtb. aan dewelke wij ook ingevolge onse resolutie van den 1 le, 17ejunij<lb/>
en 13e aug. passato voordragen het versoek van den sergeant Jan Rijnhard Wessel,<lb/>
den baas der scheepstimmerlieden tot Cochim Warnar Florijnsz. en den ordinaire<lb/>
clercq Carel Willem Soderberg dat de driemaandige vermakingen, d’ eerste voor desselvs<lb/>
huysvrouw Gosina Groenevelt, de twede voor zijn stieffmoeder, dog abusivelijk<lb/>
als huysvrouw bekent staande Anna Vorking, en de laaste ten behoeve van zijn moeder<lb/>
Anna Maria Valk verleend, dog op de naem van seekere Jan Jansz. overgeschreven,<lb/>
mogte werden ingetrocken, nadien gemelde Anna Vorking en Anna Maria Valk overleden<lb/>
en ten opsigte van de laastgemelde Jan Jansz. ruym g’expireert is den gestelden tijd<lb/>
van drie maanden, bij welkers versoeken wij nog voegen de instantie van den tweden<lb/>
meesterknegt der scheepstimmerlieden ten eylande Onrust Arij Hendriksz. dat aan zijne<lb/>
tot Amsterdam woonagtig zijnde huysvrouw Catharina Smit en dogter Hendrina<lb/>
Hendriksz. na herwaert mag werden verleent transport.<lb/>
</para>
<remark>«Pieter van de Velde, koopman en gecommitteerde tot en over de zaken van de inlander,<lb/>
is aangesteld tot opperkoopman. Jan Erdman Jordens volgt Pieter Cras op als eerste<lb/>
klerk van de generale secretarie. Jan Willem Hasebroek, geheimschrijver van Van Imhoff, is<lb/>
bevorderd tot koopman. Jan Frangois de Ravallet volgt Carel Hendrik Schoonheyd op als<lb/>
eerste visitateur der soldijen. Hendrik Hagadamius is benoemd tot eerste administrateur in<lb/>
de pakhuizen naast de Waterpoort van het kasteel. George Bose volgt Jacob Akersloot op<lb/>
als eerste confrontist der Bataviase administratieboeken. Akersloot heeft het te druk met<lb/>
zijn werk in het College van Schepenen. Bij resolutie van 13 augustus 1 745 heeft men een en<lb/>
ander besloten over de middelen van bestaan voor het personeel en over een douceur voor<lb/>
de zeevarenden, als wijziging op het reglement van 1 743. De wijzigingen zijn nog niet ingevoerd<lb/>
omdat enkele maatregelen pas onlangs door de directeur-generaal genomen zijn. De<lb/>
Kleverskerke krijgt één set papieren voor de kamer Amsterdam mee,<lb/>
»</remark>
<para>
- terwijl buyten de wedergade deses voor de kamer Zeeland het twede stel<lb/>
voor die kamer in ’t najaer staat af te gaen om niet te vervallen in dubbelde kosten en<lb/>
moeyte waarinne men soude geraken bij eenig ongeluk dat desen bodem mogte overkomen.<lb/>
<lb/>
</para>

<pb n="341" tpl="2" vol="11" facs="232_341"/>
<remark>«De lading van de Kleverskerke bestaat uit:<lb/>
»</remark>
<table n="197">
<row n="197" row="1">
<cell n="197" row="1" col="1">Voor Amsterdam aan coffij, peper, camphur en cauris etc.</cell>
<cell n="197" row="1" col="2">/</cell>
<cell n="197" row="1" col="3">143.087,18,</cell>
</row>
<row n="197" row="2">
<cell n="197" row="2" col="1">Voor Zeeland aan Japanse zijde rocken, zoya en atchiar</cell>
<cell n="197" row="2" col="2">/</cell>
<cell n="197" row="2" col="3">833,10,</cell>
</row>
<row n="197" row="3">
<cell n="197" row="3" col="1">Voor Delft aan Japanse zijde rocken en zoya</cell>
<cell n="197" row="3" col="2">/</cell>
<cell n="197" row="3" col="3">382, 6,</cell>
</row>
<row n="197" row="4">
<cell n="197" row="4" col="1">Voor Rotterdam aan Japanse zijde rocken, zoya en atchiar</cell>
<cell n="197" row="4" col="2">/</cell>
<cell n="197" row="4" col="3">442, 6,</cell>
</row>
<row n="197" row="5">
<cell n="197" row="5" col="1">Voor Hoorn aan Japanse zijde rocken, zoya en atchiar</cell>
<cell n="197" row="5" col="2">/</cell>
<cell n="197" row="5" col="3">442, 6,</cell>
</row>
<row n="197" row="6">
<cell n="197" row="6" col="1">Voor Enkhuysen aan Japanse zijde rocken, zoya en atchiar Somma</cell>
<cell n="197" row="6" col="2">f</cell>
<cell n="197" row="6" col="3">442. 6.</cell>
</row>
<row n="197" row="7">
<cell n="197" row="7" col="1">/</cell>
<cell n="197" row="7" col="2">145.630,13,</cell>
</row>
</table>
<para>Welkers bedragen tot ƒ 145.630,13,- gevoegd bij het montant der carga’s van de<lb/>
negen van hier vertrockene retourscheepen item hetgeene door twee scheepen uyt China<lb/>
is weggesleept, en dat na calculatie door twee scheepen van Ceylon tot<lb/>
ƒ 470.000,-,- en een gelijk getal van Bengale tot ƒ1.350.000,-,- zal wesen overgevoerd<lb/>
voor het retour van het najaar 1745 en voorjaer 1746 met sestien scheepen uytmaekt<lb/>
een goede somma van ƒ5.398.218,17,8.<lb/>
</para>
<remark>«Overgezonden worden de resoluties van de Hoge Regering van 24 december 1 745<lb/>
tot 25 februari 1 746, de generale boeken over 1 743/44 en de negotieboeken van Batavia<lb/>
over 1 744/45. Op tien wisselbrieven wordt
ƒ 55.608 overgemaakt, wat het totaal van dit retour<lb/>
brengt op
ƒ 1.265.194. Overgemaakt wordt o.a.
ƒ 13.291 door de burgers Jan van den<lb/>
Hecke en Simon Joseph aan de gerepatrieerde burger mr. Anthony Westhoven en
ƒ 21.600<lb/>
door advocaat-fiscaal Cornelis Rooseboom, baljuw Hendrik Jacob van Suchtelen en vicevoorzitter<lb/>
van het College van Schepenen Abraham van Dijk als gemachtigden van de gerepatrieerde<lb/>
waterfiscaal Jan Henrik van Panhuys aan Cornelis van Panhuys te Leiden.<lb/>
</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>De Parel is op 24 december 1 745 met 200 kojang rijst van Java naar Amboina vertrokken,<lb/>
de Kasteel van Woerden via Banda en de hoeker Don Quichot rechtstreeks op 8 februari<lb/>
1 746. Door gebrek aan scheepsruimte kon geen hout meegegeven worden. De waarde<lb/>
van de ladingen bedroeg
ƒ 158.096. De Don Quichot mag ingezet worden tegen de roofzuchtige<lb/>
Papua's die de bewoners van Amboina al vele jaren ‘geturbeerd
’ hebben<lb/>
»</remark>
<para>
- en sulx wel op de aanbieding door de Manipase hoofden in de jare 1 74 1 gedaan<lb/>
en door de ministers bij haer voorjarig schrijvens weder gerepeteerd, dog teffens<lb/>
ook onder conditie dat de ministers die expeditie faisabel oordeelen en voormelde<lb/>
hoofden alsnog daertoe mogten inclineeren.<lb/>
Banda<lb/>
</para>
<remark>«De Vreeland en de Noordwolfsbergen zijn van Java daarheen vertrokken met 470<lb/>
last rijst t.w.v.
ƒ 38.352. De Kasteel van Woerden is gestuurd met munitie, mondvoorraad<lb/>
en andere benodigdheden t.w.v. f 84.820. Het bestuur moet onderzoeken of er ‘onbesuyst’<lb/>
gedoken wordt op de parelriffen te Workai Als blijkt dat ook onrijpe pareloesters opgedoken<lb/>
worden moet het duiken een jaar lang verboden worden om te voorkomen dat de winst<lb/>
voor de Compagnie in één keer vernietigd wordt.<lb/>
</remark>

<pb n="342" tpl="2" vol="11" facs="232_342"/>
<remark>De Catharina Magdalena is op 8 februari 1746 vertrokken met een lading t.w.v.<lb/>
ƒ 18.863 , op 15 februari gevolgd door de Loverendaal met een lading t.w.v. f 185.840, inclusief<lb/>
het bedrag aan geschenken voor de Molukse vorsten, nl. f 2073. Het bedrag aan geschenken<lb/>
was geleidelijk aan verlaagd van f 2000 naar f 700, maar is op 28 januari 1 746<lb/>
weer op de oude voet gebracht. Het is verkeerd op de geschenken te bezuinigen omdat het de<lb/>
inlandse hoven van de Compagnie kan doen verwijderen. Aangezien Batavia slechts 71 vaten<lb/>
spek en 312 vaten vlees in voorraad had heeft men het bestuur van Ternate en<lb/>
</remark>
<para>Makassar<lb/>
</para>
<remark>gemachtigd vers vlees of contant geld, berekend naar de inkoopsprijs, te verstrekken.<lb/>
Ternate heeft men van de gevraagde 85 vaten 20 geleverd, Makassar van de gevraagde 80<lb/>
eveneens 20. Aangeraden wordt deze vaten voor het garnizoen te gebruiken. Het ware te<lb/>
wensen<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men buyten de eenhondert man die men zoo uyt het battaillon van den<lb/>
major Barnewal, van welkers vertrek met het schip Everswaart van Java na Macassar<lb/>
men nog geen berigt heeft erlangt, als uyt het oud Macassaers guarnisoen na Ternaten<lb/>
en de vijftig man die men tenauwernood uyt ons ongemeen swak guarnisoen na Banda<lb/>
heeft kunnen laten overgaan, nog eenige recruten konde affsenden na de drie laest in<lb/>
desen vermelde gouvernementen.<lb/>
</para>
<remark>«De Ongehoorzaamheid is op 8 februari daarheen vertrokken met een lading t.w.v.<lb/>
f 58.889. Het schip wordt ingezet als patrouilleschip tegen de smokkel op Bandjarmasin,<lb/>
waar tegenwoordig schepen uit alle windstreken aankomen. Men heeft zelfs geprobeerd een<lb/>
jonk uit Amoy in China rechtstreeks naar Makassar te sturen. Om dit tegen te gaan heeft<lb/>
Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- die vaart der jonken in China naar Macassar, Banjermassing off eenig ander<lb/>
plaets op Borneo om d’ oost off elders onder het gebied van d’ Compagnie, off om ’t<lb/>
met een woord te seggen b’oosten Banca gelegen, eensklaps en absoluut g’interdiceert<lb/>
op poene van confiscatie, met intentie om daeromtrent eens aanstaande jaer wat ernst<lb/>
te betonen, soo wij maar sooveel volk aan de hand krijgen om op die vaertuygen intijds<lb/>
te kunnen laten kruyssen en daarvan de nachoda’s van alle de jonken behoorlijk kennisse<lb/>
laten geven opdat zij geene ignorantie soude kunnen pretendeeren.<lb/>
Ti
<special>mor</special><lb/>
</para>
<para>
Mits de onvolbragte reyse van de brigantijn de Ongehoorsaemheid, in den aanvank<lb/>
van den jare 1 745 na dit comptoirtje affgesonden, in verlegentheyd geraekt zijnde<lb/>
om levensmiddelen en de bediendens tot bekoming van deselve een vaartuyg na Bima<lb/>
ten affhael van thien lasten rijst affgesonden hebbende, sonder dat hetselve tot op het<lb/>
affgaan harer schrijvens van den 20e may 1 745 nog was teruggekeert, heeft men sulx in<lb/>
die verwagting dat zij met dat ontset buyten gebrek sullen geraken wel g’approbeerd,<lb/>
met last daervan niet dan bij zodanige gelegentheden die wij sooveel menschelijke sorge<lb/>
toerijken kan sullen tragten voor te komen gebruyk te maken en na derwaerds buyten<lb/>
diverse goederen kostende met de schenkagie aan de Timorse groten ƒ 1 7.388,3,8<lb/>
nog met het op den 17e december 1745 datheen aangelegde schip Leyerdorp van Java<lb/>
laten overgaen een ruyme quantiteyt van 50 coyangs rijst, mitsgaders de bediendens gerecommandeerd<lb/>
de besorging bij het retour van dien kiel van een lading cadjang daar<lb/>
onse verlegentheyd na het aengetekende ter resolutie van den 4e februarij jongstleden<lb/>

<pb n="343" tpl="2" vol="11" facs="232_343"/>
soo groot om geweest is, dat wij in stede van 35 tot 50 eenhondert rds. voor het last hebben<lb/>
moeten betalen om daervan niet ten eenemael ontrieft te blijven.<lb/>
Palembang en Djambi<lb/>
</para>
<remark>«DeldaAnna heeft van Djambi 23.91 2 Ib peper en 1 00 taël goud t.w.v. f 8522 en van<lb/>
Palembang 100.000 Ib tin aangebracht.<lb/>
</remark>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>Volgens bericht van commissiant Gerrit Fek is de Papenburg op 30 september 1 745<lb/>
aangekomen. De koning en de phra-klang hebben het geschenk geaccepteerd. Fek schrijft<lb/>
niets over de mogelijkheden om handel te drijven of over de vermoedelijke datum van zijn<lb/>
vertrek waardoor Batavia niet weet wanneer de Papenburg vandaar vertrokken is.<lb/>
</remark>
<para>China<lb/>
</para>
<remark>Drie brieven ontvangen van de supercargas Johan Archer
; Warmold van Maneel en<lb/>
Adriaan van Reverhorst. De brief van 30 januari 1 746 hebben zij ook met de retourschepen<lb/>
Zuiderburg en Zaamslag meegestuurd. De handel is succesvol verlopen. De lading van de<lb/>
schepen bedroeg f 1.1 65.834.<lb/>
</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>Op 14 februari zijn de Vrijheid en Hofwegen vandaar teruggekeerd met het opperhoofd<lb/>
Jacob van der Waeyen en enkele lagere personeelsleden. Het late vertrek van de schepen<lb/>
is veroorzaakt<lb/>
»</remark>
<para>
- door de onwilligheid der Japanders tot de leverantie van meerder dan ne-<lb/>
genduysend kisten staeffkoper en den aendrang onser bediendens om hetselve g’augmenteert<lb/>
te krijgen tot thienduysent stux, waarinne deselve, alschoon de Japanders<lb/>
selfs omtrent het gemelde opperhoofd Van der Wayen geene corruptible middelen<lb/>
hebben gespaart om d’ onse van die pretensie te doen afsien, door standvastigheid en<lb/>
goede contenance ten laesten ook gereüsseerd en dus die quantiteyt tot ons overgebragt<lb/>
hebben, buyten nog enige hout- en lakwerken, porcelijnen, de gewone jaerlijxe<lb/>
provisie, 49. 1 52| lb. Satsumase camphur en 400 pickols swavel, alles te samen in gelde<lb/>
bedragende ƒ378.902,12,-.<lb/>
</para>
<remark>«De goederen zijn tegen de prijzen van vorig jaar verkocht en hebben f 125.519 ofwel<lb/>
35% winst opgeleverd op een inkoopsprijs van f 288.661. De lasten hebben de winsten<lb/>
overtroffen met f 15.212. De lading was te klein om hoge winst op te leveren , terwijl de lasten<lb/>
bleven doorlopen. Als de koperleverantie enkele jaren achtereen serieus wordt aangepakt<lb/>
en het kantoor altijd van de gevraagde koopwaar wordt voorzien zal Japan ‘ merkelijk<lb/>
ten goede veranderen.<lb/>
</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<remark>Op 22 september 1 745 is het jacht Lijdzaamheid daar aangekomen en op 27 december<lb/>
1 745 de Jonge Willem, die op 14 januari 1 746 naar Bengalen is vertrokken, een maand<lb/>
later dan het behoorde. De Jonge Willem was vrijwel geheel beladen met mondvoorraad en<lb/>
goederen voor Malakka en het lossen heeft lang geduurd. De Schonauwen, eveneens bestemd<lb/>
voor Bengalen, was op 16 februari 1 746 nog niet gearriveerd. Malakka heeft de Lijdzaamheid<lb/>
inmiddels naar Batavia teruggestuurd met goud, tin en andere produkten. Batavia<lb/>
weet niet welk schip het is<lb/>
»</remark>

<pb n="344" tpl="2" vol="11" facs="232_344"/>
<para>
- dat nevens een kits eerst onder een Engelsche en daerna onder een keyserlij-<lb/>
ke vlag aff en aan de rheede van Queda een van Malacca ten affhaal van rijst naer Queda<lb/>
vertrocken moors brigantijn gedwongen heeft zig te laten visiteeren en desselvs<lb/>
langboot affnemen voor de ingekogte somma van sestig Spaens, schoon hij van een<lb/>
goede passé voorsien was.<lb/>
</para>
<remark>«Volgens Batavia is het<lb/>
»</remark>
<para>
- één van die troup die uyt Bengale zijn verhuyst en waarvan Macaffrij en<lb/>
Thousselier alhier thans in de boeyen geconfineert zijn.<lb/>
Sumatra’s Westkust<lb/>
</para>
<remark>«De Francina Margaretha is op 31 januari 1 746 vandaar teruggekeerd met een brief<lb/>
van het bestuur van 8 januari. De Huis te Spijk is op 16 december 1 745 daar aangekomen.<lb/>
Het schip zal half februari gelost zijn.<lb/>
</remark>
<para>Bengalen<lb/>
</para>
<remark>Op 26 januari 1 746 is de Nieuwvliet vandaar in Batavia aangekomen met een lading<lb/>
t.w.v. f 767.484, o.a. 354 pakken textiel, 740 kisten opium en zijde, ook voor Japan. De retourschepen<lb/>
Diemen en Huis ter Duine zijn vermoedelijk naar Nederland vertrokken. Bengalen<lb/>
kon hieraan helaas geen derde schip, bestemd voor Enkhuizen, toevoegen wegens gebrek<lb/>
aan retourgoederen. De Ruyven is in het ‘ nieuw verkoren’ vaarwater voor Hinseley aan<lb/>
de Ganges verongelukt. De schipper, stuurlieden en loods zijn door de Raad van Justitie vrijgesproken<lb/>
van schuld. Door het ongeluk kan Batavia nog slechts één schip, de Hof van Delft,<lb/>
uit Bengalen verwachten. Door het gebrek aan schepen is men niet in staat goederen van de<lb/>
buitenkantoren op te halen of ernaartoe te brengen. Het is gelukkig<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het silver daarmede tot een montant van ƒ327.508,9,- van hier affge-<lb/>
sonden met nog 1 7 van de 25 balen canneel met alle de scheepelingen, excepto een Europees<lb/>
en een moors mattroos, geborgen, en dus maer van de lading agt balen canneel<lb/>
en 552 bossen cayer weggeraekt zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Maratha’s zijn opnieuw Bengalen binnengevallen tot schade van de handel. Desondanks<lb/>
bedroegen de winsten in 1744/45 f 311.589, dw.z
. f 108.558 meer dan in<lb/>
1 743/44. De Huis te Marquette is door Bengalen teruggestuurd naar Ceylon met rijst, salpeter<lb/>
en andere gevraagde benodigdheden.<lb/>
</remark>
<para>Surat<lb/>
</para>
<remark>Op 20 januari 1746 is de Polanen daarheen vertrokken met een lading t.w.v.<lb/>
f 65.448, bestaande uit 495.284 Ib poedersuiker, 5135 Ib muskaatnoten, 1540 Ib foelie,<lb/>
2000 Ib kaneel en enkele andere goederen. Met de verkoop ervan krijgt Surat het benodigde<lb/>
kapitaal om goederen voor Nederland en Azië in te kopen en om de retourgoederen vandaar<lb/>
op tijd te verkrijgen.<lb/>
</remark>
<para>Perzie<lb/>
</para>
<remark>De ’s Heer Arendskerke die al op 24 september 1 745 tePonnekail was aangekomen is<lb/>
nog niet in Batavia gearriveerd.<lb/>
</remark>

<pb n="345" tpl="2" vol="11" facs="232_345"/>
<remark>Batavia had naast de Leeuwerik graag nog een schip gestuurd zowel om gevraagde<lb/>
goederen te brengen als om tarwe te halen waarvan Batavia uit. februari maar 26 last in<lb/>
voorraad had.<lb/>
</remark>
<para>Java’s Oostkust<lb/>
</para>
<remark>Na de vlucht van de gewezen regent en de installatie van Raden Tummenggung Suradiningrat<lb/>
keert de rust weer, volgens de brief van 21 januari 1 746 van Hugo Verijssel. De<lb/>
Engelsen in Benkulen hebben met de verdreven regent samengespannen en de Madurezen<lb/>
geleerd met een kanon om te gaan. Men zal de Engelsen hierover onderhouden.<lb/>
</remark>
<para>Bantam<lb/>
</para>
<remark>Men zal binnenkort een besluit nemen over het voorstel van de sultan over zijn opvolging.<lb/>
Dan kunnen de gezanten teruggestuurd worden.<lb/>
</remark>
<para>Cheribon en de Preanger<lb/>
</para>
<remark>Batavia verzoekt veel Europese kolonisten te sturen voor de landbouw in de bovenlanden.<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>[Batavia]<lb/>
</para>
<remark>De Kleverskerke en de Nieuwland zijn door gebrek aan tijd en scheepsbenodigdheden<lb/>
gemonteerd als vroeger. Alle andere uitgevaren schepen hebben extra kanonnen en munitie<lb/>
ontvangen. Als de vrees voor oorlog blijft is het noodzakelijk dat de uitkomende schepen<lb/>
ook extra gemonteerd worden omdat Batavia vrijwel niets meer in voorraad heeft. Men verzoekt)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- dat het nieuwe model van affuyten off rolpaarden, hetwelke wij veel beter als<lb/>
de oude oordeelen, ook geïntroduceerd mag werden, want zij eensdeels veel sterker als<lb/>
de oude zijn van maeksel, ten anderen ook doordien geen bodem hebben altoos suyver<lb/>
kunnen gehouden werden.<lb/>
</para>
<para>Wij nemen ook de vrijheit U Ed. Hoogagtb. in consideratie te geven off niet bij de<lb/>
twee groote kameren altoos behoorden te werden aangebouwd scheepen van 150 en<lb/>
bij de vier klijne die van 136 voet, dewijl de eerste, uytgesondert eenige wijnige van de<lb/>
laaste gelijk Duynhoff en Spaenderwout die goede zijlders zijn, ongelijk beter bij de vellen<lb/>
gemanierder zijn<fref ref="2"/>  als de andere en de Compagnie de klijnste soort alleen maer voor<lb/>
Bengale benodigt, daar integendeel de andere op alle andere vaarwaters kunnen gebruykt<lb/>
werden en desnoods scheepen van 50 stucken fourneren die vrij wat defensiev<lb/>
kunnen werden gemaekt, daer de andere integendeel alle die avantages zoo niet hebben<lb/>
soodat d’ Compagnie wel twee scheepen van 150 voet bouwen mag tegen één van<lb/>
136, want de eerstgemelde vinden selfs bij de vreemde natiën eene generale approbatie.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Ter gelegentheyd dat alhier van vreemde natiën gewag gemaekt werd zullen wij<lb/>
nog met een woord zeggen van het esquader der Engelschen onder den commandeur<lb/>
Barnet dat hetselve sterk ses scheepen, twee van 60, één van 50, één van 40 en twee van<lb/>
20 stucken, in den aanvang van mey van hier westwaerds vertrocken is, hebbende tot de<lb/>
maend september toe gekruyst b’oosten Ceylon langs Cormandel en voor de Ganges,<lb/>

<fnote ref="2">Bij de vellen gemanierder zijn, van het Latijnse velum, zeil. Een goed gemanierd schip is een<lb/>
schip waarop de stand en de hoeveelheid der zeilen goed geregeld en verdeeld is, en dat goed is<lb/>
toegeladen, zodat het zich gemakkelijk laat besturen, niet zwaar stampt, noch wreed slingert.<lb/>
</fnote>

<pb n="346" tpl="2" vol="11" facs="232_346"/>
mitsgaders drie off vier niet extra rijke en veel cavillatie subjecte prijsen gemaekt, dog<lb/>
op die tijd om der moussons wille vandaer hebbende moeten vertrecken heeft men ’tsedert<lb/>
van hetselve niets gehoord.<lb/>
</para>
<remark>«Men kan er niets met zekerheid over zeggen<lb/>
»</remark>
<para>
- alschoon van Manilha deser dagen een expresse herwaerts affgesonden is<lb/>
met de in translaet desen versellende brieven en twee kasjes papieren, zoo men gelooft<lb/>
voor het hoff van Madrid, waarvan het eene na haer versoek nevens ’s Compagnies papieren<lb/>
thans bestellinge erlangd en het andere eene tweede scheepsgelegentheid sal<lb/>
moeten affwagten, bij welke brieven gewag wert gemaekt van scheepen die door de<lb/>
Molucco’s gepasseert en in de zuyder eylanden van de Phillipines gesien zoude zijn,<lb/>
terwijl aan de andere kant seker is dat men gemelde commandeur uyt Engeland nog<lb/>
heeft toegesonden twee nieuwe scheepen van 50 stucken tot versterking, hebbende<lb/>
naer het nieuwe establissement van haren scheepsbouw 24 en 12 lb. op haer onder- en<lb/>
bovendek en 300 koppen ijder tot bemanning, die in october van d’ Caeb verder na Indiën<lb/>
zijn gezeyld.<lb/>
</para>
<remark>
«Enkele burgers en inwoners van Batavia hebben bij resolutie van 7, 11 en 25 mei<lb/>
 1 745 toestemming gekregen een tocht te ondernemen naar de gebieden ten oosten van Japan.<lb/>
Aangezien de daartoe gebruikte schepen te lang te Macao zijn gebleven en de moesson<lb/>
verliep heeft de tocht niet in 1745 plaatsgevonden. Het is nog onduidelijk of men het in<lb/>
 1746 opnieuw zal proberen.<lb/>
»</remark>
<para>Soo als men besig was dese te depecheeren arriveert alhier op gisteren van Ceylon<lb/>
het schip ’s Heren Arendskerke met ƒ11 1.122,5,8 aan Persiaense en ƒ 57.656,12,aan<lb/>
Ceylonse lading, waermede men dan verneemd dat de retourscheepen Domburg,<lb/>
Schellag en Weltevreden, het eerste en laeste voor Amsterdam en het twede voor Zeeland,<lb/>
op den 19e januarij de steven uyt de baay van Gale na Nederland hadden gewend<lb/>
met een lading van ƒ 489.462,1 3,- en daeronder de sesduysent balen canneel voor de<lb/>
groote kameren mitsgaders een tamelijke partij Madureese lijwaten.<lb/>
</para>
<para>Ook verneemt men met dien bodem dat het schip Huygerwaard, anno passato<lb/>
naa Souratte gedestineert, den 6e december op zijn vertrek stont van Cochim, in geselschap<lb/>
van d’ Eendragt na Mocha gaande, en dat ook de scheepen Wickenburg en Hartenlust,<lb/>
hoewel de eerste na een sware reyse behouden op Cochim g’arriveert waren en<lb/>
in ’t laeste van december na Souratte souden voorttrecken, zijnde almede het schip de<lb/>
Ketel voor Cochim selvs gedestineerd aldaar op zijn tijd aangekomen, dog door de ministers<lb/>
met 100 Europeese militairen beset uyt vreese dat hetselve door de Angreanen<lb/>
van de rhede soude werden afgehaeld, waarom ook de ministers van Ceylon haer freguat<lb/>
Adriana niet derwaerds hadden durven risiqueeren, dog het schip Diemermeer<lb/>
den 6e januarij na Cochim gesonden hadden tot versterking van die rheede, in het gesigt<lb/>
van dewelke die stoute knapen na eene brave defensie een Engels schip hadde genomen<lb/>
en medegesleept sonder dat die van Cochim daerin ijts hebben kunnen doen,<lb/>
want zij zijn gelijk alle andere comptoiren sonder weerbare vaertuygen en volk.<lb/>
</para>
<para>
Den koning van Cochim was overleden, den sammorijn leyde op sterven en Radja<lb/>
Trevancoor houd het dragende, waeromtrent de nevensgaende secreete briev van<lb/>
den heer gouverneur Van Gollonesse - U Ed. Hoogagtb. nadere onderrigting kan<lb/>
geven.<lb/>
</para>
<remark>«Perzië heeft in 1 742/43 de lasten overtroffen met
ƒ 186.241. Aangezien het tekort in<lb/>
</remark>

<pb n="347" tpl="2" vol="11" facs="232_347"/>
<remark>1741/42 met f 37.605 was gestegen betekent dit een verbetering in 1742/43 van<lb/>
f 223.846. Uit particuliere brieven vernam Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op Cormandel den lijwaatinsaam braaf voortging, dat onder de Francen<lb/>
groote beweging was uyt vreese voor de Engelsche, dat de eerstgenoemde haar comptoir<lb/>
Carcal in den aanvang van december seer subiet verlaten en de besetting op thien a<lb/>
twaalff man na die tot posthouding waren gelaten tot versterking van het Pondecherij’s<lb/>
guarnisoen ingetrocken hadden, dat omtrent de midden van december tot Madras waren<lb/>
aangekomen de twee nieuwe Engelsche oorlogscheepen met de vijff compagniesscheepen<lb/>
onder haar convooy van de Caeb en den 29e dier maand den commandeur<lb/>
Barnet selfs met zijne ses scheepen.<lb/>
</para>
<para>Laastelijk hebben wij d’ eere in voldoeninge van U Ed. Hoogagtb. g’eerd requisit<lb/>
bij brieve van den 29e maert d’ anno passato op het gepresenteert request van Michiel<lb/>
Keyser, schipper, en Cornelis Jurriaensen, opperstuurman, tenderende versoek om<lb/>
ontheffing van eene belasting groot ƒ1820,13,4 haar door de Chinase supercarga’s<lb/>
Archer, Ackersloot en Reverhorst volgens hare resolutie van den 28e december 1743<lb/>
opgelegt, U Ed. Hoogagtb. naar onse promesse bij brieve van den 31e december 1745<lb/>
aan het eynde van desen te communiceeren dat nademalen den doenmaligen en nog<lb/>
eerste carga Archer, dewelke de destributie der papieren heeft geconcerneert, alhier<lb/>
niet present is maar nog van China verwagt werd, men daardoor onvermogens is te<lb/>
kunnen nagaan hoedanig het eygentlijk gelegen is met het g’advanceerde door gemelde<lb/>
supplianten nopens den ontfangst van de instructie voor de hoofdofficieren ter zee onder<lb/>
de andere papieren naar dat bereets onder zeyl waren, maer dit kunnen wij wel ten<lb/>
haren faveure noteeren, dat alschoon de te kort gekomene peper tot
<emph>2\</emph> percento ruym,<lb/>
waarvan li is gevalideert, als eenigermaten excessieff schijnd, egter zulx op het China’s<lb/>
vaarwater nog wel zoude kunnen werden gepasseerd om de diefstallen die bekent zijn<lb/>
dat aldaar werden gepleegd, gelijk ook het thin en lood, hoewel voor dese mineralen<lb/>
wat beter sorge zoude hebben kunnen gedragen werden dan voor de peper.<lb/>
</para>
<remark>«De voor Bengalen bestemde onderkoopman Hendrik Vlier is overleden. Het kistje<lb/>
met stalen textiel dat hij in bewaring had zal naar Bengalen gestuurd worden. Onderkoopman<lb/>
Jacob Nebbens vertrekt naar Coromandel. De lading van de Kleverskerke is voor het<lb/>
grootste deel bestemd voor de kamer Amsterdam, nl. f 143.087, o.a.
ƒ 13.024 voor 45.000<lb/>
Ib kauri's,
ƒ 90.101 voor 764.852 Ib koffiebonen van Java en f 26.22 7 voor 48.074 Ib Satsumase<lb/>
kamfer. De resterende vijf kamers ontvangen f 2543 aan Japanse zijden rokken, soja,<lb/>
atjar limoen en atjar bamboe.<lb/>
</remark>
<para>P.S.<lb/>
</para>
<remark>Mr. Reinier Stapel, president van de Raad van Justitie, heeft zich schriftelijk verantwoord<lb/>
voor de woordenwisseling die hij met de grootmajoor van het garnizoen heeft gehad.<lb/>
Batavia voegt de brief bij deze missive. Men is het niet eens met de stelling van Stapel dat hij<lb/>
omdat hij af en toe rechtspreekt over militairen enig gezag over de militie in het algemeen<lb/>
zou hebben.<lb/>
»</remark>
<para>
Den gouverneur van St. Helena ons hebbende voorgesteld, off wij konden afstappen<lb/>
van de rigeur der wet om de deserteurs met de doot te straffen, en dat alsdan niet<lb/>
twijffelde of de heeren van de Engelsche compagnie souden aan de capitains harer<lb/>
schepen ordre geven, om het volk, dat van ons deserteeren mogte, weder over te geven,<lb/>
hetgeene zij nu niet konden doen solange niet versekert waren dat men haar aan het leven<lb/>
niet soude komen. Zijnde hij so het ons toeschijnt tot desen voorstel gekomen, om-<lb/>

<pb n="348" tpl="2" vol="11" facs="232_348"/>
dat eenige van onse scheepen die daar aangeweest zijn hem eenig volk hebben ontnomen,<lb/>
dat hem op die eensame plaats, daar maar eens in ’t jaar doorgaans een schip<lb/>
komt, seer heeft ontrieft en ter harten gegaan.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben, in aanmerking van het grote nadeel, dat wij niet alleen hier, maar<lb/>
voor al onse scheepen op nuterale plaatsen leyden, daar zij tegelijk met Engelsche of<lb/>
andere vreemde natiën leggen, hem bij dese gelegentheyd, dat brenger deses apparent<lb/>
dat eyland aandoen sal geantwoord, dat sodra hij hadde erlangt de qualificatie tot het<lb/>
aangaan van sodanige cartel, wij seer genegen waren tot eene wederzijdse overgave van<lb/>
deserteurs op de scheepen van beyde de compagnieën en indien U Ed. Hoogagtb. hierover<lb/>
favorabel geliefden te correspondeeren met heeren bewindhebberen in Engeland,<lb/>
soude het seker een goede saak sijn, want, buyten sulke enkelde gevallen, dat men gelegentheyd<lb/>
heeft sig daaromtrent te revengeeren, zijn wij altijdt aan de slegste koop en<lb/>
verliesen het meeste.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>