<teiTrim>
<header>


<meta key="author" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="page" value="350"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="rawdate" value="12 oktober 1746"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling; Batavia, 12 oktober 1746"/>
<meta key="year" value="1746"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel, Johan Herman Theling"/>


</header>
<body>
<pb n="350" tpl="2" vol="11" facs="232_350"/>
<head>XVII. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE<lb/>
CHAVONNES, NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, MAURITS VAN<lb/>
AERDEN, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL OVERBEEK,<lb/>
JACOB VAN DEN BOSCH, JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL, HUGO<lb/>
VERIJSSEL en JOHAN HERMAN THELING, BATAVIA 12 oktober 1746.</head>
<folio>Kol. Arch. 2549, VOC 2657,fol. 3-5.</folio>
<remark>«De Fortuin is de brenger van deze missive. De Kleverskerke is op 15 juli 1 746 uit de<lb/>
Valse Baai naar Nederland vertrokken. Een kopie van de met de Kleverskerke verstuurde<lb/>
papieren zal aan de retourschepen die als eerste vertrekken meegegeven worden. Het afschrift<lb/>
van de brieven wordt aan de Fortuin meegegeven. De Fortuin vertrekt vooraf net als<lb/>
de Zaamslag in 1 743 , om Heren XVII zo vroeg mogelijk te informeren. De Fortuin moet de<lb/>
eerste de beste Engelse haven binnenlopen en handelen naar de stand van zaken in Europa.<lb/>
In ieder geval moeten de papieren zo snel mogelijk Heren XVII bereiken. Om het risico zoveel<lb/>
mogelijk te beperken heeft men de Fortuin met uitsluitend koffie beladen. Het personeel<lb/>
aan de Kaap moet het schip snel verversen en doorsturen, tenzij Heren XVII dit opnieuw<lb/>
verboden hebben. Sinds de missive van 15 maart 1 746 zijn in Batavia de Goidschalxoord,<lb/>
Westhoven, Lis
, Hof d’ Uno, Ida, Duinenburg, Scheijbeek, Hercules, Nieuwerkerk en Fortuin<lb/>
uit de vloot van 1744 aangekomen en de Lekkerland, Pasgeld, Arnestijn en Waakzaamheid<lb/>
uit 1 745. Uit Zeeland ontbreken nog de Zeelandia en Patmos, uit Amsterdam de<lb/>
Huis te Rensburg, uit Hoorn het schip dat de Hoop moet vervangen en uit Enkhuizen de<lb/>
Huis ter Duine, ofwel 5 van de 32 schepen die Heren XVII in de brief van 1 7 november<lb/>
1 744 hebben toegezegd. Van de voorlopige vloot voor 1 746, vermeld in de brief van Heren<lb/>
XVII d.d. 6 september 1 745, ontbreken nog 8 schepen. Men heeft op 23 augustus 1 746 besloten<lb/>
de volgende retourschepen aan te leggen:<lb/>
»</remark>
<para>
- voor de praesidiale kamer Amsterdam, te weten het uyt Souratte alhier gere-<lb/>
verteerde schip Huygerwaard, nevens de fluyt Eyndhoef en ’t Fortuyn, de twee eerste<lb/>
met thee op vragt en de derde met coffij, want meer scheepen hadde men niet aan de<lb/>
hand tot diep in sept. die in staat waren die reyse te doen, en tot die selfs konde men het<lb/>
volk niet eens berekenen, hebbende alle de overige gedient om so als zij aanquamen te<lb/>
lossen, te laden en weder na de resp. Indiase comptoiren te vertrecken, en daaronder<lb/>
de volgende om vandaar te repatrieeren. Namentlijk<lb/>
na China<lb/>
150 voet Lekkerland voor Amsterdam<lb/>
150 voet ’t Hof d’ Uno voor ’t Noorderquartier aan Hoorn geconsigneerd.
</para>
<para>
Na Bengale<lb/>
136 voet Hercules en<lb/>
136 voet Arnesteyn met qualificatie om<lb/>
136 voet Wiltrijk, uyt Persien daar te wagten, tot een derde schip daarbij te voegen.
</para>
<para>
Na Ceylon<lb/>
145 voet Diemermeer<lb/>
145 voet Scheybeek en<lb/>
1 30 voet Duynenburg, waarbij misschien kan komen het schip dat d’ anno passato na<lb/>
Mocha is gesonden,<lb/>
150 voet den Eendragt.
</para>
<para>
En alschoon men in het laaste van de gemelde maand september nog heeft sien<lb/>
<pb n="351" tpl="2" vol="11" facs="232_351"/>
opdagen Knappenhof en ’t Slot van Capelle in Sunda’s Engte, met tijding dat de scheepen<lb/>
Zeelandia, de Getrouwigheyt, Tolsduyn en [andere] aan de Caab reeds g’arriveert<lb/>
en vandaar ten deele ook al vertrocken waren, waarvan onder ’t schrijven deses Rust en<lb/>
Werk en Tolsduyn komt opdagen, en men ten eersten daarop bij resolutie van den 27e<lb/>
sept. getreden is tot den formeelen aanleg der scheepen voor Nederland die geprojecteert<lb/>
zijn tot elf in getal en verdeelt over de resp. kameren als volgt.
</para>
<para>Voor Amsterdam<lb/>
150 ’t Slot van Capelle<lb/>
145 ’t Huys te Rijnsburg<lb/>
145 Tolsduyn<lb/>
136 Huyge waard<lb/>
136 Eyndhoef<lb/>
125 ’t Fortuyn
</para>
<para>
Voor Zeeland<lb/>
150 Zeelandia<lb/>
136 de Getrouwigheyt<lb/>
Delft<lb/>
130 Rust en Werk<lb/>
Rotterdam<lb/>
136 de Standvastigheyt<lb/>
Enkhuysen<lb/>
136 de Geregtigheyt,<lb/>
zijnde de kamer Hoorn in desen gepraeterieert, omdat een kloek schip uyt China krijgt.
</para>
<folio>Fol. 3v-4r.</folio>
<remark>«Deze schepen, uitgezonderd de theeschepen, kunnen waarschijnlijk pas eind december<lb/>
vertrekken. Het is zelfs de vraag of dat haalbaar is. Een aantal schepen moet nog binnenlopen<lb/>
en dan moeten ze nog gelost en geladen worden. De lading zal bestaan uit 240. 000 Ib<lb/>
kruidnagels, ofwel alles wat men van de totale aanvoer van slechts 324.000 Ib kan sturen,<lb/>
textiel uit Coromandel, Bengalen en Ceylon, koffie, salpeter, thee en andere produkten uit<lb/>
China. Bij de aankoop van de Chinese goederen heeft men de vorige eis aangehouden omdat<lb/>
de nieuwe eis te laat is aangekomen. De tijd zal leren<lb/>
»</remark>
<para>
- of onse precautie omtrent de lijwaat gevende comptoiren van effect zal zijn<lb/>
geweest met illico een expresse daarmede af te vaardigen naar Malacca, niet alleen ter<lb/>
bestellinge van dien naar Bengale en Chormandel, maar ook om Uw Edele Hoogagtb.<lb/>
op den onverwagten eysch van Malax thin is het mogelijk nog te voorsien van een mineraal,<lb/>
dat hier duurder dan in Europa doorgaans vallende, ook zoveel men kan maar van<lb/>
de hand werd geset, en waaraf wij om die reden maar een seer gering restant hier bij de<lb/>
packhuysen hadden.
</para>
<remark>«Het is dringend gewenst dat Batavia eerder over de eis van Heren XVII beschikt. Ook<lb/>
al kan de eis pas na de naj aarsveilingen en dus niet vóór december worden opgesteld omdat<lb/>
de opgaven van de kooplieden dan van het ene jaar in het andere overlopen en daardoor het<lb/>
gevaar fouten te maken sterk wordt vergroot, een snelle verzending van de eis naar Batavia<lb/>
kan veel goedmaken, m.n. van die produkten waarvan de inkoop in Azië en de verkoop in<lb/>
Nederland snel kunnen veranderen. Speculeren in deze produkten kan alleen als snel en attent<lb/>
kan worden ingekocht en anderen de Compagnie niet de loef kunnen afsteken. Ontvangen<lb/>
is de missive van Heren XVII d.d. 6 september 1 745, waarin ze hun genoegen uitspreken<lb/>
over de verrichtingen door de Hoge Regering in 1 743. De beantwoording zal eind december<lb/>
geschieden. Heren XVII beloven 32 schepen en de gevraagde 25 ton aan contanten</remark>
<pb n="352" tpl="2" vol="11" facs="232_352"/>
<remark>te sturen. Deze 25 ton en de contanten die Batavia nog tegoed had van voorgaande jaren heeft<lb/>
men hard nodig. Bengalen heeft dit jaar 44 ton aan contanten opgeslokt. Het zal moeilijk<lb/>
worden de zaken gaande te houden tot de nu gevraagde 40 ton ontvangen zal zijn. Bengalen<lb/>
moet minder zilver verslinden en meer kapitaal verkrijgen uit verkoop van koopwaar. Hoewel<lb/>
de eis van koopwaar zo gering mogelijk is gehouden , zullen er veel schepen voor nodig zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl Indiën ’tsedert eenige jaren wel een geheele equipagie van dertig<lb/>
scheepen en meer is ten agteren geraakt door voorgaande incompleete voldoeninge,<lb/>
ongesuppleerde verongelukkingen en de so finaal geconsumeerde restanten hier ter<lb/>
plaatse, sowel door de quade gevolgen van den jare 1740 als de voorgaande behandelinge<lb/>
der saken.
</para>
<remark>«Er ontbreekt zoveel dat wat gestuurd wordt meteen gebruikt wordt. Van het aanleggen<lb/>
van een voorraad waardoor Heren XVII op den duur minder zouden hoeven sturen, is<lb/>
voorlopig nog geen sprake. Er is groot gebrek aan masthout en aan alle andere scheepsbenodigdheden.<lb/>
Er is op deze post sterk bezuinigd, maar dat kan niet ongelimiteerd. Als zelfs<lb/>
het hoognodige niet vervangen kan worden zal de Compagnie daar schade van ondervinden.<lb/>
Heren XVII moeten zich niet laten misleiden door het feit dat sommige voorraden redelijk<lb/>
lijken. Dit is slechts een gevolg van het net binnengelopen zijn van een schip. Sommige<lb/>
pakhuizen hebben al geruime tijd geen tros, reep, stuk want of vat teer kunnen leveren.<lb/>
Komt er geen verbetering in, dan kan zowel de komst van de vrede als het voortduren van de<lb/>
oorlog in Europa gevaarlijk zijn voor de Compagnie. Als de Compagnie zich in de oude<lb/>
luister kan herstellen, kan men juist van beide gevallen profiteren. De gevraagde koopwaar<lb/>
krijgt Batavia vaak pas als het niet meer verkocht kan worden, nog afgezien van de veelal<lb/>
slechte kwaliteit en hoge prijs van aanrekening. Batavia licht toe waarom olifantstanden gevraagd<lb/>
worden. Surat heeft al vaak gewezen op de grotere aan voer van ivoor door de Engelsen<lb/>
dan door de Compagnie. Men vraagt zich af of dit in Surat zeer gewilde produkt niet uit<lb/>
Europa aangevoerd kan worden, waar ivoor door de handel op de westkust van Afrika wellicht<lb/>
overvloediger te verkrijgen is dan in Azië. Batavia wil dit een keer proberen omdat men<lb/>
nog niet in staat is zelf
<super>(op</super> de Africaanse binnencust of langs desselfs oostzijde ’ handel te<lb/>
drijven, zoals andere landen doen, en omdat men niet weet waar in Azië men zoveel ivoor<lb/>
kan verkrijgen dat hiermee geconcurreerd kan worden. De prijzen in Surat zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- ƒ200,-, ƒ130,- en ƒ90,- voor lste, 2de en 3de zoort, de swaarste tanden de<lb/>
beste en de ordinaire zoorten van vijff, tien en vijfftien lb. ieder tant en daarboven.
</para>
<remark>«Op de vraag van Heren XVII over de door Batavia gevorderde kanonnen van 36 en<lb/>
48 lb en of het metalen kanonnen moeten zijn antwoordt men<lb/>
»</remark>
<para>
- dat dit sware canon dienen moet voor de nieuwe batterijen of het waterpas<lb/>
op de bank voor de revier, tot defensie van onse rheede, en dat men bij ondervinding<lb/>
hier in Indiën heeft dat op veele plaatsen daar het ijser canon aan het slag van ’t zoute<lb/>
water onderworpen is, door den tijdt geheele kuylen daarin komen door de roest, soals<lb/>
te sien is onder anderen en vermeit staat omtrend het fort op Manaar aan Ceylons<lb/>
noordwestzijde bij het dagregister van des eerst getekenden gouverneur-generaals eerste<lb/>
visite van het Jaffenapatnamse commandement van den jare 1737, en ook op Colombo,<lb/>
tot Gale en op meer andere plaatsen kort aan zee leggende ondervonden werd,<lb/>
anders souden ons gewisselijk eenige stukken ijsere canon van 36 lb. en ook van 48 lb.<lb/>
bals wel te passé komen, al was het ook maar voor Onrust en dese of geene batterijen<lb/>
aan land.
</para>
<remark>«Naast de metalen kanonnen vraagt Batavia ook nog om 1 0 ijzeren kanonnen van 36<lb/>
en 48 lb en 20 van 24 lb.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>