<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel, Johan Herman Theling"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="page" value="355"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="25 november 1746"/>
<meta key="seq" value="XIX"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling; Batavia, 25 november 1746"/>
<meta key="year" value="1746"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="355" tpl="2" vol="11" facs="232_355"/>
<head>XIX. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE<lb/>
CHAVONNES, NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, JOHANNES MATTHEUS<lb/>
CLUYSENAAR, DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, JACOB<lb/>
MOSSEL, AREND VAN BROYEL, HUGO VERIJSSEL en JOHAN HERMAN<lb/>
THELING, BATAVIA 25 november 1746.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2549, VOC 2657,fol.59-94.</folio>
<remark>«Batavia beantwoordt de aparte missive van Heren XVII dd. 20 november 1745<lb/>
eveneens apart. Er wordt slechts één zaak behandeld
, nl de in het voorjaar van 1 745 door<lb/>
de Engelse oorlogsschepen opgebrachte Franse prijzen. Het verbaast Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- dat aan de zijde der Fransen bedenkinge is gevallen over de validiteyt van de<lb/>
koop dier prijsen, op fundament van eene gesustineerde ongequalificeerde admissie<lb/>
van deselve in dese havens, uyt kragt der interdictie bij het tractaat van marine, in den<lb/>
jare 1739 in en voor Europa gemaakt, tegens het opbrengen van prijsen der Fransen<lb/>
natie in de havens van de Republicq et vice versa vastgestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Men is eveneens verwonderd over de opmerking van Heren XVII hierover, wat Batavia<lb/>
‘ ter cynosure'1 is voorgeschreven. Maar nog het meest verbaasd is men over het feit dat<lb/>
Heren XVII Batavia verdenken van partijdigheid tegen Frankrijk en vóór Engeland. Batavia<lb/>
zal een en ander toelichten opdat Heren XVII<lb/>
»</remark>
<para>
- van het eerste sig bedienende, na welgevallen, ons omtrent het tweede met<lb/>
nadere ordres mogen vereeren, en in het derde ons die justitie doen te geloven dat wij<lb/>
seer verre zijn van alsulke partialiteyten.<lb/>
</para>
<remark>«Wat betreft het eerste punt ondersteunt men de door Heren XVII in hun brief aan de<lb/>
Staten-G ener aal aangevoerde redenen waarom het protest van de Fransen ongegrond is.<lb/>
Een verdrag over handel en scheepvaart in Europa is niet bindend voorde partijen in Azië,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl uyt die willekeurige extensie en interpretatie eene foule van inconve-<lb/>
niënten souden kunnen voortkomen, strijdig tegens het algemeene en reciproque oogmerk<lb/>
der wederzijdse souverainen om de vriendschap tussen de natiën vaster en bestendiger<lb/>
te maken en het is seker dat den souverain niet kan gesupponeert werden iets<lb/>
tegenstrijdigs te willen.<lb/>
</para>
<para>
De distinctie tussen particulariteyten en universaliteyten, alleen uytgevonden om<lb/>
het eene te borneeren aan Europa alleen, en het andere in een en hetselve tractaat, sonder<lb/>
dat daarvan eenige mentie werd gemaakt, te doen doorgaan in alle waereldsdeelen,<lb/>
is, onses oordeels, veel meer eene casuïstische subtiliteyt en eene exceptie van verlegentheyt<lb/>
als een gegrond argument om met eenige aanneemlijkheyd te bewijsen dat het<lb/>
articul XI van het tractaat de anno 1 739 in dese gewesten ook gelden moet, schoon ook<lb/>
de andere alleen Europa betreffen; want wat is dog de interdictie tot admissie van<lb/>
scheepen met prijsen bij dat articul vastgesteld en waarop het in desen aankomt anders<lb/>
als eene specialiteyt, soo groot, dat zij, soo de letter van een tractaat en het verband<lb/>
waaronder men legt door het aangaan van alsulke engagementen, deselve niet wettigde,<lb/>
selfs ten uytersten odieux en beleedigend soude wesen omtrent degeene, aan wien men<lb/>
de entrance en admissie ontzegt, vooral wanneer het betreft desulke, die anders ook<lb/>

<fnote ref="1">Ter cynosure, ter censure, ter beoordeling.<lb/>
</fnote>

<pb n="356" tpl="2" vol="11" facs="232_356"/>
mogen pretendeeren de vrije toelatinge uyt hoofde van universaliteyten en particulariteyten,<lb/>
die zij, van al soo ouden datum als dese, in haar faveur hebben.<lb/>
</para>
<para>Dit alles nog te meer, omdat de restrictie van dat tractaat tot Europa, soowel in<lb/>
het geval in questie als in andere, niet per se strijdig is met de universaliteyten der<lb/>
vriendschap en goede correspondentie tussen de wederzijdse natiën daarbij nader<lb/>
aangedrongen, en uyt hoofde der vreedenstractaten valabel in alle deelen der waereld,<lb/>
maar integendeel die uytlegging soo natuurlijk als gemakkelijk en sonder iemands prejuditie<lb/>
maakt, daar de andere seer gedwongen, seer incongrue, en vol van inconveniënten<lb/>
is, selfs met relatie tot een derde, die daarbij tegens de intentie der souverainen<lb/>
merkelijk soude kunnen geprejudiceert werden.<lb/>
</para>
<para>Men sal maar een exempel, in desen applicabel, bij wege van raisonnement bijbrengen.<lb/>
U Ed. Hoogagtb. ordres zijn precies en generaal, om aan de scheepen der Engelschen<lb/>
natie in onse havens alle gerieflijkheyt toe te brengen; Haar Hoogmogende intentie<lb/>
is deselfde, sooals in het geval der oorlogscheepen van even deselfde Engelsche<lb/>
natie onder den doenmaligen commandeur, nu admiraal Matthews, aan de Caab, en<lb/>
meer andere veelvuldig is gebleeken, en alle hardigheden omtrent de natiën, waarmeede<lb/>
den staat in vriendschap leeft, zijn dikwijls en nog niet seer lange geleeden omtrend<lb/>
andere Europeesen gewraakt bij hare verscheyninge in dese gewesten; maar hoe kan<lb/>
men grooter hardigheyt uytdenken, als in dese landen iemand, die in verlegentheyt is,<lb/>
belemmert met veele gevangenen, gebrek hebbende, selfs aan eenige noodige articulen<lb/>
tot levensonderhoud voor deselve, eenen haven te ontseggen, die hij niet ontbeeren<lb/>
kan sonder in de uyterste ongelegentheeden te vervallen? Soude sulk een gedrag tegens<lb/>
den letter van indisputable tractaten kunnen werden goedgemaakt door eene willekeurige<lb/>
distinctie en interpretatie van specialiteyten bij andere tractaten vermeld, die men<lb/>
ten minsten toestaan sal dat in dit geval dubieux en van geen gedecideerde applicatie<lb/>
zijn?<lb/>
</para>
<remark>«De Franse gevangenen op de Engelse schepen zouden er veel slechter aan toe zijn geweest<lb/>
als de Engelsen de toegang tot Batavia zou zijn ontzegd. Als in Europa een haven verboden<lb/>
is voor bepaalde schepen kunnen zegemakkelijk en snel een andere haven bereiken.<lb/>
In Azië daarentegen zijn schepen sterk afhankelijk van de seizoenen, winden en stromen, en<lb/>
de havens zijn zo ver van elkaar gelegen dat als een schip wordt afgewezen de kans groot is<lb/>
dat een andere haven niet op tijd bereikt wordt.<lb/>
»</remark>
<para>
Hierbij kan men nog voegen dat speciaal de tractaten in questie nimmer in Indiën<lb/>
g’observeert zijn geweest, dat men geen één enkelde decisie uyt hoofde van deselve<lb/>
produceeren sal; dat men integendeel veele gevallen kan aantonen die daartegens selfs<lb/>
strijdig souden zijn; dat het ook nooyt de bekend gewordene intentie der souverainen is<lb/>
geweest, dat de tractaten van marine tussen Vrankrijk en de Nederlanden in Indiën<lb/>
g’executeert souden werden in eenige particuliere deelen (want wat de vriendschap en<lb/>
goede correspondentie aanbelangt tussen de wederzijdse natiën, die werd niet uyt<lb/>
kragte van het tractaat van marine, maar uyt kragte van de vreedenstractaten wederzijds<lb/>
g’observeert), aangesien deselve anders niet souden hebben nagelaten de executie<lb/>
van dien aan te beveelen, en gelijk men hier nooyt ordre daartoe ontfangen heeft en het<lb/>
geheele tractaat ignoreeren kan als zijnde dat van 1739 niet bekent dan uyt de gedrukte<lb/>
boeken, soo soude men ook wel de decisie van de geheele saak daaraan durven accrocheeren,<lb/>
of de Fransen op haar woord van eere wel souden kunnen verklaaren ooyt dat<lb/>
tractaat van marine aan hare ministers in Indiën te hebben overgesonden met intentie<lb/>
dat hetselve in Indiën g’observeert soude werden, voordat het geval in questie heeft<lb/>
g’exteert, want dit mag men wel vaststellen uyt de expressiën die bij ’s konings edict of<lb/>

<pb n="357" tpl="2" vol="11" facs="232_357"/>
patent van de maand september 1741 werd gebruykt, pour estre executé en tous ses<lb/>
points et articles dans 1’étendue de notre royaume, onder welke expressiën doorgaans<lb/>
geen andere dan de landen van Europa werden verstaan, gelijk art. IV
<emph>le Royaume</emph> niets<lb/>
anders als Vrankrijk beteekent, art. II
<emph>Vun et Vautre état</emph> , art. XXXIV
<emph>les cötés de Vun et de</emph><lb/>
<emph>Vautre allié,</emph> niets als Europa betekenen kan, want het eerste erkent men aan de zijde der<lb/>
Franschen, en is ook buyten dispuut, omdat dit tweede articul door de conjunctive uytdruckinge<lb/>
<emph>en conséquence</emph> aan het eerste alleen en letterlijk van Europa spreekende articul<lb/>
werd vastgemaakt of daaruyt afgeleyt, en soo door art. XXXIV iets meer moest<lb/>
werden verstaan als de landen of custen van Europa, in het geval van het stranden der<lb/>
scheepen, soo soude het termijn van een jaar en dag tot derselver reclame, daarbij bepaalt,<lb/>
niet toerijkende en ongeproportioneert zijn met de distantiën der plaatsen.<lb/>
</para>
<para>Wij zeggen niet sonder reeden
<und>dat tractaat van marine van 1739.</und> want het is,<lb/>
sooveel wij weeten, het eerste dat in vreedenstijden is gemaakt, en dus ook het naaste<lb/>
om aan te toonen het onderscheyd dat er is tussen deselve en de generale vredenstractaten.<lb/>
De voorige van 1713, 1697 en 1678 zijn teffens met het sluyten der vreede gemaakt<lb/>
en konden dus, als pari passu met de vreedenstractaten gaande, twijffel verwekken,<lb/>
maar dit laaste tractaat, in volle vreede gemaakt, kan bewijsen, of diergelijke overeenkomsten<lb/>
voor Europa alleen of voor alle landen in alle deelen der waereld zijn gemaakt,<lb/>
en daarom heeft men ook apparentelijk in dit tractaat het articul dat Europa bepaalt<lb/>
vooraan gesteld, om al in den aanvang te tonen tot hoeverre sig soude uytstrecken<lb/>
hetgeene daarbij stond verhandelt te werden.<lb/>
</para>
<para>Desselfs twee eerste articulen decideeren van den geheelen inhoud, waartoe alle<lb/>
de overige relatie hebben; zij zijn de basis van het geheele tractaat. Men kan het sien als<lb/>
men agt geeft, hoe sorgvuldig bij articul XLIII voor de executie
<emph>vooral</emph> , staat er,
<emph>van het</emph><lb/>
<emph>tweede articul</emph> werd gewaakt. Nu is het gedecideert en aan de zijde der Franschen<lb/>
g’avoueert, dat die articulen bepaaldelijk van Europa spreeken, en daar zijn geen andere<lb/>
als die twee, in het geheele tractaat, uyt welkers hoofde men toegang tot malkanders havenen<lb/>
eyschen kan. Hoe kan men dan een onbepaalde sin aan art. X en XI geven, die<lb/>
maar van specialiteyten spreken, in die navigatie voorvallende, van het inlopen der oorlogsscheepen,<lb/>
van het inlopen derselve met prijsen en wat dies meer is, alle te samen gevallen<lb/>
en voorwerpen relatief tot dieselfde vaart, waartoe art. 2 de grond is gelegt.<lb/>
</para>
<para>Maar, dat nog duydelijker aantoond dat het voorsz. tractaat van marine de anno<lb/>
1739 niet voor Indiën is gemaakt, is, dat men het nog nooyt gelijk voorwaards gesegt<lb/>
wierd, ter observantie naar Indiën gesonden heeft.<lb/>
</para>
<para>Wanneer de commercietractaten tegelijk met de vreedenstractaten in de waereld<lb/>
quamen, konde er speculatie op vallen, omdat zij dan doorgaans dese laaste accompagneerden,<lb/>
als zijnde uyt deselve herkomstig en dus als aan den anderen vastgehegt, waardoor<lb/>
nog eenige twijffel ontstaan konde, off deselve niet ook, om eeniger generalen<lb/>
uytdruckingen wille, op de Indiën applicatie konden vinden, maar dit commercietractaat,<lb/>
in de vreede gemaakt, decideert duydelijk het tegendeel, omdat anders den souverain<lb/>
en ook U Ed. Hoogagtb. niet souden nagelaten hebben, vermits de expiratie der<lb/>
vorige, sulks ook herwaarts te senden en dies executie aan te beveelen, sooals omtrend<lb/>
diegeene die teffens met het sluyten van de vreede waren gemaakt in anno 1713, 1 697<lb/>
en 1 678 was geschiet, soodat het soowel uyt den inhoud, uyt de ordre en uyt de formaliteyten<lb/>
aan onse zijde, en uyt den letter en verstand van het tractaat soowel als uyt ’s konings<lb/>
eygene verklaaringe aan de zijde der Franschen, als in ’t gemeen uyt den t’samenhang<lb/>
der tractaten van marine komt te blijken, dat deselve geen betrekkinge hebben op<lb/>
dese gewesten, en dat men sig, niet als bij wege van verlegentheyt en sonder grond daarop<lb/>
beroepen kan in Indiën.<lb/>
</para>

<pb n="358" tpl="2" vol="11" facs="232_358"/>
<remark>«Niemand van de Fransen in Azië heeft zich ooit op scheepvaartverdragen beroepen ,<lb/>
zelfs niet toen Nederlanders te Cochin en elders op Malabar wateren brandhout weigerden<lb/>
aan Franse schepen. Een voor Europa gemaakt scheepvaartverdrag is niet van toepassing<lb/>
op Azië als dit niet uitdrukkelijk wordt gesteld. Dit is bij de verdragen met Frankrijk niet gebeurd.<lb/>
Evenmin was dit het geval bij b.v. het scheepvaartverdrag met Zweden van 1679.<lb/>
Zelfs als Batavia vermoed had dat de verdragen overtreden zouden worden als men de Engelsen<lb/>
met hun prijzen zou toelaten, dan zou het nog een overtreding uit onwetendheid geweest<lb/>
zijn, waartegen de Fransen in Azië niet geprotesteerd hebben. De Fransen van de genomen<lb/>
schepen hebben zich niet op een verdrag beroepen ook al hadden ze daartoe ruim de<lb/>
gelegenheid,<lb/>
»</remark>
<para>
- wanneer zij bij den Raad van Justitie compareerden om de opdragt der ver-<lb/>
kogte scheepen bij te wonen, en dat zij daartoe vrijheydt genoeg hadden, alleenlijk door<lb/>
haar aanwesen op eene neutrale plaats, blijkt uyt de weygering die veele wel hebben<lb/>
durven doen, om op het requisiet van den commandeur Barnet te verklaren dat het<lb/>
schip Mhamet Chia, door de Engelschen op de terugreyse uyt Manilha genomen, en, so<lb/>
men voorgaf, den nabab op Chormandel toebehoorende, in der waarheyt aan de Franschen<lb/>
op Pondecherij toequam.<lb/>
</para>
<remark>«Ook het Franse bestuur in Azië heeft nooit enige klacht geuit. Als het onwettig zou<lb/>
zijn buitgemaakte schepen in bepaalde havens op te brengen en te kopen, geldt dit ook voor<lb/>
de Favorite,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarvan de Engelschen selfs een oorlogschip harer natie hebben gemaakt,<lb/>
welkers conditie op die wijse welhaast in die van een onwettig equipant soude geconverteert<lb/>
werden, en omtrent sooveel andere scheepen als zij terselver tijd hier ter plaatse<lb/>
hebben opgebragt, verkogt, van hier versonden en elders sonder bedenkinge g’admitteert<lb/>
geworden zijn, dewelke nogthans in Europa sonder reclame zijn gebleeven en<lb/>
die ook reeds, soowel als het hier geblevene Chinase schip, in sooveel handen ’tsedert<lb/>
die tijd zijn overgegaan, dat daarop geen verhaal te vinden is. Hoe kan de koop werden<lb/>
gewraakt, schoon ook uyt hoofde van dese en geene redenen, die men in Indiën ten tijde<lb/>
van het geval niet konde weten, de scheepen met die prijsen niet g’admitteert hadden<lb/>
moeten werden? Het eene is eene daad der regeering; het andere het werk van particulieren,<lb/>
die in alle opsigten bona fide hebben gehandeld, want zij hebben niets gekogt<lb/>
als hetgeene haar gepermitteerd was te kopen.<lb/>
</para>
<para>
Bij dese bedenkingen U Ed. Hoogagtb. maar concerneerende voorsooverre zij<lb/>
medekopers zijn, en voor het overige het interest der particulieren betreffende, die wij<lb/>
voor haar eygen belang laten sorgen, soo sullen wij ook hiermede van het eerste lid onser<lb/>
reflexiën afstappen en overgaan tot het tweede ofte onse bedenkingen over dese<lb/>
seer aanmerkelijke woorden, die ons tot eene cynosure werden voorgeschreven, om<lb/>
ons te gedragen even alsof die tractaten ook in Indiën plaats hadden en in allen gevalle<lb/>
geen prijsen, of derselver ladingen, ’tzij in ’t geheel of ten deele selfs aan te slaan of te ge¬<lb/>
dogen dat door particulieren aangeslagen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het tweede punt zal men uitvoeren, ook al schaadt het de belangen van Batavia, dat<lb/>
door Heren XVII tot porto-franco was uitgeroepen. Aan het eerste punt kan niet voldaan<lb/>
worden zonder de Compagnie onherstelbare schade toe te brengen. Om te voorkomen dat<lb/>
de Hoge Regering verantwoordelijk wordt gesteld voor de teloorgang van de Compagnie<lb/>
worden de consequenties Heren XVII voorgelegd. Tot nieuwe orders zijn ontvangen zal men<lb/>
in die gevallen waarin de Compagnie er schade van ondervindt handelen zoals tot nu toe gebeurd<lb/>
is, dw.z.<lb/>
»</remark>

<pb n="359" tpl="2" vol="11" facs="232_359"/>
<para>- pro re nata, volgens de algemeene wetten der billijkheyt en het regt der nature<lb/>
en der volkeren, soverre het op dese gewesten applicabel is, mitsgaders de wettige<lb/>
herkomens en onwedersprokene gewoontens of exempelen, na welken regul wij verhopen<lb/>
nog te sullen dwalen, nog te misdoen, ’tzij omtrent de belangen ons toebetrouwt of<lb/>
omtrent andere Europeesche natiën daar de wetten en overeenkomsten tot hiertoe geswegen<lb/>
en de decisiën der geschillen, of aan een iegelijks municipale regten na den aart<lb/>
en eygenschap der gevallen, of in nationale differenten aan de algemeene regulen voorwaards<lb/>
bepaalt overgelaten hebben, sonder notitie te nemen van conventiën, tussen die<lb/>
natiën in andere deelen der waereld subsisteerende.<lb/>
</para>
<remark>«De Nederlandse natie heeft te veel bijzondere vrijheden en voorrechten in Azië om<lb/>
een parallel te trekken tussen de Nederlandse en andere compagnieën of tussen Nederland<lb/>
en andere landen zonder onderscheid te maken. Dit onderscheid is schadelijker dan wat<lb/>
men aan harmonie en vriendschap uit de handels- en scheepvaartverdragen kan verwachten.<lb/>
Het is onwaarschijnlijk dat iemand zich zonder deze parallel zou willen binden, en het is<lb/>
niet raadzaam verdragen over Azië aan te gaan zonder onderscheid. Men zou er slechts bij<lb/>
verliezen en wie kan dat van een ‘leonine sociëteyt’ vergen? De negatieve gevolgen van het in<lb/>
Azië geldig maken van voor Europa gesloten scheepvaartverdragen zijn oneindig:<lb/>
»</remark>
<para>1. ) Dewijl den staat, onsen souverain, met meer natiën als de Fransche alleen,<lb/>
tractaten van marine heeft.<lb/>
</para>
<para>2. ) Dewijl de vermenigvuldiginge van de vaart der natiën uyt Europa onses ondanks<lb/>
geschieden kan, sooals men reeds gesien heeft dat deselve geschiet, en wij dan<lb/>
van de beste tot de slegtste conditie souden gereduceert werden in dese gewesten.<lb/>
</para>
<para>3. ) Dewijl de consequentiën uyt het oogmerk der vriendschap en correspondentie,<lb/>
waaraf men de basis der tractaten van marine maakt, met relatie tot de Indiën te<lb/>
trekken, niet te oversien souden zijn, en waartoe men dan also wel schijnredenen soude<lb/>
vinden als om het elfde articul van het tractaat van marine in questie ook op de Indische<lb/>
havens applicabel te maken, dat voor dese Compagnie van onherstelbare gevolgen soude<lb/>
zijn.<lb/>
</para>
<remark>«In de vierde plaats is het ondoenlijk de scheepvaartverdragen in Azië na te leven, tenzij<lb/>
ze sterk gewijzigd worden,<lb/>
»</remark>
<para>
- verseld met een menigte hoognodige cauteelen, die de saak selfs so difficiel,<lb/>
soo niet so ondoenlijk maken souden als eertijds bij wederzijden benoemde commissarissen<lb/>
tussen Engeland en Holland bevonden, en daarom ook maar tot sekere generale<lb/>
reguls recours genomen is in den jare 1674, want, om daarvan maar terloops iets aan<lb/>
[te] roeren, betrekkelijk op het tractaat in questie, of dat van 1739 met Vrankrijk, so zijn<lb/>
de eerste negen articulen van hetselve, en verscheyde andere, gelijk 37, 38, 40 etc. op<lb/>
dese gewesten geheel niet applicabel, andere, gelijk het 12, 13, 19, 20, 39e etc. zijn in<lb/>
dese gewesten onuytvoerlijk, strijdig met derselver constitutiën en vooral met de prerogativen,<lb/>
interesten en gewoontens van de Nederlandsche natie en maatschappije, ja gevaarlijk<lb/>
voor hare belangen, en schoon er al eenige konden zijn gelijk het 1 4, 1 5, 1 6, 1 7,<lb/>
1 8, 2 le en eenige andere, als het 34, 35 en 36e, item het 42e en soo men wil selfs ook het<lb/>
10e en het questieuse elfde articul, die mutatis mutandis ook op Indiën applicabel gemaakt<lb/>
konden werden, soo soude dat dog niet kunnen geschieden sonder eenige inevitable<lb/>
restrictiën te maken, soowel omtrent de natiën, als voorregten, vrijheden en gewoontens<lb/>
in Indiën.<lb/>
</para>
<remark>«In de vijfde plaats is het het veiligst en het best de verdragen niet op Azië te betrekken.<lb/>
</remark>

<pb n="360" tpl="2" vol="11" facs="232_360"/>
<remark>Als men iemand volgens de gebruikelijke regels behandelt heeft hij niet te klagen. Mocht<lb/>
men zich een keer vergissen , dan blijft dit een uitzondering zonder geldigheid voor andere<lb/>
gevallen. Men is gebonden aan de wet en kan er zich altijd op beroepen. De Hoge Regering<lb/>
ziet het als haar plicht het recht , de vrijheden , voorrechten en belangen van de Nederlandse<lb/>
natie in Azië te bewaren. De verdragen worden niet op Azië betrokken,<lb/>
»</remark>
<para>
- voorsooverre het niet zijn nationale, en gevolgelijk obligatoire voor alle de-<lb/>
geene die onder die naam gehoren, gelijk de generale articulen van vreede, vriendschap<lb/>
en goede correspondentie, die wij allesints sooveel mogelijk observeeren; maar<lb/>
domestique, en alleen haar opsigt hebbende op dese en geene deelen van de contracteerende<lb/>
souverainen, gelijk tractaten van commercie, navigatie en marine, so van derselver<lb/>
generalen extensie niet duydelijk consteert, onses oordeels onder de laastgemelte<lb/>
classe gehoren, soowel als sooveele andere conventiën nopens andere deelen van de<lb/>
contracteerende souverainen, gelijk cartels, barrièretractaten, overeenkomsten over de<lb/>
correspondentie, posterijen, munten en allerlije particuliere voorvallen, die van eene<lb/>
bepaalde applicatie zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Mochten Heren XVII bij hun besluit blijven, dan zal Batavia dit onvoorwaardelijk<lb/>
uitvoeren. Batavia ontkent de beschuldiging van Heren XVII dat men Engeland bevoordeelt<lb/>
boven Frankrijk. Vooral over de gouverneur-generaal is in openbare geschriften al te<lb/>
lichtvaardig geschreven om er niet op in te gaan. Batavia heeft geleerd dat, in zo'n uitgestrekt<lb/>
gebied als Azië met zoveel verschillende landen en volkeren, het bevoordelen van het ene boven<lb/>
het andere land niet verstandig is. Dit geldt ook voor de Europese landen. Het enige doel<lb/>
van Batavia is het behartigen van de belangen van de Compagnie. Men is ervan overtuigd<lb/>
dat niemand kan bewijzen dat een land begunstigd is. Een minder vriendelijke houding is<lb/>
altijd terug te voeren op verdediging of gerechtvaardigd wantrouwen,<lb/>
»</remark>
<para>
- sooals in dese jaren omtrent de Franschen op Mallabaar, ter saké van hare<lb/>
machinatie om ons den voet aldaar te ligten, van hare openbare collusiën met onse gedeclareerde<lb/>
vijanden, en van hare insultes en violentiën selfs onder het canon van onse<lb/>
vestingen gepleegt, omtrent de Engelschen ter saké van hare hooggaande sluykerijen<lb/>
van Bancahoelo, en omtrent de Sweeden, beyde ter saké van het indiscreete aandoen<lb/>
en verblijven aan een der eylanden onder onse gehoorsaamheyt sorteerende, sonder<lb/>
ons eens permissie te vragen en omdat zij genoegsaam opentlijk ons volk in China hadden<lb/>
gedebaucheert en tot sig getroont, genoegsaam is gebleken.<lb/>
</para>
<remark>«In al deze gevallen verliest Batavia de vriendschap die Nederland met deze landen wil<lb/>
hebben niet uit het oog. Men maakt dikwijls gebruik van de ‘heylsame maxime ’ van Heren<lb/>
XVII<lb/>
»</remark>
<para>
- namentlijk dat het somtijds al nuttig is het regt dat men heeft niet te gebruy-<lb/>
ken en van het voordeel dat men anders daaruyt soude kunnen trekken te glisseeren,<lb/>
maar aan de andere kant ook steeds daarbij in agt nemende de tegenstellinge, dat eene<lb/>
al te duur gekogte vriendschap schadelijker aan het gemeenebest is als eene openbare<lb/>
vijandschap, opdat wij in desen de middelweg mogen houden.<lb/>
</para>
<remark>«Geen lid van de Hoge Regering heeft gedacht dat het toelaten van de Engelse oorlogsschepen<lb/>
met de Franse prijzen beschouwd zou worden als partijdigheid of als overtreding<lb/>
van de verdragen.<lb/>
»</remark>
<para>
En dat is soo waar, dat selfs eenen enkelden die het naderhand oirbaarst g’oordeelt<lb/>
heeft in desen singulier te wesen en tractaten te allegueeren, die hij selfs verklaarde<lb/>
niet te weten of zij daartoe betrekkelijk waren of niet in onse laaste secreete resolutie<lb/>

<pb n="361" tpl="2" vol="11" facs="232_361"/>
over dat geval, die van den 22e febr. 1745 is, nader vermeld bij de voorige besluyten,<lb/>
waarop het voornamentlijk op aanquam, ter admissie en permissie van de Engelschen<lb/>
met de prijsen, niet eens in gedagten gekomen is om daaraan te dubiteeren, sooals die<lb/>
van den 13, 16 en 19e bevorens aanwijsen, soodat wij nemine contradicente gemeent<lb/>
hebben niet alleen niet qualijk te doen, maar selfs gemeent souden hebben seer qualijk<lb/>
te doen en tegens de algemeene regulen der vriendschap en goeden correspondentie te<lb/>
sullen handelen, so wij onbarmhertig genoeg waren geweest om die belemmerde, vervuylde,<lb/>
en gebrek hebbende scheepen in die staat te ontseggen de hulpe en gerieflijkheydt<lb/>
die zij soo nodig hadden, soowel de nemers als degeene die genomen waren, en<lb/>
de laaste wel het meeste, en die onheuschheyt soude men, soo die al sonder andere obstaculen<lb/>
en inconveniënten, werkstellig te maken was geweest, in desen ook vrugteloos<lb/>
hebben begaan omtrent de Engelschen ten faveure der Franschen, dewijl de laaste<lb/>
daarmede niet gebetert maar integendeel van veel erger conditie konden werden, en<lb/>
het ongeval dat haar was overgekomen, soo al niet aan haarselfs, ten minsten ook aan<lb/>
ons niet te wijten of door ons toedoen niet veroorsaakt, maar integendeel een gewoonlijk<lb/>
gevolg van eenen openbaren oorlog was.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft volgens de regels van billijkheid gehandeld door een ander niet te willen<lb/>
aandoen wat men niet zou willen dat een ander de Nederlanders aandeed. Men zag het als<lb/>
plicht de ellendige toestand van de krijgsgevangenen zoveel mogelijk te verbeteren door toestemming<lb/>
te geven ze aan de wal te huisvesten.<lb/>
»</remark>
<para>En wij souden den commandeur Barnet een groote dienst gedaan hebben soo wij<lb/>
hem dat ook hadden willen toelaten omtrent de geheele equipagie, sterk nog wel driehondert<lb/>
man, alle Europeesen. Dog dat quam met de regulen der voorsigtigheyt niet<lb/>
overeen, en daarom hebben wij het hem selfs tot eene conditie sijner admissie gemaakt,<lb/>
dat hij die soude moeten gadeslaan op één der eylanden.<lb/>
</para>
<para>En wat soude het de Franschen geholpen hebben, soo men het verkopen van die<lb/>
scheepen hier niet hadde toegestaan; souden de Engelschen, twaalf- of derthienhondert<lb/>
man sterk op hare vier scheepen, en geen vijand hier te vreesen hebbende, niet met<lb/>
veel gerustheyt die scheepen na verloop van twee of drie maanden hebben gebragt na<lb/>
Madraspatnam en daar verkogt aan wien sij wilden, sonder dat er voor de Franschen<lb/>
eenig verhaal op deselve geweest soude zijn, of ten minsten niet meer als op alle de andere<lb/>
Engelsche Oostindische scheepen, die ’tsedert die tijd zijn gerepatrieert.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft slechts gehandeld naarde omstandigheden, waarbij zich een voor Batavia<lb/>
gunstige gelegenheid voordeed en derden niet geschaad werden.<lb/>
»</remark>
<para>En hoe kunnen de Franschen dat wraken op fundament van saken en gevallen die<lb/>
in Europa anders behandelt werden? Zij, die nog onlangs wel van sig hebben kunnen<lb/>
verkrijgen om opentlijk bij brieven te proponeeren dat schoon de wederzijdse souverainen<lb/>
in Europa in openbaren oorlog mogten geraken, men egter aan dese zijde of<lb/>
b’oosten de Caab geene vijandelijkheeden soude plegen tegens den anderen, ten blijke<lb/>
dat zij seer wel sig weten te bedienen van het onderscheyd dat men maken moet tusschen<lb/>
de eene gewesten en de andere, als het met haar interest overeenkomt.<lb/>
</para>
<remark>«De Fransen hebben bij gebrek aan gegronde redenen allerlei vergezochte en<lb/>
lichtvaardige verdenkingen naar voren gebracht om de zaak
<super>(odieuxy</super> te maken. Met dat al<lb/>
kan Batavia nog niet begrijpen dat er aanleiding is geweest tot verdenking van partijdigheid.<lb/>
Men heeft zelfs vele brieven met dankbetuigingen ontvangen, ook van Fransen, zowel van<lb/>
</remark>

<pb n="362" tpl="2" vol="11" facs="232_362"/>
<remark>particulieren als van bestuurders. Deze worden Heren XVII toegezonden. De gouverneurgeneraal<lb/>
voegt eraan toe dat het algemeen bekend is dat hij alle buitenlanders zonder onderscheid<lb/>
ontvangt. Er zijn enkele voormalige krijgsgevangenen van de Engelsen in dienst van<lb/>
de Compagnie aangenomen die absoluut niet klagen over de partij die zij gekozen hebben.<lb/>
Batavia heeft de Fransen al vele blijken van goedgunstigheid gegeven. De Fransen daarentegen<lb/>
hebben zich niet altijd onpartijdig en goedgunstig opgesteld. Batavia heeft de Franse<lb/>
schepen in Azië vele diensten bewezen en van loodsen en benodigdheden voorzien. Men<lb/>
heeft ruim tien jaar geleden de Franse geschillen in Mokka bijgelegd en zo kan men nog wel<lb/>
even doorgaan. In het onderhavige geval<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft men selfs tot zijn eygen particulier nadeel sooveel penningen alhier ge-<lb/>
collecteert als nodig waren om een scheepje te equipeeren waarop alle de resterende en<lb/>
door den commandeur Barnet vrijgelatene krijgsgevangene zijn overgegaan na Pontde-<lb/>
cherij onder onse paspoorten en vrijgeleyde. - Ja, wie soude, in sulke omstandig-<lb/>
heeden, aan de uytgeplunderde officiers van de Chinase scheepen, die selfs aan dagelijx<lb/>
onderhoud gebrek hadden, sooveel crediet gegeven hebben om sig hier te kunnen<lb/>
redden en de reyse naar Europa te doen in omstandigheeden dat men dagelijx eenen<lb/>
oorlog verwagten konde, met hazard of men in zulken gevalle wel weder aan zijn verschot<lb/>
soude komen, so niet selfs de particuliere beurse van dengeenen, die soo onwaardiglijk<lb/>
van partijdigheyt door eenige dier natie naderhand is verdagt, doenmaals ten<lb/>
dienste hadde geweest van die ongelukkigen, dewelke, soo sij niet met het schip den<lb/>
Heuvel gebleven waren, U Ed. Hoogagtb. wel een andere beschrijving van dat geval<lb/>
souden hebben gedaan.<lb/>
</para>
<remark>«Hoe de houding van de Fransen t.o.v. de Compagnie ook is geweest
, Batavia heeft<lb/>
nooit smokkelhandel getolereerd op plaatsen waar de Fransen hun handel dreven
, nooit<lb/>
overeenkomsten gesloten met vijanden van de Fransen met het doel hen in het verderf te<lb/>
storten
, nooit de Fransen gebiedend de wet willen voorschrijven
, nooit illegale handelaren<lb/>
die de handel van de compagnieën van Engeland
, Frankrijk en Nederland benadeelden bescherming<lb/>
of hulp geboden
, noch getolereerd dat het Compagniespersoneel dit deed, en<lb/>
nooit illegale zwervers of zeerovers begunstigd. Batavia verdenkt de Fransen ervan zich niet<lb/>
altijd aan bovenstaande punten gehouden te hebben. Nu het echter in hun kraam te pas<lb/>
komt hebben ze het alleen over vrede en vriendschap met de Nederlanders in Azië.<lb/>
»</remark>
<para>Dit denken wij sal genoeg sijn ter beantwoordinge van U Ed. Hoogagtb. missive<lb/>
van den 20e november 1745. Wij voegen nog maar daarbij, dat ingevolge U Ed. Hoogagtb.<lb/>
ordre de Bataviase Courant ten selven dage dat deselve ontfangen wierd verboden<lb/>
en ingetrokken is, en dat wij ook bij onse resolutie van den 10e deser de saak der<lb/>
voormalige particuliere onwettige negotianten hebben afgedaan, met deselve eene<lb/>
boete op te leggen van vijf ten hondert van het geheele bedragen ten behoeve van de<lb/>
Academie de Marine voor de eene, en het seminarium voor de andere helfte, ende sulx<lb/>
om een eynde te maken aan een saké die al soolange getraineert hadde door allerlije incidenten,<lb/>
dat de daarin betrokkene personen selfs ook daardoor alleen reets iets geleden<lb/>
hadden voor haar doenmaals onwettig bedrijf.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>