<teiTrim>
<header>


<meta key="author" value="Van Imhoff, Crul, Nolthenius, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel, Johan Herman Theling"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="page" value="479"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1747"/>
<meta key="seq" value="XXII"/>
<meta key="status" value="geheim"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Crul, Nolthenius, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling; Batavia, 31 maart 1747"/>
<meta key="year" value="1747"/>
<meta key="pid" value=""/>


</header>
<body>
<pb n="479" />
<head>XXII. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS,<lb/>
JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL OVERBEEK,<lb/>
JACOB VAN DEN BOSCH, JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL, HUGO<lb/>
VERIJSSEL en JOHAN HERMAN THELING, BATAVIA 3 1 maart 1747, geheim.</head>
<folio>Kol. Arch. 2552, VOC 2660,fol. 1846-1852.</folio>
<remark>«Deze missive gaat in zesvoud over met de naschepen Polanen en Bosbeek. Met het<lb/>
schip van de kamer Rotterdam Huis ten Donk heeft Batavia op 14 februari 1 747 de geheime<lb/>
brief dd. 1 1 juni 1 746 van Heren XVII ontvangen in vervolg op de brief van 20 november<lb/>
1 745, waarop Batavia op 25 november 1 746 heeft geantwoord. Op 8 juni 1 746 is in<lb/>
Den Haag een overeenkomst gesloten tussen de compagnieën van Frankrijk en Nederland,<lb/>
die Heren XVII op 11 juni hebben geratificeerd,<lb/>
»</remark>
<para>
- nopens de bewuste prijsen der Engelschen natie in den aenvang van het jaer<lb/>
1745 op die der Franschen in de Straet Banca gemaekt, herwaerts opgebragt, hier verkogt,<lb/>
en twee daarvan, in name Le Jason en Le Hercules, als andere retourscheepen<lb/>
van de Compagnie na Europa versonden, daerop uytkomende dat buyten eene importante<lb/>
somme van eenendertig maal hondertduyzent livres, en de restitutie der twee casques<lb/>
der bovengemelde scheepen, die in Europa geschieden zoude om daarmede af te<lb/>
maken de pretensiën der Franschen ontstaan uyt het voor aangehaelde opbrengen der<lb/>
voorsz. drie Fransche scheepen in deze haven, ook nog zoude moeten gerestitueert<lb/>
werden het casque van het schip de Dauphin, of den derden dier bodems, dog alleen ingevallen<lb/>
hetzelve schip daar te lande gekomen zoude zijn, belovende de Nederlandsche<lb/>
Compagnie ordre te stellen dat hetselve bij eerste gelegentheyd derwaarts werde<lb/>
gesonden, tenware het door de Regering alhier onbequaem tot het doen van deze reyse<lb/>
wierd g’oordeelt, waeruyt bij voorsz. U Ed. Hoogagtb. zeer gerespecteerde missive<lb/>
volgt die ordre tot nakominge van dit geconvenieerde om het voorsz. schip te laten examineeren<lb/>
en bijaldien hetselve g’oordeelt werd niet in staat te zijn om met volkomen gerustheyd<lb/>
met ’s Compagnies waren en koopmanschappen beladen die reyse te doen, U<lb/>
Ed. Hoogagtb. daarvan een schriftelijk geteykent raport in forma te laten toekomen,<lb/>
andersints het schip, zoveel de equipagie aengaat, in gereedheyd te brengen etc.
</para>
<remark>«De Dauphin is niet in Batavia, maar op reis, en wordt niet voor september terugverwacht.<lb/>
Men kan dus vooralsnog niet aan de order voldoen. Zeker is wel dat het schip niet in<lb/>
staat is naar Nederland te varen. Het schip is zelfs al tweemaal vertimmerd om het met een<lb/>
gerust hart in het gemakkelijke vaarwater van Azië te kunnen gebruiken. Men zegt dat bij<lb/>
het aflopen van de werf te Lorient de Dauphin een ‘ ongemak van leckagie’ heeft gekregen,<lb/>
dat de bazen van de Franse compagnie niet hebben kunnen ontdekken of verhelpen. Al bij<lb/>
de eerste reis heeft men steeds moeten pompen. Dit is verergerd op de uitreis via Pondicherry<lb/>
en Malakka naar China, toen het schip in de Straat van Malakka aan de grond zou zijn gelopen.<lb/>
Als het schip niet door de Engelsen genomen zou zijn, zouden de Fransen het naar<lb/>
Mauritius gebracht hebben, aldaar gelost en indien mogelijk gerepareerd hebben. Na de<lb/>
eerste vertimmering, die een half nieuw schip had gekost, is het weer net zo lek geworden. De<lb/>
tweede vertimmering heeft het schip zo veranderd dat het bijna niet meer hetzelfde schip is.<lb/>
Men weet niet of deze reparaties het oorspronkelijke gebrek hebben verholpen en verwacht<lb/>
niet dat het schip na zijn retour nog gebruikt kan worden volgens de bedoeling van Heren<lb/>
XVII om te voldoen aan de overeenkomst met de Franse compagnie. Zodra meer bekend is</remark>
<pb n="480" />
<remark>zal Batavia Heren XVII informeren. Batavia heeft twee extracten uit de registers van de resoluties<lb/>
van de Staten-Generaal over deze zaak van 18 en 31 december 1 745 ontvangen. Aangezien<lb/>
ze ‘ongauthentiseert' zijn gaat Batavia ervan uit dat ze ter overweging zijn gestuurd.<lb/>
Men wacht op nadere orders en houdt zich voorlopig aan wat in de brief van 25 november<lb/>
1 746 is geschreven. Batavia stuurt de door Van Imhoff opgetekende Bedenkingen over de<lb/>
jaarlijkse retouren uyt Indiën, die moeten leiden tot een handel die duurzamer
; winstgevender<lb/>
en concurrerender is. Na het herstel van de vrede in Europa zullen de concurrenten ‘ met<lb/>
verdubbelde aandrang terugkeren. De Hoge Regering ondersteunt de voorstellen van Van<lb/>
Imhoff. Als Heren XVII besluiten nemen over deze voorstellen zal de Hoge Regering haar<lb/>
uiterste best doen ze uit te voeren. De Raad van Justitie valt de Hoge Regering tot vervelens<lb/>
toe lastig met geschillen ) gegrond op allerley ingebeelde prcerogativen, exemptiën, grootsheden<lb/>
en zogenaamde independentiën’. De Hoge Regering zou hierdoor genoodzaakt kunnen<lb/>
worden haar gezag met meer afdoende middelen staande te houden<lb/>
»</remark>
<para>- en wij bidden U Ed. Hoogagtb. onse moderatie, bij de secrete en gemene resolutie<lb/>
van den 28ste februarij blijkende, omtrent dezer verregaande uytdrukkinge die<lb/>
in hare thans aen U Ed. Hoogagtb. afgaende missive g’influeert zijn, zonder dat zij zig<lb/>
eens verwaerdigt hebben op onse successive resolutiën ons eens een antwoord te laten<lb/>
toekomen, voor geen swakheyd te willen opnemen, maar alleen, gelijk ook de grond<lb/>
daarvan is voor eene postpositie van andere consideratiën aan die eene, waarbij het publicq<lb/>
zozeer is g’interesseert, namentlijk aan den voortgang der justitie, hoewel het te<lb/>
besien zoude staan of die wel veel verliesen soude aen subjecten, die, om hare inbeeldingen<lb/>
en passiën te voldoen, geen swarigheyd maken sulke stappen te doen, die al niet<lb/>
veel verder zoude kunnen gaan zonder van groot gevolg te wesen.
</para>
</body>
</teiTrim>