<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Nolthenius, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Daniël Nolthenius, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel, Johan Herman Theling"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="page" value="481"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="29 september 1747"/>
<meta key="seq" value="XXIII"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Nolthenius, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling; Batavia, 29 september 1747"/>
<meta key="year" value="1747"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="481" tpl="2" vol="11" facs="232_481"/>
<head>XXIII. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, DANIËL NOLTHENIUS, JOHANNES<lb/>
MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN<lb/>
BOSCH, JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL, HUGO VERIJSSEL en JOHAN<lb/>
HERMAN THELING, BATAVIA 29 september 1747.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2575, VOC 2683,fol.4-88.</folio>
<remark>«De Diemen is de brenger van deze missive. Het retour van 1 746/47 heeft bestaan uit<lb/>
14 schepen uit Batavia , 5 van Ceylon, 2 uit Bengalen en 2 uit China , samen met een lading<lb/>
t.w.v. f 7.1 14.108. In de hoop dat deze schepen behouden aankomen stuurt Batavia geen<lb/>
kopie van de brief van 3 1 maart 1 74 7, te meer daar deze brief in tweevoud met de Bosbeek<lb/>
en Polanen is verstuurd. Ontvangen zijn brieven van 10 september en 4 november 1 746.<lb/>
»</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<para>Met de nagulculture in Amboina is het inderdaad zo gelegen als U Ed. Hoogagtb.<lb/>
onder die materie aantonen, en men kan de bomen, jong en oud door den anderen, niet<lb/>
veel hoger rekenen als op twee lb. het eene jaar door het andere, en hierop berust ook<lb/>
onse nadere en laaste ordre, waarmede wij denken dat dit point voor veele jaren zal wezen<lb/>
afgehandelt, om altoos ruym vier maal honderdduyzend bomen, kleyn en groot, aldaar<lb/>
aan te houden, waarmede de Compagnie nog in veele jaaren niet overkropt zal<lb/>
werden - .<lb/>
</para>
<para>Maar ten opzigte van de vaart der particulieren op de oostersche provintiën, den<lb/>
privativen handel of liever debiet in deselve aan de Compagnie te reserveeren, en hoezeer<lb/>
daardoor den staat der maatschappije in die quartieren te verbeteren is, sien wij integendeel<lb/>
en met leetweezen dat zulks bij U Ed. Hoogagtb. werd gesteld als een point,<lb/>
dat veel ligter dan door zooveel moeyte als ons dit object nu al eenige jaaren heeft gegeven,<lb/>
door enkelde middelen van ernst tegens zogenaamde sluykerijen te bereyken zoude<lb/>
zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Over de vaart op de Oosterprovincies lopen de meningen zeer uiteen. Wie zich onvoldoende<lb/>
in deze kwestie verdiept, doet het voorkomen alsof het heel eenvoudig is zich meester<lb/>
te maken van de afzet in het gebied, grote winsten te behalen en de winsten de lasten te laten<lb/>
overtreffen. Het is nu nog niet zeker of men alleen de afzet van ruwe, witte, rode of blauwe<lb/>
textiel op den duur aan de Compagnie zal kunnen voorbehouden; en het is maar een proef<lb/>
dat men aan het verbod op het vervoer uit Batavia vasthoudt, omdat het de vraag is of een<lb/>
vaart, die men niet missen kan zonder de belangrijkste koloniën te verstikken, niet zal vervallen<lb/>
als deze belangrijke artikelen eraan worden onttrokken. Het is niet eenvoudig zo'n<lb/>
groot gebied met zeer veel eilanden te bewaken om smokkelhandel tegen te gaan, m.n. in<lb/>
textiel die overal gangbaar en welkom is. Men heeft er de handen al aan vol het belangrijkste<lb/>
artikel, ni de specerijen, voorde Compagnie te reserveren. Het is een illusie te denken dat het<lb/>
patrouilleren met een half dozijn lompe sloepen en vaartuigen veel effect heeft. Wil men resultaat<lb/>
boeken, dan zijn viermaal zoveel en andersoortige schepen nodig die af en aan varen,<lb/>
van tijd tot tijd afgelost worden en door goede officieren geleid worden. Het is zeer de vraag<lb/>
of er zoveel personeel te vinden is.<lb/>
»</remark>
<para>Dit is zeker, dat, wat Indiën aanbelangt, men hier en om de oost, zomin als om de<lb/>
west of op Ceylon, dat te deser materie de meeste applicatie heeft, nog noit zoverre geweest<lb/>
is om het tiende gedeelte van dat getal te kunnen uytmaken aan bequaame subjecten,<lb/>
die men eenig commando en commissies kan toebetrouwen - .<lb/>
</para>

<pb n="482" tpl="2" vol="11" facs="232_482"/>
<para>Dog genoomen, men konde den debit van lijwaten in de oostersche provintiën<lb/>
aan de Compagnie alleen houden en de sluykerijen weiren, so is het dog al wat veel gegist,<lb/>
zo men daaruyt zoude willen computeeren een winst, groot genoeg om die quartieren<lb/>
zigzelfs te doen bedruypen; want zij hebben van 1 700 af tot 1743 toe van ses tot agt<lb/>
tonnen jaarlijks aan de Compagnie gekost aan meerder lasten dan winsten, en als er op<lb/>
de lijwaten seven ton zoude geprofiteert werden, diend men wel eenentwintig ton daarvan<lb/>
te debiteeren, ’twelk na ons begrip een monstreuse somme aan goederen is, meer<lb/>
als misschien alle die eylanden, het goud, wax, paerlemoer en alle andere producten, ja<lb/>
de specerijen selfs die aan de Compagnie gelevert werden daaronder gerekend, kunnen<lb/>
opbrengen, en dit alles moet dan nog geschieden boven de ordinaire inkomsten en<lb/>
winsten van de Compagnie die vanouds aldaar in gebruyk zijn, hetwelke vooralsnog so<lb/>
niet ondoenlijk, ten minsten zeer onwaarschijnlijk voorkomt.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia richt zich op verbeteringen die blijvend zijn en niet die door dwang korte tijd<lb/>
meer winst opleveren. Als geoordeeld wordt opgrond van de eisen die gedaan werden in een<lb/>
tijd dat er niet aan voldaan kon worden , misleidt men zichzelf en anderen omdat de afzet<lb/>
van textiel veel kleiner is dan die eisen. In Makassar is men 'overkropt
’ en men heeft voor<lb/>
1 748 bijna niets gevraagd. In de andere gebieden is de gestuurde textiel
, minder dan gevraagd<lb/>
was, ook nog lang niet verkocht.<lb/>
»</remark>
<para>En schoon men dat grote doelwit niet uyt het oog nog ook ten eenemale inpracticabel<lb/>
steld de oostersche provintiën zigzelfs ten naasten bij door den tijdt te doen bedruypen,<lb/>
zo moet dat dog voornamentlijk gezogt werden in de verbeteringen dier coloniën<lb/>
en dus vooral niet in het finale afschaffen der vaart van de burgers, of ten minsten<lb/>
het merkelijke besnoeyen van deselve door den aanbreng van meer andere benodigtheeden<lb/>
als de rijs met ’s Compagnies scheepen ten verkoop aan de gemeente aldaar, zoals<lb/>
wij voorgestelt vinden onder de materie van Banda, want zo dat al practicabel ware<lb/>
soude het buyten de ruïne van de colonie ook zodanigen vermeerdering van omslag<lb/>
voor de Compagnie na zig slepen, die met hare hoog op stok lopende vaart niet markten<lb/>
kan tegens suynige particulieren, schoon die selfs nog werk hebben te bestaan, dat<lb/>
de vermeerdering van lasten die daaruyt volgen moet een gants verkeerd effect zoude<lb/>
uytwerken en de Compagnie van veel erger conditie maken als zij nu is, en dan zoude<lb/>
de vraag zijn of men ten opzigte van het gevaar der sluykerijen gewonnen of verloren<lb/>
zoude hebben, want hetzij schepen van de Compagnies-, burger- of inlandse vaart, het<lb/>
komt alles op de toezigt aan, en de burgervaart wint het nog ten dien reguarde, dewijl<lb/>
het apparent is dat een burger en coloniër die onder de Compagnie gezeten is en aldaar<lb/>
een etablissement heeft, zoveel niet wagen zal als een ander, die heden komt en morgen<lb/>
weder vertrekt om niet weder te komen.<lb/>
</para>
<para>Daarenboven zijn die burgervaartuygen de beste kruyssers, dewijl de sluykerijen<lb/>
haar ook tot nadeel strekken en zij best bekent zijn op veele der meest gezogte sluyknesten,<lb/>
om welke reden men ook reeds daartoe is overgegaan om haar van commissies te laten<lb/>
voorzien in de respect, gouvernementen daar zij deselve requireeren mogten, en daarom<lb/>
komt het kopen van dese en geene producten van haar, waaromtrend U Ed. Hoogagtb.<lb/>
eenige elucidatie schijnen te requireeren, al ruym zo wel uyt als besendingen van gecommitteerdens<lb/>
na die plaatsen, schoon het eene zowel als het andere, gelijk ook het<lb/>
gantsche articul van de vaart in de oostersche provintiën, tot nog toe van weynig belang is.<lb/>
</para>
<folio>Fol.10v-12r.</folio>
<remark>«Batavia vraagt Heren XVII de drie jaar geleden beloofde zes vaartuigen, waarvan<lb/>
men alleen de Spion heeft ontvangen, zo snel mogelijk te leveren om in ieder geval de meest<lb/>
noodzakelijke patrouilletochten te kunnen uitvoeren.<lb/>
</remark>

<pb n="483" tpl="2" vol="11" facs="232_483"/>
<remark>Het bouwen van een roeibark te Makassar, dat al drie of vier jaar in de papieren wordt<lb/>
genoemd maar nog steeds niet is gebeurd ', is een overtuigend bewijs dat men zich enorm behelpen<lb/>
moet. Dan eens is er gebrek aan scheepsruimte , dan weer aan materiaal en overal is<lb/>
gebrek aan volk.<lb/>
</remark>
<para>Palemrang<lb/>
</para>
<remark>Een verschil van 4 a 500.000 Ib in de jaarlijkse Palembangse peperleverantie heeft<lb/>
niets te beduiden. Het kan veroorzaakt worden door een late aanvoer uit de bovenlanden ,<lb/>
een kleinere oogst door b.v. droogte , of door gebrek aan scheepsruimte om de peper naar<lb/>
Batavia te vervoeren. Dat de leverantie van 30.000 pikol per jaar na 1729 is gezakt naar<lb/>
1 6. 000 tot 20. 000 pikol verdient wel aandacht. Het is niet alleen toe te schrijven aan de onlusten<lb/>
met Pangeran AdipatiAnom in 1 722 en het daarop gevolgde verval van de pepertuinen<lb/>
in de bovenlanden , maar ook aan het vinden van slinkse uitwegen hoewel men daar in<lb/>
Palembang niets van wil weten,<lb/>
»</remark>
<para>
- en schoon men na de verhoging van de prijs dier korl van vijf tot ses rds. per<lb/>
picol voor degeene die met ’s konings vaartuygen werd aangebragt en de herhaalde instantiën<lb/>
tot verbetering der plantagiën in den jare 1 735 onder wijlen den heer gouverneur-generaal<lb/>
Patras voorgevallen, die insaamen en aanbrengen, zo met inlandse vaartuygen<lb/>
als ’s Compagnies scheepen, weder heeft zien accresseeren tot vierentwintigduyzend<lb/>
picols, en er ook geen twijffel is of Palembang kan nog wel, als voor desen,<lb/>
dertigduyzend picols produceeren, zo zal men dog al vrij wat te doen hebben eer het op<lb/>
die oude pijl komt, dewijl den wijnigen ernst die men onlangs heeft doen zien tegens de<lb/>
willekeurige vaart der Palembangers na alle plaatsen de peperleverantie al ten eersten<lb/>
zodanig gestremt en verhinderd heeft dat men deser dagen weder best gedagt heeft die<lb/>
vaart maar onbelemmert open te laten, dewijl die volkeren daaraan nu al zozeer verwent<lb/>
zijn, dat men niet sonder een groot hazard te lopen daaromtrent verder kan gaan<lb/>
dan van tijdt tot tijdt eenigen ernst te tonen, en voorts tegens het sluyken van peper en<lb/>
thin door onse bediendens, zoveel zij kunnen, te laten waken, want andersints zouden<lb/>
in dese contreye alweder een kleyn kruysvlootje jaarlijks werden vereyscht, om op zoveel<lb/>
monden van revieren, kreeken en baaytjes te passen die hier bijna buyten tel zijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol.13v-14v.</folio>
<remark>«Assistent Jacobus Schults is in Batavia tijdens zijn hechtenis overleden en daardoor<lb/>
is zijn zaak afgelopen.<lb/>
</remark>
<para>Djambi<lb/>
</para>
<remark>De peper- en goudaanvoer en de handel stellen nog steeds weinig voor.<lb/>
</remark>
<para>Si
<special>am</special><lb/>
</para>
<remark>De bij Heren XVII ontstane onduidelijkheid over het verongelukken van de sloep Verwachting<lb/>
in Siam wordt door Batavia opgehelderd Hoe het ontbrekende sapanhout aan de<lb/>
Compagnie terugbetaald is, hebben Heren XVII in de papieren van 1 746 kunnen vinden.<lb/>
Het hout is de diverse Siamese residenten na aftrek van een billijke spillage in rekening gebracht.<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
Den groten ophef van den handel der Franschen in dat rijk is na gewoonte, ter<lb/>
noodelosen ontrustinge van U Ed. Hoogagtb., weder zo breed bij de vorige papieren<lb/>
uytgemeeten als veele andere in andere en zelfs nog min importante gevallen op de<lb/>
buytencomptoiren van Indiën ook gewent zijn te doen, schoon men haar dat so menigmaal<lb/>
anders voorschrijft, en is ook, gelijk doorgaans, op niets uytgelopen, want die het<lb/>

<pb n="484" tpl="2" vol="11" facs="232_484"/>
Siamse sappanhout niet zo absoluut van noden heeft als onse Compagnie voor haren<lb/>
handel in Japan zal om de voordeelen op de negotie geen grote vaart op Siam aanleggen,<lb/>
en het eenigste dat in desen nog omtrent de Franschen te remarqueren is bestaat<lb/>
voornamentlijk in het bezoeken van Mergij, een van de vermaarste havenen der westzijde<lb/>
van het Siamse rijk, leggende aan de oosterboord van de Bengaalse Golf, die men<lb/>
ook al eens van hier of van Malacca, dan wel van het overbuurige Chormandel, bezogt<lb/>
zoude hebben, hadde men schepen en volk genoeg aan de hand gehad om alles te beheeren,<lb/>
egter moet men, uyt de blijken die men daaraf ziet bij andere, sig geen groote<lb/>
idee maken van hetgeene aldaar te doen valt, schoon het door de nabijgelegentheyd onser<lb/>
etablissementen bovengemeld ligt eens te probeeren en wat er valt, hoe weynig het<lb/>
ook wezen mogte, mede te nemen is, al was het ook maar om onse rivalen daarvan te<lb/>
ontzetten.<lb/>
</para>
<para>Het genoegen dat U Ed. Hoogagtb. onder de materie van China betonen over een<lb/>
winst van ƒ457.234,14,8, die op een capitaal van ƒ812.139,2,8 in den jare 1743 in<lb/>
Canton soude wezen behaalt, zoude apparent nog merkelijk groter geweest zijn, zo die<lb/>
vergelijking met het jaar 1742 was opgemaakt sonder concurrentie van de contanten en<lb/>
op de koopmanschappen alleen, gelijk men onder reverentie vermeend dat in desen geschieden<lb/>
moet, want dan soude het verschil sig nog veel aanmerkelijker hebben vertoont<lb/>
doordien men anno 1743 op ƒ327.508,9,8 aan inkoops kostende der goederen wel<lb/>
ƒ524.946,12 of 160 percento tusschen Batavia en China gewonnen heeft, daar het inkoops<lb/>
kostende der derwaards vervoerde carguazoenen en dus ook de quantiteyt derselve<lb/>
wel circa honderdduyzend guldens meer beliep in den jare 1742, en de winst egter wel<lb/>
sestigduyzend guldens ruym minder quam te bedragen, dat geen kleyne differentie geeft,<lb/>
en op dien voordeeliger voet heeft men het ’tsedert ook ten naasten bij gehouden, want<lb/>
anno 1744 heeft men op ƒ292.149,6,8 aan koopmanschappen een winst van<lb/>
ƒ 462.470,14,- gehad, zijnde 158 percento ruym, anno 1745 op ƒ331.851,8,8 schaars<lb/>
155 percento of ƒ 5 12.396,8,8 en anno 1746 op ƒ453.281,12,- so van hier als uyt Souratta<lb/>
derwaards aan koopmanschappen besteld 153 percento of een importante somma<lb/>
van ƒ692.305,16,-, waaruyt dan ook teffens blijkt, dat schoon die eerste merkwaardige<lb/>
augmentatie der winsten of het verschil tusschen anno 1742 en 1743 misschien wel ten<lb/>
meerendeele aan die oorzaak te attribueeren is, waaraan U Ed. Hoogagtb. deselve ook<lb/>
toeschrijven onder dese materie, de intrinsique verbeteringe van den handel op China<lb/>
egter alleen niet bestaat in het nalaten van vorige ongeregeltheeden, maar wel voornamentlijk<lb/>
in het vermeerderen der carguazoenen derwaards gezonden werdende om de<lb/>
contanten te menageeren en egter het nodige capitaal aldaar te fourneeren; want daar<lb/>
men voor desen ses en seven tonnen aan zilver van noden hadde om een minder capitaal<lb/>
aan retouren voor Nederland in Canton te bezorgen, is men nu ’tsedert vier jaren al<lb/>
zoverre afgedaald dat men het met drie ton kan stellen, en zelfs dit jaar niet meer derwaards<lb/>
heeft behoeven gezonden te werden, schoon men het retour dat anno 1744 met<lb/>
Overnes en Bosbeek nog maar tien ton schaars en bevoorens nog veel minder beliep,<lb/>
dog anno 1 745 en 1 746 met Zuyderburg en Zaamslag item met Lekkerland en ’t Hof d’<lb/>
Uno reeds op twaalf ton inkoops g’accresseert is, dit jaar hoopt te brengen op 1 5 tonnen<lb/>
voor Nederland of de helfte meer als voor desen, en hierdoor ontstaat eene tweede wezentlijke<lb/>
verbetering in den handel op China, namentlijk dat dit comptoir in stede van<lb/>
ƒ383.390,5,-, dat de grootste winst was van alle de voorgaande jaaren, ’tsedert die verandering<lb/>
zoverre g’avanceert is dat hetzelve jongst of in den jare 1746 zijne lasten met<lb/>
zuyvere winsten te boven heeft geteert eene importante somma van ƒ565.555,5,-,<lb/>
schoon onder die lasten begrepen is so genereusen provisie tot een middel van bestaan<lb/>
dat beyde de Compagnie en hare dienaren thans op dese voyages wel varen.<lb/>
</para>

<pb n="485" tpl="2" vol="11" facs="232_485"/>
<remark>«Batavia voegt een specificatie toe van de handel op China vanaf het begin in<lb/>
1 735/36. Men heeft de supercargo! s de orders van Heren XVII over de retouren uit China<lb/>
sterk aanbevolen. Batavia heeft de reizen tussen Surat en China gewijzigd De schepen varen<lb/>
eerst van Batavia naar Surat en vandaar via Malakka naar Kanton. De Wickenburg is vorig<lb/>
jaar in Kanton aangekomen. Dit jaar verwacht men de Pasgeld uit Surat. De Leiden is onlangs<lb/>
naar Surat gestuurd om in 1 748 China te bereiken. Wellicht kan men in Surat nog een<lb/>
tweede schip voor China laden. De tijd is gunstig omdat de handel van de concurrenten slap<lb/>
is.<lb/>
</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>Men boekt goede resultaten met de redressen in de handel op Japan. In 1 745 heeft<lb/>
men 10.000 kisten koper verkregen en in 1746 zelfs 1000 meer. Men verwacht veel van<lb/>
1747 omdat men voor de eerste maal in staat is geweest redelijk aan de eisen te voldoen en<lb/>
niet zoals voordien met ongewilde en verliesgevende goederen op de markt kwam.<lb/>
</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<remark>Malakka is een bezitting die Heren XVII en Batavia veel hoofdbrekens kost. De aard<lb/>
van de aanwezigheid van de Compagnie berust op twee vragen:<lb/>
»</remark>
<para>Primo of het mogelijk en der moeyte waardig is van den handel in de Straat Malacca<lb/>
alleen meester te werden dan of men sig, 2do getroosten moet aldaar nevens andere<lb/>
te negotieeren en of de Compagnie dat doen kan met voordeel.<lb/>
</para>
<remark>«Het eerste deel van de eerste vraag kan alleen bevestigend beantwoord worden als<lb/>
voortdurend gepatrouilleerd wordt , waartoe de Compagnie niet in staat is zolang haar zeemacht<lb/>
zo gebrekkelijk is. Het zou de Compagnie op hoge kosten jagen, terwijl de voordelen<lb/>
onzeker en misschien gering zijn. Men zal zich dus met het eerste lid van de tweede vraag<lb/>
moeten vergenoegen. Wat betreft het tweede lid is bekend,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Compagnie met hare kostbare vaart onmogelijk markten kan tegens<lb/>
particuliere handelaars, vooral op een plaats gelijk dese, die als het centrum is van veele<lb/>
nabuurige handelplaatzen, gelegen in een zagt climaat en stille zee, die men dus van alle<lb/>
oirden bijna bevaren kan met de allergebrekkelijkste middelen die de suynigheyd en<lb/>
armoede in de navigatie aan de hand geeft en met dewelke men dan nog maar even kan<lb/>
toerijken om een behoorlijk bestaan daarbij te vinden door het gevaar en de gebrekkelijke<lb/>
manier van negotieeren die nog daarbij komen.<lb/>
</para>
<remark>«De middenweg is de beste,<lb/>
»</remark>
<para>
- namentlijk dat men om van ons lastig dog onvermijdelijk etablissement in<lb/>
die Straat het meeste nut te hebben, ten deele alleen, ten deele met andere te samen en<lb/>
ook door andere negotieere; van die plaatsen die men bezetten kan de vreemde handelaars<lb/>
zooveel weere als mogelijk is; op andere nevens haar zoeke te markten met een redelijke<lb/>
prijs voor ’t goud en thin te geven, al wint men wat minder, en sig ook bij den verkoop<lb/>
der goederen met een klein avansje te contenteeren opdat zij, ook maar weynig<lb/>
winnende, daardoor gedegoüteert mogen werden, en dat men voorts hetgeene men<lb/>
voor de Compagnie alleen niet beheeren kan onder onse eygene particuliere handelaars<lb/>
zoeke te houden en hetselve sooveel mooglijk door haar doe frequenteeren, de<lb/>
Compagnie ten redelijken prijse thin en goud van haar overnemende en daartoe haare<lb/>
vaart soveel mogelijk te favoriseeren, hetwelke dan ook de gronden zijn waarop onse<lb/>
ordres in dese tijden zijn gebouwt.<lb/>
</para>

<pb n="486" tpl="2" vol="11" facs="232_486"/>
<remark>«Heren XVII zijn ontevreden over het aanstellen van mr. Nicolaas Jongsma als commissaris<lb/>
van Malakka. Op mensen die zon positie bekleden mag niets aan te merken zijn.<lb/>
Batavia werpt tegen dat men zelfs zonder zo streng te selecteren gebrek heeft aan ‘luyden van<lb/>
gemeene bequaamheyd’. Het verval van de Compagnie heeft duidelijk laten zien dat men<lb/>
slecht voorzien is van goed personeel De gouverneur-generaal voegt eraan toe dat niets hem<lb/>
zo in verlegenheid heeft gebracht als het vinden van bekwaam personeel voor vacante ambten.)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Voor het overige is de meerderheyd dergeene die gemelde mr. Nicolaas Jongsma<lb/>
in die commissie g’employeert hebben in die opinie geweest dat hij, ter zake van zijne<lb/>
bequaamheyd, daarin met voordeel te gebruyken en als een regtskundige zelfs nodig<lb/>
was, mitsgaders in hem niets gevonden wierd dat daartegens obsteeren konde, gelijk<lb/>
dat nader is gebleken bij zijne aanstelling tot tweede secretaris onser vergadering, in<lb/>
welken dienst hij nog fungeert.<lb/>
Sumatra’s Westkust<lb/>
</para>
<para>
Dat het onvermogen om te voldoen [aan] de eysschen van Sumatra’s Westcust,<lb/>
vooral ook in lijwaten, voor de Compagnie geen kleyne praejuditie is geweest in de<lb/>
jongst gepasseerde jaren, merken U Ed. Hoogagtb. ten regte aan onder het capittel van<lb/>
dit comptoir, dog dewijl dat nu ophoud zal men best kunnen oordeelen van den wezentlijken<lb/>
debiet aan dien oird, die na gedagten nimmer groter kan zijn als thans, so het<lb/>
vrede binnenslands en de vaart van buyten voor de vreemde Europeesen so belemmert<lb/>
blijft; egter verzoeken wij verlof ten opzigte der overwinst van ƒ 108.996,1,- in het jaar<lb/>
1718 aldaar behaald, waarop U Ed. Hoogagtb. het oog gevestigt houden, in desen te remarqueeren<lb/>
dat dit boekjaar ook singulier is in dese geheele eeuwen maar dat alle de jaren<lb/>
tot 1729 toe, of de dertig eerste jaaren van deselve door den anderen geslagen dit<lb/>
comptoir altoos nog iets, schoon maar weynig of vijfduyzend guldens plusminus veragtert<lb/>
is, en in de volgende jaren door den anderen ofte tot 1743 toe wel sevenensestigduyzend<lb/>
guldens door den anderen; kan men het nu maar eerst weder effen opbrengen<lb/>
so heeft men bij provisie al wat gewonnen, dog dewijl men hier ter custe met ruym een<lb/>
ton aan lasten of iets meer kan toerijken, so is het apparent dat den handel een weynig<lb/>
floreerende en de cust niet te veel door vreemde zwervers vervult werdende, de Compagnie<lb/>
selfs nog wel wat te voren zal kunnen teeren door den tijdt en dat geschiedende<lb/>
zijn onse etablissementen hier seer nodig en men kan ook buytendes het goud niet ontbeeren<lb/>
dat hier valt voor den insaam der retouren op Chormandel, en konde men dan<lb/>
nog wat peper aldaar insamelen en de vaart op Achim door den handel onser particuliere<lb/>
traffiquanten aan onse competiteuren ontnemen, of ten minste onvoordeelig maken,<lb/>
daar soude voor het belang van de maatschappije niets meer langs dese streek resteeren<lb/>
te wenschen, als dat men sig van het schadelijke etablissement der Engelschen<lb/>
op het zuyderdeel of tot Bancoelo konde ontdoen, en was het mogelijk dat U Ed. Hoogagtb.<lb/>
hetzelve van de Engelsche compagnie konden overnemen, op redelijke conditiën,<lb/>
zo daartoe eenige apparentiën mogten voorkomen, het zoude onsen handel in dese<lb/>
quartieren veel lugt geven, te meer dewijl wij niet kunnen denken, dat zij, uytgezondert<lb/>
seven- of agtduyzend picols peper die aldaar in te samelen zijn, veel daarbij opsteken.<lb/>
Bengalen<lb/>
</para>
<para>
Wat nu de verzending van schepen na Bengale aanbelangt, die weynig of niets in<lb/>
vorige tijden inhadden, en de nadere elucidatie die U Ed. Hoogagtb. daarop schijnen te<lb/>
requireeren, zo moeten wij vooraf zeggen dat eerstelijk in vorige tijden tot den afhaal<lb/>
der retouren uyt Bengale wel drie scheepen tegens twee thans vereyscht wierden door<lb/>

<pb n="487" tpl="2" vol="11" facs="232_487"/>
de nu verbeterde manier der beladinge en dewijl men doenmaals de schepen altoos direct<lb/>
van hier na de comptoiren sond, so moesten dan veele ledig of op enkelde ballast<lb/>
varen, dewijl Batavia nog voor de Compagnie nog voor particulieren lading fourneeren<lb/>
kan voor die directie waarop iets naamwaardigs te profiteeren is voor sooveel scheepen.<lb/>
Nu daarentegen heeft men minder schepen nodig, en die men nog gebruykt werden<lb/>
over Persiën, Souratta, Ceylon, Chormandel, ook wel Sumatra’s Westcust en Malacca,<lb/>
derwaards gezonden, sodat er thans geene ledig derwaards behoeven te vertrekken.<lb/>
Voorts is U Ed. Hoogagtb. remarque seergefondeert, dat het bij de inhalige moren<lb/>
beter was jaarlijks wat en weynig, als op eenmaal 10 of 12.000 ropia’s voor de munt te<lb/>
spendeeren, dog Bengale is in materie van inlandse spendatiën óf zo verwend door de<lb/>
Europeesen selfs óf so opulent uyt den aard van ’t land, dat daar niets als met de ruyme<lb/>
hand schijnt bewerkt te kunnen werden en geschenkjes die op andere plaatsen nogal<lb/>
met genoegen ontfangen werden schijnen daar het aansien niet waardig te wezen, sodat<lb/>
eene zo geringe somme voor die directie, hoewel anders nogal notabel, in veele kleine<lb/>
perceelen verdeelt werdende om van tijdt tot tijdt de mooren daarmede te payen, weynig<lb/>
beschieten zoude, waarbij nog komt dat dewijl de eersten eysch der mooren doorgaans<lb/>
de civielste is en hare pretensiën met hare hebzugt altoos aangroeyen, men ook<lb/>
altoos best doed een opkomend verschil of verzoek met haar ten eersten maar af te maken,<lb/>
so het eenigzints bijkomt, dat ook onse intentie was met de verkrijging van de munt<lb/>
op Houglij, ten tijde wij op de mondelinge informatie van den nauwelijks vandaar gekomenen<lb/>
directeur de hr. Sigterman eenen toeleg maakten om de permissie tot deselve<lb/>
van de moren met goede gratie te verkrijgen, hoewel daarvan niets gevallen is.<lb/>
</para>
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<remark>«Op de opmerking van Heren XVII over de door Batavia verleende wissel van 80. 000<lb/>
rsd die met een korting van 4% op Coromandel moest worden voldaan , antwoordt men dat<lb/>
men er geen bezwaar tegen had gezien het feit dat de kas van Coromandel toen goed gevuld<lb/>
was en die van Batavia steeds leger werd Als het al zo zou zijn dat het geld gebruikt was voor<lb/>
de inkoop van textiel voor particulieren , zou dit een thans geoorloofde en geen vreemde<lb/>
zaak zijn. Het bedrag was zo gering dat het geen schade kon toebrengen aan een handel<lb/>
waaraan jaarlijks zesmaal zoveel werd besteed door particulieren,<lb/>
»</remark>
<para>
- zowel uyt onse als andere natiën, om weder in dese en de nabuurige quartie-<lb/>
ren deser eylanden gedebiteert te werden dewijl het al niet op wissel gesteld werdende<lb/>
egter ginter moet wesen en dus derwaards dan bestelt diend te werden in goud en silver<lb/>
in specie, en het was wel te wenschen zo het mogelijk ware zulks te effectueeren dat<lb/>
men het zoverre met den verkoop van ’s Compagnies coopmanschappen daar ter custe<lb/>
konde brengen dat men altoos nog boven en behalven de capitalen die in lijwaten voor<lb/>
India’s handel en die op Nederland moeten werden aangelegt, wissels konde trekken<lb/>
en hier het goud en zilver in de colonie houden.<lb/>
</para>
<remark>«Zover is het nog lang niet. Integendeel. Men moet alweer grote bedragen aan goud<lb/>
sturen omdat de kassen van Coromandel, Malabar en Ceylon zo uitgeput zijn dat de verkoop<lb/>
van specerijen, staafkoper etc. maar half toereikend is. Het overmaken van geld op<lb/>
wissels houdt nu vanzelf op.<lb/>
»</remark>
<para>
Men kan wel niet ontkennen dat de handel der particulieren in de lijwaten daar<lb/>
en elders de Compagnie weleer praejuditiabel is geweest wanneer dat point nog was<lb/>
met meer andere in sekere schemeringe van toegeventheyd of rigueur, die thans door<lb/>
opgehelderde ordres verdwenen is, maar al wie Chormandel kent zal ook moeten be-<lb/>

<pb n="488" tpl="2" vol="11" facs="232_488"/>
kennen dat dien handel der particulieren in lijwaten wel plaatshebben kan volgens de<lb/>
tegenwoordige schikking, gelijk wij ook denken dat deselve plaatshebben zal buyten ’s<lb/>
Compagnies praejuditie, dewijl de Compagnie, nog willende nog kunnende alles beheeren,<lb/>
veeleer diend encouragementen te geven aan degeene die onder haar sorteeren<lb/>
om de rest zoveel mogelijk waar te nemen, als dat zij door verkeerde strengheeden sigselfs<lb/>
in den weg wesen en voor hare competiteuren de baan des te ruymer maken zoude.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«In vergelijking met de Engelsen verkrijgt de Compagnie een zeer klein deel van wat de<lb/>
textielplaatsen leveren kunnen. Als men weet dat het onmogelijk is dat de Compagnie meer<lb/>
dan de afzet in de oostelijke provincies voor zich kan reserveren en hoe weinig men voor alle<lb/>
andere plaatsen in Azië nodig heeft, afgezien van Sumatra's Westkusten de gedwongen textielhandel<lb/>
op Ceylon, dan is het toch het beste dat de Compagnie door middel van particulieren<lb/>
die onder haar bescherming varen en van wie zij tollen en gerechtigheden ontvangt,<lb/>
zoveel mogelijk neemt van wat anders toch maar verloren gaat. Batavia keurt het gevoel dat<lb/>
bij velen heeft overheerst af om alles wat zich buiten de Compagnie afspeelde tegen te spreken<lb/>
en te dwarsbomen, in de verbeelding dat de Compagnie alles wel alleen kon beheren.<lb/>
Men verbeeldde zich dat als de afzet in Batavia alleen aan de Compagnie gereserveerd was<lb/>
grotere winsten dan heden gemaakt zouden worden, net zoals men dacht dat vroeger gebeurd<lb/>
was. Elke ruimte zou dus nadelig zijn. Dergelijke gevoelens oefenen vast ook in Nederland<lb/>
invloed uit. Dit blijkt uit de gedachte van Heren XVII dat door een grotere voorraad<lb/>
textiel in Batavia op de Coromandelse, Bengaalse en Suratse stukgoederen de winsten van<lb/>
vroeger tijd gemaakt kunnen worden en dat hierin ‘de reële blijken van verbetering eygentlijk<lb/>
gelegen zouden wesen. In werkelijkheid heeft men in Batavia nooit veel winst gemaakt<lb/>
op de textiel uit Bengalen, Coromandel, Ceylon en Surat, die nog steeds in Batavia wordt<lb/>
verkocht en die alleen bestaat uit soorten die niet gewild zijn bij de particulieren. Evenmin<lb/>
veel winst is geboekt op de soorten die schaars geworden zijn ten tijde van de veilingen door<lb/>
de Compagnie,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewelke voor desen als een uurwerk op sekere vast bepaalde tijden gefixeert<lb/>
waren, dog waarmede wij den hr. directeur-generaal volgens onse resolutie van den 28e<lb/>
jann. 1746 gequalificeert hebben thans te mogen begaan nagelegentheyd des tijdts, als<lb/>
de vaart open en de navrage groot is naar het een of andere, houdende zo dikwijls verkoping<lb/>
als hij denkt iets van naam quijt te kunnen werden en het is alzoo wel een verkeerd<lb/>
begrip sig voor te stellen dat men die vermeerdering der winsten anders dan op<lb/>
sulke regt mercantile wijsen, niet volgens, maar tegens het exempel der vorige tijden<lb/>
zoude kunnen bewerken, als het contradictie impliceert Batavia tot een generale markt<lb/>
voor het oost- en noorderdeel van Indiën te willen maken en terzelver tijdt dan eens dese,<lb/>
dan weder geene so nodelose als inefficatieuse belemmeringen aan haren handel<lb/>
toe te brengen, zulks de Compagnie onses oordeels alsnog onveranderlijk moet blijven<lb/>
bij die stokregel, die buyten allen twijffel met hare wesentlijke belangen het allermeeste<lb/>
overeenkomt, hoe vreemd die ook mag luyden en voorkomen aan degeene die hare zaken<lb/>
niet regt approfondeeren, namentlijk dat de Compagnie alle hare attentie aanleggende<lb/>
tot extensie van haren handel op Europa en den debiet harer specerijen en andere<lb/>
privative articulen in Indiën voor het overige alle ruymte moet geven aan die middelen<lb/>
waardoor de ingewanden van haren staat in dese gewesten moeten werden g’alimenteert<lb/>
en gekoestert, en dat de reële blijken harer verbeteringe daarin gelegen zijn<lb/>
dat den intrinsiquen staat harer domijnen in Indiën komt te verbeteren, hetwelke niet<lb/>
anders geschieden kan dan met daartoe ook door wel geschikte ordres dat nodige te<lb/>
contribueeren van hare zijde, zijnde ook in desen waar, dat al het veld dat de Compag-<lb/>

<pb n="489" tpl="2" vol="11" facs="232_489"/>
nie winnen kan op hare competiteuren door andere, die met haar daaromtrent en tot<lb/>
haar voordeel in concurrentie komen, zij dat selfs komt te winnen en daaraf een wezentlijk<lb/>
voordeel trekt, en daarom was het te wenschen dat men ook op Pegu, na U Ed.<lb/>
Hoogagtb. recommandatie, eenige vaart ’s Compagnieswegen konde aanleggen om<lb/>
daardoor te favoriseeren de vaart onser ingesetenen op dat rijk, dog onse bekrompentheyd<lb/>
laat nog niet toe ons zoverre uyt te brijden, terwijl men egter van hier daarop begint<lb/>
te varen met een paar burgerchaloup, schoon die tot nog toe niet veel progressen<lb/>
gemaakt hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Het zal niet snel meer gebeuren dat de medicijnkist op Coromandel zo slecht gevuld<lb/>
is als in 1 744. Batavia heeft verordend alles wat echt nodig is altijd te voldoen. Daartoe zal<lb/>
meer kans zijn dan toen omdat Azië in 1 743, 1 744 en 1 745 overal gebrek aan had, ook aan<lb/>
de noodzakelijkste behoeften, die hopelijk nu door Heren XVII zullen zijn voldaan.<lb/>
</remark>
<para>Ceylon<lb/>
</para>
<remark>Betreffende de vaart op Ceylon gaat het erom de in- en verkoop van de belangrijke<lb/>
produkten kaneel, areka en textiel aan de Compagnie voor te behouden en de minder belangrijke<lb/>
produkten zoals rijst aan particulieren over te laten.<lb/>
»</remark>
<para>Dat kan niet geschieden met het openstellen der havens voor den Candiaan, dewijl<lb/>
men met de sogenaamde geslotene havens thans nog werks genoeg heeft om haar<lb/>
van het sluyken af te houden, maar die vaart met particuliere scheepjes, toebehorende<lb/>
de onderdanen van de Compagnie, kan sowel als die der moren en andere aanbrengers<lb/>
van granen uyt Bengale of van andere gewesten sonder infractie van ’s Compagnies<lb/>
voorregten getollereert werden, nu die vaart bepaalt is met uytsluyting wederom van<lb/>
sekere articulen waarin de Compagnie alleen handelt, hetwelke nog so niet gereguleert<lb/>
was ten tijde der instelling van de bewuste consideratiën en daarom ook apparent<lb/>
doenmaals met een ander oog zal wezen aangezien. Nogtans zal het behoudens de permissie<lb/>
om op Ceylons hooftplaatse nevens de onderhorige comptoiren van Gale en<lb/>
Jaffenapatnam te mogen varen en niet op andere, ook met de voorzigtigheyd steeds<lb/>
overeenkomen tot die vaart niet te admitteeren de vreemde Europesen, onse competiteuren,<lb/>
om Ceylon niet te seer bij haar bekend te doen worden en om tegelijk ook des te<lb/>
meer toesigt te kunnen houden over die gepermitteerde vaart, die ook geen grote extensie<lb/>
nodig heeft en volgens de constitutie van den handel in die quartieren apparent<lb/>
ook sooveel veld niet beslaan zal, dewijl het haast vervult is wat men daar brengen kan<lb/>
en ook den vervoer niet te veel om het lijf heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft de order om kinderen in dienst te nemen ingevoerd Het loon van kinderen<lb/>
van 10, 12 en 14 jaar is vastgesteld op resp. f 5, f 7 en f 9. Regel is en blijft dat wie<lb/>
aangenomen wordt de Compagnie werkelijk moet dienen naar kracht en vermogen. De secretarie<lb/>
in Batavia heeft vergeten de memorie van de controleur van Frankrijk en de brief<lb/>
van Heren XVII van 28 augustus 1 742 naar Ceylon te sturen om het betrokken personeel in<lb/>
te lichten. Dit is alsnog gebeurd. Volgens Batavia heeft de Compagnie veel meer reden te klagen<lb/>
over de intriges van het Franse personeel tegen het Nederlandse dan andersom. De<lb/>
Fransen hebben geprobeerd de Nederlanders te verdrijven<lb/>
»</remark>
<para>
- door behulp der etablissementen die zij zowel ten zuydwesten van de Madu-<lb/>
reesche cust sogten door onsen oorlog met Trevancoor en haare vaardigheyd om dien<lb/>
inlandsen vijand tegens ons dadelijk te assisteeren, als zij die ten noordoosten reeds<lb/>
verkreegen hadden door haren onwettigen indrang op Carcal tegens onse daartegens<lb/>
gedane protestatiën, sodat, indien het klagen helpen konde, wij veelmeer de eerste zou-<lb/>

<pb n="490" tpl="2" vol="11" facs="232_490"/>
de moeten zijn dan zij, omdat men haar overal, soals dat nog onlangs een voorwerp van<lb/>
jalousie voor d’ Engelschen in Bengale is geweest en ook op Cormandel omtrend de<lb/>
vlugtelingen van Madras tot een aanstoot is geworden, maar meer dan te veel viert.<lb/>
Surat<lb/>
</para>
<para>
De Souratsen handel heeft men thans geschikt op een voet dat men daar in den<lb/>
vaarbaren tijdt, dat is van november tot mey, altoos aan de markt kan zijn en zelfs vóór<lb/>
andere, ten welken eynde men dit jaar een schip na Persiën gesonden heeft, zijnde<lb/>
Nieuw Walcheren, om vandaar in het vroege najaar in Souratta te wesen; twee andere<lb/>
gaan van hier direct buyten de Maldivo’s om, dewelke in het laaste van october daar<lb/>
kunnen komen en dan gaat er nog één over Mallabaar en één uyt Bengale, dewelke tegens<lb/>
de maand maart aldaar kunnen arriveeren zodat het vaarwater weynig stilstaat.<lb/>
<folio>Fol.37v-38v.</folio>Mokka<lb/>
</para>
<remark>«Batavia betreurt het dat Heren XVII weinig meer voelen voor de vaart op Mokka.<lb/>
Toen men de vaart op Mokka hervatte met de Kleverskerke was dit een proef, waar men<lb/>
geen hoge verwachtingen van moest hebben. Er waren weinig goederen aan boord en niet<lb/>
allemaal afgestemd op de vraag in het Rode Zee-gebied. Tevens durfde men toen nog geen<lb/>
koffie in te kopen, wat de handel veel moeilijker maakte. De prijs van de koffie in Europa<lb/>
was in 1 742 te laag,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarbij nog komt dat de reaal van agten bij die negotie maar berekend is tot<lb/>
vijftig stuyvers zwaar geld, dat een verschil van 20 ten hondert geeft in het provenue en<lb/>
dus in stede van eenhondertsevenendertig die nu gewonnen zijn wel eenhondertvierentachentig<lb/>
uytmaakt, en in gelde tweeënvijftig in stede van agtendertigduyzend guldens,<lb/>
dat nog rekening geeft, schoon het weynig is, en daarom heeft men bij de tweede<lb/>
bezending de lading wat grooter genomen en teffens tot den inkoop van coffij qualificatie<lb/>
gegeven, die U Ed. Hoogagtb. reeds met de Eendragt over Ceylon is toegezonden,<lb/>
en dit jaar heeft men ten derde malen die bezending hervat, dewijl op de tweede voyage<lb/>
nogal een fraaye winst van wel ƒ 85 .46 1 ,8,- als het geld, dat wederom maar bij abuys tot<lb/>
sestig ligte in steede van sestig zware stuyvers gecalculeert is geworden, regt op zijn<lb/>
waarde werd gecomputeert, waarvoor nu sorge gedragen is, en hiertoe is men des te eer<lb/>
getreeden onaangezien U Ed. Hoogagtb. betuygde afkeerigheyd omtrend die vaart dewijl<lb/>
men zig zo wel niet bevonden heeft bij het uytgedagte expediënt om in Souratta de<lb/>
coffij te laten inkopen en tusschen die plaats en het Rode Meir op vragt te laten varen,<lb/>
waartoe men anno 1746 getreeden is, om in alle gevalle onse competiteuren alleen niet<lb/>
te laten jouisseeren van zo naamwaardige winsten als op een Mochase coffijlading nog<lb/>
vallen kunnen in Europa, zolange de prijs dier bonen aldaar zo willig blijft.<lb/>
Perzie<lb/>
</para>
<remark>«Men zou verwachten dat in zon groot land als Perzië, afgezien van de handel via<lb/>
Moskovië en Turkije vanuit de noordelijke provincies, de Compagnie zoveel specerijen en<lb/>
andere produkten zou kunnen afzetten dat de lasten van de vestiging aldaar goedgemaakt<lb/>
worden.<lb/>
»</remark>
<para>
Dog men moet om de saken van dien handel wel in te zien sig niet rigten in de calculatie<lb/>
die men daarop maakt na die tijden, in dewelke door een quade berekening der<lb/>
geldspeciën Persiën bij eenen teffens vreedigen toestand van dat land, om het verlies<lb/>
dat anders op het retour vandaar komt te vallen, wel driemaal soveel specerijen sleet als<lb/>

<pb n="491" tpl="2" vol="11" facs="232_491"/>
desselfs eyge consumptie inporteerde, die vandaar vervoert wierde na Souratta en elders<lb/>
daar men dan weder zoveel minder debiteerde, omdat de prijsen daar niet zo<lb/>
avantageus uytquam voor degeene die deselve direct van de Compagnie kogten, dat zedert<lb/>
verandert is, en ten regte sodat den verkoop hier nu eguaal staat of ten naasten bij<lb/>
met andere plaatsen. De opengestelde vaart op dese directie is nog van weynig remarque<lb/>
en zo zal ook misschien die van de Compagnie zijn, zolange het land niet weder in<lb/>
rust is. Egter heeft men, om niets onbezogt te laten, den handel in het Turkse gebied of<lb/>
op Bassoura dit jaar van Gamron ontrocken en direct onder deese hooftplaatse gesteld,<lb/>
mitsgaders uyt dien hoofden ook ’t schip ’t Huys ten Donk direct derwaarts of liever<lb/>
na Bendher a Boucher gesonden, waarvan wij ons een beter succes beloven.<lb/>
Batavia<lb/>
</para>
<remark>«Dat de tocht van de Binnen wijzend naar Manilla en alle andere pogingen om Batavia<lb/>
van geld te voorzien zijn mislukt , is zeer te betreuren. Batavia heeft het gevoel dat alles geprobeerd<lb/>
moet worden om contanten te verkrijgen , opdat niet nog meer geld aan Heren<lb/>
XVII hoeft te worden gevraagd. Het kan Heren XVII toch niet anders dan genoegen doen als<lb/>
zij zien dat alles geprobeerd wordt om de Compagnie voor de lange termijn weer gezond te<lb/>
maken. Men verwacht dat de daden van de Hoge Regering altijd zo zullen worden beschouwd<lb/>
dat de gouverneur-generaal en raden aangemoedigd worden al hun vermogens<lb/>
ten dienste van de Compagnie aan te wenden , niet alleen om Batavia de winst op het zilver te<lb/>
geven die aan het boekjaar 1 743/44 weinig heeft bijgedragen omdat het besluit daarover<lb/>
pas genomen is in juni 1 744, net voordat de boeken sloten, noch om het te laten bij die verbetering<lb/>
die volgt uit de verpachting van de boom en uit andere in 1 743 \ gemaakte redressen<lb/>
van voorige ongeschikte behandelingen, maar ook om Batavia tot bloei te brengen,<lb/>
»</remark>
<para>
- terwijl men op U Ed. Hoogagtb. ordre ook voortaan zal verpagten de pho en<lb/>
topho of den impost op seeker spel dat bij de Chineesen grooten binnenshuys werd gespeeld,<lb/>
en daardoor zowel als door een andere directie different, dog anders meede al<lb/>
van dien aart is als het toppen en andere dobbelspullen, zoals de waag reeds voor het<lb/>
jaar 1747 onder uit. december 1746 verpagt is geworden, nadat men die bij wegen van<lb/>
admodiatie in de eerste jaaren door herstelling van de collonie aan de verarmde Chineese<lb/>
officieren hadde overgelaten tot een douceur in haar officie, evenals zij dat wel<lb/>
veertig jaren lang bevoorens hadden gehad.<lb/>
</para>
<remark>«Zodra men een nieuwe manier heeft gevonden om aan geld te komen, zal die worden<lb/>
ingevoerd,<lb/>
»</remark>
<para>
- so dat maar geschieden konde sonder de dierbare colonie onser sorge toebetrouwt<lb/>
en de arme gemeente in deselve te drukken en hart te vallen, hetgeene wij in<lb/>
alle gevallen oordeelen met het intrest van U Ed. Hoogagtb. niet te convenieeren, en<lb/>
om die reeden is ook tot nog toe niet g’introduceert de lijst van het kleynzegul, hoeseer<lb/>
die ook ingesteld was door een man die deser colonie kundig meende te zijn en daarom<lb/>
ook op de doenmalige eerste resumptie bij resolutie van den 2e maart 1745 inzoverre<lb/>
wel quoad formam g’abprobeert, dog bij nadere overdenking so hoog en soo bezwaarlijk<lb/>
bevonden was dat deselve alvoorens eene nadere revisie en diminutie quam te vereysschen,<lb/>
dat bij eerste bequame occagie staat te geschieden, dewijl dog diergelijke verbeteringen<lb/>
der inkomste, die enkeld en alleen haare source hebben uyt lasten die men<lb/>
de gemeente oplegt, de meeste omsigtigheyd en ingetogentheyd vereyschen en dus in<lb/>
verre na zo wezentlijk niet zijn hier te lande als degene die spruytende zijn uyt de verbeteringe<lb/>
van den welvaart der ingesetene en die van den handel, daaronder voornament-<lb/>

<pb n="492" tpl="2" vol="11" facs="232_492"/>
lijk ook het articul van den amphioen alhier het zijne contribueert, van welke verkogte<lb/>
2000 kisten in maart 1 744 geen één kist onafgehaald is gebleven, schoon het waar is dat<lb/>
men ter zake van de grote restanten die onder uit. aug. nog daarvan bij de pakhuysen<lb/>
onafgehaalt waren, omdat den debiet onmogelijk konde vlotten van zo groten parthij<lb/>
als deese, in de tijd bij onse resolutie van den 1 1
<super>e</super> junij 1743 bepaalt, bij de boeken van<lb/>
anno 1 744 maar de helfte van die parthije heeft doen verantwoorden en bij degeene die<lb/>
onder uit. aug. 1745 gesloten zijn de wederhelfte, dewijl er door den oorlog op Java<lb/>
juyst terselver tijd met den Madurees weder ontstoken, geen apparentie was om voor<lb/>
uit. aug. 1 745 meer als dat te kunnen vertieren en dit misschien op eenige weynige kisten<lb/>
na min of meer ook de ware quantiteyt was die men in dat boekjaar hadden afgehaalt,<lb/>
dog het is even dese verkoping van tweeduyzent kisten en de moeyte die men gehad<lb/>
heeft om die afgehaald en betaalt te krijgen, mitsgaders de onsekerheyd van eene<lb/>
op desen voet gedirigeerde negotie van zoveel importantie, dewelke ons hebben doen<lb/>
overgaan tot de erectie der Amphioen Sociëteyt om eenen vaststaande debiet te hebben<lb/>
van twaalfhondert kisten ’s jaars, zijnde plusminus de consumptie in deese quartieren<lb/>
en tot dies demanueering door hoop van voordeel te engageeren een groot gedeelte<lb/>
van de colonie die nu op eene reguliere wijze daarbij winst doed, in stede dat voor deese<lb/>
veele zigzelfs en andere quame te ruïneeren sonder dat er de Compagnie door gebetert<lb/>
wierd, als verliesende bij verslapping van de markt, als sommige het gevoel van de<lb/>
hoge prijs gehad hebbende geen smaak meer daarin hadden, bijna even zoveel als zij<lb/>
door het opjagen van deselve somtijds quam te winnen en lopende dan nog soveel te<lb/>
meer gevaar van onderkruypinge, omdat particuliere kopers tot den anderen geen betrecking<lb/>
hebbende daartegens nog wilde nog konde waken, sodanig als thans door<lb/>
eenen alom verspreyden debiet van een en hetselfde lichaam geschiet.<lb/>
</para>
<remark>«Door het sturen van ‘ circulaire ordres of extracten naar de onderkantoren heeft men<lb/>
ervoor gezorgd<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, de praesidiale kamer in Zeeland zijnde, de wedergade der papieren aan<lb/>
deselve g’addresseert in ’t vervolg aan de kamer Amsterdam zal werden gezonden, item<lb/>
dat van de rendementen en eysschen der buytencomptoiren voortaan zal gemaakt werden<lb/>
een aparte bondel voor Nederland, onder den titul van Negotiepapieren van de<lb/>
buytencomptoiren.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben ook door den commandeur Verleng, onse eerste equipagiemeester<lb/>
en gecommitteerde zeeverstandige doen formeeren eene zeylaasordre voor de thuysreyse<lb/>
der scheepen, ofte van hier tot om de noord op de hoogte van Hitland, dewelke<lb/>
voortaan zal werden medengegeven aan degeene die uyt Indiën na Europa navigeeren,<lb/>
en wij hope dat die zal wezen van U Ed. Hoogagtb. approbatie, als zijnde genoegzaam<lb/>
deselfde als hetgeene ten tijden den gouverneur-generaal d’ eere hadde bij U Ed.<lb/>
Hoogagtb. prezent te zijn met den heer bewinthebber Hasselaar is geconcerteert.<lb/>
</para>
<para>
Ook hebben wij ontfangen U Ed. Hoogagtb. resolutie over het creëren en uytzenden<lb/>
van zeeofficiers, waaraan wij gaarne en met veel eerbied onderschrijven willen wat<lb/>
de twee eerste dassen der commandanten van de scheepen betreft, namentlijk de capitains<lb/>
en capitain-luytenants, maar dat de Compagnie nog beneden deselve souden<lb/>
moeten aanhouden eene derde zoort van hoofden, onder den gemeenen titul van<lb/>
schipper, kunnen wij onder reverentie niet sien dat strekken kan om meer lust en emulatie<lb/>
onder de zeeofficiers te verwekken, voornamentlijk onder luyden van goede extractie<lb/>
die men zoekt aan te queeken en die niet als ongaarne van luytenants zullen<lb/>
overgaan tot dien min of meer in veragting gekomenen rang van schipper, tenware U<lb/>
Ed. Hoogagtb. dit inconveniënt wilden wegnemen, óf met de sodanige daarvan te excu-<lb/>

<pb n="493" tpl="2" vol="11" facs="232_493"/>
seeren en die direct te promoveeren tot capitain-luytenants, óf met de naam van dat caracter<lb/>
te veranderen in die van commandeurs of luytenant-commandant, om uyt te wisschen<lb/>
het zobere denkbeeld dat de naam van schipper of maïtre dan wel master bij de<lb/>
Fransche en Engelschen en ook bij onse natie geeft met relatie tot een gants gesubordineerde<lb/>
functie so bij het land als bij de voorsz. en andere Europeesche natiën die in dier<lb/>
voegen benoemd werd, schoon de zaak zelfs op een en hetzelfde uytkomt en dus ook<lb/>
zeer gemakkelijk in dier voegen tot wegneming van alle aanstoot te schikken is.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia vindt dat het vastgestelde aantal officieren op de schepen te klein is. Op elk<lb/>
uitkomend schip moeten minstens twee luitenants , één opperstuurman, één of twee onderstuurlieden<lb/>
en twee derdewaaks geplaatst worden, in ieder geval tot Azië voorzien is van<lb/>
goede officieren. Dit moet minstens vier jaar gebeuren omdat het tekort zeer groot is. Dit<lb/>
blijkt uit het feit dat men personen gebruikt in contacten met andere landen voor wie men<lb/>
zich schaamt en die nauwelijks voor kwartiermeester worden aangezien. De jaarlijkse lijst<lb/>
met sloepen en vaartuigen, die vaak twee stuurlieden nodig hebben, toont aan dat men voor<lb/>
die schepen minstens 50 a 60 stuurlieden nodig heeft. Dit aantal is echter nog lang niet voldoende<lb/>
als de opmerkingen over het patrouilleren in de Oosterkwartieren worden meegenomen.<lb/>
Batavia verzoekt na te gaan<lb/>
»</remark>
<para>
- of men niet van ieder uytkomend schip aanstonds één behoorde te ligten,<lb/>
om de stervende en vertreckende onder deselve te remplaceeren, en so er dan van ieder<lb/>
uytkomend schip één sterft op de uytreyse van alle de halfdeks-officieren, daar men al<lb/>
dikwils twee en meer op een schip ziet ontvallen, zo zal haast blijken dat de scheepen<lb/>
sodanig uytgezonden maar drie of vier officieren overhouden om daarmeede hier in ’t<lb/>
land te varen, dat waarlijk niet te veel is, niet alleen op de reyse, maar ook bij het lossen<lb/>
en laden en om goede wagt te houden aan boord, mitsgaders met bood en chaloup af en<lb/>
aan te varen.<lb/>
</para>
<remark>«Men verzoekt het reglement uit te breiden. Besparen op deze zaak kan fatale gevolgen<lb/>
hebben voor de scheepvaart. Batavia dringt nogmaals aan op de bouw van schepen van 150<lb/>
voet Lp.v. 136 voet, ‘ dewijl men daarmede overal komen kan.<lb/>
»</remark>
<para>De Engelsche compagnie send thans scheepen uyt wel van de ordinaire lengte en<lb/>
breete als bevoorens, dog van boven toegestroken en dus zig vertoonende als driedekkers,<lb/>
hetwelke bij haar zeer goed bevonden werd, niet alleen om de ruymte en vrijheyd<lb/>
die het geeft bij het bestuuren der zeylen, dat alles op dat toegestrokene dek geschiet en<lb/>
de ruymte voor het volk omlaag vrij van regen en wind, schoon er ook al een groot vertrek<lb/>
voor de cajuyt werd afgeschoten met eenige appartementjes voor de officiers, maar<lb/>
ook omdat het in hart weer, door het toeleggen van de roosters met een presenning zeer<lb/>
weynig water overneemt en dus de lading des te meer guarandeert, zijnde deese toestrijking<lb/>
niet met roosters alleen, maar vast en doorgaande, excepto het vack in de kuyl door<lb/>
hetwelke de bood en chaloup werd ingelaten en een vack op het halfdek ook met roosters,<lb/>
zo groot als men het nemen wil; men soude dat onze bedunkens aan onse scheepen<lb/>
weleens kunnen probeeren, so U Ed. Hoogagtb. het goedvonden, insonderheyd zo er<lb/>
ook tusschen de poorten op het bovendek eenige kleyne poortjes evenals tussendeks<lb/>
wierden gemaakt, dewijl men dan des te gemackelijker de poorten van het bovendek, gelijk<lb/>
die ook zoo op deese scheepe zijn, met klappen kan maken om dezelve toe te doen in<lb/>
zee en dus het water nog des te meer daaruyt en het dek droog te houden, want natte dekken<lb/>
geven zeker min of meer ongezondheyd aan het volk dat daarop vaart.<lb/>
</para>
<para>
Men heeft ook op de ordre, bij generale missive van den 4e november 1746 ver-<lb/>

<pb n="494" tpl="2" vol="11" facs="232_494"/>
meld, het nodige alhier belast omtrent de wissels, des wij in hope leven dat die voortaan<lb/>
accurater bevonden zullen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft al resultaat gezien van de besluiten in de najaarsvergadering van 1 746<lb/>
n.a. v. de aanhoudende vraag om mensen en schepen. Men heeft er gebruik van gemaakt om<lb/>
de kantoren beter van goede produkten te voorzien. Ook al is de vaart om de west opengesteld,<lb/>
uitgezonderd de handel in specerijen, Japans koper, tin en peper, dit wil niet zeggen dat<lb/>
men geen nieuwe dingen probeert. De vrije vaart komt langzaam opgang. Batavia overdrijft<lb/>
niet als men zegt dat toen de Compagnie nog alles verbood er misschien veel minder voor<lb/>
haar werd verhandeld Het wordt nu pas ernst met de handel als men de schepen en het personeel<lb/>
daarvoor ontvangt. De uitkomende schepen hebben sinds enige tijd slechte zeevarenden<lb/>
en soldaten aan boord Meer dan de helft bestaat vaak uit Fransen en Walen. Er zijn veel<lb/>
oude en ongezonde mensen bij, waardoor bijna alle schepen buitengewoon veel doden en<lb/>
zieken hebben gehad in 1 747. Van de vele soldaten heeft men niet meer overgehouden dan<lb/>
200 man voor Ceylon en 2 5 als versterking voor de om de west varende schepen omdat zij<lb/>
zich meer met moorse dan Europese zeelieden moeten behelpen. Aangezien het tegen de orders<lb/>
van Heren XVII en de intentie van de gecommitteerden die bij het aannemen aanwezig<lb/>
zijn, is zulke zwakke mensen aan te nemen verzoekt Batavia ervoor te zorgen goed personeel<lb/>
te sturen. De Compagnie krijgt weleens andere mensen op de schepen dan die door de bewindhebbers<lb/>
aangenomen zijn.<lb/>
</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>Er is dit jaar een goede kruidnageloogst geweest waardoor de kantoren konden worden<lb/>
geholpen en 400.000 Ib voor Nederland kon worden bestemd.<lb/>
</remark>
<para>Banda<lb/>
</para>
<remark>Banda heeft de gebruikelijke hoeveelheid muskaatnoten en foelie geleverd.<lb/>
</remark>
<para>Makassar<lb/>
</para>
<remark>Het enige nieuws is<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men hier door het sneuvelen van den bekende Aroe Tanetta, neef van<lb/>
Bonies koninginne, en een prins die weleer de Compagnie in den jaare 1742 goede<lb/>
diensten heeft gedaan, in de troublen op Java ontslagen is geraakt van een gevaarlijke<lb/>
vriend, die door zijne woelagtigheyd lastig begon te werden en wiens dood wij geloven<lb/>
dat de rust op Celebes al iets bevestigen zal.<lb/>
Timor<lb/>
</para>
<remark>«Opperhoofd Jan Anthony Meulenbeek en een aantal mensen die hem vergezelden<lb/>
zijn tijdens een bezoek aan onderhorige plaatsen door bewoners van Ndaomane vermoord.<lb/>
Dit heeft tot een oorlog geleid. Het zal Batavia schepen en mensen kosten om de orde te herstellen.<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Palembang<lb/>
</para>
<remark>Men werkt aan het weer op gang brengen van de peperleveranties. Na de terugkeer van<lb/>
de Noordwolfsbergen heeft Batavia de Anna gestuurd om Palembang ‘ altijd af en aan te<lb/>
vaaren en daardoor des te meer onder het oog te houden. Men hoopt de achterstand in het<lb/>
najaar van 1747 of het voorjaar van 1 748 ingehaald te hebben omdat er aan peper geen gebrek<lb/>
is.<lb/>
</remark>

<pb n="495" tpl="2" vol="11" facs="232_495"/>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>Men heeft twee schepen naar Siam gestuurd<lb/>
»</remark>
<para>
- om met het sappanhout wat te vooren te raken en men heeft bij die gelegent-<lb/>
heyd evenals anno 1746 den commissiant Fek gequalificeert op de heenereyse weder<lb/>
dese of geene plaatsen tusschenbeyde te bezoeken, ook Ligoor aan te lopen, desnoods<lb/>
het comptoir aldaar te herstellen en alzo niets onverzogt te laten om goud in te ruylen<lb/>
en thin magtig te werden, dat nu twee jaren na den anderen met een tamelijk succes is<lb/>
geschied en waarbij men denkt dat de Compagnie beter hare rekening zal vinden als<lb/>
met groote kosten op Judja te doen.<lb/>
China<lb/>
</para>
<para>China zal dit jaar, Gode gelievende, in steede van twee, vijf scheepen voor Nederland<lb/>
uytleveren, want men heeft eensdeels het carguasoen van de Compagnie doen vergrooten<lb/>
tot op vijftien of sestien tonnen inkoops en ten anderen heeft men nevens de<lb/>
ordinaire quantiteyt van tienduyzend picols thee in zoort voor de Compagnie nog vijftienduyzend<lb/>
picols thee op vragt gepermitteert vandaar direct over te senden door de<lb/>
ingesetenen alhier, om ons in dat articul so lange mogelijk te mainctineeren tegens onse<lb/>
ontwaakte competiteuren, vooral de Engelschen die ons met haar reductie ad valorem<lb/>
van de inkomende regten in Engeland en met het daarop gevolgde uytsenden van meer<lb/>
dan eens zoveel scheepen als zij bevoorens gewent waren uyt China t’huys te krijgen,<lb/>
anders geheel en al soude hebben uytgedijkt in een point dat wij vooreerst nog tegens<lb/>
haar verduuren kunnen, schoon het te vreezen is dat men op die wijse China zodanig<lb/>
overvaren zal dat het welhaast zal moeten sluyten, dewijl ook Deenen en Zweeden<lb/>
thans zig met alle magt daarop uytleggen.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII kunnen de Zuiderburg, Akerendam en Overnes voor Amsterdam, de<lb/>
Gustaaf Willem voor Zeeland, alle van 150 voet, en de Pasgeld van 136 voet voor Rotterdam<lb/>
verwachten. Gepland is dat zij 25. 000 pikol thee vervoeren. Dit is naar schatting slechts<lb/>
een derde van de thee die in Europa zal aankomen omdat er nog zes Engelse, vier Zweedse<lb/>
en twee Deense schepen zullen repatriëren. Onverwacht is hier nog 4 of 5000 pikol thee op<lb/>
vracht bijgekomen die door het opdagen van de Wickenburg en een Portugees schip uit Macao<lb/>
in Batavia ingekocht is door enkele inwoners. Zij mogen deze thee vervoeren met drie<lb/>
van de kojfieschepen, nl. twee voor Amsterdam en één voor Zeeland.<lb/>
</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>De handel trekt aan. Opperhoofd Johan Louis de Win is opnieuw daarheen vertrokken<lb/>
met de Westkapelle, Maarsseveen en Batavier met een lading t.w.v.
ƒ 407.504. De Westkapelle<lb/>
en Maarsseveen hebben de gebruikelijke goederen als manufacturen, suiker en sapanhout<lb/>
aan boord om de f 500.000 te leveren die de Compagnie boven het benodigde<lb/>
voorde kosten van het verblijf aldaar mag verhandelen. De Batavier is, boven de eis beladen<lb/>
met goederen volgens opgave van het personeel, gestuurd als een middel om meer koper dan<lb/>
gebruikelijk te bedingen.<lb/>
»</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<para>
Malacca is onder uit. aug. 1746 op ƒ 7367,9,8 na al effen en dus minder dan het<lb/>
jaar bevorens ten agteren geraakt ƒ 18.355,19,-, en het is apparent dat hetselve onder<lb/>
uit. aug. 1747 te vooren zal zijn geteert, alzoo de pagten aldaar merkelijk en circa<lb/>
1 2.000 rds. geresen zijn voor het jaar 1747, waardoor dan dit comptoir door een intrin-<lb/>

<pb n="496" tpl="2" vol="11" facs="232_496"/>
sique verbetering van desselfs staat en door een grooten insaam van thin en inruyling<lb/>
van goud voor de Compagnie van beter aanschouw werd.<lb/>
Sumatra’s Westkust<lb/>
</para>
<para>
Sumatra’s Westcust belooft dat ook, want schoon men uit. aug. 1746 daar nog veragtert<lb/>
is ƒ 23.136,-, dat selfs ƒ14.643,14,8 meer is als het jaar bevoorens, zo beloven<lb/>
ons dog de importante carguazoenen dit jaar derwaards besteld, eerst met de Leuwerk<lb/>
op den 17e may passato ten bedragen van ƒ 190.661,8,8, na welkers overgave dien bodem<lb/>
verder na Chormandel moest voortzeylen om daar lading te zoeken, en daarna of<lb/>
in de maand aug. deses jaars met de Galathea en Zijbecarspel tot nog ƒ 150.948,18,8,<lb/>
waarbij nog komen ƒ40.800,5,- die thans met Schoonauwen derwaards afgaan, een<lb/>
opulenter handel voor het vervolg en teffens een grooter trocque van goud als de 2737<lb/>
thailen die jongst vandaar ontfangen zijn.<lb/>
Bengalen<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering heeft in 1747 twee zuidschepen die naar Batavia moeten terugkeren<lb/>
gestuurd, nl de Hof van Delft en Huis te Spijk, en drie retourschepen, nl. de Huis te Manpad,<lb/>
Spanderswoud en Gerechtigheid,<lb/>
»</remark>
<para>- één voor Amsterdam, één voor Zeeland en het derde als het gevult kan werden<lb/>
voor Delft, dog dewijl dat in den jare 1746 zoo deerlijk misgevallen is met Wildrijk<lb/>
en het tweede schip Arnestijn nog maar ternauwernood heeft kunnen gedepecheert<lb/>
werden na Nederland, zo is er ook op den derden bodem van dit jaar weynig staat te<lb/>
maken, te meer men ook de ministers in verre na niet heeft kunnen voorzien van de benodigde<lb/>
contanten door schaarsheyd onser cassa alhier, sodat het derwaards gezondene<lb/>
carguasoen met voormelde vijf scheepen, daaronder gerekent eenig zilver dat alvorens<lb/>
op Chormandel ter vermunting is afgegeven, nauwelijks vierentwintig ton komt te<lb/>
bedragen, waarbij nog komen moet het schip dat uyt Souratte aldaar so wij hopen op<lb/>
zijn tijd g’arriveert zal zijn en hetgeene men nog over Malacca derwaards zal kunnen<lb/>
zenden na mate men nog eenig ontset bekomt van silver uyt Europa.<lb/>
</para>
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<para>
Chormandels verbeterde lijwaatprocure is meede eene oorzake der uytputtingen<lb/>
onser cassa, want men heeft circa dertien thon, zo aan goederen als contanten, met de<lb/>
scheepen Ouwerkerk, direct voor zuyder en noorder Chormandel beladen, en de<lb/>
Leuwerk, over de westcust van Sumatra derwaards gedestineert, alsook met de scheepen<lb/>
’t Huys te Manpad, de Geregtigheyd en Spaanderwout bij aangiering op de heenreyse<lb/>
na Bengale en eyndelijk met het verder na Mocha gedestineerde schip Beukensteyn<lb/>
derwaards moeten bestellen om den handel levendig en teffens contanten over te<lb/>
houden voor Ceylon en Mallabaar, daar de cas almede ledig geraakt is, zijnde ondertusschen<lb/>
tot hiertoe vandaar nog maar ontfangen<lb/>
met de Ida van noorder Chormandel ƒ 237.476,11, 8<lb/>
en met de Vrijheyd van Nagapatnam
<und>ƒ 425.856, 6, -</und><lb/>
ofte te samen een bedragen van ƒ 663.332,17, 8<lb/>
zodat men nogal vrij wat te wagten heeft, te meer ook één der Japanse scheepen van<lb/>
Nangasakki direct over Malacca derwaards zal werden gezonden, so wij hoopen met<lb/>

<pb n="497" tpl="2" vol="11" facs="232_497"/>
een volle lading koper en alle het goud dat in Japan inkomt, om vroeg weder voorzien<lb/>
en in staat te zijn met kragt te profiteeren van de tijdsomstandigheeden.<lb/>
Ceylon<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn positieve veranderingen waar te nemen,<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk de importante verpagting der paarlvisserije op Aripo voor honderten-<lb/>
sevenduyzent rds., die volgens de advisen der ministers, met Reynhuysen ontfangen,<lb/>
die van den 1 7e maart en 20e april zijn, ook al bereeds vredig met voordeel voor de pagter<lb/>
afgelopen was, dat hope geeft van nog eenige prolongatie dier voordeelen in ’t vervolg,<lb/>
item de visserij op de Madureesche reeven dewelke almede jongst voor rds.<lb/>
25.000 is verpagt, dog welkers vreedige volvoering ons nog niet ter kennisse is gekomen,<lb/>
voorts de vreedige gesteltheyd der zaken met het hoff van Candia, uyt welkers alhier<lb/>
aanwezende gezanten de derde met het schip ’s Heeren Arendskerke over Malacca<lb/>
na Siam vertrokken is om aldaar zijne boodschap om Boedoese priesters met de minste<lb/>
opschudding te verrigten, en eyndelijk den goeden en verbeterden staat van het gouvernement<lb/>
in ’t gemeen, welkers lasten onder uit. aug. de winsten nog maar gesurpasseert<lb/>
hebben ƒ11 3.392, 1 ,- en apparent dit jaar of onder uit. aug. 1747 door de voordeelen<lb/>
reeds gesurpasseerd zullen werden, waarbij men goede hope heeft tot een redelijke insaam<lb/>
van lijwaten op de Madureesche custe, en in die verwagting is men ook weder getreeden<lb/>
tot het afsenden der retourscheepen Sara Jacoba, Woitkensdorp en Sparenrijk<lb/>
na dat gouvernement met vijfhondert lasten rijs voor dat gouvernement, de tot suppletie<lb/>
per het Mallabaarse schip Padmos nagesondene partije daaronder begreepen, item<lb/>
de benodigde peper en het sappanhout voor deese vandaar retourneerde scheepen, bij<lb/>
dewelke wij willen hopen dat een vierde en mitsdien door het arrivement van de Waaksaamheyd<lb/>
uyt Mocha over Souratta met coffijbonen evenals jongst een vijfde zal kunnen<lb/>
gevoegd werden.<lb/>
Malabar<lb/>
</para>
<remark>«De Compagnie leidt er een kwijnend bestaan,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarbij men nog tegens onse intentie een geheel jaar daar moet sien conti-<lb/>
nueeren den reeds anno 1746 vandaar ontbodenen commandeur Siersma, omdat zijne<lb/>
gedesigneerde opvolger, den opperkoopman en Nagapatnams secunde Rinjak, niet<lb/>
heeft kunnen goedvinden die charge te accepteeren, die nu egter, om eenmaal een eynde<lb/>
te maken aan die walchelijke bestiering van saken, daar men dog nimmer iets goeds<lb/>
mede zoude kunnen uytvoeren, aan den op Cochim bescheyden hoofdadministrateur,<lb/>
den oppercoopman Corrijn Stevens, opgedragen en hem tot secunde den gewesen Matureeschen<lb/>
dessave Kersse toegevoegt is. Het is dan te minder te verwonderen dat Mallabaar<lb/>
onder uit. aug. 1746 nog ƒ 248. 1 86,3,8 is teruggeteerd, schoon het minder is als<lb/>
het voorige jaar ƒ66.369,17,8.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft de voor j aarsadviezen nog niet ontvangen en kan dus niets melden over<lb/>
de Fransen die op de kust van Malabar aan het kruisen waren tijdens de noordmoesson.<lb/>
</remark>
<para>SURAT<lb/>
</para>
<remark>Men houdt de handel gaande. De Oostkapelle en Leiden zijn daarheen vertrokken<lb/>
met f 387.042 aan koopwaar. De Langewijk en Nieuwstad zullen volgen, de eerste over<lb/>
Bengalen, de tweede over Malabar. In 1 745/46 is f 366. 701 winst geboekt,
ƒ 223. 42 7 meer<lb/>
</remark>

<pb n="498" tpl="2" vol="11" facs="232_498"/>
<remark>dan in 1 744/45. Volgens de brief van het bestuur van 12 april is in de eerste zeven maanden<lb/>
van het boekjaar 1 746/47 f 534.913 winst geboekt. De afzet van koopwaar groeit.<lb/>
»</remark>
<para>Mokka<lb/>
</para>
<para>
Mocha heeft met Beukesteyn, onder de directie van den capitain-luytenant Van<lb/>
Nimwegen en de onderkoopman Jongstal als supercarga’s, van hier jongst gekregen<lb/>
een gesorteerd carguasoen ten bedragen van ƒ 75.960,16,-, waarbij nog circa tweehondert<lb/>
pakken lijwaten moeten komen van Chormandel, ter inneming van dewelke denselven<lb/>
op den 18e aug. derwaards vertrocken is om met een volle coffijlading anno<lb/>
1748 direct herwaards te keeren, teneynde deselve alsdan U Ed. Hoogagtb. van hier<lb/>
toe te senden met de retourschepen.<lb/>
Perzie<lb/>
</para>
<remark>«Er valt niets positiefs te melden over de handel. De berichtgeving is nog steeds te traag.<lb/>
Batavia weet nu pas dat het boekjaar 1 744/45 afgesloten is met een tekort van
ƒ 71.095 ,<lb/>
weliswaar f 11.665 minder dan in 1 743/44, maar voor een handelsplaats ‘ een gants onaangename<lb/>
vertoninge’.<lb/>
»</remark>
<para>
Nog onaangenamer is het de ministers bij haren brief van den 28e febr., met Horssen<lb/>
alhier ontfangen, te horen klagen over nog slegter verwagting voor het vervolg, dog<lb/>
om de weynige staat die men op de berigten vandaar kan maken is egter Nieuwalcheren<lb/>
op den 1 4e julij naar Gamron gezonden met een lading van ƒ127.611,1 9,-, met ordre<lb/>
om, daar niet verkoopbaar zijnde, deselve over te wijzen na Souratta, en so mag men<lb/>
ook hoopen dat de voorwaards reeds vermelde separatie van<lb/>
<special>Basra</special> en het na Bender a Boucher gezondene carguazoen met het Huys ten Donk<lb/>
groot ƒ 1 63.853,7,- een nieuw leven zal geven aan den half versturvenen handel in deese<lb/>
westersche quartieren.<lb/>
Java’s Oostkust<lb/>
</para>
<remark>«Hier is het redelijk rustig nadat commandeur Elzo Sterrenberg is verwijderd. Hij was<lb/>
voor iedereen onverdraaglijk geworden en bracht verwarring. Het boekjaar 1 744/45 is nu<lb/>
pas afgerond De strijd tegen de regent van Madura heeft de lasten gebracht op f 818.135.<lb/>
Het tekort bedroeg f 746. 170, f 187.471 meer dan in 1 743/44. Het boekjaar 1 745/46 zal<lb/>
niet veel verbetering te zien geven omdat men toen pas begon met het afdanken van de inlandse<lb/>
troepen. Men hoopt dat onder commandeur Hohendorf de zaken beter gaan en dat<lb/>
men meer profijt zal hebben van het contract met de susuhunan.<lb/>
</remark>
<para>Cheribon en de Preanger<lb/>
</para>
<remark>Het gaat steeds beter met de invordering van koffie en andere produkten, hoewel de<lb/>
oogst dit jaar op veel plaatsen niet geslaagd is. Men hoopt dat dit het komende j aar zal worden<lb/>
goedgemaakt door een grotere invordering omdat de aanplantingen met redelijk succes<lb/>
voortgezet worden.<lb/>
</remark>
<para>Bantam<lb/>
</para>
<remark>De dreigende onlusten in 1 746 zijn in de kiem gesmoord. De sultan heeft met instemming<lb/>
van de Compagnie de opvolging veranderd. De hierbij horende plechtigheid in het begin<lb/>
van 1747 is door directeur-generaal Jacob Mossel bijgewoond. Om te voldoen aan de<lb/>
herhaalde verzoeken van de sultan is de vandaar gevluchte pangeran van Batavia naar Cey-<lb/>
</remark>

<pb n="499" tpl="2" vol="11" facs="232_499"/>
<remark>Ion gestuurd waar hij zijn dagen moet slijten met een behoorlijke toelage die de sultan bekostigen<lb/>
moet.<lb/>
»</remark>
<para>
Voorts blijft het comptoir hier, daar om de nabijheyd van Batavia geen aparte<lb/>
handel voor de Compagnie te introduceeren is, na desselfs oude trant een lastpost, die<lb/>
egter onder uit. aug. 1746 maar ƒ 79.22 1 ,8,8 groot is geweest, zijnde eene mindere veragtering<lb/>
van ƒ8183,5,- in vergelijking van het jaar bevoorens.<lb/>
Batavia<lb/>
</para>
<remark>«De handel is slap door het geldgebrek onder de inwoners. Zij zijn sterk aangewezen<lb/>
op de levering van produkten aan de Compagnie en betalen met het daarmee verdiende geld<lb/>
de Compagnie zelfs weer voor hun inkomsten. De handel door particulieren stelt nog weinig<lb/>
voor omdat de inlanders eraan twijfelen of de Compagnie zich aan de nieuwe regels zal houden.<lb/>
Ze zijn bang gebruik te maken van de aanmoedigingen die de Hoge Regering de besturen<lb/>
om de west aanraadt te geven om goede handelaars naar Batavia te lokken. Commandeur<lb/>
Abraham Roos heeft niet kunnen profiteren van zijn promotie tot extraordinaris raad<lb/>
omdat hij al overleden was. De Raad zal binnen enkele maanden versterkt worden door de<lb/>
komst van Galenus Mersen uit Nagapattinam die als gouverneur van Coromandel wordt<lb/>
opgevolgd door mr. Librecht Hooreman , commandeur van Jaffna. Daarentegen zal raad<lb/>
ordinaris Daniël Nolthenius als admiraal van de komende retourvloot met de Haarlem op<lb/>
eigen verzoek repatriëren. Daarmee bestaat de Hoge Regering, Jacob Mossel meegerekend,<lb/>
uit één ordinaris en zes extraordinaris raden, omdat de onlangs gepromoveerde ordinaris<lb/>
raad Julius Valentijn Steijn van Gollenesse van Heren XVII op Ceylon moet blijven en ordinaris<lb/>
raad Nicolaas Crul op 6 juni is overleden. De Raad van Justitie zal na de komst van het<lb/>
ordinaris lid mr. Nicolaas van Landschot zo goed bezet zijn dat men zelfs al een van de toegevoegde<lb/>
leden heeft ontslagen. Met de Diemen vaart Malachias de la Vigne mee die vermindering<lb/>
van straf heeft gekregen. Het publieke schandaal op het schavot is vervallen, de<lb/>
overige strafmaatregelen blijven gehandhaafd. De Hoge Regering wordt overladen met protesten,<lb/>
verzoekschriften e.d. van de Raad van Justitie die weinig aandacht verdienen maar<lb/>
die de Hoge Regering afhouden van belangrijker zaken. Het uitdiepen van de grachten zal<lb/>
nog wel het hele jaar 1 748 duren omdat men de materialen en de mensen onvoldoende kan<lb/>
verkrijgen. Ds. Strohé is overleden. Batavia vraagt jaarlijks zes of acht predikanten te sturen<lb/>
gedurende enige tijd. Sinds eind maart zijn aangekomen :<lb/>
»</remark>
<para>150 Haarlem<lb/>
150 Overnes<lb/>
136 Manpad<lb/>
145 Beukesteyn<lb/>
150 Leyden<lb/>
150 Zuyderburg<lb/>
136 Diemen<lb/>
150 Rooswijk<lb/>
123 Hagedis<lb/>
145 Domburg<lb/>
136 Oud Berkenrode<lb/>
</para>
<para>makende elff schepen alle van het restant<lb/>
der euquipagie van anno 1745/46 en op<lb/>
reekening van de nieuwe voor het najaar<lb/>
1746 en voorjaar 1747.<lb/>
</para>

<pb n="500" tpl="2" vol="11" facs="232_500"/>
<para>Van Zeeland<lb/>
150 Gustaaf Willem<lb/>
145 Nieuw Walcheren<lb/>
136 Oostcapelle<lb/>
145 Woitkensdorp<lb/>
</para>
<para>alle van de nog manqueerende seven<lb/>
scheepen der equipagie van anno<lb/>
1745/46, waarvan dus nog drie ontbreken.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>136 Spaanderswout<lb/>
</para>
<para>in mindering der vijf scheepen van de<lb/>
equipagie pro anno 1746/47.<lb/>
</para>
<para>Zodat de voorsz. kamer Zeeland op het schrijven deses nog ten agteren is seven schepen.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Voorts nog van de Maas en ’t Noorderquartier<lb/>
136 Overschie van Delft<lb/>
</para>
<para>136 De Voorsigtigheyd<lb/>
</para>
<para>van Rotterdam<lb/>
</para>
<para>130 Sijbecarspel en<lb/>
136 De Hoop<lb/>
</para>
<para>zijnde de twee manqueerende scheepen<lb/>
van de kamer Hoorn<lb/>
</para>
<para>van de kamer Enkhuyzen,<lb/>
</para>
<para>136 De Geregtigheyd<lb/>
136 Lange wijk<lb/>
</para>
<para>waarvan de equipagiën van beyde deese kameren van de voorige jaren nog resteerende<lb/>
effen zijn, zodat ons nu nog manqueeren vier scheepen van gemelde twee kameren en<lb/>
twee van de Maas.<lb/>
</para>
<remark>«Sinds eind maart heeft Batavia, ongerekend Bantam, Bandjarmasin, Cheribon en<lb/>
Java, 30 schepen uitgezonden,<lb/>
»</remark>
<para>- en daaronder de volgende tot retour, te weten:<lb/>
</para>
<para>Over China na Nederland:<lb/>
</para>
<para>150 voet Zuyderburg<lb/>
</para>
<para>150 voet Akerendam voor Amsterdam<lb/>
</para>
<para>150 voet Overnes<lb/>
</para>
<para>150 voet Gustaaf Willem voor Zeeland, dewelke<lb/>
</para>
<para>136 voet ’t Pasgeld voor Rotterdam<lb/>
</para>
<para>daarbij gevoegt, de 5 scheepen uytmaken waarvan voorwaards gesproken is.<lb/>
</para>
<para>Na Bengale:<lb/>
</para>
<para>136 voet ’t Huys te Manpad<lb/>
136 voet Spaanderwout<lb/>
136 voet De Geregtigheyd<lb/>
</para>
<para>Na Ceylon:<lb/>
</para>
<para>145 voet Woitkensdorp<lb/>
145 voet Sara Jacoba<lb/>
136 voet Sparenrijk,<lb/>
</para>
<para>waarbij nog komen kan een vierde van Ceylon selfs en een vijfde off de Waaksaamheyd<lb/>
uyt Mocha.<lb/>
</para>

<pb n="501" tpl="2" vol="11" facs="232_501"/>
<remark>«Om rechtstreeks van Batavia te repatriëren zijn op 15 en 22 augustus en op 26 september<lb/>
de volgende schepen aangelegd :<lb/>
»</remark>
<para>Voor Amsterdam:<lb/>
</para>
<para>150 voet Haarlem<lb/>
150 voet Rooswijk<lb/>
136 voet Oud Berkenroode<lb/>
136 voet Diemen<lb/>
</para>
<para>Voor Zeeland:<lb/>
</para>
<para>145 voet Nieuwerkerk<lb/>
145 voet Domburg<lb/>
</para>
<para>Voor Delft:<lb/>
</para>
<para>136 voet Overschie<lb/>
</para>
<para>Voor Hoorn:<lb/>
</para>
<para>136 voet De Hoop<lb/>
</para>
<para>Voor Rotterdam:<lb/>
</para>
<para>136 voet De Voorsigtigheyd en<lb/>
</para>
<para>Voor Enkhuysen:<lb/>
</para>
<para>130 voet De Vrijheyd,<lb/>
</para>
<para>makende bij provisie tien scheepen waarbij na gedagten buyten de nascheepen nog<lb/>
twee off drie zullen moeten komen voor de tweede bezending, so men daartoe in staat<lb/>
raakt door een spoedige opdaging der nog manqueerende winter- en paasscheepen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.75v-76r.</folio>
<remark>«Batavia noemt als belangrijkste reden om de Diemen zó vroeg te sturen dat het schip<lb/>
Nederland voor het einde van de voorjaarsvergadering of in maart 1 748 bereikt, het grote<lb/>
gebrek aan contanten. Men vraagt Heren XVII om 90 ton, waarvan een deel in het najaar<lb/>
van 1 748 en een deel vroeg in 1 749 ontvangen moeten worden om de handel op peil te houden.<lb/>
Om soelaas te bieden aan de Compagnie in Nederland had men in 1 743 en 1 744<lb/>
slechts 25 ton per j aar gevraagd. Men hoopte in Azië geldbronnen aan te boren. In het najaar<lb/>
van 1 745 vroeg Batavia eveneens 25 ton, maar met het naschip Kleverskerke werd dit<lb/>
verhoogd naar 40 ton, die men nog steeds niet volledig ontvangen heeft. In de hoop dat het<lb/>
weer openen van de handel uit de Filippijnen en de expeditie naar de landen ten oosten van<lb/>
Japan contanten zouden opleveren, hield men het in 1 746 op 50 ton, waarbij het mislukken<lb/>
was ingecalculeerd. Inmiddels is deze hoop vervlogen. De expeditie naarde landen ten oosten<lb/>
van Japan is door de ‘ lompe executie tenietgelopen en in de aan voer van geld uit Manilla<lb/>
zit weinig schot omdat de Filippijnen enkele jaren afgesneden zijn geweest van Mexico.<lb/>
»</remark>
<para>
Zo moeten wij bij de seventig tonnen waarop men de jaarlijkse benodigtheyd van<lb/>
Indiën dient te calculeeren, als er zulke retouren gaan als nu zedert eenige jaren, nog de<lb/>
twintig tonnen voegen die aan de petitie van het voorige jaar ontbreeken of die men<lb/>
doenmaals te weynig heeft g’eyscht om rond te kunnen schieten, en dan zal Indiën egter<lb/>
nog voor den ontfangst van dat ontset soverre veragterd wezen, ’tzij dat wij hier of op de<lb/>
onderhoorige comptoiren met negotiatiën geholpen konde werden, dat egter hier niet<lb/>
denkelijk is, dat men werk zal hebben om het gaande te houden en misschien anno aanstaande<lb/>
wel genoodzaak zal zijn tot eenen eysch van tagentig tonnen te komen of na<lb/>
proportie dat de retouren grooter off kleynder vallen, want men kan berekenen dat<lb/>

<pb n="502" tpl="2" vol="11" facs="232_502"/>
men dit jaar reeds dertig ton aan onvoldane petitiën van goud en zilver veragtert is, en<lb/>
het is apparent dat schoon U Ed. Hoogagtb. de restanten met de vijftien ton per Kleverskerk<lb/>
gevordert met de paaschscheepen van dit jaar komen te voldoen, mitsgaders<lb/>
completelijk de daarop gevolgde petitie van vijftig ton, men egter anno 1748 nog wel<lb/>
twintig ton daarbij ten agteren zal teeren omtrend de restanten van Indiën, die op het<lb/>
slot der generale boeken van anno 1746 reeds vrij wat veragtert of gediminueert en bij<lb/>
het sluyten derselve onder uit. aug. 1747 van over de vijfhondert tonnen, die zij onder<lb/>
uit. aug. 1743 bedroegen, wel op driehondert tonnen geslonken zullen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De expeditie van de Herstelder en de Hervatting zou zeker een succes geworden zijn<lb/>
als de Compagnie andere mensen had kunnen sturen , nl. mensen die de orders met verstand<lb/>
hadden uitgevoerd. De beide schepen zijn in juli 1 746 uit Batavia vertrokken om ten oosten<lb/>
van Japan te patrouilleren ,<lb/>
»</remark>
<para>- en door storm en onweder op die reyse van den andere gesepareert, mitsgaders<lb/>
nadat zij al om de noord tot boven de veertig graden noorderbrete verdreven waren<lb/>
eyndelijk in de maand januarij 1747 op de zuydoostcust van Californiaen de westzijde<lb/>
van Mexico vervallen, mitsgaders aldaar bezig geweest zijnde om water en brandhoud<lb/>
te zoeken, door de volkeren dier landen, ter ordre, zo zij zeyden, van haare opperhoofden<lb/>
sorteerende onder den viceroy van den Spaanschen koning tot Mexico, zo onheusch<lb/>
ontfangen zijn dat eenige derzelve door het omslaan van de bood en dus maar<lb/>
bij ongeluk aan land komende, dadelijk g’apprehendeert, en andere die met vooraf bekomene<lb/>
permissie aan land quamen of ook maar op de wal stapten om naar vers water<lb/>
te vernemen, overvallen en gevangengenomen, mitsgaders niet weder aan de schepen<lb/>
gerestitueert maar zo men meend na Mexico en misschien wel vandaar na Spanjen opgezonden<lb/>
zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Compagnie is altijd zeer toegeeflijk geweest in de bij het verdrag van Munster verboden<lb/>
contacten van de Spanjaarden uit Manilla met de westelijke gebieden in Azië. Men<lb/>
had dan ook niet verwacht dat de Nederlanders zo onheus bejegend zouden worden. Batavia<lb/>
verzoekt dit in gedachten te houden en de rechten van de Compagnie die aangetast worden<lb/>
door de inschikkelijkheid aan handelaren uit Manilla hun handel naar het westen te<lb/>
mogen uitbreiden, te beschermen. De geheime brief van 10 maart 1745 wordt nogmaals<lb/>
ernstig aanbevolen. De tweede reden voor het vroeg sturen van de Diemen is het tijdig overbrengen<lb/>
van de eis van koopwaar en benodigdheden. Aangezien van de benodigdheden niet<lb/>
meer dan het minimum wordt gevraagd, verzoekt Batavia hierop niet verder te bezuinigen<lb/>
zoals bij de eis voor 1747 is gebeurd. Men hoopt dat de goede soorten en kwaliteiten koopwaar<lb/>
tegen redelijke prijzen gestuurd worden,<lb/>
»</remark>
<para>
- want in die verwagting heeft men den eysch van manufactuuren merkelijk<lb/>
vermeerdert, dewijl wij ons versekert houden dat die quantiteyten met goed voordeel te<lb/>
debiteeren zijn, hier te lande vooral in Japan en China, ter welker laastgemelde plaatse<lb/>
men markten moet tegens andere Europeesche en dus komt het hier zeer op deese requisiten<lb/>
aan, gelijk de keurigheyd van den Japander ook groot genoeg is om niet alleen<lb/>
het minste dat er aan manqueert te remarcqueeren maar hetselve daarom zelfs af te wijsen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Om aan het doel te beantwoorden, nl. de afzet niet aan de concurrenten te laten, de<lb/>
fabrieken in Nederland tot bloei te brengen
, de Compagnie een groter kapitaal in Azië te<lb/>
verschaffen en niet met contanten te hoeven markten, moeten de gevraagde manufacturen<lb/>
tegen mei 1749 als de handelstijd begint in Azië zijn. De handel loopt begin augustus af.<lb/>
</remark>

<pb n="503" tpl="2" vol="11" facs="232_503"/>
<remark>Produkten die na juli 1749 arriveren moeten tot mei 1 750 opgeslagen worden met alle gevolgen<lb/>
van schade en verlies. Ze moeten voor het einde van 1 748 verstuurd worden. De rapporten<lb/>
over de visitatie van de Dauphin laten zien dat het schip in zo 'n slechte staat verkeert<lb/>
dat het niet met koopwaar naar Europa gestuurd kan worden. Enkele pas geladen goederen<lb/>
zijn verrot en vergaan uit het ruim gekomen. De grote opknapbeurt in 1 746 heeft dus niet<lb/>
geholpen. De Dauphin moet in Azië blijven<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl denselve over zijn geheele lijf zwak van inhouten en verbintenisse is,<lb/>
zijnde zo het schijnt meer gebouwt op zeylage en om veel teffens te kunnen laden dan<lb/>
om lange te vaaren.<lb/>
</para>
<remark>«Het gezantschap naar Bandjarmasin onder leiding van opperkoopman Steven Marcus<lb/>
van der Heyden is een groot succes geweest. Het Compagniesprivilege van de invordering<lb/>
van de peper is hersteld
, uitgezonderd 3 d 4000 pikol voorde Chinees Wan Kang. Vandaar<lb/>
ontvangen is 74.625 Ib peper. Er ligt een schip in lading dat voor het doorbreken van<lb/>
de westenwind terugverwacht wordt. Het zal in november door een anderschip worden afgelost)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- om onse besetting in die revier te continueeren zoals noodsakelijk is, ten-<lb/>
eynde de Banjareesen na mate dat de peper afkomt deselve ook quijt kunnen werden<lb/>
voor goede betaling.<lb/>
</para>
<remark>«Men hoopt<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Engelsche compagnie, aan dewelke den sulthan volgens de nevens-<lb/>
leggende copiamissive de huur heeft opgesegt (en die men nu egter siet volgens een copiacontract<lb/>
met haar aangegaan, dat wel sonder datum is omdat het maar een uyttreksel<lb/>
is hetwelke men in secretesse heeft moeten opspeuren dog apparent van het jaar<lb/>
1743/44 zal wezen, dat nooyt aldaar eenige andere ingressie in den tijd deser laatste<lb/>
navigatie op deese plaatse heeft gehad dan onder conditie dat wij daarvan afzagen) met<lb/>
het zenden van scheepen direct derwaarts, nu wel zal willen suppercedeeren, dewijl wij<lb/>
gaarne alle verwijderinge met eenige Europeesche natie zouden willen eviteeren, als<lb/>
men ons maar bij het onse laat, en om ten dien eynde ook met alle moderatie omtrent<lb/>
dese te werk te gaan heeft men aan haare schepen, de Prins Eduard en de Dragon, die<lb/>
wel beyde derwaards gedestineert waren dog waarvan de laastgemelde, zijnde een<lb/>
kleyn scheepje de Engelsche compagnie in eygendom toebehorende, sig gereed maakte<lb/>
om in de maand mey deses jaars andermaal derwaards te vertrecken als hebbende<lb/>
reeds een vrugteloose togt na die plaats gedaan in het najaar 1746, behoorlijke insinuatiën<lb/>
en waarschouwing laten doen sig derwaards niet te begeven, waarop zij ook van die<lb/>
reyse hebben afgezien, uytwijsens de nevensleggende gewisselde brieven tusschen den<lb/>
gouverneur-generaal en de supercarga’s dier schepen. Want nu het eene gedane zaak is<lb/>
met Banjer soude men uyt andere hoofden die vrinden moeten afwijsen en sig ook dadelijk<lb/>
in de possessie van den privativen insaam van peper aldaar dienen te mainctineeren,<lb/>
dat bij ontmoeting van min redelijke menschen dan de jongst hier geweest zijnde<lb/>
en voorvermelde supercarga’s maar verweyderinge konde geven.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de instructie aan Bandjarmasin zal Heren XVII zijn gebleken<lb/>
»</remark>
<para>
- onsen deugdelijken titul tot den exclusiven handel aldaar, waarbij men zig in<lb/>
deese gewesten selfs wel moet mainteneeren, wat ook de memorie van den heer contrarolleur-generaal<lb/>
van Vrankrijk daartegens inbrengt, dewijl anders alle die voorregten<lb/>
nietswaardig wesen zouden en sodanigen exclusiën includeeren eene cessie van het<lb/>
regt dat die souverreyn heeft om deese te admitteeren en geenen af te wijsen, waarvan<lb/>

<pb n="504" tpl="2" vol="11" facs="232_504"/>
hij eenmaal afstand hebbende gedaan niet meester is weder te resilieeren sonder toestemming<lb/>
van degeene die deese voorregten, niet sub- en obreptief maar doorgaans titulo<lb/>
oneroso, verkreegen hebben, gelijk onse voorsaten in dese gewesten en ook wij in<lb/>
het geval van Banjer, zodat wij ons niet gaarne nog gewillig zoude laten ontneemen hetgeene<lb/>
ons zoo deugdelijk toekomt. Want zo zulke tituls niet meer gelden, so souden wij<lb/>
met veel meer regt als het onse kunnen reclameeren het etablissement op Mauritius,<lb/>
dewijl men daar nog in den jaare 1710 een volkplanting heeft gehad, en hetselve door<lb/>
ons niet gecedeert is aan de Fransche, die er gevolgelijk maar bij indulgentie huysvesten,<lb/>
evenals iemand die men op zijn ledig erf oogluykende soude permitteeren een<lb/>
wooning op te slaan die hij immers weder afbreeken moet als de eygenaar selfs daarop<lb/>
weder wonen wil.<lb/>
</para>
<remark>«Het Franse eskader kruist voor de kust van Malabar,
; het Engelse voor de kust van<lb/>
Coromandel. Het wachten is op versterking uit Europa die een van beide het sterkst zal maken.<lb/>
De Engelsen hebben door het verschijnen voor het fort St. David in het voorjaar van<lb/>
1747 die plaats bevrijd van een vrij sterk Frans leger dat niet vanuit zee ondersteund werd<lb/>
De Fransen maken zich voor een tweede aanval gereed<lb/>
»</remark>
<para>
- volgens het eygen aveu der Engelschen die van de zogenaamde capitulatie<lb/>
van Madras tot nog toe niet gejouisseert hebben terwijl die plaats in handen der Franschen<lb/>
is gebleven.<lb/>
</para>
<para>P.S. Den in desen vermelde La Vigne, met Diemen niet kunnende vertrecken,<lb/>
staat met nader scheepsgelegentheyd te werden verzonden.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>