<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Van Broyel, Verijssel"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Arend van Broyel, Hugo Verijssel"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="page" value="608"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="30 maart 1748"/>
<meta key="seq" value="XXVIII"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Van Broyel, Verijssel; Batavia, 30 maart 1748"/>
<meta key="year" value="1748"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="608" tpl="2" vol="11" facs="232_608"/>
<head>XXVIII. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, AREND VAN<lb/>
BROYEL en HUGO VERIJSSEL, BATAVIA 30 maart 1748.</head>
<folio>Kol. Arch. 2578, VOC 2686,fol. 1 1 73-1206.</folio>
<remark>«Het is niet gelukt de Batavier
; de brenger van deze missive, eind februari te laten vertrekken.<lb/>
De westenwind bleef tot ver in maart waaien, verhinderde het werk op de rede en<lb/>
zorgde ervoor dat de brenger van de missive van 23 januari,<lb/>
»</remark>
<para>
- het laaste uyt de twaalf van hier direct vertrokkene retourschepen, ’t Huys<lb/>
ten Duyne, al vrij lang nog tusschen Bantam en deese plaatse opgehouden is; egter gist<lb/>
men dat hij nog voor ultimo februarij sal sijn in see geraakt, en soo denken wij dat hij<lb/>
niet veel later aan de Caab sal opdagen als de scheepen Akerendam, Gustaaf Willem,<lb/>
het Pasgeld, Zuyderburg en Overnes, waarvan de eerste al vroeg in die maand, de derde<lb/>
weynig dagen na haar, en de twee laaste omtrent het eynde van deselve uyt China door<lb/>
Sunda’s Engte gepasseert en na de Caab voortgestevent zijn, alle in goede constitutie,<lb/>
om dus met die bodems gecombineert vandaar voort te zeylen na Europa.<lb/>
Amboina</para>
<remark>«Daarheen vertrokken zijn de Knappenhof via Surabaja met 280 last rijst en de<lb/>
Maarsseveen rechtstreeks met een lading t. w.v. f 238.102 en met de nieuwe gouverneur, mr.<lb/>
Cornelis Rooseboom, aan boord. De Maarsseveen kon door de westenwind pas op 4 maart<lb/>
de rede van Batavia verlaten.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>Op 9 februari is de Ouwerkerk daarheen vertrokken met een lading t.w.v. f 74.663.<lb/>
De Nieuwerkerk en Huis te Foreest zijn met goederen t.w.v. f 22.384 en 500 last rijst via Surabaja<lb/>
naar Banda gestuurd. Geen van de Oosterkwartieren heeft soldaten gekregen omdat<lb/>
het garnizoen van Batavia zwaar onderbezet is. In februari is Batavia er nauwelijks in geslaagd<lb/>
om zelfs met behulp van meer dan 400 inlanders de posten te bemannen en de wachten<lb/>
af te lossen. Men heeft de Oosterkwartieren alleen kunnen versterken met zeevarenden,<lb/>
»</remark>
<para>
- te weten jongens, of liever kinderen voor jongens en hooplopers met de<lb/>
schepen successive uytgekomen, en van deselve soolang op ’t eyland Edam geplaats als<lb/>
op de scheepen maar in de weg sijnde, waarvan insonderheyd<lb/>
Ternate</para>
<para>
een goed aandeel heeft bekomen met het schip de Leeuwerk, die op den 20e febr.<lb/>
met den opperkoopman Van Glan, ten vervange van den hoofdadministrateur Hazebroek,<lb/>
gedestineerd derwaards vertrocken is met een aansienelijk carguasoen van wel<lb/>
/ 25 5.296,5,8, dat al wat groot is voor dien bodem, dog daar is geen mogelijkheyd geweest<lb/>
om dit gouvernement nog een minder scheepje daarbenevens toe te voegen,<lb/>
sooals anders ter bekruysinge in de Moluckos vooral thans wel nodig hadde geweest<lb/>
door gebrek aan vaartuygen en nog meer aan volk om die te bemannen.<lb/>

<pb n="609" tpl="2" vol="11" facs="232_609"/>
Makassar</para>
<remark>
«De Horssen is op
<emph>15</emph> maart daarheen vertrokken met een lading t.
<special>w. v. ƒ</special>
<emph>139.780.</emph><lb/>
<special>Timor</special><lb/>
 Timor heeft versterking gekregen,<lb/>
»</remark>
<para>
- want men heeft met het nieuwe opperhoofd, den coopman Van der Burg,<lb/>
een officier met 30 militairen derwaards gesonden per de scheepjes de Galathea en de<lb/>
Geertruyda, ter saké dat postje door het omkomen van parthij volk in de massacre van<lb/>
het gewesene hoofd Meulenbeek eenige recruteering niet konde ontbeeren.</para>
<remark>«De versterking is niet bedoeld om door geweld de onrust te vergroten maar om het<lb/>
nieuwe opperhoofd meer gezag te geven en om in staat te zijn de ware toedracht van het<lb/>
bloedbad te achterhalen. Batavia vermoedt dat een slechte behandeling van de inlanders de<lb/>
reden is geweest voorde uitbarsting. Aan de twee schepen is een lading t.w.v.
ƒ
<emph>18.187</emph> meegegeven,<lb/>
voornamelijk bestaande uit benodigdheden omdat er nog veel koopwaar in voorraad<lb/>
was.</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Palembang heeft op
<emph>30</emph> oktober de Anna naar Batavia gestuurd met
<emph>f 121.479</emph> aan<lb/>
peper, tin en drakebloed. Het schip is nog niet aangekomen omdat de vroeg doorgebroken<lb/>
westenwind het te laag deed vervallen en dwong te Cheribon te overwinteren. De lasten bedroegen<lb/>
in
<emph>1 746/47</emph>
ƒ
<emph>22.505,</emph> de verliezen
<emph>f 204.</emph> Er is geen winst gemaakt. Het tekort bedroeg<lb/>
dus
<emph>f 22. 710,</emph> ofwel
<emph>f 237</emph> minder dan in
<emph>1 745/46</emph> toen de lasten
<emph>f 21.195</emph> en de verliezen<lb/>
<emph>f 1 752</emph> bedroegen.</remark>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>Met de Anna is via Palembang
<emph>150</emph> pikol peper en
<emph>53J2</emph> taël stofgoud naar Batavia gestuurd.<lb/>
De afgetreden resident, Cornelis Godofridusde Virieu, is gearriveerd. De vorst heeft<lb/>
gevraagd de prijs voor de peper te verhogen. Resident Job Plevier vindt dit verzoek veel<lb/>
vreemder dan het Batavia in eerste instantie lijkt.<lb/>
»</remark>
<para>SlAM</para>
<para>
Uyt Siam is het schip ’s Heeren Arendskerke met de onverrigtersaken terugkerende<lb/>
dog met goede belofte door het hoff gepayde Candiase sendelingen om 700.000<lb/>
lb. sappanhoud nevens eenige andere goederen tot lading, te samen ten bedragen van<lb/>
ƒ35.365,16,- al op den 28e december 1747 gedepecheert, dog tot nog toe niet opgedaagd,<lb/>
onaangesien den sooveel later vandaar vertrokkenen bodem Papenburg, die<lb/>
den 22e februarij reeds dese rheede bestevend heeft, denselven op weg heeft ingehaald<lb/>
en getragt hem te doen volgen. Dog het quade stel officiers aan dien bodem door gebrek<lb/>
aan beter gelijk meer andere heeft moeten toevertrouwt of liever gehasardeert werden,<lb/>
scheynd sulx niet te hebben kunnen goedvinden, en niet tevreden met op de heenreyse<lb/>
te hebben gedwaald door de Duysend eylanden en langs de vaste custe van Indiën, sonder<lb/>
Siam bijna te kunnen vinden, schoon den schipper ten tweede of derden male die<lb/>
reyse doet, veel liever te hebben willen verkiesen om het gevaar te loopen of het teregtkomen<lb/>
zal of niet, waarvan men het beste hopen wil; hebbende inmiddens de Ketel<lb/>
aangebragt 800.077 lb. sappanhout en een partijtje van 669^ realen goud op de heenreyse<lb/>
ingeruylt, mitsgaders 49.484 lb. thin en eenige andere articulen te samen monterende<lb/>
ƒ88.042,4,8, dus den commissiant Fek wederom na tijdsgelegentheyd redelijk<lb/>
wel heeft gereüsseert, en soo men daaronder ook rekenen mag de overkomste nu weder<lb/>

<pb n="610" tpl="2" vol="11" facs="232_610"/>
voor de eerste maal in eenige jaaren van eenige caloangers of dienaren van den koning<lb/>
tot den inkoop van eenige paarden afgesonden, so scheynd de dispositie van het hoff<lb/>
na mate van de gesteldheyd van dat land nogal redelijk te sijn.<lb/>
Japan</para>
<remark>«De proef om thee uit Japan te vragen heeft een partij thee bing van 30.000 Ib opgeleverd.<lb/>
Batavia heeft het verzoek van de eigenaren om deze thee met de naschepen naar Nederland<lb/>
te mogen sturen ingewilligd tegen betaling van het voor Chinese thee gebruikelijke<lb/>
vrachtgeld. De Batavier heeft deze thee aan boord. Batavia vraagt Heren XVII om hun mening<lb/>
over dit produkt. Men denkt dat er meer te verkrijgen is en dat er animo onder de kooplieden<lb/>
is<lb/>
»</remark>
<para>
- om deselve vandaar jaarlijx in groter quantiteyt te laten komen ter versen-<lb/>
ding op vragt, dat de Compagnie al ruym soo wel soude komen als den inkoop in China,<lb/>
dewijl men dog niet weet waaraan men het procedido van de in Japan verkogt werdende<lb/>
carguasoenen die nu van jaar tot jaar staan te accresseeren met voordeel weder<lb/>
aanleggen zal, de coubangs verlies gevende en van het koper niet genoeg te krijgen zijnde.<lb/>
<lb/>
China</para>
<para>China heeft bijna sijn contingent van 25.000 picols met de voorwaards vermelde<lb/>
vijf retourschepen voldaan, dog niet compleet, door een onbegrijpelijk verschil in de<lb/>
ruymte van het eene schip of het andere, schoon gelijk van charter, dat voornamentlijk<lb/>
heeft uytgeblonken omtrend den bodem Gustaaf Willem die meer dan vierhonderd picols<lb/>
thee meer ingenomen heeft als Suyderburg of Overnes.</para>
<remark>«Als de proef met de Gustaaf Willem slaagt , betekent dit een groter ruim zonder extra<lb/>
kosten, wat de Compagnie goed van pas komt. Het retour voor de Compagnie met deze<lb/>
schepen bedraagt
ƒ 1.503.554, de thee op vracht voor particulieren ruim 10 ton inkoopsprijs.<lb/>
Over de handel in China is niets te melden zolang de Rijnhuizen niet is teruggekeerd<lb/>
met de directeur en de supercarga's.</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>De Langewijk is op 11 december vandaar vertrokken naar Bengalen en vervolgens<lb/>
naar Surat. De Westkapelle uit Japan is op 28 december naar Coromandel voortgevaren.<lb/>
De Hagedis is naar Malakka geweest om het garnizoen af te lossen en heeft een lading t.w.v.<lb/>
ƒ 3138 in Batavia aangebracht. De lasten bedroegen in 1746/47
ƒ 118.785, de winsten<lb/>
ƒ 1 08. 762, d. w.z een nadelig verschil van
ƒ 10. 022. De lasten zijn gedaald met
ƒ 11.277, de<lb/>
winsten met
ƒ 13.932. De winsten zullen de lasten gaan overtreffen als de handel wordt<lb/>
bevorderd door de komst van goede kooplieden en als smokkelhandel wordt geweerd,<lb/>
»</remark>
<para>
- of vanselfs afneemt door soo onsagte exempelen als onlangs aldaar weder<lb/>
gesteld zijn door den inlander aan sekere befaamden Engelschen traffiquant in die<lb/>
quartieren in name Munro, die na lang negotieeren eyndelijk zijne openstaande rekeninge<lb/>
met den koning van Johoor heeft gesaldeert ten kosten van sijn leven en dat van<lb/>
sijne schepelingen met verlies van schip en goed, als hebbende den inlander hetselve<lb/>
afgelopen, en dat lot valt sooveele van die soort te beurt, dat men vertrouwen mag zij zig<lb/>
wel wat daaraan zullen spiegelen en van die vaarwaters gedeterreert werden, op dewelke<lb/>
zij anders alles vervullen met Chormandelsche en Bengaalsche coopmanschappen<lb/>

<pb n="611" tpl="2" vol="11" facs="232_611"/>
die zij op credit uytsoetelen of verruylen tegens de producten van (iet land, en soo gaat<lb/>
het ook met het uytventen der slegte soorten van amphioen.<lb/>
Sumatra’s Westkust</para>
<remark>«De Sijbekarspel is op 14 maart vandaar teruggekeerd met een lading t. w.
<special>v ƒ</special> 65. 902 ,<lb/>
voornamelijk goud, en met de gewezen commandeur, Christiaan Willem van der Felts. De<lb/>
winsten zijn in 1 746/4 7 gedaald met f 10.455 tot f 70.41 5, de lasten gestegen met f 4091<lb/>
tot
ƒ 103.615, wat een tekort geeft van
ƒ 33.200. Dit is hoofdzakelijk veroorzaakt door de<lb/>
voortwoekerende kinderziekte die de bovenlanders belet heeft te komen. De afzet heeft hierdoor<lb/>
gestagneerd terwijl de pakhuizen goed gevuld zijn. Batavia hoopt dat de handel weer<lb/>
op gang komt zodat het de moeite waard is met particuliere handel door te gaan ‘ ten kosten<lb/>
van jaarlijxe bezendingen en recruteringen.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>De Huis te Spijk is vandaar teruggekeerd met een lading t. w. v. f 619.334. Waarschijnlijk<lb/>
heeft Bengalen vier retourschepen gestuurd.</remark>
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<remark>Het boekjaar 1 746/47 wordt waarschijnlijk niet met winst afgesloten omdat de afzet<lb/>
van specerijen er niet meer zo groot is als voor de reductie van de munten.<lb/>
»</remark>
<para>Egter dewijl de Compagnie dit met meer voordeel wedervind op andere comptoiren<lb/>
en het kopere Japans Chormandel althoos kragtig ter verkrijging van contanten<lb/>
tot den insaam der rethouren stijven kan als men maar rijkelijk daarvan werd voorsien,<lb/>
soo denken wij dat dit geen wesentlijke detereoratie maar veeleer het tegendeel is.</para>
<remark>«De inkoop van textiel loopt redelijk goed.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>In 1 746/47 zijn voor het eerst sinds jaren de winsten hoger geweest dan de lasten.<lb/>
Hoewel men dit vooral moet toeschrijven aan het verpachten van de parelbanken van Arippu<lb/>
en Tuticorin, die in 1 748 zijn verpacht voor 246. 000 rsd, vertrouwt Batavia erop dat het<lb/>
gouvernement zich nu zelf kan onderhouden, ‘ bijaldien extraordinaire toevallen van buyten<lb/>
of van binnen niet extraordinair ongevallen en kosten veroirsaken. Vandaar vertrokken zijn<lb/>
de retourschepen Krabbendijke, Kerkwijk, Sparenrijk en Woitkensdorp met een lading<lb/>
t. w. v.
ƒ 840.31 7. Het jacht Adriana is vandaar in Batavia aangekomen met een lading t. w. v.<lb/>
ƒ 92.677, inclusief de aanrekening van dit jacht.</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>Het bestuur heeft om enkele duizenden soldaten gevraagd De vorst van Travancore<lb/>
probeert zijn macht zoveel mogelijk uit te breiden.</remark>
<subhead>Mokka</subhead>
<remark>De Beukestijn was volgens de brief van de supercarga’s Van Nimweegen en Van Jongstal<lb/>
van 30 november 1747 op dat moment gereed om van Cochin naar Mokka te stevenen.<lb/>
Batavia hoopt dat dit goed is afgelopen omdat het gerucht ging dat de Franse kapers Apollo<lb/>
en A nglesea, die de zee bij Cochin lange tijd onveilig hadden gemaakt, de steven naar de Rode<lb/>
Zee hadden gewend Men beseft dat op dergelijke verhalen weinig staat te maken is.</remark>

<pb n="612" tpl="2" vol="11" facs="232_612"/>
<subhead>Kaap de Goede Hoop</subhead>
<remark>Met verwondering heeft Batavia in de brief van gouverneur Swellengrebel en de raad<lb/>
d.d. 9 december gelezen dat men van plan was het vroege schip Diemen aan te houden tot de<lb/>
geheime orders over de retourschepen waren aangekomen terwijl Batavia het bestuur had<lb/>
opgedragen het schip zo snel mogelijk naar Europa te sturen. De Hoge Regering kan niet bedenken<lb/>
welke bezwaren de Kaap kon hebben tegen het sturen van zo 'n goed schip als de Diemen<lb/>
met een geringe lading koffie en thee , terwijl men in november de Arnestijn, een schip<lb/>
van het oude charter en in twijfelachtige staat , beladen met Bengaalse produkten die vijf- of<lb/>
zesmaal zoveel waard waren als die van de Diemen , rustig heeft laten vertrekken. De Arnestijn<lb/>
zou veel beter met de vloot hebben kunnen meezeilen omdat het in februari , met grote<lb/>
kans op zwaar weer, het Kanaal zou bereiken. Het schip had al zo gesukkeld dat het tweede<lb/>
gedeelte van de reis weinig goeds beloofde als deze onder leiding van dezelfde officieren alleen<lb/>
moest geschieden. Batavia vraagt Heren XVII dergelijke beslissingen van de Kaap die<lb/>
tegen die van de Hoge Regering ingaan, te verbieden en te gelasten zo 'n vroeg schip zo snel<lb/>
mogelijk verder te laten varen. Batavia zal ervoor zorgen dat er niet te veel risico genomen<lb/>
zal worden. Hoe onzekerder de tijden, hoe belangrijker het is dat Heren XVII op de hoogte<lb/>
blijven van de toestand in Azië. Om te voorkomen dat een schip te lang aangehouden wordt<lb/>
aan de Kaap, kan Batavia een schip opdragen de Kaap voorbij te varen en op Sint Helena te<lb/>
verversen, zoals men zal doen met de opvolger van de Diemen.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Batavia moet helaas meedelen dat<lb/>
»</remark>
<para>
- buyten het reeds aan U Ed. Hoogagtb. bekend gemaakte verongelukken van<lb/>
Oud Berkenrode in Sunda’s Engte ook nog in het so bekende Javase vaarwater op den<lb/>
klaren dag verzeylt is geworden op een rif, dat drie mijl buyten de wal, dog, so men nu<lb/>
voorgeeft, niet exact genoeg in de kaart legt, het schip ’t Casteel van Woerden, van Samarang<lb/>
herwaards terugkeerende met 250 lasten rijs en 288.142 1b. zuyker, waarvan<lb/>
niets ter waereld geburgen is dan allen het volk, dewijl met volle zeylen daarop was gelopen<lb/>
tegens de middag dat de zeewinden doorgaans het friste doorkoelen en dus so<lb/>
schielijk aan stukken gestoten is dat men maar even het volk heeft kunnen bergen en als<lb/>
bij geluk, doordien sig daaromtrent nog bevond het schip Nieuwstad, maar uyt het wrak<lb/>
van Oud Berkenrode heeft men nog bijna de geheele lading gelost gekregen, waarvan<lb/>
buyten de zuyker en klijnigheden weynig vermist of bedurven is.</para>
<remark>«Als deze ongelukken worden gevoegd bij wat vaker is gezegd<lb/>
»</remark>
<para>
- nopens diverse desordres van die natuur en bij het verzeylen van Reygers-<lb/>
daal aan de Caab nog onlangs weder gebleken is, om niet te spreken van een meenigte<lb/>
andere verzeylde scheepen van den vorigen tijdt, dan kunnen wij ons niet onthouden<lb/>
nogmaals aen U Ed. Hoogagtb. te vertonen de slegte calibre der meeste harer zeevarende<lb/>
officieren, te weynig in getal en te slegt in zoort om daaraan sulke dierbare panden te<lb/>
hazardeeren.</para>
<remark>«Daar komt nog bij de slechte kwaliteit van de belangrijkste scheepsbenodigdheden.<lb/>
Op het gebied van de scheepvaart is niet meer hersteld dan ‘ het maaksel' van de schepen. Batavia<lb/>
kan de Compagnie niet verder helpen. Men is immers gedwongen slechte bemanningen,<lb/>
officieren en scheepsbenodigdheden te gebruiken omdat men geen andere heeft of in<lb/>
Azië kan verkrijgen. Op 19 maart is oud-gouverneur-generaal Johannes Thedens overleden.<lb/>
Directeur-generaal Jacob Mossel is op 4 maart vertrokken naar Semarang voorprivézaken.<lb/>
Hij wordt binnen 1 4 dagen terugverwacht. Mr. Johannes Verklokke is ordinaris lid</remark>

<pb n="613" tpl="2" vol="11" facs="232_613"/>
<remark>van de Raad van Justitie geworden Lp.v. de overleden mr. Wesselius Woldering. Advocaat<lb/>
mr. Albertus Waals heeft daarop de plaats van extraordinaris lid ingenomen. Hij was als advocaat<lb/>
daartoe verkiesbaar, gereformeerd en bekwaam. Deze kwaliteiten hebben Batavia<lb/>
doen besluiten hem als jongste lid tevens de waarneming van de fiscaliteit op te dragen tot de<lb/>
komst van mr. Jacob Hasebroek uit Ternate. Het oudste lid, mr. Theodorus Revenhorst, aan<lb/>
wie de waarneming was opgedragen, wilde hiervan namelijk ontheven worden. Batavia<lb/>
hoopt met de benoeming van Albertus Waals<lb/>
»</remark>
<para>
- de justitie te hebben dienst gedaan, alschoon ook niet in alle opsigten in des-<lb/>
selfs persoon werden gevonden alle de requisiten die in sodanigen justitier werden vereyscht.<lb/>
</para>
<remark>«Als advocaat zijn nu alleen nog mr. Petrus Schik, fiscaal te Semarang, en notaris mr.<lb/>
Joan van der Voort, aangesteld in Batavia, over. Batavia vraagt om aanvulling. De geschorste<lb/>
waterfiscaal mr. Hantke Gales is op 20 januari overleden, nog voordat een uitspraak gedaan<lb/>
was in het door de advocaat-fiscaal tegen hem begonnen proces. Baljuw Hendrik Jacob<lb/>
van Suchtelen is de nieuwe waterfiscaal. Hij had hierom gevraagd. In zijn plaats is de<lb/>
tweede secretaris van de Hoge Regering, mr. Nicolaas Jongsma, aangesteld. Jongsma blijft<lb/>
het secretariaat waarnemen tot een nieuwe secretaris benoemd is. Zijn taak als voorzitter<lb/>
van de commissarissen van huwelijkse en kleine rechtszaken is overgenomen door Christiaan<lb/>
Willem van der Felts, oud-commandeur van Sumatras Westkust. Uit stukken van de<lb/>
Raad van Justitie blijkt<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het verzoek van Maria Hiddink, wed. van den onderkoopman Boneval,<lb/>
om door dien raad te mogen erlangen de penningen haar uyt hoofde van huwelijkse<lb/>
voorwaarde competeerende alsnog ontijdig is gedaan, dewijl even dien boedel en nog<lb/>
soveele andere om de oppositiën U Ed. Hoogagtb. bekent als nog ongedecideerd hangende<lb/>
zijn en den regter selfs nog niet eens in staat geraakt is daarover praeferentie te<lb/>
doen houden, en is alleenlijk bij onse resolutie van den 19e november 1745 het moederlijke<lb/>
bewijs der kinders, dat tot den boedel geheel en al niet gehoorde, op daartoe<lb/>
gedaan verzoek uyt ’s Compagnies cassa uytgekeert, dog niet anders dan onder cautie<lb/>
de restituendo<fref ref="1"/> , ten genoege en ten pericule van den sequester in cas daarvan in judicio<lb/>
contradictoris<fref ref="2"/>  weder uytkeering moeste werden gedaan, en onder dese conditie alleen<lb/>
zijn ’tsedert al dien tijdt dat dit justitium heeft geduurt nog maar eenige penningen uyt<lb/>
voorsz. onder de Compagnie berustende insolvente en onafgedane boedels geligt geworden,<lb/>
wagtende de saken ten principale nog al na het antwoord, dat nopens de gedane<lb/>
notificatiën bij de respective kameren nog niet ingekomen is, schoon nu reeds twee<lb/>
jaaren geleden daartoe verzoek is gedaan, tot grote schade van de crediteuren in de<lb/>
voorsz. boedels en geen minder praejuditie voor het publique crediet.</para>
<remark>«Batavia heeft de kerkeraad bij resolutie van 7 maart gelast<lb/>
»</remark>
<para>
- in de publicque voorbiddinge in de kerken ook indagtig te zijn Zijn Hoog-<lb/>
heyt den heere prince van Orange en Nassau als capitain en admiraal-generaal van de<lb/>
Unie in de ordre als daarbij aangewesen is en om redenen vermeit ter secreete resolutie<lb/>
van dien datum.</para>
<remark>«De kerkeraad van de lutherse gemeente stuurt een brief aan Heren XVII. Het financiële<lb/>
overzicht van Batavia van het boekjaar 1 746/47 laat zien<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Onder cautie de restituendo, onder borgstelling van terugbetaling.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In judicio contradictoris, door een op tegenspraak gewezen vonnis.<lb/>
</fnote>

<pb n="614" tpl="2" vol="11" facs="232_614"/>
<para>
- dat alschoon de lasten der equipagie alleen circa vier ton zijn g’accresseert,<lb/>
veroorzaakt doordien ieder schip dat uytkomt bijna alles nieuw hebben moet en ook<lb/>
door een groter getal gekomene en vertrokkene schepen, en de winsten daarentegen<lb/>
maar sober zijn in deese gants geldelose tijden, dat de Compagnie met de specerijen sowel<lb/>
als met andere voorname articulen van debiet sitten blijft, dit hoofdcomptoir egter<lb/>
nog maar veragtert is ƒ 98.373,3,- door vierendertig ton ruym aan lasten en maar<lb/>
drieëndertig ton ruym aan winsten en inkomsten, dat over beyde boegen nadeelig is in<lb/>
vergelijking van het jaar bevorens.</para>
<remark>«Batavia hoopt dat het beter zal gaan met de handel en dat de winsten de lasten weer<lb/>
zullen overtreffen. De inkomsten zijn de laatste paar jaar verminderd door de verarming van<lb/>
de kolonie. Uit het financiële overzicht van Azië onder uit. augustus 1 746 blijkt<lb/>
»</remark>
<para>
- dat alschoon door den ordinairen handel en huyshouding over geheel In-<lb/>
diën eygentlijk te voren is geteert ƒ323.676,3,13 de voorjarige en toevallige partijen<lb/>
ten nadeele egter wel ƒ1.159.008,11,8 groter zijn dan de voordeelige, veroorzaakt<lb/>
door het springen van Hofwegen te deser rheede en de intrekking der boeken van Java<lb/>
met sooveel oorlogslasten, en dus de voorsz. generale boeken komen te sluyten met<lb/>
eene veragtering van ƒ835.332,7,1 1 alhoewel het Indische capitaal onder voorsz. datum<lb/>
egter maar ƒ 85.220, 15,11 afgenomen en dus nog groot gebleven is vierhonderdtweeëntwintig<lb/>
ton ruym.</para>
<remark>«Batavia twijfelt er niet aan<lb/>
»</remark>
<para>
- of de Indiase comptoiren sullen de Compagnie wel weder buyten veragte-<lb/>
ringe houden, gelijk de twee voorgaande jaren, als men maar eens te boven is die quade<lb/>
afschrijvingen van oorlogslasten, waarvan Macasser ook nog eenige tonnen ten agteren<lb/>
staat, die men voor den volgenden tijdt heeft laten voortlopen en nu egter tot suyveringe<lb/>
van de boeken eenmaal hare vereffeninge sullen moeten vinden, gelijk reeds g’arresteert<lb/>
is bij onse resolutiën van den 1 2e jann. passato, dewijl de Compagnie anders maar<lb/>
pronkt met valsche restanten en imaginaire capitalen op hare comptoiren die geen wesentlijkheyd<lb/>
hebben, en dat sal sig ook nog indertijdt opdoen omtrent Java, daar men in<lb/>
den jare 1738 almede een gants nodelose en praemature inschrijvinge heeft gedaan van<lb/>
toekomende inkomsten die nu vervallen en also weder terug sullen moeten geschreven<lb/>
worden.</para>
<remark>«In antwoord op de brief van Heren XVII d.d. 14 maart 1747 meldt Batavia dat dat<lb/>
deel van de gevraagde papieren dat zich in Batavia bevindt overgezonden zal worden zodra<lb/>
ze overgeschreven zijn , wat veel tijd en schrijvers vereist, en dat wat betreft de papieren die<lb/>
zich elders in Azië bevinden de kantoren zullen worden aangeschreven. Batavia zal Heren<lb/>
XVII voortaan altijd een stel brieven van Ceylon aan de Hoge Regering met resoluties en belangrijkste<lb/>
bijlagen sturen als reserve.<lb/>
»</remark>
<para>De belastingen van Dirk Quast en van Johannes Roelvink zijn na de ordres van<lb/>
de Compagnie geschied.</para>
<para>Aan het verzoek van Maria Diemig, huysvrouw van Fredrik Schouten, is reeds<lb/>
voldaan bij de overkomste van haar man hier te lande.</para>
<para>
En wegens het overbrengen van het zaldo der nalatenschap van wijlen den fiscaal<lb/>
Elzevier op Mallabaar komt bij het nevensleggende nadere berigt van weesmeesteren<lb/>
alhier te blijken dat hetselve reeds bij de boeken van 1744/45 gesloten tot Cochim onder<lb/>
uit. aug. 1745 na de eerste ordre is geschied, en dewijl die boeken na het afsenden<lb/>

<pb n="615" tpl="2" vol="11" facs="232_615"/>
van voorsz. U Ed. Hoogagtb. missive weynig tijds daaraan met de schepen Eyndhoef en<lb/>
Huygewaard sullen wesen ontfangen so hopen wij dat daarmede dese saak ook haar<lb/>
beslag sal hebben erlangt.</para>
<para>Maar Johanna Aletta Meyer, weduwe van den schipper Willem Meyer, die men<lb/>
ondersteld dat in Bengale intestatus en sonder erfgenamen in dese landen na te laten<lb/>
overleden is, heeft U Ed. Hoogagtb. merkelijk misleyd met haar voorgeven alsof haar<lb/>
verzoek om sekere twee afbetaalde schuldposten aldaar weder in cassa gerembourseert<lb/>
en op de doodrekening gebragt te hebben in alles conform ’s Compagnies ordres was,<lb/>
want so de curater ad lites geen redderaar was en dus gequalificeerd tot de afbetaling<lb/>
van schulden in boedels van dienaren die sonder testament te maken of erfgenamen in<lb/>
dese landen na te laten komen te overlijden en so manifest solvent zijn als dese gepraesumeert<lb/>
konde werden te wesen, door een restant van meer dan sestienduysend ropia’s<lb/>
na aftrek van alle lasten en betaling van voorsz. schulden, te samen maar op elfsduysend<lb/>
ropia’s lopende overschoot, dat vervolgens na de constante ordre en practijcq hier te<lb/>
lande ten faveure der doodreekening ingenomen is, als blijkt bij de overgesondene copiasrekening,<lb/>
so soude het geheele octroy van Haar Hoogmog. waarbij aan de Compagnie<lb/>
dit grote privilegie is vergunt om sodanige curator ad lites te mogen hebben welhaast<lb/>
in duygen vallen, en eenieder erfgename in Nederland konde dan met weynig<lb/>
moeyte onder een gepraetexeerd periculum insolventie<fref ref="3"/>  of beneficii van inventaris<lb/>
selfs redderaar werden van de boedels die in Indiën vallen, sodat dese verregaande<lb/>
prastentie van voorsz. Johanna Aletta Meyer in het minste niet kan werden ingewilligt,<lb/>
en zij tevreeden sal moeten zijn met sig nopens de uyt Indiën overgemaakte erffenissen,<lb/>
die hier een afgedane saak is, in Nederland sodanig te gedragen als zij te rade worden<lb/>
sal.</para>
<remark>«Op wisselbrieven wordt
ƒ 964. 780 overgemaakt. Als dit bedrag wordt gevoegd bij de<lb/>
wissels die op 20 oktober en 31 december 1747 zijn verstuurd komt het totaal op<lb/>
ƒ 1. 708.596. Er worden 30 wissels overgezonden
, o.a. f 165.304 door de weesmeesters aan<lb/>
diverse weeskamers in Nederland \ f 619.714 uit het kapitaal van de weesmeesters aan de<lb/>
weeskamer in Middelburg en f 44. 900 uit het kapitaal van de weesmeesters aan de weeskamer<lb/>
in Amsterdam.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="3">Onder een gepraetexeerd periculum insolventie, onder een voorgewend gevaar van onmacht<lb/>
om de geldelijke verplichtingen na te komen.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>