<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="page" value="604"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="23 januari 1748"/>
<meta key="seq" value="XXVII"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel; Batavia, 23 januari 1748"/>
<meta key="year" value="1748"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="604" tpl="2" vol="11" facs="232_604"/>
<head>XXVII. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, JACOB MOSSEL,<lb/>
AREND VAN BROYEL en HUGO VERIJSSEL, BATAVIA 23 januari 1748.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2576, VOC 2684,fol.592-604.</folio>
<remark>(De eerste set papieren van de missive van 31 december 1747 voorde kamer Amsterdam wordt verstuurd met de brenger van deze missive. De tweede set volgt met de Batavier, de eerste van de twee aangelegde naschepen. Men heeft een wijziging aangebracht in de vijf schepen die men van plan was als tweede retourvloot te sturen. Naar aanleiding van de berichten uit Europa die met de Kasteel van Tilburg op 3 december Batavia bereikten is van het aanleggen van de Zaamslag afgezien. Er was weinig hoop op dat dit schip spoedig in Batavia zou aankomen omdat het volgens de ' publicque nouvelles’ eind april nog gebruikt werd om de Zeeuwse kust te beschermen. Ook het schip voor Enkhuizen vervalt. Besloten is de overige drie te sturen,)</remark>
<para>
- en daarvan Baarsande en ’t Huys ten Duyne de kamer in Zeeland en Duyn-<lb/>
hoff de kamer Hoorn toe te deelen, mitsgaders de laastgemelte bodem de nog manqueerende<lb/>
60.000 lb. nagulen voor Amsterdam en in alle drie derselve de nadere geprojecteerde<lb/>
duysent balen canneel voor de kameren van de Maas en het Noorderquartier<lb/>
af te scheepen.<lb/>
</para>
<remark>(De Duinhof is op 6 januari vertrokken, de Baarzande op 14 januari en de Huis ter Duine op 23 januari met deze missive. Ze vervoeren een lading t.w.v. f 1. 132.642, te weten) `’t schip Duynhoff`</remark>
<para>voor Amsterdam aan nagulen ƒ 15.300, -<lb/>
</para>
<para>voor Hoorn aan lijwaten, coffij, canneel,<lb/>
peper etc. ƒ 317.329,17, -<lb/>
</para>
<para>voor Enkhuysen aan canneel
ƒ
<und>2.886,12, -</und><lb/>
</para>
<para>ƒ 335.516,9, -<lb/>
</para>
<para>’t schip Baarsande<lb/>
</para>
<para>voor Amsterdam aan camphur<lb/>
</para>
<para>voor Zeeland aan lijwaten, coffij, peper,<lb/>
</para>
<para>nagulen,<lb/>
</para>
<para>camphur etc.<lb/>
</para>
<para>voor Delft aan canneel<lb/>
</para>
<para>voor Rotterdam aan canneel<lb/>
</para>
<para>voor Hoorn aan canneel<lb/>
</para>
<para>voor Enkhuysen aan canneel<lb/>
</para>
<para>ƒ 1.346, 8, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 375.482,18, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 5.100, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 5.100, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 2.550, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 2.213. 8. -<lb/>
</para>
<para>ƒ 391.792,14, 8<lb/>
</para>
<para>’t schip ’t Huys ten Duynen<lb/>
</para>
<para>voor Amsterdam aan camphur, zijde<lb/>
</para>
<para>rocken en zooya<lb/>
</para>
<para>voor Zeeland aan coffij, lijwaten, peper,<lb/>
</para>
<para>nagulen, camphur etc.<lb/>
</para>
<para>voor Delft aan zijde rocken en zooya<lb/>
</para>
<para>ƒ 4.069, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 399.153, 5, -<lb/>
ƒ 527,16, -<lb/>
</para>

<pb n="605" tpl="2" vol="11" facs="232_605"/>
<para>voor Rotterdam aan zeyde rocken en<lb/>
zooya<lb/>
</para>
<para>voor Hoorn aan zeyde rocken en zooya<lb/>
voor Enkhuysen aan zeyde rocken en<lb/>
zooya<lb/>
</para>
<para>ƒ 527,16, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 527,16, -<lb/>
</para>
<para>f
<und>527.16. -</und><lb/>
</para>
<para>Somma<lb/>
</para>
<folio>Fol.593v.</folio>
<para>f
<und>405.333. 9. -</und><lb/>
</para>
<para>ƒ 1.132.642,12, 8<lb/>
</para>
<remark>(Batavia heeft de drie schepen ternauwernood kunnen bemannen. Het belang dat Heren XVII bij de retouren hebben heeft de Hoge Regering doen besluiten de schepen toch te sturen , ook al bleven de schepen op de rede van Batavia daardoor vrijwel onbemand achter. In de hoop op versterking uit Nederland heeft men op 9 januari ook nog de Batavier en A nna aangelegd ,)</remark>
<para>
- beyde van 120 voet, de eerste om uit. feb. en de laaste om uit. maart te ver-<lb/>
trecken, waarmede dan het getal der schepen van hier direct sal lopen op veertien,<lb/>
evenals in ’t jaar 1 746 en voorjaar 1747, en het geheele retour op vijffentwintig, so Bengale<lb/>
twee en Ceylon vier fourneeren kan, want tot het versenden van vijff uyt China geven<lb/>
ons te deser dagen ontfangene particuliere berigten hoop, hoewel er agtien zijn uyt<lb/>
de twintig die ter Wamposen rheede leggen, als ses Hollandsche, agt Engelsen, twee<lb/>
Deenen en vier Sweeden, waarvan de laastgekomene geen thee sal kunnen krijgen, en<lb/>
het eene der eerstgemelte ses voor Batavia gedestineerd is, dewelke zig flatteeren volladen<lb/>
te zullen geraken met thee welkers vervoer uyt China apparent wel op negentigduysend<lb/>
picols sal lopen, en daarbij duur bij inkoop, dog ’s Compagnies inkoop verneemt<lb/>
men dat nogal van de civielste is doordien wij ordre hadden gegeven ten eersten daarvan<lb/>
aanbesteding te doen en niet te wagten na het dalen der preysen, dewijl door de<lb/>
menigte der schepen die men giste dat in het gepasseerde jaar 1747 daar ten handel<lb/>
soude komen, daartoe weynig hope off apparentie was. Ook flatteert men zig dat van de<lb/>
g’eyschte zeyde een fraaye parthij sal werden voldaan.<lb/>
</para>
<remark>(De vooruitzichten voor de thee zijn goed. Het lijkt er niet op dat in het najaar van 1 748 veel thee op vracht uit Batavia naar Nederland gestuurd zal worden en het is de vraag of een van de bovengenoemde 18 schepen niet in Kanton zal moeten blijven bij gebrek aan lading. Men hoopt dat drie Nederlandse schepen eind december uit China zullen zijn vertrokken en dat de twee resterende in januari zullen volgen. Met Daniël Nolthenius is op zijn verzoek Petronella Arnoldina Pasques de Chavonnes, dochter van de overleden directeurgeneraal Pieter Rochus Pasques de Chavonnes , naar Nederland vertrokken. Zoals gebruikelijk is voor haar geen transportgeld betaald. Eveneens op verzoek van Daniël Nolthenius is toegestaan een kist met familieschilderijen te transporteren zonder betaling van vrachtgeld. De beslissing over beide zaken wordt aan Heren XVII overgelaten.)</remark>
<para>
Ook heeft men - de onverwagt met Wickenburg nog aangebragte thee bij de<lb/>
Compagnie op vragt g’accepteerd om de ingesetenen alhier daarmeede niet verlegen te<lb/>
laten blijven en - zijn d’ ordinaire bestelkasjes weder gepermitteerd voor dit jaar als<lb/>
na gewoonte.<lb/>
</para>
<remark>(Over het stuwen van de schepen die koffie en thee vervoeren, meldt Batavia)</remark>
<para>
- dat deselve alle drie, te weten Diemen, Weltevreeden en Domburg, met minder<lb/>
sappanhout als bevoorens zijn voorsien, en om de ruymte te sparen meest tot aan<lb/>
de wegering toe volgestuwt, om te zien hoe deese manier, die men meent dat bij de an-<lb/>

<pb n="606" tpl="2" vol="11" facs="232_606"/>
dere natiën in ’t gemeen practicabel is, bij ons bevallen zal, nademalen het wel uytkomende<lb/>
veel plaats zal menageeren die nu bijna geheel verlooren gaat.<lb/>
</para>
<remark>(In de brief van 15 maart 1 744 heeft Batavia hier uitvoeriger over geschreven toen de Strijen aldus gestuwd werd. Doorbet vergaan van dit schip is onbekend gebleven hoe Heren XVII deze manier van stuwen vonden. Het gebrek aan sapanhout dit jaar was voor Batavia aanleiding het nog eens te proberen.)</remark>
<para>Men heeft ook best g’oordeeld sowel Weltevreeden en Rooswijk, die ten tijde van<lb/>
den ontfangst der advisen met het Casteel van Tilburg nog in Sunda’s Engte waren,<lb/>
maar te laten rijsvorderen als deese drie schepen ieder apart maar te laten zeylen om<lb/>
des te eerder op haar rendez-vous te wesen, te meer hier zedert die tijd niets nadeeligs<lb/>
vernomen is dat ons daarvan soude hebben kunnen wederhouden.<lb/>
</para>
<remark>(De twaalf uit Batavia vertrokken schepen van het retour 1 747/48 vervoeren goederen t.w.v. f 3.040.910, o.a. f 473.241 aan Coromandelse textiel, f 428.477 aan Bengaalse koopwaar, nl. 1.909.933 Ib salpeter t.w.v. f 190.871, 11.553 Ib tannyzijde t.w.v. ƒ 76.595, 39.300 Ib kaurVs t.w.v. f 11.375 en diverse soorten textiel t.w.v. f 149.636, f 186. 709 aan koopwaar uit Surat als textiel, katoenen garen en kornalijn, f 3388 aan Kirmanse wol, f 16.625 aan porselein en f 1.872.842 aan goederen uit Batavia, o.a. 3.243.356 Ib koffiebonen van Java t.w.v. f 393.686, 2. 728.488 Ib peper t.w.v. f 326. 785, 486.678 Ib thee op vracht t.w.v. f 358.684 en 809.607 Ib koffiebonen uit Mokka t.w.v. ƒ 520.085.)</remark>
<para>
Nu volgt het bedragen van ider bodems inlading, te weeten<lb/>
voor de prassidiale kamer Amsterdam<lb/>
in ’t schip Haarlem<lb/>
in ’t schip Diemen<lb/>
in ’t schip Weltevreeden<lb/>
in ’t schip Rooswijk<lb/>
in ’t schip Duynhoff over Hoorn<lb/>
in ’t schip Baarsande over Zeeland<lb/>
in ’t schip ’t Huys ten Duynen over Zeeland<lb/>
<lb/>
Voor de kamer Zeeland<lb/>
in ’t schip Domburg<lb/>
in ’t schip Baarsande<lb/>
in ’t schip ’t Huys ten Duyne<lb/>
Voor de kamer Delft<lb/>
in ’t schip Overschie<lb/>
in ’t schip Baarsande over Zeeland<lb/>
in ’t schip ’t Huys ten Duyne over Zeeland<lb/>
<lb/>
Voor de kamer Rotterdam<lb/>
in ’t schip d’ Voorsigtigheyd<lb/>
in ’t schip Baarsande over Zeeland<lb/>
in ’t schip ’t Huys ten Duyne over Zeeland<lb/>
<lb/>
ƒ 206.944, 9, 8<lb/>
ƒ 204.180,19, 8<lb/>
ƒ 206.623, 1, 8<lb/>
ƒ 417.198, 9, -<lb/>
ƒ 15.300, -, -<lb/>
ƒ 1.346, 8, 8<lb/>
£ _
<und>4.069, -</und><lb/>
ƒ 1.055.662, 8, -<lb/>
ƒ 212.280,11, -<lb/>
ƒ 375.482,18, -<lb/>
ƒ
<und>399.153, 5. -</und><lb/>
ƒ 986.916,14, -<lb/>
ƒ 172.518,17, 8<lb/>
ƒ 5.100, -, -<lb/>
f
<und>527.16. -</und><lb/>
ƒ 178.146,13, 8<lb/>
ƒ 151.573, 8, 8<lb/>
ƒ 5.100, -, -<lb/>
f
<und>527.16. -</und><lb/>
ƒ 157.201, 4, 8<lb/>

<pb n="607" tpl="2" vol="11" facs="232_607"/>
Voor de kamer Hoorn<lb/>
in ’t schip d’ Hoop<lb/>
in ’t schip Duynhoff<lb/>
in ’t schip Baarsande over Zeeland<lb/>
in ’t schip ’t Huys ten Duyne over Zeeland<lb/>
<lb/>
ƒ 212.937,19, -<lb/>
ƒ 317.329,17, -<lb/>
ƒ 2.550, -<lb/>
f
<und>527.16. -</und><lb/>
Voor de kamer Enkhuysen<lb/>
in ’t schip d’ Vrijheyd<lb/>
in ’t schip Duynhoff over Hoorn<lb/>
in ’t schip Baarsande over Zeeland<lb/>
in ’t schip ’t Huys ten Duyne over Zeeland<lb/>
<lb/>
ƒ 124.009,12, 8<lb/>
ƒ 2.886,12, -<lb/>
ƒ 2.213, 8, -<lb/>
f
<und>527.16. -</und><lb/>
Sommeert als aan de ommesijde<lb/>
<folio>Fol.603r-v.</folio>ƒ 533.345,12, -<lb/>
<und>ƒ 129.637. 8. 8</und><lb/>
ƒ 3.040.910, -, 8<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>