<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Van der Waeyen, Van der Parra"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="page" value="618"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="31 oktober 1748"/>
<meta key="seq" value="XXX"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Van der Waeyen, Van der Parra; Batavia, 31 oktober 1748"/>
<meta key="year" value="1748"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="618" tpl="2" vol="11" facs="232_618"/>
<head>XXX. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, JACOB MOSSEL,<lb/>
AREND VAN BROYEL, HUGO VERIJSSEL, JACOB VAN DER WAEYEN en<lb/>
PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA, BATAVIA 31 oktober 1748.</head>
<folio>Kol. Arch. 2600, VOC 2708,fol. 4-94.</folio>
<remark>«De Tolsduin is de brenger van deze missive. Tussen eind mei en eind september 1 748<lb/>
is van de in het najaar van 1747 uit Nederland vertrokken schepen alleen de Fortuin, die<lb/>
van het Kaapse bestuur de Franse eilanden niet hoefde aan te doen en rechtstreeks naar Batavia<lb/>
mocht varen, gearriveerd. Het provisieschip Ida is van Kaap de Goede Hoop teruggekeerd<lb/>
met de contanten van de Osdorp die men had overgescheept. In de eerste helft van oktober<lb/>
zijn de Tolsduin, Bevalligheid, Sloten, Eindhoef Amstelveen, Sloterdijk, Osdorp, Slot<lb/>
van Kapelle en Vosmaar aangekomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- waaronder Osdorp en Vosmaar van de vorige equipagie voor rekening der<lb/>
twee groote kameren, uyt dewelke die van Zeeland van de vijff schepen haar toegedeelt<lb/>
nog één ten agteren is, buyten de vijff van de nieuwe equipagie.</para>
<remark>«De schepen hebben brieven van Heren XVII d.d. 15 september, 1 1 november en 5 december<lb/>
1747 gebracht. Om te voorkomen dat een brief van de Hoge Regering weer door de<lb/>
Kaap wordt vastgehouden, zoals bij de brief van 29 september 1747 gebeurd is, moet de<lb/>
Tolsduin de Kaap voorbijlopen.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>De kruidnagelcultuur begint aan de verwachting te beantwoorden. In 1747 bedroeg<lb/>
de oogst 800.000 Ib, in 1 748 468.480 Ib. Klachten overgrote droogte maken de komende<lb/>
oogst onzeker. Helaas is de helft van de jongste oogst verloren gegaan door het vergaan van<lb/>
de Maarsseveen op de oostkust van Saleyer. Batavia moet daardoor de Aziatische eisen zoveel<lb/>
mogelijk besnoeien en kan slechts 200.000 Ib naar Nederland sturen, de helft van de<lb/>
door Heren XVII gevraagde hoeveelheid. Men heeft zelfs de met de Oud Berkenrode gestrande<lb/>
en weer gedroogde kruidnagels naar Surat verscheept met de opdracht ze zo goed<lb/>
mogelijk te verkopen. In de Oosterkwartieren worden de eisen van textiel nooit Bij packen<lb/>
in zoort sonder specificatie van de soorten opgesteld, maar altijd zoals Heren XVII dat wensen,)<lb/>
</remark>
<para>- zijnde de wissels juyst soseer geen bewijs van remises wegens gedreven handel<lb/>
in dese quartieren, dewijl de menschen die vandaar opkomen niets kunnende medebrengen<lb/>
op de specerijescheepen dat zij met eenig voordeel sig hier weder zouden<lb/>
kunnen quijtmaken, doorgaans het grootste bedragen harer middelen aldaar in cassa<lb/>
tellen om het hier weder van de Compagnie te ontfangen, hetgeen men niet alleen permitteerd<lb/>
maar selfs gefavoriseerd heeft met geld om geld alhier te geven, daar men van<lb/>
de andere comptoiren buyten de oostersche provintiën twee, drie en vier ten hondert<lb/>
rabat neemt, dewijl de Compagnie daarmeede werd gediend, daar zij dog jaarlijx genoodsaakt<lb/>
is contanten na dese quartieren te senden, waarbij de wissels van circa agtentwintigduysent<lb/>
rijxd. die U Ed. Hoogagtb. bij voorsz. missive remarqueeren als in ’t<lb/>
oog lopende, niet eens halen kunnen.</para>
<remark>«Het is heel goed mogelijk enkele duizenden pakken textiel jaarlijks in de vier oosterse</remark>

<pb n="619" tpl="2" vol="11" facs="232_619"/>
<remark>provincies af te zetten en Batavia heeft deze hoeveelheid de afgelopen twee jaar ook geëist ,<lb/>
maar om dit jarenlang vol te houden vereist veel aandacht en voortdurend gunstige omstandigheden,<lb/>
wat zelden het geval is,<lb/>
»</remark>
<para>- te weeten scheepen, volk en gelds genoeg, om de retouren van de lijwaat gevende<lb/>
comptoiren op zijn tijd aan handen en versonden te krijgen en op de plaatsen<lb/>
daar zij gecollecteert en weder gedebiteert moeten werden vredige tijden en een favorable<lb/>
negotie, en dan soude men dog nog met tweeduysent pakken aan dien oort te debiteeren<lb/>
verre zijn van de lasten off veragteringe te boven te teeren, dewijl den voornaamsten<lb/>
debiet van lijwaten over geheel Indiën bestaat in groff goed, waarvan men het<lb/>
pak door den anderen niet veel boven de tweehondertvijfftig guld. soude moeten rekenen,<lb/>
makende vijff thon aan lijwaten op dewelke men niet ligt meer dan veertig ten hondert<lb/>
door den anderen advanceeren zal, makende twee thon aan winst, waarvan nu<lb/>
reeds circa de helfte op alle de comptoiren gewonnen werd, en dus maar een kleyn bedragen<lb/>
aan accressement van winst soude te wagten wesen in vergelijking van seven<lb/>
thon aan veragtering die wij anno passato demonstreerden dat dese vier provintiën dese<lb/>
geheele eeuwe door terug zijn geteert.</para>
<remark>«Toch gaat het metAmboina en Banda steeds beter In Amboina bedroeg het tekort in<lb/>
1746/47 f 1 1 1.936, d.w.z f 28.648 minder dan in 1745/46. In 1747/48 was het tekort gedaald<lb/>
met f 9356 tot f 102.579.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>Het tekort van Banda in 1 746/47 is gedaald met f 26.246 tot f 71.303. Batavia had<lb/>
in 1747 500 last rijst gestuurd met de Nieuwerkerk, Ouwerkerk en Huis te Foreest. De Nieuwerkerk<lb/>
is verongelukt zodat rijst opnieuw schaars zal zijn en Batavia weer drie schepen<lb/>
moet sturen om de benodigde hoeveelheid rijst te vervoeren. De Ouwerkerk en Huis te Foreest<lb/>
zijn teruggekeerd met muskaatnoten en foelie. Gouverneur Nathanaël Steinmetz van<lb/>
Amboina, die zich met de bemanning van de Maarsseveen heeft kunnen redden, is via Makassar<lb/>
in Batavia aangekomen.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>De verwachtingen zijn niet positief. Door het ontbreken van de boeken kan Batavia<lb/>
niets zeggen over het tekort in 1745/46 en 1746/47. Het is te vrezen dat het boekjaar<lb/>
1 747/48 nog erger zal uitvallen omdat de Leeuwerik op de heenreis op vrijwel dezelfde<lb/>
plaats als de Maarsseveen is vergaan met een lading t.w.v. ruim 2{ ton. Alleen de contanten<lb/>
zijn geborgen; 400 pakken textiel zijn verloren gegaan. Het duurt een jaar voordat men weer<lb/>
in staat is textiel aan te voeren. Van de vrede tussen Ternate en Tidore kan nu in dit opzicht<lb/>
niet geprofiteerd worden. Er is groot gebrek aan contanten. Het bestuur moet proberen door<lb/>
het trekken van wissels de handel gaande te houden. De inkoop van goud zal hierdoor ook<lb/>
sober zijn.</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>In de brief uit Makassar van oktober 1 745 is de vergelijking van de winsten en lasten<lb/>
van de boekjaren 1 743/44 en 1 744/45 onjuist, zoals Heren XVII terecht hebben opgemerkt.<lb/>
De Hoge Regering had de fout niet gezien en zo was deze in de generale missive van<lb/>
31 december 1 745 terechtgekomen. Niet de lasten, maar het tekort in 1 743/44 stond vermeld<lb/>
in de brief van Makassar van het najaar 1 744 en de generale missive van 31 december<lb/>
1 744. De lasten bedroegen in 1 743/44 f 246.560, de winsten
ƒ 82.313, wat een tekort geeft<lb/>
van f 164.246. In 1 744/45 bedroegen de lasten f 221.936, de winsten
ƒ 82.007, wat een</remark>

<pb n="620" tpl="2" vol="11" facs="232_620"/>
<remark>tekort geeft van f 139.928. Het tekort is gedaald met f 24.317 door een daling van de lasten<lb/>
metf 24.623 minus een daling van de winsten met f 306. Dergelijke fouten worden veroorzaakt<lb/>
doordat veel kantoren nog geen eenvoudig overzicht van het tekort in het laatste boekjaar<lb/>
geven,<lb/>
»</remark>
<para>
- blijvende de meeste opstellers van diergelijke vertogen aan de comparativen<lb/>
veragtering off bevoordeeling so vast hangen dat men de eerste selffs veelmaal uyt die<lb/>
vergelijking hier uyttrecken moet, en even alsoff de Compagnie dan niets meer te verliesen<lb/>
off te dragen hadde als zij maar in vergelijking van het voorgaande jaar wat verbetert<lb/>
is, noemen zij dat te vooren geraakt te zijn, daar het eygentlijk maar is eene mindere<lb/>
off meerdere veragtering.</para>
<remark>«Batavia heeft de kantoren hierover aangeschreven. De bemanning en de contanten<lb/>
van de vergane Leeuwerik en Maarsseveen zijn in Batavia aangekomen.</remark>
<subhead>Bandjarmasin</subhead>
<remark>Bandjarmasin werd nog niet eerder apart genoemd omdat men er pas sinds twee jaar<lb/>
weer naartoe gaat. In 1 747/48 heeft het kantoor 1.400.000 Ib peper geleverd. Batavia verwacht<lb/>
dat elk jaar zeker deze hoeveelheid geleverd zal worden omdat de inlanders tevreden<lb/>
zijn met 6 Spaanse realen per pikol,<lb/>
»</remark>
<para>
- sodat dit comptoir alleen jaarlijx sal benodigt hebben circa twee en een halve<lb/>
ton aan mexicanen en twee schepen met een paar groote chaloupen en twee mindere<lb/>
off kleyne vaartuygen die aff en aan varen moeten, dewijl de eerste niet over de bank<lb/>
kunnen, de twede de ladingen aan boord moeten brengen en teffens van tijd tot tijd hier<lb/>
gerepareert werden, en van de derde tot securiteyt van ons volk en establissement altoos<lb/>
wel één in de rivier dient te zijn.</para>
<remark>«Batavia vraagt nog enkele vaartuigen als de Spion te sturen. Dit vaartuig is weliswaar<lb/>
geen snelle zeiler maar zeer geschikt voor Bandjarmasin omdat het met 1000 pikol peper<lb/>
nog over de bank kan varen en de peper aan boord van de schepen kan brengen,<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde op die bank met een ordinair tij niet meer dan 1 1 a 1 2 voet water, dus<lb/>
wij van voorsz. charter als de Spion nog twee vaartuygen zullen verwagten off van sodanigen<lb/>
zoort, dat zij de bovengemelte quantiteyt geladen hebbende niet dieper dan tien<lb/>
voet groot komen te treeden, en egter in staat zijn het op te laveeren na en van de rheede,<lb/>
dat daar doorgaans geschieden moet.<lb/>
Timor</para>
<remark>«Het kantoor herstelt zich onder opperhoofd Daniël van der Burg. De winsten hebben<lb/>
de lasten overtroffen in 1 746/4 7 met f 3964, d. w.z f 3698 meer dan in 1 745/46. In de 1 8e<lb/>
eeuw heeft het kantoor jaarlijks f 5 a 6000 gekost, in 1 744/45 zelfs f 10. 000. Als het koper<lb/>
dat op Timor gevonden wordt, door de inlanders gewonnen gaat worden, waaraan Daniël<lb/>
van der Burg werkt, wordt Timor misschien nog eens de moeite waard.</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Heren XVII hebben er opnieuw op aangedrongen de sultan zijn schuld bij de Compagnie<lb/>
door paaien te laten afbetalen. Batavia wijst erop dat de sultan bezwaar maakt tegen<lb/>
deze schuld omdat hij vindt dat bij het voldoen van de successievelijk afbetaalde 20.000<lb/>
Spaanse realen de rest kwijtgescholden is. Hij beroept zich daarbij op een uitspraak van de<lb/>
Hoge Regering, waarvan de vertaling er enigszins op schijnt te duiden. Tevens is hij van mening)<lb/>
</remark>

<pb n="621" tpl="2" vol="11" facs="232_621"/>
<para>
- dat de voorsz. affbetaalde 20.000 Spaanse realen toerijkende zijn om te rem-<lb/>
bourseeren de onkosten die zijnentwegen off naar zijn versoek zijn gedaan, dewijl hij zo<lb/>
eene breede g’extendeerde assistentie van soveele hen niet te passé komende schepen<lb/>
als in den jaare 1731 na Banca zijn gesonden nog verwagt nog ook gerequireert hadde,<lb/>
en sig ook dus ongehouden oordeelde dies lasten te vergoeden.</para>
<remark>«Batavia heeft de zaak slepend gehouden met de belofte aan de gezanten van de sultan<lb/>
dat men de mening van de sultan aan Heren XVII zou overbrengen omdat zij hadden aangedrongen<lb/>
op het voldoen van de resterende schuld. Batavia verwacht niet dat er nog iets afgelost<lb/>
wordt. Aandringen doet meer kwaad dan goed omdat men bezig is met het herstellen<lb/>
van de peperleveranties in Batavia, die nog maar weinig voorstellen, en omdat men door wil<lb/>
gaan met de aan voer van tin die dit jaar overvloedig is geweest.</remark>
<para>SlAM</para>
<remark>De Papenburg heeft in 1 745 geen 236.271 Ib sapanhout, zoals in de generale missive<lb/>
van 31 december 1 745 bij vergissing vermeld stond, vandaar aangebracht, maar 750.857<lb/>
Ib. De 236.271 Ib was de hoeveelheid die men door de korte beschikbare tijd slechts had<lb/>
kunnen inkopen om het restant te vergroten.<lb/>
»</remark>
<para>Tsedert is die vaart nogal redelijk gesuccedeert, dog dit jaar heeft men sig vergenoegt<lb/>
met het schip Ouwerkerk sonder commissiant derwaarts te senden, dewijl Gerrit<lb/>
Fek, onaangesien hij op die vaart ter aanmoediging over twee jaaren de qualiteyt van<lb/>
coopman verkregen hadde, seer subit konde goedvinden zijn ontslag van die commissie<lb/>
te versoeken op een voet dat wij hebben moeten resolveeren hem uyt den dienst van<lb/>
de Compagnie te dimoveeren, ten exempel van andere, met interdictie om t’ eeniger<lb/>
tijd, schoon ook burger zijnde, daar off in die quartieren te mogen varen off handelen,<lb/>
sodat de besorging van een lading sappanhout die van jaar tot jaar aldaar in voorraad<lb/>
werd opgedaan en klaargehouden, den daar verbleven boekhouder Bang is opgedragen<lb/>
met de verdere articulen van negotie.</para>
<remark>«De noodzaak om ter verkrijging van sapanhout op Siam te blijven varen heeft Batavia<lb/>
al vaak aangetoond. Eén schip is nauwelijks voldoende om sapanhout voor Japan aan<lb/>
te voeren, doch dit jaar heeft men op alles wat 'besendinge' genoemd kan worden moeten<lb/>
bezuinigen wegens gebrek aan schepen en mensen.</remark>
<subhead>China</subhead>
<remark>Uit China zullen slechts twee schepen naar Nederland terugkeren, de Zaamslag voor<lb/>
Zeeland en de Leiden voor Amsterdam. De Leiden is in 1747 van Batavia naar Surat gestuurd.<lb/>
Men hoopt dat het schip, dat in mei 1 748 op Ceylon is aangekomen, in juli of augustus<lb/>
Kanton heeft bereikt om vandaar naar Nederland te varen. Het kwam Batavia goed van<lb/>
pas<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men om het capitaal tot elff off twaalff tonnen groot aldaar te fourneeren<lb/>
tot den inkoop dier twee scheepsladingen voor Europa nog heeft kunnen calculeeren<lb/>
op ruym hondertduysent guldens die wij gissen dat van den aanbreng uyt Souratten met<lb/>
het voorsz. schip Leyden na aftrek van een nieuwen inkoop voor die plaats om met het<lb/>
schip Sara Jacoba derwaarts besteld te werden nog resteeren sal, dat dan ook al een<lb/>
groot voordeel is hetwelke men heeft van die vaart die buytendes voor de Compagnie<lb/>
vrij profijtelijk valt, als hebbende den bodem ’t Pasgeld die dese voyagie anno passato<lb/>
voor de eerste maal heeft gedaan reeds op een inkoop van ƒ74.759,8,8 overgewonne<lb/>
een soet montant van ƒ57.551,2,1 en dus in Canton gefourneert ƒ132.310,10,9, dat<lb/>

<pb n="622" tpl="2" vol="11" facs="232_622"/>
77 percento ruym is, die men met een uyt Souratte anders leeg terugkeerend schip op<lb/>
die weyse verdient met hetselve twee off drie maanden langer te laten dienst doen en<lb/>
desen omweg te doen nemen, en het is apparent dat het schip Leyden bij behouden varen<lb/>
wel circa honderduysent guldens aan winst zal maken tussen Souratte en China, bestaande<lb/>
die ladinge in cattoen, poetjoek, areek, valsche barnsteen, olibanum en diverse<lb/>
andere articulen, waarop nogal soete voordeele vallen, terwijl uyt China na Souratte almeede<lb/>
buyten de suyker verscheyde articulen van negotie zijn, gelijk het spiaulter dat<lb/>
thans om de west van Indiën weder in prijs is, de aluyn, menij, zijde, groffe porcelijne,<lb/>
so voor die plaats als Mallabaar en Ceylon en diergelijke, en dus willen wij vertrouwen<lb/>
dat, alschoon de lading van het schip de Verwagting, die, dese togt in den jaare 1744<lb/>
voor de eerste maal ondernemende, niet door overlading met particuliere goederen,<lb/>
tenminsten soveel wij weeten, maar wel misschien door quade stuagie van alle de<lb/>
swaarte voor Ceylon boven op de andere lading om beter aan de hand te zijn, en voorts<lb/>
door een al te min beraisonneerde opvolging der welbepaalden ordre zijner depêche<lb/>
vandaar ook door de slegte bemanning en het weglopen van pertijen zijner schepelingen<lb/>
tot ons leetwesen verongelukt is, U Ed. Hoogagtb. niet seer behaagt kan hebben,<lb/>
dewijl die ook als in de eerste beginselen deser vaart maar gans gebrekkig was ingerigt,<lb/>
desen binnenlandsche handel egter de Compagnie goede voordeelen sal toebrengen.</para>
<folio>Fol. 2 1 r-22v.</folio>
<remark>«Men vertrouwt erop dat Heren XVII de handel tussen Surat en China goedkeuren<lb/>
omdat het kapitaal oplevert op een plaats waar anders zilver naartoe gebracht moet worden,<lb/>
ook al zijn de winsten klein, maar ruim voldoende om de kosten te dekken. De Engelsen<lb/>
hebben jarenlang handel gedreven tussen Surat, Bombay, Madras en China, waarbij de<lb/>
kosten goedgemaakt werden. DeSara Jacoba moet in 1 749 van Surat naar China varen, als<lb/>
de handel het toelaat en als de schepen die naar Kanton zijn gestuurd behouden zijn aangekomen.<lb/>
De Zaamslag repatrieert voor Zeeland, de Sara Jacoba moet van China naar Surat<lb/>
varen en de Patmos moet met de supercargas naar Batavia terugkeren. Met deze schepen<lb/>
zijn goederen t.w.v. 14 ton verkoopsprijs gestuurd. Geen land voert op het moment zoveel<lb/>
goederen aan in Kanton als Nederland. De lasten zijn vorig j aar door de aanwezigheid van<lb/>
zes schepen gestegen met f 50.000 tot f 169.255, de winsten zijn gestegen met
ƒ 1 70.000,<lb/>
wat een overschot geeft van f 688.106, f 122.550 meer dan in 1 746.<lb/>
»</remark>
<para>En dewijl men op die wijse wel voor de Compagnie profijt doet, maar aan de andere<lb/>
kant ook vervalt in gebrek aan den gereeden penning ginter waarom het den Chinesen<lb/>
bij de aanbestedingen sozeer te doen is, dat die het meeste daarvan fourneeren<lb/>
kan de goederen ook het beste en het civielste kan kopen, zijnde de Cantonsche cooplieden<lb/>
bijna niet te persuadeeren om contracten aan te gaan alleen voor goederen sonder<lb/>
geld.</para>
<remark>«Dit is zo 'n obstakel geweest vorig jaar dat men voor de peper, die op het einde van de<lb/>
handelstijd zo overvloedig verkrijgbaar was dat de prijs gedaald was naar 712 taël, gemiddeld<lb/>
niet meer dan ruim 9 taël kon bedingen. Deze prijs zal Heren XVII evenmin aanstaan als die<lb/>
waarover zij in hun missive hun ongenoegen betuigen. De peper mag voortaan niet voor<lb/>
minder dan 1 0 taël of f 44 per pikol verkocht worden. Batavia wijst erop dat het niet in het<lb/>
belang van de Compagnie is de peperprijs in China zo op te jagen,<lb/>
»</remark>
<para>
- want nadien het niet apparent is dat iemand die een eygene lading aldaar bekomen<lb/>
kan voor Europa peper derwaarts zal gaan vervoeren, schoon dat al een enkelde<lb/>
keer door een Portugees van Macao naar Brasiliën gaande geschied mogten wesen, dewijl<lb/>
het ook in Europa geen sonderlinge reekeninge soude maken veertig guldens voor<lb/>
het picol, buyten de tollen van den uytvoer, den vragt en de ongelden te geven en weder<lb/>

<pb n="623" tpl="2" vol="11" facs="232_623"/>
sestig guldens daarvan te maken, so diend dan het opjagen off hooghouden van den<lb/>
prijs van peper in China maar om den aanvoer van Mallabaar aan te moedigen, dat<lb/>
voor de Compagnie dubbelde schade is omdat China, de voornaamste vertierplaats<lb/>
van de peper in Indiën zijnde en op dies vervoer na derwaarts van Mallabaar geen<lb/>
naamwaardige winst kunnende vallen, onsen debiet in China en inkoop op Mallabaar<lb/>
beyde daardoor komen te profiteeren, waarin ons andere naviganten anders soseer in<lb/>
de weg zijn, en daarom is negen thail al een hogen prijs als men den aanvoer van Mallabaar<lb/>
strammen wil, en de Compagnie, die d’ peper betercoop heeft in dese quartieren<lb/>
dan andere natiën daarvoor op Mallabaar besteeden moeten, kan daarmeede nog<lb/>
ruym genoeg uyt, want schoon men al tagentig ropijen voor het candijl quam te geven<lb/>
op Mallabaar die vier picols in China uytleveren kan, en men kreeg nog negen thail<lb/>
voor het picol off sesendertig thail voor het candijl, dat hondertenagt ropijen is, so konde<lb/>
men van die 35 percento winst de kosten van het transport en de tollen nogal goedmaken,<lb/>
ja nogal iets overhouden als men dog capitaal in China vourneren moet van<lb/>
Goa, Bombay off andere uytheemsche plaatsen die op China vaaren, en daarom dient<lb/>
de prijs aldaar so wat in het onsekere en niet veel hoger als negen thail het picol gehouden<lb/>
te worden, hetwelke in den jongsten handel door de considerable daling van de peper<lb/>
al een goed exempel heeft gegeven voor de westersche vreemde handelaars, om<lb/>
haar de smaak wat te benemen van veel peper van Mallabaar aan te brengen, en als onse<lb/>
ministers op Mallabaar dan maar agt geven op het dalen van de markt ginter, dat een<lb/>
natuurlijke sequeele moet wesen van dese maatregulen, so kan men op die wijse de<lb/>
Compagnie op twee plaatse teffens dienst doen.</para>
<remark>«Het gebrek aan contanten , dat duidelijk blijkt uit het feit dat Batavia geld heeft moeten<lb/>
lenen om de supercargas een ton zilver mee te kunnen geven voorde meest noodzakelijke<lb/>
uitgaven
, maakt de verkoop van koopwaar des te belangrijker. Het is daarom niet goed<lb/>
het personeel al te veel te binden. Batavia stopt echter niet met het personeel jaarlijks voor te<lb/>
schrijven wat men het beste vindt. Het personeel moet de belangen van de Compagnie blijven<lb/>
behartigen. Batavia zou graag willen beschikken over bekwaam personeel voor deze<lb/>
handel. De Hoge Regering heeft dit jaar gelast,<lb/>
»</remark>
<para>
- so de suyker met ongelden en al voor twee en een halve thail off tien guldens<lb/>
tien stuyvers het picol te krijgen is, wat zuyker in de schepen voor Nederland tot onderswaarte<lb/>
te doen, dan dewijl U Ed. Hoogagtb. dit naderhand onder de materie van Batavia<lb/>
hebben affgeschreven sal die proeff maar voor eens zijn, so het al geschied, hoewel<lb/>
de suyker doorgaans in China so hoog in prijs is dat wij twijffelen off daarvan wel iets<lb/>
sal vallen, ook voor dit jaar, door de gemaakte bepaling, en voorts heeft men U Ed.<lb/>
Hoogagtb. klagten over de porcelijnen en de vervalste thee de supercarga’s jongst derwaarts<lb/>
vertrocken op het hoogste aanbevolen voor de aanstaande te prasvenieeren, dog<lb/>
nopens het laaste nog niet ontfangen zijnde de belooffde bewijsen, blijft ook de dispositie<lb/>
nopens het dedommagement van de Compagnie diendwegen gesurcheert.<lb/>
Japan</para>
<remark>«Dit jaar heeft men de Schellag, Huis te Persijn en Jager gestuurd. Sinds 1745 krijgt Japan<lb/>
drie schepen<lb/>
»</remark>
<para>
- niet soseer omdat twee den eysch van een millioen ponden zuyker, hetwelke<lb/>
van poederzuyker als de bazis en het hooftarticul der Japansche negotie verstaan moet<lb/>
werden, niet vervoeren konden, hoewel ook dat waar is, want de Vrijheyd en Hoffwegen<lb/>
hebben maar ruym agt maal hondertduysent lb. vervoert en twee schepen van de<lb/>

<pb n="624" tpl="2" vol="11" facs="232_624"/>
oude charter kunnen ook geen millioen lb. poedersuyker vervoeren, behoudens de versending<lb/>
van candij, sappanhout en andere volumineuse goederen, maar veeleer omdat<lb/>
men des jaars bevorens maar bij gratie 6000 kisten koper vandaar ontfangen hebbende<lb/>
op de aansegging dat men voortaan maar voor één schip off 5000 kisten stond te krijgen<lb/>
en vresende dat ons de Japanders nog lange soude payen met sulke een langsame<lb/>
augmentatie, so men maar met de ordinaire twee schepen quam aleer men het coper<lb/>
weder op tienduysent kisten konde brengen, noodsakelijk quam te oordeelen, ingevolge<lb/>
de consideratiën des jaars bevoorens, daarover ten papieren gebragt en doenmaals<lb/>
door verloop des tijds onuytvoerlijk, den Japanschen handel wat meer schot, en,<lb/>
schoon men niet rijkelijk voorsien was van manufacture en andere winstgevende maar<lb/>
veel meer zig belemmert vond met andere winstlose, ja verliesgevende goederen, gelijk<lb/>
de Bengaalse zijde en zijde stoffen, een oog van uytbreyding en vergroting te geven<lb/>
door augmentatie der groffe goederen, om ten minsten de voorige thienduysent kisten<lb/>
koper weder in train te brengen, hetwelke ook is gereüsseert, hebbende de fermiteyt<lb/>
der bediendens om den Japander zijnen sin niet te geven doenmaals selffs de Japanse<lb/>
capittelen die men nopens den bepaalden tijd van het vertrek der schepen voor desen<lb/>
als onovertredelijk heeft te boek gesteld hare kragt eenigermaaten doen verliesen, hetwelke<lb/>
met het senden van maar twee scheepen apparent so wel niet soude gesuccedeert<lb/>
zijn, waarna men selffs al op elffduysent kisten met het verdere versenden van drie<lb/>
schepen opgeklommen is, en de hope is niet kleyn off men sal het dit jaar, bij behouden<lb/>
varen der schepen, wel op twaalffduysent brengen.</para>
<remark>«De schepen zijn geladen met gewilde goederen t.w.v. f 479.393. Het sturen van een<lb/>
van de drie schepen door de Straat van Malakka naar Coromandel \ zoals de Westkapelle<lb/>
heeft gedaan, is zo goed bevallen dat men dat ook dit jaar heeft gelast. Eén schip moet 5000<lb/>
kisten koperen al hetgoud naar Coromandel brengen en textiel mee terug naar Batavia nemen.<lb/>
Batavia hoopt dat deze verklaring voldoende is. Heren XVII hadden bedenkingen<lb/>
geuit over het kleinere kapitaal en grotere aantal schepen dat in 1 745 naar Japan was gestuurd.<lb/>
Men vroeg zich ook af of het derde schip echt nodig was. Batavia voegt eraan toe<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Japan altoos wel toereyken kan met een carguasoen van vier en een halve<lb/>
ton, tenware de verkoop van manufacturen aldaar nogal meer quam toeneemen, hetwelke<lb/>
men niet moet bepalen, en men die teffens konde quijt werden op een voet dat de<lb/>
Compagnie het retour ook weder konde goedmaken, en dat men egter drie middelbare<lb/>
schepen altoos wel van noden sal hebben voor den handel op dit rijk, omdat de suyker<lb/>
een articul is, gelijk ook het sappanhout, dog vooral het eerste, waarvan men niet te veel<lb/>
brengen kan, en dat sulx teffens strekt tot ontlasting van dese coloni, die met dat product<lb/>
anders overkropt zit, en buyten Souratte en Persiën is desen uytweg genoegsaam<lb/>
de eenigste om zig van deselve te ontdoen, en als sodanigen capitaal dan gefourneert<lb/>
kan worden aan gewilde en winstgevende goederen, excuseerende de hoog op stok lopende<lb/>
Bengaalse zeyde en zeyde stoffen, dan zal dit comptoir zijne lasten wel goedmaken,<lb/>
schoon die ook al wat grooter vallen door de versending van drie schepen, zijnde<lb/>
de mindere inkoopsprijs alleen de reden waarom de zuyker bariga off tweede zoort soveel<lb/>
meer winst geeft als de eerste, dewijl bij den Japander de prijs van de suyker sonder<lb/>
distinctie van die twee soorten vaststaat; dog de molenaar hier altoos haar best doende<lb/>
om de suyker so wit te maken dat men niet weygeren kan deselve voor cabessa aan te<lb/>
nemen, so is er altoos geen tweede zoort in genoegsame quantiteyt aan handen, en<lb/>
moet vervolgens het manqueerende uyt de eerste g’suppleert werden voor Japan dat<lb/>
dese mindere winst veroorsaakt, en wat de slegte fustagie aanbelangt van de kisten<lb/>
waarover U Ed. Hoogagtb. haar ongenoegen betuygen, daaromtrent is weynig te remar-<lb/>

<pb n="625" tpl="2" vol="11" facs="232_625"/>
queeren op dit comptoir dewijl hetselve buyten de specerijen, caatjoe en andere kleyne<lb/>
articuls die weynig om het lijff hebben dat zoort van fust niet veel bekomt, gaande de<lb/>
suyker in canassers volgens ordinaire gewoonte.<lb/>
Malakka</para>
<remark>«De schepen die van Surat naar China gaan en langs Malakka komen moeten daar de<lb/>
tin die in voorraad is innemen . De schepen die van Japan en China naar Coromandel en<lb/>
Surat varen en Malakka passeren
, moeten de goederen meenemen die daar te verkrijgen zijn<lb/>
en gewild zijn op Coromandel en in Surat. De goederen komen daardoor eerder op de juiste<lb/>
plaats.</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust</subhead>
<remark>De Compagnie kan haar vestigingen daar niet verlaten wegens hetgoud en politieke<lb/>
redenen. Men stuurt twee schepen per jaar. Begin mei 1 748 is de Sijbekarspel
, bestemd voor<lb/>
Bengalen , daarheen vertrokken om textiel t.w.v. f 142.333 te bezorgen. De Schonauwen is<lb/>
in augustus of september vertrokken met zout en textiel t.w.v. f 131.356.<lb/>
»</remark>
<para>
Wij willen hopen dat door het afkomen der bergvolkeren het nu aan geen copers<lb/>
mag manqueeren daar men lijwaten aan de hand heeft, gelijk het bevoorens aan de goederen<lb/>
haperde doen de kooplieden affquamen, en wat wijders de geldleening van 7000<lb/>
Spaanse realen betreft aan een bediende van de Engelsche ministers tot Bancoele in<lb/>
den jaare 1 745 alhier gedaan, waarover bij U Ed. Hoogagtb. speculatie is gevallen, seggen<lb/>
wij kortelijk tot elucidatie dat dewijl Bancoele van Batavia nodig heeft rijs, arak,<lb/>
zuyker en veeltijds ook meer andere provisiën en dat wel in dese oorlogstijden meer<lb/>
dan anders omdat haare particuliere vaart thans gering is op andere plaatse en sulke<lb/>
versoeken om geldleeningen door den gouverneur en raad aldaar telkens publicq aan<lb/>
ons ’s Compagnieswegen geschieden, wij ook daarin tot nog toe geen swarigheyd hebben<lb/>
gevonden, te meer men soveel mogelijk toesigt houdt dat onder dat pretext geen<lb/>
morsserijen geschieden, en de somme die versogt en telkens weder ’tzij tot Padang off<lb/>
hier gerestitueert werden nooyt van zo grooten importantie zijn, gelijk ook niet de<lb/>
voorsz. sevenduysent Spaanse realen, off men kan die gemakkelijk in een goede chaloupslading<lb/>
besteeden aan de voorvermelde articulen, zijnde doenmaals een bregantijn<lb/>
hier geweest dat de Engelsche compagnie toebehoorende, genaamt de Briljant, aan<lb/>
welkers capitain die somme is g’advanceert.<lb/>
Bengalen</para>
<remark>«In Bengalen is deze eeuw nu eens winst geboekt
, dan weer verlies geleden. Van<lb/>
1 736/37 tot 1 743/44 bedroeg het tekort circa 4 ton per jaar. Eigenlijk behoorde de Compagnie<lb/>
er jaarlijks 2 ton winst te boeken ,<lb/>
»</remark>
<para>
- was den handel van onse Compagnie daar ooyt te brengen in eenige gelijke-<lb/>
nisse met die van de Engelsche, en na mate dat deselve wel in materie van verkoop van<lb/>
specerijen, koper en andere coopmanschappen na proportie van de situatie des lands<lb/>
en de groote consumptie en vertier in die articulen behoorde te zijn, dog dewijl ’tsedert<lb/>
eenige jaaren de invasie der Marhetten alles daar getroubleert heeft, mag men in dese<lb/>
ook bij herstelling van de rust en vrede binnenslands op beterschap hopen, sowel als<lb/>
omtrent den insaam der lijwaten.</para>
<remark>«Het laatste retour,
; verstuurd met vier schepen
, bedroeg ruim 33 ton. Batavia ver-</remark>

<pb n="626" tpl="2" vol="11" facs="232_626"/>
<remark>trouwt erop dat het bestuur Heren XVII opheldering zal geven over de inkoop van zijde en<lb/>
over de vraag waar de winst op het zilver vroeger gebleven is. De lasten hebben de winsten<lb/>
met f 215.221 overtroffen in 1 7 46/ 47. De lasten bedroegen f 438.000 door vele ter verschoning<lb/>
aangedragen fataliteiten
, de winsten f 222. 779.<lb/>
»</remark>
<para>En dan word men nog lastig gevallen met instantiën tot vergroting van ’t guarnisoen<lb/>
en vermeerdering van den omslag, terwijl de burgervaart soo weynig opneemt als<lb/>
die van de Compagnie, en wij ons nu daarenboven nog in ’t praedicament bevinden ten<lb/>
opsigte van het laaste geen foncen genoeg te kunnen fourneeren door gebrek aan contanten,<lb/>
waarvan dit jaar so over de westcust met Zijbecarspel, over Ceylon met de<lb/>
Naarstigheyt direct en over Cormandel met Nieuwstad, Brouwer en Cleverskerke en<lb/>
over Malacca met de Hagedis en ’t Huys te Speyk niet meer heeft kunnen bijeengebragt<lb/>
werden als veertien a vijfftien ton, sodat men recours heeft moeten nemen tot geldnegotiatiën<lb/>
ginter, dewijl die hier ook al niet meer vloten wilden.</para>
<remark>«Batavia legt hierbij de beperking op dat het bestuur niet het kapitaal van het retour<lb/>
moet vergroten met weinig winstgevende en veel geld vragende zijde en zijden stoffen maar<lb/>
dat men liever van deze stoffen moet afzien dan de Compagnie er diep in de schuld voor te<lb/>
steken
, behoudens de order van Heren XVII over de zijde. Men moet zich zoveel mogelijk<lb/>
beijveren voor het voldoen van de eis van grove textiel. Als deze volledig voldaan wordt zal<lb/>
men vanzelf de opmerking van Heren XVII over de rijkheid van de Bengaalse ladingen<lb/>
beantwoord hebben. Batavia heeft Bengalen geschreven de retouren beter te verdelen. De<lb/>
Engelsen zitten niet stil wegens de oorlog zoals Heren XVII denken. De oorlogssituatie geeft<lb/>
de Compagnie dan ook geen voordeel. De Engelsen sturen miljoenen aan zilver naar Azië.<lb/>
Heren XVII zullen dit merken aan de rijkbeladen schepen die naar Engeland terugkeren.<lb/>
Batavia hoopt dat het bestuur in Bengalen Heren XVII voldoende redenen zal hebben gegeven<lb/>
voor de slechte staat van de fortificaties.</remark>
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<remark>De overwinst blijft laag. In 1 746/47 bedroeg deze nog geen 3 ton
, d. w.z, 1{ ton minder<lb/>
dan in 1 745/46. De onlusten tussen de Europese mogendheden belemmeren de vaart en de<lb/>
handel. Men is voldoende van koopwaar voorzien en het gaat redelijk met de inkoop van<lb/>
textiel
, wat hoop geeft voor de toekomst als er een einde komt aan de onlusten ,<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde dit jaar bij aangiering met de schepen na Bengale gedestineert en ook<lb/>
direct met Schakenbos voor noorder en de Waaksaamheyt voor zuyder Chormandel,<lb/>
item over Malacca met het schip dat van Japan staat te komen, van hier derwaarts besteld<lb/>
een bedragen van circa ƒ 35 1 .565 aan goud en goederen, buyten hetgeene Japan<lb/>
en Malacca daarbij zal voegen, en daarentegen nog maar vandaar ontfangen de lading<lb/>
van het Japanse schip van anno passato, Westcappel, groot, so voor patria als India,<lb/>
ƒ488.475,15.</para>
<remark>«Over de Huis ten Donk of de schepen uit Surat is nog niets bekend.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>De opmerkingen van Heren XVII over de Intrinsique gesteldheyt van dit gouvernement'<lb/>
laat Batavia ter beantwoording aan het bestuur over. De winsten hebben de lasten<lb/>
voor het eerst in vele jaren overtroffen met f 8187 in 1 746/47. Batavia verwacht dat het<lb/>
overschot verder zal toenemen
, ‘ vooral wanneer bij bevrediging van de publicque saken<lb/>
veele onkosten wat kunnen werden gemenagieert.' Men heeft het bestuur hierover een en ander<lb/>
ter overweging gegeven. Batavia heeft dit jaar rijst en koopwaar gestuurd t.w.v.</remark>

<pb n="627" tpl="2" vol="11" facs="232_627"/>
<remark>f 429.473 met de Naarstigheid die bestemd was voor Bengalen , en met de Immagonda en<lb/>
de Fortuin die van Ceylon naar Nederland zullen terugkeren. Ceylon mag een derde retourschip<lb/>
toevoegen. Heren XVII hebben opheldering gevraagd over de opengestelde vaart op<lb/>
Ceylon net als op de andere westerse kantoren , zij het met meer beperkingen , zonder eerst<lb/>
toestemming gevraagd te hebben. Batavia antwoordt dat men nooit geweten heeft dat Heren<lb/>
XVII deze kwestie aan zich wilden voorbehouden
, noch dat de zaak zo belangrijk was<lb/>
dat er vooraf toestemming voor nodig was. Voorzover Batavia weet heeft nog niemand gebruik<lb/>
gemaakt van de opengestelde vaart en alles is dus nog zoals het 20 jaar en langer geleden<lb/>
was. In vervolg op de overweging van 1 742, de resolutie van 16 september 1 745 en de<lb/>
generale missive van 31 december 1 745 licht Batavia toe<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de vaart op Ceylon eygentlijk drieledig is, bestaande vooreerst in de<lb/>
vaart met tonies, dat kleyne opene inlandsche vaartuygen zijn van de groote als Tesselsche<lb/>
postschuyten, dewelke van Chormandel binnendoor op Colombo en Gale vaaren,<lb/>
ook wel op Calpettij (maar niet op Putulang, nabij Calpettij in deselffde rivier gelegen,<lb/>
omdat ’s konings volkeren anders d’ arreek en peper derwaarts buyten de Compagnie<lb/>
om soude vervoeren) getollereert werden, en dat is eygentlijk hetgeene men verstaat<lb/>
onder de geslotene havens, die zoveel schrijvens bij de Ceylonse papieren hebben<lb/>
veroorsaakt, en om welke reden men ook alle vaart van de overwal sowel ten zuydwesten<lb/>
als ten noordoosten van Adamsbrug door dies opene passagies heen, van Kelkare<lb/>
tot Adrangapatnam en verder de geheele bogt van Tondij langs op Calpettij en de andere<lb/>
plaatsen op Ceylons vaste wal leggende soveel weert als mogelijk is.</para>
<para>Het tweede lid van de Ceylonse vaart is die van Jaffanapatnam op Chormandel<lb/>
en verder tot in Bengale toe, dewelke gedreven werd met even sulke tonies op de nabij<lb/>
leggende plaatsen, ook met chaloupen op verderaff gelegene, en selffs met kleyne<lb/>
scheepjes van mooren en andere inlandse traffiquanten, die rijs en nelij ten verkoop<lb/>
aanbrengen en wederom den tobak, het voornaamste der Jaffenapatnamse producten,<lb/>
en andere goederen aldaar vallende, afhalen, ook bij die gelegentheyd weleens wat koper,<lb/>
thin off peper soude koopen van de Compagnie als het altoos op Jaffena off Punto<lb/>
Pedro aan handen was, zoals zij mede niet in gebreeke blijven allerlije soorten van deden<lb/>
die de Jaffenase en Wannische provintiën benodigt zijn aan te brengen, die zij bij<lb/>
de Compagnie vertollen en welke handel ten deelen uytmaakt die grote inkomsten van<lb/>
circa hondertduysent guld. die de Compagnie jaarlijx in contante gelde op Jaffenapatnam<lb/>
heft.</para>
<para>De derde classa van de vaart op Ceylon is de vaart buytenom, off over zee, met<lb/>
groote scheepen, daar het in desen ook alleen maar op aankomt, dewijl de eerste twee<lb/>
door U Ed. Hoogagtb. selffs zo menigmaal aangepresen zijn dat wij niet kunnen denken<lb/>
deselve tans kunnen komen in andere bedenkingen buyten dat Ceylon die ook zo weynig<lb/>
missen kan, dat het niet genoeg gerecommandeert kan werden die vaart meer en<lb/>
meer te favoriseeren en voort te setten, dewijl zij reeds maar te veel inconveniënten<lb/>
subject is en dikwils quijnende werd bevonden, dat op Ceylon duurte van levensmiddelen<lb/>
en verval van negotie verwekt, gevolglijk ten beyde opsigte schadelijk is voor de<lb/>
Compagnie en hare ingesetene.</para>
<para>
Dese navigatie van schepen is dan eygentlijk het voorwerp van twijffelingen in desen,<lb/>
en die bestaat in de aangiering van passeerende off in de toerusting van aldaar<lb/>
thuysgehorende schepen; geen plaats legt beter gelegen als Ceylon tot het eene en het<lb/>
andere en hoewel het land weynig slijt en ook weynig geeft waarop een aangierder off<lb/>
equipant de reyse goed kan maken, so kan dog Colombo en Gale, dewijl het so wel gelegen<lb/>
legt tot een entoepert off een oplegplaatse van allerlij buytenlandsche koopmanschappen<lb/>
voor equipanten sowel als voor aangierders voordeel geven, het eene daar<lb/>

<pb n="628" tpl="2" vol="11" facs="232_628"/>
brengende en het andere weder affhalende, indien men daarvan gebruyk wilde maken,<lb/>
en men hoopt niet dat het ooyt sal gebeuren andere te sien maken van dat eyland wat er<lb/>
wel van te maken soude zijn so het in sulke handen was.</para>
<remark>«Van Imhoff heeft hierover geschreven in zijn Ceylonse memorie van 12 maart 1 740.<lb/>
Hij verwijst hiernaar in de consideraties van november 1 742 met de opmerking dat van de<lb/>
memorie gebruik moet worden gemaakt , uitgezonderd de veranderingen die in de consideraties<lb/>
worden aangegeven. Op basis hiervan ging Van Imhoff er vanuit dat Ceylon niet onder<lb/>
de opengestelde vaart om de west viel in een tijd dat het niet te doen was ‘ alles uyt de<lb/>
grond op te halen, maar dat er een aparte regeling voor kwam. Hij heeft het nooit zo 'n belangrijk<lb/>
punt geacht dat er speciale toestemming voor nodig was. Het bestuur van Ceylon<lb/>
heeft enkele bezwaren geuit over de uitsluiting van Ceylon van de opengestelde vaart. De nadelen<lb/>
die voortvloeien uit het aandoen van Colombo en Galle, kunnen weggenomen worden<lb/>
als buitenlandse schepen geweerd worden en alleen voor water en brandhout, niet om<lb/>
handel te drijven, toegang verkrijgen. Het is niet zo dat het gevaar van smokkel groter is bij<lb/>
buitenlandse schepen dan bij Nederlandse of Compagniesschepen, maar het is voor de<lb/>
Compagnie het beste als Ceylon zo onbekend mogelijk blijft bij buitenlanders. Het zou geen<lb/>
voordeel voor de Compagnie geven, maar zelfs de concurrentie bevoordelen om<lb/>
»</remark>
<para>
- aan so wel gelegene plaatsen de vaart te verbieden na andere, voor eenieder<lb/>
accessibel, gelijk om de westcust van Africa, Madagaskar, het Rode Meer, Arabia, Persia<lb/>
en de custen langs de Indiasche Zee tot na Souratta en ten oosten van Malacca tot<lb/>
China, so heeft men niet soseer eene geprohibeerde saak losgemaakt en van de prohibitie<lb/>
gelibereert dewijl wij niet weten dat het in de laaste jaren aan Ceylons ingesetenen<lb/>
meer dan aan andere die onder de Compagnie sorteerden verboden is geweest schepen<lb/>
off vaartuygen te equipeeren, voordat U Ed. Hoogagtb. door hare nadere verklaring<lb/>
voor den inlandse handel de onderdanen van de maatschappije daartoe, door de opheffinge<lb/>
van alle twijffelinge desen aangaande, hebben g’authoriseert, als wel eene in<lb/>
deselffde voorgaande onsekerheyd verseerende en nog nimmer welbepaalde saak nader<lb/>
opgeheldert en gereguleert met eene licentie te verlenen aan onse eyge onderdanen,<lb/>
die de Compagnie niet praejudicieeren konde, waardoor die van andere natiën en<lb/>
mogentheeden teffens des te meer vandaar geweerd en dus het hoofdoogmerk waarop<lb/>
het in desen maar aankomt veel beter wierd off konde werden bereykt dan met die saak<lb/>
in de voorgaande onseekerheeden te laten.</para>
<para>Wij seggen billijk onsekerheeden want alschoon het admitteeren van andere Europeesen<lb/>
op Ceylon altoos aan desen tafel de ministers ginter op het kragtigste g’interdiceert<lb/>
is geworden, so heeft men dog so menigmaal als oogluykende moeten toegeven<lb/>
aan de hooge noodsakelijkheyd die daarin resideerde dat particuliere Engelsche en<lb/>
France scheepjes evenals moorschen nu en dan een reysladinge aldaar aan de gemeente<lb/>
quamen te verkopen, dat men nauwelijks die interdictie voor positieff heeft durven te<lb/>
boek stellen en daarop ten scherpsten insteeren, sodat het wel te wenschen was geweest<lb/>
onse luyden zig van den beginne dat den vaart nu onverboden is daarop hadden toegelegt<lb/>
om Ceylon uyt Bengale in dier voegen met granen te provideeren en dus die dienst<lb/>
te doen aan de arme gemeente daar te lande die anders door de particuliere handelaars<lb/>
uyt onse rivale natiën quam te geschieden, zijnde omtrent de moren al lange weynig<lb/>
speculatie meer overgebleven, en hare admissie op Gale off Colombo niets vreemds, ja<lb/>
bij U Ed. Hoogagtb. ook niet onbekent, dog heeft hetselve altoos wel ten merendeelen<lb/>
gedependeert van het humeur des gouverneurs, sodat de admissie off affweysinge is geschied<lb/>
na de circumstantiën der tijden dat gevolglijk veel onsekerheeden onderworpen<lb/>
is.</para>

<pb n="629" tpl="2" vol="11" facs="232_629"/>
<para>Die nu op te heffen en weg te nemen met Ceylons ingesetene selffs te permitteeren<lb/>
tot de vaart en andere ’s Compagnies ingesetene te admitteeren in die havens, te weten<lb/>
op de drie grote en geen kleyne sluykhandelplaatsen Colombo, Jaffena en Gale, teffens<lb/>
andere Europeesen allen toegang tot dien handel ontnemende, is eygentlijk de definitie<lb/>
sowel als het ware oogmerk van hetgeene door de grooste benaminge van opengestelde<lb/>
vaart en de denkbeelden die men sig misschien daaruyt geformeert heeft sodanigen<lb/>
ombrage heeft verwekt.</para>
<remark>«Als men dit had geweten had men in de missive van 3 1 december 1 745 de zaak uitgebreider<lb/>
toegelicht. Men weet dat Heren XVII gevoelig zijn op het punt van de handel en van<lb/>
het overlaten daarvan aan particulieren , m. n. als het iets te maken heeft met de specerijgebieden.<lb/>
Batavia had niet gedacht dat de zaak zo hoog zou worden opgenomen<lb/>
»</remark>
<para>- dewijl die tot alle de voornaamste articulen van Ceylons domesticque negotie,<lb/>
die door de navigatiën van de twee voor aangewesene eerste zoorten als door hare<lb/>
gewoonlijke en bequaamste canalen haren voorigen coers houden, genoegsaam geen<lb/>
betrekking heeft, en vooral geen de minste tot die dingen die privatieff aan de Compagnie<lb/>
gereserveert zijn en dus meer in naam dan in wesentlijkheyd een opengestelde vaart<lb/>
konde werden genoemt, dewijl alle hetgeene nu gepermitteerd blijft na de daaromtrent<lb/>
gemaakte interdictie, welkers extentie so groot is dat U Ed. Hoogagtb. selffs verklaren<lb/>
niet te kunnen begrijpen wat er overschied voor die handelaars, ook voor desen niet<lb/>
verboden is geweest vandaar te vervoeren, en ook wesentlijk meer dan eens vandaar<lb/>
vervoert is geworden door de particuliere rijs aanbrengende schepen, waarvan men<lb/>
voorwaards mentie heeft gemaakt, gelijk de areek voor de Compagnie (dit segt men bij<lb/>
distinctie anders zijn ook de volgende articulen van de Compagnie<fref ref="1"/>  omdat het niet gepermitteert<lb/>
is arreek van particuliere te kopen, dewijl niemand als de Compagnie daarin<lb/>
negotieeren mag), Japans staaffkoper, thin, vermiljoen, spiaulter, uyt China alvoorens<lb/>
daar besteld en ook meer als eens bevoorens van Macaose Portugeesche scheepjes<lb/>
in het passeeren na Goa ingekogt, voorts alle andere articulen, in Souratte, Persiën, Jeda<lb/>
off elders, werwaarts de aangierders dan voornemens waren de reyse voort te setten,<lb/>
op een goede markt en haar voor betaling van den verkogten rijs beter dan het geld te<lb/>
stade komende, en in selver voegen is het ook met eenige articulen van den invoer gelegen,<lb/>
gelijk de rijs, nelij, geschilderde doeken, het porcelijn, radix china, zuyker, alluyn,<lb/>
eliphantstanden, het spiaulter, en meer andere, ook selffs de eygenste articulen van den<lb/>
uytvoer voorwaards opgeteld, op alle dewelke de aanbrengers bij verruyling van het<lb/>
een tegens het ander somtijds nogal een voordeeltje behalen kunnen, waarvan de Compagnie<lb/>
altoos ook het hare heeft, dewijl zij eensdeels profiteerd van de thollen en ten<lb/>
anderen ook haaren debiet van goederen door sodanigen roullement van negotie kan<lb/>
augmenteeren.</para>
<remark>«Het was eerder te wensen dan te verhinderen dat de Nederlandse kolonisten de handel<lb/>
naar zich toetrokken. De havens van Ceylon zijn goed gelegen voor de handel. Het ontbreekt<lb/>
echter aan bekwame handelaren. Dit is een algemeen probleem. Er zijn maar weinig<lb/>
kolonisten die kunnen wedijveren met kooplieden van andere landen die door hun ijver,<lb/>
overleg, zuinigheid, grotere kennis van de vaart en grotere toewijding aan de handel zo h<lb/>
voorsprong hebben genomen in vredestijd dat de onderdanen van de Compagnie deze niet<lb/>
gemakkelijk zullen inhalen ondanks de voordelen van de laatste jaren door de strijd tussen</remark>

<fnote ref="1">Dit gedeelte is niet duidelijk. Waarschijnlijk moet er staan: ‘dit segt men bij distinctie anders te<lb/>
zijn dan de volgende articulen van de Compagnie’.<lb/>
</fnote>

<pb n="630" tpl="2" vol="11" facs="232_630"/>
<remark>de concurrenten. Daarom stelt de particuliere vaart nog maar weinig voor,
; zoals Heren<lb/>
XVII kunnen afleiden uit enkele opmerkingen die Batavia in 1 748 opnieuw heeft geschreven<lb/>
aan de besturen van Bengalen, Malabar en Coromandel, die gewerkt hebben aan het<lb/>
bevorderen van de particuliere handel De ondervinding vraagt soms aanpassing van de regels.<lb/>
De onvolmaaktheid van de regels en het onvermogen van de Ceylonse burgers zijn er<lb/>
oorzaak van dat er nog niets is gedaan met de opengestelde vaart. Dit zal voorlopig niet gebeuren<lb/>
omdat de vijandelijkheden tussen de Europeanen de particuliere handel nu wat zullen<lb/>
belemmeren. Om echter te voldoen aan de order van Heren XVII zal Batavia Ceylon opdragen<lb/>
af te zien van de particuliere vaart tot nader order van Heren XVII.</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>Batavia heeft twee schepen naar Malabar gestuurd met geld en goederen t.w.v.<lb/>
f 316.583, opdat door het aanwakkeren van de handel de lasten meer worden goedgemaakt<lb/>
door de winsten. Het tekort bedroeg in 1 746/4 7 f 267. 405, d. w.z f 16. 000 minder<lb/>
dan in 1 745/46. De winsten zijn gedaald met ruim f 50.000. De lasten zijn gedaald met<lb/>
f 73. 000 tot f 437.2 96, het gebruikelijke bedrag van de laatste jaren. Voor die tijd kon Malabar<lb/>
rondkomen met een bedrag dat een ton lager lag.<lb/>
»</remark>
<para>U Ed. Hoogagtb. hebben bij hare jongste generale missive die veragteringen van<lb/>
Mallabaar sekerlijk van de beste zijde beschoud en gunstig toegegeven aan de winst die<lb/>
op de peper buytenslands komt te vallen, en konde men die quantiteyd nog op ruym<lb/>
anderhalff millioen ponden jaarlijks en de winst op deselve na de hogen verkoopsprijs<lb/>
in Nederland van tien stuyvers per pond berekenen, al kostede al de peper op Mallabaar<lb/>
de Compagnie dan ook ƒ100 het candijl off de 500 lb. in stede van ƒ81,-,-,<lb/>
ƒ 90,-,- a ƒ 96,-,-, waarop wij deselve dog nog sonder veel effect in den jare 1745 hebben<lb/>
bepaald, men soude sig ten minsten rijk kunnen rekenen met drie ton inkoops aan<lb/>
peper vandaar te vervoeren, dat twee goede schepen laden kunnen en seven en een halve<lb/>
ton daarvan weder te maken, en die winst van vier en een halve ton op de peper soude<lb/>
de veragteringe van twee en een halve ton die men bij het establissement inschied<lb/>
weeder goedmaken, maar ook ten desen opsigte is Mallabaar soverre gedeclineert dat<lb/>
men nu naauwlijx de helfte van die quantiteyd aldaar kan magtig worden en wij, verre<lb/>
van op Ceylon een tweejarigen voorraad in peper aan handen te hebben, jaarlijx goede<lb/>
partijen van hier derwaarts moeten versenden om de retourschepen maar geladen te<lb/>
krijgen, zijnde het overschot aldaar na het vertrek derselve doorgaans zo gering als de<lb/>
memorie der restantretouren U Ed. Hoogagtb. hiernevens werd toegesonden, nader<lb/>
kan aanweysen.</para>
<remark>«Julius Valentijn Steijn van Gollenesse heeft in een brief van 6 mei 1 748 voorgesteld<lb/>
het bestuur te wijzigen. Hierop heeft Batavia besloten een en ander te veranderen. In een geheime<lb/>
brief, geadresseerd aan J. V. Steijn van Gollenesse en commandeur Corijn Stevens,<lb/>
heeft Batavia het bestuur geschreven zich niet meer te bemoeien met geschillen tussen de<lb/>
vorsten van Malabar maar terug te keren tot de aloude grondregel van de neutraliteit. Men<lb/>
moet van de bovendrijvende partij profiteren, wat om peper te verkrijgen het beste is en voor<lb/>
de Compagnie niet moeilijker dan voor andere kooplieden. Men moet zich niet bezighouden<lb/>
met politiek maar met handel. Het lijkt er niet op dat er een overeenkomst gesloten zal<lb/>
worden met de Engelsen over het gezamenlijk inkopen van peper,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl de Engelsche na gedagten daarbij niet souden winnen, verre daarvandaan<lb/>
dat onse maatschappije daarbij iets soude verliesen, dewijl zij sonder soveel<lb/>
te figureeren onder de Mallabaarse vorsten buyten twijffel zo voor haare compagnie<lb/>
als voor haare particuliere vaart altoos meer peper als wij daar ter custe hebben<lb/>

<pb n="631" tpl="2" vol="11" facs="232_631"/>
ingesamelt, daar wij met onse exclusive contracten zijn blijven sitten sonder veel<lb/>
peper.<lb/>
SURAT</para>
<remark>«Het personeel is ‘gebroulj eert geraakt met de moorse regering ’, net nu de handel weer<lb/>
opbloeit. Batavia heeft twee schepen gestuurd met een lading t.w.v. ruim 2j ton.<lb/>
»</remark>
<para>
En dewijl men vandaar nog niets terug bekomen heeft, nog voor Nederland, nog<lb/>
voor Indiën, dan de lading van Leyden voor China die ruym hondertduysent guld. bedraagt,<lb/>
en zij ginter daarentegen nog bekomen hebben buyten de ladingen van Leyden<lb/>
en Oostcappelle van Batavia de anno praeterito, die zij seggen dat tot goede prijsen zijn<lb/>
verkogt, het schip Nieuw Walcheren uyt Persiën met ruym de helfte van desselffs lading,<lb/>
als daar invendibel geweest zijnde, en voorts nog na gedagte Langewijk uyt Bengale<lb/>
met een carguasoen inkoops van ƒ 1 14.450,17,8, so vertrouwen wij ook dat dese<lb/>
twee scheepsladingen en hetgeene met het schip Sara Jacoba van China nog daarbij<lb/>
mogte komen den handel ginter wel sullen levendig houden.<lb/>
Mokka</para>
<remark>«Er is geen schip naar Mokka gestuurd bij gebrek aan schepen.</remark>
<subhead>Perzie</subhead>
<remark>Ook naar Perzië is geen schip gestuurd, te meer omdat de koffieprijs in Nederland gedaald<lb/>
is en Heren XVII sinds de ontvangst van de koffie met de Eendracht ook nog koffie<lb/>
hebben gekregen met de Waakzaamheid en misschien met de Beukestijn. Heren XVII zijn<lb/>
dus ruim voorzien van koffie. Ook het gebrek aan contanten heeft Batavia doen afzien van<lb/>
handel op Mokka en Perzië. De Compagnieshandel te Gamron is slap, zoals de Nieuw Walcheren<lb/>
ondervonden heeft. Het is nog niet bekend hoe de rechtstreekse vaart op Basra door<lb/>
de Huis ten Donk is uitgevallen. Het schip is in augustus 1747 bij de Eufraat aangekomen.<lb/>
Ook naar Basra is dit jaargeen schip gestuurd. Dit zou alleen mogelijk zijn geweest als men<lb/>
een van de vier schepen die bestemd waren voorMalabar en Surat zou hebben gebruikt, wat<lb/>
niet verstandig was. Over de pakken textiel die de Eendracht te Coromandel ingenomen<lb/>
heeft voor de Rode Zee licht Batavia toe<lb/>
»</remark>
<para>
- dat diergelijke geweeff al wel meest voor Mocha, Jedda en Bassoura werd<lb/>
aangemaakt, selfs niet eens op andere plaatsen in Indiën soseer als daar te debiteeren<lb/>
is, hoewel men zig daarmede insoverre behelpen kan dat men van hetgeene uyt die<lb/>
plaatsen onverkogt terug mogte komen nog gebruyk kan maken, so hier als om de oost<lb/>
en op de westcust, om er sonder schade af te komen, dog off U Ed. Hoogagtb. gediend<lb/>
zoude wesen met die bijzoorten, bestaande onder anderen wat het guinees aanbelangt<lb/>
in veel korter en smaller stukken dan de ordinaire, dat durven wij ons niet versekeren,<lb/>
want buyten dat het meest ruw en bruyn blaauw is, hetgeene na het Rode Meir werd<lb/>
vervoert, so is het ook veel ijler, op de koop gemaakt en voor het oog met pappen en<lb/>
glansen wat opgeschikt, dat de cooplieden in Nederland gants niet soude behagen.<lb/>
Kaap de Goede Hoop</para>
<para>heeft het tweede schip van anno passato, dat Nieuwstad was, door het verloop<lb/>
van de mousson niet, en nu off in de maand aug. passato in dies plaatsen ’t Casteel van<lb/>
Tilburg gekregen.</para>

<pb n="632" tpl="2" vol="11" facs="232_632"/>
<remark>«Dit jaar heeft Batavia zelfs geen schip om aan de Kaap de ladingen van de Duinhof of<lb/>
de Weltevreden in te nemen en naar Nederland te brengen , wat het bestuur verzocht had, als<lb/>
men geen gebruik maakt van de Kasteel van Tilburg en weer al te zeer vasthoudt aan de order<lb/>
van de Hoge Regering om dit schip vroegtijdig naar Batavia terug te sturen teneinde nog<lb/>
als naschip gebruikt te worden.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>De voormalige regent van Madura heeft zijn lot aan zichzelf te wijten. Toen het hem<lb/>
voor de wind ging heeft hij niets voor de Compagnie gedaan. Zijn doel was machtig worden<lb/>
en daar was hij al zo goed in geslaagd dat het Batavia veel moeite heeft gekost de macht op<lb/>
Java te behouden. Men heeft de zege behaald ondanks geringe hulp uit Nederland en met<lb/>
achterstelling van andere gebieden in Azië. Batavia heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- om de wille van dien rebelligen vader de zoon niet verworpen, schoon hij,<lb/>
door ’s vaders authoriteyt so men segt daartoe gedwongen, ook tegens de Compagnie<lb/>
de wapenen hadden gevoert, hetwelke men hem gaarne heeft vergeven en hij continueert<lb/>
nog ’tsedert nu bijna drie jaaren des vaders regentschap, gevende genoegen en<lb/>
werdende in ’t laatste van ’t jaar weder hier verwagt, gelijk hij in ’t eynde van ’t voorgaande<lb/>
ook alhier verschenen is, nevens d’ andere strandregenten.</para>
<remark>«De strijd heeft grote onrust gebracht in de Javaanse bovenlanden. Ook na het sluiten<lb/>
van de vrede met de susuhunan zwerven rebellerende prinsen rond, bij voorkeur in de ‘ minst<lb/>
door ons besefbare contrijen daar het weirlose landvolk haar ten eersten toevalt om te minder<lb/>
van haar te leyden. Ook dit jaar is men bezig geweest met het verdrijven van rebellen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- terwijl sekeren Mancoboeni, des soesoehoenangs broeder, die men op Soe-<lb/>
racarta aan het hoff zijnde in tegenwoordigheyt van des vorsten gehele familie maar<lb/>
vriendelijk vermaande na de ordres van den soesoehoenang te horen en die te gehoorsamen,<lb/>
en dienselffden nagt weglopende sonder eenige andere redenen almede een<lb/>
partijganger geworden is, in de maand augustus passato zijnen kans so wel waargenomen<lb/>
heeft tegen het al te geruste en te weerloos comptoirtje Joana, dat hij hetselve heeft<lb/>
afgelopen, sonder nogtans buyten het verlies van den resident en 10 a 12 man, die al<lb/>
vlugtende meest verdronken en ook doodgeschooten zijn, en circa 150 lasten rijs die<lb/>
daar reeds opgeschuurd lagen en nevens de woningen door die rovers in de assche zijn<lb/>
gelegt, verder iets uyt te voeren dan ons aan dien oort in allarm te houden en alzo het<lb/>
land en den landbouw te ontrusten, vlugtende ten eersten weder weg als men hem agterhaalt,<lb/>
gelijk kort daarna egter op Tanjong is geschied, wel met groot verlies van zijn<lb/>
volk, dog voor hem met geen ander nadeel als dat hij genoodsaakt werd sig voor een tijd<lb/>
te verschuylen en weder een andere troup van vagebonden op de been te brengen.</para>
<remark>«Batavia kan niet zonder de grote garnizoenen op Java die deze eeuw jaarlijks gemiddeld<lb/>
4 ton hebben gekost. De winsten en inkomsten van ± 112 ton wegen hier niet tegenop.<lb/>
Het is niet te verwonderen dat de lasten, inclusief die van de toen nog niet geheel beëindigde<lb/>
expeditie tegen de vorst van Madura, in 1 745/46
ƒ 766. 764 bedroegen. De inkomsten bedroegen<lb/>
slechts
ƒ 130.379. Het tekort is gedaald met
ƒ 1 09. 785 van f 746. 1 70 in 1 744/45<lb/>
naar f 636.384 in 1 745/46. Er moet nog veel afgedongen worden,<lb/>
»</remark>
<para>
- sal de rijs de Compagnie effective, gelijk nu ’tsedert drie jaren, niet vijffen-<lb/>
veertig, gelijk U Ed. Hoogagtb. remarque te dier materie bijna schijnt te suspecteeren,<lb/>
ook niet 25 off 30 rds., gelijk deselve seggen dat die maar soude moeten kosten, maar<lb/>
twaalff en een halve rds. het last te staan komen, te weten tien rds. aan den leverancier<lb/>
van
<emph>2\</emph> rds. aan onkosten, en dewijl U Ed. Hoogagtb. dies prijs gelieven te weeten, ’tse-<lb/>

<pb n="633" tpl="2" vol="11" facs="232_633"/>
dert jaar 1744 en vervolgens jaarlijks, hoewel wij niet beter weten off het overgesondene<lb/>
copiacontract van reconsiliatie met den soesoehoenang behelst ook die prijs, so<lb/>
hebben wij de eere te seggen dat dese twaalff en een halve rijxd. het last de prijs van ’s<lb/>
Compagnies rijs is van Java ’tsedert dat de leverantie volgens dat contract begonnen<lb/>
heeft, en nu ’tsedert een jaar den privativen inkoop van de Compagnie ten selven prijse,<lb/>
met intentie om hetgeene hare benodigtheyd excedeert weder voor twintig rds. het last<lb/>
op Java selffs aan particuliere handelaars te verkopen ten vervoer sowel na Palembang<lb/>
en Borneo als na Bantam en dese hooftplaatse, op welke laastgemelte die rijs dan nog<lb/>
beswaart zijnde met één rds. aan uytgaande tol op Java, vier aan inkomende tol hier, en<lb/>
vier off vijff rds. aan vragt voor het transport, nooyt egter veel minder gelden kan dan de<lb/>
bij U Ed. Hoogagtb. opgegevene 45, off het zij als eens veertig, en bij goedkoope tijden<lb/>
vijff- off sesendertig rds. het last, dewijl anders de aanbrengers niets van naam daarop<lb/>
hebben kunnen, also die haar selffs met vragt en tollen dertig rds. komt te staan, en dat<lb/>
is ook de doorgaande prijs hier ter plaatsen en bij schaarsheyd loopt die veel hoger, ja<lb/>
wel tot negentig rds. het last, gelijk nog in den jaare 1741 daarvoor wierd gegeven verre<lb/>
daarvandaan dat men die aan U Ed. Hoogagtb. in den jaare 1 742 en 1 743 als voor een<lb/>
vaste prijs van 25 off 30 rds. het last in quantiteyt te bekomen geweest zijnde heeft opgegeven,<lb/>
en het is uyt voorenstaande demonstratie kennelijk dat iemand deselve daarvoor<lb/>
niet geven kan tenware hij die op Java voor niet hadde weten te bekomen dan wel<lb/>
voor een gedeelte van zijn ingekogte rijs de Compagnie soveel hadde doen betalen dat<lb/>
hem de andere bijna niets kostede en hij die dus tot so civielen prijs konde affstaan hier<lb/>
ter plaatse, hetwelke misschien de naaste solutie sal zijn op dit sujet, en wat de monopolie<lb/>
aanbelangt in die granen, waarvan U Ed. Hoogagtb. vermelden, en niet ten onregten,<lb/>
als van verfoeyelijke intrigues waarvan men hier niet altoos even vrij is geweest, die resulteeren<lb/>
niet alleen uyt particuliere opkopingen op Java, ja ook niet zoseer als wel uyt<lb/>
diergelijke bedekte en indirecte behandelingen hier ter plaatsen, waartegens men nog<lb/>
geen beter middel gevonden heeft dan hetgeene nu jaarlijx te werk werd gesteld, namentlijk<lb/>
met de rijsbasaar in die tijd dat den aanbreng van Java off schaars off in ’t geheel<lb/>
door het saysoen impracticabel is van ’s Compagnies rijs te voorsien, en die tot een<lb/>
matige prijs van seven off agt stuyvers de ganting, dat 35 off 40 rds. voor het last is, bij<lb/>
kleyne quantiteyten aan de gemeente aff te staan, wanneer die vuylen gewinsoekers<lb/>
met haar rijs blijven sitten en genoodsaakt werden ten laasten mede aan de hand te komen,<lb/>
dewelke men met wel andere en ernstiger middelen souden tegengaan, so het zo<lb/>
gemakkelijk was in eene inlandse grote colonie gelijk desen diergelijke opschuuringe te<lb/>
ontdekken, tenminsten dit is het voorwendsel van alle die mislukte enquesten geweest,<lb/>
die daarvan ook onder de regeering van den presenten gouverneur-generaal so dikwils<lb/>
zijn gedaan, en daarom is het verre het beste op voorvermelde wijse daartegens ordre te<lb/>
stellen, en dat kan bij goede gewassen altoos geschieden, als de schepen maar aan de<lb/>
hand zijn om de rijs vroeg genoeg af te halen, eer de westmousson sulx ondoenlijk<lb/>
maakt, gelijk nog laast in den jaare 1747 is gebeurt.</para>
<remark>«De in
- en verkoop van rijst heeft altijd veel aandacht gekregen van Batavia, wat ertoe<lb/>
heeft geleid<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Compagnie ten minsten nu altoos goedekoop rijs heeft hetwelke op<lb/>
een consumptie en versending van circa 4000 lasten des jaars nogal vrij wat uytwint en<lb/>
verschilt met de prijs van twintig tot vijffentwintig rds. het last die men bevoorens op Java<lb/>
diende te besteeden.</para>
<remark>«Batavia denkt dat bij vervolmaking van de voordelen van de rijst de lasten van Java</remark>

<pb n="634" tpl="2" vol="11" facs="232_634"/>
<remark>verder worden verlicht. De beantwoording van minder belangrijke zaken schuift Batavia<lb/>
door naar de missive van 31 december 1 748. Batavia laat Heren XVII de beslissing over<lb/>
verlenging van het octrooi van de Opium Sociëteit aan het eind van de eerste tien jaar van<lb/>
het octrooi
, dus uiterlijk in het najaar van 1 752. De Opium Sociëteit is het beste middel<lb/>
»</remark>
<para>
- om de Compagnie te doen jouisseeren van een winst op den duur die nogal<lb/>
important is, voornamentlijk als men die van Pattena eens soverre brengen kan met de<lb/>
inkoopsprijsen dat de maon niet meer als hondert of honderttien ropia’s uytterlijk aldaar<lb/>
kost, wanneer de Compagnie de kist hier ter plaatse altoos wel voor tweehondertenveertig<lb/>
ropia’s off 150 rds. hebben en dus twee capitalen netto daarop avanceeren<lb/>
kan.</para>
<remark>«Heren XVII hebben bedenkingen over de Sociëteit geuit, nl.<lb/>
»</remark>
<para>
- over de prijs off hetselfde niet sonder Sociëteyt bij afhaling van de kisten<lb/>
voor contant door eenieder die lust heeft uyt ’s Compagnies pakhuysen hadden kunnen<lb/>
geschieden, en eyndelijk off hierdoor de ingesetene, vooral de Chinesen, niet werden<lb/>
uytgeslooten van die negotie.</para>
<remark>«Batavia reageert hierop door te stellen dat Heren XVII<lb/>
»</remark>
<para>- op de nevensleggende lijst van alle de debiteuren die de Amphioen Sociëteyt<lb/>
heeft gehad bij het sluyten harer boeken onder uit. aug. 1748 meer als hondert Chineesen<lb/>
en inlanders vinden die van haar de amphioen kopen en weder uytventen, ten<lb/>
blijke dat verre daarvandaan dat de Sociëteyt eene monopolie soude zijn tot prejuditie<lb/>
van de overige ingesetenen die niet in dat fonds zijn g’interesseerd deselve alleen het<lb/>
canaal is waardoor de Compagnie deselve debiteert, en sonder sulken canaal is er geen<lb/>
bestendigen vertier in dat articul te wagten, dewijl het afhalen van den amphioen bij<lb/>
kisten uyt ’s Compagnies pakhuysen door eenieder die wil, voor contant geld, eene impossibiliteyt<lb/>
involveert, alzowel als het voor de Sociëteyt onmogelijk soude zijn, al wilde<lb/>
zij ook de amphioen sonder eenige winst weder overdoen, om eenige naamwaardige<lb/>
quantiteyd, men swijge van twaalffhondert kisten in het jaar, quijt te werden, so zij niet<lb/>
sodanigen crediet quam te geven aan hare calanten dat tegen één kist die voor contant<lb/>
werd verkogt wel negen moeten werden gefieert op crediet, gelijk de voorsz. leyst harer<lb/>
debiteuren aanwijst dat zij meer als één millioen guld. moet laten roulleeren onder de<lb/>
gemeente om desen debiet te verkrijgen, want daarbij staan alleen bekend rds.<lb/>
356.590,44 aan uytstaande schulden op obligatiën onder borgtogten, die mede niet te<lb/>
sterk moeten werden ondersogt, en als men daarbij dan nog rekent de restanten die zij<lb/>
almede fieeren moet aan haar factoors op diverse comptoiren van de Compagnie langs<lb/>
Java, op Palembang, Jambij, Padang, Poelo Chinco, Malacca, Macassar en elders,<lb/>
waarvan almede een tsamentreckinge desen verseld, ten bewijse dat die restanten ook<lb/>
rds. 115.1 09,24,- onder uit. aug. deses jaars hebben bedragen, dan loopt het al verre boven<lb/>
de voorbepaalde somma van één millioen, waarvan niemand sowel het hazard kan<lb/>
lopen als eene associatie bij publique authoriteyt gedirigeert, want alle andere souden<lb/>
nog het daartoe benodigde capitaal nog ook het credit vinden en staande blijven kunnen,<lb/>
gelijk men dat al meer dan eens voor desen ten tijde der onwettige participantschappen<lb/>
in dese negotie heeft gesien, veel minder souden er vertierders en lieffhebbers<lb/>
genoeg te vinden zijn op den duur om de amphioen voor contant bij de Compagnie<lb/>
af te halen en weder op crediet te demanueeren, dewijl zij ook zekerlijk met die negotie<lb/>
malkander haast in den grond boren souden.</para>
<para>
Daar is dan geen beter en favorabler manier van debiet voor de Compagnie uyt te<lb/>
vinden als op dese wijse een aansienlijk gedeelte van alle de fondsen deser colonie te<lb/>

<pb n="635" tpl="2" vol="11" facs="232_635"/>
doen aanleggen regulmatig in dit eene, dog teffens ook het importajitste articul van haren<lb/>
handel, en niemand kan dat nog so wel nog so goedkoop doen als even sulken Sociëteyt,<lb/>
hetwelke meteen b’antwoord de remarque off niet de prijs van 450 rds. per kist<lb/>
nog wel 50 rds. hoger hadde kunnen genomen werden, hetwelke men misschien in den<lb/>
eersten opslag soude menen met ja b’antwoord te kunnen werden, dog egter grotelijx<lb/>
zijne bedenking heeft, schoon men ook maar de helffte van dat wilde augmenteeren.</para>
<para>De Sociëteyt ontfangt den amphioen tegens 450 en verkoopt die weder tegen<lb/>
550, gevolgelijk wind zij, insoverre zij met geen overjaarige restanten blijft zitten die<lb/>
dan nauwelijks voor het eygen geld off sonder winst off verlies te verkopen zijn, gelijk al<lb/>
eens is gebeurt en meer gebeuren kan, tien op vijffenveertig, off ruym tweeëntwintig ten<lb/>
hondert. Nu is het seker dat niemand het beterkoop kan doen, off het met minder winst<lb/>
als dese kan stellen, die altoos het hazard moet lopen van één millioen onder de gemeente<lb/>
uytstaande te hebben, en in een land daar ses ten hondert de minste intrest is<lb/>
die men maakt op vaste hypothequen sonder eenig hasard, en daar men in de negotie<lb/>
van 25 tot 30 ten hondert winnen kan, al is men nog so omsigtig en gereserveert, met<lb/>
veel minder hazard als dat van een capitaal, hetwelk sekerlijk nooyt sonder groot verlies<lb/>
weder sal wesen in te palmen, gevolglijk zijn er maar twee dingen die dese Sociëteyt<lb/>
voornamentlijk soseer staande houden en hare acties, gelijk U Ed. Hoogagtb. remarqueeren,<lb/>
al aanstonds hebben doen reysen, namentlijk de publique voorsorge en waaksaamheyt<lb/>
over die asociatie en de hope dat zij staande blijven sal; anders is zij zoseer<lb/>
onderworpen aan banqueroeten omtrent haare debiteuren, verlies op haar uytstaande<lb/>
restanten, ophouding van den aftrek bij onverhoopte beroerte binnenslands, manquement<lb/>
van amphioen bij eenen gebrekkelijken insaam in Bengale, en wat dies meer is,<lb/>
dat so zij niet won hetgeene zij wint haar actiën niet a la parie soude kunnen blijven.</para>
<para>Wel is waar dat als men de Sociëteyt 25 off 50 rds. per kist meer liet betalen zij ook<lb/>
weder zoveel meer soude kunnen nemen van haare calanten om evenveel te blijven<lb/>
winnen, maar dat verwekt een ander inconveniënt van verduuring, dat mede al aan den<lb/>
debiet hinderlijk is, want het is nog de grote verkoping van maart 1744 van 2000 kisten<lb/>
tegelijk nog de modus die daaromtrent g’observeert is, want het blijkt dat alles tot den<lb/>
laasten penning toe is ingekomen, maar de hoge prijs van boven de seshondert rds. de<lb/>
kist alleen die een stremming in den debiet heeft veroorsaakt zodanig dat men in twee<lb/>
jaaren die quantiteyt niet eens heeft kunnen vertieren, daar men nu en als het op desen<lb/>
voet voortgaat gemakkelijk de bepaalde 1 200 kisten en nog daarboven jaarlijx sal zien<lb/>
debiteeren, dewijl het onbegrijpelijk is, dat daar de amphioen thans reeds voor
<emph>6\</emph> rds.<lb/>
bij het cattje moet verkogt werden op de bazaars bij de kleine partijen, daar men maar<lb/>
550 rds. voor de kist off de hondert cattjen geeft, dat dan dit sap merkelijk duurder<lb/>
moet vallen in de derde en vierde hand, als het bij den eerste inkoop zo hoog werd gesteld,<lb/>
en de restanten van alle die hoge verkopingen waren nog so groot onder de gemeente<lb/>
ten tijde der erectie van de Amphioen Sociëteyt, dat zij in het eerste boekjaar<lb/>
nog geen sevenhondert kisten van de Compagnie hebben kunnen krijgen omdat de<lb/>
Compagnie selffs niet meer hadde, daaraan nogtans genoeg gehad, en in het tweede<lb/>
jaar daarentegen ruym twaalffhondert kisten gedebiteert heeft, en nu is zij al boven het<lb/>
getal bij haar octroy bepaalt en heeft reeds driehondert kisten daarboven genoten tot<lb/>
uit. aug. 1748.</para>
<remark>«Naar aanleiding van opmerkingen van Heren XVII over de vrije vaart
, nl<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men die soude overlaten aan de ingesetenen, dat ook ten opsigte van dese<lb/>
Sociëteyt die van alle de articulen bij haar octroy daarover aangehaalt en bij U Ed.<lb/>
Hoogagtb. niet g’approbeert ook geen gebruyk ooyt heeft gemaakt, de minste bedenke-<lb/>

<pb n="636" tpl="2" vol="11" facs="232_636"/>
lijkheyt niet komt te leyden, item en nog nader in ’t vervolg, dat U Ed. Hoogagtb. verhoopten<lb/>
door de tollen en licenten meer daarvan te sien inkomen dan van den handel<lb/>
van de Compagnie in allerlij waaren,</para>
<remark>«merkt Batavia op<lb/>
»</remark>
<para>- dat de Compagnie bij het openstellen van die vaart tevergeeffs soude hebben<lb/>
gedesisteert van die andere articulen buyten de fijne specerijen, de peper, het koper<lb/>
en het thin en dat men die daarom ’tsedert ook nog nevens de vrije vaart aangehouden<lb/>
en daarvan selfs vrij wat meer werk gemaakt heeft als voor desen, gelijk bij examinatie<lb/>
en een exacte vergelijking van de quantiteyten en zoorten der goederen specifique<lb/>
die in dese vijff jaren van de opengestelde vaart en bevorens op de westersche<lb/>
comptoiren verhandelt zijn welhaast souden blijken, nademalen men wel voorsag dat<lb/>
onse vrije vaart nog jaarenlang werk hebben soude so zij al eens tot perfectie komt, eer<lb/>
zij in staat soude zijn die articulen te fourneeren en men dus maar het veld soude hebben<lb/>
opengelate voor onse competiteuren so men aan de zijde van de Compagnie daarvan<lb/>
hadde affgesien, dus heeft men niet alleen zuyker en andere goederen van hier na<lb/>
Souratta, Mallabaar, Persiën en Mocha vervoert maar ook met cattoen en andere kleyne<lb/>
articulen tussen Souratte en Bengale gevaren, item op vragt na Mocha en Jedda met<lb/>
een Compagniesbodem, het eerste met de Waaksaamheyt anno 1747 en het laaste apparent<lb/>
met Oostcappel in dit jaar, waarvan men nog tijding verwagt, om de schepen niet<lb/>
stil te laten leggen op eenige plaatsen, daar sulk lang wagten naar retouren maar nodelose<lb/>
kosten maakt en om dieselffde reden vaart men ook tussen Souratte en Mallabaar<lb/>
heen en weder, alle te samen sowel als de vaart tussen Souratte en China articulen van<lb/>
commersie voor de vrije vaart, dog die men intussen voor de Compagnie waarneemt<lb/>
totdat de ingesetene wat beter gevat en in staat zijn tot alle die bijsonderheeden, sodat<lb/>
de Compagnie alles wat er van de vrije vaart komt voor winst kan rekenen, also haaren<lb/>
handel daarom niet minder maar selffs nog meer doorgeset is, schoon met minder omslag<lb/>
als bevorens, en men dus onse mededingers over twee boegen tegelijk aangetast<lb/>
heeft.</para>
<remark>«De tijd zal leren hoe het met de vrije vaart gaat,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl het nog maar in de beginselen is, en het gebrek aan zeevarende hier ter<lb/>
plaatsen, waaraff voor desen de Engelschen koopstad Madras abondeerde, gelijk nog<lb/>
doen haare establissementen aan de Ganges en bij den Indus, een groot impediment is<lb/>
voor de burgers in het voortsetten van die navigatie.</para>
<remark>«Batavia kan zoveel suiker sturen als Heren XVII scheepsruimte beschikbaar stellen.<lb/>
Men geeft echter de voorkeur aan het sturen van andere, meer winstgevende produkten. Dit<lb/>
is de enige reden waarom men niet jaarlijks suiker stuurt,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog als U Ed. Hoogagtb. eens gelieven aan te merken dat de gevorderde<lb/>
quantiteyd van twee millioen ponden poedersuyker twee volle scheepsladingen uytmaakt,<lb/>
de ses millioenen ponden coffij, schoon ook maar twee derde daarvan voldaan<lb/>
werden, vier andere, de thee op vragt drie andere, de peper, salpeter en packen die niet<lb/>
diende g’excuseert te werden vier andere en eyndelijk nog de specerijen twee andere,<lb/>
dat te samen wel dertien schepen direct van Batavia requireert, sonder nog ten nauwsten<lb/>
te rekenen alle de producten en detail die hier en elders vallen en onder de naam<lb/>
van Bataviase versameling begreepen werden, so blijkt welhaast hoeverre men hier in<lb/>
staat is U Ed. Hoogagtb. van zuyker te voorsien, daar men op schrijven deses nog niet<lb/>
rekenen kan vanwaar de agt schepen sullen komen die dit jaar van hier wel diende te re-<lb/>

<pb n="637" tpl="2" vol="11" facs="232_637"/>
patrieeren so men U Ed. Hoogagtb. eenigsints sal besorgen van het gewildste goed, en<lb/>
dewijl in U Ed. Hoogagtb. missive van den 1 le novem. 1747 te deser materie werd opgegeven<lb/>
eene bedenking nopens de thee op vragt, en dat ’s Compagnies goederen voor<lb/>
deselve in de versending en scheepsruymte de preferentie behoorden te hebben, so<lb/>
moeten wij hier nog met een woord vertonen dat sonder te spreeken van het gegeven<lb/>
woord dat men jaarlijks twee a drie schepen met thee op vragt versenden sal, waarop bij<lb/>
de ingesetene bij de komste der jonken werd staat gemaakt en hetwelke niet nagekomen<lb/>
werdende de ruïne van die vaart soude na sig sleepen, de thee op vragt nog so veragtelijken<lb/>
articul niet is en de Compagnie meer voordeel doed, off ten minste tot hiertoe<lb/>
heeft gedaan, als de zuyker, want genomen een halff millioen ponden thee tegens<lb/>
een millioen ponden suyker en beyde voor een scheepslading gerekent de thee door<lb/>
den anderen vijffentwintig stuyvers per pond in Nederland rendeerde en de zuyker<lb/>
twaalff groote off ses stuyvers, so behaalt de Compagnie van een lading thee op vragt,<lb/>
waarvoor zij niets uytgeeft, nog meer winst als van een lading zuyker waarvoor zij veertigduysent<lb/>
rds. in verschot moet wesen, ja schoon de zuyker veertien grooten het lb.<lb/>
haalde wint het de thee op vragt nog, dewijl men op de laaste weynig en op de eerste van<lb/>
tien tot vijfftien percento spillagie moet rekenen; anders is het een beneficie voor dese<lb/>
coloniërs en zij doen niet liever als zuyker in groote quantiteydten te leveren en wilden<lb/>
U Ed. Hoogagtb. ons schepen genoeg toesenden om die te vervoeren, wij geloven dat<lb/>
Java, Cheribon en Batavia zuyker genoeg kunnen uytleveren om alle de raffinaderijen<lb/>
in Nederland aan de gang te houden, en was er volk genoeg tot het uytsenden van die<lb/>
schepen te krijgen men souden misschien kunnen berekenen dat de Compagnie ter saké<lb/>
van de so hoog in Indiën benodigde scheepsruymte en manschap, item ter saké de<lb/>
goederen die Indiën eyscht ook veel plaats beslaan, en met die sobre equipagies van<lb/>
dertig en minder schepen onmogelijk buyten veragtering kunnen gehouden werden,<lb/>
jaarlijx drie off vier scheepsladingen zuyker van hier boven het overige retour konde<lb/>
thuyssenden sonder hare schade en selffs nog met een soet voordeel, uyt aanmerking<lb/>
dat de equipagie voor de uytrijse dog geschieden moet en dus maar voor de terugreyse<lb/>
gerekent, gevolgelijk uyt één en een halve ton die op een lading suyker te winnen is wel<lb/>
goedgemaakt werden kan, hetwelke zowel voor U Ed. Hoogagtb. coloniërs hier als<lb/>
voor de fabriquen in Nederland een dubbeld voordeel wesen zouden, dewijl de laaste<lb/>
daardoor wel konde werden geholpen sonder het geld na vreemde landen te senden,<lb/>
nademalen op die weyse niet twee maar wel vier millioenen ponden zuyker jaarlijks na<lb/>
Nederland konden werden overgevoert, off zoveel als sonder de andere coloniën van<lb/>
den staat te bederven voor de raffinadeurs nodig was.</para>
<para>Onder de nieuwe embalagie der manufactuure is die in gewascht linnen veel beter<lb/>
bevonden als die in peperbaaldoeken; des wij verhopen U Ed. Hoogagtb. daarbij<lb/>
sullen laten continueeren, dewijl die pakkagie verre de preferentie verdiend boven de<lb/>
vorige methode der affpakking in kasten.</para>
<para>Het beloofde metale canon sal men verwagten maar wij zijn ten eynde bot van<lb/>
ijsere agtienponders, om schepen van vijfftig stukken haare onderste laag te geven na<lb/>
behooren, dewijl geen uytkomende scheepen meer werden voorsien van een laag schut<lb/>
tussendeks, schoon zij die op de uytreysen wat de groten aanbelangt wel kunnen voeren,<lb/>
weshalven U Ed. Hoogagtb. bij desen versogt werden ingevalle den oorlog nog<lb/>
mogte aanhouden de schepen na Indiën gaande van de groote charter ten minsten een<lb/>
halve laag ieder om agter de groote mast te gebruyken van agtien ponden eyser canon<lb/>
met het daartoe benodigde scherp en gereedschap te willen medegeven, die men dan<lb/>
hier aan land sal ligten bij retour dier schepen om onsen voorraad van dat canon te vergrooten<lb/>
en teffens in staat te zijn schepen van defencie alhier te kunnen equipeeren.</para>

<pb n="638" tpl="2" vol="11" facs="232_638"/>
<para>Hetgeene U Ed. Hoogagtb. weyders ten belange van het verleggen der compassen,<lb/>
het houden en oversenden der journalen en het afschepen van onbenodigde kisten<lb/>
van binnen ’t scheepsboord der thuysvarende schepen hebben gelieven te ordonneeren,<lb/>
sal na behoren werkstellig werden gemaakt. Ook hebben wij dit jaar weder bij herhalinge<lb/>
laten interdiceeren het aanbrengen van eenige goederen ongepermitteert met<lb/>
de uytkomende schepen, van intentie zijnde om aanstaande jaar niets meer op eenigerlije<lb/>
pretexten te laten passeeren, dewijl daaromtrent al eenige grove overtredingen begonnen<lb/>
in te sluypen, om op dese sagte wijse eenieder ten overvloeden sig voor gewaarschouwt<lb/>
kan houden. Maar wat het postcomptoir aanbelangd so hebben wij hetselve<lb/>
alleen tot gemak der correspondentiën op de overige plaatsen in Indiën laten aanleggen<lb/>
en geensints met intentie dat het ook plaatsen souden hebben in Nederland, waaromme<lb/>
dienaangaande des te gemakkelijker sal kunnen werden voldaan aan U Ed.<lb/>
Hoogagtb. beveelen.</para>
<remark>«Batavia legt zich erbij neer dat Heren XVII besloten hebben van het gevraagde geld<lb/>
slechts 40 ton te voldoen , die men inmiddels voor een klein deel ontvangen heeft. Ook sturen<lb/>
Heren XVII minder schepen en mensen dan gewenst. Batavia ziet het als \ sequele van<lb/>
andere fataliteyten den vaderlande overgekomen. Van de beloofde 28 schepen zijn er 20 nog<lb/>
niet gearriveerd, afgezien van nog ontbrekende schepen van vorige vloten. Men weet haast<lb/>
niet hoe men de handel gaande moet houden. Deze overweging en de noodzaak Heren XVII<lb/>
tijdig de eis van koopwaar en benodigdheden voor 1 750 in handen te geven hebben Batavia<lb/>
doen besluiten de Tolsduin vooraf naar Nederland te sturen. Men heeft de volgende retourschepen<lb/>
aangelegd:<lb/>
»</remark>
<para>150 voet Amstelveen en Sloterdijk voor Amsterdam<lb/>
136 voet Vosmaar voor Zeeland<lb/>
136 voet de Bevalligheyt voor Delft<lb/>
136 voet Osdorp voor Enkhuysen.</para>
<remark>«Als de Geldermalsen en de Huigen waard snel opdagen zullen zij voor resp. Zeeland<lb/>
en Hoorn aangelegd worden. Het wordt steeds moeilijker voorde Compagnie om geld te lenen<lb/>
en dus vraagt Batavia weer 70 ton. Mocht de laatst gevraagde 90 ton niet volledig zijn<lb/>
voldaan bij de ontvangst van deze missive, dan moet het ontbrekende bij de huidige eis worden<lb/>
opgeteld Om degeldeis minder bezwaarlijk te laten zijn heeft Batavia besloten dit jaar<lb/>
geen wissels op Nederland van particulieren te accepteren. De eis van manufacturen is verhoogd<lb/>
omdat men er niet aan twijfelt dat er winst op gemaakt wordt, mits op tijd voldaan en<lb/>
deugdelijk Een extra voordeel is dat de fabrieken in Nederland gestimuleerd worden. Batavia<lb/>
eist 9 ton aan koopwaar van de in totaal 23 ton aan goederen. Ruim de helft van de gevraagde<lb/>
koopwaar bestaat uit manufacturen. Batavia heeft het bericht over de bouw van<lb/>
schepen ontvangen. Hierin wordt geconcludeerd dat verbreding van de nieuwe charters bij<lb/>
de hekbalk en verbreding van de schepen van 150 voet bij de uitwatering het beste is. Batavia<lb/>
heeft dit door enkele zee- en scheep sdeskundigen laten onderzoeken. Zij onderschrijven<lb/>
de conclusie met de kanttekening dat verbreding bij de hekbalk de zeilage vermindert. Op<lb/>
het tweede voorstel, nl. verbreding bij de uitwatering, hebben zij geen commentaar. Batavia<lb/>
stuurt de brief met hun bevindingen en het bijbehorende model naar Nederland en voegt eraan<lb/>
toe<lb/>
»</remark>
<para>
- eerstelijk dat inderdaat de schepen van de nieuwe maaksels, sowel de groote<lb/>
als kleyne, wat te pinkagtig of te nauw van agteren zijn, hetwelke onder water wel noodsakelijk<lb/>
is tot de zeylagie dog van de hekbalk aff opwaarts onses oordeels niets daartoe<lb/>
geven kan en dus alleen maar veroorsaakt minder steun en rustig in hol water voor het<lb/>

<pb n="639" tpl="2" vol="11" facs="232_639"/>
agterschip en minder ruymte van boven, sodat de verbreeding van de hekbalk met één<lb/>
voet aan ieder end, sonder de besnedentheyd van het schip onder water te benemen, na<lb/>
gedagte niet als goed kan doen en bijaldien wel g’executeert werd, ook weynig off niets<lb/>
aan de zeylage zal geven, zijnde dese remarque reeds gemaakt over dit maaksel bij desselffs<lb/>
eerste instellinge in Nederland, soo den eerstgetekende gouverneur-generaal nog<lb/>
voorstaat, en door de bevinding ook bevestigt.</para>
<para>Ten tweede denkt men dat, nadien de schepen van 136 voet al considerabel<lb/>
breed zijn na proportie van haar lengte, de verbreeding van de groote schepen even na<lb/>
die proportie al wat veel is en misschien die schepen te wreed soude maken, sowel in<lb/>
zee als bij het kielen, zijnde hier ondervonden bij het kielen van ’t Engels oorlogschip<lb/>
van 60 stukken, de Medway genaamt, dat die bovenmatig wijde schepen in dat articul<lb/>
bijna onhandelbaar zijn, en van desselffs extraordinaire bezeyldheyd off gemanieertheyd<lb/>
boven andere heeft men mede niets gehoort, sodat een enkele voet verbreding op<lb/>
de uytwatering ofte van tot 42ï voet na de Hollandse manier off binnen boord gemeeten<lb/>
misschien al genoeg soude wesen als de schepen teffens niet so excessief van<lb/>
boven ingetrocken wierden, hetwelke de bovendekken so nodeloos vernauwt op onse<lb/>
schepen en bij de scheepsbouwmeesters van andere natiën al lange niet meer in gebruyk<lb/>
is, werdende insonderheyd voor schepen op sulke affgelegene en langweylige<lb/>
vaarwaters daar de ruymte op het bovendek sulk een nodig en voornaam articul is,<lb/>
daaromtrent wat meerder attentie gerequireert als onse basen tot nog toe hierop scheynen<lb/>
te geven, maar off men dan teffens de schepen van 136 voet één voet soude mogen<lb/>
vernauwen op de uytwatering, dewijl haar dat sekerlijk beter zal doen zeylen, daar men<lb/>
het verlies van de ruymte door de verbreeding van het agterschip boven water misschien<lb/>
wel weder vinden soude, dan off men aan die, met deselve vier voet te verlengen<lb/>
en op 140 voet te brengen sonder deselve te verbreeden, dat nog plausibel voorkomt,<lb/>
dese betere proportie van weydte tegens de lengte geven kan, laten wij over aan een nader<lb/>
ondersoek in Nederland, dunkende ons egter dat so de introductie van de grote<lb/>
charter generalijk voor alle kameren, waartoe men den voorstel bij ons advijs over de<lb/>
retouren heeft gedaan, ten eenemale onuytvoerlijk mogte zijn g’oordeelt, dit laatste off<lb/>
de verlenging van die schepen van 136 op 140 voet sonder verbreeding dan verre het<lb/>
beste is, dewijl men vooral op Indiën niet moet verliesen van ruymte solange ruymte en<lb/>
zijlagie gepaart kunnen gaan en dese additionale lengte de schepen soveel dieper niet<lb/>
zal doen treeden dat onse zeegaten daartegens in oppositie zullen gebragt werden,<lb/>
oversulks wij het voorenstaande aan U Ed. Hoogagtb. goede schikking overlaten, zijnde<lb/>
het onses oordeels een object voor de gemeene belangen so noodsakelijk kundige<lb/>
luyden tot het opgeven van diergelijke gedagten ter verbeteringe van dingen die men<lb/>
onmogelijk eensklaps tot perfectie kan brengen door beloningen te animeeren, dat wij<lb/>
den insteller van dat advis, die zig na gedagte bij U Ed. Hoogagtb. wel bekend maken<lb/>
zal, aan derselver favorabel aandenken niet kunnen nalaten te recommanderen, bijaldien<lb/>
’tselve daar te lande so wel werd gesmaakt als hier.</para>
<para>
Wij moeten ook nog bij desen betuygen onse verlegentheyd over de jaarlijks overgaande<lb/>
bestelkasjes van één voet, welkentwegen den gouverneur-generaal bij zijn aanwesen<lb/>
in Nederland verkregen hebbende een gunstige opheffing van dies even bevoorens<lb/>
voorgevallene finale affschaffing, thans alweder zoverre in bedenking geraakt is<lb/>
dat hij, sig verbeeldende dat dies ruyme overkomste in Nederland U Ed. Hoogagtb. onaangenaam<lb/>
soude wesen, in Raden van India jongst heeft moeten voorstellen om dit<lb/>
jaar op ieder schip van hier vertreckende maar één kas van twintig sulke kistjes te permitteeren,<lb/>
dog U Ed. Hoogagtb. dan ook teffens de leyste te presenteeren van de personen<lb/>
die jaarlijx daarom versoek doen en vanouds gewent zijn geweest de hoogste in<lb/>

<pb n="640" tpl="2" vol="11" facs="232_640"/>
qualiteyt drie, de mindere twee en de laaste één kasje jaarlijx te verkrijgen, en dat bedraagt<lb/>
dan vijfftien a sestien kassen van 20 pees ieder door den anderen off plusminus<lb/>
driehondert kasjes voor dese geheele colonie; de voorsz. lijste leggen dan hiernevens,<lb/>
en dewijl men dit jaar daarentegen maar agt off negen kassen zal permitteeren, buyten<lb/>
hetgeene door de leden deser tafel versonden werd, so heeft in die quantiteyt eene<lb/>
ongemeene reductie moeten vallen die de goede ingesetenen van U Ed. Hoogagtb.<lb/>
benigniteyt versoeken dat voor den aanstaande mag werden geremedieert met sig gunstig<lb/>
te laten gevallen dat voorsz. vijfftien off sestien kassen sonder meer off minder mogen<lb/>
weesen eens vooral het gefixeerde getal van die permissie, dewijl dat na U Ed.<lb/>
Hoogagtb. eygene intentie nog niet meer uytmaakt als een kas voor ieder retourschip,<lb/>
als men rekend op degene die van plaatsen vertrekken gelijk China en Bengale daar op<lb/>
verre na geen kist op ieder schip gaat, en dat soude dan op de schepen van de groote kameren<lb/>
voor ieder twee en op die van de kleyne kameren, alle van Batavia vertreckende,<lb/>
voor ieder één kist uytmaken, buyten de kasjes van de leden en weduwen van de Hooge<lb/>
Regeering, waaromtrend men ook met discretie handelen sal, gelijk ook besorgt werden<lb/>
dat de verdeeling der voorsz. kassen op de scheepen in dier voegen geschied opdat<lb/>
niet het eene schip alles en het andere niets hebben moge, gelijk tot hiertoe, door een al<lb/>
te gering overleg dergeener die deese verdeeling incumbeert is gebeurt, mitsgaders soveel<lb/>
als mogelijk is dat die toegeventheyt dewelke maar tot oogmerk heeft de onderhouding<lb/>
der correspondentiën met vrienden en magen in Nederland door de aviditeyt<lb/>
van sommige niet werde misbruykt tot particuliere negotie.</para>
<remark>«De Tolsduin heeft goederen aan boord t.w.v. f 313.491, o.a. 319.032 Ib thee op<lb/>
vracht t. w. v. f 253.5 93.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>