<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Van der Waeyen, Van der Parra, Mersen, Van der Spar"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Galenus Mersen, Jurgen van der Spar"/>
<meta key="day" value="14"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="page" value="766"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="14 november 1749"/>
<meta key="seq" value="XXXV"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Van der Waeyen, Van der Parra, Mersen, Van der Spar; Batavia, 14 november 1749"/>
<meta key="year" value="1749"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="766" tpl="2" vol="11" facs="232_766"/>
<head>XXXV. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL, HUGO<lb/>
VERIJSSEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER<lb/>
PARRA, GALENUS MERSEN en JURGEN VAN DER SPAR, BATAVIA 14 november<lb/>
1749.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2619, VOC 2727,fol.127-135.</folio>
<remark>«Deze missive wordt verstuurd met de Schakenbos en Nieuwstad<lb/>
»</remark>
<para>
Bij de schepen Gustaaff Willem, Sparenrijk, Arnestein, ’t Pasgeld en Hartecamp<lb/>
- zijn wij genoodsaakt geweest nog een sesde bodem te voegen tot het inne¬<lb/>
men van de restantthee op vragt, dewijl de voormelde schepen maar schaars een halve<lb/>
lading ieder daarvan hebben ingenomen.<lb/>
</para>
<remark>«Omdat het seizoen al zo ver verstreken was heeft Batavia op 4 en 11 november besloten)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>- dat de voorsz. schepen, het ongeluk aantreffende om niet voor ultimo november<lb/>
na zee te kunnen komen, dat van nu af aan door de westelijke winden al vrij wat<lb/>
swarigheyt inheeft, uyt Straat Sunda, ja selfs van het Princeneyland terug sullen moeten<lb/>
keeren na de hoek van Bantam, om daar of elders, nadat men haar dan sal gelasten, het<lb/>
nasaisoen af te wagten en tegens den bepaalden tijdt in het laaste van januarij weder zee<lb/>
te kiesen ter ontwijkinge, is het mogelijk, van de orcanen die in de zeën bezuyden Madagasker<lb/>
en Mauritius waeyen in het begin van februarij, en ook wel wat vroeger, volgens<lb/>
de ordres door Uw Ed. Hoogagtb. selfs daaromtrent gesteld in den jare 1 742.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft deze orders helaas niet altijd precies kunnen uitvoeren door het grote<lb/>
tekort aan schepen en mensen. Men was genoodzaakt de schepen ongeacht de tijd stuk voor<lb/>
stuk weg te sturen om niet het gevaar te lopen ze helemaal niet te kunnen sturen door het verzwakken<lb/>
van de bemanning, dat nergens zo erg is als op de rede van Batavia door het altijd<lb/>
aanwezige werk,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarbij nog quam, dat veele van onse zeevarende soveel niet defereerende<lb/>
aan diergelijke observatiën en remarques, en sig al ligt flateerende dat in die algemeene<lb/>
reguls omtrent de gevallen die zij voorstaan wel favorable excepties sullen voorkomen<lb/>
ten haren behoeve, men nu en dan ook al eens wat geglisseert heeft van die bepaling,<lb/>
omdat deselve op die voet als g’arresteert is wat te nauw is genomen en nog wel iets lijden<lb/>
kan als men ordinaire reysen van twee tot twee en een halve maand onderstelt tussen<lb/>
Straat Sunda en de Caab, waarin men heeft voorsien met dese prolongatie van het<lb/>
eerste termijn der versending of liever van het uytlopen der schepen tot op uit. november,<lb/>
dog hetwelke ook voortaan het uyterste diend te wesen, vooral voor schepen van<lb/>
de oude charter van 1 30 voet en andere trage zeylders en naviganten, die het bijna eygen<lb/>
is lange reysen te hebben, ’tzij door gebreckig zeylvoeren of door manquement van<lb/>
begrip en overleg.<lb/>
</para>
<para>
Ondertussen zijn op het schrijven deses van voorsz. ses scheepen na alle apparentie<lb/>
reeds buyten Sparenrijk en Hartekamp, dog het Pasgeld en de Gustaaff Willem hebben<lb/>
het nog soverre niet kunnen brengen, en Arnestien sowel als brenger deses zijn de<lb/>
laaste gedepecheert, hebbende voorsz. ses thee- of vroegschepen in ’t geheel ingeno-<lb/>

<pb n="767" tpl="2" vol="11" facs="232_767"/>
men een carguasoen groot ƒ 1.259.899,6,-, daaraf aan thee op vragt ƒ805.952,8,8 en<lb/>
aan retouren van de Compagnie ƒ 453.946,17,8, en zijn nogbuyten deselve in staat gebragt<lb/>
om zee te kunnen kiesen de scheepen Elswout voor Amsterdam en Nieuwstad<lb/>
voor Hoorn, beladen met specerijen, peper, lijwaten en andere retouren, het eerste ten<lb/>
bedragen van ƒ432.632,14,- en het laaste tot een montant van ƒ219.287,19,-, dewelke,<lb/>
so sij het geluk mogten hebben van voor den bepaalden tijdt nog na zee te raken,<lb/>
waartoe Elswout reeds op den 28ten october zijne depêche heeft gekregen dog Nieuwstad<lb/>
eerst met brenger deses tegelijk vertrekt, Uw Ed. Hoogagtb. mede al vroeg aan<lb/>
handen souden kunnen komen, dog de overige drie, waartoe deser dagen voor Amsterdam<lb/>
het schip den Eendragt is geprojecteert en bevorens reeds gedespicieert zijn ’t<lb/>
Hoff d’ Uno voor Zeeland en de Waaksaamheyt voor Enkhuysen, sullen op de ordinaire<lb/>
tijd hare depêche erlangen en gevolgelijk niet voor den 15e of 25e januarij na zee<lb/>
gaan, waarmede dan, en met een naschip voor de kamer Amsterdam, indertijdt te benoemen,<lb/>
de directe besendingen van hier sullen besloten werden.<lb/>
</para>
<para>Ondertusschen heeft men niet kunnen vermijden het t’huys senden van retouren<lb/>
in andere kamers scheepen, dat Uw Ed. Hoogagtb. anderen iterative malen betuygt<lb/>
hebben niet gaarne te sien, en so krijgt Delft desselfs portie van canneel in de scheepen<lb/>
Elswout en Nieuwstad, Rotterdam in het schip voor Zeeland, en die beyde kameren<lb/>
haar aandeel in de noten, nagulen en foelij met het schip de Waaksaamheyd voor Enkhuysen,<lb/>
want nadien de kameren van de Maas ieder een schip te wagten hebben, immers<lb/>
so ons project volvoert werd uyt Bengale met lijwaten, salpeter, peper en diergelijke<lb/>
retouren, so konden zij van hier geen tweeden bodem met sulke retouren krijgen,<lb/>
buyten de scheepen met thee, coffij, zuyker en andere goederen, die thans vertrecken,<lb/>
en gevolgelijk moest haar aandeel in de specerijen over andere schepen van Batavia<lb/>
vertreckende werden verdeelt.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia moet bij de verdeling ook nog rekening houden met de ‘egualisatie der kameren<lb/>
in dies bedragen. Gezien de kleine vloten kan Batavia niet meer doen dan drie schepen<lb/>
voor de Maas en drie voor het Noorderkwartier bestemmen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoewel de eerstgemelte dit jaar wel vier scheepen sullen thuys krijgen, het-<lb/>
welke, wanneer men een retour rekent van tweeëntwintig schepen, groot en klein, soals<lb/>
dat van dit jaar schijnt te sullen vallen, haar aandeel in hetselve ook volkomen kan uytmaken<lb/>
en waarvoor dan bij gemelte kamers noodsakelijk, gelijk Uw Ed. Hoogagtb. ook<lb/>
die verdeeling doorgaans maken, agt scheepen weder dienen uytgesonden te werden,<lb/>
dewijl men sig in ’t generaal ook geen andere proportie in de navigatie uyt Europa op<lb/>
Indiën bij de Nederlandsche maatschappije grosso modo kan voorstellen dan dat van<lb/>
de vier scheepen die uytgesonden werden maar drie terug kunnen keeren, de overige<lb/>
maar nauwelijks kunnende toerijken tot remplacement der in ’t land afvarende schepen<lb/>
en dergeener die de Compagnie het ongeluk heeft hier en daar te verliesen, zijnde<lb/>
ons wel te reprocheeren dat wij die proportie niet genoeg in agt hebben genomen met<lb/>
het thuys senden van sevenentwintig schepen, tweemaal in vijf besendingen, tegens<lb/>
nauwelijk een gelijk getal dat uytquam op die tijdt, dog tot onse verschoning ook daartegenover<lb/>
te stellen dat sulks geschied is in de hope waarmede men sig van jaar tot jaar<lb/>
heeft geflatteerd dat het beteren soude met de equipages na Indiën, om de Compagnie<lb/>
in Nederland te soulageeren en te hulp te komen door aansienlijke en winstgevende retouren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De onevenredige retouren hebben Batavia op het punt gebracht dat de schepen stuk<lb/>
</remark>

<pb n="768" tpl="2" vol="11" facs="232_768"/>
<remark>voorstuk maar weer weggestuurd worden. De reizen naarde onderkantoren gaan zelfs door<lb/>
als niet de gebruikelijke moessons waaien. Het zijn ‘ hulpmiddelen van verlegentheyt’. Van de<lb/>
vloot van 1 748/49 ontbreken nog 1 7 schepen. Batavia heeft deze schepen hard nodig, nu<lb/>
zelfs ook voor de Oosterkwartieren, ‘ welkers besendingstijdts reeds ophanden schiet '. Men<lb/>
heeft bericht ontvangen over de Huis te Foreest die naar Banda was gestuurd en over de Jager<lb/>
die met een lading muskaatnoten en foelie op weg was van Banda naar Batavia. De Huis<lb/>
te Foreest was met gouverneur Reinier de Clercq aan de noordkant van Buton vervallen, de<lb/>
Jager aan de zuidkant in een kleine baai.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>