<teiTrim>
<header>


<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="page" value="846"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="5 maart 1750"/>
<meta key="seq" value="XXXVII"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar; Batavia, 5 maart 1750"/>
<meta key="year" value="1750"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>


</header>
<body>
<pb n="846" tpl="2" vol="11" facs="232_846"/>
<head>XXXVII. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL,<lb/>
HUGO VERIJSSEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN<lb/>
DER PARRA en JURGEN VAN DER SPAR, BATAVIA 5 maart 1750.</head>
<folio>Kol. Arch. 2622, VOC 2730,fol. 864-886.</folio>
<remark>«De brenger van deze missive is de Baarzande. De missive van 31 december 1749 is<lb/>
verzonden met de Eendracht voor Amsterdam, de Hof d’ Uno voor Zeeland en de Waakzaamheid<lb/>
voor Enkhuizen. Deze schepen vervoerden een lading t.w.v. f 1.357.645. Door<lb/>
het slechte weer waren ze pas op 20 februari buiten Straat Sunda geraakt. De komst van de<lb/>
Hoop uit Hoorn en de Huis ter Duine uit Enkhuizen heeft Batavia in staat gesteld een tweede<lb/>
naschip, nl de Hoop, aan de Baarzande toe te voegen. De Baarzande heeft een lading<lb/>
t.w.v. 2 ton aan boord, bestemd voor Enkhuizen. De Hoop zal naar Hoorn gestuurd worden.<lb/>
De grote achterstand van deze kamers wordt hiermee verkleind. De Hoop zal de thee meenemen<lb/>
die door het niet opdagen van de Zeelandia in China was achtergebleven en vervolgens<lb/>
aan de Sara Jacoba was meegegeven. De Geldermalsen is uit Japan teruggekeerd met 3000<lb/>
kisten staafkoper,<lb/>
»</remark>
<para>
- restant van elffduysent, dit jaar in dat rijk genegotieerd, waarvan de agt overige<lb/>
na Chormandel en Bengale versonden en ook ter bequamer tijdt Malacca gepasseert<lb/>
zijn met de scheepen Oudcarspel en Witsburg, zijnde het Japanse comptoir dit<lb/>
jaar zijne lasten te boven geteert ƒ 148.899,15,-, en schoon dat voor een groot gedeelte<lb/>
herkomstig is uyt de hoger aanrekening van het koper - , so is dog den handel dit<lb/>
jaar ook vrij passabel geweest, en men heeft eyndelijk bedongen gekregen dat de coebang<lb/>
in ’t vervolg niet hoger dan tot twaalff thailen sal werden aangerekent als ’s Compagnies<lb/>
rekening daarmede gesaldeert werd, hetwelke, so het maar geen voorbode is<lb/>
dat er in ’t vervolg weynig meer negotie sal gedaan werden als diegeene die sonder sodanigen<lb/>
saldo in goud kan werden geliquideert, voor de Compagnie van goeden uytsigte<lb/>
kan werden.
</para>
<remark>«De Vrede heeft Malakka aangedaan op weg naar Bengalen. De contanten voor de<lb/>
Witsburg zijn met de Ida naar Malakka gestuurd,<lb/>
»</remark>
<para>- sodat er hope is dat voorsz. ontset van silver nog op zijn tijdt sal kunnen aanlanden<lb/>
in voorsz. directie om employ te vinden tegens den tijdt der nieuwen aanbesteding<lb/>
in dit voorjaar en het voorsz. schip de Vreede om vandaar nog te kunnen repatrieeren,<lb/>
bijaldien de ministers sig soverre hebben weten te redden uyt hare schaarsheyd aan<lb/>
penningen dat er eenige notable insamelinge van retouren is gedaen, waaraf men in desen<lb/>
niets seggen kan door ontstentenisse van berigten uyt dien oirt; maar het schip de<lb/>
Getrouwigheyt uyt China na Souratta gaande heeft tussen Poelo Timaon en Poelo<lb/>
Auer een goed gedeelte zijner rondhouten van boven neergezeylt en is in sodanigen gedelabreerden<lb/>
staat op Malacca gekomen, dat capteyn Westerbeek bijna alle equipagiegoederen<lb/>
heeft nodig gehad die op dit comptoir te vinden waren om sig van die schade<lb/>
te herstellen en daarmede niet voor den 9e januarij klaargeraakt is, sodat dien bodem<lb/>
nu apparent de laaste in Souratta aan de markt sal zijn, hoeseer wij het ook daarop hadden<lb/>
toegelegt dat hij aldaar de eerste mogte wesen, en van al die desastres hem alleen en<lb/>
niemand anders van de passeerende scheepen in dat vaarwater overgekomen heeft<lb/>
men van hem direct maar seer weynig berigt gekregen dat aannemelijk is.
</para>
<pb n="847" tpl="2" vol="11" facs="232_847"/>
<para>Voor het overige heeft het Chinase directie retourschip Sloten, nadat onder Bantam<lb/>
eenige equipagiegoederen en ronthouten gekregen hadde, in stede van zijne op de<lb/>
heenreyse na China gebrokene fokke- en marszeylrhaa, op den 20c januarij passato de<lb/>
reyse uytwaartsaan voortgeset, en ordre gekregen om de Caab voorbij en St. Helena aan<lb/>
te lopen om het tijdtverlies weder goed te maken dat hij subject is geweest door later depêche<lb/>
uyt Canton dan onse ordres medebragten, als zijnde eerst den 18e decemb. in<lb/>
plaats van uit. nov. vandaar afgesonden, sodat wij hopen dien bodem nog in de maend<lb/>
junij sal kunnen binnenwesen, om het oogmerk der vroegen besending van de theescheepen<lb/>
te bereyken met zijne kostbare lading groot ƒ775.154,8,-.
</para>
<para>
De scheepen na de oostersche provintiën, in het laaste van december en begin<lb/>
van januarij gedepecheert, zijn alweder desasters subject geweest, doordien Bosbeek<lb/>
voor Banda en ’t Huys te Spijk voor Amboina solange in de bogt van Samarang hebben<lb/>
vertoeft dat eyndelijk beyde van haar ankers geslagen en in de modder geraakt, mitsgaders<lb/>
het laaste met gevaar van verongelukken niet dan na medio februarij weder daaruyt<lb/>
g’arbeyt en zeyl- en reysvaardig geworden zijn - om hare rijslading te gaan inne¬<lb/>
men op Soerabaya, dat gevolgelijk weder seer laat sal aanlopen eer zij haar traject volbrengen<lb/>
en mischien wel met gevaar vermengt sal zijn van door het verlopen der mousson<lb/>
daarvan geheel gedestitueerd te blijven. De overige zijn op zijn tijdt klaar en gedepecheert<lb/>
geraakt, soals die vermeit zijn bij onse laaste generale advisen, excepto dat<lb/>
men Ternate nog heeft moeten toeleggen de twee kleine scheepjes de Geertruyda en de<lb/>
Lijdsaamheyt, dewijl de Hagadis alleen de goederen voor dat comptoir niet vervoeren<lb/>
konde om de kleine ruymte in dat mismaakte scheepje te vinden, bedragende also de<lb/>
versending van goederen na de Molucco’s<lb/>
ditmaal te samen ƒ 252.235, 7, -<lb/>
en na Amboina met 2 scheepen ƒ 137.099, 4, 8<lb/>
item, na Banda met 3 scheepen ƒ 140.106, 1, 8<lb/>
waarbij nog komt Hartenlust voor Macasser
<und>ƒ 101.290, 8, -</und><lb/>
of de geheele versending na de vier oostersche provintiën ƒ 630.73 1, 1, -<lb/>
ongerekent de goederen van Java versonden of nog te versenden waaronder goede partijen<lb/>
lijwaten zijn tot den handel.
</para>
<remark>«Extraordinaris raad Galenus Mersen is op 15 januari overleden. Enkele andere raden<lb/>
zijn al enige tijd ziek. Provisioneel secretaris Louis Taillefert is op 13 januari in zijn<lb/>
ambt bevestigd Van de schepen die uit Nederland verwacht worden is de Krabbendijke in<lb/>
Straat Sunda aangekomen waar het al een maand wordt opgehouden door tegenwind en<lb/>
-stroom. Batavia heeft de schepen hard nodig,
, ook om rijst en andere produkten van Java af<lb/>
te halen. In 1749 had men daar geen scheepsruimte meer voor. Batavia geeft Heren XVII in<lb/>
overweging of het niet nodig is dat een groot deel van de nog te bouwen schepen van 136<lb/>
voet uitgerust wordt met lastpoorten<lb/>
»</remark>
<para>
- om lange houtwerken te kunnen schieten waarom de meeste subalterne<lb/>
comptoiren seer verlegen zijn, dewijl de scheepen sonder lastpoorten en vooral met<lb/>
koebrugsbalken in ’t ruym belemmert zijnde selvs geen ordinaire huysbalken van 22 a<lb/>
24 voet, soals die op Java vallen, kunnen inneemen of ten minsten so weynig daarvan<lb/>
kunnen laden dat het niet toerijkende is tot onderhoud der gebouwen, veel min tot nodige<lb/>
verbeteringen aan woon- en pakhuysen item fortificatiewerken.
</para>
<pb n="848" tpl="2" vol="11" facs="232_848"/>
<remark>«Van de Krabbendijke heeft Batavia het bericht ontvangen dat alle in dezelfde tijd uit<lb/>
Nederland vertrokken schepen Kaap de Goede Hoop hebben bereikt. Dit heeft zoveel hoop<lb/>
gegeven<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het dit jaar wat ruymer sal omkomen met de besendingen na de Indiase<lb/>
comptoiren, dat wij ook teffens geresolveert zijn de meest presseerende onder deselve<lb/>
ditmaal so vroeg te voorsien als eenigsints naar het ordinaire beloop der passaatwinden<lb/>
practicabel is, en dierhalven staan - de scheepen Geldermalsem in den aanvang<lb/>
van mey of selvs in ’t laaste van april en ’t Huys ten Duyne medio hujus, den eersten na<lb/>
China en den laasten na Bengale gesonden te werden, dewijl ter eerstgemelte handelplaatse<lb/>
grotelijks daaraan gelegen legt dat men tijdig en het eerste aan de markt zij met<lb/>
de koopmanschappen, en aan de Ganges geen ontset van silver beter te passé komen<lb/>
kan als hetgeene so vroeg aan handen komt in den tijdt der aanbesteeding. Wierden wij<lb/>
nu in dese voornemens ondersteunt door den so nodigen toevoer aan contanten, dewijl<lb/>
onse geldkamer nog nauwelijks tien ton heeft opgesamelt ’tsedert het sluyten van de<lb/>
vaart uyt alle de aanbrengen uyt Nederland aan versendbare specie voor de westersche<lb/>
comptoiren en in ’t bijsondere voor Bengale, so soude er hope zijn voor de Compagnie<lb/>
om niet alleen eens weder het hoofd op te beuren van onder de drukkende lasten der<lb/>
hoog op stok lopende Indiase negotiatiën, vooral der Bengaalse daar men reeds soveel<lb/>
ten agteren is, maar ook om het gaande te houden en staande te blijven onder den drom<lb/>
der competiteuren.
</para>
<remark>«De concurrentie kan men het beste met
‘ mercantile middelen bestrijden,<lb/>
»</remark>
<para>
- so men maar daartoe in staat werd gesteld door de vereyschte secoursen uyt<lb/>
Nederland en de Compagnie wat gelukkiger is in hare navigatie.
</para>
<remark>«Over de resoluties meldt Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- het versoek bij die van den 1 6e januarij vermeld en g’accordeert aan Jan van<lb/>
’t Hoff c.s. dat het procedido van een vijfde uyt de versondene thee op vragt onder het<lb/>
merk A.A.A., dat abusive bij de kameren tot Middelburg en Rotterdam in stede van een<lb/>
vijftiende of een derde in dat vijfde, dat door Cornelis van der Hoop van gemelte Jan<lb/>
van ’t Hoff alhier maar was overgenomen en bij onse resolutie van den 27e februarij<lb/>
1748 g’accordeert aan de gemagtigdens van gemelte Van der Hoop in Nederland in<lb/>
steede van hier aan gemelte Van ’t Hoff te betaalen volgens het ontfangene rendement<lb/>
van beyde die kameren, den verkopinge van het najaar 1748 en het aanschrijvens van<lb/>
heeren bewindhebberen tot Rotterdam sub dato 2 april 1749 reeds aan de gemagtigdens<lb/>
van gemelte Van der Hoop afgegeven is, en misschien ook in dier voegen bij de kamer<lb/>
Amsterdam sal afgegeven zijn, in dier voegen nu maar afgegeven blijven, of, nog<lb/>
niet afgegeven zijnde, afgegeven werden mag aan gemelte jongst gerepatrieerden Cornelis<lb/>
van der Hoop ordre of erven, dewijl de g’interesseerdens in dier voegen diendweegen<lb/>
overeengekomen waren en malkander desweegen gecontenteerd hadden in<lb/>
selver voegen als zij ook op dien voet sig hadden verdragen over drie vierde in een ander<lb/>
partije terselver tijdt versondene, ontfangene en verkogte thee onder het merk<lb/>
JjH groot tweeduysent picols, dewelke, omdat zij op de naam van gemelte Van ’t Hoff<lb/>
stond, door de voorsz. gemagtigdens van Cornelis van der Hoop waren gevindiceert in<lb/>
Nederland, schoon haar principaal maar hadde overgenoomen en ook aangeschreeven,<lb/>
so hey seyde, een sesde gedeelte van gemelte tweeduysent picols, sullende het<lb/>
voorsz. onbegrijpelijke misverstand hierdoor veroorsaakt met dit expediënt op eenmaal<lb/>
weggenomen zijn en alhier ook sorge gedragen werden dat geene betaalinge ge-<lb/>
<pb n="849" tpl="2" vol="11" facs="232_849"/>
schiede aan gemelte Van ’t Hoff c.s., schoon ook het abuys in Nederland naderhand<lb/>
ontdect en geredresseert mogte wesen en de betaling herwaarts aangeschreven wierd,<lb/>
opdat de betaling in Nederland in dier voegen kan blijven indien reeds geschied is, of<lb/>
kan gedaan werden so nog niet gedaan mogte wesen, met gerustheyd also gemelte Van<lb/>
der Hoop door dese overeenkomst nu de ware eygenaar geworden is van dat vijfde gedeelte<lb/>
van A.A.A. en die drie vierde gedeeltens van JjH, die zijne gemagtigdens bevorens<lb/>
sig ten onregte toeg’eygent hadden en de saak daarmede haar beslag en redres erlangt.<lb/>
Onder hetgeene de belading van dese laaste retourscheepen betreft moet men alhier<lb/>
ook citeeren twee baaltjes cattoen van een halff picol ieder die met het schip Baarsande<lb/>
en even soveel die met de Hoop overkomen, dienende alleen tot speculatie om<lb/>
of het practicabel was deselve te spinnen in Nederland so goedkoop dat er de Compagnie<lb/>
nog rekening bij vinden konde, tot eene kostwinning voor den gemeenen man, hetwelke<lb/>
dog hier niet dan bij wege van verpligting, heerediensten en constraincte ook niet<lb/>
dan gebrekkelijk geschieden kan, om de Compagnie van soveel Java’s catoene gaeren<lb/>
te voorsien als de fabriquen in Nederland wel gaarne souden willen aangebragt sien,<lb/>
daar men integendeel het Javase schoongemaakte cattoen in genoegsame quantiteyt<lb/>
souden kunnen besorgen indien het in Nederland gesponnen konde werden, waaromtrent<lb/>
belangende de manier van doen geen de minste difficulteyt kan resideeren, dewijl<lb/>
de machine waarvan sig de Javaanse en andere oostersche natiën bedienen om het cattoen<lb/>
tot garen te spinnen geen verschil heeft met de Europische waarmede het vlas gesponnen<lb/>
werd als dat zij in alle hare deelen gebrekkelijker is, en groffer en fijnder garen<lb/>
uytlevert na mate dat het cattoen meer gesuyvert of fijnder en beter van aart is, dan wel<lb/>
de hand bequamer om daermede om te gaan. Dog de prijs van dit gesuyverde cattoen,<lb/>
hetwelke men uyt het district van Tjandjoer in dese Bataviase bovenlanden heeft laten<lb/>
afkomen, sal wat hoog bevonden werden, dewijl die genomen of door den inlander opgegeven<lb/>
is soals zij onder malkander het voorsz. fijne of gesuyverde cattoen verkopen,<lb/>
waerop nogtans onses oordeels nog wel iets af te dingen soude zijn en ondertussen<lb/>
komt daaruyt te blijken dat de Compagnie met de thans nogal verhoogde prijsen van<lb/>
dat garen in comparatie van vorige tijden inderdaad niet meer komt te betalen dan het<lb/>
cattoen, en het arbeydsloon voor niet heeft.
</para>
<para>
Bij onse voorgaande generaale advisen hebben wij belooft nader te sullen spreken<lb/>
over de equipagiegoederen die uyt Nederland jaarlijks herwaarts werden gesonden<lb/>
en ten opsigte der touwerken aangewesen staan bij het nevensleggende berigt en dies<lb/>
bijlage van den eersten equipagiemeester alhier met hare verschillende lengtens, diktens,<lb/>
getal van draden en aanrekeninge, hetwelke van minder importantie is ten opsigte<lb/>
van het different der prijsen, schoon ook nogal van remarque, omdat van / 48,- tot<lb/>
ƒ59,4,- de 300 lb. gewigt op- en aflopen, als wel ten aansien van de deugd der touwerken,<lb/>
de fijnte van de hennip, blijkende aan het meerder getal der garens, en de manier<lb/>
der toebereyding; want een swaar touw van 17 duym haalt dat maer exact en ook wel<lb/>
schaars van Amsterdam en Zeeland, daar die van de kleine kamers een duym, en die<lb/>
van Rotterdam in ’t bijsondere wel twee duym overmaat hebben. Ook zijn die van de<lb/>
kleine kamers van 1 15 tot 125 vademen lang en die van Zeeland en Amsterdam maar<lb/>
van 90 tot 1 00 vademen, welk verschil van lengtens en diktens ook veroorsaakt dat grote<lb/>
verschil in ’t gewigt, te weten dat die van Zeeland maar schaars, en die van Amsterdam<lb/>
ruym vijffduysent lb. swaar wegen, daar die van Enkhuysen van 6000 tot 6400 en<lb/>
die van de drie overige kamers van 7000 tot 7500 lb. halen, dog so men hiertegens wilde<lb/>
inbrengen de lagere aanrekening van die touwen van voorsz. twee groote kameren<lb/>
dan van de andere, dewelke almede verschilt van elffhondert ruym en schaars tot der-<lb/>
<pb n="850" tpl="2" vol="11" facs="232_850"/>
thien en veertien, ja somtijds wel tot 1500 guldens voor sulk een touw, so moet men<lb/>
vooral agt geven op het nog veel groter verschil in draden dan in lengtens, diktens, gewigt<lb/>
of aanrekening, want dan houd een Delfts touw 720, een van Zeeland 9 1 8, een van<lb/>
Amsterdam 972 en een van Rotterdam daarentegen wel 1458 draden, schoon maar<lb/>
een duym overmatiger als dat van Delft, mitsgaders eguaal met hetselve in ’t gewigt en<lb/>
lengte, en ten opsigte der touwen van de grote kamers maar 12 percento overmatiger,<lb/>
en vermits dat ook teffens aanwijst de meerdere sterkte en deugd der touwen van Rotterdam<lb/>
boven de andere, so is dit verschil alleen en op sigselvs nog wel van de meeste<lb/>
importantie, dewijl er schip en zielen werden gehazardeert aan sodanige ankertouwen,<lb/>
buyten dat het, sonder dese importante en alles overwegende consideratie, ook in het<lb/>
gebruyk soveel verscheelt dat men welgeslagene en van fijne hennip gemaakte touwerken<lb/>
veel langer en geruster gebruyken kan als andere, dat eenieder navigant gaarne sal<lb/>
toestaen de applicatie van het gemeene axioma in desen, dat het beste het beste koop is.
</para>
<folio>Fol. 873r-879v.</folio>
<remark>«Van de vele ‘quade gevolgen en inconveniënten die hieruit voortvloeien noemt Batavia<lb/>
er twee:<lb/>
»</remark>
<para>Het wand van 8 duym werd evenals de sware touwen van Amsterdam en Zeeland<lb/>
ruym en schaars op die dikte bevonden met 7 2 a 73 garens op streng, ofte 2 1 6 a 2 1 9 garens<lb/>
inhoud; Delft heeft maar 70 garens op streng en is dog een duym dikker, gevolgelijk<lb/>
nog groffer garens en slegter hennip, hoewel dese kamer voor desen veel beter touwerk<lb/>
leverde, en Hoorn en Enkhuysen hebben op deselvde maat van Delft 90 garens<lb/>
op streng gevolgelijk hetselfde garen als Amsterdam en Zeeland; Rotterdam daerentegen<lb/>
heeft op eenerlije dikte met de drie andere kleine kamers 158 garens op streng of<lb/>
474 garens inhoud, dat eens soveel garen is als Amsterdam, Zeeland en Delft en 70 ten<lb/>
hondert meer dan Hoorn en Enkhuysen. Van wat importantie nu het wand is, en hoe<lb/>
het Rotterdamse dan boven dat alles nog vaster gesponnen, van beter draad en hennip<lb/>
en vaster aangedraayd is en hoeveel meer kragt dat meerder getal van draden lijden kan<lb/>
als dat mindere, zijn saken die genoegsaam vanselfs spreken. Dit sullen wij nog maar<lb/>
aanhalen dat dewijl de uytkomende schepen genoegsaam telkens haar wand gelapt en<lb/>
aan stukken hier aanbrengen, de Compagnie een oneyndige quantiteyt equipagiegoederen<lb/>
meer nodig heeft als andere natiën, waartoe het so dikwijls verbodene, dog als<lb/>
een siekte onse zeelieden aanklevende oude gebrek van het wand uyt zijn kragt te halen<lb/>
en overmatig aan te setten wijders het zijne contribueert.
</para>
<para>
Soals het nu met het staande touwerk gelegen is so bevind men ’t ook in ’t lopend;<lb/>
een Rotterdamse ijsertros houd sowel 72 garens als alle andere en is de helfte dunner,<lb/>
omdat van beter hennip en fijnder draden gemaakt en beter aangeslagen is als de overige,<lb/>
ja niet dikker dan wieltrossen van 27 en 24 garens van andere kamers, en so is het na<lb/>
proportie sowel met hetgeene reepsgewijse als smijtsgewijs geslagen werd. Dewijl het<lb/>
nu in de laastgemelte, gelijk de marszeylsschooten, soseer aankomt op de deugd van<lb/>
sodanigen band, die anders zeyl en steng in gevaar brengt, ja het schip selvs aan een ongeluk<lb/>
helpen kan wanneer geen behoorlijke tegenstand kan bieden aan het geweld van<lb/>
de wind en de beweging die hetselve onderworpen is, en schoten en ander lopend<lb/>
goed, het eene eens so dik als het andere, egter door eenerlije blokwerk varen moet en<lb/>
dus het minst sterke somtijds door desselvs onhebbelijke dikte nog handelbaar nog<lb/>
bruykbaar is, daar het dunste en sterkste sig nog daarenboven tot allerlije blokwerk<lb/>
schikt en soveel te gemakkelijker te manieeren is, so siet men ten overvloede dat soveele<lb/>
quade gevolgen, die maer beginselen zijn van veel gevaarlijker consequentie, in het<lb/>
gebruyk bij storm en onweder noodsakelijk redres vereyschen in desen, opdat men niet<lb/>
alleen eenen eenparigen voet houden mag in het aanmaken en aanrekenen van de equi-<lb/>
<pb n="851" tpl="2" vol="11" facs="232_851"/>
pagiegoederen bij alle de kameren, maar dat daartoe ook genomen werde het beste dat<lb/>
men krijgen kan, en men durft sig beloven dat so ’s Compagnies equipagiegoederen (wij<lb/>
spreken nu maar van het touwerk en laten de rest aan een nader ondersoek en Nederland<lb/>
over) op dien voet wierden gemaakt en gesonden als die [van] Rotterdam, dat de<lb/>
Compagnie niet alleen wel een derde soude menageeren in de quantiteyt en scheepsruymte<lb/>
tot het uytsenden van deselve, maar dat ook misschien veele ongelukken souden<lb/>
werden voorgekomen.
</para>
<remark>«Om de juistheid van het bovenstaande te bevestigen stuurt Batavia een kist met monsters<lb/>
van equipagegoederen. Er wordt voor f 351.483 aan wissels overgezonden
, waarvan<lb/>
f 244.044 aan overgeschreven kapitaal door de weeskamer aan de weeskamer te Amsterdam<lb/>
en f 39.801 aan de weeskamer te Hoorn.<lb/>
»</remark>
<para>Eyndelijk is hier ook te specificeeren de lading van desen bodem als volgt:<lb/>
Cormandelse coopmanschappen<lb/>
uyt den Indiasen voorraad 150<lb/>
pees roemals geruyte kleene in
</para>
<para>1 pack
</para>
<para>Bataviase versameling<lb/>
591.964 lb. peper swarte geharpte<lb/>
Bantams
</para>
<para>20.000 lb. sappanhout Bima’s<lb/>
45.495 lb. coffijboonen Javaas<lb/>
5000 lb. thin Malax
</para>
<para>1 28.446 lb. thee bing Japans<lb/>
op vragt in 1100 kassen<lb/>
10.105 lb. coffijboonen<lb/>
Mochase in 46 balen<lb/>
5024| lb. camphur Satsumase<lb/>
in 58 balij’s
</para>
<para>25.000 lb. swart ebbenhout
</para>
<para>2 kelders zoya Jappans
</para>
<para>596 lb. sterannijs in 3 kassen<lb/>
4 leggers aracq-apij dubbelde<lb/>
5000 lb. tammerinde (6 halve<lb/>
leggers en 1 aam)
</para>
<para>465 lb. indigo Javaas in zoort<lb/>
in 3 kassen
</para>
<para>257 lb. gember geconfijte in 7<lb/>
potten
</para>
<para>1 1 pees rocken zijde Japance<lb/>
in 1 kas
</para>
<para>3000 lb. curcuma Javaas in 24<lb/>
balen
</para>
<para>De Bataviase versameling<lb/>
monteerd
</para>
<para>ƒ 946, 3, 8
</para>
<para>ƒ 81.395, 1.
</para>
<para>ƒ 576, -
</para>
<para>ƒ 5.046, 3
</para>
<para>ƒ 1.625, -
</para>
<para>ƒ 89.636,15,
</para>
<para>ƒ 5.936,14,
</para>
<para>ƒ 2.467,11, 8<lb/>
ƒ 321, 8, 8<lb/>
ƒ 44,17, -<lb/>
ƒ 240,17, 8<lb/>
/ 544, -, -
</para>
<para>/ 340,
</para>
<para>/ 391, 4,
</para>
<para>/ 104, 6,
</para>
<para>/ 460,
</para>
<para>/ 294,12,
</para>
<para>ƒ 189.424, 9, 8
</para>
<pb n="852" tpl="2" vol="11" facs="232_852"/>
<para>Nog is in desen bodem tot ballast<lb/>
afgescheept:<lb/>
van de equipagiewerff<lb/>
17 pees onbequame ankers wegende<lb/>
circa 45.000 lb.
</para>
<para>/-, -<lb/>
van de arthillerij<lb/>
22 pees onbequame ijsere canons<lb/>
wegende 46.700 lb.
</para>
<para>/- “ -
</para>
<para>Voor twee percento Bataviase
</para>
<para>ongelden op ƒ 190.370,13,-
<und>ƒ 3.807, 8, -</und>
</para>
<para>Het geladene voor de kamer<lb/>
Enkhuysen beloopt
</para>
<para>Voor reecquening der presidiale<lb/>
kamer Amsterdam<lb/>
Bataviase versameling
</para>
<para>5000 lb. thin Malax ƒ 1.625, -, -
</para>
<para>4019£ lb. camphur Satsumase
</para>
<para>in 46 balij’s ƒ 1.972,13, 8
</para>
<para>12 kelders zooyaJapance ƒ 269, 3, -
</para>
<para>150 lb. cardamom Malabaars
</para>
<para>jongst per ’t schip d’ Eendragt
</para>
<para>verzonden en niet aangerekent ƒ 191, — , —
</para>
<para>De Batavia versameling bedraagt<lb/>
ƒ 4.057,16, 8
</para>
<para>Voor 2 percento Bataviase ongelden<lb/>
op ƒ4057,16,8
<und>ƒ 81, 3, -</und>
</para>
<para>Het geladene voor de presidiale<lb/>
kamer Amsterdam bedraagt
</para>
<para>Voor rekening der kamer Zeeland<lb/>
</para>
<para>Bataviase versameling<lb/>
6 kelders zooya Japance ƒ
</para>
<para>1 1 pees rocken zijde Japance<lb/>
in 1 kas ƒ
</para>
<para>De Bataviase versameling beloopt<lb/>
</para>
<para>Voor 2 percent Bataviase ongelden<lb/>
op ƒ594,12,Het<lb/>
geladene van de kamer<lb/>
Zeeland bedraagd
</para>
<para>134,12, -<lb/>
460, -, -
</para>
<para>ƒ
</para>
<para>ƒ
</para>
<para>594,12, -
</para>
<para>1U8, -
</para>
<para>ƒ 194.178, 1, -
</para>
<para>ƒ 4.138,19, 8
</para>
<para>ƒ 606,10, -
</para>
<pb n="853" tpl="2" vol="11" facs="232_853"/>
<para>Voor rekening der kamer Delft<lb/>
Bataviase versameling
</para>
<table n="206">
<row n="206" row="1">
<cell n="206" row="1" col="1">2 kelders zooya Japanse 1 1 pees zijde rokken Japance</cell>
<cell n="206" row="1" col="2">/</cell>
<cell n="206" row="1" col="3">44,17,</cell>
<cell n="206" row="1" col="4"></cell>
<cell n="206" row="1" col="5"></cell>
<cell n="206" row="1" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="2">
<cell n="206" row="2" col="1">in 1 kas</cell>
<cell n="206" row="2" col="2">/</cell>
<cell n="206" row="2" col="3">460, -,</cell>
<cell n="206" row="2" col="4">-</cell>
<cell n="206" row="2" col="5"></cell>
<cell n="206" row="2" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="3">
<cell n="206" row="3" col="1">De Bataviase versameling bedraagt Voor 2 percent Bataviase on-</cell>
<cell n="206" row="3" col="2"></cell>
<cell n="206" row="3" col="3"></cell>
<cell n="206" row="3" col="4">/</cell>
<cell n="206" row="3" col="5">504,17, -</cell>
<cell n="206" row="3" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="4">
<cell n="206" row="4" col="1">gelden op ƒ504,17</cell>
<cell n="206" row="4" col="2"></cell>
<cell n="206" row="4" col="3"></cell>
<cell n="206" row="4" col="4">/</cell>
<cell n="206" row="4" col="5">10, 2, -</cell>
<cell n="206" row="4" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="5">
<cell n="206" row="5" col="1">Het geladene voor de kamer Delft beloopt</cell>
<cell n="206" row="5" col="2"></cell>
<cell n="206" row="5" col="3"></cell>
<cell n="206" row="5" col="4"></cell>
<cell n="206" row="5" col="5">/</cell>
<cell n="206" row="5" col="6">514,19,</cell>
</row>
<row n="206" row="6">
<cell n="206" row="6" col="1">Voor rekening der kamer Rotterdam</cell>
<cell n="206" row="6" col="2"></cell>
<cell n="206" row="6" col="3"></cell>
<cell n="206" row="6" col="4"></cell>
<cell n="206" row="6" col="5"></cell>
<cell n="206" row="6" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="7">
<cell n="206" row="7" col="1">Bataviase versameling 2 kelders zooya Japanse</cell>
<cell n="206" row="7" col="2">/</cell>
<cell n="206" row="7" col="3">44,17,</cell>
<cell n="206" row="7" col="4">_</cell>
<cell n="206" row="7" col="5"></cell>
<cell n="206" row="7" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="8">
<cell n="206" row="8" col="1">1 1 pees rocken zijde Japance in 1 kas</cell>
<cell n="206" row="8" col="2">/</cell>
<cell n="206" row="8" col="3">460, -,</cell>
<cell n="206" row="8" col="4">_</cell>
<cell n="206" row="8" col="5"></cell>
<cell n="206" row="8" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="9">
<cell n="206" row="9" col="1">De Bataviase versameling bedraagt</cell>
<cell n="206" row="9" col="2"></cell>
<cell n="206" row="9" col="3"></cell>
<cell n="206" row="9" col="4">/</cell>
<cell n="206" row="9" col="5">504,17, -</cell>
<cell n="206" row="9" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="10">
<cell n="206" row="10" col="1">Voor 2 percent Bataviase ongelden op ƒ504,17</cell>
<cell n="206" row="10" col="2"></cell>
<cell n="206" row="10" col="3"></cell>
<cell n="206" row="10" col="4">/</cell>
<cell n="206" row="10" col="5">10, 2, -</cell>
<cell n="206" row="10" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="11">
<cell n="206" row="11" col="1">Het geladene voor de kamer Rotterdam monteerd</cell>
<cell n="206" row="11" col="2"></cell>
<cell n="206" row="11" col="3"></cell>
<cell n="206" row="11" col="4"></cell>
<cell n="206" row="11" col="5">/</cell>
<cell n="206" row="11" col="6">514,19,</cell>
</row>
<row n="206" row="12">
<cell n="206" row="12" col="1">Voor reecquening der kamer Hoorn</cell>
<cell n="206" row="12" col="2"></cell>
<cell n="206" row="12" col="3"></cell>
<cell n="206" row="12" col="4"></cell>
<cell n="206" row="12" col="5"></cell>
<cell n="206" row="12" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="13">
<cell n="206" row="13" col="1">Bataviase versameling 2 kelders zooya Japance</cell>
<cell n="206" row="13" col="2"></cell>
<cell n="206" row="13" col="3"></cell>
<cell n="206" row="13" col="4">/</cell>
<cell n="206" row="13" col="5">44,17, -</cell>
<cell n="206" row="13" col="6"></cell>
</row>
<row n="206" row="14">
<cell n="206" row="14" col="1">Voor 2 percento Bataviase ongelden op ƒ44,17</cell>
<cell n="206" row="14" col="2"></cell>
<cell n="206" row="14" col="3"></cell>
<cell n="206" row="14" col="4">/</cell>
<cell n="206" row="14" col="5">-18, -</cell>
<cell n="206" row="14" col="6"></cell>
</row>
</table>
<para>Het geladene voor de kamer
</para>
<para>Hoorn bedraagt ƒ 45,15, -
</para>
<para>Somma ƒ 199.999, 3, 8
</para>
</body>
</teiTrim>