<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="463"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn; Batavia, 16 december 1706"/>
<meta key="rawdate" value="16 december 1706"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="year" value="1706"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="16"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Bernard Phoonsen, Adam van Rijn, Hendrik Zwaardecroon, Henrick Becker, Cornelis Chasteleyn"/>
</header>

<body>
<pb n="463" />
<head>XVII. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE<lb/>
VOS, BERNARD PHOONSEN, ADAM VAN RIJN, HENDRIK ZWAARDECROON,<lb/>
HENRICK BECKER EN CORNELIS CHASTELEIN, BATAVIA<lb/>
16 dec. 1706.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1610,fol. 1353-1368.</folio>
<remark>(Verzonden met de Berg, die cargasoen van f. 355282 voor de Kamer Amsterdam<lb/>
heeft ; de Drie Kronen kwam 2 dec. van Masulipatam met cargasoen van f. 127742
,<lb/>
vnl. 240 pak textiel, ze moest 3 oct. van daar wegens stormen vertrekken; van Padang<lb/>
kwamen 4 en 5 dec. de Feyslahey en de Keulen met een brief van 20 nov., o.a. meldend,<lb/>
dat de mensen van Bajang de V .0 .C .goudmijn teruggaven; het is rustig ter Westkust;<lb/>
uit patria kwamen 2 dec. de Naters met 72 koppen en geen doden en de Kiefhoeck met<lb/>
191 koppen en 17 doden en brieven van 9 inaart tot 12 april; men eiste in patria nog<lb/>
25000 'vè foelie, die nu meegaat).<lb/>
</remark>
<para>Wij hebben dees dagen te deser steede ontdeckt en in arrest doen nemen<lb/>
seeckere vijff Roomse geestelijcke, als 3 Jesuïten en 2 Franciscaners, den 4e november<lb/>
mettet Engelse schip Charliton uyt Engeland hier overgekomen en die na ’t<lb/>
vertreck van dien bodem op den 12en daaraan na Banjer vervolgens clandestin bij<lb/>
eenige onser borgers zig opgehouden hebben en voorgeven na China gedestineert<lb/>
te zijn.<lb/>
</para>
<para>Twee derselver, met namen Michiel Pernet uyt Bourgogne en Jacob de Premille<lb/>
van Poictou, altans per desen bodem overgaan.<lb/>
</para>
<remark>(10 dec. kwamen uit Bengalen de Huis ter Boede, Bon, Rijnenburg en Flora
,<lb/>
samen met cargasoen van f. 137259, vnl. 657 last rijst, 50 id. tarwe, 100 id. katjang<lb/>
en maar 45 pak textiel, 1500 zak salpeter en 140 kisten amfioen en brieven van 9 en 13<lb/>
oct. ; eind oct. zouden de Sandhorst en de Ham van daar naar Ceylon vertrekken en de<lb/>
Schoonewal naar Perzië ; er waren aan boord vele zieken en 85 sterfgevallen; het jaar<lb/>
1704-1705 gaf f. 3092040 verlies en het kapitaal bedroeg nog f. 30306408; de schipper<lb/>
van de Berg Arij Timmerman gedroeg zich goed bij de ontmoeting met de Franse<lb/>
schepen; het door Coyett in beslag genomen journaal van Morgan wordt naar patria<lb/>
gezonden ) .<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>