<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="63"/>
<meta key="title" value="Ternate, 18 juli 1616"/>
<meta key="rawdate" value="18 juli 1616"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="place" value="Ternate"/>
<meta key="year" value="1616"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value=""/>
<meta key="pid" value="INT_54c654a4-7414-3058-af08-03eca2d92c1f"/>
</header>

<body>
<pb n="63" />
<fw place="top" type="head" >Reael I, 18 juli 1616
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >03
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">I. LAURENS REAEL, TERNATE 18 juli 1616.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">975, fol. 14-23, ook in 975, fol. 34-42 en in 973.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gebeurtenissen in de Molukken, reeds van elders bekend).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den 19 julij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> de raedtspersoonen ende de stemmen bij den anderen zijnde,<lb/>
es door pluraliteyt van stemmen het generaelsampt ende -offitie mij ton deele<lb/>
gevallen ende ben achtervolgende d’electie daerinne publiquelijck geconfirmeert<lb/>
ende geauthoriseert, waerinne ick mij alsoo verhope te comporteren, dat de E. Heeren<lb/>
haer mijnes diensts sullen hebben te bedancken ende alsoo de generale brieven<lb/>
jegenwoordich in mijne handen zijn, zal voor eerst opte principale pointen derselver<lb/>
een weynich antwoorden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Voor eerst in eenen van den 4en april 1614 sijn U E. ons op ’t hoochste recommanderende<lb/>
mette Coningen van Bantham ende Jacatra, mitsgaders de grooten<lb/>
aldaer, goede alliantie ende vrundtschap te onderhouden, sulckx sal van onsentwegen,<lb/>
alsoo wij daer veel aen gelegen achten, op ’t hoochste naergecomen ende<lb/>
ordre gegeven wordden, dat tselve oock alsoo door dieghene, die dagelickx met<lb/>
haer te doen hebben, gedaen werden, daerinne, soo wij verstaen, door den heere<lb/>
directeur Jan Pietersen Coen tot noch toe niet en is versuympt, maer verstaen<lb/>
den Pangeran aldaer soo onredelijck ende onhebbelijck te sijn, dat het niet wel<lb/>
doenlij ck en is hem volcomen contentement ende de Comp.le naer wensch dienst<lb/>
te doen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Een rende voes op d’een off d’ander plaetse te begrijpen heeft, soo U E. tselve<lb/>
seer wel considereert, niet weynich swaricheyts, want ongetwijffelt niet alleen de<lb/>
voorsz. coningen maer meest alle de omliggende princen daarvan niet weynich<lb/>
jalours sijn, principalick als het verhoopte effect daeruyt soude comen te volgen,<lb/>
te weten dat den handel der vreemdelingen bij haer soude comen te cesseren, waerdoor<lb/>
zij van den handel en de gewoone tollen haer versteken souden vinden ende,<lb/>
het verhoopte effect niet becomende, soude het de Compie niet als onnoodige<lb/>
oncosten causeren ende evenwel ons niet weynich bij de omliggende natiën odieux<lb/>
maken, doch sullen evenwel niet naelaten op het voorsz. stuck serieuselijck te<lb/>
letten, opdat wij het oirbaerste voor de Comple mogen resolveren ende onder-<lb/>
tusschen, . , de voorn, coningen in goede devotie poogen te houden, want de<lb/>
Strate van Sonda, wyens mondt, dat zij beset hebben, bij ons de bequaemste Strate<lb/>
van geheel Indiën voor onse natie gehouden wordt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Advies over de Specerij eilanden, vgl.</hi> Coen 7,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">p. 198 vlg.)</hi> .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De relaxatie onser gevangenen van U E. ons op ’t hoochste gerecommandeert<lb/>
ende daernaer wij altijdt van herten getracht hebben, vrese ick, dat seer swaerlick<lb/>
vallen sal, want sijluyden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> alhier in de Moloucques gheen gevangenen meer en<lb/>
hebben ende in de Manillas soecken sij desel ve als proletarios te houwden, want<lb/>
soo geheel qualick niet getracteert en wordden; de gemeene man crijgen haer<lb/>
rantsoen ende daer noch dickwils een wij ff toe omme haer niet alleen in ’t landt<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Sic, moet zijn: 16 juni (1616). Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Beschrijvinge</hi> III, p. 565.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100">2) De Spanjaarden.<lb/>
</note>
<pb n="64" />
<fw place="top" type="page-number" >64
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reael I, 18 juli 1616
</fw>
te binden, maer oock een teelt daervan tot peupla van ’t landt te mogen becomen.<lb/>
Wij hebben hier jongst, voor Tidore liggende, 7 off 8 van den onsen tegens zoo vele<lb/>
van den haren gelost, maer en hadder geen monnick onder geweest, die de andere<lb/>
goet maeckte, wij en souden noyt tot verlossinge hebben cunnen comen. Men seydt,<lb/>
dat den admirael Pauwels van Caerden nu eenigen tijdt geleden ende den soon van<lb/>
mijn heer Lodensteyn al over een jaar overleden sijn, doch en is de tijdinge soo<lb/>
heel seecker niet, sullen evenwel, ingevalle derwaerts een tocht compt te vallen,<lb/>
serieuselick op hare verlossing belasten te letten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Magellaanse Compagnie, waarvoor men zie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Van Noort,</hi> p. 131-164; Lucipara<lb/>
evt. te gebruiken als verversingsplaats, belang van kruitmolens, geschut).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De vremdelingen als Clingen, Javanen, Maleyen ende andre neutrale natiën<lb/>
met aenhaelinge harder joncken van hier te weren, hetwelcke door ons in naerder<lb/>
deliberatie getrocken, doch vreese soo haest niet in ’t werck gestelt sal worden,<lb/>
want behalven de swaericheden, die uyt soodaenige proceduyren souden ont-<lb/>
staen, . soo manque[ert] het ons voor eerst noch aen het roeytuych daer-<lb/>
toe noodich ende principaelijk aen de timmerlieden, want van de Japonders wij<lb/>
onse compst al hebben ; het is een kitteloorich moeyelijk volck ende een van de onse<lb/>
zal meer wercken dan drie van de haeren ende winnen noch evenwel, alles wel<lb/>
gereeckent, meer als d’onsen, derhalven de edele Heeren haer daerop niet en sullen<lb/>
hebben te verlaten, maer moeten van tijt tot tijt een goede quantiteyt timmerlieden<lb/>
herwaerts aen seynden, want overal soowel op de forten als op de scheepen<lb/>
te passé sullen commen. Wij moeten nu sien, off mette middelen van het geit sooveele<lb/>
doenelijck is te weren, oock de vrembdelingen sonder gewelt geweert connen<lb/>
werden; soo sulcx geluckt, sal de minste consequentie baren, soo niet, soo sal het<lb/>
plechtancker toe moeten gaen, de saeke met gewelt bij der hant genommen ende<lb/>
d’uytcomste derselver verwacht werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Berichten over Solor, na
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> I, p. 80-102 weinig nieuws bevattend).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Van wegen de Molucos in versekeringe te stellen sullen Uwe Edele betrouwen,<lb/>
dat hetselve door ons, die alhier soo lange gelegen hebben ende onberoemelijcken<lb/>
gesproocken, de importantheyt van dat stuck verstaen, in ’t minste niet en sal<lb/>
werden geingligeert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> maer tot volcommen versekertheyt derselven moeten wij<lb/>
trachten de Spagniarden eens eenmael daeruyt te helpen ende alsoo volcomentlijck<lb/>
daervan meester te werden, hetwelcke, gelijck ick voor desen meermael hebbe<lb/>
geadviseert, niet met macht van scheepen, die wij genouch hebben, maer met volck,<lb/>
cruyt, loot, daer ons meest ontbreeckt, ende alderhande ammonitie van oorlogh,<lb/>
alsoo dat wij 3 ofte 4
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> een goet veltleger te landt consten voeren, te verrichten,<lb/>
want van tijt tot tijt, soowel sij als wijluyden ons soo gesterckt hebben, dat een<lb/>
cleyn macht op de Molucqse forten niet veel vatten en heeft. Met cleene ende<lb/>
maegere intrepriesen doen wij anders niet als onsen slaependen vijant wacker<lb/>
maecke. Derhalve, soo Uwe Edele de volcomme versekeringe derselver ter harten<lb/>
gaet, sal het eenmael van Uwe E. bij der handt genommen moeten werden, want<lb/>
het volck, dat tot noch toe is gecommen, is pas bastant geweest om de plaetse der-<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200">1 ) Sic, genegligeerd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200">2) Waarschijnlijk bedoeld: met 3 of 4 schepen.<lb/>
</note>
<pb n="65" />
<fw place="top" type="head" >Reael I, 18 juli 1616
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >65
</fw>
genner, die verlost moeten werden, te subpleren; eenmael van dese quartieren<lb/>
meester zijnde, sullen wij sonder ommesien ofte andere respecten, die dingen in<lb/>
’t werck kennen stellen, ick spreke van het weeren der vremdelingen, die wij nu om<lb/>
dit respect soo wel niet en connen weren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De pertinente affteykeninge der Molucos in ’t groot hebbe voor desen door<lb/>
Heyndrick Reyersz.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> Piloot-Mayor, uytgevaren met de commandeur Spilbergen,<lb/>
laeten maeken, dewelcke Uwe E. selve sal connen behandigen, gelijck ik hem ordre<lb/>
gegeven hebbe (alsoo wij hem achtervolgens sijn contract, naer ’t vaderlant hebben<lb/>
gelicentieert) om de reyse, die men van hier langs de custe van Gilolo door de<lb/>
Boucquerons
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> naer Java doen, mede aff te teeckenen ende copye daervan tot<lb/>
Bantam te laeten om ons alhier toegestuyrt ende tot Compie dienste gebruyckt<lb/>
te mogen werden; van gelijcken sal ick mede trachten te laeten doen van de<lb/>
vaerten beoosten Celebes van de Boucquerones off
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> in het noorde mouson op,<lb/>
welcke 2 vaerten, soo wanneer se te deghen bekent sullen wesen, in groot gerief f<lb/>
voor ons ende onse schepen sullen sijn; van gelijcken sal ick oock laeten doen van<lb/>
Amboyna ende Banda, soodat ick hoope hetselve eerlang tot Uwer Edele contentement<lb/>
sult becommen.<lb/>
</p>
<p rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Bezoldigingen
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">,</hi> provisiën
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">) .</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Onder dese brieff
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4 5)</hi> was geannecteert een bijvoechsel, daerinne ons gerecommandeert<lb/>
wert het eylant van Malba ofte Terra alte
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6),</hi> mitsgaders de voyagje<lb/>
besuyden Java na de Ca. Bon Esperance, hetwelcke voor dit jaar ons gelegentheyt<lb/>
niet toe en laet in ’t werck te stellen; sullen ondertuschen ons beste doen om naerder<lb/>
kennisse van tselve te becommen om voorts ons daernaer te reguleren.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ick comme nu aen de jonckste brieven, die wij van Uwer Edele ontfangen<lb/>
hebben met het schip der Veer, gedatteert den 18en marti ende 29 april 1615, waerinne<lb/>
Uwer Edele naer verhaelinge van de converentje, tusschen Uwe Edele ende<lb/>
der Engelsen gecommitteert vruchteloos gehouden, wel wat larger op het stuck<lb/>
van het bejegenen der Engelsen schijnnen te geven, maer ons bedunckens en wert<lb/>
de saecke nergens nae genouch gedaen, want Uwe Edele in desen termen blijven<lb/>
staen: d’Indianen, bij aldien haer d’Engelsen tegen haeren danck ende wille met<lb/>
gewelt van waepenen tot den handel wilden constringeren, volgens de gemaeckte<lb/>
contracten met waepenen te defenderen; de questje ende de swaricheijt en leyt<lb/>
hier niet, want sij heden de inwoonders met gewelt niet behooren tot den handel<lb/>
te constringeren; sij sijn niet als al te grach ende gretich omme met d’Engelsen<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Hendrik Reyersz. was als opperstuurman van commandeur Spilbergen op diens reis<lb/>
om de wereld 30 maart 1616 te Maleyo aangekomen. Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Reis om de Wereld,</hi> p. XLII en XC.<lb/>
De kaarten zijn in het A.R.A. niet aanwezig. Misschien zijn zij te vinden in de Bibliothèque<lb/>
Nationale te Parijs, werwaarts een groot deel van de kaarten van de O. I. C. in de Franse tijd<lb/>
is vervoerd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Boucquerones: naam voor de straat tussen Saleier en Celebes.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Versta: af.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">4) NI. die van 26 mei 1614 van Heren XVII.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">5) Met Terra Alta werd Alor bedoeld, waarvan men meende dat het met het onbekende<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">Zuidland van doen had. Onder de naam Malba ken ik het niet. Misschien is hier enige verwarring<lb/>
met de straat van Maba ter oostkust van Halmaheira.<lb/>
</note>
<pb n="66" />
<fw place="top" type="page-number" >66
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reael I, 18 juli 1616
</fw>
te handelen, soodat die voorslaegen onnoodich sijn, maer ingeval Uwe Edele soo<lb/>
ront gelieffde uyt te spreecken, tot uwe dienaers haer handen hieraen niet en<lb/>
behoeffden te branden, soude Uwe Edele ordre ende daertoe suffisante comisje<lb/>
geven, hoe men d’Engelsen tracteren sal, ingevalle sij onder onse forten ende<lb/>
plaetsen, daer wij contracten hebben, quaemen te anckeren; wat men doen sal,<lb/>
ingevalle sij tegens ons danck heymelijken ende andersins specerijen van de inwoonders<lb/>
becommen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Hoe men met haer handelen sal, ingevalle men bevont, dat se quamen om de<lb/>
Bandanesen, Spagniarden, Portugeesen ende andere onse vijanden te spijsen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Hoe men tegens haer procederen sal, ingevalle sij onder eenich vijants voort
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi><lb/>
geanckert laegen ende aldaer met onsen vijanden handelde.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Sonder U meeninge soo te involveren ende bewimpelen, als namelijck: draegende<lb/>
vooral sorge met occupatie van plaetsen etc. ende dat wijlieden soo met<lb/>
scheepen te waetter als met volck te lande overal de sterckste mocht wesen ende<lb/>
overal in de voorbaete geraecken sonder haer in ’t minste iets te waerschouwen,<lb/>
voegende in deselve reden dadelijck daerbij : bijaldien sij haer niet en ontsien U<lb/>
volck off scheepen off oock de persoonen ofte goederen van onse gealierde ende<lb/>
bontgenooten met gewelt van waepenen aen te tasten, de natuyre selve soude ons<lb/>
dit recht leeren gebruycken om gewelt met gewelt niet alleen te wederstaen, maer<lb/>
oock voor te commen, alwaert schoon, wij daertoe geen speciaele commissie en<lb/>
saegen, soodat, dewijlle daer noch geen noot es om tot bescherminge van onse<lb/>
gealierde tot voorstant van onse contracten eenige hostille procceduyren te gebruycken,<lb/>
die quetstie met soo veel debats te moveren geheel ende al onnoodich is,<lb/>
want wilden wij maer stille sitten, de inwoonders souden niet als te grach met<lb/>
haer commen handelen ende, alsoo wel gelijck tot noch toe gedaen is, de inwoonderen<lb/>
mette Engelsen beleth werden te handelen, soo causeert nochtans de comste<lb/>
van haer groote inconvenienten voor ons alhier, want de inwoonders van haer<lb/>
tegens ons opgeroeyt ende verbittert werden, laetende altijt dien angel, dat men<lb/>
haer wijsmaeckt haere vrijicheyt gants ende gader benommen te sijn, vermits<lb/>
haeren vrijen handel in handen van de Hollanders gevangen leyt. Daeromme sult<lb/>
wel doen ende verclaeren Uwe Edele meeninge eens rondelijck uyt, dat Uwe dienaers<lb/>
geen reden hebben om te sorgen ende te vresen, dat uwe Edele soecken met<lb/>
haere beenen in ’t fuyr te sitten ; mij aengaende, soo lang ick geen andere naerder<lb/>
ordre ende suffisanter commisie en sie, sal ick soo lichtelijck tot de harde proceduyren,<lb/>
eerst tegens haer te gebruycken, niet connen resolveren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Verzoekt om meer geld en provisiën, wil hij meer goede retour en kunnen zenden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ick en can niet naerlaeten de Edele Heeren te recomanderen soo veel schoennen<lb/>
ende cousen herwarts te stuyren, dat de soldaeten daertoe gehouden mogen<lb/>
werden, dat se niet en behoeven barebeens ende-foets te loopen, waerdoor sij<lb/>
(princepaelijck die nieuw uyt het vaderlant comen) soo zeer met quaede beenen<lb/>
ende voeten geplaecht werden, dat men van het derde part nauwelijcks dienst en<lb/>
heeft.<lb/>
Alsoo wij om het weijnnich verschot van vraeycheden ons dickwils becomert<lb/>
vinden in de schenckagiën voor eenige printzen ofte heeren te doen, daerdoor wij<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
1) Fort.<lb/>
<pb n="67" />
<fw place="top" type="head" >Reael I, 18 juli 1616
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >67
</fw>
dicmaels tot groote schaade van de CompIe. groot geit moeten uytreycken, dat<lb/>
andersins met eenige cleynicheden aengenaemer soude connen gedaen werden,<lb/>
wil ick U Edele gebeden hebben de memorie, soo tot coopmanschap als tot<lb/>
schenckagie door de edele heer Generael G. Ged. aen U Edele voor desen gestuyrt<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> te willen resumeren ende deselve, sooveel als doenlijek sal sijn, naercommen.<lb/>
<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ick en can niet naerlaeten, gelijk U Edele in alle haere brieven om retouren,<lb/>
alsoo oock in de onsen om geit te roepen, want wij hetselve alsoo noodich hebben<lb/>
tot de vereyste retouren, als U Edele de retouren tot het vervallen haerer oncosten.<lb/>
<lb/>
1) Ons nummer Reynst Ha.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>