<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="74"/>
<meta key="title" value="Amboina, 2 juli 1617"/>
<meta key="rawdate" value="2 juli 1617"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="place" value="Amboina"/>
<meta key="year" value="1617"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="2"/>
<meta key="author" value=""/>
<meta key="pid" value="INT_be4bc3a1-087b-32ea-894e-19d2e235f732"/>
</header>

<body>
<pb n="74" />
<fw place="top" type="page-number" >74
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reael IV, 2 juli 1617
</fw>
<head rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">IV. LAURENS REAEL, AMBOINA 2 juli 1617.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt">976, fol. 10-12.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De Engelse hebben haer op Poulloron seei gesterckt ende hebben een cleyn<lb/>
eylandeken begrepen, dat aen wedersijde de rede (die seer sober es) beschieten<lb/>
ende be vrij en can1). De reste van het eylandt es, soo vele, als tot onse kennisse<lb/>
gecomen es, sonder anckergront ende seer steyl. In de stadt hebben sij mede haer<lb/>
geschut alsmede noch een baterije ofte twee op het landt tot bevrijdinge van het<lb/>
cleyn eylandeken. Wat hare meninge zij, en can ick niet bevroeden, maer ’t schijnt,<lb/>
dat se naerder ordre van Bantham sullen verwachten. Ingevalle de vrede in Banda<lb/>
continueren mach, ick en twijffel niet, off het sal van selffs doot bloeijen, want het<lb/>
landeken de oncosten niet dragen en can ende soo swaren oorloge, als hier gesien<lb/>
ende geschapen es te' sullen ontstaen, niet waerdich es.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Meded. over Amboina, van elders bekend).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dan dit bevinde ick, dat dese saken ons bij dese inwoonders overal maer<lb/>
principalick alhier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> seer odieux maken. Eerst de liberale uytborginge van de<lb/>
onse, die de schulden dan wederomme met harde middelen, te weten datelicke<lb/>
apprehensie van debiteurs, moeten innen ende alsoo het spreeckwoordt waer<lb/>
maken, borght ghij u vrundt, ghij maent u vijant. Ten anderen, dat zij bemercken,<lb/>
in hoe grooten servituyt zij steken uyt cracht van de contracten ende accoorden<lb/>
van hare vruchten alleen aen ons te leveren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> voor desen gemaeckt, daerinne haer<lb/>
de oogen van alle vreemden, maer principalick van de Engelse (die voor hare<lb/>
vruchten eens soo vele presenteren als wij) dapper werdden geopent. Nu compt<lb/>
daerbij, dat se zien ende mercken, dat wij alle j oneken van vreemdelingen met<lb/>
alle middel van hier soecken te weeren, dat van alle tijden ende altijdts haer meeste<lb/>
gerieff ende welvaren es geweest. Dese ende meer andere redenen, segge ick, dat<lb/>
ons moeten bewegen niet op haer, maer veel eer op onse eygen macht ende middelen<lb/>
te bouwen, daertoe mijns bedunekens de gouverneur Block
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> goede fondamenten<lb/>
heeft beginnen te leggen. Wel is waer dat soo wel in de saké selffs als in de<lb/>
middelen daertoe aengewent, wel vrij wat te seggen soude vallen ende dat ick<lb/>
niet en ontkenne, off daer en es veel hardicheyts gebruyckt ende merckelick in<lb/>
den persoon van capn Hitto
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5),</hi> dyen hij al wat geringer, als sijne verdiensten wel<lb/>
schijnen te meriteren, van vele gehouden werdt getracteert te hebben. Soo is ’t<lb/>
nochtans soo, dat men met hetgene hier gepasseert es, sijn prouffijt moet soecken<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Banda,</hi> p. 95. Het „cleyn eylandeken” is Nailaka, waarover men vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Oudheden,</hi><lb/>
p. 123. Zoals uit de tekst blijkt, hadden deEngelsen zich op Run, het westelijkste van de Bandaeilanden,<lb/>
gevestigd. Hun aanspraken daarop gaven zij eerst bij do vrede van Breda (1667) prijs.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Op Amboina.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> I, vooral contract XIV.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Adriaen Block Martensz. kwam 1601 als schipper op de Zwarte Leeuw in de Oost;<lb/>
in 1611 als commandeur van een vloot van 12 schepen; 1614-1617 gouverneur van Amboina,<lb/>
waarna hij repatrieerde; 1628 commandeur van een vloot van 11 schepen en extraord. raad<lb/>
van Indië, 15 nov. 1628 uit dat laatste ambt geschorst; 4 nov. 1629 baljuw van Batavia.<lb/>
Hij repatrieerde voor de laatste maal 8 maart 1631 als passagier. Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Buysero,</hi> p. 168.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">5) Kapitan Hitu was het invloedrijkste der hoofden van Hitu, het noordelijke schiereiland<lb/>
van Amboina en daar tevens vertegenwoordiger van den vorst van Ternate. Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi><lb/>
I, p. 31 noot 1. De man, die het ambt bekleedde, toen de Nederlanders bij Amboina verschenen<lb/>
(maart 1599), bleef tot zijn dood, april 1633, in functie.<lb/>
</note>
<pb n="75" />
<fw place="top" type="head" >Reael IV, 2 juli 1617
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >75
</fw>
te doen ende en twijffele niet, off met een discrete sachticheyt ende accomodatie<lb/>
alles lichtelijck terechte zal zijn te brengen ende wij sullen van onsen kant dat<lb/>
tenminsten daermede gewonnen hebben, dat de voorn. Hitto voortaen sijne<lb/>
handen wel houden sal van die dingen, die onse souverainiteyt alhier betreffen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi><lb/>
daerinne hij hem seker niet als al te diep gesteken en hadde. De inwoonders van<lb/>
Combello
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> blijven noch van het fort, doch den handel en es daeromme te minder<lb/>
niet. Die van ’t hooge, sorterende onder ’t fort, voor desen gerebelleert ende voor<lb/>
onse compste gereconcilieert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> houden haer alsnoch stille, maer in tijdt van<lb/>
oorloge souder weynich op haer, alsmede die hier om’t fort woonen, te bouwen<lb/>
zijn, want sij zeggen selffs tegens witten niet te mogen bestaen, dat se cans te<lb/>
bort zijn, die de hoochste oogen worpt, die strijckt se
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4).</hi> Het fort is in goede<lb/>
defentie ende van victualie ende ammunitie tamelick versien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; line-height: 10.5pt; margin-left: 2200">( Slotopmerkingen ) .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1 ) De Nederlandse souvereiniteit strekte zich uit over Leitimor, het zuidelijke schiereiland<lb/>
van Amboina, de oostelijker gelegen Uleassers en een aantal dorpen op Ceram.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Met dit dorp was men sinds 1615 op slechte voet. Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Goen</hi> VII, p. 36 vlg. en
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Geschie¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">denis</hi> III, p. 95.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Bedoeld zijn de bewoners van het bergland van Leitimor, die bij contract van<lb/>
16 nov. 1616
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(Corpus</hi> I, nr. LIII
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">)</hi> weer in onderwerping waren gekomen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Het is mogelijk, dat de bedoelde lieden zich inderdaad zo hebben uitgedrukt, daar<lb/>
het dobbelspel in het Oosten bekend was.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>