<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="80"/>
<meta key="title" value="Bantam, 17 dec. 1617"/>
<meta key="rawdate" value="17 dec. 1617"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="place" value="Bantam"/>
<meta key="year" value="1617"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="17"/>
<meta key="author" value=""/>
<meta key="pid" value="INT_11a312fb-5d53-388b-bf93-d1ddab97fd81"/>
</header>

<body>
<pb n="80" />
<fw place="top" type="page-number" >80
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reael VII, 17 december 1617
</fw>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">VII. LAURENS REAEL, BANTAM 17 december 1617.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt">978, fol. 180-187, tezamen met V en VII. Copie, 978, fol. 1-4 tezamen met VIII.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Mijn Heeren. Zedert ons jongste scrijvens, waervan dit voorgaende copye es
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi><lb/>
en is alhier geen besondere veranderinge voorgevallen, als dat wij van Jambe<lb/>
’t schip ’t Wapen van Zeelandt met een goede quantiteyt peper hebben becomen,<lb/>
doch verstaen, dat de vlote, onder Sr Cornelis Comans
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> uijtgestuert, ontrent<lb/>
Malacca geen besondere effecten en heeft gedaen. Sr Comans is selver metten<lb/>
Arent ende de Valck naer Achin toe omme den handel aldaer op nieuws te versoecken,<lb/>
die mijns bedunckens voor desen al te lichtveerdich es geabandonneert<lb/>
geweest
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3).</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De Bergerboot, ’t jacht Cleen Vlissingen ende een roeyjacht liggen noch voor<lb/>
Jambe soo omme de ladinge, die tot Jambe es, inne te nemen als omme verscheyden<lb/>
joncken van Jortan, Gresse ende andere plaetsen, daer wij nu gheen handel<lb/>
en hebben, aen te haelen ende den peper haer martganghs te betalen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 12.0pt">(Japara, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Coen</hi> I, p. 255; aankomst van schepen. Gevechten met de Engélsen te<lb/>
Jakatra
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> zie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Coen</hi> I
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> p. 301-303).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De Pangeran alhier alsmede die van Jacatra werdt seer gedreycht van den<lb/>
Coninck van Mattaram ende schijnt hem over den hals te ■willen comen, waerover<lb/>
hij met zijne grooten een becommerde bitcharinge
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> heeft, doch en heeft alsnoch<lb/>
sich tegens ons niet geopenbaert, hoewel hij schijnt wel yets te seggen te hebben.<lb/>
Hij begint zijn stucken op zijn bolwercken, dye hij al voor desen gemaeckt heeft,<lb/>
te halen, doch hij weet seer wel, dat hij sonder hulpe van ons weynich zal cunnen<lb/>
bestaen ende met onse hulp hem niemant sal cunnen deeren, derhalven eerlange<lb/>
een bitcharinge van hen verwachten. Hoe het zij, wij moeten sien met d’eene ofte<lb/>
metten anderen ons prouffijt te doen ende in troubel water tot onsen voordeel sien<lb/>
te visschen, waertoe de tijdt d’eene off d’ander middel sal voortbrengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Slot).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) NI. de brieven V en VI.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Cornelis Co(o)mans kwam 1610 als koopman met Both in Indië. Sinds okt. 1616 werd<lb/>
hij enige malen naar Atjeh gezonden om daar toestemming te verwerven voor de peperhandel<lb/>
ter Westkust van Sumatra. Onderweg moest hij de Portugezen van Malakka bestoken.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Het Compagnieskantoor in Atjeh was in 1615 opgeheven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Het was in die tijd gewoonte van jonken van Aziaten, die te Djambi peper ingekocht<lb/>
hadden, de lading aan te halen tegen betaling van de marktwaarde. Men deed dit o. a. omdat<lb/>
de concurrerende Engelsen de peper van Chinese schepen, naar de Nederlanders meenden<lb/>
zonder iets te betalen, weg namen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">5) Bitcharinge, bespreking, vergadering. Het woord is afgeleid van het Maleise bitjara,<lb/>
overleggen, vergaderen, bespreken.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>