<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="85"/>
<meta key="title" value="Wapen van Amsterdam, voor Banda-Neira, 11 juli 1618"/>
<meta key="rawdate" value="11 juli 1618"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="place" value="Wapen van Amsterdam, voor Banda-Neira"/>
<meta key="year" value="1618"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="11"/>
<meta key="author" value=""/>
<meta key="pid" value="INT_bddfa102-e1e7-3f78-ba24-5978bda8391f"/>
</header>

<body>
<pb n="85" />
<fw place="top" type="head" >Reael X, 11 juli 1618
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >85
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">X. LAURENS REAEL, WAPEN VAN AMSTERDAM VOOR BANDANEIRA1)<lb/>
11 juli 1618.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Copie, 980, fol. 214-217, tezamen met IX, ook, eveneens als copie, tezamen met XI, f. 218-229.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(Meded. Banda. Vgl.</hi> Bandag.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Naardat de tocht op Lontor gedaen was
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> hebben den 27e ditto
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> die van<lb/>
Celamme
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> aen ons gestuert, versouckende te moogen continueren in vrede ende<lb/>
dat zij in allen gevalle niet gemolesteert en mochten werden ; hadden die van Lontour<lb/>
misdaen, men soude haer straffen ende doen, dat ons raedtsaam docht ; zij en<lb/>
wilden haer gants en gaar niet assisteeren; sij versochten oock, dat se langes strant<lb/>
nae Lontor souden moogen gaen omme te sien, off er oock eenige van hare vrinden<lb/>
gebleven waren ; dat zij een witte vlagge souden opsteecken, opdat wij op haer niet<lb/>
en souden schieten. Sij wilden oock haar beste doen omme die van Lontor tot<lb/>
redenen ende mede tot de pays te brengen. Met dese negotie is den tijt toegebracht<lb/>
soo in het comen bij de general als het over ende weder varen van Celamme ende<lb/>
Lontour. Wij eyschten restitutie ende reparatie van het gepasseerde, dat die van<lb/>
Lontour ons weygerden, seggende niet te connen noch in haar macht te zijn deselve<lb/>
te presteren, derhalven zij moesten gedogen, hetgene dat de general met haar<lb/>
doen wilde, maer wilde men vergeven ende vergeeten, hetgeene aen wedersijden<lb/>
gepasseert was, zij wilden mede wel tot vrede verstaen. Hierdeur sijn eenige dagen<lb/>
met over- ende wedergaen geconsumeert, totdat wij, overleggende, dat het ons<lb/>
jegenwoordich swaar zoude vallen iets van nieuws op Lontour te attenteeren ende<lb/>
alle andere clene exploicten niet en sijn streckende tot finaele terminatien van<lb/>
oorlooge ende dat wij alsnoch de Engelschen op den hals hebben, daarmede zij<lb/>
wellicht iets tot onsen nadeel souden moogen aengaen, eyntelijck bij resolutie<lb/>
goedtgevonden hebben hierinne te verwilligen, dat hetgene, soo in vrede als in<lb/>
oorloge aen wedersijden gepasseert was, vergeven ende vergeten soude blijven ende<lb/>
dat men haer van onsentwegen soude aenseggen, dat wij met alle middelen de<lb/>
handel op Nera willen hebben ende dat wij derhalven alle vremde vaartuych sullen<lb/>
trachten aan te halen, sonderdat zij hetselve haer sullen moogen aentrecken ende<lb/>
dat se haar goedt (ende dat wel geconditionneert) aen ’t fort te coop souden moeten<lb/>
brengen ende ingevalle zij hiertoe niet en wilden verstaen, dat men alsdan niet<lb/>
meer van vrede spreecken en soude. Hierop sijn se den 22 ditto van ons gescheyden<lb/>
ende den 26 wedergecommen, seggende, dat die van Lontor te vrede waren; waarop<lb/>
den general versocht, dat se bij hem zoude comen met een die Maleys conde<lb/>
schrijven omme ordre te ramen op eenige swaricheeden, die der voor souden<lb/>
vallen mogen, daerop zij belooffden binnen dry dagen wederomme te commen.<lb/>
Gedurende desen tijt isser van die van Wayer, de plaetsen onder Celamme sorterende,<lb/>
noten ende folie aen ’t fort gebracht.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den 27, 28 ende 29 is het wederomme hart weder geweest.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">1) De brief is gericht aan de Kamer Amsterdam, evenwel tezamen met een copie van<lb/>
IX aan Heren XVII gericht, verzonden. Het stuk is in journaalvorm en hier en daar in de<lb/>
derde persoon gesteld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">2) Een mislukte aanslag op Lonthoir onder leiding van Lam, vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Bouwstoffen</hi> I,<lb/>
p. XXXIII.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">3) 27 juni 1618.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">4) De oosthelft van het eiland Lonthoir of Groot-Banda behoorde tot de ene der uit de<lb/>
Grote Oost bekende partijen, nl. die der Ulilima, de westhelft met de plaats Lonthoir tot de<lb/>
haar vijandige partij der Ulisiwa.<lb/>
</note>
<pb n="86" />
<fw place="top" type="page-number" >86
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reael X, 11 juli 1618
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den 30 harde winden ende regenachtige lochi ; die van Celamme zijn op desen<lb/>
dach wederomme bij ons geweest ende hebben ons aengesecht, dat die van Lontor<lb/>
van resolutie verandert waren ende dat se niet van sints waren aen het casteel te<lb/>
comen handelen, maer wilde men een huys op Comber, Ortatten ofte Lontor opslaen,<lb/>
zij vulden daertoe helpen ende ons de goederen, die zij ten tijden van het<lb/>
vatten van Waterfort aengeslagen hadden, wederomme restitueren. Hierop is haar<lb/>
aengesecht, dat se wederomme souden gaen ende die van Selamme aenseggen, dat<lb/>
se haer volck (die noch alle daechs aen ’t fort ende de schepen gehandelt hadden)<lb/>
souden thuys houden, dat wij voortaen van geen vrede vulde spreecken, noch<lb/>
horen spreken. Hierop vraechden die van Celamme, off men dan met haar in ’t<lb/>
besonder geen vrede wilde houden, sij waren overbodich
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> de conditiën naar te<lb/>
comen, die men haar voorgestelt hadde. Ons antwoorde was, dat wij in het general<lb/>
geen andere vrede en vulden hebben, als op de conditiën het ghemene landt tevoren<lb/>
aengedient. Wilden die van Selamme in ’t bisonder met ons accorderen, zij<lb/>
souden haar met garen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> ende hoof f den te halen tegens die van Lontor vijant<lb/>
thonen ende met ons tegens haar aenspannen omme alle affbreuck te doen. Eyndelijck<lb/>
hebben haer belast met die antwoorde te vertrecken ende, ingevalle daartoe<lb/>
niet en costen verstaen, niet wederomme te keren ende dat se haar volck souden<lb/>
thuys houden, off dat ick se anders bij de cop soude grijpen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Enkele regels over het slechte weer).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De wijle wij in den Raet saeten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> quamen de gecommitteerde van Selamme<lb/>
aen boort ende met haar veel visschersprauwen. Sij zeyden, dat se van orangkays<lb/>
van Celamme gestuert waren omme met de Hollanders te handelen. Wil dese de<lb/>
general vatten, hij mochtet doen, dat hem gelieffde, zij wilden hare beloften naercommen<lb/>
ende met die van Lontor niet te doen hebben. Hoe dat die van Lontour<lb/>
nu gesint waren, en kost hij niet seggen, want hadden haar, sedert dat zij jongst<lb/>
van ons gedepecheert waren, niet gesproocken ende op het stuck van haar vijandt<lb/>
te thoonen tegens die van Lontor, zij en hadden met die van Wayer, Denner,<lb/>
Rossingeyn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> ende andere, die mede een woort in ’t capittel hebben, niet gebitchiaert,<lb/>
alsoo deselve soo haest niet en costen vergaderen. Zij sijn wederomme van<lb/>
ons gescheyden met laste omme niet weder te commen als met finale antwoort op<lb/>
onse propositie, den 30 juny aen haer gedaen, waarmede sij gescheyden zijn.<lb/>
Denselven ende daechs daeraen is het volck van Selamme even stout met vis<lb/>
ende victualie aen de schepen ende met foulye in ’t fort gecommen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Meded. betr. Banda
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> reeds van elders bekend of van weinig belang).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Overbodich = bereid.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Garen, rooftochten ondernemen; hoofden halen = koppensnellen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Op 4 juli 1618.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Delen van Lonthoir, die tot de groep der Ulilima behoorden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">5)
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> I geeft onder nr. LVTI een contract, gedateerd 25 juli 1618, waarbij de<lb/>
Ulilimagroep vrede zou hebben gesloten. Daar Reael evenwel reeds 14 juli van Banda op Hitu<lb/>
aankwam, vanwaar hij naar de Molukken doorreisde, kan de datum niet juist zijn. Ofschoon<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Europeërs</hi> IX, p. 201 aanneemt, dat de vrede werd gesloten, is m. i. hier reden voor twijfel.<lb/>
De door Heeres in zijn inleiding tot nr. LVII voorgeslagen datum 25 juni 1618 kan blijkens<lb/>
onze tekst niet juist zijn. Heeft men misschien te doen met een ontwerp tijdens de besprekingen<lb/>
opgemaakt ?<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>