<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="82"/>
<meta key="title" value="Kasteel Nassau op Banda, 7 mei 1618"/>
<meta key="rawdate" value="7 mei 1618"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="place" value="Kasteel Nassau op Banda"/>
<meta key="year" value="1618"/>
<meta key="month" value="5"/>
<meta key="day" value="7"/>
<meta key="author" value=""/>
<meta key="pid" value="INT_2ca9ae62-9540-375a-84e0-9cc1bd114b5a"/>
</header>

<body>
<pb n="82" />
<fw place="top" type="page-number" >82
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reael IX, 7 mei 1618
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 12.6pt">IX. LAURENS REAEL, KASTEEL NASSAU OP BANDA-NEIRA 7 mei 161 8.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; line-height: 12.6pt">979, fol. 133-137, tevens als copie in 980, fol. 214r-217.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Meded. over Banda, bekend uit
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Banda,</hi> p. 103).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Den 21e ditto
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> quam het schip Hollandia mede in Amboyna; met dese<lb/>
schepen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> verstonden wij uut de mondt van dry Duytschen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> die in de Manilhas<lb/>
gevangen ende van de galeye ontlopen waren, de blijde tijdinge van de totale<lb/>
onderganck des Spaansche Armades in de Manilhas, dewelcke naer de slach, met<lb/>
de onze gedaan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> seer ontramponeert ende doorschooten sijnde, eenigen tijt in<lb/>
Cabite gelegen hadden ende eyndelijcken door don Geronimo naar Mariendoucque<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> versonden sijnde omme aldaar te repareren, is haar onderwegen quaet<lb/>
weder overcomen ende sijn zoo dry geheel versoncken ende dry aen de dippen<lb/>
gestrant; dit volck, die ons dit rapporteerden, sijn zelven op de wracken geweest<lb/>
ende hebben het volck van de geblevene schepen selver gesproocken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Brand in het Gompagnieshuis te Amboina. Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Coen</hi> VII, p. 319 vlg.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Op Nera
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6)</hi> vonden wij de zaecke heel desolaet; de gouverneur Van de Sande,<lb/>
de capn Verdelff
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">7),</hi> twe luy tenanten ende meer als 80 soo soldaten als officieren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi><lb/>
doot ende de overgeblevene alle noch swack vermits seeckere pestelentiale coortse,<lb/>
die aldaer het gehele jaar geregneert hadde. Wij vonden daar oock de 2 schepen,<lb/>
de Trouwe en de Morgensterre, oock swack van volc, alsoo eenige matrosen, die<lb/>
aen landt gebruyct waren geweest, oock gestorven waren, wandt alle dat aen lant<lb/>
quam, sieck wiert, sonderdat ze in de schepen hetselve onderworpen waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(Enkele regels uitgelaten)</hi> .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wij vonden de vrede, het voorleden jaar gemaeckt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">9),</hi> wederomme ghebroken,<lb/>
doch noch gene openbare oorloge. De saecke hadde sich aldus toegedragen: naer<lb/>
het overlijden van den gouverneur Van de Sande was bij den raadt Sr Hendrick<lb/>
de Waterfort10), oppercoopman over de comptoiren van Banda, gecreert president<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">1) NI. maart 1618.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">2) NI. behalve de Hollandia, die uit de Molukken kwam, de Vlissingen, die 6 januari 1618<lb/>
uit Firando naar de Specerij eilanden was vertrokken.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Versta: Nederlanders.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">4) Nadat de Spanjaarden tegen Lam’s schepen gelukkig hadden gevochten, had de<lb/>
wnd. kapitein -generaal der Philippijnen, don Geronimo de Silva, het voornemen de Nederlanders<lb/>
in de Molukken aan te vallen. De hier bedoelde scheepsramp verhinderde de uitvoering<lb/>
van dit plan.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">5) Cavite, eiland in de baai van Manilla; Marindugue, eiland oostelijk van Mindoro.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">6) Waar Reael kort na 26 maart 1618 met den admiraal Steven van der Hagen aankwam.<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">7) Dirck Pietersz. van der Sande kwam als commandeur van drie schepen begin 1614<lb/>
in de Archipel; in mei 1616 werd hij gouverneur van Banda, waar hij begin 1618 stierf.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">Gerrit Verdelft, in 1613 onder Reynst als vaandrig uitgekomen, werd 14 juni 1617 kapitein<lb/>
op Neira, waar hij niet lang daarna stierf.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">8) Officieren, hier zoals in de 17de en vroeg- 18de eeuwse Compagniesstukken wel meer,<lb/>
in de zin van onderofficieren.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">9) Op 30 april 1617.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> I, p. 127 vlg.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 17.0pt">10) Hendrick (de) Waterfort, in 1613 als opperkoopman uitgekomen, was sinds januari<lb/>
1614 op Neira geplaatst, waar hij tussen 30 maart en 16 mei 1618 stierf, nadat hem het hier<lb/>
verhaalde overkwam.<lb/>
</note>
<pb n="83" />
<fw place="top" type="head" >Reael IX, 7 mei 1618
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >83
</fw>
ende hooft over dese quartieren ende alsoo het gebeurt was, datter twe ofte 3 parauwen<lb/>
aengehaelt waren, verso chten de orancayas daarvan ontslaginge, alsoo het<lb/>
luyden waaren, die vier jaren van haar landt geweest waren ende van het voorleden<lb/>
jaars contract niet en wisten, derhalven te excuseren waren, ingevalle sij het<lb/>
paspoort, in ’t voorn, acoort gerequireert, niet en hadden; oock was het gebeurt<lb/>
dat capn Duyts
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> met sijn fregatte een siampan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> gerescontreert was, die naer<lb/>
Banda wilde, naer dewelcke de capn deede schieten om haar op onse maniere te<lb/>
doen strijcken. Het volck, dat niet verstaende, staecken haer passeelken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> op,<lb/>
eevenwel wert van de onsen eeven heftich geschooten ende eyndelijck oock met<lb/>
handtgeweer. De prauw binnen gebracht sijnde, wert bevonden een vrije prauw te<lb/>
sijn ende met pasport. Mede wasser questie geweest over het ontfangen van de<lb/>
nooten, die door den oorloge bij haarlieder, overmits het lange ongecalckt liggen,<lb/>
bedorven ende veel rompen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> waren ende alsoo bij den president ende den raadt<lb/>
goetgevonden was deselve te ontfangen, is hij, te weten Sr Waterfort, zijnde alsdoen<lb/>
president ende hooft over dese quartieren, selver in persoon naer overen<lb/>
gegaen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5),</hi> soo om hen dit aen te seggen als te restitueren de prauw, van Duyts aengehaelt,<lb/>
alwaar hij van de orancays, principalijck van die van Lontor, gegrepen<lb/>
ende vastgehouwen wert met alle de onse, die aan de logie waaren, waarover den<lb/>
ondercoopman, hem willende stellen tegens een, die hem de deden uut de handt<lb/>
nam, gecrist
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6)</hi> wert. Waterfort met de andere gevangen zijnde, werden niet eer<lb/>
gelost, voor ende aleer de onsen niet alleen de aengehaelde parauwen maar oock<lb/>
alle de gevangene Bandenesen, voor desen bij de onzen met anachode Blus
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">7)</hi><lb/>
gegreepen, gerestitueert waren, hetwelcke alsoo geschiet is. Dese saecken, hoewel<lb/>
wij van onser zijde niet geheel sonder schuit en sijn, en dienen noch en mogen niet<lb/>
ongewroocken verbij gaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Meded. omtrent Banda
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> bekend uit
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Banda</hi> t. a. p.) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ick stae dickmaels in twijfel, off des Comp08 meerder oorbaer niet en ware de<lb/>
vremde joneken vrije acces op Nera toe te laten, want toe dat geschiede, quamen<lb/>
ons altijt de vruchten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi> in handen, hoewel wij de avance van deden en rhijs<lb/>
niet en genooten. Maar nu, alsoo de Javanen ende andere vreemdelingen niet wel<lb/>
en sijn te weren, hebbende hondert plaetsen op de custe van Ceram, daer se aen<lb/>
connen lopen, werden haer van dese lieden de vruchten toegebracht, niet alleen om<lb/>
’t gheryff haarder coopmanschappen, daarvan sij beter nae dese luyden haar zin<lb/>
als wij versien zijn, maar oock om den haat, die se ons van outs toedragen ende<lb/>
daerover hare vruchten niet en gunnen, ende alhoewel de Compie (gelijck Uwe E. in<lb/>
haar jongste sijn schrijvende) noch geheel wel van de vruchten deses lants versien<lb/>
zijn, soo is den intrest te groot, dat deselve in andere ende vremde handen comen,<lb/>
gelijck hetselve nu eenige tijt harwarts gebeurt is, dat niet alleen de Engelsche (die<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">1) Theunis Gerritsz. Duyts trad juli 1618 af als kapitein van het fregat de Tijger, omdat<lb/>
hij zou repatriëren.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">2) Siampan, sampan, klein inheems vaartuig.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">3) Passeelken, pascedul, paspoort.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">4) Rompen, onrijp afgevallen muskaatnoten, zgn. gerimpelde noten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">5) Naar de overwal, naar Lonthoir.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">6) D. w. z. met een kris, een kort steekwapen, omgebracht.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">7) Anaehoda, Aziatisch scheepskapitein, ’s Mans naam is slecht leesbaar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">8) De muskaatnoten en de foelie.<lb/>
</note>
<pb n="84" />
<fw place="top" type="page-number" >84
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reael IX, 7 mei 1618
</fw>
daarvan het minste deel hebben becomen) maer principalijck de Portugesen in<lb/>
Malacca ten overvloet versien zijn, die per faulte van schepen overjarich sijn gebleven<lb/>
ende vele verdorven. Wij willen het overal te nauw besetten ende ons<lb/>
weder vaert qui todo quere lo perde
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x).</hi> Dit weren van de vreemde j oneken maeckt<lb/>
ons overal soo odieus, dat het niet te geloven en is, want jegenwoordich ettelijeke<lb/>
hondert j oneken jaarlijcx uyt het vaarwater gehouden werden, die gewoon waren<lb/>
in dese quartieren haer cost ende proffijt te comen soucken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; line-height: 10.0pt; margin-left: 2200">(Slot, handelend over de MoluJcJcen en Banda en geen nieuws bevattend).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Wie naar alles tracht, verliest het.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>