<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="129"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, De Houtman, Dedel en Specx, 25 dec. 1623"/>
<meta key="rawdate" value="25 dec. 1623"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1623"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="De Carpentier,De Houtman,Dedel,Specx"/>
<meta key="pid" value="INT_bb1087e9-36f9-3895-9ba3-690f82482566"/>
</header>

<body>
<pb n="129" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, De Houtman, Dedel, Sonck en Speex III, 25 dec. 1623
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >129
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">III. PIETER DE CARPENTIER, EREDERICK DE HOUTMAN, JACOB<lb/>
DEDEL, DR. MARTINUS SONCK EN JACQUES SPECX, BATAVIA 25 december<lb/>
1623.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">991 fol. 124-126, copie in 991 fol. 61-63.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Scheepsbeweging deels in cijferschrift
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> de verklaring is in margine in patria<lb/>
bij geschreven. Vervolgens meded. over moeilijkheden met de Engelsen, afgedrukt<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> V, p. 23).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op reeckeninghe van de gemeene lasten ende incoop der specerijen van den<lb/>
jaere 1622 in de Moluccos, Amboina ende Banda hebben d’Engelssen van haere<lb/>
restanten in voorsz. quartieren suyver gefourniert ƒ 63568.11.12, pro rato van dese<lb/>
somme hebben haer alhier leverantie gedaen van<lb/>
809 ® giroffelnagelen<lb/>
7287 foelie in . . . sockels<lb/>
23374 noten muschaten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Niettegenstaende haer gerechte derdepart in de gemeene lasten ende incoop<lb/>
der specerijen volgens onse geexhibeerde rekeninge monteerde / 305 381.15.4<lb/>
ende sij niet meer daerop gefourniert hebben, alsvoren geseyt is, soo pretendeerden<lb/>
sij nochtans een volle derde van alle de specerijen sonder eenen peninck meer te<lb/>
willen contribueeren, sustineerende dat men haer in dese ende vorige jaers lasten<lb/>
wel soo veel en bet
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2),</hi> als aen hun contingent tecort compt, heeft af f gedrongen<lb/>
te betaelen, daerinne na haer seggen niet gehouden sijn. Verscheyde reysen hebben<lb/>
wij versocht, dat in conferentie wilden treden omme van post tot post de reeckeninge<lb/>
t’examineeren ende, soo iets tegen contract ende naerder reglement op den<lb/>
handel van de Moluccos, Amboina ende Banda (alhier bij den Raedt van Deffentie<lb/>
geraemt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> bevonden wirdt, in reeckeninge gebracht off eenige andere erreurens<lb/>
gecommitteert te wesen, dat wij bereyt waeren sulcx te redresseren. Twee cessien
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi><lb/>
sijn door commissarissen van wedersijde daerop gehouden, maer alsoo d’Engelsen<lb/>
haer noch aen reden noch reglement niet binden wilden (seggende dat sij tot het<lb/>
geaccordeerde reglement geforceert waeren geweest), is alles soo blijven steecken,<lb/>
in voegen, dat wij genootsaeckt sijn geweest de reeckeninge van de gemeene lasten<lb/>
en de incoop der specerijen selffs te sluyten, d’Engelsse deselve over te geven<lb/>
ende pro rato van haere gecontribueerde hunne portie in de specerijen te leveren,<lb/>
welcke sij niet op volcomen affreeckeninge, maer provisionnelijck seyden t’ontfangen.<lb/>
Naer onse meeninge soo hebben wij haer voldaen ende niet anders in<lb/>
reeckeninge gebracht, als daer sij ende wij gesamentlijck aen gehouden sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Enkele regels uitgelaten).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
In july laestleden is de vloote van deffentie onder de vlagge van den admirael<lb/>
Dedel ingecomen; tot april toe hebben voor Goa met de macht gelegen, de<lb/>
caracquen ingehouden ende voor dat jaer van hun voyage naer Portugael ge-<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Sockels, baaltjes van matten of boombladeren, ter verpakking van foelie.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Bet, in de zin van: meer.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Af gedrukt
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Coen</hi> IV, p. 29 vlg.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Bedoeld sessiën, zittingen.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">9
</fw>
<pb n="130" />
<fw place="top" type="page-number" >130
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, De Houtman, Dedel, Sonck en Specx III, 25 dec. 1623
</fw>
frustreert sonder eenich voorder resconter met den vijandt gehadt te hebben, als<lb/>
voor Mossambicque, daervan U E. voor desen geadvijseert is
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Rechtszaak in Amboina tegen de Engelsen, ajgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> V, p. 23,<lb/>
geschil over het bezit van Poelau Run, gebeurtenissen ter kust van China, bekend uit<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">China,</hi> scheepsladingen, dit laatste weer deels in cijferschrift, met de verklaring<lb/>
in margine, in patria bijgevoegd) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) NI. in Coen’s brief van 20 juni 1623, vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Coen</hi> I, p. 758 vlg.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>