<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="184"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen, 3 febr. 1626"/>
<meta key="rawdate" value="3 febr. 1626"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1626"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="3"/>
<meta key="author" value="De Carpentier,Specx,Vlack,Van Diemen"/>
<meta key="pid" value="INT_1aac7c92-5e1a-393c-b8bb-c6e97993bc1f"/>
</header>

<body>
<pb n="184" />
<fw place="top" type="page-number" >184
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">IX. PIETER DE CARPENTIER, JACQUES SPECX, DR. PIETER VLACK<lb/>
EN ANTONIO VAN DIEMEN, BATAVIA 3 februari 1626.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">998, folio 1-38.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Aangekomen schepen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dese gaet met de schepen te weten de Wapens van Amsterdam, van Delff<lb/>
ende van Rotterdam mitsgaders met ’t jacht Delffshaeven, daerinne voor reeckeninge<lb/>
van de generaele Comp.a sijn geladen, als volcht:<lb/>
39218 sacken peper<lb/>
756 sockels met 179441/2 catty Banda foelye<lb/>
200282 {6 gegarbuleerde notenmuschaten<lb/>
2841 21/2 catty rouwe Chineese sijde<lb/>
37200 'S? wit catoene gaeren in 248 pacquen<lb/>
148 packen Gunees linnen, inhouden[d] 3093 stucx<lb/>
3091/2 p.cls. witte Chineese poyersuyckeren<lb/>
9821/2 picol Japans root coper<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
131445 ∪ ongerafineerde salpeter<lb/>
4 leggers gepeeckelde notenmuschaten<lb/>
13 stucx besarsteenen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> van Borneo<lb/>
31/2 cheer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> besarstenen van de Custe Choromandel<lb/>
monterende tsaemen . / 748607.1.4.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Zendingen naar Coromandel).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Deen doet vast sijn best om ons overal, soo om de suydt van Palliacatte<lb/>
in den salpeter- ende cledenhandel gelijck mede in Masilipatnam ende in ’t landt<lb/>
van den indigo, item in de Bengalsen handel, soo dicht op de hielen te sitten, als<lb/>
eenichsints mogelijck is; aen dese cant
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> schijnt hij mede groote dingen in ’t hoof ft<lb/>
te hebben, ’t Voorleden jaer heeft hij een preuve in Maccassar gedaen, dit jaer is ’t<lb/>
apparent, hij weder derwaerts gaen sal ; in Atcliin sijn sij mede van meeninge een<lb/>
comptoir te stabilieeren ; in Chiam heeft hij ’t voorleden jaer de gelegentheyt<lb/>
mede doorsien, lichtelijck dat hij deWestcuste van Sumatra, Jambij ende Patanij<lb/>
mede wel eens compt besoucken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(5 regels uitgelaten).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In Tegenampatnam, Tirepopelier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> en de omleggende quartieren, vermits<lb/>
die plaetsen van den nayck van Gingier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> affgeloopen waeren, lagh onsen handel<lb/>
dit jaer t’eenemael onder de voet, doch daer was hoop, Tegenampatnam wederom<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
1) Bezoar, steenachtig lichaam uit het darmkanaal van sommige dieren, in de pharmacopee<lb/>
gebruikt.<lb/>
2) Cher, Hindustani ser, gewichtseenheid van ongeveer 1,7 pond.<lb/>
3) Bedoeld: in de Indische Archipel.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Tegenapatam en Tierepopelier (Tirupapaliyur), thans onbetekenende plaatsen bij<lb/>
de mond van de Ponniar, iets ten zuiden van de voormalige Franse bezitting Pondichery.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
5) De naik van Gingi (Gingee), het achterland van de streek, waar de beide juist genoemde<lb/>
plaatsen lagen, was een der vele strijdende hoofden, die schatting hadden op te brengen<lb/>
aan den vorst van Carnatica, maar die vrijwel onafhankelijk waren.<lb/>
<pb n="185" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Ylack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >185
</fw>
tot negotie gerestaureert soude werden, soodat d’onse ’t maecken van de cleeden<lb/>
aldaer weder voornaemen in ’t werck te stellen om aen Masilipatnam niet alleen<lb/>
gebonden te sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In Masilipatnam waren de monopoliën, qnellingen ende extorsien noch niet<lb/>
t’eenemael gedaen, maer bleeff al goelijck op den ouden voet. Wij en connen<lb/>
effter
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> in desen stant niet goet vinden met gewelt daerteghen te arbeyden, maer<lb/>
alles met patiëntie in der bester voegen tot beter gelegentheyt ende op beter voordeel<lb/>
aen te sien om in geen schadelijcker verachteringe ende swaricheyt te vervallen,<lb/>
als ons alreede bij dese monopolische proceduren bevinden, achtende van<lb/>
twee onmijdelijcke quaeden nutter ’t verdraechelijcxte te verkiesen ende soo lange<lb/>
te patienteeren, totdat U Ed. staet gedoocht ons van d’een ende d’ander met<lb/>
apparenter voordeel ende minder verachteringe als nu te mogen ontlasten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Slaeven coopen is op de Custe t’eenemael gedaen, tenwaere bij incident<lb/>
van dieren tijt, als wanneer weder menichte souden te becomen sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Bij onse missive van den 27en januario anno 1625
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> hebben U Ed. verstaen,<lb/>
hoe de Vrede, Medenblick, item de jachten Tanassary ende Bon Remedio naer<lb/>
Araccan tot opsamelinge van slaven ende rijs gesonden waeren; dese sijn naderhant<lb/>
weder op de Custe gekeert met omtrent 250 stucx slaeven ende 200 lasten rijs;<lb/>
voor de derde tocht waeren dit voorleden jaer weder derwaerts gesonden Medenblicque<lb/>
ende de Jaeger, welcke den 16en november weder in Palliacatte gekeert<lb/>
zijn, medebrengende tsaemen hondert ende dertigh slaven, sijnde ’t overschot<lb/>
van vijffhondertvierenveertich stucx, dat jaer in Araccan opgesamelt. ’t Was<lb/>
gesien, dat het aen geen duysent ofte vijfftienhondert stucx slaven dit jaer in<lb/>
Araccan soude ontbroocken hebben, (soo d’onse raporteren) bijaldien extraordinarije<lb/>
sterf f te onder de slaeven sulcx niet verhindert hadde
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3).</hi><lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Van 10 000 stucx, welcke den Coningh van Araccan uut Bengaele gehaelt<lb/>
hadde, waeren der in corten tijt over de 4000 gestorven, welcke sterffte meest<lb/>
over alle de Bengaelse slaven in ’t landt van Araccan gegaen is, waeruyt den<lb/>
Coning oorsaecke genomen heeft d’onse voor dien tijt ’t slaeve coopen te verbieden<lb/>
met toesegginge ende belofte ons sijn firman te sullen verleenen om die in<lb/>
Bengale selffs tsij in Diang’ offte Satagang
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> te sullen mogen opcoopen, waerover<lb/>
d’onse met alle den ommeslach van Aracan opgebroocken ende weder naer de<lb/>
Custe gekeert sijn, laetende daer alleen twee assistenten met omtrendt vijff<lb/>
duysent guldens aen coopmanschappen ende uutstaende schulden om deselve in<lb/>
rijs te besteden ende daermede voorts met de Moorsche schepen naer de Custe te<lb/>
volgen. Niettegenstaende desen grooten tegenspoedt in de slaven had den directeur<lb/>
voorghenomen ’t volgende suydermouson de saecke te hervatten ende naer<lb/>
Aracan te seinden ende, soo daer niet op doen conden, voorts naer Bengaele<lb/>
om te sien, wat aldaer in ’t slavencoopen als andersints te verrichten sij. Tot noch<lb/>
heeft ’t slaevencoopen op de Custe ende in Araccan niet als te wel
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> geslaeght,<lb/>
altijts sijn met groote sterffte besocht geweest; van omtrent derthien hondert<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Effter, evenwel, echter.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Is ons nr. Carpentier VI. Vgl. p. 152.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Zeemogendheid,</hi> I p. 495-497.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Dianga was voor de opkomst van Chittagong de voornaamste haven van NoordArakan.<lb/>
Ligging ongeveer 22
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x/2°</hi> N.B., 92° O.L. Beide plaatsen behoorden eigenlijk tot Bengalen,<lb/>
maar waren destijds van Aralcan.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">5) Natuurlijk bedoeld: niet zeer goed.<lb/>
</note>
<pb n="186" />
<fw place="top" type="page-number" >186
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Dieraen IX, 3 febr. 1626
</fw>
stucx slaven ’t voorleden jaer soo in Araccan als op de Custe geprocureert, sijn<lb/>
ruim de helft gestorven, wat goet opsicht ende sorchvuldich tractemendt men<lb/>
daertoe oock gedaen heeft. d’Onse op de Cust sijn van gevoelen, dat dese continuele<lb/>
opsamelinge ende vervoeringe van slaeven ons bij d’omleggende natiën<lb/>
insonderheyt bij de grooten vrij wat in cleenachtinge brengt, ’t Waere te wenschen,<lb/>
dat men se met meerder achtinge ende minder opspraeck in stede van coopen met<lb/>
de wapenen mocht gaen conquesteren ter plaetsen, daer men se met goet recht<lb/>
soude mogen van daen haelen ende ongetwijffelt oock connen becomen, doch soo<lb/>
lange niet beter mogen, moeten ons behelpen, nae de middelen willen toelangen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wat aengaet den handel van Bengala, den directeur schrijft, daer noch<lb/>
weynich informatie ende seeckerheyt van becomen hadde ; in Bellesoor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> (naer ’t<lb/>
seggen van eenige Mooren) soud’ men goede negotie connen stabilieren van zuyckeren,<lb/>
salpeter, linnewaten, slaeven ende verscheyden andere Bengaelse waeren<lb/>
ende cleeden; item dat men daer wel goede partij e specerijen soude vertieren,<lb/>
hoewel d’onse met Schiedam ende Medenblick anders ervaren hebben .<lb/>
Niettemin soo had’ den directeur tot naerder ondersoeck van dien handel voorgenomen<lb/>
(middel van een handich jacht becomende) ’t aenstaende zuydermouson<lb/>
weder een beseindinge derwaerts te doen; groote quantité suyckeren, slaeven,<lb/>
cleeden etc. sijn daer soo op een sprongh niet te becoomen, maer moeten van<lb/>
langerhandt opgesaemelt werden, daertoe expres volck sal moeten gelaten worden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Voorleeden jaer is den Deenschen admirael Roelandt Crappe
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> met drye<lb/>
schepen in Bengala geweest, te weten Christianushaven, den Waterhont ende de<lb/>
Nachtegael ; heeft een comptoir ende volck in Pipely
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> geleyt, ’t schijnt, sij het daer<lb/>
breet voor hebben. D’onse meenen, . dat met de Portugiesen aldaer wel<lb/>
souden mogen aenspannen om haere goederen in de Deensche schepen op groote<lb/>
vrachten over ende weeder te voeren ende voor perijckel van de Nederlanders te<lb/>
bevrijden ende hier en sal niet tegen connen gedaen werden, soo men den staet<lb/>
ende de Comp.a in Europa buyten moeyte ende questye wil houden, gelijck UEd.<lb/>
ons sulcx ten hoogsten sijn recommanderende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Jachten op kruisvaart nabij Punto de Gale gezonden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De diamantmine
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> was voor de cooplieden geslooten, den Coning dede voor<lb/>
sijn particulier daerin graeven; daer was oock geen apparentie, dat voor eerst<lb/>
soude gheopent werden, sulcx de diamanten schaers te becomen ende op de Cust<lb/>
haest soo dier waeren als ’t vaederslandt, vermits d’Atchinders, Gusaratten ende<lb/>
verscheydene andere natiën al ten diersten opcochten, watter noch resteerde.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Bellasore, Balasore, eigenlijk Baleswar, destijds een vrij belangrijke haven, ligging<lb/>
21 V2° N.B., 87° O.L.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Roeland Crappe, Zuidnederlander, sinds 1617 in dienst der Deense O.I.C., en begin<lb/>
1619 met een jacht voor Karikal gekomen, dat daar door de Portugezen werd genomen. Hij<lb/>
ontsnapte en verkreeg van den naik van Tandjore Trankebar in pacht. In 1621 naar Denemarken<lb/>
vertrokken, kwam hij 1623 als „generaal”, d.i. hoofd van alle Deense vestigingen, terug.<lb/>
In 1624 verwierf hij de eigendom van Trankebar. Hij ontving weinig materiële steun van het<lb/>
moederland, bezocht ook de Indische Archipel herhaaldelijk, o.a. Batavia, waar hij een huis<lb/>
bezat en ï’epatrieerde in 1636.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Pipeli, oostelijk van Baleswar, westelijk van de Huglimond, waar de Ned. Compagnie<lb/>
zich later ook vestigde.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Zie voor de befaamde diamantmijnen van Golconda
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 176, bijlage<lb/>
IB.<lb/>
</p>
<pb n="187" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >187
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">d’ Ambassadeurs van den Grooten Mogul ende Sultan Chron hadden in plaets<lb/>
van tribuit een ongeloof felij eken schadt van diamanten ende gout uut Golconda<lb/>
vervoert *) ende, soo dese jaerlijcx continueren te haelen (gelijck de spraecke gaet),<lb/>
is weynich hoope, dat de mijne sal opengaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Handelsvooruitzichten ter Kitst van Goromandel, 'personalia
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">,</hi> vestiging te<lb/>
Thaiwan
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De Japanders sijn ’t voorleden jaer met twee j oneken ende een capitael van<lb/>
omtrent 70 000 tail in Tayouan geweest, seyndende tselve datelijck op haer<lb/>
aencompste voorhants naer China op leveringe van zijde, gevende 150 ende 160<lb/>
tayl voor ’t picol, waerdoor de zijde niet alleen seer geresen is, maer oock den toevoer<lb/>
in Tayouan grootelijcx verachtert ende, soo dese maniere van handelen jaerlijcx<lb/>
continueert, soud’ het de Comp.a in ’t progres van haeren bij sonderen handel<lb/>
gans hinderlijc wesen .<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
d’Onse hadden van de twee voorsz. Japanse joneken (gelijck van alle andere,<lb/>
welcke in Tayouan haeren handel comen drijven) tol gevoirdert, daer seer qualijck<lb/>
toe te induceren waeren, maer hooghlijck tegen contesteerden, pretenderende in<lb/>
Tayouhan soo vrij te wesen als wij, alsoo lange jaeren voor onse compste sij (nae<lb/>
haer seggen) Tayouan selfs tot een handelplaetse verkoosen ende gemaect hadden,<lb/>
invoegen niet verstaen conden onbedwongen eenige tollen aen ons te betaelen.<lb/>
d’Onse om voor d’eerste reyse geen alteratie ende onlust in Japan te causeren,<lb/>
insonderheyt in dese gelegentheyt, dat men Japan om verscheyden respecten niet<lb/>
derven mogen ende om geen impedimenten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> te veroorsaecken, soo in ’t procureeren<lb/>
van onse nootwendighe provisien, toerustinghe van onse benoodichde<lb/>
schepen, maer principalijck in ’t benificeren ende vergrooten van Comp.as capitael,<lb/>
welck lichtelijck daerop soude mogen gevolght hebben, alsoo gemelte joneken den<lb/>
heer van Nangasacque ende andere grooten in Japan meest toequaemen, vonden<lb/>
geraeden de Japanders dat mael tolvrij te laten passeeren.<lb/>
Neyenroode
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> advyseert ons, de Japanders aldaer niet wel genoecht waeren<lb/>
over onse tolvorderinge in Tayouhan ende dat bij veelen seer daerop gesproocken<lb/>
wierdt, . In dese zaecke sal vooreerst seer discreet gehandelt moeten<lb/>
werden, trachtende met sachticheyt sonder in cracqueel ende onlust met de<lb/>
Japanders te vervallen alles in Tayouan soo seer t’onsen voordeel te beleyden,<lb/>
als mogelijck sij, waervan ons den tijt en de voorvallende occasie de beste expediënten<lb/>
sullen aenwijsen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 18.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Schepen naar Thaiwan en Japan gezonden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Gemelte vloote
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> is den 27en januario anno 1625 van Tayouan gescheyden<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) De tegenover Hindustan vrijwel machteloze vorst van Golconda trachtte door het<lb/>
geven van grote schattingen de vriendschap met den Groot-Mogol te bewaren.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Impedimenten, moeilijkheden, bezwaren.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Cornelis van N(e)yenroode kwam 1609 met de vloot van Verhoeff uit en was aanvankelijk<lb/>
als opperkoopman in Siam, Patani, Sangora, nogmaals Siam (1617-1622) werkzaam,<lb/>
vervolgens was hij van 21 november 1623 tot zijn dood, 31 januari 1633, hoofd van het kantoor<lb/>
te Firando.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Van Compagniesschepen, die ter oostkust van China hadden geageerd.<lb/>
</note>
<pb n="188" />
<fw place="top" type="page-number" >188
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1629
</fw>
ende den 10en februario onder Marivelle
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ten ancker gecomen, Noordhollant<lb/>
ende Orangie voorts tot voor Cavite loopende om des vijants navale macht aldaer<lb/>
t’ontdecken, welcke bevonden te bestaen in vier galioenen, een schip, een jacht<lb/>
ende een galleye, sonder meer, leggende meestal reddeloos
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ende, naerdat d’onse<lb/>
haer aen Marivelle van water ende houdt voorsien hadden, sijn met de vloote<lb/>
weder na Bolinao
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> geseylt om op de compste van de Chineese j oneken te passen,<lb/>
alwaer tot op den 12en april gecruyst ende, niet opgedaen hebbende, den 13en des<lb/>
’s morgens, sijnde ongeveer vier mijlen van de wall, tusschen Bolinao ende Los Dos<lb/>
Irmaos
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> onverwacht op haer affgecomen is de Spaensche Armade, bestaende<lb/>
in seven seylen, vervolgende d’onse tot omtrent dryentwintich mijlen buyten de<lb/>
wal; tot tweemael toe is den vyant seer furieus op haer aengecomen, doch niet<lb/>
geb . . deert8) ende is telckens van ons canon soo gegroet, dat hij de derde reyse<lb/>
tot reprinse geen moet hadde, maer allenskens achteruut deysde; d’onse mede<lb/>
van de man affseylende, als haer niet suffigant genouch oordelende des vijants<lb/>
macht te vermeesteren, waerdoor lichtelijck gescheyden wierden ende van den<lb/>
anderen geraecten. In voors. treffen hebben d’onse ghecregen vier dooden ende<lb/>
derthien gequeste ende nae gissinge omtrent vier hondert scheuten, met canon<lb/>
uut onse schepen gedaen; den vijant vertrocken sijnde, heeft het onse vloote<lb/>
weder na Bolinao gewendt, alwaer den 17en may aenhaelden een Chinees jonekgen,<lb/>
comende van Chincheu, ophebbende de bovengemelte Chineesen ende eenige<lb/>
weynige slechte waeren, al tsamen niet boven twee hondert realen van achten<lb/>
waerdich, immer soo d’onse seggen ende oock in reeckeninge brengen. Den<lb/>
nachoda van voors. joneke verclaerde, dat van Chincheo noch vijff andere<lb/>
j oneken naer Manilhae vertrocken waeren. Van Japan verstaet men, dat op verscheyden<lb/>
plaetsen van Luconia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> omtrent de 30 jonekgens van de custe van China<lb/>
souden aengeweest sijn, hoewel d’onse gene meer als deze eene vernomen hebben.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De vloote tot op ’t jongste van may onder Luconia ghehouden hebbende ende<lb/>
’s lants schepen niet vernemende, resolveerden van daer te scheyden ende depescheerden<lb/>
dienvolgende Noordhollant met alle de veroverde Chinesen naer de<lb/>
custe van Chiampa omme aldaer in de bayen van Pandoran, Comorijn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6)</hi> ofte<lb/>
Chincheu ’t noordermouson te verbeyden ende alsdan voorts directelijck naer<lb/>
Batavia te gaen, alsoo ongeraden vonden om geen nieuwe alteratie in China te<lb/>
causeren d’aengehaelde Chineesen in Tayouhan te brengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Verdere scheepsbewegingen in Oost- Azië; handelswaren van China).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Nae d’onse verstonden, souden dit jaer weder ses j oneken van Chincheo naer<lb/>
Batavia coomen; naer Manilla souden mede eenige cleene ende welbeseylde<lb/>
jonekgens gaen, die in stilte
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">7)</hi> soo snel wricken connen, als ons gemeen vaertuych<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1 ) Mariveles, plaats aan de noordoever van de ingang van de baai van Manilla.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Reddeloos, hier: ontredderd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">3) Bolinao, plaats aan de westelijke ingang van de golf van Lingayen ter westkust<lb/>
van Luzon, op 16
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x/2°</hi> N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">4) Los Dos Iiermanos, eilandjes ter westkust van Luzon, 16° N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">5) Luconia = Luzon.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">6) De baaien bij kaap Padaran en van Cam-ranh ter oostkust van Cochin- China, op<lb/>
resp. lP/a en ll3/4° N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">7) Versta: bij stil weer.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">8) Lees : geabordeert.<lb/>
</note>
<pb n="189" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >189
</fw>
roeyen can, soodat voortaen met groote schepen weynigh off geen voordeel daerop<lb/>
te haelen sal sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Van d’aengehaelde joncke onder Manilha was nut China noch geen clachte<lb/>
gecomen; oft ongemerct passeren sal, leert den tijdt. Ondertusschen, soo ’t haer<lb/>
de geïnteresseerde aentrecken ende vernemen, dat de Comp.a in China middel<lb/>
heeft (gelijck sij nu daer was hebbende), soud’ wel eenige becommeringe daerop<lb/>
connen vallen; de Haen’s
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> tardance geefft ons wat achterdencken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">’t Fort Orangien
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> in Tayouhan (na verstaen) was noch in soobere deffentie,<lb/>
sijnde niet dan met oude ende affgesloopte plancken enckel beslooten. Den<lb/>
commandeur
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> acht hoognoodich, dat in calck ende steen opgetrocken werde,<lb/>
een gordijne
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> was al in steen opgehaelt, tot de tweede versamelden vast steen<lb/>
ende calck. Wij hebben haer gerecommandeert alle excusabele lasten, soo lange<lb/>
’t fort eenichsints in goede verseeckeringe can gehouden werden, vooreerst te<lb/>
mijden om ’t sobere capitael niet te becrimpen, maer dat van langsaemerhant aen<lb/>
bouwen, opdat de voorloopende winst den naesmaeck van de lasten des te beter<lb/>
dragen mach.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De nieuwe begrepen stadt Provintie nam allenskens toe, de Chinesen hadden<lb/>
al dertich a veertigh wooningen daer ingerecht ende de Comp.a hadden daer mede<lb/>
eenige huysen in tot gerieff van haeren ommeslach; tot verseeckeringe was aen<lb/>
de westzijde van de stadt een brandtvrije reduyt geleyt ende voorts met een rieten<lb/>
pagger beslooten. Met d’eerste gelegentheyt hadden voor een reduit aen d’oostsijde<lb/>
te leggen, als wanneer ’t geheele quartier buyten perykel van d’inwoonders<lb/>
wesen sal. Met dese verseeckeringe is te hoopen, den toeloop van Chineesen seer<lb/>
vermeerderen sal. Soo aldaer naerstige vrije lieden van goet leven (na d’opinie van<lb/>
d’onsen) waren, souden haer met den handel van hertevellen, vleys, visch, als<lb/>
andersints seer wel connen erneren, daer de Chineesen ende Japanders nu alleen<lb/>
mede doorgaen, maer aen dese stoffe gebreect het meest overal in U Ed. geconquesteerde<lb/>
landen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Met d’inwoonders van ’t lant hielden d’onse noch goede correspondentie<lb/>
ende vrientschap, niet soo seer om de proffijten, welcke daervan te verwachten<lb/>
staen, als om d’selve niet te vijant te crijgen, sijnde doch een ongeregelt, woust,<lb/>
quaetaerdich, luy ende begerich volck, daer niet dan bij lancheyt van tijt ende<lb/>
degeneratie van haeren bedurven aerdt yets goets van te ver hoopen is.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Tot ontdeckinge van ’t eylandt Packan ofte Formoza hebben d’onse op den<lb/>
5en martio laestleden onder ’t beleyt van den opperstuerman Jacob Woordeloos
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi><lb/>
uytgesonden twee j oneken met namen Sinckan ende Paccan ende is bevonden,<lb/>
om de Noordt streckende tot op de hoogte van 25 graden 10 minuten ende om de<lb/>
Suyd’ tot omtrent 201/2 graedt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6).</hi> Van dese twee joneken is den 25en marty<lb/>
Packan alleen weder in Tayouan gekeert, maer Sinckan omtrent de noortcaep<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Van représaillemaatregolen tegen dit jacht is niets bekend.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Dit fort en de dadelijk te noemen stad Provintie werden in 1627 op last van Heren<lb/>
XVII Zelandia genoemd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) NI. Gerrit Fredericksz. de Witt.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Gordijn, van het Franse courtine, wal tussen twee bolwerken.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">5) Jacob Ysbrantsz. Noordeloos kwam in 1621 als onderstuurman uit, diende later in<lb/>
opperstuurmansrang als schipper op jachten en sinds juli 1625 in schippersrang. Hij ging in<lb/>
mei 1628 van de Cleen Heusden op de Haen over.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">6) Formosa strekt zich naar het zuiden slechts uit tot iets meer dan 22° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="190" />
<fw place="top" type="page-number" >190
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
van ’t eylandt met negen man in een storm (soo men vreest) verongeluct, alsoo<lb/>
nergens te voorschijn is gecomen. Hiernevens gaet een caerte van ’t voorsz.<lb/>
eylandt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> sooals tselve bij den gemelten Noordeloos ontdect ende ontworpen is.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Van onse gevangenen in China
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> is geen tijdinge te becoomen, wat moeyten<lb/>
daerom gedaen wert. De Chineesen seggen, dat se te hove bij den Coning’ vervoert<lb/>
sijn ende aldaer wel getracteert worden, doch ’t is meer te ghelooven, dat se om<lb/>
den hals gebracht sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het different tusschen de Chinesen en de Portugiesen van Maccauw (daervan<lb/>
wij voor desen wat aengeroert hebben) verstaet men alsnu, dat heel geslist is,<lb/>
mits haere stercten, te landewaerts streckende, slechten ende jaerlijckx daerenboven<lb/>
een recognitie van achtendertich duysent realen van achten aen den Chinees<lb/>
opbrengen, doch ’t en gaet niet seecker
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Kosten van Thaiwan, overlijden van gouverneur Sonck, contact met Japan;<lb/>
vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> I, p. 502 vlg.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot vervolch van den peperhandel in de bocht van Patanij hadden wij in april<lb/>
passato derwaerts gesonden met den Witten Beer ende ’t jacht den Hasewint een<lb/>
cargasoen tot incoop ruim van ses duysent sacken peper; met omtrent 4800<lb/>
sacken (sijnde soo veele, als d’onse in de Bocht hadden connen becomen) is den<lb/>
voorsz. Beer den 5en december laestleeden tot Batavia wedergekeerdt ende, soo<lb/>
wij van hier tijd’lijcker mitsgaders een jacht meer derwaerts gesonden hadden,<lb/>
(twelck voor dien tijt in ons vermogen niet en was), souden wellicht duysent<lb/>
sacken peper meer als nu becomen hebben ende, vermits de peper vroeger gerijpt<lb/>
ende ten deele voor d’arrivee onser jachten gepluct was, hadden de Chineesen ende<lb/>
andere bijtijdts eenige ingetrocken; daerbeneffens so en conden oock met twee<lb/>
jachten alle de peperplaetsen in de Bocht tevens niet beset werden, alsoo der<lb/>
verscheyden plaetsen sijn, te weten Zangora, Ligor, Patanij ende noch eenige<lb/>
andere ende ondertuschen d’onse Ligor ende Sangora met de jachten beseth<lb/>
hadden, vertrock er van Patanij een joncke naer China met omtrent ses hondert<lb/>
sacken peper, sijnde corts voor haer aencompste mede een joncke van Ligor met<lb/>
pertije peper nae China gegaen ende, ondertuschen den Haesewint wederom voor<lb/>
Patanij ende den Beer voor Ligor lagen, is van Sangora een ander joncke uutgesnapt<lb/>
met omtrent 250 sacken peper. In Ligor bleeff een Chineesche joncke liever<lb/>
’t heele mouson overleggen om haer peper te behouden ende aen d’onse niet over<lb/>
te laeten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> met intentie om in ’t eerste van ’t aenstaende suydermouson voor<lb/>
d’aencompste onser schepen daermede naer China te vertrecken; door dese jacht<lb/>
der Chineesen is de peper in de Bocht seer geresen, soodat sij haer niet ontsien<lb/>
hebben 36 realen voor de bhaer off ses Bantamsche zacquen te geven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De cleedenhandel lagh in de Bocht mede onder de voet, dit jaer hebben sij<lb/>
schaers 30 per cento mogen advanceren.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Om d’extraordinarie oncosten van ancqueragie, item d’ordinarij tollen, be-<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) De kaart van Formosa berust op het Algemeen Rijksarchief, nr. 304 van het derde<lb/>
gedeelte van de Inventaris der verzameling kaarten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Zie noot 1 bij p. 149.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Zie noot 1 bij p. 163 en
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Fidalgos,</hi> p. 99. De wallen werden in 1629 afgebouwd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Men verplichtte de Chinezen op zee de peper tegen inkoopsprijs of een andere door<lb/>
de Nederlanders vastgestelde prijs over te doen.<lb/>
</note>
<pb n="191" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >191
</fw>
dwongen *) schenckagiën ende andere ongelden meer, excessijff groot vallende, in<lb/>
Patanij t’excuseeren, hadden wij onse jachten geordonneert dese tocht Patanij<lb/>
voorbij ende directelijck na Sangora te loopen, alwaer wij van alle lasten vrij sijn<lb/>
ende ongemoeyt op ons selven sitten mogen, te meer omdat Patanij doch selffs<lb/>
geen sonderlinge peper geeft, maer alleene de meeste cleeden trect ende de comptanten<lb/>
fourniert om in d’omleggende quartieren peper daervoer te procureren,<lb/>
welcke meest met comptant moet gecocht werden. Wij waeren daerbeneffens oock<lb/>
geinformeert, dat de cooplieden van Patanij ons de cleeden in Sangora wel souden<lb/>
comen affhaelen, gelijck oock gevolcht soude hebben, indien haer sulcx door de<lb/>
grooten in Patanij niet strengelijck verbooden ende beleth ware geweest, waerdoor<lb/>
d’onse genoechsaem gedwongen wierden haer cargasoen selffs na Patanij te<lb/>
brengen ende in d’oude lasten te vervallen. Waerop noch ’t schadelijckste van<lb/>
allen gevolght is, namentlijcquen dat geen particuliere cooplieden in Patanij door<lb/>
secreet besteck met ons handelen dorsten, in voegen dat genootsaect wierden haere<lb/>
cleeden aen een van de grooten, daertoe expres (soo ’t schijnt) geordonneert, tot<lb/>
soo vilen prijse te vercoopen, dat qualijck dertich percento hebben mogen behouden<lb/>
ende wil dese monopolise handel in Patanij soo voortgaen ende de grooten<lb/>
dezelve aen haer trecken (gelijck sij het daernae beleyden), sal der weynich voordeels<lb/>
in toecomende in de Bocht te verwachten sijn, alsoo alle d’andere plaetsen<lb/>
tegen Patanij te vergelijcken schaers een derde van de cleeden, welcke dit jaer<lb/>
daer gebracht sijn, getrocken hebben. Oock soo gaet den handel van cleeden in de<lb/>
Bocht gans te niet door de groote menichte, welcke daer van Mallacca te water,<lb/>
soo door de Portugiesen, Pahangers ende Jhoryten1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> gelijck mede door de<lb/>
Mooren van de Custe Choromandel over Trang ende Tanjongh Selang
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> dwers<lb/>
door ’t landt tot Patanij toe in menichte gebracht werden, waerdoor ’t landt<lb/>
overaest, de cleeden onder de voeth ende ter contrariën door al te grooten abundatie<lb/>
de comptanten in request geraecken.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dit roeren alleen wat breet aen, opdat U Ed. oordelen mogen, wat onlust<lb/>
ende oncosten daeraen vast souden sijn ende wat slechte recompensen tenaensien<lb/>
van de weynige peper, welcke daer alsnoch is vallende, te verwachten staet, alsoo<lb/>
niet boven ses duysent sacken ’s jaers can opbrengen om vooreerst dien handel<lb/>
van de Bocht daer ter plaetsen nae behooren te redresseren, wij laeten staen om<lb/>
die nae Batavia te trecken, daer (onses oordeels) noch cleyne apparentie toe is<lb/>
ende niet als met macht tewege can gebracht werden, vermits de menichvuldighe<lb/>
obstaculen, die daer alreede sijn ende noch onhinderlijck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> connen toevallen. Nu<lb/>
frequenteren der de Chineesen, de Chiammers, die van Mallacca, de Jhorijten, de<lb/>
Pahangers, wij ende noch andere meer, die algelijck peper trecken ende, soo daei<lb/>
noch Deenen, Engelsen ende Francen toecomen (gelijck dat wel geschieden can),<lb/>
wat redres isser dan anders te verwachten als bij middel van cladden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> den anderen<lb/>
van de banck te schuyven ende soo gaet het nu ende sal noch op veel plaetsen in<lb/>
Indien na desen toegaen. Dit jaer hebben wij in de Bocht vier duysent realen van<lb/>
achten comptant neffens de cleeden uut de hant moeten werpen ende dit can<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Bedwongen, hier: verplichte.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2000">2) Jhorijten = lieden van Johore.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) De landengte van Tarang over het Maleise schiereiland, op 7° N.B. Met Tanjongh<lb/>
Selang zal Jung Ceylon, het eiland Salang, zijn bedoeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Onhinderlijck, hier: zonder dat het verhinderd kan worden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">5) Cladden, onder de markt verkopen.<lb/>
</note>
<pb n="192" />
<fw place="top" type="page-number" >192
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Ylack en. Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
qualijck geexcuseert werden als met groote verachteringe, want geen geldt hebbende<lb/>
om den incoop van peper te beginnen, totdat men de cleeden ten oorboir mach<lb/>
uutventen, soo wert men genootsaect deselve ontij dich ende tot vilen prijse uut<lb/>
de hant te werpen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De geprocureerde peper in de Bocht comt incoops met alle oncosten ende<lb/>
onderwicht boven de ses realen van 8en de sack te staen ende, soo men daerop<lb/>
noch ’t surplus van d’ordinarij advancen, sijnde 75 ende 80 percento, reeckende,<lb/>
connen U Ed. affmeten, wat diere peper dit vallen soude.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Handel met Siam).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Dit voorleeden jaer sijn in Chiam geweest vier Chinese joncken, slechtelijck<lb/>
geladen, meest met toback, pampier, cramerije, eenige weynige stoffen ende omtrent<lb/>
veertich picol rouwe sijde, in alles op gehadt hebbende omtrent duysent<lb/>
coppen, varende (naer ’t schijnt) soo wel op de vracht van ’t volck als op de<lb/>
proffijten van de coopmanschappen ende hierbij is oock aff te meten, wat een<lb/>
volckrijcke ende behoeftige provintie Chincheo wesen moet, dat jaerlijcx soo veel<lb/>
duysent menschen uutgeeft, soo naer Manilha, nae Japan, na Cauchinchina, naer<lb/>
Cambodja, nae Siam, na de bocht van Patanij, item nae Batavia ende noch verscheyden<lb/>
andere plaetsen meer, van alle welcke mogelijckx qualijck de derde man<lb/>
weder in China keert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Verkeer met Atjeh).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Atchin geeft van sich selven noch weynich peper, met goedt gewas rendeert<lb/>
omtrent duysent ende met slecht gewas vier hondert bhaeren, doch d’aenplantinge<lb/>
wierdt dagelijcx door den Coning’ seer gevoirdert. Hij is een seer vermetel prins,<lb/>
die hem niet ontsiett te seggen ende oock te doen, wat in sijnder macht is, per fas<lb/>
ende nefas, sonder aensien; hij heeft in presentie van onse cooplieden Batavia<lb/>
derven dreygen omme ons aldaer te coomen vernestelen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> bijaldien men hem de<lb/>
minste oorsaeck van miscontentement gaff; hij leyde haer te laste, dat een van<lb/>
onse schepen op een van sijne prauwen in de Straete van Malacca soude geschooten<lb/>
hebben, haer daerbij dreygende, soo daer wel van verseeckert was, hij niet naerlaten<lb/>
soude treffelijck sijn revengie daervan te nemen ende, verstaen hebbende,<lb/>
dat wij tot Jaccatra eenige Arabische peerden hadden, belasten hij den coopman<lb/>
Casembroot
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> die altsamen de naeste reyse mede te brengen, off dat daer liever<lb/>
vandaen soude blijven. De verwaentheyt van desen Coning is niet te beschrijven,<lb/>
maer grootelijcx te verwonderen, hoe dat sijnnen staet bij sulcke tirannicque procedures<lb/>
ende gouvernement behouden can.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Peper ontvangen van de Westkust van Sumatra).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Behalven dat de tollen ende andere coninglijcke lasten in Tico extraordinarij<lb/>
hoogh loopen, tot omtrent achtien percento, soo drijft den Coning’ daerbeneffens<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Vernestelen, van het nest, van de (versterkte) plaats, verjagen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Nicolaas Casembroot kwam april 1616 als opperkoopman in de Indische Archipel,<lb/>
waar hij vnl. werd gebruikt voor de handel op Atjeh, waar hij van 1617 tot 1622, toen het<lb/>
kantoor gelicht werd, verbleef. Ook na dien bleef hij met de vanaf de schepen gedreven peperhandel<lb/>
daar en ter Westkust van Sumatra belast.<lb/>
</note>
<pb n="193" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >193
</fw>
oock sijnen particulieren handel; van alle den peper, dit jaer in Tico gebracht,<lb/>
heeft hij genouchsaem bij dwangh de helft aen hem genomen, die betaelende<lb/>
naer sijn believen met cleeden omtrent een derde minder, als wij doen; daerbeneffens<lb/>
heeft hij de lieden uut het landt dit jaer seer hard’ gevallen over ’t inmaenen<lb/>
van seeckere gepretendeerde oude schulden van seven a acht jaren geleden,<lb/>
vattende ende slaende persoonen ende goederen aen, die hem niet schuldi[ch]<lb/>
waren, soodat yedereen beschreumt is geweest met sijnen peper aff te coomen ende<lb/>
dienvolgende meest boven ofte in ’t landt gebleven is.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Naer de geruchten loopen, soude den Atchinder voor hebben met sijne macht<lb/>
op Oulaccan ende Indrapura
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> aff te coomen om daer soo wel als in Ticco sijne<lb/>
personnagie te speelen, sijn desseyn volbrengende (gelijck hem sulcx sonder uutheemse<lb/>
resistentie niet wel ontstaen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> can), sal hij van Atchin tot Celebar
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> toe<lb/>
dominateur van de peper werden. Hoe het daer dan te handelen werdt, geven U Sd.<lb/>
te bedeneken ende soo van ons ende d’Engelsen off van ons alleen Jambij tegen<lb/>
oppressie van den Atchinder niet geprotegeert wert, is ’t apparent, dat hij meester<lb/>
van alle den peper van Sumatra werden sal.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">’t Sal derhalven (onses oordeels) onder U Ed. correctie gans noodich wesen,<lb/>
een seeckeren voet tusschen ons ende d’Engelsen tot defentie soo van den handel<lb/>
in Jambij gelijcq mede van die aen de Westcuste genomen werde om ’t progres<lb/>
van den verdervenden Atchinder, streckende tot ruyne van den handel voor beyde<lb/>
de Comp.en, bijtijts te prevenieren ende dien treffelijeken peperhandel, daeraen<lb/>
’t gros van beyden noch eenichsints is dependerende, te conserveren ende met<lb/>
exclusive accorden aen haer alleen te approprieeren, gelijck wij vertrouwen, soo het<lb/>
d’Engelsen aen haer niet laten ontbreecken, gevoechelijck sal connen geschieden.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 15V-16*.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Enige regels uitgelaten).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Met onse jongste is U Ed. geadvyseert, hoe wij geresolveert hadden Jambij<lb/>
tegen den Atchinder te deffenderen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> ende hoe wij d’Engelsen versocht hadden<lb/>
neffens ons de saecke te willen hanthaeven, mitsgaders op wat redenen sij tselve<lb/>
doenmaels affgeslagen hebben. Ondertusschen sijn wij met de performance van<lb/>
onser sij de voortgevaeren ende hebben onse macht, tot assistentie van Jambij<lb/>
gedestineert, den Coningh aldaer door den commandeur Jan Willemsz. Verschore
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi><lb/>
effectuelijck doen presenteeren mitsgaders van Sijne Magisteyt doen affvoirderen,<lb/>
wat recompense hij daerteghen tot soulagement van de swaere lasten prestoeren<lb/>
soude. Den Coningh, persisterende bij sijne voorige gedane presentatie soo aen ons<lb/>
als aen d’Engelsen, belooffde den handel te vergumien aen degeene, die hem assisteren<lb/>
ende daerentegen op te zeggen aen degene, die hem verlaten souden, sonderdat<lb/>
d’onse nochtans voor dien tijt in formeel accord sijn voortgetreden, te meer<lb/>
omdat den Atchinder volgens de geruchten niet te voorschijn auam, de vreese<lb/>
dienvolgende wat aff nam ende de zaecke flauwer als voor desen bij den Coningh<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
1) Ulakan, kustplaats 12 km bezuiden Priaman, Indrapura ligt ook ter Westkust van<lb/>
Sumatra, op 2° Z.B.<lb/>
2) Ontstaen, hier: ontgaan.<lb/>
3) Silebar, thans sterk achteruitgegane kustplaats vlak bij Benkulen.<lb/>
4) Zie boven p. 174.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
5) Jan Willemsz. Verschoor was van 1605 tot 1607 president te Bantam en kwam met<lb/>
de Nassause vloot weer in het oosten, hij kruiste okt. 1625 in de Straat van Malakka, later<lb/>
voor Bantam en repatrieerde december 1626.<lb/>
<fw type="bottom-page-number">13
</fw>
<pb n="194" />
<fw place="top" type="page-number" >194
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Speex, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
aengedrongen wierdt. Niettemin insinueerden Sijne Magesteyt ondertusschen<lb/>
d’Engelsen, soo sij gelijck als de Nederlanders tot Jambys assistentie en de vaste<lb/>
toesegginge van dien niet resolveren wilden, dat sij dan oock geen handel meer<lb/>
in sijn lant genieten souden, op welcke insinuatie d’Engelsche residenten aldaer<lb/>
twee maenden uutstel versochten om in haren handel niet geempescheert te werden<lb/>
ende middelertijt van haeren president naerder antwoort ende resolutie hierop te<lb/>
becoomen, twelck haer bij den Coningh toegestaen wierd
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Volgt wat
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> sub 24 dec. 1625 staat over de wens tot samenwerking<lb/>
met de Engelsen in Djambi).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">Wat de negotie in Jambij belangt, soo lange d’Engelsen daer met geldt handelen<lb/>
(gelijck sij nu eenige jaren herwaerts meer als met cleeden gedaen hebben<lb/>
ende noch vervolgen), is het voor ons onmogelijck (sullen wij in den opcoop niet<lb/>
verach teren, tijdelijck de geeyschte quant ité procureren ende op onse cleeden de<lb/>
behoorlijcke proffijten genieten) sonder comptant aldaer te handelen, alsoo ’t geit<lb/>
met de gereede peper voor ende door gaet, te meer omdat de Manicabers boven<lb/>
in ’t landt met cleeden overaest sijn. Hoe naeuw wij het overgeleyt ende besneden<lb/>
hebben, sijn evenwel genootsaect geweest (omme de cleeden in reputatie te houden<lb/>
ende niet sonder proffijt schande] ij ck uut de hant te werpen) dit voorleden jaer<lb/>
tot bevoirderinge van ’t gemelte peperretour neffens de cleeden naer Jambij<lb/>
te seinden ses ende vijfftich duysent realen van achten ende ’t aenstaende jaer is ’t<lb/>
apparent niet minder aldaer van noode zullen wesen, soo men goede pertije peper<lb/>
tracht te becomen ende daerbeneffens de cleeden met behoorlijcke advance te<lb/>
benificeren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">Wij hadden de Comp.a wel overlange van ’t comptoir in Jambij willen ontlasten<lb/>
(gelijck wij oock de saecken daertoe geschiet ende tot den laesten altijt<lb/>
ordre gegeven hebben) omme des Comp.es principalen ommeslach ende meeste<lb/>
middelen van ’t landt te removeren ende uut de schepen den handel te drijven,<lb/>
twelck soo ten deele maer niet volcomentlijck geeffectueert is, niet wel doenlij ck<lb/>
sijnde den dagelijeksen handel behoorlijck uut de schepen te vervolgen sonder aen<lb/>
lant domicilie te houden, te meer omdat d’Engelsen daer noch vast sitten ende<lb/>
soo lange men dien handel dus continueren moet (gelijck wij alsnoch weynich<lb/>
middel sien om dien in gevouchelijcker posture te reduceeren), geeft het weynich<lb/>
soulaes, off den nootwendigen ommeslach van lant vermindert ende daerentegen<lb/>
in de schepen vermeerdert wert. Alleene dient het daertoe, dat de meeste middelen<lb/>
van de Comp.a beter ende gereeder in de scheepen als aen landt verseeckert sijn<lb/>
omme bij onverwacht overval van den Atchinder ofte eenich ander schadelijck<lb/>
incident aen lant selffs met des te minder schade te mogen opbreecken ende<lb/>
ontstaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Ontvangen 'pe'per, generale eis
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> generale balans).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wat belangt de na vale macht tot den presenten ommeslach in Indien van<lb/>
noode, daerop sijn wij dese navolgende calculatie hierbij voegende, submitterende<lb/>
desel ve tot U Ed. naerder correctie ende dispositie, te weten :<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Zeemogendheid,</hi> I, p. 345.<lb/>
</note>
<pb n="195" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 tebr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >195
</fw>
3 deffencibele schepen van 200 lasten ofte daeromtrent achten wij jaerlijcx<lb/>
tot vervolgh van den inlantschen handel op Suratte ende Mocha van noode<lb/>
ende bastant om dien dienst behoorlijck te voldoen.<lb/>
3 ditto van gelijcke groote tot den handel van de Custe Choromandel, de<lb/>
bocht van Bengale ende Araccan, behalven ’t schip, welck jaerlijcx van ’t<lb/>
vaderslant derwaerts ghesonden werdt.<lb/>
4 handige ondiepgaende schepen van 150 a 200 lasten tot den Chineesen<lb/>
handel om de cargasoenen soo van Batavia als van Chiam voor Tayouhan<lb/>
ende Japan over te brengen, waervan twee met de gereede Chineesche<lb/>
retouren in ’t eerst van ’t noordermouson weder nae Batavia keeren ende<lb/>
de twee andre op ’t jongste van ’t suydermouson met de Japanse cargasoenen<lb/>
van Tayouan voorts nae Firando loopen ende de silverretoeren weder<lb/>
van Japan successive in Tayouhan overbrengen ende, soo dan in Tayouan<lb/>
niet noodich waeren, noch op ’t jongste van ’t voorn, noordermouson met<lb/>
de naer geprocureerde retouren voorts na Batavia comen souden.<lb/>
3 stucx, naementlijcquen een van omtrent 150 lasten met twee cleene jachten<lb/>
tot vervolch van den peperhandell in de bocht van Patanij.<lb/>
2 fluyten off soo ondiepgaende schepen van 150 a 180 lasten sijn tot den peperhandel<lb/>
in Jambij gantsch noodich om gestadich de cargasoenen op ende<lb/>
’t peperretour aff te brengen.<lb/>
3 stucx sijnder van noode, die tsaemen omtrent 500 lasten peper connen<lb/>
aenbrengen, tot den handel van de Westcust van Sumatra.<lb/>
1 ditto van 150 a 200 lasten soude men comien tot den handel van Atchin<lb/>
employeren, ten ware men presupponeerde, dat een van de keerende<lb/>
Suratse schepen dese plaetse soude connen bewaren, maer vermits mett<lb/>
den Atchinder in soo dubieuse tarmen staen, connen alsnoch niet gheraden<lb/>
vinden daertoe precise ordre te geven om volck, schip ende goet bij incident<lb/>
van hostile alteratie in geen evident peryckel te brengen.<lb/>
3 stucx voor de Molucos, te weten een oorloghschip om daer gestadich te<lb/>
blijven, item een van 150 a 200 lasten om de Molucos vooruut te provideren<lb/>
ende dan noch een schip van 300 a 400 lasten om voorts de resterende<lb/>
provisien over te brengen. Van welcke twee schepen een weder in ’t voorste<lb/>
van ’t oostermouson tot Batavia keeren can om dan noch tsij na de Custe<lb/>
Choromandel, Chiam, Japan off elders tot opsamelinge van rijs off tot<lb/>
bevoirdering van retouren geemployeert te werden. Maer indien men de<lb/>
Molucos soo op voorraet conde geprovideert houden, dat se bij ongeluck<lb/>
ter zee om het derven van een jaers subsidie niet behoef f den verlegen te<lb/>
vallen, soo soude men in plaets van dese twee maer een groot schip voor de<lb/>
Molucos behoeven.<lb/>
3 stucx voor Amboina ende Banda om de geeyschte provisien, coopmanschappen<lb/>
ende andere noodlij cheden over te voeren, te weten: twee matige<lb/>
schepen van 150 a 200 lasten om nae de respective plaetsen vooruut te gaen<lb/>
ende dan noch een groot schip van 400 a 500 lasten voorts met de resterende<lb/>
provisien voor Banda alleen, van welcke drye stucx twee in ’t begin van<lb/>
’t oostermouson weder na Batavia connen keeren omme voorts na d’een off<lb/>
d’ander plaets, tsij dan om provisien off andersints, versonden te werden.<lb/>
<pb n="196" />
<fw place="top" type="page-number" >196
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
5 cleene jachten van 30 tot 50 lasten sijn tot den handel, wasch- ende slavenhandel<lb/>
in Solor ende Timor van noode om die behoorlijck waer te nemen<lb/>
ende den vijant t’ontweldigen, welcke jachten meestal soo tijdtlijck hier<lb/>
tot Batavia met het oostermouson keeren connen, dat eenige derselver voor<lb/>
seeckeren tijt op den vijant in ’t vaerwater van Malacca off in eenighe<lb/>
andere diensten (totdat de volgende beseindinge van Solor weder voor de<lb/>
handt compt) connen worden gebruyct.<lb/>
3 groote schepen van 400 a 500 lasten sijn tenminsten van noode om de<lb/>
rij spro visie van Chiam off van Japan mitsgaders om rijs ende slaven van de<lb/>
Guste Choromandel ende Araccan te haelen, behalven de minder schepen,<lb/>
welcke uut de bovenverhaelde van de Molucos, Amboina ende Banda tot<lb/>
voorsz. eynde mede mochten geemployeert worden ende dat insonderheyt,<lb/>
soo lange hier niet beter op ons voordeel sijn ende den toevoer van Java niet<lb/>
abundanter volcht, als tot noch toe gevolght is, mitsgaders dat ons door de<lb/>
vrije lieden en de andere vreemde natiën den eysch niet can voldaen werden.<lb/>
4 groote schepen off naer advenant sooveel mindere, welcke tsaemen twee<lb/>
duysent lasten moogen uutmaecken, achten wij noodich te wesen tot overvoer<lb/>
van d’ordinarij Europische retoeren van Choromandel, Batavia,<lb/>
Chiam, Chijna ende Japan, de Suratse daerinne niet begrepen, waertoe<lb/>
van Nederlant sooveel schepen ende capitael dienen gesonden, als de Heeren<lb/>
retour van daer sijn eyschende.<lb/>
6 stucx handige, deffencibele, wel beseylde jachten, als ’t emmer niet méér<lb/>
wesen can, dienen gestadich op den vijant te cruyssen, te weten:<lb/>
3 in ’t vaerwater van Malacca om den cleeden- ende anderen inlantsen handel<lb/>
in dese quartieren in behoor lij cke reputatie ende benificie te houden, den<lb/>
vijant de frequentie aen dese cant ende de Javanen en de andere Indiaensche<lb/>
natiën de vaert op Malacca te beletten ende voorts den staet van de<lb/>
Comp.a soo veel mogelijck met prinsen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> te melioreeren.<lb/>
Item 3 stucx omme geduerende ’t suidermouson omtrent Maccauw te houden<lb/>
ende den vijant de vaert op Japan ende Manilha mitsgaders van Malacca<lb/>
op Maccauw sooveel mogelijck te verhinderen ende beneffens de verhoogde<lb/>
prinsen den Chineesen handel voor de Comp.a in Japan te verbeteren<lb/>
mettet inhouden van de Maccausche navetten, gelijck mede om na ’t verloop<lb/>
van ’t zuydermousson te gaen cruysen in ’t vaerwater van de Chineesche<lb/>
joncken, naer Manilha gaende.<lb/>
6 cloecke oorloghschepen souden boven alle dese noch wel van noode wesen,<lb/>
insonderheyt soo de gemeene deffentie bij U Ed. ende d’Engelsen hervat<lb/>
ende vervolcht wert, soo niet, souden evenwel ons oordeels op den vijant,<lb/>
tsij dan voor Goa, Manilha ofte elders, gelijck mede tot reputatie van UEd.<lb/>
staet en de deffentie van den handel in Indien soo wel tegen openbare<lb/>
vijanden als geveinsde vrunden, trotse nabueren ende perfidieuse bontgenooten<lb/>
connen geemployeert werden.<lb/>
Somma 49 stucx, soo schepen als jachten, souden volgens desen overslach<lb/>
tot bevoirderingh van Comp.as affairen in Indien, affbreuck van den vijant ende<lb/>
<note rend="margin-left: 3100; line-height: 8.9pt; text-indent: -9.0pt; text-align: justify; font-size: 8">1) Prinsen, buit, prijzen.<lb/>
</note>
<pb n="197" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Ylaek en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >197
</fw>
o vervoer van d’ordinarij retouren van noode wesen, gelijck oock daerenboven<lb/>
noch twee a drye schepen off soo veel min off meer, als de Comp.a goet vint, todt<lb/>
overvoer van de Persische en de Suratse retouren te gebruycken. Hierbeneffens<lb/>
staet te considereren, datter noch wel vier ofte vijff schepen in Indien meer, als de<lb/>
bovengemelte computatie emporteert, behoorde te wesen omme d’affgaende ende<lb/>
die in de verdubbelinge
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> leggen moeten, te vervangen ende ’t groote werck alsoo<lb/>
sonder verachteringe in continuelen train te houden ende, soo eenige mochten<lb/>
overich wesen, omme die tot vigoreuser vervolgh op den vijant off van den handel<lb/>
off tot opsamelinge van volcque off in eenige andere goede diensten te gebruycken,<lb/>
gelijck daertoe nimmermeer occasie gebreecken sal, als ’t maer aen geen volck<lb/>
ende noodlij cke behoef f ten ontbreect om die behoorlijck uut te rusten.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
In dese voorschreven calculatie worden niet begrepen de jaerlijcksche equipagien<lb/>
van Nederlant naer Indien, welcke ten minsten tot acht schepen in ’t getal,<lb/>
soo voor Batavia, Suratte, als Choromandel behoorden uutgerust te worden,<lb/>
naementlijck:<lb/>
4 groote voor Batavia off soo veel meer cleendere schepen naer advenant, als<lb/>
twee duysent lasten connen uytmaecken.<lb/>
3 ofte 2 voor Suratte ende Persiën, soo groot als de Heeren goetvinden ende<lb/>
van daer met retouren wederom begeeren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">1 ditto voor de Custe Choromandel van twee tot drijhondert lasten.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De schepen en de jachten tot den presenten ommeslach in Indien noodich,<lb/>
gelijck hiervooren aengewesen is, monteren (behalven de vier è, vijff, welcke ten<lb/>
overvloede daer noch bij hoorden te wesen) tsamen negenenveertich stucx, te<lb/>
weten :<lb/>
7 oorloghsscheepen<lb/>
9 coopvaerdijeschepen van 400 tot 500 lasten<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">20 ditto van 150 tot 300 last<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">13 ditto van 100 lasten ende daer beneden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Hiertegen hebben U Ed. in Indiën noch in esse niet meer als negenendertich<lb/>
stucx soo nieuwe, halffsleten als oude schepen, te weten:<lb/>
De Goede Fortuine<lb/>
Suydhollant ) moeten beyde noch verdubbelen,<lb/>
Noordhollant
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">)</hi> eer gebruict connen worden<lb/>
De Hoope<lb/>
Orangie<lb/>
Haerlem<lb/>
) nergens toe bequaem als tot een<lb/>
) legger voor Bantham<lb/>
den Arent<lb/>
de Hoope<lb/>
de Griffioen<lb/>
lantsschepen, moeten mede<lb/>
alle drye verdubbelen<lb/>
9 stucx oorlogsschepen<lb/>
ende -jachten<lb/>
Volgen de coopvaerdyeschepen :<lb/>
Mauritius<lb/>
Amsterdam, seer na af f gevaren<lb/>
2 stucx van 500<lb/>
lasten<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2000">1) Verdubbeling, het verdubbelhuiden van de kiel van een schip.<lb/>
</note>
<pb n="198" />
<fw place="top" type="page-number" >198
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Speex, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
’t Wapen van Seelant moet vertimmeren ende<lb/>
verdubbelen<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Siericksee<lb/>
’t Wapen van Enchuysen<lb/>
Nieuw Bantam<lb/>
4 stucx van 400<lb/>
lasten<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt">De Cameel, een oudt schip<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">Thoolen<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">Groeninghen<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt">Den Engelsen Beer vaert op sijn laeste huydt<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Davidt, een lantschip, moet verdubbelen<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De fluyte Edam<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De fluyte de Maccareel<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Munnickendam<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Woerden<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Vrede<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Witten Beer<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Medenblick<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Erasmus<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Purmerent<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Heusden<lb/>
3 stucx van stijff<lb/>
270 last<lb/>
12 stucx van 130 tot<lb/>
180 lasten<lb/>
Amemuyden<lb/>
Westcappel<lb/>
Haesewindt<lb/>
Den Haen<lb/>
Tortelduyff<lb/>
De Haese<lb/>
Tayouhan
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">\</hi><lb/>
Victoria ≥ drye veroverde jachten<lb/>
Cotchin )<lb/>
9 stucx jachten van<lb/>
30 tot 70 lasten<lb/>
tsaemen 39 stucx,<lb/>
soo schepen als jachten, sijnde op verscheyden plaetsen in Indien verdeelt, .<lb/>
tot welcke van ’t vaderslant noch verwacht worden de schepen Schiedam ende<lb/>
Leyden, mitsgaders welcke U Ed. op den herbst anno 1625 naer Indien gesonden<lb/>
hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt">(Nog enige fregatten aanwezig).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Van Batavia sijn dit jaer met retouren naer ’t vaderslandt ghesonden,<lb/>
naementlijck :<lb/>
’t Wapen van Hoorn 1 \<lb/>
’t Wapen van Rotterdam ≥ 3 Comp.es schepen J<lb/>
Delftshaven ) (<lb/>
’t Wapen van Amsterdam tsamen ses schepen<lb/>
’t Wapen van Delff ≥ 3 lantsschepen \<lb/>
d’Eendracht ) /<lb/>
<pb n="199" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >199
</fw>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt">Van Suratte werden geprojecteert naer ’t vaderslant te sullen gaen, namentlijcquen:<lb/>
<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt">Hollandia
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">)</hi> \<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt">Orangie ≥ drie lantsschepen #<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt">Mauritius ) ≥ t samen vijff stucx.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt">Den Gouden Leeuw
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">\</hi> „ . \<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt">Walcheren ƒ ^wee Comp.esschepen J<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Vereist kapitaal).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Niettegenstaende de sware lasten over gantsch Indien, de sobre prinsen op<lb/>
den vijant en de slappe negotie, soo sullen U Ed. bij de nevensgaende confrontatie<lb/>
van de generale oncosten tegen de generale winst van ’t voorleden jaer 1625 sien<lb/>
ende bevinden, hoe boven alle lasten noch overgewonnen sijn / 361 431.11.14,<lb/>
naementlijck :<lb/>
De generaele winst, prinsen en de incompsten bedragen ƒ 2083972.14.4<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt">De generaele lasten daertegen monteren . ƒ 1722541. 2.6.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Ende bijaldien U Ed. staet met ’s lants vloote niet beswaert ware geweest,<lb/>
soude d’overwinst soo veel meer monteren, als sij de Comp.a in Indiën alreede<lb/>
gecost heeft, bedragende volgens neffensgaende bewijs ƒ 126358.5.9.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">Korte mededelingen betreffende de Specerij eilanden, Solor en Batavia).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Wat voorts den aenbouw van de stadt en de aenwas van volcq belangt, gaet<lb/>
nog redelijck toe, Godt geve, soo mach voortvaeren. Hier schorten noch geresolveerde,<lb/>
naerstige ende laborieuse lieden soo om slaven te gouverneren ende de<lb/>
fertile braecklanden onder culture ende behoor lij cke benificie te brengen, gelijck<lb/>
mede om den vrijen handel overal waer te nemen. Voorts soo gebreecken hier<lb/>
noch geschicte ende verstandige lieden om de civile ampten met aensien ende behoor<lb/>
lij cke discretie te bedienen. U Ed. gelieven Batavia daerinne de goede hant<lb/>
te bieden, opdat haer gewenscht progres des te spoediger succes sorteren mach.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Wat belanght d’Ecclesiastique saecke, die gaet hier nu wel toe ende wij hoopen,<lb/>
dat over gants Indien in U Ed. jurisdictie daerinne voortaen beter sal toegaen,<lb/>
vermits de generale ordre, tot beter reglement ende redres van alle ingecropen<lb/>
abuisen beraemt (gelijck U Ed. voor desen geadviseert is), overal ingevoert<lb/>
ende in ’t werck gestelt wert1), waermede wij vertrouwen, de gecommitteerde over<lb/>
d’Indische kercken in Nederlandt beter genoegen sullen nemen, als sij voor desen<lb/>
bij gebreck van goede informatie gehadt hebben. Resteert maer te besorgen, dat<lb/>
Indien met godtvruchtige, discreete, geschicte, wijse ende iverige harders versien<lb/>
werde, soo omme de teedere gemeente alhier wel te weyden, gelijck mede omme<lb/>
veele verblinde sielen, welcke in verscheyden quartieren van Indiën noch met<lb/>
milioenen in duysternisse sitten, aen te winnen ende tot den schoot der warer<lb/>
gemeynte te leyden, soo hoopen wij door den segen des Heeren, dat alles sal<lb/>
wel gaen.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Zie voor de invoering van deze kerkorde
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Kerk,</hi> p. 123 vlg.<lb/>
</note>
<pb n="200" />
<fw place="top" type="page-number" >200
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlaek en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Verhouding tot Bantam en Mataram, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> V, p. 102-105, eis<lb/>
van scheepsmaterialen, provisiën, volk).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Naer ’t vertreck deser vloote blijven hier over de scheepen ter reede soo<lb/>
swack van volcque, dat wij tegen d’openinge van oostermouson de noodwendige<lb/>
beseindingen bij ghebreck van dien beswaerlijck sullen connen voldoen ende<lb/>
d’ordinairij retouren bevoirderen, tensij Schiedam ende Leyden, maer insonderheyt<lb/>
de schepen van den herbst 1625 ons ruim ende tijdich ontseth aenbrengen.<lb/>
U Ed. gelieven doch hare saecken daerheenen te richten, dat Indien altijts ten<lb/>
oirboir met volck, schepen, cappitael ende noodighe provisiën mach wesen voorsien,<lb/>
tegelijck ende niet stuckswijse, want dese instrumenten behoorden gestadich<lb/>
in proportie met den anderen te staen, soodanich dat elck om gebreck van ander<lb/>
niet vruchteloos behoeffde te leggen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Alle de garnisoenen in de Molucos waren niet dan met 400 blancke coppen<lb/>
voorsien; die van Amboina met 357, weynich genouch, naer de zaecken daernu<lb/>
stonden; die van Banda met omtrent 300 coppen, al te soberen macht om soo veel<lb/>
plaetsen wel te besetten, ’t garnisoen van Batavia met 360 soldaten, behalven<lb/>
den ommeslach van de commertie, ambachten als andersints, Tayouhan was niet<lb/>
meer als met 280 coppen versien, soo te lande als te water op vier jachten ende<lb/>
eenige jonckgens aldaer, al te geringen macht om soo grooten verhoopten progres<lb/>
aldaer met aensien ende ontsach te voorderen, gelijck mede om tegen aensoeck<lb/>
van vijandt, soo van Manilha als van Macauw, te bestaen, welcke die plaetse seer<lb/>
dreygen, gelijck U Ed. bij de brieven van Neyenroode, uut Eirando geschreven,<lb/>
sien sullen, wij laten staen om eenich onverwacht ende machtich attentaet der<lb/>
Chineesen ’t hooft te bieden. In summa, te water ende te lande wert niet dan<lb/>
volcque van ons geeyscht ende wij connen haer van hier niet helpen. Derhalven<lb/>
keeren ons andermael tot U Ed., versoeckende, dat U Ed. hierinne gelieven sonder<lb/>
dilay te versien om in geen meerder swaricheyt te vervallen, want soo openbare<lb/>
vijanden ende geveynsde vrienden onse impotentie ende verspreyde macht eens<lb/>
gewaer werden, souden wellicht haer ooren tegen ons opsteecken. Vreest niet,<lb/>
dat U Ed. vooreerst te veel volcx seinden connen, want wij ons alhier buyten U Ed.<lb/>
beswaringe, jae met progres ende verseeckeringe van U Ed. staet van d’overige<lb/>
bij weege van vrijgevinge genouch ontlasten connen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Accoord met de Fransen van St. Malo: personen, die in de rechtszaak tegen de<lb/>
Engelsen op Amboina zaten en nu naar patria gaan, Engelsen te Batavia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Wat belangt hare
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> residentie in Batavia, sij schijnen ’t daernaer aen te<lb/>
leggen om haer t’eenemael hier te vesten. Met onse permissie hebben sij ’t begrijp<lb/>
van hare woonplaets met eenen muer van eenen steen dick ende omtrent thien<lb/>
voeten hoogh in calck beslooten ende sullen (nae haer eygen seggen) tot de twintich<lb/>
duysent realen, welcke haer t’ groote school incoops gecost heeft, noch wel thien<lb/>
duysendt realen daeraen tsoeck brengen. Met de burgerij e houden sij goede<lb/>
correspondentie, drijvende, soo ’t schijnt, meer handel voor haer particulier als<lb/>
voor haere meesters; sij helpen vermeerderen de consumptien in dranck, vivres<lb/>
ende andere behoeften, soodat haer wedercompste tot Batavia yedereen seer<lb/>
aengenaem was ende ’t leven vrij wat onder de burgerij e vermeerdert heeft.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt">1) NI. van de Engelsen.<lb/>
</note>
<pb n="201" />
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >201
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">’t Soud’ onses oordeels goet ende den staet in ’t generael ende Batavias progres<lb/>
in ’t bysonder, onder correctie, nutst wesen, soo men d’Engelsen hier onder<lb/>
eenige gevouchelijcke conditiën conde doen vesten ende dat sij neffens ons den<lb/>
handel van diversche quartieren tot Batavia sochten te leyden offte ten minsten<lb/>
geen empeschement daerin te geven. Daerbeneffens soo geeft het U Ed. staet in<lb/>
dese orientaelsche quartieren een grooten luyster ende ontsach, dat d’Engelsen<lb/>
daeronder sorteren, als se maer niet te groot daerin worden, waertegen U Ed.<lb/>
seer wel versien connen met menichte vrije lieden van Nederlandt herwarts te<lb/>
seinden, insonderheyt veele getrouden met haere familien, mitsgaders veele<lb/>
vrouwspersoonen om d’eenloopende gesellen partur te geven ende tot nederslach<lb/>
te doen resolveren, welcke ’t hoofft andersints bij gebreck van dien altijts tot ongestaedicheyt<lb/>
ende veranderinge hangt.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Alle d’overgecomene Nederlands che vrouspersoonen sijn meestal ten huwelijck<lb/>
bestelt ende resteren noch maer ses dochters, welcke seer haest voort sullen<lb/>
gaen. Soo U Ed. derhalven met de jongste schepen geene goede partije gesonden<lb/>
hebben, sullen veele manspersoonen daeromme verlegen vallen ende haer te lichter<lb/>
uut het lant begeven, welcke andersins wel blijven souden. ’t Is derhalven gans<lb/>
noodich, dat U Ed. continueeren met ’t seinden van bequaem geschiet vrouwvolck,<lb/>
opdat luyden van qualiteyt, soo wel als de mindere, mochten gedient<lb/>
werden, die mede te lichter resolveren souden in ’t lant te blijven, soo maer<lb/>
condigne
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> partuire becomen conden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">In ’t schrijven deses ariveerde alhier den eersten februario een groote Chineesche<lb/>
joneke, comende in achtien dagen van Chincheo overgeseylt, ophebbende<lb/>
omtrent de vijffhondert Chinesen, geladen met alderhande grove waeren voor<lb/>
Java ende dese omleggende quartieren dienstigh. Uut de nachoda
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> van voorsz.<lb/>
joneke verstaen, hoe de saecken tusschen de Chineesen ende d’onse in Tayouhan<lb/>
in goede correspondentie van handel stonden. Wist mede van ’t overlijden van<lb/>
den gouverneur Soncque
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> te seggen, doch geen bescheyt te geven, off van Tayouhan<lb/>
noch eenige schepen volgen souden, alsoo daer in persoone niet geweest was,<lb/>
naer sijn seggen souden noch drie andere j oneken naer Batavia coomen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Item naer verscheyden andere quartieren souden mede dit mouson van<lb/>
Chincheo vertrecken over de hondert jonekgens, te weten:<lb/>
4 naer Cauchinchina<lb/>
4 naer Cambodja<lb/>
3 naer Chiam<lb/>
1 naer Pattanij<lb/>
1 naer Jambij<lb/>
1 naer Jortang
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4).</hi><lb/>
Item wel hondert cleene jonekgens naer Manilha, daervan eenige rijekelijek<lb/>
geladen sullen gaen met sij de ende andere costelijcke goederen, alsoo de sij de in<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) Condigne, gepaste, geëvenredigde.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">2) Nachoda, Aziatisch scheepskapitein, tevens koopman; ook anachoda.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">3) Dr. Martinus Sonck kwam 1619 als fiscaal en extra-ordinaris raad van Indië uit,<lb/>
vergezelde Coen begin 1621 naar Banda en bleef daar als gouverneur tot eind 1622. Hij werd<lb/>
4 mei 1624 als opvolger van Reijersz. commandeur van de vloot ter kust van China, stichtte de<lb/>
Nederlandse vestiging op Formosa en stierf daar kort na een ongeluk sept. 1625.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">4) Jortang = Djaratan, de haven van Gresik, nabij Surabaja. Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters</hi> in<lb/>
dato 31 jan. 1626.<lb/>
</note>
<pb n="202" />
<fw place="top" type="page-number" >202
</fw>
<fw place="top" type="head" >De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen IX, 3 febr. 1626
</fw>
Manilha 240 tail ’t picol was geldende, sijnde stijff hondert tail meer als in Tayouhan;<lb/>
voorts alle andere waren naer advenant.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Waere te wenschen, d’onse in Tayouhan de middel hadden om drie a vier<lb/>
wel beseylde jachten met eenige beroeyde chaloupen in ’t vaer water van dese<lb/>
jonckgens hadden connen uuttsetten. Wij meenen, dat se meer voordeel souden<lb/>
behaelen als de groote schepen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Soo het eenichsints connen te wege brengen, sullen van hier eenige jachtgens<lb/>
ofte fregats uutmaecken om op de joncken van Jambij ende Jortan in see te doen<lb/>
passen, eer se te reede comen om haer met des te minder jalousie van daer te<lb/>
brengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Aankomst van de Zierikzee uit Japan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Spaensche schip van Manilha, daervan hiervooren mentie gemaect is, heeft<lb/>
sijn last in Japan niet moogen breecken, maer moeten vertrecken, gelijck gecomen<lb/>
was ende sijn de Spaigniarden van Manilha voorts ghenouchsaem in Japan voor<lb/>
vijanden verclaerdt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.1pt">(Voorgenomen tocht der Spanjaarden naar Formosa, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Formosa,</hi> p. 46 vlg.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">De vervolginghe van de Rhoomsche Christenheyt in Jappan neemt dagelijcx<lb/>
meer ende meer toe. Wij werden met expresse missive uut den naeme van den<lb/>
Keyser van Japan gewaerschout gene Japanders meer met onse schepen (tsij van<lb/>
wat plaetsen die ooc mochten coomen) in Japan over te brengen, noch oock geene<lb/>
Chineesche Christenen ende dat al om de Paepen off Roomsche Gristenen uut het<lb/>
lant te houden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">Geene Portugiesen noch Spaigniarden mogen meer in Jappan woonnen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2).</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">Den gouverneur van Nangasacque, sijnde in Firando, hadde Neyenroode de<lb/>
keur gepresenteert van vijffendertich huysen ende plaetsen, die de Portugiesen in<lb/>
Nangasacque beseten hadden om daer in te resideeren ende onsen handel te drijven,<lb/>
waerbij blijct, in wat aestime de Nederlantsche Comp.a in Japan noch ghehouden<lb/>
wert. Godt geve, lange dueren mach ende dat onse vestinge in Tayouhan<lb/>
de Japanders mede niet eens tot emulatie verwecke. Daerom sall met de Japanse<lb/>
handelaers in Tayouhan vrij wat geciviliseert ende discreet moeten gehandelt<lb/>
werden. In Nangasacque wierden drye joncken toegemaect om met een groot<lb/>
capitael derwaerts te gaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Slotwoorden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Ghristian Gentury,</hi> p. 367 en
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Zeemogendheid</hi> I, p. 504.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">2)</hi>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Ghristian Gentury,</hi> p. 368: The Spaniards were . . . forbidden the country in 1624,<lb/>
but the Portuguese residents were not expelled until some years later.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>