<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="373"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch, 15 aug. 1633"/>
<meta key="rawdate" value="15 aug. 1633"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1633"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Brouwer,Van Diemen,Vlack,Philips Lucasz.,Van der Burch"/>
<meta key="pid" value="INT_fd80b3c3-f4ed-3cca-915f-89603727b863"/>
</header>

<body>
<pb n="373" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >373
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">IV. HENRICK BROUWER, ANTONIO VAN DIEMEN, DR. PIETER<lb/>
VLACK, PHILIPS LUCASZ. EN JAN VAN DER BURCH, BATAVIA 15 augustus<lb/>
1633.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 12.0pt">1019, fol. 1-83.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Aangekomen schepen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1633 p. 137-209).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den oppercoopman Comelis van Nijenroode, die een geruymen tijt voor sijn<lb/>
overlijden in een hevige sieckte ende phrenesie vervallen is geweest ende in<lb/>
’t laetste van sijn leven Christum onsen Salichmaecker genoechsaem versaeckt<lb/>
heeft, was op den 31en januario 1633 in Firando overleden, naerlaetende twee<lb/>
dochterkens, bij twee besondere Japansche vrouwen geprocreeert, hebbende sich<lb/>
in sijn leven met ontrouwe actiën off ongeoorlofde ende particuliere handelinge<lb/>
soodaenich gebeneficieert, dat sijne naergelaten middelen buyten sijne verdiende<lb/>
maendgelden, die alle suyver ende onbelast sijn ende monteren ƒ 32 316.17.2, bij<lb/>
publijcke venditie alhier hebben gerendeert de somme van ƒ 23604.14.4. Ende<lb/>
alsoo Nijenroode met het overgaeren van soo considerable middelen notoirlijck<lb/>
heeft gepecceert tegen den teneur van den algemeynen artijckelbrief, soo sijn alle<lb/>
sijne naergelaeten middelen bij den advocaet-fiscael voor den Raet van Justitie<lb/>
betrocken ende verclaert verbeurt ende geconfisqueert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Enkele regels weggelaten ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den heer van Firando, willende sijne verarmde burgerije beneficieren , hadde<lb/>
corts naer het afgedaene arrest den oppercoopman Nijenroode, die naer ouder<lb/>
costume aen seeckere Japanse coopluyden, buyten Firando woonachtich, de restanten<lb/>
van eenige coopmanschappen, onder hem berustende, tot seeckeren geaccordeerden<lb/>
prijse vercocht hadde, wel expresselijck belast
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x/4</hi> van de voorsz. vercochte<lb/>
goederen aen seeckere geordineerde ende bestelde coopluyden ende burgers<lb/>
van Firando ten geaccordeerden prijse te laeten genieten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Van gelijcken is dito Nijenroode door den gemelten heer van Firando genouchsaem<lb/>
geperst een parthije van de te procureren retouren, coopmanschappen ende<lb/>
andere nootlijckheden van de burgerije van Firando te ontfangen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Daerenboven heeft Sijne gemelte ExtIe onse gecommitteerde coopluyden in<lb/>
Firando (niettegenstaende getracht hebben tselve beleef delijck te excuseren) opgedrongen<lb/>
met onse schepen voor Sijne E. reeckeninge nae Tayouan te brengen<lb/>
thien duysent tayl soma silver om aldaer voor hem in sijde ende sijdewaeren<lb/>
besteet te werden, met voorder verclaeringe dat de Comp.ie het voorsz. capitael<lb/>
hem soude moeten restitueren, alwaer ’t schoon, dat hetselve ter see soude mogen<lb/>
ver ongelucken .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Daerenboven hadde den voornoemden heer van Firando, die van den Keyser<lb/>
gerecommandeert was om den heer van Facatta
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> van sijn lant te helpen depossesseren,<lb/>
den oppercoopman Pieter van Santen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> wel ernstelijcken doen ver-<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Facatta. Hakata, thans Fukuoka, op Kiushiu, in de provincie Hizen, niet ver oostelijk<lb/>
van Firando (Hirado), wa3 een belangrijke handelsplaats met vele Christelijke instellingen.<lb/>
Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters,</hi> 22 maart 1633, p. 157.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
2) Pieter Jansz. van Santen was in 1623 koopman te Ambon; in 1625 werd hij in verband<lb/>
met zijn lidmaatschap van de rechtbank over de Engelsen naar patria gezonden. Begin<lb/>
1632 koopman te Firando, waar hij in 1633 bij de ziekte en na de dood van Neyenrode tijdelijk<lb/>
<pb n="374" />
<fw place="top" type="page-number" >374
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
soucken om hem tegen sijnen aenstaenden tocht met een goede somma van penningen<lb/>
te assisteren, niettegenstaende noch 17000 thayl aen de Comp.la schuldich<lb/>
bleef.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Ende alhoewel wij duchten, dat dese bovenstaende fastidien *) maer een<lb/>
beginsel sijn van grooter vexatien ende dat wij voortaen den handel in Japan<lb/>
met soodaenige vrijicheyt niet sullen connen drijven, als wij dien voor desen<lb/>
hebben gegaudeert, soo hebben wij nochtans in dese conjuncture van tijt, dat de<lb/>
Compia tegen haere excessi ve groote schaeden, gecauseert door de langdurige<lb/>
arresten, ten hoochsten vereyscht wert gesoulageert te werden, noodich geacht<lb/>
den handel van Japan op ’t vigoureuste bij der hant te nemen ende bij alle mogelijcke<lb/>
ende bedenckelijcke middelen soodaenich te vergrooten, dat de Comp.ia<lb/>
daervan eerlang de effecten mach gevoelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Zending van het Wapen van Delft via Siam naar Japan , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogend¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">heid</hi> II, p. 41; contact met Quinam , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Quinam,</hi> p. 21-23; CoeckebacJcer naar Japan<lb/>
gezonden, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II, p. 40).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dat hij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">* 1 2)</hi> sich tegen de lastige ende onverdraechelijcke impertinentiën die ons<lb/>
. bij den heer van Firando met een groote vrijmoedicheyt gevercht ende<lb/>
bij onse coopluyden om consideratien voor dien tijt ingeruympt sijn, met geen<lb/>
Japanse weerborsticheyt soude stellen ofte soecken die met een hardicheyt seffens<lb/>
af te schaffen, maer trachten deselve met soeticheyt ende sachtheyt mettertijt<lb/>
te contramineren ende allenskens te procureren, dat wij in onsen handel, die wij<lb/>
soo lange iaeren in Japon soo lyberlijck gedreven hebben, onsen vrijen ende onbecommerden<lb/>
wille wederomme mogen exerceren, gebruyckende daertoe soodaenige<lb/>
middelen, als wij in onse gemelte instructie breet ende wijtloopich hebben aengewesen.<lb/>
<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij sich nae het vertreck der schepen het Waepen van Delft ende Brouwershaeven<lb/>
nae Jedo begeven ende Sijne Keyserlijcke Majesteyt ende rijcxraden<lb/>
met erkentenisse van een condigne schenckagie voor de gratieuse ontslaeginge<lb/>
van onse middelen ende schepen sal bedancken.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dat hij bij die gelegentheyt aen de gedachte Heeren op ’t ootmoedichste sal<lb/>
versoucken, dat Sijne Majesteyt ende hoocheden doch voortaen gelieven te excuseren<lb/>
aen eenige J apanse ofte Chinese coopluyden eenige passen op Tayouan uyt<lb/>
te geven. Tot dien eynde tegen deselve dolerende ende wijtloopich in bedeneken<lb/>
gevende de groote schaeden ende interesten, staende ’t arrest bij de Comp.Ie<lb/>
geleden met soo lang vruchteloos over te houden sooveel volck, schepen ende capitaelen<lb/>
ende met verrotten ende bederven met verscheyde derselver schepen onderstallige<lb/>
waeren ende coopmanschappen, item de excessive groote oncosten, die wij<lb/>
alleenlij ck om den handel in Tayouan te trecken ende alleen te mogen iouysseren,<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">opperhoofd, was, evenzo gedurende de hofreis van Coeckebacker. In april 1634 te Batavia<lb/>
terug, repatrieerde hij aan het einde van het jaar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Fastidien, blijken van tegenwerking*<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Nicolae3 Coeckebacker, in 1627 secretaris van de Raad van Justitie, in 1628 als<lb/>
opperkoopman naar Formosa, in 1630 gevangene van Tau Tsai Lak, 30 nov. vrijgelaten, aug.<lb/>
1633 tot juli 1638 opperhoofd te Firando (behoudens een reis naar Batavia in 1636), daarna<lb/>
commissaris naar Tonkin, Thaiwan en Japan. Hij repatrieerde dec. 1639 als commandeur van<lb/>
een vloot van 10 schepen.<lb/>
</note>
<pb n="375" />
<fw place="top" type="head" >B rouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Bureh IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >375
</fw>
gedraegen hebben met het equiperen van sooveel machtige costelijcke schepen,<lb/>
als om verseeckert te sijn tegen den Spangiaerts van Manilla, onsen ertvijant, te<lb/>
fortificeren. Twelck effect sorterende, gelijck wij verhoopen, te meer in het iaer<lb/>
1633 bij Sijne Mai*. geen passen op Tayouan uytgegeven ende aldaer geen ander<lb/>
vaertuych als een cleyn jonckgien van Nangasacque met 5000 thayl, toecomende<lb/>
Onemondonne, regent in Nangasacque, geweest sijn, soo sullen ons daervan<lb/>
hebben te bedancken, soo niet, hebben om onse maxime te erlangen aen gemelten<lb/>
Couckebacker noch verscheyde middelen voorgeslaegen ende hem gerecommandeert<lb/>
van deselve soodaenige in ’t werck te stellen, als hij oordeelen sal ten meesten<lb/>
dienste van de Comp.ie te strecken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Uyt Macauw waeren in augusto passado in Nangasacque gearriveert vier<lb/>
Portugeese galiotten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x),</hi> wel rijckelijck gelaeden, doch haere mede gebrachte sijde<lb/>
ende sijdewaeren hebben door ordre van den gouverneur niet als onder pancado
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi><lb/>
mogen vercoopen, waerover de Portugeese coopluyden, t’onvreden sijnde, hebben<lb/>
haer daertegen niet alleen geopposeert, maer oock gecommitteerde naer Jedo<lb/>
gesonden, om haer daerover bij de rijcxraeden te beclaegen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den Portugeeschen ambassadeur, voorleden iaere door den gouverneur van<lb/>
Macauw aen den Keyser ende rijcxraeden van Japon afgeveerdicht, was noch in<lb/>
Nangasacque ende hadde noch geen licentie becomen om naer Jedo te vertrecken.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 9-10.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Schepen uit Siam gekomen</hi> ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den vice-roy off gouverneur van het coninckrijck van Ligor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> was gerebelleert<lb/>
ende begeerde de croone van Siam geen homagie te doen, soolange desen tegenwoordigen<lb/>
Coninck, hebbende het rijck bij usurpatie ingenomen, in regeeringe<lb/>
soude blijven, waerover den Coninck van Siam een armada soo te waeter als te<lb/>
lande uytgerust ende naer Ligor gesonden hadde omme hetselve rijck weder -<lb/>
omme in devotie te brengen.<lb/>
</p>
<p rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Schepen uit Thaiwan gekomen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> rapport van Putmans
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid /,</hi><lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">p.</hi> 524
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> 525).<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De ervaerentheyt leert ons ende den gouverneur
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> heeft bij sijne schriftelijcke<lb/>
remonstrantie, aen ons geexhibeert, vertoont, Uwe Ed., als wij uyt haere missive<lb/>
van dato gesien hebben, sijn oock van die opinie, hoe dat wij met beleef theden,<lb/>
courtosyen ende diensten, die wij geduerende ons aenwesen op de custe van China<lb/>
het gemelte rijck hebben gepresteert, soo in ’t debaliseren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> van den machtigen<lb/>
roover Quitsick als andersints, den vryen Chinesen handel niet en hebben connen<lb/>
obtineren ende dat wij dien oock in der eeuwicheyt met geene civiliteyten sullen<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Volgens
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Fidalgos</hi> p. 111 kwamen maar drie galjoten te Nagasaki aan, die evenwel<lb/>
hoge prijzen voor hun waren maakten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Pancado, van pancada, Spaans en Portugees : verkoop in het groot. In J apan moesten<lb/>
vreemdelingen de zijde en gros aan den plaatselijken gouverneur verkopen tegen een prijs door<lb/>
tien voorname kooplieden en (in naam) den verkoper va3t te stellen. Het woord p. kreeg zo de<lb/>
betekenis: prijszetting van hogerhand. Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Beschrijvinge</hi> I, II, p. 828.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Ligor, rijkje onder opperhoogheid van Siam, zuidelijk van de landengte van Kra.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Die van Thaiwan, Putmans.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">5) Debaliseren, vermoedelijk devaliseren, uitschudden, leegplunderen, doch hier in de<lb/>
zin van: ten onder brengen.<lb/>
</note>
<pb n="376" />
<fw place="top" type="page-number" >376
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
becomen, oock dat wij denselven het rijck van China met ge welt ende cracht van<lb/>
waepenen sullen moeten afdringen, ingevalle wij die soo liberlijcken ende vrijelijck<lb/>
willen genieten, als ons tot soulagement van des Comp.les suaere ende onverdraechelijcke<lb/>
lasten ende vermeerderinge van den Japonsen handel ten hoochsten<lb/>
van nooden is.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Wij hebben daeromme in dese conjuncture van tijt, dat Japon ont[s]looten<lb/>
ende den Chinesen handel ons t’eenemael ontseyt is, niet langer connen dissimuleren<lb/>
ende, als bij resolutie van dato den 30 april te sien is, gearresteert :<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">dat men het rijck van China op ’t rigoureuste den oorloch aendoen sal, seyndende<lb/>
tot dien eynde sooveel volck, schepen ende jachten derwaerts, als tot<lb/>
obtenue van den liberen ende Chinesen handel vereyscht wert ende wij alhier<lb/>
sonder merckelijcke prejuditie van des Comp.les voordere affayren sullen connen<lb/>
derven. Wij en willen niet twijffelen, of sullen ons maxime erlangen ende den<lb/>
liberen handel becomen ende behouden, alsoo ons den tijt geleert heeft, dat den<lb/>
roover Iquan de combon van Hoccheo gedwongen heeft om hem te maecken<lb/>
niet alleen groot-mandorijn van Aymoy, maer oock admirael van de Chinese Zee,<lb/>
dat mede denselven combon weynich tijt daernae den roover Quitsich, die Iquan<lb/>
verjaecht ende Aymoy ingenomen hadde, in den voornoemden Yquans plaetse<lb/>
heeft moeten substitueren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Putmans naar de kust van China gezonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, Zeemogendheid</hi> II, p. 19).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Bij instructie, den gemelten Putmans medegegeven, sullen U Ed. connen<lb/>
sien, hoe wij denselven hebben geordineert, dat op de hoochte van Aynam de<lb/>
vaste custe aendoen ende den roover Janglauw opsoecken ende ter plaetse, daer<lb/>
hij hem soude mogen onthouden, op ’t onvoorsienste ende hevichste aentasten<lb/>
ende devaliseren sal, ten eynde hij met sijn volck ende vaertuych mach werden<lb/>
versterckt ende gedient.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij, den roover Janglau verdestrueert, vernielt ende t’ ondergebracht<lb/>
hebbende, sich met desselfs macht ende voordere assistentie van Tayouan (tot<lb/>
dien eynde in de eylanden de Piscadores gereet leggende) verstercken ende langes<lb/>
de custe van China met wel gespreyde ende verdeelde macht sal sien te vermeesteren<lb/>
de retour j oneken, die van Philippina nae Chincheo keeren, die de heer Putmans<lb/>
meent, hem daer meest alle in handen sullen comen te vallen ende daernaer<lb/>
nae de reviere van Chincheo over te steecken, het eylant ende sterekte van<lb/>
Collingsou
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> incorporeren, besetten ende voor een iaer met victualie, volck ende<lb/>
ammonitie van oorloge wel voorsien sal, opdat de Chinesen door onse schielijcke<lb/>
ende onverwachte aencompste als besettinge van Collingsou des te grooter verbaestheyt<lb/>
ende schrick mach aengejaecht werden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij alle de j oneken ende ’t vaertuych in de reviere van Chincheo vernielen<lb/>
of, soo goet sijn, bij hem behouden sal.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij daernaer de gantsche custe van China, van Lamoa
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> tot Anhay toe<lb/>
met jachten ende joneken besetten ende de joneken, van Siam, Cambodia, Patana,<lb/>
Cochynchina ende andere plaetse comende, sonder onderscheyt voor goeden buyt<lb/>
sal aenhaelen.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Kulongseu, klein eiland bij de mond van de rivier van Chingtseu, tussen de vaste wal<lb/>
van China en het eiland Amoy, vlak tegenover de stad Amoy, op 241/2° N. B..<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Lamoa of Namoa, eiland voor de Chinese kust op 231/a° N. B.<lb/>
</note>
<pb n="377" />
<fw place="top" type="head" >B rouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >377
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij, in het voorsz. vaerwaeter tot 20 a 25en augusti aldus gecruyst, goede<lb/>
prinsen ende groote quantiteyt soo Chinesen als Chinees vaertuych becomen hebbende,<lb/>
alle sijne macht uyt de zuyderdeelen van China bij den anderen rucken<lb/>
ende sich naer de reviere van Hoccheo vervoegen sal, brandende, blaeckende ende<lb/>
vernielende alles, wat hem soo te waeter als te lande soude mogen voorcomen,<lb/>
alleen de menschen sooveel mogelijck verschoonende, teneynde deselve aen den<lb/>
combon, die in Hocchieu sijn residentie hout, over haere geleeden schaede clachtich<lb/>
vallen ende wij te eerder onse maxime erlangen mogen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij over de conditiën, die hem soude mogen voorgeslaegen werden, met<lb/>
geen combons, haytos off mindere mandorijns (op welckers beloften wij ons niet<lb/>
connen verlaeten) maer met den Coninck alleen handelen sal, slaende deselve wel<lb/>
suaere conditiën voor, maer ons echter ten laetsten contenterende met den vrijen,<lb/>
liberen ende onbecommerden handel.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dit alles in het zuydermouson door den gemelten gouverneur verricht sijnde,<lb/>
hebben wij voorders geordineert, dat hij sich met sijne gantsche Christen- ende<lb/>
Chynese macht naer de reviere van Quanton begeven ende die, van beneden tot<lb/>
boven met branden ende vernielende, soo lange sal infesteren, totdat die van<lb/>
Quanton ons solemnelijck sullen hebben belooft, dat ons den liberen ende onbecommerden<lb/>
handel vergunnen ende niemant anders als aen ons alleen sullen laeten<lb/>
genieten, mitsgaders dat de Portugeesen van Macauw noch met vivres, volck of<lb/>
amonitie van oorloge niet en sullen assisteren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Voorders dat hij selfs op Macao een preuve doen sal, gemerckt, hetselve bequaemelijcken<lb/>
can benaut ende gedwongen werden met het vernielen ende destrueren<lb/>
door de machten onser Chinesen van het eylant, daer Macao aen vast leyt,<lb/>
of indien sulcx niet succedeeren wil, met sich te beschansen in de nauwte van het<lb/>
voorsz. eylant, daer den Chinesen muer gelegen is, die goede bescherminge geeft<lb/>
ende forteresse is.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij Macao, daertoe Putmans groote hoope heeft, verovert hebbende, alle<lb/>
de forten ruineren ende tot onse naerder ordre alleenlij ck een van de bequaemste<lb/>
sterckten sal besetten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat ingevalle den tocht op de reviere van Quanton ende Macao om eenige<lb/>
voorgevallen incidenten geen voortganck en mochte hebben, dat den gemelten<lb/>
Putmans twee a drie bequaeme jachten ende sooveel j oneken meer, als sonder<lb/>
prejuditie van sijne andere affayren sal connen afsteecken, in ’t eerste van januarij<lb/>
1634 tot afbreuck van onsen algemeenen viand naer de custe van Champa
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi><lb/>
versenden sal omme omtrent Pulo Cambir1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> of Pulo Cecijr de Mar ende<lb/>
Poulo Cecijr de Terra te cruysen op de Chineese j oneken, aldaer passerende,<lb/>
alsmede op de Portugeese navetten, die van Macao naer Malacca souden mogen<lb/>
vertrecken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij mede, indien het den tijt ende gelegentheyt lijden wil, die van Matau
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi><lb/>
ende het Gouden Leeuwseylant
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> over haere moordadige actiën, aen onse natie<lb/>
gepleecht, andere ten exempel straffen ende uytroeyen sal.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">1) Klist van Tjampa, het oostelijkste deel van de kust van Indo-China, Cochin-China.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">2) Pulau Kambir, eiland voor de kust van Tjampa op 14x/20 N. B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">3) De bewoners van het dorp Mattau op Formosa hadden 13 juli 1629 bij het passeren<lb/>
van een rivier verraderlijk een troep van 66 soldaten afgemaakt.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">4) Gouden Leeuwseiland, het eiland Lambai, zuidwestelijk van Formosa, waar volk van<lb/>
het jacht Gouden Leeuw vermoord werd.<lb/>
</note>
<pb n="378" />
<fw place="top" type="page-number" >378
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat hij bovendien noch in bedeneken sonde nemen de veroveringe van Kelang<lb/>
ende Tampsuy, twee vestplaetsen van de Spangiaerden op het eylant Formosa,<lb/>
gelegen aen de noortsijde van dito eylant.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Omme evenwel t’allen tijden te staen in posture van handel, ingevalle deselve<lb/>
sich mochte voegen, alsmede omme de Chinesen ende alle de werelt te bethoonen,<lb/>
dat wij alleen een libere ende onbecommerde traffijcque (tot welckers bevoorderinge<lb/>
wij de voorsz. tochten alleenlij ck bij der hand genomen hebben) sijn soeckende<lb/>
ende dat wij soowel met getrocken coopmanschappen als waepenen sijn voorsien,<lb/>
soo hebben wij den gouverneur Putmans op sijn vertreck medegegeven ende<lb/>
met de voorverhaelde schepen ende jachten naer Teyouan ende de cust van China<lb/>
versonden een capitael, monterende soo in contanten als coopmanschappen voor<lb/>
China dienstich de somma van ƒ 126 408.8.8; daerbij gevoucht, tgeene naer het<lb/>
vertreck van den gouverneur Putmans in handen van den president Couckebacker<lb/>
is overgebleven, monterende ter somma van ƒ 616 456.6.4., sal Tayouan tot vervolch<lb/>
van den Chinesen handel versien blijven met een capitael van ƒ 742 864.14.12,<lb/>
boven tgeene hem van de onverhandelde restanten met Brouwershaeven uyt<lb/>
Quinam ende uyt Japon tot retour souden mogen toecomen, waervan ons, soo den<lb/>
handel van China gesloten blijft, omtrent half martio wederomme sal toegesonden<lb/>
werden vijf tonnen gouts.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De te maken buit aan zijde in Japan te verkopen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Ende gemerekt wij grootelijcx beducht sijn, dat desen iaere van Balij, Balyboang<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x),</hi> Lumbock, Cumbava, Martapoura
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> ende Bima wel soberen toevoer van<lb/>
rijs becomen mochten, ten respecte van de quaede gewassen in de voorsz. quartieren<lb/>
gevallen, soo hebben wij den gemelten gouverneur in besundere recommandatie<lb/>
gegeven, dat hij, ingevalle op de custe van China goede quantiteyt rijs soude<lb/>
mogen verovert hebben, tegen primo februarij ons met 3 a 4 van de bequaemste<lb/>
ende grootste jachten soude toesenden 3 a 400 lasten rijs, dien wij tegen den voorsz.<lb/>
tijt om Amboina, Banda ende Moluces gestadich wel voorsien te houden ten hoochsten<lb/>
sullen van noode hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Schip uit Thaiwan naar Quinam te zenden
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt">) .</hi><lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wij verhoopen ende vertrouwen, dat den Keyser ende rijcxraeden van Japan,<lb/>
ingesien hebbende de overgroote ende inestimable schaede bij de Comp.le staende<lb/>
de arrest geleden, aengeene Japanse of Chinese coopluyden eenige passen op<lb/>
Tayouan sal verleent hebben ende dat consequentelijck ’t aenstaende noordermouson<lb/>
geen of weynich j oneken uyt Japan in Tayouan sullen comen handelen.<lb/>
Dan off gebeurde, dat deselve buyten onse hoope ende expectatie aldaer quaemen<lb/>
te verschijnen, soo hebben wij den gemelten Putmans geordineert, dat hij deselve<lb/>
vooreerst den handel toestaen ende met alle civiliteyt beijegenen sal sonder haer<lb/>
in ’t minste eenige offensie ofte oorsaecken van onlusten te geven, maer dat hij<lb/>
daeromme niet en soude naerlaeten haer, soo ’t mogelijck waer, met practijcken<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Balambangan, niet-moslims rijkje („Hindoe” rijkje) in de uiterste oosthoek van Java.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Destijds was Martapura de hoofdplaats van het rijk, meer bekend als dat van<lb/>
Bandjarmasin.<lb/>
</note>
<pb n="379" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >379
</fw>
ende gauwicheyt in den handel te vercloecken, ten eynde niet geirriteert, maer<lb/>
ongevoelijck van Tayouan mogen werden gedi verteert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Schepen naar Coromandel gezonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, Daghregisters,</hi> 28 juni 1633
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> p. 200
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> volgt<lb/>
de passage af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II, p. 12).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Nae wij uyt verscheyden quartieren hebben vernomen, sijn de Portugeesen<lb/>
met het vernielen ende destrueren van haere overtreffelijcke colonie van Ougelij<lb/>
oock t’eenemael uyt het land van Bengale verdreven1) ende van den proffijt<lb/>
gevenden handel van Bengala, daervan sij altijts veel wercks ende grooten staet<lb/>
gemaeckt hebben, gantsch ende gaer gefrustreert, waerdoor den voorsz. handel<lb/>
van Bengala sich schoon opdoet ende laet sich aensien, dat deselve in dese gelegentheyt<lb/>
van ons met groot proffijt soude connen gedreven werden. Wij hebben<lb/>
derhalven mede goetgevonden een preuve van dien handel te nemen ende geordineert,<lb/>
dat Vlielant of een ander bequaem deffensijf jacht van de Custe Choromandel<lb/>
uytgerust ende met soodaenige goederen ende coopmanschappen derwaerts<lb/>
soude gesonden werden, als tot bevoorderinge van den handel noodieh<lb/>
sal sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Tenselven fine hebben wij kennisse ende informatie doen nemen van den<lb/>
handel ende commercie op Pegu, die doorgaens bij de Mooren met soodaenige<lb/>
profijten gedreven ende onderhouden is, dat iaerlijcx met extraordinarie costelijcke<lb/>
equipagie derwaerts gesonden hebben een, twee ende meer groote schepen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dan de negotie op Tannasserij, gemerckt deselve de Comp.ie in Siam ende<lb/>
Combodia, werwaerts de cleeden te lande vervoert werden, ten hoochsten schadelijck<lb/>
ende prejudiciabel is, sullen wij niet alleenlij ck niet voorderen, maer bij alle<lb/>
mogelijcke middelen trachten te stutten ende de Mooren daervan te diverteren,<lb/>
alsoo wij voornemens sijn den cleedenhandel in Siam met goede ende wel getrocken<lb/>
sorteringe van hier te hervatten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Onder andere poincten, bij den gouverneur Marten Isbrantsen voorgedraegen,<lb/>
heeft Sijne E. mede geinsisteert, dat men de pacht van Paliacatta, die tsedert<lb/>
eenen geruymen tijt herwaerts bij eenen Maleyo, een groot ende machtich coopman<lb/>
op de Cust van Choromandel, beseten is geweest, voor de Comp.ie soo niet in ’t geheel,<lb/>
ten minsten voor een gedeelte onder dito Maleyo behoorde aen te nemen, voorgevende,<lb/>
dat de Comp.ie daerbij niet alleen een merckelijcken penning proffijteren,<lb/>
maer oock groote reputatie ende authoriteyt bij een ijgelijck becomen souden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ende niettegenstaende dat wij wel begrijpen connen, dat daeruyt voor de<lb/>
Comp.ie een merckelijck voordeel soude te trecken sijn, soo hebben wij echter vooral<lb/>
snoch daertoe niet connen resolveren, vresende daerdoor op ons te laeden de<lb/>
ialoursye ende den haet van de grooten des landts, die bij avonture de Comp.le<lb/>
wel meer schaede ende prejuditie als den voorsz. pacht voordeel soude connen aenbrengen.<lb/>
Opdat wij evenwel hiernaer met grondiger kennisse ende beter fundament<lb/>
op dese saecke soude connen letten ende disponeren, hebben onsen gemelten<lb/>
gouverneur gerecommandeert ons successi velijck aen te schrijven, wat apparent<lb/>
voordeel daeruyt voor de Comp.ie te haelen sij, wat swaricheden, wangunste ende<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1 ) Qasim Khan, nawab van Bengalen, slaagde er in juli 1 632 in de versterkte handels- en<lb/>
zeeroofvestiging der Portugezen te Hugli, waar ze ook tol hieven van de scheepvaart, in te<lb/>
nemen en te vernietigen.<lb/>
</note>
<pb n="380" />
<fw place="top" type="page-number" >380
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
ongelegentheden dito pacht ons soude connen causeren, item wat consequentien<lb/>
deselve nae hem soude slepen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Seecker machtich Moorsch coopman van Maselipatnam, Mircomaldij genaemt,<lb/>
heeft voorleden iaere naer Ormus ende Persia uytgerust een groot schip ende boven<lb/>
een groote parthye cleeden ende coopmanschappen daer mede ingelaeden een<lb/>
goede quantiteyt van 15000 ft naegelen. Uyt de schriften als mondelinge rapporten<lb/>
van den gouverneur Philips Lucasz. hebben wij met misnougen vernomen, hoe<lb/>
grotelijcx dito Mircomaldij d’onse in Suratta ende Persia in den prijs ende sleet van<lb/>
de voorsz. specerijen heeft geprejudiceert. Wij hadden daeromme wel gewenscht,<lb/>
dat onse gecommitteerde op de Custe van Choromandel hadden geexcuseert denselven<lb/>
tot bevoorderinge van sijne voorsz. voyagie een passé te verleenen ende<lb/>
daeren boven te assisteren met 10 a 12 bosschieters, sonder dewelcke hij sich seer<lb/>
beswaerlijck soude hebben connen redden; dat sulcx ende diergelijcke accommodatien<lb/>
tot ons eygen nadeel niet meer gedaen ende, soo ’t mogelijck is, geexcuseert<lb/>
werden, hebben wij den gouverneur Marten Isbrantsen ten hoochsten gerecommandeert.<lb/>
<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Boven de groote ende onlijdelijcke vexatien ende becommeringen, die de<lb/>
Engelschen ons doorgaens soo in den handel als andersints hebben aengedaen,<lb/>
hebben deselve tsedert eenigen tijt herwaerts op de Custe van Choromandel mede<lb/>
onderstaen onder Armigon aen te haelen alle het vaertuych, dat iaerlijcx met rijs<lb/>
ende andere provisien van de custe van Orixa ende andere plaetsen naer Paleacatta<lb/>
vertreckt, daerom deselve Arimagon een, twee, drie ende meer mijlen tseewaert<lb/>
moeten voorbijloopen, waerdoor gebeurt, dat niet alleen de provisien ende alle<lb/>
eetbaere waeren in Paliacatta grotelijcx verdieren, maer oock dat de wevers ende<lb/>
wercklieden om den goeden coop van Paliacatta naer Arimagon verloopen. Ende<lb/>
alhoewel ons door soodanige proceduren rechtmaetige oorsaecke gegeven wert<lb/>
om haer met gelijcke munte te betaelen ende van gelijcken de provisieschepen, naer<lb/>
Arimagon vertreckende, naer Paliacatta te sleepen, soo hebben wij nochtans goetgedacht<lb/>
hetselve noch liever voor een tijt aen te sien als over soodanige cleynicheden<lb/>
met de Engelsche in verwijderinge te geraecken, trachtende ondertusschen<lb/>
haer met geduyrige aenmaeningen, insinuatien ende protestatien van soodaenige<lb/>
proceduren te doen desisteren. Ende soo sij echter daerinne blijven continueren,<lb/>
soo sullen wij ten laetsten genootsaeckt sijn een deffensyf jacht voor Arimagon<lb/>
op de wacht te leggen ende door respect van dien alle het vaertuych, dat haere<lb/>
voyagie op Paliacatta soude mogen aengeleyt hebben, tegen den overlast der<lb/>
Engelschen te bevrijden ende sonder eenige handdadicheyt onder onse savegarde<lb/>
te protegeren. Soo dan de voorsz. Engelsche noch voorders souden willen procederen<lb/>
ende het voorsz. vaertuych ons met ge welt afparsen, soo bevinden wij, dat<lb/>
gedwongen sullen werden de wet der naturen te volgen ende gewelt met gewelt<lb/>
te wederstaen, sonder dat wij nochtans d’Engelsche voorder sullen beschadigen,<lb/>
als de onvermijdelijcke defensie nootsaeckelijck sal vereysschen, trachtende niet<lb/>
anders als onse voorsz. provisieschepen te beschermen.<lb/>
Bol. 20-22.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Vrijburgerschepen uit Arakan gekomen , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 23 maart 1633 ,<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">p.</hi> 158, volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Perzië</hi> no. 226, p. 436-440, zending van de Vlissingen onder Corencray<lb/>
naar de kust van Malabar; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Malabar,</hi> p. 57-62; berichten over Suratte, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zee¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">mogendheid</hi> II, p. 54-56).<lb/>
</note>
<pb n="381" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlaek, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >381
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Op diverse tijden ende stonden, maer insonderheyt desen ende voorleden<lb/>
iaere, is ons in ’t op- en afbrengen van onse goederen ende coopmanschappen door<lb/>
de subalterne gouverneurs van Mirta
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> Barampour ende Amadabath soo met<lb/>
het afpersen van ongewoone ende noyt gehoorde tollen ende gerechticheden,<lb/>
’t arresteren van onse op- ende afcomende caffilas ende ’t afnemen van carren,<lb/>
cameelen ende lastpeerden als andersints, oock tegens expresse firmans van Sijne<lb/>
Majesteyt grooten overlast ende inestimable scha ede aengedaen ende tensij<lb/>
daerinne tijdelijck werde versien, staen de voorsz. exactien ende vexatien van dage<lb/>
tot dage te vermeerderen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Omme alle voordere gewelt ende overlast voor te comen ende des Comp.ies<lb/>
rechten ende vrijicheden, haer uyt cracht van diverse conincklijcke firmans competerende,<lb/>
tegen de voorsz. onversadelijcke ende geltsuchtige regenten te bewaeren,<lb/>
was naer ’t hof van Agra gecommitteert den coopman Marcus Oldenburch
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi><lb/>
beyde in de tale ende ’s lants costumen wel ervaeren, omme den Mogol ofte<lb/>
Coninck van Indostan wegen onse geleden schaeden ende affronten wel te informeren<lb/>
ende bij denselven nieuwe firmans ende vrijicheden te versoucken, ten eynde<lb/>
wij in Sijne Majesteyts lant den handel vrij ende onbecommert mogen exerceren,<lb/>
sonderdat ons in ’t passeren ende repasseren van de respective gouvernementen<lb/>
eenigen overlast aengedaen wert. Soo wij uyt het rappoort van den voorsz. Oldenburch<lb/>
connen vernemen, dat dito besendinge yets voorderlijcks voor de Compla.<lb/>
heeft geopereert, sijn wij voornemens denselven eenigen tijt bij het hof te houden,<lb/>
ten eynde hij met sijne continuele dachten ende doleantien, alsoock met het faveur,<lb/>
dat hij met sijne presentie ende civilen ommeganck bij verscheyden groote soude<lb/>
mogen capteren, de quaetwillicheyt van dito gouverneurs tenminsten in toom te<lb/>
houden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Vólgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Perzië,</hi> p. 440-441, over W ester kwartieren vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 5658,<lb/>
vergelijking der onkosten in Perzië onder Visnich en onder del Court).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ende alle de redenen, die ons hiervan werden gegeven, sijn niet anders, dan<lb/>
dat de Persiaensche pracht soodaenige ongelden onmijdelijcken veroorsaecken ende<lb/>
om bij den Coninck ende groote gesien te werden, niet anders en can geschieden ;<lb/>
item dat de Engelschen noch al grooter oncosten doen, datter in Persia dese drie<lb/>
iongste iaeren groote dierte is geweest ende dat men om de processen tot des<lb/>
Comp.ies minste besuaernisse tot een goet ende cort eynde te brengen deselvige<lb/>
geschencken heeft moeten doen. Godt betert, wij hooren, sien ende bemercken<lb/>
alhier t’onsen grooten leetwesen aen dese jonge borsten, dat se vol ijdelheyt,<lb/>
grootsheyt ende hoofse sucht sijn, onervaeren coopluyden ende weynich gewent<lb/>
capitaelen te manieren, sulcx dat de Comp.ia ten alderhoochsten is te beclaegen,<lb/>
dat haere middelen in handen van soodaenige sijn vertrout geworden, te meer aen<lb/>
deselve soo cleenen verhael is, echter tot bewaeringe van des Comp.ies recht ende<lb/>
ter exempel van andere sullen yegens haer alhier voor den Raet van Justitie doen<lb/>
procederen als naer behooren ende staet te vermoeden, dat se, tenminsten gedepor-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Merta, plaats in Radjputana, op bijna 26° N. B. en 74° O. L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Marcus Oldenburch, opperkoopman, was in 1632 gecommitteerde in Perzië, in 1633<lb/>
was hij te Agra; hij stierf 1634 in Hindustan.<lb/>
</note>
<pb n="382" />
<fw place="top" type="page-number" >382
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
teert met verbeurte van alle haere maendgelden, voor doodeeters naer ’t vaderlant<lb/>
met de eerste schepen sullen werden gesonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x).</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Om dese exorbitante ongeregeltheden tot ordre te brengen hebben wij verstaen<lb/>
ten hoochsten noodich te sijn het reglement, bij U Ed. ter vergaederinge van<lb/>
de Seventhiene gearresteert, in Persia in te voeren, soo als het doorgaens in India<lb/>
wert gepractiseert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Gegevens Perzië, zie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Perzië,</hi> nalatenschap van Vapoer, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II<lb/>
p. 54, noot 3, Engelse schepen voor Suratte).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den staet der Portugeesen op de custe van India was in een sobere gestaltenisse<lb/>
ende wierden dagelijcx van verscheyde swaere ongelucken ende desasters<lb/>
overvallen. In twee iaeren hadden geen craecken uyt Portugal becomen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den gouverneur wegen den Grooten Mogol in ’t rijck van Ben gala hadde het<lb/>
Portugeesche casteel ende stadt Ogle Bandar, leggende op de reviere Ganges, bij<lb/>
surprinse verovert ende tot een triumphe aen Sijne Majesteyt gebracht 1500<lb/>
gevangene.<lb/>
Ses ofte acht Portugijse navetten van Goa, naer Ceylon op den handel uyt-<lb/>
gerust, waeren door storm ende onstuymich weder verongeluckt ende vijf . door<lb/>
de onse gestroopt.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den capiteyn-generael van de armada de rema was in het resconter met het<lb/>
schip Zeelant met dito armada van een grof ijser getroffen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Twee patachos
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> ende niet meer waeren voorleden iaer uyt Portugael in Goa<lb/>
gearriveert, waerdoor den vice-roy bij faulte van volck ende andere nootlijckheden<lb/>
niet machtich was te waeter te brengen de elf galioenen, die in Goa met haere<lb/>
ammonitie van oorloge vaerdich laegen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De geestelickheyt en de gemeente in Goa, meynende haer den Coninck verlaeten<lb/>
te hebben, emuleerden hevich tegen den vice-roy, die om finantie te tournieren<lb/>
de gemeente met schattingen ende impositien seer beswaerde.<lb/>
Ende sal haer het verlies van Don Felipe Cobo
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> met sijne vier vollaeden<lb/>
Conincks roeyschepen vol Chinese waeren (die tot asschen sijn verbrant den 5en<lb/>
meert lestleden bij Sincapura, . ) overgroote verslaegentheyt toebrengen, sulcx<lb/>
dat wij verhoopen, nu in onmacht sijn, merckelijck voordeel desen iaere op haer te<lb/>
becomen, soo ons den tijt leeren ende aen U E. met alle gelegentheyt gead viseert<lb/>
sal werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> V, p. 202-204 , hoven; gegevens over Amboina, ontleend aan<lb/>
brieven van Gijsels, afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> II, p. 239-249, vgl. ook
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi><lb/>
II, p. 44r-47 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Molukken,</hi> p. XLII vlg., gegevens over de Molukken, ontleend aan<lb/>
brieven van van Lodensteyn, afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> II, p. 231-239, vgl. ook
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zee-</hi><lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) De bedoelde personen, worden genoemd
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Zeemogendheid</hi> II, p. 72 onder.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Patachos, kleine schepen, adviesjachten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Ten rechte: Dom Felipe Lobo, die in 1622 als scheepskapitein in Indië kwam. Hij<lb/>
diende enige tijd op Ceylon en te Malakka en werd 19 juli 1626 gouverneur van Macao, wat hij<lb/>
tot 1630 bleef. In 1632 werd hij het nogmaals. Op de terugreis werden 6maartl633 zijn vier<lb/>
vaartuigen met een lading van 7 a 80000 realen, omdat ze door de Nederlandse jachten waren<lb/>
ingesloten, door hun bemanning verbrand. Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters,</hi> 17 april 1633, p. 162-163. Lobo<lb/>
stierf 3 juni 1634 te Goa.<lb/>
</note>
<pb n="383" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >383
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">mogendheid</hi> II , p. 51; volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 1 juli 1633 p. 203 onder tot p. 204 r. 11,:<lb/>
jacht van Banda gekomen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 21 juni 1634, p. 198).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Soo gemelten tocht
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> niet en waere voorgevallen, sonde den gouverneur Crijn<lb/>
van Raemburch met de boeyer Banda of een ander bequaem vaertuych een besendinge<lb/>
gedaen hebben naer de eylanden om de oost van Banda gelegen soo om<lb/>
de Macassaren, die aldaer iaerlijcx meer ende meer beginnen te nestelen, allen<lb/>
mogelijcken afbreuck te doen als omme te ondersoucken ende kennisse te becomen<lb/>
van seecker eylant, Timorlaut
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> genaempt, alwaer ’t geseyt wort te vallen sandelhout,<lb/>
schapen, grof vee ende andere cleynicheden voor Banda dienstich. Met naeste<lb/>
gelegentheyt sullen ordre geven, dat het voorsz. Timorlaut ende andere plaetsen,<lb/>
daeromtrent gelegen, met één a twee bequaeme jachtgiens beboorlijck sullen ondersocbt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Vaartuigen van de Keieilanden op Banda gekomen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 21 juni<lb/>
1633, p. 199).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Boven de voorsz. avancen desen iaere in Banda gedaen, was noch van de<lb/>
uytstaende schulden, daervoor het comptoir generael is gecrediteert, ingevoordert<lb/>
de somma van /II 786.2. — .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Gelijck U Ed. uyt de nevensgaende copie van requeste, ons door de burgerij e<lb/>
van Banda toegesonden, sullen connen sien, is de gemelte burgerij e op ons versouckende<lb/>
niet alleen volcomen quytscheldinge van de voorsz. schulden, die meest<lb/>
door ’t vluchten ende wechloopen van haere slaeven sijn gecauseert ende tegenwoordich<lb/>
noch monterende omtrent 80 000 realen van achten, maer oock dat den<lb/>
rijs, slaeven ende cleeden, die aldaer tot excessiven hoogen prijse sijn geresen ende<lb/>
on gelijck dierder als in Amboino ende andere plaetsen van U Ed. jurisdictiën<lb/>
werden gedebiteert, op een civijlder ende verdraechelijcker prijse mochten werden<lb/>
gestelt; item dat haer den 4en penning, dien sij in ’t vercoopen, verruylen ende<lb/>
beneficieren van haere slaeven, percken ende immeuble goederen tot haere groote<lb/>
besuaernisse tot nu toe hebben betaelt, gratieuselijck geremitteert ende ten regarde<lb/>
van haere suaere lasten mochte vergunt werden, dat in plaetse van dien voortaen<lb/>
den thienden penninck betaelt werde. Wat aengaet de quytscheldinge van alle de<lb/>
oude uytstaende schulden, alsmede remissie van den vierden ende instellinge van<lb/>
den thienden penninck, daervan sullen wij U Ed. naerder ordre verwachten, maer<lb/>
wat aengaet den hoogen prijs van rijs, slaeven ende cleeden, daerover de gemelte<lb/>
burgerij e van Banda gr otelijcx is dolerende, die sullen wij tegen ’t vertreck der<lb/>
schepen derwaerts examineren ende daerinne soodaenich disponeren, als wij in<lb/>
reden ende billickheyt sullen bevinden te behooren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vervolg meded. over Banda,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 21 juni 1633, p. 198-199).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op de propositie, bij onse voorige missive aen den gouverneur Crijn van<lb/>
Raemburch gedaen, of het niet voorderlijck ende de Comp.ie dienstich soude sijn,<lb/>
dat de eylanden Ron ende Rosingyn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> niet alleen gedispeupleert, maer oock van<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">1) Namelijk van Van den Heuvel naar Oost-Ceram.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Timor-Laut is een naam voor de Tanimbareilanden, tussen 7 en 8° Z. B. en 131 en<lb/>
132° O. L. Sapanhout komt er voor, geen sandelhout.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Het westelijkste en het oostelijkste van de Banda-eilanden.<lb/>
</note>
<pb n="384" />
<fw place="top" type="page-number" >384
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
guarnisoen t’eenemael ontbloot wierden, heeft gemelten gouverneur mitsgaders<lb/>
den raed in Banda alle de burgers ende mardijckers, op voorsz. eylanden woonachtich,<lb/>
gelicht ende geordineert, dat deselve tsij op het groote lant van Banda of<lb/>
Pouloay haer residentie nemen souden, maer en hebben om de naervolgende redenen<lb/>
niet connen resolveren ’t guarnisoen t’eenemael van daer te lichten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Omdat voorsz. eylanden gedispeupleert ende van garnisoen t’eenemael ontbloot<lb/>
sijnde, niet anders en souden sijn als een schuylplaetse ende rendevous van<lb/>
alle vluchtende slaeven ende Bandanesen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat de gevluchte Bandanesen, versterckt met de wechgeloopen slaeven van<lb/>
Banda, haer wellicht op de voorsz. eylanden begeven ende ons van deselve tot<lb/>
grooten afbreuck ende schaede van de burgerije doorgaens met rooven ende stelen<lb/>
soude mogen infesteren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat die van Kay ende Arouw, die iaerlijcx met haer vaertuych in Ban da<lb/>
comen handelen, de voorsz. geabandonneerde eylanden in het wederkeeren wellicht<lb/>
aenloopen, parthye macis *) ende noten nae Kay ende Arouw vervoeren ende<lb/>
aen den Macassar, aldaer handelende, vercoopen souden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Ende dat de burgerije ende haere lijfeygene bedectelijck ende secretelijck souden<lb/>
trachten te vernielen het beestiael, waermede wij om sonderlinge redenen de<lb/>
voorsz. eylanden in overvloet hebben laeten besetten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Gegevens over Bima, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 23 mei 1633, p. 174-175; gegevens over<lb/>
Timor, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 15 juni 1633, p. 187-188).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den coopman Jan Thombergen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2),</hi> die langen tijt voor desen tot de directie<lb/>
van dien handel gebruyckt ende nu met het schip Noortwijck tot procure van<lb/>
goede partij e sandelhout wederom derwaerts gesonden is geweest, was op sijn<lb/>
aencompste in Battamagan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> wel ontfangen ende van den ouden ende jongen<lb/>
Coninck tot den sandelhandel geadmitteert, hebbende tot dien eynde aen de<lb/>
gemelte Coningen betaelt ende voldaen alle soodaenige gerechticheden, als haer<lb/>
van outs sijn competerende, diesniettegenstaende en is hem tsedert den 9en januarij<lb/>
tot op den 12en may, dat aldaer met het schip Noortwijck gelegen ende met groote<lb/>
patiëntie naer het afcomende hout gewacht hadde, door de inwoonders niet meer<lb/>
als boven 150 picol slecht ende overjaerich sandelhout toegebracht geworden.<lb/>
Wat aenmaningen, insinuatien ende protestatien dito Tombergen daeromme aen<lb/>
de voorsz. Coningen en andere orangcays oock heeft gedaen, die hoewel haer tardance<lb/>
telckens met beleeftheyt geexcuseert, echter het voorsz. hout, als naermaels<lb/>
is gebleecken, door pure malicie achtergehouden hebben, daertoe opgehitst<lb/>
ende geinstigeert sijnde door eenige Portugijsen ende mesticen, haer omtrent den<lb/>
Coninck onthoudende.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Macis = foelie.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Jan T(h)ombergen kwam in 1618 als assistent uit, werd sinds 1621 als onder-, sinds<lb/>
1628 als opperkoopman gebruikt voor de handel op Timor; in 1634 was hij handelende ter<lb/>
Westkust van Sumatra, in 1636-1639 weer in de Timorarchipel. Nadat hij maart 1640 als<lb/>
commandeur met enige schepen naar Borneo was gezonden, repatrieerde hij in december<lb/>
van dat jaar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Batamean, ook Batamuan, destijds vrij belangrijke haven op Timor.<lb/>
</note>
<pb n="385" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >385
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Jacht van Kota Waringin gekomen , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 24 mei 1633, p. 176,<lb/>
id. van Bandjermasin, ibid. 30 mei 1633, p. 186, zending van jachten derwaarts,<lb/>
ibid. 11 juli 1633, p. 204r-205, id. naar en van de Westkust van Sumatra, ibid. 2 april<lb/>
1633 p. 160, 15 april 1633 p. 162, 26-31 juli 1633, p. 208-209).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wij willen hoopen, dat de Westcust van Sumatra met de besendinge van de<lb/>
voorsz. schepen derwaerts genoechsaem sal beset sijn, maer duchten evenwel,<lb/>
dat onse gestelde ordre soo niet en sal volgen, als wij die ten besten van de Comp.ie<lb/>
wel gemeent hebben. Eerstelijck omdat uyt Zuratta met parthije Suratsche cleeden<lb/>
in Ticou was gearriveert het Engelsche schip de Exchange, dat ongetwijffelt<lb/>
trachten sal sijne medegebrachte cleeden tegen peper aldaer over te setten. Ten<lb/>
tweeden omdat den Coninck van Atchijn, willende van alle den peper, op de Westcust<lb/>
van Sumatra vallende, soodaenigen tol lichten, als ordinarie in Ticou ende<lb/>
Priaman wert betaelt, alle de respective dorpen op hooge ende swaere penalitey ten<lb/>
hadde verboden voortaen geen peper meer in zee of andere plaetsen als alleen in<lb/>
Ticou, Priaman ende Indrapura te leveren. Doch hebben wij sooveele goede ende<lb/>
plausibile conditiën aen onse gemelte comisen voorgeslaegen ende bij schriftelijcke<lb/>
instructie medegegeven, oock mede soodaenige besendinge naer Achijn gedaen<lb/>
. sulcx dat verhoopen aldaer goeden ende soulagiabelen handel sal werden<lb/>
getroffen, soo U E. uyt gemelte instructien . sullen connen sien ende wij U E.<lb/>
naer desen verhoopen met de effecten aen te schrijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Schip van Djambi gekomen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 9 mei 1633, p. 167).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot ons groot leetwesen hebben wij . . . in Jambij merckelycke cleeden op<lb/>
leverantie van peper uytgeset. Soo lange de gecommitteerde van de Engelsche<lb/>
Comp.ie soo prodigael blijven in ’t uytsetten en vertrouwen van soo groote parthijen,<lb/>
sullen wij met goede voorsichticheyt daerinne moeten continueren ende<lb/>
bij alle mogelijcke middelen wachten, dat ons deselve in den opcocp van peper ende<lb/>
beneficieren van cleeden ende cargasoenen niet en vercloecken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Gemelte Engelschen hebben sedert eenigen tijt herwaerts groote moeyte ende<lb/>
questien tegens den anderen gemoveert, die soo hooge geresen sijn, dat parthijen<lb/>
tegen anderen handdadicheyt gebruyckt ende door den Coninck ende principaelste<lb/>
van Jambij tot haere groote schande hebben moeten gescheyden werden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op den 2en martio passado is alhier met een balouw *) of cleyn jonckgien wel<lb/>
aengecomen seecker gesant, door den Coninck van Jambij expresselijck afgesonden<lb/>
omme te reclameren ende refactie te versou.cken van seeckere joncke, die twee<lb/>
iaeren geleden door den Tommagon
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> aldaer naer J apara versonden ende bij onse<lb/>
schepen verovert is geweest, niet denckende, dat dito joncke de Jambij nesen was<lb/>
competerende, alsoo deselve ten tijde van de veroveringe niet alleen van de Jambij -<lb/>
nesen verlaeten, maer oock van een groote parthije Javaenen beset was. Om den<lb/>
Coninck hiervan tamelijck contentement te geven en voor te comen grooter moeyten<lb/>
ende swaricheden, die ons door de Jambijnesen over soo geringen saecke souden<lb/>
mogen aengedaen werden, soo hebben wij den coopman Tresel geordineert<lb/>
de pretentie van den voorsz. Tommagon af te maecken ende, soo ’t mogelijck is,<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Balou; klein roeivaartuig, vaak als roofprauw gebruikt.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Tumenggung, titel van een aanzienlijk hoofd.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">25
</fw>
<pb n="386" />
<fw place="top" type="page-number" >386
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch 3V, 15 aug. 1633
</fw>
met 200 ren van achten te redimeren, hoopende, dat ons voortaen sulcke ende<lb/>
diergelijcke questien niet meer sullen voorcomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Gebeurtenissen in het vaarwater van Malakka, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 17 april 1633
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi><lb/>
p. 162-163).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Niettegenstaende den handel voorleden iaere met het schip Buyren in Atchijn<lb/>
gedaen van geen bijsondere consideracie is geweest ten aensien de groote dierte<lb/>
van den peper, aldaer tot 32 realen de bhaar ingecocht ende de monopolie, die den<lb/>
Coninck is drijvende, soo hebben wij echter goetgevonden noch een besendinge<lb/>
derwaerts te doen, soo om den gemelten Coninck, die in revengie van sijn overgroote<lb/>
nederlage vastelijck hadde voorgenomen in ’t beginsel van dit tegenwoordige<lb/>
oostermouson Malacca met alle sijne macht wederomme te belegeren, als<lb/>
omme te secunderen de groote belofte van assistentie, hem door de overhoofden<lb/>
van Buyren door ordre van de Heere Spex ende raeden van Indien toegeseyt ende<lb/>
belooft, mitsgaders om parthije peper te becomen ende tegens gout ende tin over te<lb/>
setten ende te debiteren parthije iuweelen, alhier noch onvercocht leggende, mitsgaders<lb/>
goede quantiteyt loot, coper ende ijser, dat ten respecte van den oorloch<lb/>
ende des Conincks voorgenomen exploict op Malacca oordeelen, aldaer met extraordinarie<lb/>
groote advance sal connen gedebiteert werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Zending van een schip naar Atjeh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, Daghregisters,</hi> 15 juni 1633, p. 188 en van<lb/>
jachten naar Lingga, ibid. 27 juni 1633, p. 200).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Gemelten Coninck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> hadde voorleden iaere aen onsen commissaris Dirck<lb/>
Statlander mondeling ende bij sijne missive schriftelijcken gepresenteert, dat ons<lb/>
voor de assistentie, die wij hem in ’t besetten ende veroveren van Malacca souden<lb/>
mogen presteren, vergunnen soude den liberen handel in Pera
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ende voor den tijt<lb/>
van vier iaeren vrijdom van alle sijne tollen ende gerechticheden in alle de plaetsen<lb/>
sijner rij eken, daer wij souden comen te handelen ende te negotiëren ende alhoewel<lb/>
wij oordeelen, dat voor soo prompten ende reëele assistentie de voorsz. aengebodene<lb/>
preeminentien ende previlegien ons ten minsten voor eeuwich ende altijt behoorden<lb/>
toegevoucht te werden, soo sullen evenwel voornoemde presentatien (soo met discretie<lb/>
ende beleeftheyt niet voorderlijekers connen obtineren) aenvaerden, ons<lb/>
alleenlij ck vergenoucht ende tevreden houdende met de vercleeninge ende grooten<lb/>
afbreuck, die den Portugijsen staet met het verlies van Malacca soude comen te<lb/>
lijden ende met de commercie, die Batavia daerdoor soude toevloeyen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Omme geen occasien, die eenichsints tot vermeerderinge ende uytbreydinge<lb/>
van den inlantschen handel soude mogen strecken, te laeten passeren ende niet te<lb/>
versuymen, dat de Comp.ie eenich soulaes soude mogen toebrengen, hebben wij<lb/>
den coopman Valck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> onder andere poincten mede wel serieuselijck gerecomman-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) NI. die van Atjeh.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">2) Perak, een tin leverend staatje ter westkust van het Maleise schiereiland; destijds<lb/>
onder Atjeh staande.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">3) Mar ten Valck was in 1614 onderkoopman handelend op Atjeh en ter Westkust van<lb/>
Sumatra. Nadat hij was gerepatrieerd, kwam hij als opperkoopman weer uit en vertoefde 1621<lb/>
in de Molukken, begin 1622 in Atjeh. In 1631 voer hij nogmaals als opperkoopman uit; in<lb/>
januari 1633 maakte hij een reis naar Birma, daarna commandeerde hij enige schepen naar<lb/>
Atjeh. Hij repatrieerde in oktober 1634.<lb/>
</note>
<pb n="387" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >387
</fw>
deert den handel van Pera (die wegen de groote abundantie van tin, aldaer vallende,<lb/>
ende de grooten slijt van cleeden bij de Portugijsen altijts in groote achtinge<lb/>
is gehouden) wel te examineren ende van de gelegentheyt van dien goet ende<lb/>
bondich rapport te doen. Soo wij dan deselve bevinden van soodanigen consideratie,<lb/>
dat de Comp.ia daerdoor eenich merckelijck voordeel can toecomen, sullen wij<lb/>
een van de jachten, die wij doch ordinarie in ’t vaerwaeter bijnoorden of bijwesten<lb/>
Malacca tot afbreuck van den viand sijn gebruyckende, Pera laeten aendoen ende<lb/>
van dien handel soo veel proffijt trecken, als eenichsints practicabel sijn sal.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Gebrek aan kleden voor de Atjehhandel</hi> ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Met het Maccassaers jonckgien, op den 16 januarij passato bij den gouverneur<lb/>
Marten Isbrandsen in het vaerwaeter tusschen Banco ende Borneo verovert, hebben<lb/>
wij mede verscheyden Portugeese brieven van Malacca geintercipieert ende<lb/>
uyt deselve verstaen:<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Hoe dat in Malacca verscheyde Maccassaerse ende Javaense jonckgiens gereetschap<lb/>
maeckten omme met het laetste van het voorleden westermouson nae<lb/>
Macassar ende de custe van Java te vertrecken ende dat in Comp.ia van het<lb/>
voorsz. vaertuych mede derwaerts gaen soude een Portugeeschen ambassadeur,<lb/>
door den gouverneur van Malacca aen den Mattaram afgesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vergaan van de Schiedam,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 27 maart 1633, p. 159, zending van<lb/>
jachten naar Lingga, ibid. 10 mei 1633, p. 167, en 27 juni 1633, p. 200, volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Op¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">komst</hi> V, p. 204 boven tot p. 207 boven).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Gemelte reduyten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> hoewel in ’t viercant 40 voeten breet ende wijt binnen<lb/>
’swercks, de muyren dick drie voeten ende met twee solderingen boven den anderen<lb/>
om schut te gebruycken geaccommodeert sijn, sullen echter de Comp.ia niet<lb/>
hooger comen te staen als omtrent 1000 realen ij der, alsoo die sonder cappen<lb/>
meenen te maecken ende den bovensten solder met playster tegens den regen<lb/>
te becleeden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Van gelijcken hebben buyten costen van de Comp.ie door onse vrije luyden,<lb/>
die voor desen onder malcanderen vermengt waeren ende nu onder drie besondere<lb/>
Compangien behoorlijck verdeelt sijn, massijf met aerde laeten opvullen, daermede<lb/>
sij noch al doende sijn, de bolwercken ende punten, die aen de oostsijde van de<lb/>
stadt tot noch toe buyten defensie gelegen hebben om daer bij noot ofte eysch van<lb/>
saecken schut op te mogen planten.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ten eynde het guarnisoen van de koestal, gelegen een groot half mijl van de<lb/>
suytoost sij de van de stadt, geen perijckel loopen souden, ingevalle het leger van<lb/>
den Mattaram alhier quaeme te verschijnen, hebben wij het garnisoen van daer<lb/>
gelicht ende de twee puntgens ofte houte wambaysen, aldaer gestaen hebbende,<lb/>
gedemolieert ende afgebroocken, alsoo wij doch in sulcken gelegentheyt die ende<lb/>
het velt ruymen souden moeten en aen onsen vijant ten besten geven ofte ander -<lb/>
sints ontij delij eken den brant daerinne steecken, sulex dat wij nu bij nachte geene<lb/>
wachten buyten en houden, doch tot bevrijdinge van ’t velt, om Batavia gelegen,<lb/>
werden alle mergens met den dach 25 soldaeten buyten gesonden, die de wacht<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) NI. te Batavia aan de westzijde van de rivier.<lb/>
</note>
<pb n="388" />
<fw place="top" type="page-number" >388
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
houden onder twee groote boomen, bijnae half wegen de plaetse van gemelte koestal<lb/>
gelegen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vólgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst,</hi> p. 207 boven tot 208, zending van een schip naar en van<lb/>
Straat Sunda,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 2 april 1633, p. 160, 23 april ibid. p. 165).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Sijne gemelte Majesteyt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> is mede oorsaecke geweest, dat wij omtrent een<lb/>
maend geleden verovert ende in handen becomen hebben seecker vaertuych, dat<lb/>
door den Coninck van Palimbam met een expressen gesant aen den Mattaram<lb/>
was afgesonden ende om te ververschen Bantam in passant aengeloopen, want<lb/>
gemelte Majesteyt hadde het jacht Negapatam, dat t’allen geluck alsdoen ter<lb/>
reede voor Bantam geanckert lach, door sijn volck de plaetse laeten aenwijsen,<lb/>
daer dito jacht het voornoemde vaertuych verovert heeft.<lb/>
d’Engelschen houden alsnoch haere factorij e tot Bantam, bij faulte van<lb/>
behoorlijcke provisie weynich handel drijvende .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Scheepsverkeer der Engelsen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Boven de groote quantiteyt rijs, die wij met onse schepen soo van Siam,<lb/>
Cottaringa ende Benjarmassing hebben geprocureert, sijn ons tsedert den 4en september<lb/>
passado van Siam, Cambodia ende verscheyden quartieren van India noch<lb/>
wel duysent lasten rijs met j oneken ende ander cleyn vaertuych aengebracht,<lb/>
waerdoor wij soo overvloedich sijn geprocureert geworden, dat wij U Ed. respective<lb/>
plaetsen van Moluco, Amboyno ende Banda voor twee iaeren voorsien hebben<lb/>
en alhier op Batavia noch omtrent 800 lasten behouden hebben, te weten onder<lb/>
de Comp.ie omtrent 500 ende onder verscheyde burgers ende Chinesen omtrent<lb/>
300 lasten, daertoe ons dagelijcx noch goede parthije wert aengebracht ende blijft<lb/>
yegenwoordich den witten Javaensen rijs prijs houdende van omtrent de veertich<lb/>
realen van achten het last.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Door eenige vermeerderinge van treek in ’t loot, dat geldende was, doen de<lb/>
Heere Specx vertrock, ses realen van achten het picol, hebben wij met weynich<lb/>
te vercoopen getracht den prijs te doen rijsen ende eyndelijeken in april passato<lb/>
met Jancon
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> gecontracteert in belooninge van rechtmatige pretensie, dat hem<lb/>
souden leveren twee hondert picol ten gemelten prijse, mits conditie dat wij geene<lb/>
en souden vercoopen, soo lange hij eenige parthije hadde; desen dan op sulck<lb/>
fundament heeft het op ’t iongste tot op negen realen het picol gebracht ende wij,<lb/>
hieruyt poogende te doorgronden, waeruyt des trecks vermeerderinge resulteerde,<lb/>
alsoo bevonden, dattet naer Bantam, Cheribon ende Japara vervoert wiert, verstonden<lb/>
eyndelijeken, dattet aldermeest wert vertiert om Javaense cassies ofte<lb/>
piches
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> te maecken, die langes Java ende op Borneo in groote menichte getrocken<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) NI. die van Bantam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) (Gon thay) Jan Kong, Chinees timmerman en koopman, 1620 van Bantam te Batavia<lb/>
gekomen, 1 nov. 1620 pachter van het recht Chinese hazardspelen te houden, okt. 1622 door<lb/>
de Compagnie gebruikt voor contact met Bantam, in 1636 kwam hij in aanmerking voor kapitein<lb/>
der Chinezen, doch werd gepasseerd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Kasjes (van Port. caixas) of pietjes (Javaans pitjis), zeer kleine munten, in de<lb/>
Indische archipel gebruikt, aanvankelijk van koper. Anders dan
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Encyclopaedie</hi> II p. 798<lb/>
wordt vermeld, waren ze voor Brouwer’s maatregel van 7 juni 1633, zoals uit onze tekst blijkt,<lb/>
reeds van lood in gebruik.<lb/>
</note>
<pb n="389" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >389
</fw>
werden, ten respecte datter in lange weynige Chinese j oneken herwaerts sijn gecomen.<lb/>
Hierover, alsoo wij wederom bevonden het loot alleene te hebben ende daerdoor<lb/>
meester van den prijs te sijn, soo hebben gepractiseert te bemiddelen tot<lb/>
vermeerderinge onser neeringe, dat men de cassiesmaeckers, die alle Chinese sijn,<lb/>
hier mochten trecken ende naer veel overleggens sijn geaccordeert, dat van nu aen<lb/>
in ses maenden binnen Batavia aen niemant loot leveren nochte vercoopen sullen<lb/>
als aen Bencon ende Jancon
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> mits dat die geen loot in specie uytvoeren sullen<lb/>
mogen op de verbeurte van tselve, nochte casgies ofte pijtgies invoeren op gelijeke<lb/>
pene, des sullen se gemelte cassies tolvrij van hier mogen vervoeren, sijnde den<lb/>
tol 20 ten hondert, ten aensien het loot ammonitie van oorloge is ende sullen voor<lb/>
’t picol loot betaelen contant twaelf realen van achten van 48 stuyvers ij der, mits<lb/>
dat men haer hondert picol sal mogen sederen ende dat niemant sonder haer consent<lb/>
piches ofte cassies in Batavia sal mogen maecken. Tsedert 7en junij, dat dit<lb/>
contract gemaeckt is met haer, hebben sij al vijf hondert picol ontfangen, sulex<lb/>
dat se iaerlijcx tusschen de drie a vier duysent picol sullen connen vertieren, alsoo<lb/>
verscheyde pichesmaeckers van Bantam, Ceribon ende Japara hier getrocken sijn.<lb/>
Te desen regarde sullen U E. ons den eysch van ’t loot dienen ten vollen toe te<lb/>
laeten comen, nietijegenstaende het in Surrate ende Choromandel met geen avantagie<lb/>
vercocht is, omdat door ’t overvloedich aenbrengen der Engelschen daermede<lb/>
sijn vercropt geweest, alsoo China, Quinam ende Japon tot omtrent de ses realen<lb/>
van achten het picol noch groote parthije vertieren connen, daeromme onsen<lb/>
eysch tot op twaelf duysent picol vergroot hebben, dat is omtrent de vijfthien<lb/>
hondert duysent pont, daerop U E. gelieve te letten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Handelsmogelijkheden voor vermiljoen
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> cangis en het juweel van Boudaen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De costelijckheyt van onse Batavise burgers door ons wel voorgaen, soo U E.<lb/>
van een yder vernemen sullen, is seer af nemende, daer het missen van de prof f ij ten<lb/>
des Coromandelsen handels wel de meeste oorsaecke van is
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> alsoo onse vrije<lb/>
Neerlanderen daermede seer welvaerende waeren ende nergens meer als over ’t missen<lb/>
van denselven handel ten hoochsten claegende sijn, doch hoe onlijdelijeken het<lb/>
voor de Comp.ia sij hun denselven te communiceren op soo geringen tol ende<lb/>
vrachten, die nochtans bij ons voorsaet seer hooch wierden geestimeert, bevinden<lb/>
wij aen gemelte dachten ende heeft dit missen des handels veroorsaeckt, dat de<lb/>
gelden op interest in Batavia van particuliere vrije luyden te becomen sijn tegens<lb/>
drie quaert ende een half percento ter maend. Om dese slappe neeringe te verbeteren<lb/>
hebben wij den handel op Java ende Borneo voor onse burgerij e opengestelt,<lb/>
alsoo doch de ingesetenen derselver plaetsen hier liberlijeken comen handelen<lb/>
ende wij maer wenschen, dat se in meerder menichte quaemen tot vermeer -<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">1) Zie het octrooi van 7 juni 1633 in
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Plakaatboek</hi> I, p. 292.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">So Bing Kong, Chinees koopman te Batavia, 11 okt. 1619 hoofd(lcapitein) der Chinezen<lb/>
aldaar, 24 juni 1620 schepen voor Chinese zaken, november pachter der Chinese spelen. In 1629<lb/>
had hij jonken op Formosa varende; juli 1636 afgetreden als kapitein der Chinezen en naar<lb/>
Thai wan vertrokken voor zijn handelszaken; maart 1639 te Batavia terug, kort daarna weer<lb/>
schepen, 1640 boedelmeester, 1 april 1641 gestorven. Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">So Bing Kong.</hi><lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">2) Die handel was bij plakaat van 22 sept. 1632 absoluut verboden,
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Plakaatboek</hi> I,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt">p. 280.<lb/>
</note>
<pb n="390" />
<fw place="top" type="page-number" >390
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug. 1633
</fw>
deringe ende verbreydinge onser commercie, doch onse Neerlanders valeren hun<lb/>
van denselven niet, alsoo ’t te geringe nutticheyden bij brengt. De gemelte vreemdelingen<lb/>
brengen hier somtij ts eenige partij kens diamanten, doch houden die soo<lb/>
dier, dat meenen, in ’t vaderlant soo veele niet gelden souden comien. De vreese is<lb/>
onder d’onse door U E. placaeten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ende daerop gevolchde executien vrij wat<lb/>
groot, soodat gemelte diamanten van hier meest naer Bantam sacken. Alsoo de<lb/>
Engelsche liberteyten schijnen meer particuliere capitaelen bij te brengen als de<lb/>
onse, connen wij soo wel de trouwe als de vreese U E. dienaeren inplanten. Ontwijffelijcken<lb/>
sal U E. voortaen beter gedient werden. In alle de andere leden<lb/>
werden gemelte U E. placaeten in aller rigeur gemaintineert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De lijftochten in Batavia sijn redelijcx coops, een tarwenbroot van twee<lb/>
stuyvers moet wegen derthien oneen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2).</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den arack geit 36 realen van achten de legger.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den schoonen witten rijs geit omtrent veertich realen van 8en a 48 strs ’t last.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het versche vleesch ende speek ses stuyvers het pond ende<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den visch door ’t aenbrengen van de Bantamse visschers is soo redelijcx coops<lb/>
ende abundant, als oyt in Batavia geweest is, dat ongetwijffelt successivelijcken<lb/>
noch al beteren sal, vermits den Mattaram eerlange van Batavias conqueste ende<lb/>
de hulpe der Portugijsen despereren sal moeten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Spaensche wijnen, door Middelburch desen iaere aengebracht, vallen<lb/>
uytermaeten slecht ende sijn meest alle aen ’t suyren ende bynae van coleur als<lb/>
Fransche wijn. In lange hebben wij soo slechte wijnen niet ontfangen ende die<lb/>
met Bleyswijck gecomen, sijn immers soo snoode, bijnae off van een soorte waere.<lb/>
De Amsterdamse Spaensche wijnen sijn goet, het vleesch redelijck, doch het Middelburchse<lb/>
wel het beste. Het sal ons aengenamer ende de Comp.la oncostelijcker<lb/>
wesen, dat ons geene ofte weynige Spaensche wijnen toegesonden werden als soodaenige<lb/>
slechte, want de matroosen tot randsoen liever hebben goeden arack als<lb/>
slechte Spaensche wijn ende de vertieringe van Batavia, dat iaerlijcx omtrent de<lb/>
vijftich leggers bedraecht tot omtrent de twee hondert vijftich reaelen van achten<lb/>
den legger, moet goeden aengenaemen wijn wesen ofte blijft ons anders aen de<lb/>
hant, verergerende in hem selven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De ongealste
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> France wijnen werden hier metterhaest suyr, sulex dat voortaen<lb/>
dienen te comen een derde ordinaris gealst, een derde wat slapper ende het<lb/>
andere derde part weynich gealst, ofte anders gedijt het de Comp.la tot schaede.<lb/>
Wij hebben hier thien leggers suyre France ongealste wijnen, die niet anders weten<lb/>
te veroirbooren als om asijn af te maecken.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Sonderlinge wellecom sijn ende sullen ons wesen de vier hondert tonnen<lb/>
vleesch ende een hondert ende acht tonnen speek, soo ons met Nassau, Wesel ende<lb/>
Schaegen sijn ende sullen met Godes hulpe eerlange toecomen, doch de quantiteyt<lb/>
van ’t speek is al te cleen ende wenschen wij, dattet tenminsten half ende half<lb/>
hadden mogen becomen, insonderheyt gedroocht geroockt speek, dat de maets<lb/>
meest raeuw met den rijs nuttigen op den eenigen speckdach, soo haer ter weecke<lb/>
gebeuren mach, soo graech, dattet admirabel om sien is. Wij bidden dan, dat U E.<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">1) Den Compagniesdienaren werd 14 juni 1631 particuliere handel in o. a. diamanten<lb/>
verboden,
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Plalcaatboek</hi> I, p. 256.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">2) Zie plakaat van 29 dec. 1632,
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Plalcaatboek</hi> I, p. 284.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">3) Ongealste wijn, wijn niet voorzien van alsem, het bittere ki’uid, dat preserverend<lb/>
werkt.<lb/>
</note>
<pb n="391" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV. 15 aug. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >391
</fw>
om haerentwille hierop soo gelieven te letten, als wij vertrouwen, U E. doen sullen,<lb/>
wanneer voorseeckert sult wesen, hoe aengenaem het haer buyten vermeerderinge<lb/>
van des Comp.ies costen wesen sal.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De fluyt Schaegen sal ons sonderlinge willecom wesen ende versoucken wij,<lb/>
dat U E. ons iaerlijcx met vier soodaenige ende als Warmont is, gelieven te voorsien<lb/>
om met weynich volck veel lasten in onsen Indisen handel te mogen laeten<lb/>
haelen ende brengen, dat gewisselijcken tot merckelijck voordeel van de Comp.la<lb/>
sal gedijen. Wij sijn alle te saemen eenpaerich ende eenstemmich van desen advise,<lb/>
soo de Heeren Coen ende Carpentier mede doorgaens sijn geweest ende is ons leet,<lb/>
datter niet successivelijcken eenige sijn gesonden, hetwelcke wij vermoeden te<lb/>
resulteren door de genegentheyt van ’t equiperen der retourschepen over alle de<lb/>
respective Gameren, waervan de belastingen d’oorsaecke sijn; .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Te verzenden retourlading).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Alsulcke jachten, als Zutphen, Zeelant ende Leeuwaerden hier hebben aengebracht,<lb/>
sijn de Comp.ie in Indien sonderlinge dienstich, deselve sijn alle drie<lb/>
hier opgeset, soo haest als aen lant gebracht sijn geworden ende genaemt Sloterdijck,<lb/>
Souborch en Bouckcaspel. Sloterdijck is met Brouwershaeven naer Quinam,<lb/>
Souborch in Amboino ende Boeckaspel naer Tayouan tot preadvijs gesondeu,<lb/>
verstreckende tot dese diensten sooveele, als off thienmael costelijcker waeren.<lb/>
Tot Souborch quam vrij wat hout te cort, doch d’andere hebben haere noodige<lb/>
behoufticheyt aengebracht. Die met Nassou ende Wesel comen, sullen ter eerster<lb/>
gelegentheyt opsetten ende daerin ’t minste niet versuymen, alsoo ons hier te<lb/>
waert, te lief ende te aengenaem sijn; dat se voor desen verwareloost sijn geworden,<lb/>
moeten wij gelooven, doch is ons ernstige meeninge geen vermaen te maeeken<lb/>
van voorgaende versuymen etc., alsoo ’t gepasseerde niet te herdoen en is, maer<lb/>
sullen wij successivelijcken naer ons alderuyterste vermogen betrachten, dat U E.<lb/>
goede hoope effect become ende met eenen versoucken, dat ons met alle groote<lb/>
schepen een soodaenich jacht toecome, mits alles daerbij sijnde, datter toe van<lb/>
nooden is, in welcken gevalle en sal der niet eenen versuympt werden op te setten,<lb/>
want in Amboyno, Banda, Tayouwan ende op Batavia tot veele goede verrichtingen<lb/>
sonderlinge dienstich sullen wesen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Om geene saecken sijn wij in Indien meer verlegen als om boots ende schuyten,<lb/>
want met schepen, die op verre reysen gaen, als naer Persia, Surrate, Japan ende<lb/>
elders, somtijts eenige quyt raecken, hoe groote penen wij daer oock op stellen.<lb/>
Daeromme versoucken, dat U E. ons voor eerst met de groote schepen telckens<lb/>
het nieuwe inhout gelieven te senden tot een schuyt ende boot met het ongesaechde<lb/>
wagenschot
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> daerbij om tselve hier te laeten saegen, want anders seer verbroeyen<lb/>
in ’t herwaerts comen. Dit ende partije leggers in schoven (om U E. de ruympte<lb/>
van suyckeren iaerlijcx tot retour toe te mogen laeten comen bij openinge des<lb/>
Chinesen handels, daeraen wij niet en twijffelen) sal nootsaeckelijcken dienen te<lb/>
comen in plaetse van ’t volumen, dat de slechte Spaensche wijnen occuperen, alsoo<lb/>
wij tot vercoopinge ende consumptie der comptoiren ende retourschepen iaerlijcx<lb/>
met tachtich leggers Spaensche wijnen in alles ons ten vollen sullen vergenoegen.<lb/>
Laet U E. dit dan als een seer noodige ende dienstige saecke ten hoochsten gerecom-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Wagenschot, eikenhouten planken.<lb/>
</note>
<pb n="392" />
<fw place="top" type="page-number" >392
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer, Van Diemen, Vlack, Philips Lucasz. en Van der Burch IV, 15 aug .1633
</fw>
mandeert blijven, opdat wij ons tot te meerder bevoorderinge van U E. dienst<lb/>
daerop gerustelijcken verlaeten mogen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Personalia en gemengde berichten).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De naerder ordre, die U E. ons geven op ’t houden van de boucken des gemeene<lb/>
volcks, sullen wij puntuelijcken doen achtervolgen ende de nalatige straffen<lb/>
als naer behooren. Het valt ons ten hoochsten verdrietich doorgaens te sien ende<lb/>
te speuren de groote achteloosheyt van veele wel schrijvende ende het cleene oordeel<lb/>
van verscheyde andere. Grootheyt, hovaerdije, schoon voor te doen, nonchelance<lb/>
ende loome traecheyt bevinden wij soo te overvloeyen in veele commisen<lb/>
alhier, die daerdoor geen vaste plaetse hebben derven vertrouwen, datter U E.<lb/>
verscheyden desen iaere sullen moeten toeseynden om de Comp.Ia van haere<lb/>
maendgelt ende montcosten te ontlasten ende te voorcomen, dat se niet langer<lb/>
andere toenemende jonge luyden in de wege en sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De voorgaende ende gepasseerde Batavias overdaet hebben veele te vrouch<lb/>
ingesoogen, die nu wel schijnen ende ons geerne souden doen begrijpen, dat wijser<lb/>
sijn geworden, maer wij vertrouwen, dattet haer ende U E. nutter sal wesen, dat se<lb/>
het vaderlant eens besoucken ende haeren achterstal aen U E. uyt haere middelen<lb/>
voldoen, dan dat se hier onnuttelijck souden blijven alleen om maendgelden te<lb/>
winnen sonder dienst te doen tot invoorderinge haerer achterwesen ende, als geseyt<lb/>
is, bequaemer in de wege blijvende.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Tot meerder blijck van het volcks veranderde gelegentheyt ende om te weten,<lb/>
waer deselve blijven, hebben wij al overlange geordineert een generael monsterrolboeck<lb/>
van alle aencomende schepen uyt het vaderlant ende alle vertreckende<lb/>
schepen van Batavia, dat in veelen tot groot licht gedijen sal; eenige naerder<lb/>
ordren meenen noch daerop te stellen, als U E. met de naeste adviseren sullen.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 80-81.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Meded. aangaande het kerkelijke leven).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Om caneel van Ceylon te becomen sien wij vooreerst noch cleene apparentie,<lb/>
doordien den Portugijsen haeren vervallen staet aldaer wat gerestabilieert hebben;<lb/>
oock is die van de Maticalose
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> quartieren niet te becomen, alsoo meest valt in de<lb/>
landen van Sitavacca
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> dat de westzijde van Ceylon is, daer de gemelte Portugijsen<lb/>
de considerabelste plaetsen beset houden. Waere derwaerts anno 1631 een considerable<lb/>
macht gesonden, als wanneer den Ceylonderen Punta de Gale ende Colombo<lb/>
beset hielden, men meent, datter groot voordeel te haelen soude sijn geweest,<lb/>
doch het can weder gebeuren. Ondertusschen hoopen U E. goede parthije cassa<lb/>
lingua
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> toe te seynden, om dewelcke op te coopen ende te versaemelen naer<lb/>
verscheyden plaetsen ordre gegeven is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Slotmededelingen ) .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 21.0pt">1) Batikalao, plaats ongeveer in het midden van de oostkust van Ceylon, op ongeveer<lb/>
70° 40' N. B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 20.0pt">2) Sitavake, plaats in het binnenland van Ceylon, beoosten Colombo, op 7° N. B. en<lb/>
80° 15' O. L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 20.0pt">3) Cassa lingua, ten rechte cassia lignea, een boom, waarvan de bast minderwaardige<lb/>
kaneel levert.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>