<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="433"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Wesel, in straat Sunda, 25 dec. 1633"/>
<meta key="rawdate" value="25 dec. 1633"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1633"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="Brouwer,Wesel,in straat Sunda"/>
<meta key="pid" value="INT_d51a854b-5ba3-3bc3-9964-83e3e6ce696c"/>
</header>

<body>
<pb n="433" />
<fw place="top" type="head" >Brouwer VI, 25 dec. 1633
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >433
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">VI. HENRICK BROUWER, AAN BOORD VAN DE WESEL IN STRAAT<lb/>
SUNDA 25 december 1633 *).<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">1019, f. 120-129.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Schip uit Siam gekomen; berichten over Siam , grotendeels geheel gelijk aan<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 6 december 1633, p. 211-216).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Met groot regret ende sonderling verdriet seynde aen U E. nevens desen sesdubbelt<lb/>
copie van eene seer impertinente missive, door de Heere Specx aen mij<lb/>
geschreven van de Caab de Bona Esperanca, bij hem aldaer aen lant gelaten ende<lb/>
door het jacht Bleyswijck hier gebracht
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2).</hi> Aen den bitteren inhout derselver<lb/>
referere mij, alsoo de repetitie van soo vuyle termen, als denselven gebruyct, te<lb/>
groote alteratie causeren. Echter tot manifest blijck van de eenvoudige ende oprechte<lb/>
verclaeringe, daerop mijn schrijven is gefundeert geweest, soo gaet hiernevens<lb/>
mede sesdubbelt eene claere ende sincere depositie van Heyndrick Nachtegael,<lb/>
Michiel van denTrille3) ende Cornelis van der Lijn4), alsmede copie van drie<lb/>
distincte oncostreeckeningen, daerbij denselven Specx bethoont een cleen gedeelte<lb/>
sijner prodigaelheyt etc.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Brouwer wil zijn gage in Compagniesaandelen beleggen; ter overmaking ontvangen<lb/>
gelden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Om door ernstige, spoedige ende rigoreuse oorloge Bantam te eer tot redenen<lb/>
te brengen ende haer een gedeelte van onse vaerdicheyt, couragie ende vermogen<lb/>
te bethoonen, soo hebben wij tusschen den vijfden ende achtsten desers met de<lb/>
vier jachten de Maen, de Sterre, Mocha ende Negepatam, vier sloupen, vier tingans<lb/>
met ons gegagieert volck ende acht vaertuygen onser Indiaense ende Neerlandse<lb/>
burgerij e, daer met gevaeren sijn neffens het ordinarij zeevaerende volck<lb/>
twee hondert ende vijftich soldaeten, het vleck Tenhare
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> laeten ruineren ende<lb/>
verbranden; sestien schoone tingans sijn ons van daer tot buyt ende vier Javaense<lb/>
hoofden toegebracht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Latere onderneming naar Bantam, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 13 dec. 1633 p. 210 en<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II, p. 84 „Nu besloot
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> enz.) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het Engelse jacht de Duyff ende de Deense Caritas laegen voor Bantam, die<lb/>
hun stille hielden ende bij ons oock niet dan als vrunden sijn gehouden, maer gelooven<lb/>
wij wel, dat se de Bantammers met bosschieters ende industrie genouch gedient<lb/>
hebben, dat te vermoeden is, sij doch niet connen ofte derven weygeren.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Deze brief is als apostille achter nr. V gevoegd; hij werd door Brouwer alleen ondertekend,<lb/>
toen hij om de thuisvloot uitgeleide te doen zich aan boord van de Wesel had begeven.<lb/>
Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters,</hi> 16 december 1633, p. 216 en 1 jan. 1634, p. 220.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) De Bleyswyck was reeds 19 juni 1633 te Batavia aangekomen. Dat Brouwer in
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">deze</hi><lb/>
brief over Specx’ bitterheid gaat schrijven, doet mij vermoeden, dat hij hier aangelegenheden<lb/>
behandelt, die hij buiten de Raad van Indië wilde houden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Michiel van der Trille kwam sept. 1632 als opperkoopman uit patria, lid van de<lb/>
Raad van Justitie, eind 1632 en in 1634 als visitateur in Perzië, in aug. 1633 grootkassier. Hij<lb/>
stierf 18 aug. 1634 ter rede van Sebesi.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Cornelis van der Lijn, de latere Gouverneur-Generaal, destijds (sinds nov. 1632)<lb/>
boekhouder-generaal. Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Gouverneurs-Generaal,</hi> p. 50.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">5) Tanara, plaats in Bantam nabij de noordkust van Java, aan de Tjidurian op 106° 25"<lb/>
O. L.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">28
</fw>
<pb n="434" />
<fw place="top" type="page-number" >434
</fw>
<fw place="top" type="head" >Brouwer VI, 25 dec. 1633
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den Engelschen coopman is op Wesel bij mij geweest, brengende een briefken<lb/>
van onsen Pr Francen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> die daer gevangen wert gehouden, daerop apparent<lb/>
sijn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> bootschap heeft gemaect, maer dencken wij, dattet is geweest om yets van<lb/>
onse meeninge te vernemen, waerin hem onwetende hebben gelaeten ende echter<lb/>
als vrund eerlij ck onthaelt, doordien niet conden verstaen de saecke te vereysschen<lb/>
hem spraecke te weygeren. Wij gaeven hem te kennen, dat ons vlotjacht<lb/>
Batavia lieten claer maecken om met twee mortieren, schietende granaten<lb/>
van 100 Bantam te besoucken, alsoo dat beter soude wercken als het groff<lb/>
canon, daerin wij bespeurden, hij verbaest3) wiert. Hij verhaelde ons, dat de<lb/>
Bantammers seyden, dat se wel meer met ons in oorloge waeren geweest, maer<lb/>
dattet noyt soo aengegaen was.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Oock hoopten sij, dattet schieten eerstdaechs soude ophouden, alsoo door een<lb/>
overlooper hadden verstaen, dat den Generael voor Bantam comen soude. Somma,<lb/>
het schijnt, dat se gereet beginnen te wesen om aenspraecke te admitteren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Onsen Pieter Francen hadden se in seer incivyle gevanckenisse gehouden ende<lb/>
geduyrende het schieten hem aen een ketting buyten de muyren op strant gestelt,<lb/>
doch hebben hem daernaer beter commoditeyt laeten genieten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4).</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Wij verhaelden noch aen den Engelschman, dat den Mattaram ons aenbied<lb/>
groote assistentie om Bantam te ruineren ende sijn de geruchten op Batavia gecomen,<lb/>
dat hij ons hondert goraps
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> daertoe sal laeten aenbieden, hetwelcke wel<lb/>
dienen mach om Bantam meerder vreese aen te brengen, maer dienstiger sal ’t ons<lb/>
wesen, dat wij den Mattaram niet te groot noch Bantam niet te cleen en maecken.<lb/>
In ’t sluyten desers sien wij grooten brant aen ’t lant van Lampon opgaen, daer wij<lb/>
onse jachten naer toe hebben sien seylen.<lb/>
</p>
<p rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Slottirades)
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">.</hi><lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1 ) Pieter Fransz. werd in juni 1629 in assistentsrang als tolk te Bantam geplaatst om na<lb/>
te gaan wat daar gebeurde. In 1630 maakte hij een reis naar het hof van Mataram; zijn journaal<lb/>
is gepubliceerd in
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Reis naar Mataram.</hi> Sinds 3 okt. 1630 was hij weer, in koopmansrang, te<lb/>
Bantam, waar hij eind 1633 gevangen werd genomen. Latere berichten ontbreken.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Versta: de Engelsman heeft het overbrengen van dat briefje gebruikt om zijn ware<lb/>
doel te bemantelen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Verbaest = ontsteld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters≥</hi> 5 jan. 1634, p. 223.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">5) Gorap, groot inheems roeivaartuig.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>