<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="734"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Philips Lucasz., Reniers, Welsing en Van der Lijn, 30 dec. 1638"/>
<meta key="rawdate" value="30 dec. 1638"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1638"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Diemen,Philips Lucasz.,Reniers,Welsing,Van der Lijn"/>
<meta key="pid" value="INT_2bba0f00-e9d9-3eb0-a670-22b5d1861ee8"/>
</header>

<body>
<pb n="734" />
<fw place="top" type="page-number" >734
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Reuiers. Welgingen Van der Lijn VI. 30 december 1638
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">VI. AXT0XI0 VAX DIEMEN. PHILIP.' .-IEL REXIERS (EX<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">DE GEASSUMEERDE RADEN) ABRAHAM WELSING EN CORNELIS<lb/>
VAN DER LIJN, BATAVLA. 30 december 1638.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">1036, fol. 203-221.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt">(Zending van de Amboina en de Maestricht naar patria).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">’t Retour, in geseyde schepen ende dat van Amboina met Maestricht<lb/>
overgaende, monteert, als bij de respective factuyren is blijckende, incoops met<lb/>
alle ongelden ter somme van fl. 2 410 856. 7. 8, te weten<lb/>
Per Zutphen fl. 637 483. 18. 9<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">D.° Fredrick Henrick „ 655 126. 13. 4<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">D.° Noortsterre „ 208 783. 1. 5<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Amboina „ 493 332. 2. 12<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Maestricht „ 416 130. 11. 10<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Schepen van Arakan gekomen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II, p. 200; zending van<lb/>
de Bommel naar Tegal
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> ibid. p. 340).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den 24en deser compt hier ter rheede den president van ’t Engels comptoir<lb/>
in Maccassar John Hunter (sijnde den persoon, welcke desen jare voornam<lb/>
de possessie van ’t ej'landt Ron in Banda te nemen), gedestineert met t jacht<lb/>
den Egel
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> nae Maccassar ende ’t fluytschip de Providens omme van hier weder<lb/>
nae Bantam te keeren, medebrengende een missive, van den president Geraid<lb/>
Pinson1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ende den raedt onderteeckent, daerbij haren noodt te kennen gevende,<lb/>
met versoeck van eenigh touwerck, 17 vaten boscruyt, medicamenten, 2000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">U</hi><lb/>
hart broot, 2 leggers Spaensche wijn etc.a tot provisie van haer jacht d’adviso,<lb/>
twelck voornemens waren naer Engeland te schicken omme hunne Meesters haren<lb/>
soberen staet ende gelegentheyt te verad verteren, verclarende gemelten Hunter,<lb/>
dat bijaldien hun niet accommodeerden, sijlieden onmachtigh waeren tselve jacht,<lb/>
sijnde van 60 off 70 lasten, uyfc Bantams rheede te senden. Ende niettegenstaende<lb/>
dese vrunden in regarde van de quade genegentheyt tot de Nederlantse Comp.e<lb/>
weynigh meriteren ende ons dagelijekx veele benoodighde schepen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> toecomen,<lb/>
soo is ’t nochtans, dat op goede consideratie, als ten aensien van de nu onlangs<lb/>
voorgevallen questien, visitatien van schepen etc.a met die van de Oude en de<lb/>
Nieuwe Engelse, twelck wellicht in Europa eenige onlusten sal hebben veroorsaeckt<lb/>
om de g’altereerde gemoederen weder wat te setten, wanneer onse promptitude<lb/>
ende assistentie in tijde van noodt aenmereken, goetge vonden in haer versoeck<lb/>
te condecenderen, nae vermogen bij te staen ende van de wal te helpen;<lb/>
sulx dat onder recepisse omme U Ed. in Nederlandt te restitueren aen deselve<lb/>
Engelse Comp.e verstreckt hebben, alle dat van ons waeren versoeckende, uytgesondert<lb/>
boscruyt, daeraff 17 vaten, ijder van 100
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">'tt ,</hi> eyschten ende maer vijff<lb/>
becomen, welcke quantité oock bestaen can tot provideringh van gesej'de adviso,<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) Versta: Eagle.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">2) Geraid Pinson was in dec. 1631 in dienst van de Engelse Compagnie te Bantam,<lb/>
van daar vertrok hij mei 1635 als secunde naar de Kust van Coromandel, waar hij dec. agent<lb/>
was, febr. 1638 vertrok hij weer naar Bantam, waar hij 1 juli aankwam, hij fungeerde er niet<lb/>
als president (dat was Muschamps) en repatrieerde in jan. 1640. Hij stierf voor 13 maart 1643.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">3) Bedoeid: schepen, die voorzien moeten worden.<lb/>
</note>
<pb n="735" />
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Romers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 1638
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >735
</fw>
nae Engelandt gedestineert, want hier te lande hebben geen vijanden ende is ... .<lb/>
volgens nevengaende originele bekentenisse ’t naervolgende aen de meergeroerde<lb/>
Engelse gelevert, namentlijck<lb/>
Medicamenten tot behoeft van de voyagie nae Engelandt, als per specificatie<lb/>
2000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">U</hi> hert broot<lb/>
2 leggers Spaense wijn<lb/>
5 vaten van ijder 100
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">U</hi> buspoeder<lb/>
1 cabel van 5 duym<lb/>
2 ijsere trossen ende<lb/>
4 wieltrossen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Over dese accommodatie thoonden de vrunden hun seer danckbaer ende<lb/>
belooffden hare Meesters onse volvaerdigheyt aen te cundigen ende de prompte<lb/>
restitutie te recommanderen, ’t Is seecker, dat hier geen middel noch contant<lb/>
hebben omme ons te contenteren ende dierhalven seer gedient sijn, de restitutie in<lb/>
Nederlandt aengenomen hebben te voorderen. Wij considereren wel, dat de vergoedingh<lb/>
spade sal comen, echter sullen in haer gemoet overtuyght blijven, na<lb/>
den regel der lieffde gaen. Wij senden U Ed. bij desen de Engelse originele missive<lb/>
ende petitie, daerbij hare necessiteyt uytdrucken, waervan U Ed. hun connen<lb/>
dienen, daer het behoort ende te passé sal comen, een claer bewijs, dat de Nederlantse<lb/>
Comp.e hun verderff (contrarie ons dickmaelen te laste leggen) niet is<lb/>
soeckende. Item gaet hier mede recepisse van een bocghspriet ende drie anckers,<lb/>
a.° 1635 ten behoeve van ’t Engels jacht de Peerl aen M.r Randel Jesson1) gelevert,<lb/>
tot welckers restitutie alhier mede geen middel sijn hebbende, daeromme<lb/>
bij U Ed. in Europa gevoordert dient. Ons sal in antwoorde verlangen te verstaen,<lb/>
hoe U Ed. dese accomodatien gevallen, ’t Is seecker, dat in dese quartieren seer<lb/>
cael ende van alle gelegentheden ontbloot sijn. Haer schip de Discouvre, uyt<lb/>
Engelandt rechtdoor nae Bantam gedestineert, soo voorgeven, hebben al eenige<lb/>
maenden tegemoet gesien, daermede goet ontseth verwachten. Den oppercoopman<lb/>
Uythoeck rapporteert, dat, als den 26en mey passato met Amboina aen Cabo de<lb/>
Verde arriveerden, geseyde Discouvre den 20en d.° nae Coromandel verseylt was;<lb/>
doch in october wierd aldaer niet vernomen, achte, nae Suratte sal geloopen sijn,<lb/>
dat den tijt ons eerlangh ontdecken moet. Ondertusschen blijven tot Bantam nae<lb/>
dit jachts vertreck met noch ruym 200 lasten peper belemmert, hebbende volck<lb/>
noch bequame schepen om dit retour nae Engelandt te senden. Den 28en deser is<lb/>
meergemelten Hunter met den Egel van hier voor d’ eerste besendingh nae Maccassar<lb/>
verseylt. Hoe hun daer redden sullen, staet U Ed. ende ons t’sijner tijt te vernemen.<lb/>
Sijn inhebbende cargasoen is niet bastant omme haere schulden aldaer<lb/>
te betaelen ende apparent, door onse tijdige besendingh de proffitabelste merct<lb/>
ende voorvente beloopen sullen hebben. De Providens is den 29en d.° nae Bantam<lb/>
gekeert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Bezwaarlijke reis van de Aemelia naar Perzië).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den 26en deser arriveert hier, den Almogenden sij gedanckt, over Tayouan<lb/>
uyt Japan ’t jacht Ackerslooth, geladen met rijs, tarwe, campher, ijser, 435<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">I) Van Randell Jesson, „master” van de Pearl is mij nog bekend, dat hij in 1620 van<lb/>
Masulipatam over Mokka en Kairo naar Engeland terugreisdo en dat hij in 1621 als „mate”<lb/>
voor Suratte was.<lb/>
</note>
<pb n="736" />
<fw place="top" type="page-number" >736
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Reniers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 1638
</fw>
blauwe steenen1) etc.a, monteerende fl. 18 898. 4. 2, hebbende in Tayouan gelost<lb/>
tweehondert kisten, ijder van 1000 tayl ordinarie schuytsilver, die comen te<lb/>
bedragen tot 57 stuyvers den tayl . fl. 570 000<lb/>
'Dit jacht is van Firando vertrocken den 25en november, sijnde bevoorens<lb/>
op 10en derselver maendt uyt Japan gelargeert.<lb/>
De schepen Swol ende Zeelandt, item de jachten Bredamme ende<lb/>
Zantvoort met de fluytschepen Graff ende Oostcappele, die, Gode<lb/>
sij loff, den 16 ende 17en d.° behouden ijder met 100 kisten geit,<lb/>
makende 600 000 taylen, tot Tayouan waren aengelandt, compt<lb/>
te wesen . ,, 1 710 000<lb/>
Sulx dat met seven schepen, fluyten ende jachten Tayouan een<lb/>
ontseth vooruyt van Japan reede toegecomen was . fl. 2 280 000,<lb/>
waermede den gouverneur Van der Burch sijn crediteuren voldaen ende de penningen,<lb/>
a deposito loopende, met den intrest, wesende ongeveer 700 000 gulden<lb/>
. , affgeleyt hadde ende een treffelijcken incoop uyt drie rijcke j oneken, de<lb/>
novo van China in Tayouan aengecomen, van niet min als 300 000 realen van<lb/>
achten gedaen. Soo waren den 25en november achtervolgende onse ordre uyt<lb/>
Tayouan na ’t beswaert comptoir Suratte door de Straete Malacca verseylt de<lb/>
jachten Bredamme ende Zantvoort, wiens ingeladen cargasoenen incoops monteren<lb/>
fl. 799 943. 12. 5.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Specificatie daarvan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den grooten Godt beware dese rijckgeladen jachten ende brenge haer<lb/>
spoedigh ter gedestineerde haven in salvo, opdat daer van de sware intresten<lb/>
ontlast mogen werden, ’t Sal ons omtrent 160 000 gulden ontschieten ende ten<lb/>
achteren setten, de 200 000 taylen silver in gout niet sijn gewisselt, dat wel gewenscht<lb/>
hadden. Den E. Van der Burch adviseert, sulx niet mogelijck ende den<lb/>
tijt te cort is geweest, dat oock ’t goudt door den grooten opcoop, die de Portugesen<lb/>
tot Macao ondernemen, in China schaers is; echter verhoopt ons noch met<lb/>
goede partije tegen february ende meert te seconderen, dat voor Coromandel<lb/>
wel te passé comen sal; sulx in desen patienteren moeten met te gedeneken, dat<lb/>
in soo grooten ommeslagh alles nae project, gelijck wel gaerne sagen, niet uytvallen<lb/>
wil ende verhopen in corte beter op ons voordeel te comen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(9 regels uitgelaten).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Almogenden sij eeuwighlijck gepresen, Die alle des Comp.s schepen,<lb/>
desen jare met soo rijcke Capital en van Batavia, Siam, Cambodja, Tonkin<lb/>
ende Tayouan nae Japan affgeladen, (except ’t jacht Wijdenes ende de gehuyrde<lb/>
Chinese joneke in Tonckin, daer op dato geen tijdingh van hebben) ter gedestineerde<lb/>
haven tot Firando in salvo heeft gelieven te geleyden, sulx dat van den<lb/>
10en july tot 9en october per 13 schepen, fluyten ende jachten uyt voorgemelte<lb/>
quartieren aldaer aengebracht is in diversche coop manschappen . . . ter waardij e,<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
1 ) Blauwe stenen ; vermoedelijk niet veel meer dan ballast en te Batavia als stoepstenen<lb/>
gebruikt.<lb/>
<pb n="737" />
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Reniers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 1638
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >737
</fw>
incoops costende fl. 3 651 510. 4. 4, die Gode sij loff den 24en november passato<lb/>
ten principalen tot redelijcken prijse met goede advance gebeneficieert ende aen<lb/>
den man gebracht waren, behalven de 300 balen Parsise sij de, incoops costende<lb/>
fl. 360 834. 16. 4, die tot 270 tayl ’t picol gevendeert sijnde, met d’onderwichte<lb/>
van 3 per cento in Japan schade rendeert fl. 4 525. 10. 10. Soo behoorde dese<lb/>
zijde met noch ongeveer 20 000 gulden aen verloopen intrest tot Parsia ende<lb/>
Zuratte gecargeert te worden, in voegen de Comp.e ruym 24 000 gulden op geseyde<lb/>
driehondert balen Persise sij de comt te verliesen; sulx den president Kouckebacker<lb/>
ons bij sijne missive van den 9en november aenschrijft volgens gemaeckten overslagh<lb/>
op de resterende cargasoenen, die calculeert (affgetrocken ’t gedestineerde<lb/>
voor schenckagie tot de gewoone jaerlijckxe reverentie in Jedo als andersints,<lb/>
item ’t g’eyschte voor Tonkin) incoops te monteren gros fl. 3 186 458. — . — ,<lb/>
bij vercoop te proffiteren stont fl. 2 711 565. — . — . Maer uyt de nader advijsen<lb/>
dato 24en d.° november vernemen, de pangis, witte ende roode gillems, de rouwe<lb/>
ende gebleeckte kennippe lij wa ten mitsgaders de cangangs bij vercoop
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi><lb/>
minder hebben gerendeert, als gecalculeert hadden, de sommevan fl. 257 309. 1. 13 ;<lb/>
sulx dat desen jare des Comp.es staet in Japan verbetert blijft ruym 241/a tonnen<lb/>
gouts, dat voorwaer overtreffelijcke conquesten ende royale winste sij ende comen<lb/>
de cargasoenen dooreen ruym 75 per cento te renderen. De Heere der Heeren sij<lb/>
loff ende verleene tot de voordere continuatie Sijnen segen. Den prijs van Comp.es<lb/>
witte rouwe sijde is getroffen tot 285 tayl, sijnde 33 tayl per picol meer als a.°<lb/>
pas.t0. Echter hebben de participanten deser sijde, alvoor deselve hun toegewogen<lb/>
is geworden ende sonder eenen penningh te debourseren, op ijder picol geproffiteert<lb/>
100, 110 ende 115 taylen tot 57 s. per tayl ende naderhant 90 tayl, doordien<lb/>
den treek der zijde ende zijdewaeren in Miaco (vermits den opulenten toevoer ende<lb/>
vervullingh, nevens d’apparentie derselver in toecomende te vermeerderen stont)<lb/>
begonde te stuyten, waerdoor oock de bovengemelte pangis, gillems etc.a buyten<lb/>
expectatie sooveel min als den overslagh sijn vercocht geworden; sulx contrarie<lb/>
a.° passato desen jaere met onse waren op te houden onnne beter prijs als de Portugesen<lb/>
te becomen schade gedaen, dat echter ten besten gepractiseert ende tot<lb/>
schade gesuccedeert sij. De geele zijde bougy heeft 280, de Tonkinse 240 ’t picol<lb/>
gerendeert, voorleden jaer 265 ende 180, dat op de bougy 15 ende de Tonkinse<lb/>
60 tayl den picol verscheelt. Wat alle andere Comp.s waren vercocht sijn, gelieven<lb/>
U Ed. uj'-t nevengaende memorie van den vercoop te beoogen, alwaer U Ed. onder<lb/>
andere vinden sult 1300 picol peper gecontracteert sijn tegen 27 tayl den picol,<lb/>
mits dat in twee jaeren geen peper in Japan souden brengen, welcken coop door<lb/>
de regenten van Nangesacke g’annulleert is, oordeelende diergelijeke contracten<lb/>
ende limitatien voor d’inwoonderen van Japan sckadelijck ende heeft den cooper<lb/>
de partije tegen 17 tayl aengehouden, dat noch beter als in Tayouan sij. Voorleden<lb/>
jaer is in Japan 22 tayl vercocht.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den president Kouckebacker calculeert ende laten ons mede voorstaen, niet<lb/>
veel differeren sal voor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">?t</hi> rendemento van des Comp.s cargasoen in cassa te becomen<lb/>
61 tonnen goudt. Bij onse generale missive
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> hebben calculatie op<lb/>
64 tonnen gemaeckt, dat weynigh ofte niet verscheelen soude, bijaldien den Almogenden<lb/>
degehuyrde joneke met het Tonkins retour, monterende fl. 113 645. 15. 4<lb/>
ende ’t Quinams restant onder den oppercoopman Abraham Duycker gelieft<lb/>
hadde in salvo te geleyden. Niet min als 230 000 gulden, adviseert den E. Koeckebacker,<lb/>
soude voorgemelte joneks cargasoen in Firando gerendeert hebben, pro<lb/>
<fw type="bottom-page-number">47
</fw>
<pb n="738" />
<fw place="top" type="page-number" >738
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Reniers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 1638
</fw>
rato Zantvoorts ingeladen goederen gerekent, die 102 per cento proffijt hebben<lb/>
gegeven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Kans op aankomst van deze jonk).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’tWelck1) niet basteert tot voldoeninge des handels, alsoo den president<lb/>
schrijft, den Japansen eysch voorneempt te begrooten op 30 tonnen. In onse<lb/>
advijsen gissen denselven op 35 ende den gouv.r van Tayouan is van opinie,<lb/>
voor Japan sal besteden 40 tonnen gouts, sulx dat te wenschen ware, in Japan dit<lb/>
jaer noch al 10 tonnen, gelijck wij gemeent hadden, op intrest gecontinueert<lb/>
waren, daertegen den E. Koeckebacker inbrenght voor de Comp.e advantagieuser<lb/>
te wesen sich van ’t mancquement voor drie ofte 4 maenden a 30 ende 36 per cento<lb/>
in Tayouan te valeeren, als 18 per cento voor een rondt jaer in Japan te betaelen;<lb/>
dat mede in dier voegen wel begrijpen, wanneer sulx met soo goeden contentement<lb/>
bij de Chinesen als Japanderen conde uytgewrocht worden. Maer wij vermercken,<lb/>
de Chinesen daertoe ongaerne comen, dat oock, als kennisse hebben, de cassa in<lb/>
Tayouan ontbloot sij, geen joncken verschijnen, tot verstaen, ’t silver uyt Japan<lb/>
is gearriveert; echter vertrouwen, ons noch sonder verachteringh met reputatie<lb/>
sullen redden. Ende sijn wij deliberatijff geweest op dese goede tijdingh onsen<lb/>
eysch van contanten te verminderen op 400 000 gulden, doch geconsidereert de<lb/>
groote retouren voor ’t patria in voorraad ende dat de reële effecten in India boven<lb/>
80 tonnen niet comen te bedragen, die noch alle tot vergrootingh van den Indisen<lb/>
inlantsen handel niet bequaem sijn, item dat onverwachte ongelucken (des Godt<lb/>
verhoede) ons veel verachteren connen ende principalijck de vergrootingh des<lb/>
gemelten inlantsen handels door geheel India, die niet min als met 80 tonnen fons<lb/>
can levendigh ende naer behooren waergenomen worden, daermede d’Indise ongelden,<lb/>
sijnde 181/2 tonnen ende een retour voor Nederlant, alhier waerdigh dertich<lb/>
tonnen, can ingewonnen worden, soo blijven wij bij onsen gedanen eysch van<lb/>
600 000 guldens contant parsisteren; met sulcken verstande, bijaldien U Ed.<lb/>
hebben geresolveert op ons ernstigh schrijven ende remonstrantien, met de vloote<lb/>
van den heere Gij seis gedaen, nae India te senden meer als 600 000 gulden, die in<lb/>
contant voor a.° 1639 van U Ed. versocht sijn, ons dan voor a.° ’4-0 sooveel aen<lb/>
de presente geëyschte 600 000 gulden cort ende minder nae India sent als boven de<lb/>
600 000 gulden voor a.° ’39 herwaerts geschickt sijn, dat U Ed. met volcomen<lb/>
gerustheyt wel mogen effect laten sorteren. U Ed. hebben met Godes hulpe geen<lb/>
naclachte van quade gissingh gemaeckt te hebben meer te verwachten ende mooght<lb/>
wel staet maecken (onbedenckelijcke ongevallen buyten), dat nae desen geen<lb/>
contant meer voor India van U Ed. sal worden versocht. P.r tout
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> a.° 1639<lb/>
verhopen, de Comp.e buyten beswaringh van intrest in India sal wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Eis voor Japan).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den llen april laetst sijn de voors. gerebelleerde van Keysers leger stormenderhant<lb/>
aengetast ende overwonnen; alles, mans, vrouwen ende kinderen,<lb/>
40 000 sterck, gemassacreert, except een van de vier principale hooffden, die na<lb/>
Jedo is gevoert; hun sterckte ende ’t out casteel selver tot den grondt geraseert.<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100">1) NI. ƒ 265.000 te Thaiwan in goederen en geld beschikbaar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100">2) Pr. tout, na afloop van, bij het einde van.<lb/>
</note>
<pb n="739" />
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Reniers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 1638
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >739
</fw>
Van Keysers volck wort geseyt niet minder als 40 000 persoonen omgecomen te<lb/>
wesen, meest door de groote disordre met attacqueren gepleeght, sulx oock als de<lb/>
victorie becomen hadden, tegen den anderen bleven chargeren, daer qualijck<lb/>
remedie tegen stellen conden; twelck gepresumeert wort ontstaen te wesen uyt<lb/>
de contentie, geresen tusschen de heeren Lusoyso ende Fingo over de preferentie<lb/>
van d’avant-garde, die Fingo te voeren gediffereert was. Geen uytheemsche<lb/>
Christenen sijn onder dese gerebelleerde te voorschijn gecomen. Twee maelen ter<lb/>
weecke was misse ende predicatie geduyrende de belegeringh door een jongelingh,<lb/>
van Fingo geboortigh, out sesthien jaren, gedaen, die oock als hooft opgeworpen<lb/>
ende wel g’obedieert hadden ; in voegen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> met dese troublen omtrent 40 000<lb/>
Japanse Christenen om ’t leven bennen geraeckt. Wijders sijn dit jaer in Japan<lb/>
geen andere Christenen noch papen ontdeckt off executie voorgevallen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den heere van Arima heeft door last des Keysers sijn buyck gesneden ende<lb/>
is de heere Fammamats met desselffs lantschap gebeneficieert. Crats verliest tot<lb/>
amende sijn lantschap Amaxa. Lusoysa ende Findadonne sijn in disgratie ende<lb/>
te hove in hare wooningen geconfineert, omdat de bevelen des Keysers niet nagecomen<lb/>
hebben etc.a.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Over de geresene troublen ende gerebelleerde Arima- ende Amaxase Christenen<lb/>
hadden hun alle lantsheeren, regenten ende rijxraeden sulx g’occupeert gehouden,<lb/>
dat op geen andere saecken gebesoigneert sij geworden. Van Manilha wierd wel<lb/>
eenigh gewagh gedaen, maer is niet apparent, noch soo haest daerop voornemen<lb/>
sullen t’attenteren. In Comp.es saecken was geen veranderingh, alles bleeff in<lb/>
cours ende stant als a.° passato.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Persoonelijck is den president Kouckebacker primo mej^ passato in Jedo<lb/>
aengelandt omme de ordinarie reverentie te doen, maer heeft geen audiëntie bij<lb/>
de May.* becomen, twelck op de debiliteyt des Keysers g’excuseert wort ende dat<lb/>
geduerende sijn sieckte geenige lantsheeren, selffs de gecommitteerdens van den<lb/>
deyro ofte grooten paep *), audiëntie hadde verleendt, in voegen nevens de Portugesen<lb/>
getracteert sijn; twelck den president veel bedenekens gaff, vreesende,<lb/>
eenighe onlusten tegen de vreemdelingen de novo mochten opgecomen wesen,<lb/>
dat aen ’t gevolgh niet gebleecken sij. Maer onse opinie is, gelijck den Japander<lb/>
van tijt tot tijt moediger wort ende de vreemdelingen (soo men ons noempt) dienvolgende<lb/>
in minder estime, dat nae desen ter presentie des Keysers niet meer<lb/>
verschijnen sullen, gelijck bij ’t gepasseerde wel aff te nemen is. Den 18en mey<lb/>
wierden tot audiëntie geadmitteert in een der binnenzalen des keyserlijcken<lb/>
paleys ter presentie van vele heeren ende edelen, alwaer de raetsheere Sanickedonne<lb/>
(Comp.8 toegedanen vrundt) presideerden ende ’t woort voerde, seggende:<lb/>
Uwe schenckagie wert in een ende derselver maniere, gelijck off Sijn Keyserlijcke<lb/>
May.1 present ware, aengenomen ende uyt desselffs name g’accepteert, even<lb/>
alsof f persoonelijck audiëntie was verleenende ende U voor hem te verschijnen<lb/>
toestont. Den rijcxraed Bongodonne, wiens dienstdagh het was, hebbende de<lb/>
notitie van de gepresenteerde vereeringh in handen, soude deselve de May.*<lb/>
vertoonen, daermede affscheyt bequamen. Daeghs daeraenvolgende accepteerde<lb/>
den raedtsheere Sannickedonne persoonlijck de vereeringe, die hem toegebracht<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">]) Deyro of grote paep; Dairo, van dairi: „inwendig heiligdom”, aanduiding voor den<lb/>
werkelijken, doch machtelozen Keizer van Japan, dien de Nederlanders voor een soort shintopaus<lb/>
hielden.<lb/>
</note>
<pb n="740" />
<fw place="top" type="page-number" >740
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Reniers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 163 8
</fw>
werde ende verclaerde, de May.1 ’t Persiaens peert ende bovenal ’t velthoen van<lb/>
Cabo de Verde voor hem doen comen, met groote aengenaemheyt beooght heeft ;<lb/>
laudeerde mede de moeyte, die gemelte president omtrent Arima genomen hadde.<lb/>
Oyedonne, een vrunt van den ouden Feso ende tsedert arrest onsen vijant gebleven,<lb/>
excuseerde niet thuys te wesen ende wierden onse presenten bij een van<lb/>
sijn regenten opgenomen; des heeft d’onse met thien sijde rocken vereert, twelck<lb/>
van ’t arrest aff noyt geschiet ende t’estimeren is. Ten huyse van den raedsheere<lb/>
Taeckemondonne geroepen wesende, wierden onse giften bij d.° heere mimielijck<lb/>
overgenomen, door Sijne E. geconfirmeert, ’t paert ende velthoen bij de May.1 ten<lb/>
hooghsten aengenaem was. Gemelte heere voerde verscheyden propoosten op<lb/>
’t stuck van de gerebelleerde, dat de Portugesen veel quaets in Japan veroorsaeckten<lb/>
ende schuldigh waren, veel menschen jaerlijckx gedoot wierden, derhalven<lb/>
’t landt van Japan wel mochten ontseyt worden, doch daer was alsnoch<lb/>
gheen conclusie op genomen. Socht te verstaen, bijaldien de resolutie effect sorteerde,<lb/>
off Japan souden connen dienen, van alles tgeene den Portugees dat lant<lb/>
was toebrengende, daerop hem contentement werde gedaen. Van dit discours<lb/>
quam tot Manilha ende vraeghde, off die plaets bij ons alleen niet soude connen<lb/>
worden g’incorporeert, wat macht daertoe vereyschte etc.a. Gaven tenantwoorde,<lb/>
niet min als 10 000 soldaten van noode sijn, dat onse macht daertoe niet suffisant<lb/>
was, alsoo den handel ende meer saecken waer te nemen hadden. Wat desen,<lb/>
aengaende wijders voorgevallen sij, sullen aen gemelten Kouckebackers brief f<lb/>
ende journael, dat U Ed. toecomen sal, gedragen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Ondertusschen recommandeerde den E. Kouckebacker, Hare Mogent heden<lb/>
op onse voor jarige versoecken gelief f den te letten, dat een favorabel appostil<lb/>
moghten becomen ende onse schepen, als gereet leggen, in haer vertreck niet verhindert<lb/>
wierden. Op alles bequamen heusch antwoordt, dat de versoecken in<lb/>
reden bestonden, voornementlijck de depeche onser schepen; den gouv.r van<lb/>
Nangesacke conde daerin disponeren sonder nader advijs, sulx tot dato met<lb/>
schoone woorden gepayt ende van d’een tot d’ander gewesen worden ende alles<lb/>
in voorige termes blijft.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Soo is mede den president van opinie, daer oock niet vreempt van sijn, dat<lb/>
onse schepen vóór 10 november uyt Japan te vertrecken niet gelicentieert sullen<lb/>
werden, soolange den Portugees J apan toestaen te frequenteren, veel min dat ons<lb/>
in voorige vrijheden sullen herstellen ende van ’t schadelijck servituyt des pancados<lb/>
eximeren ofte dat onse zijde, gelijck hope gegeven was, ten prijse van 20 tayl<lb/>
per picol minder, als de grossiers daervoor betaelen, sal worden getaxeert. God<lb/>
geve, ons maer geen schadelijck servituyt over den halse come ende de rouwe<lb/>
zijde in ’t generael onder pancado niet gebracht wert, gelijck tselve desen jare<lb/>
alweder versocht is geworden. Desniettegenstaende relateert meergeroerden<lb/>
president, dat wel heeft connen vermercken uyt verscheyden circumstantie, nu<lb/>
beter te hove staen als voor desen ende dat d’ordinarie jaerlijckxe schenckagie<lb/>
van 20 sijde rocken met meer solempniteyt sijn overgelevert volgens ’t rapport<lb/>
van de tolcken, als tsedert 15 jaren is geschiet. Soo hadden oock in weergeschenck<lb/>
van de rijxraeden ontfangen 90 schuyten silver ende een gouden ouban
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> monterende<lb/>
samen 432 tayl, daervoor de Comp.e gecrediteert bleeff.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">1 ) Ouban, grote gouden J apanse munt, die ongeveer een waarde had van 45 a 60 taël<lb/>
vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">Japan,</hi> S. 135.<lb/>
</p>
<pb n="741" />
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Reniers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 1638
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >741
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Tot den uytvoer van coper licentie te becomen is vooreerst geen apparentie,<lb/>
maer alsoo den muntmeester van de cenes off copere geit seer verlegen is om thin,<lb/>
meent men, dat alsulcke quantité coper sullen consenteren uyt te voeren, als thin<lb/>
in Japan brengen; tot welcken eynde van Siam per Ruttem derwaerts gesonden<lb/>
is geweest 334 picol, maer, door storm ende verlies van masten hier aengelandt<lb/>
sijnde, sullen ’t aenstaende saisoen goede quantité na Japan schicken. Soo daervoor<lb/>
nae advenant coper mogen uytvoeren, sal de Comp.e dubbel voordeel genieten,<lb/>
aen ’t succes wort niet gedubiteert.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Desen jare sijn de Portugesen van Macao met twee galiotten rijckelijck<lb/>
geladen tot Nangesacke verschenen, alwaer in den handel beter als voor desen<lb/>
getracteert sijn geworden ende goede prof f ij ten hebben bevaeren. De notitie van<lb/>
liaer aengebrachte goederen ende tot wat prijse die vercocht sijn, becomen U Ed.<lb/>
per de volgende schepen. Voor desel ve haere coopmanschappen hebben uytgevoert<lb/>
1259 kisten silver van 1000 tayl ij der ende daerboven credit bij den Japanders<lb/>
becomen van 400 000 thayl, dat op bodemerije tegen 25, 26 ende 27 per cento<lb/>
nae Macao gevoert hebben1). Dese goede bejegeningh veroorsaeckte vele bedenckingh<lb/>
ende werde g’opinieert, dat nimmer over ’t gepasseerde in Arima ende<lb/>
’t niet brengen van de resterende voor dese g’eyschte ses coopluyden uyt Macao<lb/>
souden werden aengesproken. Soo waren den gouv.r Sabroy Seymondonne ende<lb/>
den regent Fesedonne onder pretext van de Europise Christenen te sien eten<lb/>
ten huyse van den capiteyn Moor (twelck cierlijck gepalleert was) gecomen; Feso<lb/>
nuttighde eenige spijse, maer Sabroy Seymondonne geen. Dit ende ander goet<lb/>
onthael gaff aen de coopluyden bedeneken, den Portugesen in ’t aenstaende met<lb/>
meer quantité coopmanschappen stonden te verschijnen ende dat onse toevoer<lb/>
jaerlijekx accresseerde, sulx alle coopmanschappen, na de Portugesen de hare<lb/>
hadden uytgevent, bestonden te daelen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> ende de Comp.e ruym 200 000<lb/>
guldens comt te verscheelen. ’t Is apparent, dat desen Fezo ende den Nangesacksen<lb/>
gouv.r de handen dapper gesalft ende soolange schenckagie aennemen, van haerlieden<lb/>
ten hove gefavoriseert worden ende vertrouwen, als met Fezo ende sijne<lb/>
adherenten communiceren, verkeerde absolutie becomen, want veel in de Portugesen<lb/>
gehouden is. Soo hebben niet meer als 230 picols witte rouwe sijde aen de<lb/>
merct gebracht, daerinne dat gemelten Fezo ende de burgemeesters van Nangesacke<lb/>
150 picol waeren participerende. Onaengesien dit ongewoon favorabel tractement<lb/>
ende ’t credit, dat hun verleent is, vertrouwt men, den Portugees groote<lb/>
swarigheyt te naecken staet ende apparent Japan ontseyt sal werden; te meer<lb/>
een dagh voor der galiotten vertreck een expresse uyt het hoff tot Nangesacke<lb/>
aenlande met ordre den overgebleven capiteyn Fransisco Castel Branco, hebbende<lb/>
nu reede affscheyt becomen ende sijne goederen gescheept, nevens den capiteyn<lb/>
Moor don Juan tot Nangesacke in hun ordinarie detentiehuys mosten overblijven,<lb/>
dat onder de Portugesen groote verslagentheyt causeerde ende seer bedroeft<lb/>
sonder eerschoten te doen nae Macao vertrocken. Cort daerop volghde een ander<lb/>
bode, daerbij den gouv.r g’insinueert wort, don Juan tot nader last nae Jedo om<lb/>
d’ ordinarie reverentie te doen niet verschijnen soude. Watter wijders op volgen<lb/>
sal, staet U Ed. ende ons nae desen te vernemen. Door een expresse van ’t hoff<lb/>
is d’onse in Firando affg’eyscht notitie van de desen- jaersche aengebrachte coopmanschappen<lb/>
in Japan omme t’ examineren, off dat rijck van alle waeren sullen<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Zie voor deze reis
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Fidalgos,</hi> p. 119-120.<lb/>
</note>
<pb n="742" />
<fw place="top" type="page-number" >742
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Lucasz., Reniers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 1638
</fw>
connen provideren, soo resolveren de Portugesen uyt te setten, gelijck geseyt<lb/>
wart. God geve, onse vijanden daer eens uvtgeraecken ende dien handel alleen<lb/>
gauderen moghen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Aengaende ’t gepasseerde in Tonckin sullen in desen cort wesen ende ons ten<lb/>
principalen gedragen aen de missive van den coopman Carel Hertsingh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi> Is . . .<lb/>
een proffitabele negotie ende staet de Comp.e daerbij jaerlijckx meer als 4 tonnen<lb/>
te proffiteren, doch buyten vexatie ende becommeringh sal dien handel almede<lb/>
niet gedreven worden. In de stadt Senefay2) sijn d’onse wel getracteert ende<lb/>
bejegent met apparentie veel treffelijcke, in Japan proffitabele stuckwercken<lb/>
jaerlijckx van daer te trecken ende verhopen in toecomende 1000 picols sijde te<lb/>
becomen. Volgens Hartsings ad vijs sij niet geraden aldaer comptoir te begrijpen,<lb/>
’t Is een trouwloos volck ende dieffachtige natie, sulx Comp.s volck ende middelen<lb/>
bij af f wesen der schepen peryckel loopen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Coningh is al wat gemiscontenteert geweest, dat geen antwoorde op<lb/>
sijnen brief f ende assistentie tegen Quinam verscheen ende vertrouwde, bijaldien<lb/>
tselffde weygerden, soo goede soldaten niet sijn, als wel gerucht wierde, item<lb/>
daeruyt besluyten most, dat maer coopluyden, die het om gewin te doen sij, waren.<lb/>
Ondertusschen leverden niet meer als 15 in plaets van de 16 faccard
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> sijde ende<lb/>
als hem assistentie presteerden tegen den Quinammer, souden de belooffde liberteyten<lb/>
in sijn lant genieten. Ons verlanght, wat den coopman Duycker, soo<lb/>
behouden gevaeren heeft, omtrent dien Coningh sal hebben verricht.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Wat den president Koeckebacker op de besendingh van een ambassadeur<lb/>
ende continueel resident aen ’t hoff in Japan is adviserende, sullen in desen niet<lb/>
extenderen, maer ons aen desselffs missive gedragen, ’t Is sulx, tselve met ons<lb/>
ongeraden oordeelt ende meent, dat den resident aldaer meer tot spot als achtbaerheyt<lb/>
soude strecken. Op de besendingh van een ambassadeur wegen Sijne<lb/>
Hoogheyt hadde met Fezo ende andere gecommuniceert, die van opinie waren,<lb/>
voor de vrijheden ende proffijten, die in ’t Japanse rijck gauderen, geen moeyten<lb/>
noch costen omme danckbaerheyt te bewijsen behoorden te spaeren ende daeromme<lb/>
de committatie wel moght effect sorteren; twelck tot nader ad vijs beter<lb/>
nagelaeten sij. Daer is niet anders als oncosten sonder apparentie van voordeel<lb/>
aen vast.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">d’Advisen van Tayouan dato 4en december
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> geven ons weynige materie<lb/>
noodigh U Ed. aen te cundigen. De schepen Swol ende Zeelandia souden, geladen<lb/>
met vaderlants retour, den 10en off llen d.° van daer herwaerts vertrecken. Soo<lb/>
haest verschijnen, worden U Ed. toegesonden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Eenige ongeruste Vavorolangers hadden op hare velden de hartevanghst<lb/>
onderstaen te verhinderen, vier Chinesen gequetst ende drie dootgeschoten met<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1) Carel Hartsingh voer febr. 1637 als onderkoopman met de Grol naar Tonkin, in de<lb/>
volgende jaren als opperkoopman tussen Tonkin en Thaiwan, dec. 1641 was hij eerste opperkoopman<lb/>
te Thaiwan. Hij x*epatrieerde dec. 1643 als commandeur van een retourvloot en<lb/>
kwam aug. 1644 in patria. Juli 1651 teruggekomen als raad van Indië, werd hij president van<lb/>
de Weeskamer, sept. 1651 vice-president van de Raad van Justitie, dec. 1652 commissaris<lb/>
voor de kerkeraad. In maart 1653 werd hij gouverneur van Thaiwan, in mei 1653 provisioneel<lb/>
directeur-generaal, nov. 1654 president van schepenen, juli 1656 definitief directeur-generaal,<lb/>
nov. 1661-nov. 1663 president van schepenen, juli 1656 definitief directeur-generaal, nov.<lb/>
1661-1663 president van de Raad van Justitie. Hij stierf sept. 1663.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Senefay, bij Valentijn Tzynephay, een rivier en een stad in het noorden van Tonkin.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Faccard, gewichtseenheid in Tonkin.<lb/>
</note>
<pb n="743" />
<fw place="top" type="head" >Van Diemen, Luca-sz., Reniers, Welsing en Van der Lijn VI, 30 december 1638
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >743
</fw>
pijl endc boogh, onaengesien licentie van den gouv.1' thoonden. Tot straffe van<lb/>
dese moetwille was den gouv.r persoonelijck met 200 Nederlandsche coppen<lb/>
ende 1400 inhabitanten, onse onderdanen, derwaerts gemekt, eysschende de<lb/>
moorders, dat excuseerden ende seyden, verloopen waren, daerover 150 woonende<lb/>
200 rijshuysen tot straffe in brant sijn gesteecken ende die hun in defentie<lb/>
stelden, gevelt, sulckx dat de Sincanders drie hooffden bequamen. Dit heeft<lb/>
soodanigen schrick veroorsaeckt, dat niet getwijffelt wert, dese ongeruste menschen<lb/>
den Chinees nae desen in haere hartevanghst ongemolesteert sullen laten<lb/>
off ter contrarie staet groote verachteringh in de quantité vellen te veroorsaecken.<lb/>
Den gouv.r doet seer wel, soo quade coursen promptelijck ende aensienelijck<lb/>
straft.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Wanckan is van ’t aenstorten des zees dapper affgenomen, sulx de reduyt<lb/>
Vlissingen peryckel loopt te verliesen. Alle devoiren worden aengewendt tot<lb/>
desselffs behoudenisse. Met sware steenen uyt de Piscadores te haelen sal den<lb/>
berm moeten gemainteneert worden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Fort Zeelandia was g’absolveert, except de borstweeringh, cruytkelders<lb/>
ende eenige corps du guardes. Per naeste hebben U Ed. d’affteeckeningh te<lb/>
verwachten, die ons toegeseyt wort met Swol te senden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van 30 sept. 1637 tot 1 oJct. 1638 is op Thaiwan toegelegd fl. 49 50 4.10.2,<lb/>
de reële effecten in Indië bedragen fl. 9 252 384.16.6; de nu gezonden beide retourschepen<lb/>
hebben een car gasoen van fl. 909 462.14.6; de Behagen uit Tiku gekomen;<lb/>
slot).<lb/>
</note>
<pb n="744" />
</body>
</teiTrim>