<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="244"/>
<meta key="seq" value=""/>
<meta key="pid" value="INT_690d8594-db81-3bbd-8fea-2ce6a9d993cf"/>
<meta key="title" value="Toelichting bij de indices"/>
</header>

<body>
<pb n="244" />
<fw place="top" type="page-number" >244
</fw>
<head rend="font-size: 17; font-weight: bold; text-align: center; line-height: 18.8pt">TOELICHTING BIJ DE INDICES.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 10.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">Cursief
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">gedrukt zijn de bladzijden, waar een woord is toegelicht.</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">Woorden als Chinees en Engelsman zoeke men onder China en Engeland in de Index van Geografische<lb/>
Namen, vlak daarop volgt: China (Keizer van) en Engeland (Koning van). Groot-Mogol, Sjogoen<lb/>
enz. zoeke men echter in de index van Andere Termen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">De schrijvers der Gen. Miss. hebben eigennamen van mensen, plaatsen, schepen enz. zonder enig<lb/>
systeem en zonder consequent aan één schrijfwijze vast te houden gespeld, wat vooral bij nietEuropese<lb/>
termen tot verwarring kan leiden. Waar de kans daarop groot is, zijn verschilende schrijfwijzen<lb/>
in de indices opgenomen met verwijzing naar degene, waarbij de bladzijden zijn aangegeven.<lb/>
Geografische namen en scheepsnamen zijn waar mogelijk in moderne schrijfwijze opgenomen. Bij<lb/>
scheepsnamen is niet altijd getracht te onderscheiden tussen gelijknamige schepen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 11.6pt">De volgende letters zoeke men zo nodig ook op de volgende wijze:<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 8300">C bij K en S. K bij C en Q.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 8300">Ch bij G. Ts en Tsj. Q bij K.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 8300">Dj bij J. S bij C en Z.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 8300">F bij V en Ph. V bij F.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 8300">G bij Ch. Z bij S.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 8300">J bij Dj.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>