<TEI xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, Van Hoorn en Paviljoen, 13 febr. 1677</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>13 febr. 1677</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol4</idno>
            <idno type="pid">INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>156</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, Van Hoorn en Paviljoen, 13 febr. 1677</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>13 febr. 1677</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>4</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>LXXXI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1677</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1677</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>13</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>13</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Maetsuyker</interp><interp>Van Goens</interp><interp>Pit</interp><interp>Overtwater</interp><interp>Ranst</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Paviljoen</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="156" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0156.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3576247" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">156</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3576251" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><head xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">LXXXI. JOAN MAETSUYKER, RIJCKLOFF VAN GOENS, LAURENS<lb/> PIT, PIETER OVERTWATER, CONSTANTIN RANST, PIETER VAN<lb/> HOORN EN ANTHONIO PAVILJOEN, BATAVIA, 13 februari 1677.<lb/></head><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1204, fol. 377-490.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1676 p. 314-378 , 1677 p. 1-43 ; aan de drie nu vertrekkende<lb/> ingehuurde retour fluiten is hel Wapen van Alckmaer als convooier toegevoegd; de<lb/> gouverneur van Amboina dient sago op te slaan , daar op een rijstzending geen staat<lb/> kan worden gemaakt; de fortificatie daar en op Saparua voorlopig stop te zetten , o.a.<lb/> wegens tekort aan contanten).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Om eenige posten, voorheene in de Ambonse oorlogstijt beslagen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> en die tot<lb/> noch aangehouden werden, van de beschadigde en opgemaackte, te laten leggen off<lb/> in te trecken, sulcx soude te groote gelegentheyt aan het bedeckt vervoeren van de<lb/> nagelen gegeven zijn, den inwoonder van de gewoone submissie affleyden en ook<lb/> jegens de goede intentie, waaromme sooveel moeyten in het omvellen van veele<lb/> vruchtdragende boomen op affgelegen plaatsen en aanplanten van jonge onder de<lb/> vastigheden aangewent is ,aanloopen.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het aanplanten van jonge nagelbomen is stopgezet, daar de opbrengst meer dan<lb/> voldoende is en men verplicht is de oogst van de bevolking aan te kopen; mogelijk zal<lb/> zelfs een deel van de jonge aanplant moeten worden omgekapt ; gouverneur Hurdt , die<lb/> nauwgezet toezicht houdt op sluikerij van kruidnagelen, is van oordeel, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de chialoupen van 7 &amp; 8 lasten groot van vrijluyden, van hier na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gins vertreckende, ten principalen hun toelegh daarop is, als connende het aanbrengen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Amboina van soo geringe quantiteyt rijs de oncosten van de voyagie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet goetmaecken en waerom in nader overlegh zullen nemen, off de soodanige niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> best sal sijn voortaan die vaart te weygeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De van Amboina varende niet-Compagniesvaartuigen worden zover geconvoieerd,<lb/> dat ze geen nagelplaatsen meer kunnen aandoen; de buskruitmolen op Amboina is<lb/> voldoende voor de drie oostelijke gouvernementen, die op Banda zal worden stilgelegd;<lb/> geen militairen voor Amboina beschikbaar, wel ambachtslieden; gouverneur Bogaert<lb/> moet zich voor de Raad van J ustitie te Batavia verantwoorden voor zijn optreden als<lb/> directeur van Suraite; de eis aan rijst ad 800 last kan wel tot 496 besnoeid worden; de<lb/> Duynvliet en de Westervelt vertrokken 14 nov. met rijstlading van Bengalen naar<lb/> Ceylon; Banda ontvangt maar de helft van de eis van 40000 rsd.; aldaar voor 20850<lb/> rsd. wissels op Batavia getrokken en 8400 rsd. van daar naar Amboina gezonden; met<lb/> de Tulpenburg gingen 80 soldaten naar Banda; het vrij laten oprapen van afgevallen<lb/> nootmuskaat blijft aldaar ondanks de bezwaren der perkeniers gehandhaafd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> omdat het<lb/> heel wat inbrengt; het raffineren van zwavelaarde uit Nila en van harpuis staat wegens<lb/> olietekort te Batavia stil; harpuis van Palembang , <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - die daar echter van ’t eylant Banca moet werden aangebracht, in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Beslagen, bezet.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="157" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0157.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3579384" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3579398" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">157</fw>deughtsaam goet tot een halve rijcxd.r het picol van 125 in genoegsame quantiteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schijnt bemachtight te zullen connen worden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(1000 picol van daar ontvangen; het schip , dat er peper vandaan haalt , werd<lb/> totdusverre met zand geballast ; wegens de oorlog op Java moet olie in Siam en Bengalen<lb/> worden besteld; de bezetting van Kisar, 22 man, en die van Babar en Nila, elk 7, wordt<lb/> gecontinueerd met het oog op de Engelsen; in Temate weer een gouverneur geplaatst,<lb/> daar een persoon van hoge rang bij den ongezeglijken Koning Amsterdam nodig is;<lb/> Padtbrugge moet op weg daarheen Amboina aandoen om met Hurdt te overleggen; op de<lb/> kwaliteit van de Tidorese lont wordt gelet; Menado gaat geleidelijk meer rijst leveren;<lb/> het garnizoen te Makassar op last van Heren XVII van 700 tot 300 man teruggebracht;<lb/> de komst van Radja Palakka naar Batavia uit te stellen; het cargasoen van de Wimmenum,<lb/> <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1676, p. 365, is f. 16326.0.15 ; Van Wijckerslooth moet informeren<lb/> naar de daden der Portugezen, vooral te Ade; voorgenomen expeditie derwaarts<lb/> tot herstel van Radja Amachilly; de handel in Timor brengt de kosten van de vestiging<lb/> niet op; handhaving echter gewenst wegens de trouwe bondgenoten, maar vooral omdat<lb/> de vijand van daar gemakkelijk Amboina en Banda kan bereiken; het personeel echter<lb/> beneden de 60 man te houden, waarvan de helft op de sloepen; wijlen boekhouder Pieter<lb/> van der Beeck had te Palembang een kastekort van f. 14054.14; daar is 1000 picol peper<lb/> in voorraad, 200 id. harpuis; contanten voor Palembang zijn niet beschikbaar; drakenbloed<lb/> steeg er in prijs; de schuld van den Sultan - met deze titel aangeduid - is er nog<lb/> maar f. 2179; er was 31 juli in een jaar uitgegeven K 4987.9.3 en gewonnen f. 3099.2.5;<lb/> de Engelsen zijn te Djambi den Sultan 2500 rsd. schuldig, ze trachten peper op crediet<lb/> te kopen; in Europa zakte de peperprijs tot 13 groten het <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘ffi;</hi> zij brachten in oct. ruim<lb/> 4000 picol van Djambi naar Bantam; er is 8 d 10000 picol te Batavia voorradig; de<lb/> onkosten bedroegen in Djambi 31 juli in een jaar f. 16284.1.13, te veel voor een dgl<lb/> kantoor; de Pangeran, vertoevend te Bantam, herhaalde zijn verzoek over een bezoek<lb/> aan Batavia niet; Djohore riep de bemiddeling van Bantam in voor de geschillen met<lb/> Djambi; in Perzië werd 81% op de Siamse tin gewonnen; bij het toetsen bleek de Ligorse<lb/> tin beter dan de Europese te zijn; 7 juni vertrok de Betuwe van Siam naar Japan met<lb/> carg. van f. 73876.19, vul. herteveüen; de textielhandel in Siam is verlopen; er is in een<lb/> jaar gewonnen f. 34271 2 en uitgegeven f 10550.13, het bracht f. 69116.8.10 bij aan de<lb/> winsten in Japan en f. 21200 aan winst op Japans koper, terwijl op de tin, die er<lb/> vandaan komt, f. 60000 valt te verdienen; de opiumverkoop lijdt door de concurrentie<lb/> der Suratse Moren; er werd al 657 last rijst verworven; voorslag van oya berkelang een<lb/> contract tot rijstlevering voor enige jaren te maken; Phra Sinnorat verkoopt ons 10<lb/> picol agelhout a 600 rsd. het pl. en wil jaarlijks evenveel d 567 rsd. leveren; 14 nov.<lb/> werd uit Siam geschreven: )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 14.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„Tot vaste verseeckeringh en gerustheyt van haar Ed.® heeft Opera Sinnorat<lb/> alhier ontrent den Co.k sooveel te wege gebracht, dat Opera Peth nimmermeer na<lb/> Oedjang Salang sal comen te vertrecken, alhoewel hij. Opera Peth, well 100 catty<lb/> Siams <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> aan diverse grooten op insighten, dat hij weder naar derwaerts mocht<lb/> gaan, verschoncken had; tgene hem eghter niet heeft mogen helpen, alsoo door<lb/> expres bevel van Sijn Magist.1 twee aansienelijeke Mooren, genaamt Mahamet<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vermoodelijk bedoeld: aan zilver.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="158" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0158.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.3581304" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">158</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.3581308" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Beecq en Ismael Beecq <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> tot opperste regenten van Oedjan Salang en Bangary<lb/> sijn geëligeert en ook den 14 july verleden na ginder vert rocken.”<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De genoemde Phra vraagt herstel van de loges in die 'plaatsen en om er dan „ een<lb/> van de pen <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> en geen schipper aan het hoojd te stellen, die <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - „in plaats van coopmansstijl te gebruycken, namen den thin veeltijts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met gewelt en betaalden daarvoor niet meer, alst haar goetdacht.”<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De benoemden beloofden aüe tin aan de Cie. te zullen leveren; advies hierover<lb/> van Bort gevraagd; vernomen, <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den soon van den Coninck van Sangoor aldaar was aangelandt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>versoeckende om door d’Siamse May es.1 in sijn vaders plaats gestelt te werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twelcq bij het Siamse hoff aangenaam was. Onse residenten hadden dien seer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besocht en seer wel onthaalt geweest met toesegginge van alle den thin, in Sangoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vallende, aan de Comp.ie te sullen leveren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Ducatons werden in Siam maar voor 58\ st. aangenomen, maar kronen voor 45;<lb/> daar de textielhandel er verliep, is 80000 rsd. aan kronen geëist; de Suratse ropias geven<lb/> er verlies; er zijn 20000 vellen voor Japan; partij elandshuiden als proef naar patria<lb/> gezonden; de verkoop in Tonkin was van weinig belang, deels door de afsluiting der<lb/> wegen, deels door het verlagen van prijzen door den Koning; de geschenken waren de<lb/> hoven te gering ) .<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Barnsteen, goude moor en zijde- alcatyffen heeft daar soo hooge estime dan<lb/> wel een groote ooghvullingh van laken <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> niet gevonden en waerom het weergeschenck<lb/> ook van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> 1500 teyl swaarte zijde vermindert is,<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( nl. tot 7500 taël; vrees, dat de aanbieding van geschenken in een schatting zonder<lb/> wedergeschenk zal worden omgezet oj dat de Vorsten weer voorschot in zilver op zijdelevering,<lb/> als weleer, zullen gaan eisen, daarom een geschenk in geschut aan te bieden;<lb/> er werd in 10 maanden gewonnen f. 15610.17.7 en uitgegeven f. 31084.-.2; al wordt er<lb/> op Japanse kasjes geen winst gemaakt, ze zijn onontbeerlijk voor de inkoop van goedkope<lb/> zijde; er was een kapitaal van f. 153027.5.2, er is voor f. 350000 geëist; er kwamen<lb/> twee jonken uit Japan, waarvan er maar één terugvoer; de Engélsen maken er geen<lb/> winst, maar ze zijn lastige concurrenten ) .<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van de Franse en hoort men daar niets. Een d.° paep en de Portugesen besorgen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daar ’tChristendom, doch om vervolginge met geen groote vrucht. De Coninck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Onderkoning van Udjung Selang (siamees Uparat = Onderkoning), die het er de<lb/> Nederlanders lastig had gemaakt, werd vervangen door de uit India afkomstige gebroeders<lb/> Mohammed Beg en Ismael Beg, vgl. dl. III, p. 326.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld: voor het oog niet zoveel aantrekkelijks als laken gehad.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) In de zin van: met.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.pb.1" n="159" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0159.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3583812" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maets yker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3583827" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">159</fw>meende die van Cabangh <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1)</hi> te beoorlogen en had bereyts daartoe 20000 man opwaarts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesonden en stont het verders in Toncquin als langs de zeehavens alles in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een vredigen stant.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Beschouwing over de hoge kosten v.d. hof reis in Japan, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, I,<lb/> p. 458, deels letterlijk gelijk).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De hoope, die wij schepten van dit gepasseerde jaar een beter ontmoetinge in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den handel te erlangen uyt de bekende schenckagie van de Nangasackise gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 6300 teyl off 22050 guldens tot annimatie van groote aanbrengh van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coopmansz. en tegemoetkominge van de voorgaande lage taxatie bij zijn predecesseur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mongocro d.e, is t’eenemaal verijdelt, als blijct in het aansmeeren van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- Chinese goederen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> in een naauwer visite <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> op Comp.Ie8 en ook der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Chinese aangebrachte coopmansz., als int confisqueren der achterhaalde, die se<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verswegen hadden, soodat Tsiouseymons voorgeven om de vreemdelinge beter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tractement aan te doen dan Mangecro gedaan hadde, maar van hem schijnt geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te sijn een vondt om uyt een groot aangebracht cargasoen der vreemdelingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meerder voordeel te bereycken en daarom achten zeer wel gedaan te hebben van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daaraan ons niet vergaapt te hebben gehadt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 42.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het aandringen op vermindering der aan te bieden geschenken ongewenst;<lb/> vgl. ibid. p. 458 vanaf „ Evenwel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi> letterlijk gelijk; grote toevoer naar Japan zou geen<lb/> verhoging van winst geven; mochten de Chinezen den „ Tartar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> weg jagen, dan zullen<lb/> zij nog meer zijde naar Japan zenden; resultaten in Japan; ibid. p. 459).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Naar het sich laat aansien door het aanbouwen van twee venditiehuysen<lb/> binnen Nangasacky om de coopmans., van de vreemdelingen tot haar4) appetijt<lb/> naar haar genomen hebbende, weer aan de meestbiedende te verkoopen, soo is<lb/> hun poogen maar om onse waren op de laagste prijsen te brengen.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Japan ontvangen retouren, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 459; voor f. 1101625.14.11<lb/> aan waren gingen via Malakka naar de Westerkwartieren).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Doctor Willem ten Rhijne <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> is eyndelijck gelicentieert uyt Japan te mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrecken, sich jegens die natie altoos seer bereytwilligh en civiel om haar te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Cao Bang, plaats in Tonkin bij de grens met China, ongeveer op 22°50' N.B. en<lb/> 106° O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Het moeten afnemen tegen hoge prijzen van goederen, die de Chinezen hadden aangebracht<lb/> en die een onderdeel van de geschenken op de hofreis vormden.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) In de zin van: inspectie.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Van den gouverneur van Nagasaki en zijn personeel.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Dr. Willem ten Rhijne kwam in 1674 naar Batavia en werd op aandrang van de<lb/> Japanse autoriteiten derwaarts gezonden in 1676, van 1679 tot 1681 vertoefde hij ter Westkust<lb/> met het oog op de gezondheidstoestand der mijnwerkers; sedert was hij weer te Batavia,<lb/> waar hij ook lid van de Raad van Justitie was; hij stelde er o.a. een onderzoek in naar het<lb/> voorkomen van lepra en stierf in 1700.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.pb.1" n="160" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0160.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3588817" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">160</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3588821" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw>instrueren gedragen hebbende, sonder aan hem daarover in recompense de minste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> danckbaarhijt te bethoonen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dood van den rentmeester Fesodonne ; vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 459).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Des Keysers echte vrouw is deser werelt overleden en waarover de onse tot<lb/> Nangasacky soowel aan lant als aan boort eenige dagen geen trompet hebben<lb/> mogen steecken off op eenige instrument speelen tot rouwbewijs.<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vernomen, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den Quedasen Conink door eenige inlandse oneenigheden naar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Oudt-Queda was vertrocken, alsmede dat den Siamsen Coninck geen tribuyt meer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dien Vorst ontfangen, maar hem in corten beoorlogen wilde, door welcke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schrick al veele Quedase volckeren souden wesen gevlucht. Vier van de Nederlantse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overlopers zouden noch int leven zijn, waarvan eenen, Goyke Deut, met den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> grooten priester van Patany, een ander na Souratta, zijn vertrocken en d’overige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twee in Queda op en aff om haar cost te winnen vaeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Oosterblocker bracht carg. van j. 93979.4.10 uit Siam te Malakka <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> w.o. 218<lb/> last rijst; 300 picol staaf koper zijn daar a 24% rsd. het pl. verkocht <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> d.i. 50°/o winst;<lb/> en 1200 pl. peper a 64 rsd. het pl., beide in Spaans geld; door onkosten lag de handel in<lb/> Indragiri drie maanden stil; 19 dec., niet sept ., zoals <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1677 p. 20 opgeeft,<lb/> vetrokken twee schepen van Malakka naar Coromandel, één naar Bengalen met carg.<lb/> van f. 686141.2 voor Coromandel, deels kobans, voor Bengalen f. 65067 .14.15, voor<lb/> Ceylon f. 86315.18.6, voor Cochin f. 156685.18.6, voor Suratte f. 311367 .16.14, voor<lb/> Perzië f. 5106.8.12 en voor Mokka f. 26958.15.8; het wilde optreden van Kedah en<lb/> Perak te temperen; de mijneigenaren staan tinzand ongaarne af; onderzoek naar rondhout<lb/> in de Dindings; 10867 rsd. aan tol op textiel van Moren uit Portonovo werd in<lb/> Malakka ontvangen; toenemende handel in Baros, waar in vijf maanden 35000<lb/> benzoë werd opgekoeld, terwijl een vaartuig van den laksamana van Johore nog 5 a<lb/> 6000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> van Baros te Padang bracht; geringe handel in Padang, o.a. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door de rebellige Cottatengers en Paauwers, die, schoon haar dick-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>malen bülicke aanpresenteeringe tot verootmoedinge gedaan zij, echter in hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hartneckigheyt blijven continueren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Krachtig optreden nodig; gouderts van de Westkust ontvangen; onderlinge jaloesie<lb/> der essayeurs; had de essayeur <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - - Visbeecq sijn coopere vorm, daar de scherfies *) in gemaact worden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>niet gelochent <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2),</hi> soo hadden se gins gemaackt connen werden en die eyndelingh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoughsaam <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&amp;</hi> force jegens zijn will uyt sijn kist gehaait is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Scherfjes, kleine muntjes.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Ontkend (het bezit).<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.pb.1" n="161" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0161.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3591269" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3591283" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">161</fw>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Daardoor kon van nov. tot half jan. niet geëssayeerd worden; de uitzending van<lb/> een directeur der bergwerken , Jacob de Werelt , toegejuicht; overwogen voor de goudmijn<lb/> slaven van Madagascar te halen).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den gouverneur Sirre Narre en comporteert hem noch al niet na behooren,<lb/> hebbende getracht de gemeente van de Sapoulo Bandhaars tegens hun Radjas op te<lb/> hitsen, hun een geimagineerde verplaatsinge wijsmakende apparent om onder haar<lb/> contentie <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">x)</hi> te verwecken, gel. ten dien eynde ook effective is comen te gsschieden,<lb/> als hebbende bereyts in ij der hooftplaats een buffel geslacht en geswooren gehad<lb/> geen homagie aan hun Radjas te doen, voor en alleer de plaats voor haar souco <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2 3)</hi><lb/>aangewesen was en trocken ten dien eynde eenige honderden gewapenderhant op<lb/> sonder hun te willen laten raden, maar, alse tot aan Cramangh gecomen waeren,<lb/> sonden een gesant ten ey lande Chinco aan den oppercoopman Melchior Hurt,<lb/> alwaar hem dit bestel van voorn, gouverneur quam te blij eken. Sijnde de gesant<lb/> met onderrichtinge van de valsheyt wel affgeset <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">8),</hi> maar duchte den voorn. e. Hurt,<lb/> dat hier noch wel wat achter schuylen mocht over de twee jongste ingevoerde<lb/> pongelous, dat wij anders willen verhoopen.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Er wordt nauwkeuriger gekruist , omdat vele vaartuigen zich niet houden aan de<lb/> voorwaarde , in de zeepassen vermeld , om Padang aan te doen; er zijn <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - onder de voorsz. vaartuygen 3 d. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">08</hi> op Batangh Capas met ontrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>100 Javanen sonder pascedull verscheenen en na gerucht wiert, soo hadden se al<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrij wat gout geruylt, dat d’onse (doch geen wonder!) in de visite niet hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> connen ontdecken. Zijnde niet dan al te seecker, dat den gouthandel d’E Comp.le<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de Bataviase handelaars ook al vrij wert ontset, dat niet wel anders dan met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gestadigh cruyssen en dat se Padangh alleen maar mogen aandoen, eenigermaten te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verhinderen zall wesen, omdat de ingesetenen ter Westcust door haar van veel en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verscheyden snuysteringen werden gerieft, die juyst d’E Comp.le soo niet gelegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en comt aldaar aan te brengen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 juli was er in een jaar gewonnen f. 193363.10.4 en uitgegeven f. 93861.15.9;<lb/> de winst is gering door de troebelen en het gebrek aan militairen; tussen 13 nov. en 28<lb/> dec. zijn te Padang 10 Europeanen gestorven , er waren er 32 in het hospitaal; Jacob<lb/> Pits bevalt goed als commandeur; de 8 schepen , 18 aug. naar Bengalen vertrokken <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi><lb/>kwamen daar goed aan, zo ook 7 schepen uit Geylon en één uit Gamron; 2 schepen van<lb/> Bengalen met rijst naar Ceylon gezonden, waar men 1000 a, 1200 last van daar zal<lb/> hebben ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Waermede den dujTen Canaresen rijs ten meerendeele zall connen werden<lb/> geëxcuseert en echter noch eene van de cloeckste bodems met rijs voor de Caep de<lb/> Goede Hoop van Ceylon connen affgesteecken worden.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Contentie, geschil.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Suku, maleis, letterlijk vierde part, poot, in Minangkabau waren de 22 <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">k</hi> 27 geslachten<lb/> in vier suku, geslachtenunies, verenigd.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Affgezet, van (ons) gezet, afgezonden.<lb/></note><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" type="bottom-page-number">11</fw><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="162" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0162.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.3593265" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">162</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.3593269" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(7 schepen uit Bengalen te Batavia verwacht, deels met rijst; door de ontvangst<lb/> daarvan uit Siam kan Banda voor 1\ jaar daarvan worden voorzien; zware storm<lb/> gedurende een etmaal op 7 nov. nabij Bengalen).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De fluyt Aardenburgh int selve stormweder, voor Tygadoor al mede in lading<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leggende, van twee ankers affgespoelt en op een santplaet gedreven was, daerop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel vier getyen blijven sitten, doch door de goede voorsorge en ijver van den opper-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>loots Comelis de Soute weder vlot geraact -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(en hersteld; twee Engelse schepen dreven weg).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              2000 ammonams Zeylonsen areecq waeren aanstonts voor 6 ropia de man van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 68 &lt;8 (leverende ij der ammonam bijna 3 man uyt) vercocht, dat een goeden prijs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>is -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(en een halve ton gouds oplevert; Volger laat van Agra twee wissels , ingekocht voor<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">/.</hi> 24765 , naar Patna zenden , waar 24000 ropia wordt uitbetaald, d.i. maar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">38/ie%</hi><lb/>verlies, hoop, jaarlijks 3 d 4 ton zo van Suratte naar Bengalen te zenden; daar lag<lb/> begin oct. 442000 salpeter gereed; hoop, dat <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ons door den nieuwen nabab Terbitgan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x),</hi> welckers zoon al vooraff in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Patna was aangecomen ende de regeringe tot de aancomste sijnes vaders hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geaanvaart, beter genougen en tractement soude worden gegeven en aangedaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 436r-v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bevélen van den Groot-Mogol kunnen daarin veel goed doen; de brief aan den<lb/> nawab Shayistakhan te Dacca schijnt hem tot nadenken te brengen; de Hoge Regering<lb/> wantrouwt het personeel te Patna niet en meent, dat het verlenen van voorschotten voor<lb/> salpeterlevering <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> in 1674 stond f. 203763 uit — nodig is wegens de concurrentie der<lb/> Engelsen; men is daardoor in dat jaar f. 49775.19 achterop geraakt).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijnde tzedert met het gevangenhouden van de weynige der quaat willige<lb/> leveranciers wel eenige vreese in de reste verweckt met belofte van haar voortaan<lb/> beter te quijten en allengskens op hare schulden, sooveele het haar mogelijck soude<lb/> wesen, wat aff te leggen, maar dat sal seer overlancksaam bijcomen.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De inkoop van salpeter daarom te matigen; het spek uit Bengalen blijft zelden<lb/> lang goed; pakmiddelen uit patria minder nodig; de kwestie van de zelfmoord van een<lb/> Christenvrouw te Kasimbazar is verder niet aangeroerd).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Genietende onse residenten in voorsz. Cassimibasaar en ook selfs in Ougly nu<lb/> eenigen tijt herwaarts van de regeringe onder Rey Boelchint en Melchcassum goet<lb/> tractement.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tarbiyat Khan.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="163" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0163.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.3595724" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.3595738" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">163</fw><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De zijde blijft er goedkoop , daarom 300 pak d 200 ropia besteld; ook zeildoek<lb/> wordt er gekocht , maar de lont is in Tidore beter , nog beter die van patria; afgeschreven<lb/> desperate schulden).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t compoir Ougly een bedrage van . . f. 79636.9.15<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">op Cassimabasaar . .  . . „ 30219.5.12<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">op Patna in twee posten . . 227896.2. —<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">opDecca. . . . * . . . . . . 13148.9. 6<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">en op ’t comptoir Piply ofte Bellesoor ,, 20992.7.10<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er wordt nauwlettend acht op gegeven; daling van de waarde van de gouden<lb/> kobans, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ten principalen veroorsaact, doordien den nabab zijne zoldaten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenige jaren niet met silvere ropyen, maer met goude mooren, doende ijder 15<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ropia heeft betaelt en soo lange dien vorst daarbij continueert, staat het gout<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vervolgens noch meer en meer te daalen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het maakt voor de Cie. weinig uit, mits Suratte jaarlijks 4 d 500000 ropias in<lb/> zilver naar Bengalen kan zenden; door grote aanvoer van opium op J ava, ook door de<lb/> Engelsen, en de oorlogstoestand aldaar daalde de verkoopprijs sterk, nl. tot 1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">f</hi> rsd. het<lb/> kati; de zoon van den mirdjumlah heeft nog steeds het aan ons geleende bedrag niet<lb/> teruggevorderd; liefst te Suratte met hem af te rekenen; het katoenen garen is in Bengalen<lb/> nog duur; de grote aanvoer van Europees laken door de Engelsen belemmerde de aftrek<lb/> van het onze; willen Heren XVII textiel uit Bengalen en Coromandel hebben, dan zijn<lb/> meer contanten nodig; de Compagnie heeft in Coromandel 16 ton schuld; Paviljoen zegt<lb/> naar aanleiding van een opmerking van Heren XVII over de gunstige condities, aan<lb/> de Fransen in St. Thomé verleend <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x),</hi> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat op de cundschappen van de schaarsheyt van levensmiddelen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daarbinnen gants geen vaste reeckeningh can worden gemaakt, als comende meest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van overgei oopen schelmen, die daarin met malkander dagelijcx veel verscheelden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en genoech betoonden geen ware wetenschap daarvan te hebben en, al wast schoon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> saké, dat de onsen daarvan volcomen seeckerheyt hadden connen hebben, soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bleeck hen daarentegens metterdaat, dat se met alle de naauwste bewaackingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet gantschelijck conden beletten, dat den vyand geduyrich in de donckerste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nachten noch al wat binnen kreegh van sijne vrunden van Madraspatm. en van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse, doch noch meer des gelts, vrienden uit Moors quartier en al waren die swarigheden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daar niet geweest, soo secht hij voorts niet te weten, watter dan evenwel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> noch te begeren ofte te hoopen souw zijn geweest van den Francen oversten Iacob<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de la Haye boven de geaccordeerde verlatingh van de stadt met alle tschoone geschut<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijns Conincx ende den aenhangh van dien, want coopmansz. noch andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> costelijcke roerende goederen waeren der geen, van de soldaten was niets te haelen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en indien zijn ed.le en sommige hooge officieren eenige juweelen ofte gout off silver<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben bij sich gehadt, dat ’tselve nergens door d’onse zou zijn te vinden geweest.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Zie voor dit accoord <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> II, nr. CCCLI, 6 sept. 1674.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.pb.1" n="164" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0164.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3598211" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">164</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3598215" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker. Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw>Maar uyt verscheyde, selfs eenige gequalificeerde, overlopers verstaan hebbende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in wat voegen de Viceroy De la Haye voornemens was een desperaten uytval op het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Moorse leger te doen en d’ervarentheyt geleert hebbende, hoe licht haar deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van maar een gemene troepe France voorheen hadden laten opslaan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> en veldtwaart<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in verdrijven, voornamentl. alse geen mghsteun van een goede troepe Hollantse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soldaten bij haar hadden, daartoe onse macht te swack en de quartieren (om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de stadt te landwaarts allen toevoer te beletten) te verre van den anderen lagen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ookgenoegh ervaren wesende, voorsz. oppergebieder De la Haye ijver ende moets<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoegh hadde yets hasardeus te derven ondernemen, gevolgel. zoo het Moorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leger ware opgeslagen, soo soude den stadt ten minsten voor een goet gedeelte uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tselve van levensmiddelen geprovideert zijn geworden en ’twelcke door ons cleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> troupjen volck niet connen belett ofte de toegangen rontom beseth hebben connen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> worden. Alle twelcq dan bij den gouverneur Anthonio Pavilioen en de raat geconsidereert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesende, was goetgevonden de Francen voorsz. nodige conditiën in te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> willigen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 13.2pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De stad kon door de Nederlanders niet worden behouden , daar de - weinige -<lb/> troepen bij Negapatam nodig waren; St. Thomé is belangrijker dan Paleacatte,<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:sub" xml:lang="nl">}</hi><lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - doch ’t zoude daartegen mits zijnen grooten omtrecq ook wel ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>minsten sesmaal costelijcker om te houden zijn geweest als Paliacatta.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Koning van Golconda zal verplaatsing van het kantoor van daar ook niet<lb/> goedvinden; in Pegu blijven maar 3 d 4 Nederlanders om de uitstaande schulden te<lb/> innen; in april werden door de Corhoen nog restanten ad f. 16657.4.5 van daar naar<lb/> Coromandel gébracht; wil de Koning de tol van léd 16% af schaffen, dan kan over het<lb/> herstel van het kantoor worden beraadslaagd; de vorderingen zullen niet alle binnenkomen;<lb/> de Fransen hebben de hun in St. Thomé geleende schepen gerestitueerd, vgl.<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, II, p. 369; Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> vergeven Quaelbergen de ongeregeldheden<lb/> bij de strijd tegen de Engelse schepen, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - gel. zijn e., in diergelijcke furieuse conflicten nooyt beproeft noch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ervaren zijnde en ook het ontsagh gebreeckende om het ruwe zeevolcq tot haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plicht te houden, wel wat verschooningh meriteerde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( AUeen schipper Heere Symonsz. is buiten kwaliteit naar patria gezonden; gebrek<lb/> aan kapitaal en de concurrenten maken, dat men in Coromandel niet meer zo goedkoop<lb/> kan inkopen; in Ceylon is f. 412199 minder verloren dan het jaar tevoren; er zijn in dat<lb/> gouvernement 4300 blanke koppen, van wie 1000 zullen worden teruggeroepen, zo ook<lb/> tweederde van het geschut te Trincomale, waar 40 stukken blijven; de commanderij<lb/> wordt tot een opperkoopmanschap teruggebracht; het inlands personeel en de vaartuigen<lb/> in Ceylon zullen worden verminderd, het fortificeren gestaakt; Laurens Pijl, commandeur<lb/> van Jafnapatam, wordt secunde van Ceylon).<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Opslaan, slaan, verjagen.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="165" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0165.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.3600048" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="page-number" facs="#zone.3600062" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">165</fw><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Coninck van Candy de onsen nu heel onbemoeyt laat over gans Cylon,<lb/> gelijck wij oock hem en de sijnen overal en allesints niet anders als alle vrindel.<lb/> bejegeningen pogen te be wijsen zonder eenige de minste landen om den zoom des<lb/> eylants opnieuws te willen onderslaan, al most ons sulcx schoon gebeuren.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De arecahandel neemt toe, zomede de rijstbouw, de „'prins van Matule <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi> vgl.<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1677, p. 15, wordt door de Compagnie alleen met goede woorden<lb/> gesteund).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De meest af f gelegene landtprovintien al ten deele zijn gestelt en noch meer<lb/> zullen gepoocht worden te brengen onder eenige getrouwe Singalese hooffden met<lb/> hunne lascaryns voor de incomsten derselver landen buyten costen van dE. Cornp.®<lb/> en tot desselfs groote gerustheyt en dat ook bij goet inlands gewasch de rijsrantsoenen<lb/> der vordere lascaryns wel eens zullen comen op te houden.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Mogelijk zal het parelduiken hij Tuticorin weer beginnen ; vriendschap met den<lb/> Teuver te houden en zijn eiland Rameswaram niet te bezetten; Europeanen zullen niet<lb/> met de wapenen uit de bocht van Tuticorin gehouden worden; tegen Bijapur zal krachtig<lb/> worden opgetreden en den Naik van Madura steun worden toegezegd, hem <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met een goede troup soldaten en wat daartoe meer behoort, te mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bijspringen om hem deselve Visiapourse Mooren uyt Tansjour te helpen jagen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> indien hij sijn reets gedaan versoucq daarom zal blijven vervolgen en d’onsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alvoorens gelts genough tot betaling van de gagien van dat volcq ende desselfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vorder toerustingh zall comen in handen te stellen, daar niet veel staat op te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maken is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hoop, dat tussen Ceylon en Malabar meer samenwerking zal plaatshebben ; de<lb/> handel in Canara belooft veel, rijst van daar en uit de omgeving van deze stad in Cochin<lb/> op te kopen voor Batavia en Ceylon; te Batavia is de rijstprijs tot 60 rsd. het last gestegen;<lb/> bekommering over <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het naderen en den inval van Siwasie ofte zijn zoon Sambagie ontrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dese landen, zijnde Coudewaar reets onder zijn macht en hij al tot ontrent Onor toe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geadvanceert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Den Samorijn te houden aan de contractsbepaling, dat hij de peper alleen aan de<lb/> Compagnie zal leveren).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De beste middel, die daartegens can gebruyct werden, is met de Vorsten van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Teckencoer, Bercquencoer, Porca, Calcoylan, Marta <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> Coylanetc. goede correspondentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en deselve gestadigh tot haar plicht en beswooren beloften te houden om uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare respective landen ende provintien geen peper te laten vervoeren, want alle des<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sammorijns landen geen off uytterlijck niet boven 2 a 300 lasten cleyne en magere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Marta of Marte, rijkje tussen Calicoylang en Coylan.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.pb.1" n="166" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0166.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3601878" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">166</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3601882" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw>peper jaarlijcx connen uyt le veren, maar wert alle den peper (die van Crangenoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot de Caab Commerijn toe en daar beoosten diep te lande waart soo overvloedigh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> groeyt, dat op de quantiteyt geen staat te maken is) van de Zuyt tersluyck aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangebracht en door de loose en bedriegel. Canarijnse bramines de Vorsten door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een cleen geschenck omgeset en van ’t nacomen haerer beloften affgeleyt , twelcq<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van d’onse (met wel te doen oppassen ende de sluyckplaatsen te becruyssen) zeer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel can ge weert werden, besonderl. nodigh zijnde goede residenten op Cranganoor,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Calcoylan en Coylan te houden, die de Ragias weten te leyden en tot haar plicht te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermanen. Connende niet althoos uyt de Coutchinse na de Sammorijnse landen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> water worden gebracht, ofte moeten noodtsaackel. Cranganoor passeeren en alwaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook de binnenwateren nae ’t noorden haast een eynde nemen. De meeste peper is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenigen tijt herwaarts meest van Cali coylan vervoert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ter kust van Malabar zal 12 d 1300 last voorradig zijn).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Roomse enS.1 Thomese Christenen, in de landen van Maliabaar in groot<lb/> getall verspreyt, maken met hen gestadige questien en haat tot malcanderen de<lb/> commandeurs tot Coutchin veel wercq. Zijnde wij altijt van sentiment geweest de<lb/> S.1 Thomese (die ons meer dan d’andere aanhangen en getrouwer zijn) meest te<lb/> moeten favoriseren, gel. geschiet. Steeckende in dit sware werck veel goets, soo<lb/> desel ve tot onse religie mettertijt connen overgebraght werden. De Portugese<lb/> papen sijn ons hierin seer hinderlijck, andersints souder veel meer hoope wesen in<lb/> corten vrij wat goets uyt te rechten.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vele predikanten traag in liel aanleren der Malabaarse talen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> ds. Servatius<lb/> Clavius en Hermanus Specht zijn uitzonderingen; zeugen van Malabar naar Ceylon<lb/> gezonden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> het inzouten van spek is in M. door het klimaat niet mogelijk; de verdere<lb/> fortificatie is er stopgezet).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Portugesen connen wij (met U Ed.le) niet sien, dat voor d’eerste jaeren veel<lb/> zullen behouven ontsien te werden, haar staat ende conditie van tijt tot tijt meer<lb/> vervallende en affnemende, dan toenemende. Haar beste steun heeft dit volcq aan<lb/> haar geestelijckheyt, die zij op alle plaetsen weten te verspreyden om door uytterlijcke<lb/> schijn te verthoonen, die zij inderdaat niet zijn, ons allom zoo hinderl. zijnde,<lb/> als haar practicabel ende doenel. is. Op haar doen en laten wort wel toegesien en<lb/> besonderl. nergens op Ceylon off Maliabaar vertrouwt. Zijnde ook nu de steden en<lb/> de casteelen in soodanigen staat van defentie, dat wij haer vermogen minder dan<lb/> haar verraderyen en trouwloosheden hebben te vreesen.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Wingurla <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> nu onder den commandeur van Malabar staande <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> is niet gevisiteerd;<lb/> het heeft door Sjivadji's roven zo geleden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> dat het nog slechts van belang is om er aan de<lb/> weet te komen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> wat in Goa plaatsvindt).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Dat de Mooren groote sommen uyt Mocha, Persien en Bassora vervoeren en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in suyvere contante spetien tot Suratta aanbrengen, is door ervarenth. gebleecken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende openbaar, gel. het mede notoir is, dat zij den incoop in Agrase, Guseratse en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43.pb.1" n="167" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0167.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3603696" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3603710" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">167</fw>Hindostanse quartieren door hare factoors, makelaars, enheridenten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere participanten van lancksamerhand en sulcx veel betercoop dan d’E. Comp.e<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weten te doen, hebbende seer cleyne consumptien en veel minder lasten. In den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkoop laten sij hen mede aan een saysoen langer uytblijvens niet gelegen, omdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> se haar sober in kost en kleeren weten te behelpen. Coopen ook veel met gout en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijde doorwrochte cleeden, daar veel geit aan hanght en die niet dan lancksaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omgeset worden, twelcq d’E. Comp.e soo niet en can gelegen comen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is nog beter 300 carga zijde in Perzië te moeten af nemen dan daar tol te<lb/> betalen; op de suiker uit Batavia kan er maar 70 a 75% gewonnen worden; door de trage<lb/> handel te Oamron is het voordelig de Compagniesgoederen naar Ispahan ten verkoop<lb/> te brengen; van de Kaap ontvangen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - 1028 cannen traan, beloopende f. 200, met noch 4 jonge levendige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>struysvogels, die voor Japan off elders zullen connen dienen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Ceylon staat wederom een bodem met rijs na de Caab te werden gesonden,<lb/> ’twelck inderdaat voor de Comp.e lastigh en costel. valt, te wenschen zijnde, dat<lb/> gouvernement machtigh mochte werden hun selven te voeden.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De lasten bedroegen er <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">/.</hi> 121776.18, er dient bezuinigd te worden; de vrijburgers<lb/> op Mauritius betekenen weinig; het optreden van Poleman op J ava had geen af doende<lb/> resultaten <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot - Tegal was tijdingh affgecomen, dat de - Sousouhounang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de gantsche Mattaramse regeringh had opgedragen ende overgegeven aan sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vier soonen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> : Pangeran Adepaty <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3),</hi> Martasana <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4),</hi> Pougar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> en Singasari <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6),</hi> in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sooveel quartieren verdeelt en dat deselve ook met malcander eenigh waeren, item<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat twee van deselve, genaamt Martasana ende Pougar, ernstige instantien hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan om met een macht te mogen uit ende naar beneden trecken tot bescherminge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de landen, maar dat het door de Sousouhounangh was gedeclineert ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytgestelt, totdat van ons antwoort zoude sijn gecregen op het versoucq van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Japaersen gouverneur Wangsa Diepa <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7)</hi> om adsistentie.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bantam ontevreden over de Nederlandse bezetting van Japara <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi> waarvan zij ten<lb/> onrechte uitbreiding over geheel Java vrez&amp;n; in 1677 vaart geen Deens schip van<lb/> Bantam naar Europa; toenemende scheepvaart van Bantam).<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Inheridenten: innig met hen verbondenen.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dit bericht is niet juist.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Pangeran Adipati Anom, de kroonprins, die onder de naam Mangku-Rat (II) van<lb/> 1677 tot zijn dood in 1703 Susuhunan was.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Pangeran Martasana, halfbroeder van den vorige, die in 1677 ook den titel van Susuhunan<lb/> aannam, maar reeds in 1678 stierf.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Pangeran Puger, halfbroeder van de beide vorigen, trachtte zich van 1677 tot 1681<lb/> als Susuhunan te doen gelden, maar verwierf die waardigheid eerst, met Nederlandse hulp, na<lb/> de dood van zijn ouderen broeder; hij regeerde van 1703 tot zijn dood in 1719 onder de naam<lb/> Paku Buwana (I).<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Pangeran Singasari, volle broeder van den vorige, gestorven 1678.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7) Ngabehi Wangsadipa was driemaal regent van Japara, nl. 1663-1664, 1668-1669 en<lb/> sedert 1676. Voor zijn rol in de strijd tegen Trunadjaja zie men het register van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Mangku-Rat I.</hi><lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="168" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0168.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="page-number" facs="#zone.3606185" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">168</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="head" facs="#zone.3606189" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuvker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De admissie van alle die handelaars *) onse negotie alhier, voornamentl. in<lb/> deden en lijwaten, seer schadel. soude zijn en zall bij niemant konnen ontkent ofte<lb/> tegengesprooken worden, maar daartegen can aan de ander zijde ook met reden<lb/> worden getwijffelt, off deselve handelaers dese rheede te ontseggen en na Bantam<lb/> te wijsen, waardoor dan de vaart van alle omleggende plaatsen derwaerts staat<lb/> getrocken en van Batavia gediverteert te worden, sulcx ons niet veel nadeliger<lb/> soude worden, behalven dat de sluyckeryen om de menichvuldige gelegent heden,<lb/> daartoe sijnde zoo te water als te lande, soodanigh niet sullen voor te comen zijn,<lb/> off daar zal all veel doorsnappen en alswanneer wij al souden meenen bevoeght te<lb/> zijn sulcke inlandse handelaars de vaart op Bantam te verbieden, daaraan getwijffelt<lb/> zoude connen werden, soo zoude sulcx alleen strecken tot voordeel en groot<lb/> proffijt van de Engelse, Deenen, Portugesen etc.a, die dan met malcander met die<lb/> voordeelen souden doorgaan en met ons geimagineert zeerecht de spott steeken,<lb/> zoodat het een saké zij van veel becommeringen aan wederzijden.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Geheim alfabet van Heren XVII ontvangen; mannetjes -muskaatnoten zijn in<lb/> Europa goed verkoopbaar).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De recommandatie aangaande het voortsetten van onse nederlandse ende<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tegengaan van de portugese tale onder Comp.ens jurisdictio, die U Ede -<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hebben gelieven te reïtereren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2),</hi> zall ons te meer verplichten daar allen ijver toe aan<lb/> te wenden, te weten, soo veel als sonder stuytingh off beleth in den aanwasch van<lb/> de Christel, religie zall connen geschieden.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Een opgave van verkocht bier en ivijn zal jaarlijks worden opgezonden; grote toename<lb/> van hoger personeel; de uitgebreidheid van het bedrijf maakt dat nodig <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> maar<lb/> een onderzoek naar bezuinigingsmogelijkheden worden ingesteld; veel touwwerk wordt<lb/> gestólen; Mexicaanse realen zullen welkom zijn; anders dan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisterslö?7,</hi> p. 25<lb/> is vermeld <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> uit het verbrande Sticht van Utrecht <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de meeste ladingh peper, Palembangse harpuys, alle tgeschut, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>anckers etc. gesal veert zijn geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Last van Heren XVII, om de schepen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - bij gelegenth. teylant Annabon, de Caep de Lopo Gonsalvos <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>andere plaatsen aan te doen en van deselve partij planten van farinha <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> en mandiocawortels<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mede te nemen om te dienen voor de Caap de Bon Esperance en vervolgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook voor de quartieren van India.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Te Batavia.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Reïtereren, herhalen.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Kaap de Lopo Gonsalvez of Kaap Lopez, ter westkust van Afrika op ruim £° Z.B. en<lb/> ruim 8£° O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Farinha, meel, gemaakt van de wortelen van de maniokplant, manihot utillissima,<lb/> tapioca. Vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Resolusies</hi> II, p. 91 in dato 6 juni 1672.<lb/></note><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.pb.1" n="169" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0169.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3608293" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3608405" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">169</fw>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Proef met boter , in lood verpakt, uit patria toegezonden; een restant van 539<lb/> pak smakeloze, maar nog verkoopbare kaneel gaat naar patria; personalia).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">U Ede misnoegen over de groote excessen, die der bij de ministers van de<lb/> Comp.le van tijt tot tijd worden gecommitteert int overbrengen van sooveele<lb/> goederen ende coopmansz., voort huysraet ende anders en dat in soodanige groote<lb/> en sware kisten, dat de schepen daardoor niet alleen grootelijcx belemmert, ja<lb/> dickmaal onbruyckbaar en tot haere defentie teenemaal onbequaam gemaackt<lb/> worden, maar door alle die swaerte boven soodanigh worden gekrenckt, dat se in<lb/> corten tijt comen innavigabel te worden, hebben wij niet sonder smertelijcke droef -<lb/> heyt gelesen, te meer omdat wij geen cans en sien hetselve geheel voor te comen, wat<lb/> ijver ende debvoir daartoe ook aanwenden en dat om de menigvuldige ende onbelettelijcke<lb/> gelegentheden, daartoe zijnde.<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wegens de troebelen op Java is aan de pachters van diverse rechten 4350 rsd.<lb/> vergoed, vnl. aan die van de aankomende rijst, nl. 2000 en id. suiker 1740; voor rsd.<lb/> 35846 aan wissels op patria getrokken; de reële effecten bedroegen 31 jan.<lb/> f. 13839134.19.-; verliezen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t comptoir Banda tsedert p.° maert 1675 tot uit.0 februarij<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1676 . f. 128749. 2. 3<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t comptoir Colombo en verdere onderhoorige plaatse tsedert<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">p.° maert 1674 tot uit.0 februarij 1676 . . . . 659773.11.10<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t eylant Mauritius tsedert 15.e julij 1673 tot uit. junij 1676 „ 15687. 5. 6<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t comptoir Timor ’tsedert p.° februarij 1675 tot uit.0 janu-<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">arij 1676 .   7222. 4.12<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t compoir Ternaate tsedert p.° maert 1675 tot uit.0 januarij<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1676 . . 43413.10.11<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t comptoir Maccasser van p.° julij 1675 tot uit.0 junij 1676 „ 187917. 4.10<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 1100; text-indent: -11.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t comptoir Amboina ’tsedert p.° maert 1675 tot uit.0 februarij<lb/> 1676 .   149738.15. 4<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t groot comptoir Batavia ’tsedert p.° september 1675 tot<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uit.0 augusto 1676 . . . . 306365.18. 1<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 1100; text-indent: -11.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t comptoir Palimbangh ’tsedert p.° augusto 1675 tot uit.0<lb/> julij .   1879. 6.14<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 1500746.19. 7<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Onkosten van de vloot van defensie in India van maart 1674 tot maart 1675<lb/> f. 177228-.il; betaald aan interest f. 292272.17 .11, waarvan f. 255948.7.8 te Batavia;<lb/> afgeschreven vorderingen, vnl. in Bengalen f. 306705.-.13; kleine uitgaven<lb/> f. 13785.11.1 ; winsten <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t comptoir Toncquin tsedert p.° januarij 1675 tot uit.0<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">december daaraenvolgende  . f.<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ten comptoire Gamron in Persia - van p.° meert a.° 1675<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tot uit.0 februarij 1676 . . „<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op Malacca tsedert p.° augusto 1675 tot uit.0 julij 1676 . . . „<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">719. 6.10<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">350779. -.11<lb/> 32329. 2. 3<lb/></p><pb xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="170" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_04/images/gm_4_134_0170.tif"/><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="page-number" facs="#zone.3612844" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">170</fw><fw xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.3612850" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maotsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, enz. LXXXI, 13 februari 1677</fw><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op de comptoiren in Bengale tsedert p.° julij a.° 1675 tot uit.0<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">may 1676 . f. 143991. 3. 8<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op de Chormandelse comptoiren tsedert p.° augusto 1675 tot<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ult.° julij 1676 . . 163795.11.13<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op de comptoiren onder de Suratse directie gehoorende ’tsedert<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">p.°junij 1675 tot uit.0 may 1676 . . . . . 418258.12.12<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In Japan ’tsedert 8.e november 1675 tot uit.0 october 1676. . ,, 611381.13.14<lb/> Op ’t comptoir Siam ’tsedert uit.0 julij 1675 tot uit.0 julij 1676 „ 23097. — .12<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t comptoir Jambi tsedert p.° augusto 1675 tot uit.0 iulii<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">a.° 1676 . „ 7011. 9. 5<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op de voyagie naer Canton van 8.e junij 1676 tot 8.e januarij<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" xml:lang="nl" rend="text-decoration: underline; margin-left: 1300; line-height: 11.7pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">1677 .</hi> . 23563. 5. 9<lb/></p><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Comt te saamen f. 1774926. 7. 1<lb/></p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Andere inkomsten f. 182315.8.10, waaronder f. 99367.2.8 aan 370600 kaneel<lb/> van den Keizer van Kandi; het totale netto verlies is f. 333498.9; verdere inkomsten<lb/> en uitgaven).<lb/></note><p xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De negotieboeken van dese hooftplaats Batavia zijn na gewoonte weder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geslooten ul.t0 augustii verleden jaars en waarbij is blijckende, dat de gemene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongelden en lasten in twaelf voorgaande maanden weder hebben belopen, te weten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de betaalde soldijen . . . . f. 609058.18.13<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>betaalde intrestpenningen . . . . 255948. 7. 8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de maandel. rantsoengelden . * . . 203907.- . 8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het hospitaal . . . . . 10879.18.14<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de equipagie van schepen . . 998242. 4.10<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>timmeragie . . . . 54752.16. 3<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>fortificatie-onkosten . . . . 11057. 7.10<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gemene oncosten . . 127485.18. 8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oncosten van Comp.les paardestal . . 21096. 1. —<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Somma, beloopen d’ongelden . . f. 2292428.13.10<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Daarjegens d’incomsten en winsten in deselve tijt:<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de incomsten van ’t Coninckrijck Jaccatra<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van gerechtigheden ende pachten . f. 503685.15. —<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op diverse coopmansz. gewonnen . . 1281020.11.12<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>meer schenckagie ontvangen dan uytgegeven „ 2775.11.10<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met malcanderen belopende . „ 1787481.18. 6<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Somma ten achteren . . . . . f. 504946.15. 4<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_80c68f7a-60b4-391d-be8b-cc5f78b1cfae.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De lading der afgaande retourschepen bestaat op last van Heren XVII vnl.<lb/> uit „ volumineuse , oncostelijcke whaeren”; het cargasoen van twee schepen uit Ceylon<lb/> naar patria wordt begroot op f. 240000; er blijft maar 9 a 10000 picol peper te Batavia;<lb/> twijfel, of het inhuren van schepen voor de vloot uit patria en terug, dit jaar drie fluiten ,<lb/> wel voordelig is; hoop op goede rijstoogst bij Batavia).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>