<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="51"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee en Van Dam, 10 febr. 1699"/>
<meta key="rawdate" value="10 febr. 1699"/>
<meta key="seq" value="XX"/>
<meta key="year" value="1699"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn,Van Hoorn,Pijl,De Haas,Van Riebeeck,Valckenier,Cops,Bornezee,Lycochthon,Van Rhee,Van Dam"/>
<meta key="pid" value="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0"/>

</header>
<body>
<pb n="51" />
<head>XX. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND LYCOCHTHON,<lb/>
THOMAS VAN RHEE EN JACOB VAN DAM, BATAVIA 10 februari 1699.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1491,fol. 1191-1290.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Verzonden met het jacht Bekestein, bestemd voor Amsterdam, het kan wegens<lb/>
zwaar weer eerst nu vertrekken; de voorgaande schepen kwamen eerst 3 febr. buiten<lb/>
het gezicht van Batavia; naar Amboina vertrokken 16 jan. de Koning van Bantam en<lb/>
de Soldaat met carg. vanf 196195, w.o. 51952 rsd. en 150 last rijst, de Jerusalem zal<lb/>
nog volgen; beraad over de handhaving van het recht der V.O.C. in de Specerij -eilanden<lb/>
tegen Europese indringers, waarbij rekening wordt gehouden mei de brie} van Heren<lb/>
XVII van 25 april 1698).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Wij ons geheel verleegen gevonden hebben wat ordre na d’Oosterse Provinciën<lb/>
gegeven diende te werden, ingevalle eenige Europeaanse volkeren, onaangesien<lb/>
de bekentmaaking van ’s Comp.8 regten en eygendommen, midsgaders de<lb/>
alsdan daarteegen te doene protestatiën egter voortvoeren uw Ed.leHo.Agtb.<lb/>
landen te invadeeren ende haarselven aldaar te vestigen, te weeten, of men dan<lb/>
desel ve med de wapenen daarvandaan soude moogen doen deslogeeren. Het interest<lb/>
van d’E.Comp. ende het belang der specerijen soude sulkx wel vereysschen, ja<lb/>
zulkx ook na regt ende reeden niet konnen tegengesprooken werden, ’tzij dan dat<lb/>
sij d’E.Comp. wilde priveren van haare eygendommen, possessie of ook van haar<lb/>
bedongene prerogativen bij de contracten, maar dewijl d’experiëntie geleerd heeft,<lb/>
hoe querelleux d’Engelsen haar altoos in Europa over mindere voorvallen betoond<lb/>
hebben en ’tselve van andere natiën niet minder te dugten is tot geen kleyne<lb/>
opspraak, vermoeylijkingen ende schaade van d’E.Comp., als bij soodanige vermoeylijkingen<lb/>
weynig support bevindende, soo hebben wij dan de bedienden om<lb/>
d’oost gelast tot soodanige extremitej^en niet te koomen, voor en aleer wij daartoe<lb/>
nader en klaarder door uw Ed.leHo.Agtb. souden sijn gequalificeert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(En dit hoewel bij een brief van 16 nov. 1687 Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> ten aanzien van<lb/>
Indrapura wél voorschreven zo nodig mei geweld op te treden; met het oog op de<lb/>
vreemdelingen is ook niet voor geschreven nagelbomen af te kopen en te extirperen
, mei<lb/>
name op Oma, Honimoa en Nusalaut; Engelsen zouden tot 30 Spaanse realen de<lb/>
centenaar kruidnagelen geboden hébben; ds. Nicolaas Hodenpijl vertrok weer naar<lb/>
Amboina, zodat er 4 predikanten zullen zijn; er moeien 23 sergeants en 560 soldaten<lb/>
dienen, waarom weer 100 man derwaarts werden gezonden; de door Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi><lb/>
9 oct. 1697 tot koopman bevorderde P. A. Rumphius blijft voorlopig nog opperhoofd<lb/>
te Larike, maar zal bij een vacature overgeplaatst worden naar een bélangrijker post;<lb/>
het gouverneur shuis in het kasteel Victoria blijkt nog reparabel te zijn; de bewoners<lb/>
van Honimoa en Nusalaut zijn ontslagen van het verder af breken van de klip Saparva;<lb/>
nadere gegevens zijn gevraagd over het aanbod van de bewoners van Buru om een<lb/>
stenen muur voor de pagar Defensie te maken onder vrijstelling van houllevering<lb/>
daarvoor; van Banda is nogmaals een duidelijk advies over de over- en onderwichten<lb/>
op de specerijen aangevraagd; men dient \% overwicht toe te voegen bij de aflevering<lb/>
aan de schepen; de Fortuin is via Timor derwaarts gezonden om op sluikers te<lb/>
kruisen; enige bezetting op Wetar, Leti en Damar is toegestaan; personalia te Banda;<lb/>
15 jan. vertrok de Zaamslag derwaarts met carg. van
ƒ 78280, w.o. 12000 rsd. aan<lb/>
</note>
<pb n="52" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">payement en 100 last rijst, voorts 80 militairen; twee schepen zullen nog volgen;<lb/>
onjuiste klachten van gouverneur Balthasar Coyet over lager personeel; prins Rotterdam<lb/>
vraagt en verwerft vergiffenis voor zijn bezending naar Celebes, de Mandarezen<lb/>
moeien satisfactie geven over hun optreden in Oost-Celebes, zo ook Radja Boni).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Dewijle het rooven, branden en blaken der Tidorese onderdaanen op het oostejnide<lb/>
van Groot-Ceram en de daaraan gelegen Z.O.eylanden meest alle jaaren<lb/>
geschied, vervoerende daarenboven veele van die menschen, die elders tot slaven<lb/>
werden verkogt, soo sijn successive daarover veele klagten ons tevooren gekoomen<lb/>
en dien Coning daarover door onse ministers aangesprooken om soodanige tomeloose<lb/>
dingen te verbieden en de schuldige tot Ternaten te laaten overbrengen<lb/>
omme aldaar door de gecombineerde vergadering geëxamineert en na behooren<lb/>
gestraft te werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Vorst was om een opgave verzocht van hem toebehorende gebieden).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Hij sustineert, dat alle d’Z.O. en Z.W. eylanden, onder Groot-Ceram gelegen,<lb/>
hem in eygendom t[o]ebehooren, hoewel hij in ’t slot van die pretentie segd, dat om<lb/>
d’onderlinge goede vriendschap med d’E. Comp. die pretentie niet verder uytbreyd<lb/>
als tot ’t eyland Goram en nog een kleen eylandeken, Mamouwako gen.d
<super>1)</super>,<lb/>
dat daar digt aan legd, temeer alle d’andere van d’E.Comp. werd beheerd en<lb/>
waarom het daarbij sal laaten blijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De aangelegenheid is tot betere tijden uitgestéld; met het oog op vreemde Europeanen<lb/>
zijn Makéan en een pagar op Halmaheira weer bezet; ds. Feylingius wordt naar<lb/>
Ternate gezonden als opvolger van ds. Stampioen, bestemd voor Banda; in Temate is<lb/>
voorts ds. Gellius Camminga; personalia aldaar; met de Wijk op Zee op 15 jan. en de<lb/>
Schaapherder op 30 jan. werd derwaarts cargasoen gezonden van f. 80883, vnl. 16000<lb/>
rsd. en textiel; kapitein Michiel Ram met 150 man naar Makassar gezonden wegens<lb/>
de onlusten aldaar, zomede het fregat Pool om daar te blijven; het is niet wenselijk mei<lb/>
„eene van de grootste bondgenooten
” in oorlog te komen ; Boni en Gowa zijn bewogen<lb/>
niet tot onderlinge strijd te komen, maar den gouverneur de decisie over te laten; de<lb/>
pretenties der beide Vorsten zijn de Hoge Regering vrij onduidelijk; den gouverneur<lb/>
is gelast neutraal te blijven, hij moet, zo toch wordt gestreden, zorgen,)<lb/>
</note>
<p>
- dat de partije, welke in’t onderspit raaken mogt, niet verdelgd, maar<lb/>
weeder opgebeurd wierde om alsoo de balance onder de bondgenooten, specialijk<lb/>
die van Goa en Bony, te konnen behouden, als sijnde een fondamenteele noodsaakelijkheyt<lb/>
voor de gerustheyt van ’s Compagnies belangen om de oost.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De twee Vorsten en de Koningin van Sopeng zijn hierover aangeschreven; de<lb/>
gouverneur is gelast de beweringen van den Koning van Boni niet te veel te vertrouwen;<lb/>
mochten de lieden van Gowa nog niet uit Bonthain vertrokken zijn, dan mag Radja<lb/>
Boni troepen derwaarts zenden; Pulangbangking moet aan Radja Gowa zo 7nogelijk<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Manowako is een eiland bezuiden Goram of Gorong op ongeveer 4°6' Z.B. en 131°20'<lb/>
</note>
<pb n="53" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">ingeruimd worden; Gowa door enige toeschietelijkheid „in haare presente armoede
”<lb/>
aan de V.O.C. te verbinden; Radja Boni is geenszins het hoofd van alle bondgenoten ,<lb/>
zoals Radja Luum beweert; tot secunde werd benoemd Hendrik Coüaart van der Linden;<lb/>
enige experts voor indigobereiding werden naar Makassar gezonden; 2 jan. vertrok<lb/>
de Leeuwerik naar Timor met carg. van f. 4103, vnl. textiel; Albertus Sierenberg<lb/>
wordt er secunde; 2 febr. brengt de Fortuin er nog voor f. 5746 heen, 12 soldaten en<lb/>
kapitein Joannes Focanus als opperhoofd, Moerman moet hem een instructie overhandigen,<lb/>
deze ivas zo ijverig na de dood van Van den Eynde, hoewel hij zelf ziek was ,<lb/>
van Solor naar Kupang terug te keren; twee Engelse roofschepen waren er in 1698<lb/>
waargenomen ) .<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Den voogd of momboir over den jongen Co.s Araathoraana op Coupang,<lb/>
genaamd Amasoulang, was aldaar overleeden en in desselvs plaatse Ammatanefa<lb/>
alias Snik Snak bij de gemeine bontgenooten tot momboir over dien jongen Vorst<lb/>
aangesteld, dog sulkx tegen de sinnelijkheyt en genoegsaam in weervil der meeste<lb/>
grooten en regenten op Coupang, dewelke daartoe gaarne den bekenden Paulus<lb/>
van Coupang hadden gevorderd, dog sulkx bij den gemeene bondgenooten niet<lb/>
hadden konnen deurdringen en dierweegen haare hevige klagten, soo over onsen<lb/>
resident Moerman als de voorsz. bondgenooten, aan ons overgesonden hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Getracht wordt een bevredigende oplossing te vinden).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Swevende geschillen tusschen Segnadje Chily en Segnadje Dasje, wie van hun<lb/>
beyden het oppergebied over het land van Solor is competeerende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Onderzocht dienen te worden )<lb/>
</note>
<p>
- de questiën tusschen de Sonnebayers en Theybeenders ter saake van<lb/>
de hovsdiensten, welke d’eerstgen. voor haare regente van de laaste als een servituit<lb/>
pretendeerden.<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Die van Trong en Lamahala hadden sig voor d’E.Comp. verootmoedigd en de<lb/>
eerstgenoemde hun med die van Larentouka bevreedigd, gelijk ook die van Lamekera<lb/>
en Lawaj’ang insgelijkx stonden te doen, sijnde voorts ’t geheele land van<lb/>
Rotty in ruste en vreede.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van Siam vertrokken 9 juli Tiaar Japan de Dieren en Spaarne met car gasoen<lb/>
vanf. 65531, vnl. 33582 huiden, voorts sapanhout enz.; 10000 huiden moesten aan den<lb/>
prins worden afgestaan; de Purmer en de Oostvoorn brachten 31 dec. van daar carg.<lb/>
van f. 41580, vnl. tin, sapanhout, enz., meer sapanhout wordt nog verwacht; het zagen<lb/>
daarvan brengt enige kosten mee, maar beperkt de plaatsruimte in de schepen; men<lb/>
ging niet in op 's Konings poging de geschenken met tin, berekend op 16 taël de bahar,<lb/>
te vergoeden en nam maar 47442
<hi rend="small">≤0?</hi> van hem aan, in Ligor is ze een kwart goedkoper;<lb/>
de Koning was tevreden met het geschenk ) .<lb/>
</note>
<p>
Het ten hove seer overhoop legd door d’onsinnige conduites ende handelingen<lb/>
van den Conink ende nog meer van sijn oudsten soon, soodat alle de grooten niet<lb/>
<pb n="54" />
dan met de uytterste schroom ten hoove derven verschijnen, moetende om de agt<lb/>
daagen den berquelang, die allermeest aan het hov g’attacheert is, daagelijks staat<lb/>
maaken om, wanneer hij ’s Coninx beveelen niet vliegende doorset, in gevankenis<lb/>
geset en med gedroogde roggestaarten op sijn bloote rugge afgerost te werden,<lb/>
betragtende den Coning, behalven het opbouwen van sijn nieuwen tempel, de<lb/>
staatszaaken maar alleen bij occasie, wanneer het hem in den sin schiet, sijn tijd<lb/>
buyten dat verwaarloosende med het vermaak der worstelaars ende speelers med<lb/>
den vlieger.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Men is er de V.O.C. dankbaar voor de berichten over de komst van Fransen en<lb/>
versteld over de komst van Tachard te Tenasserim).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den Moor Ouloan Wardischan, die van Batavia geweygerd had na Bengalen<lb/>
te vertrekken, is in Siam d’ongunste des Coninx op het alderhoogsten g’incurreerd<lb/>
en daarover mishandeld geworden, waarvan ook den berqueleyn en sijn seconde<lb/>
niet vrij hebben mogen blijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Men wil de elders aan Siammezen verstrekte bedragen wel terug betalen, maar met<lb/>
tin, wat nadelig is, mogelijk zal men die hulpverlening daarom af schaffen; 31 aug.<lb/>
1698 was er in eenjaar uitgegeven f 20175 tegen een winst van slechts f 6210 ; ofschoon<lb/>
het geschenk in Tonkin in orde was, moest men toch nog sandelhout toevoegen; men<lb/>
ontving met de Kauw van daar cargasoen van f 25302, vnl. pélings en zijde; 1697 / 1698<lb/>
was er in eenjaar gewonnen f 2339 tegen f 33550 aan lasten; er bleef een kapitaal van<lb/>
f 26058, w.o. f 2729 aan oude vorderingen, welke de Koning zou gelast hebben te<lb/>
betalen; volgt over Japan
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, p. 541 r. 23-26, waarna over het schip<lb/>
Spaame volgt:)<lb/>
</note>
<p>
- daar de Handboog op de Chinese cust, soo als hij van daar overstak<lb/>
en de cours na de Catwijkse Eylanden
<super>x)</super> stelde, den 4e november bevoorens laast<lb/>
bij was geweest, sonderdat die van Spare, daags tevooren verpreyd
<super>1 2)</super> sijnde, van<lb/>
eenige nood of verlegendheyt spraaken, anders als dat sijn gebrooke grote rha<lb/>
bijna weeder klaar hadden gekreegen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volgt ibid. p. 541 r. 16 v.o.-p. 544, r. 2, daar iets verkort).<lb/>
</note>
<p>
De gissinge, die de ministers tot Japan hadden gemaakt, dat men de 4 groote<lb/>
landsheeren, door den Keyser in den Japansen rijkxraad na d’oude gewoonte<lb/>
booven de aanweesende leeden g’introduceert, ’t verleeden jaar souden hebben<lb/>
moeten beschenken, - daarvan is niet verder gerept geworden. Maar aan<lb/>
een uyt die 4 heeren, genaamd Ino Camis.a, is zulkx door het opperhoovd ter ordre<lb/>
der Nangasakkise regeeringe gepresenteert in qualité van rijxkantselier, dog afgeweesen<lb/>
en niet ontvangen, maar naderhand heevd sijn e. dese schenkagie g’eyst en<lb/>
<note rend="small indent">1) De Katwijkse eilanden liggen ongeveer op 10° N.B. en 109° O.L. voor de kust van<lb/>
Annam, ze staan tegenwoordig bekend als Sapatu en Great Catwick.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld: gepraaid, met een scheepsroeper don wel met seinvlaggen ondervraagd.<lb/>
</note>
<pb n="55" />
daarvoor de voorjaarige hoogste prijs in contant aan het opperhoovd De Vos1)<lb/>
laaten betaalen. Het toekoomende jaar sal den boovengenoemden Keysers rentmeester<lb/>
tot Nangasakky, Sicoyemon genaamd, in die qualiteyt moeten beschonken<lb/>
werden, waarvan onse minister reeds de weet gedaan is geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Ingevoerd werden te Nagasaki )<lb/>
</note>
<p>
- verscheyde nieuwe vonden en practijquen, selvs de soodanige die<lb/>
direct teegens de billikheyt en ’t interest van d’E. Comp. aanlopen, welke de<lb/>
Japanse regeeringe wil g’obedieert hebben sonder daarteegens ijts te mogen kikken,<lb/>
of dat anders soodanigen opperhoovd Japan sal verbooden werden, gelijk het<lb/>
opperhoovd De Vos meede in het toekoomende te verwagten sal hebben, in gevalle<lb/>
hij eenige contra versoeken of expresse vraagcn teegens de intentie der gouverneurs<lb/>
meer kwam te doen, waarom aan hem de twee laaste daagen voor sijn vertrek het<lb/>
doen der rapporten onttrokken is geweest, ’tgeen soo verre wierd uytgerekt, dat<lb/>
hij van de h.r gouverneur geen affscheyd heevd moogen gaan neemen, wanneer na<lb/>
Batavia stinde te vertrekken, hoewel de tolken, ottenas en dwarskijkers in presentie<lb/>
van den heer regerent gouverneur Condo Bitiono Camis.a, soo, als den e. Dijkman2),<lb/>
secunde en verdere suppoosten aldaar affscheyt gingen neemen, mosten<lb/>
bekennen, dat hij, De Vos, staande den tijd, dat hij het opperhoovdsampt tot<lb/>
Japan bekleed heevd, als alleen, dat hij de meeste ordres, hiervooren vermeld, niet<lb/>
geloovd ofwel aan de waarheyt van dien getwijffeld heevd, omdat zulkx door de<lb/>
tolken alleen sonder ’t bijweesen van de gouverneurs, secretaris ofwel eenige<lb/>
bongioysen, apart of tesaamen, gelijk zulkx d’oude ordre meedebrengt, hem aangeseyd<lb/>
is geworden, dat sij soo niet meer begeeren te verstaan, waaruyt genogsaam<lb/>
af te meeten is, hoe dat den vork hier in de steel steekt.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De Jedose hovreyse is in de tijd van 86 dagen volbragt geworden, hebbende<lb/>
altijd goede bejegeningen van de bongioysen gehad en ten hoov wel ontvangen<lb/>
geweest, sonderdat er van den Keyser, rijxraaden of eenige andere gequalificeerde<lb/>
ijts is g’eyst of eenige vraagen gedaan geweest.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Onder de Jedose schenkagiën sijn weeder t. 4307 of f. 15075 aan Chineese<lb/>
goederen geweest, door de regeeringe van Nangasakky ingekogt, waarvoor weeder<lb/>
perthije stukgoederen voor de hoogste bedonge prijsen in ruylinge gegeven en<lb/>
alsoo dien inkoop verevend is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volgt
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, p. 544 r. 3 - r. 5; een restant Perzische zijde bracht<lb/>
nu 200 taël of f. 700 per pikol van 96 kati op of 26\% winst; als proef leverden de<lb/>
Japanners enige staven koper van drie maal de normale dikte, die goedkoper te gieten<lb/>
zijn; het herstel van het pakhuis Doorn kostte f. 3588).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Pieter de Vos kwam in 1683 uit en werd in oct. 1691, dienst doende als lste suppoost<lb/>
van het soldijkantoor te Batavia, van onderkoopman koopman, nov. 1693 secunde te Malakka,<lb/>
april 1694 opperkoopman, aug. 1696 hoofd van het soldijkantoor te Batavia, juni 1697 en 1699<lb/>
opperhoofd in Japan, sept. 1701 tot 1705 directeur van Suratte, sinds juni 1702 tevens raadextraordinair<lb/>
van Indië, van juli 1705 tot nov. 1710 had hij zitting in Rade van Indië, tevens<lb/>
president van de Weeskamer, nov. 1710 admiraal van de retourvloot.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Hendrik Dijkman kwam in 1677 uit, werd in nov. 1684 van onderkoopman koopman,<lb/>
jan. 1689 hoofd van het soldijkantoor, juni 1694, 1696, 1698 en 1700 opperhoofd in Japan.<lb/>
</note>
<pb n="56" />
<p>
In het dagregister *) onder dato 26e junij 1698 werd gesegd, dat de goederen<lb/>
der Chineesen in dat jaar beswaard was, als volgd, te weeten:<lb/>
de Siamse velwerken . med 110 p.r c.t0<lb/>
sappanhout . \<lb/>
namracq .
<hi rend="emphasis">I</hi><lb/>
poets jok . / med 95 „ „<lb/>
zuyker . \<lb/>
voorts allerhande weegwhaaren .
'<lb/>
de stukgoederen . med 65 „ „<lb/>
</p>
<p rend="indent">Med hoeveel de goederen van de E. Comp® werd beswaard, dat is daaruyt<lb/>
bijna wel te gissen, dat niet veel minder sal weesen. Hebbende den Keyser volgens<lb/>
dagregister onder dato 30e januarij 1698 sijne onderdaanen op den binnenlandsen<lb/>
handel booven d’oude tollen in ’t jaar 1698 ook vrij hooger beswaard, dat de<lb/>
gemeente dapper doet sugten, infin de schatkist van den Keyser werd hoe langer<lb/>
hoe meer verrijkt, waartoe het verlaagen van de goud- en silvere spetiën door het<lb/>
intrekken der oude munten geen kleen gewïgt toebrengt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volgt
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, p. 544 r. 6-9; aan de nachodas der daar genoemde<lb/>
jonken werd daarom 6000 taël en 1500 kisten staafkoper geschonken, 9 andere, die<lb/>
schade leden, mochten nog voor 49000 taël extra verkopen,)<lb/>
</note>
<p>
- dat waarlijk al groote heydense cantaten sijn. Geduurende desen<lb/>
brand en wel voomamentlijk de laaste hebben de gouverneurs in persoon voor<lb/>
onse logie te paart geweest en seer goede ordre tot bescherminge van ons eyland<lb/>
gesteld gehad.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volgt ibid. r. 10-11; Dijkman bleef mei 9 V.O.C. dienaren te Nagasaki ; 2 febr.<lb/>
ontving men nog een brief van hem van 16 nov., meldende,)<lb/>
</note>
<p>
- dat den gouverneur van Nangasakky Bitiono Camisamma wegens<lb/>
de discrepantiën tusschen de tolken en het ge weesen opperhoovd Pieter de Vos en<lb/>
waarover hij, De Vos, door sijn e.8 secretaris twee daagen voor sijn vertrek na<lb/>
Batavia soo scherp was doorgestreeken, - op 30e october des verleeden<lb/>
jaars alle tolken, ottena en de leerlingen persoonlijk in presentie van den stadsburgermeester<lb/>
Cheimon en den secretaris seer scherp med dreygementen hadde<lb/>
g’examineert om agter de waarheyt van dien te koomen, dog waarin sulkx heevd<lb/>
bestaan en wat saaken daardoor entdekt sijn, daarvan werd het minste niet gemeld,<lb/>
maar wel, dat op voorschreve examen is gevolgd, dat den oppertolk Zingobé med<lb/>
sijn soon, den leerling Jasabro, in sijn eygen huys gegijseld, de deuren en vensters<lb/>
van dien sijn toegespijkerd geworden volgens de Japanse gewoonte omme daardoor<lb/>
den ommegang van menschen med hem te beletten, moetende hij aldaar soo lange<lb/>
in blijven, totdat den nieuwen gouverneur Niwa Totomino Camisamma uyt Jedo<lb/>
<note rend="small indent">1) Van het opperhoofd in Japan.<lb/>
</note>
<pb n="57" />
sal sijn afgekoomen, die dagelijks wierd verwagt om alsdan nader g’examin.1 en na<lb/>
bevinding van saaken gestravt te worden, welk raadslot ter ordre van den gouverneur<lb/>
voomoemd door de tolken, ottena en leerlingen d’onse genotificeert is geworden.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De Schelde, 7 nov. naar Malakka vertrokken en pas 27 dec. aangekomen
, kwam<lb/>
30 jan. te Batavia terug met 2236 kisten Japans staaf koper, waard f. 105480, en een<lb/>
brief van 20 jan.; de schepen uit Japan kwamen 6 dec. voor Malakka en voeren eind<lb/>
van die maand naar de W esterkwartieren ; de Vecht en de Handboog brengen 127875
<hi>8</hi><lb/>
tin van daar naar Bengalen, te Malakka werd in 1698 262156
<hi>≤8</hi> bijeengebracht).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Twee gesanten van Johor waaren den 5e janu.rli pass.d0 tot Malacca verscheenen<lb/>
med een briev van den Coning en de dato bandhara, tot bekendmaaking dat<lb/>
hij, Coning, meerderjaarig geworden sijnde, de regeering van het rijk selvs aangevaard<lb/>
had.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Men zal hem met een geschenk complimenteren) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Med die gesanten, alsoo het luyden van discretie waaren, had men ook gesprooken<lb/>
wegens de roverijen der Zaletters ende meer andere in dat vaarwaater<lb/>
ende voorgeslagen, off het niet goed soude sijn med gecombineerde magten dat<lb/>
nauw van Malacca daarvan te suyveren, ’tgeene zij aangenoomen hadden haaren<lb/>
Co.8 voor te draagen. Ook had van d’andere kant den Johorsen sabandar eene van<lb/>
die gesanten gesprooken van sijne genegendheyt tot de commercie der weedersijdse,<lb/>
soo Malaxe als Johorse, ingesetenen ende daarbij versogt een wederzijdse<lb/>
tolvrijh.1, dog men had sulks tot onse nadere ordre uytgesteld. Gem.e rooveis<lb/>
onder Panglima Coulop, vier vaartuygen sterk sijnde, hadden in december 1698<lb/>
haar weeder omtrent Cabo Ratchado vertoond ende een Malax vaartuyg overvallen,<lb/>
een Europ. borger, med den scherpregter daarin sijnde, gedood ende de<lb/>
verdere inlanders na Queda gevankelijk vervoerd, nadat gem. borger alvoorens<lb/>
Panglima Coulop doorschooten had.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Over hel door Engelse rovers genomen Portugese scheepje vernam men nog,)<lb/>
</note>
<p>
- dat die rovers, sig op twee vaartuygen verdeeld hebbende, ’t eene<lb/>
van dien nog een ander Portugees scheepje, med seer veel geld uyt Manilha na<lb/>
Macao oversteekende, genoomen had, dog dat het andere tot Malacca opgebragt<lb/>
was geworden door de daarop sijnde gevangene, welke, haar kans schoon siende,<lb/>
die roovers meest alle den hals gebrooken ende de resteerende op een eyland geset<lb/>
hadde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Men vernam,)<lb/>
</note>
<p>
- dat ’t Franse schip 1’Emphitrijt tot Canton - [en] ook 3 Engelse<lb/>
boodems tot Aymuy ten handel geweest waaren, hoewel med slegte negotie<lb/>
<pb n="58" />
om den seer hoogen watervloet op dat eyland, dog seeker ander Engels schip van<lb/>
Bombahia was op de hoogte van Fermosa verongelukt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(26 jan. kwam de Padang van de Westkust met cargasoen van f. 299 IS, w.o.<lb/>
592 taël berggoud; SI aug. 1698 ivas er in eenjaar gewonnen/. 77240 tegen/. 82759<lb/>
uitgaven, tekort aan textiel belemmerde een gunstiger resultaat, men is er vrijwel<lb/>
uitverkocht; in het laatste jaar werd er 3008 taël goud ingekocht, drie maal zoveel als<lb/>
vroeger).<lb/>
</note>
<p>
- Louboualang, welkers hoofd ponglou Radja Nangasatty de volkeren<lb/>
van Oulaccan en Cobo *) door sijne strooperijen en andere vijandelijke insultes<lb/>
eenige tijd ruggewaards seer heevd g’infesteert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Hij wil zich niet te Padang komen verantwoorden, enige militaire hulp tegen<lb/>
hem is nodig volgens het personeel aldaar; de gezaghebber meldt,)<lb/>
</note>
<p>
- dat het geensinds van de intentie der Engelse soude sijn sig na de<lb/>
kant van Indrapoera verder uyt te brej'den, omdat se uyt de Sablat, Cattawens
<super>1 2)</super><lb/>
alleen bijna sooveel peper konnen bekoomen, als sij noodig hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Uit Salida werd maar 15 taël /ijn slam ontvangen; 6 en 8 jan. komen uit<lb/>
Bengalen de Eemnes en de Huis ter Duine met brieven van 4 nov., het eerste heeft met<lb/>
de nog niet aangekomen Bij een cargasoen van f. 59475, de Huis te Duine van<lb/>
f. 366436, waarvan/. 295971 voor patria; 8 sept. waren uit Patna af gescheept 24994<lb/>
man salpeter; vermoedelijk werden onderweg de vaartuigen op last van prins „Aziemsyri<lb/>
* aangehouden,)<lb/>
</note>
<p>
- sijnde de schraapsugt van dien vorst en d’ongebondentheyt van<lb/>
desselve ministers soo groot, dat de inlanders door enorme schattingen en ongetemde<lb/>
strooperijen t’eenemaal werden geruïneert, dog tegens d’onse scheen men<lb/>
een weynig moderater te willen handelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Orondpacht behoeft te Rajmahal niet te worden betaald; de Engelsen hebben<lb/>
grote moeilijkheden met den prins; 22 jan. komt uit Bengalen de Geelvink met carg.<lb/>
van f. 38575, vnl. salpeter, tarwe en am/ioen en een brief van 22 dec.; 5 schepen<lb/>
vertrokken van daar naar Ceylon, waarvan de Oosthuizen, Nieuwland en Ittershem<lb/>
f. 1103627 voor patria ingeladen hadden; men nam in Kasimbazar f. 300000 op;<lb/>
Mr. Comelis Bogaart van Belois stierf; de verloren geachte Pampus kwam 21 nov.<lb/>
aan, het schip had in Arakan gunstiger wind moeten afwachten).<lb/>
</note>
<p>
De saaken in het Arracanse rijk door oorlog en duuren tijd in seer erbermlijken<lb/>
staat en de rievier en weegen nauwel. bruykbaar door de meenigte van lijken, door<lb/>
hongersnoot omgekoomen sijnde. Men heevd daar in drie jaaren vier Koningen<lb/>
<note rend="small indent">1) Kubu is een veel voorkomende plaatsnaam, in het maleis betekenend omwalling,<lb/>
schans. Welk Kubu hier is bedoeld, valt niet op te geven.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Seblat, Ketaun, vgl. dl. IV, p. 830, noten 6 en 6.<lb/>
</note>
<pb n="59" />
gehad
<super>1)</super>, waarvan de gemeente drie verstooten en een om het leven hadde gebragt.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In Bengalen was alle areca en spiaulter voor resp. 3\ en 12\ ropia de man<lb/>
verkocht; de goudprijs rijst er; de salpetervaartuigen kreeg men voor een geschenk van<lb/>
1287 ropia vrij; de Denen zouden den prins 4 kanons en 15000 ropia geschonken<lb/>
hebben ; van de 4 Franse schepen de)<lb/>
</note>
<p>
- Lebon en Zeelandia den 27e november lestleeden op Bellesoors rheede<lb/>
seer ontramponeerd en in een droevigen staat waaren verscheenen, soudende op de<lb/>
reys na en van Tanassery wel 300 dooden gehad en de rest van haar volk meest in<lb/>
de kooi hebben. Het schip le Gaigne was bij Mergi of Tanassery verongelukt en het<lb/>
vierde, Castricum, ’twelk zij wel twee maanden gemist en gemeind hadden ook<lb/>
gebleven te sijn, was den lle december daaraan op Bellesoor aangekoomen, soudende<lb/>
pater Tachard op Tanassery aan land getreden en aldaar seer hoffelijk<lb/>
ontvangen en ingehaald weesen. Den generaal Martin stond, soohaast haar volk<lb/>
wat gereconvaliseert soude sijn, med gemelte drie oorlogsscheepen na Poudechery<lb/>
te vertrekken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Faam kwam 19 jan. van Ceylon met een brief van 30 nov.; het schip kwam<lb/>
daar 26 oct. van Mokka met 245856
<hi>8</hi> of 1002 balen cauwa, waard f. 139417, het<lb/>
bracht te Batavia o.a. 21000 dukaten uit Perzië; scheepsbeweging van Ceylon; vier<lb/>
Europese zeerovers werden bij Cannanore gezien; in het onrustige Madura blijft het<lb/>
met de textielinkoop slecht gaan; vriendelijke brieven en toezegging van gunsten van<lb/>
den Vorst van Kandi ontvangen; het af breken van de stadsfortificatie van Colombo en<lb/>
het herstel van het kasteel vordert goed; het is nog niet zeker, of de parelbanlcen weer<lb/>
bevist kunnen worden ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De nieuwe weg, door ordre van den gouverneur De Heere schoongemaakt om<lb/>
langs deselve d’eliphanten over Putelang naar Jaffenepatnam te brengen, had<lb/>
gemelte gouvern.r soo royaal en effen bevonden, dat die med caros en paarden<lb/>
soude kunnen werden gebruykt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van de 20 olifanten, naar Negapatam gezonden, schonk men er 5 aan den Vorst<lb/>
van Tandjore en verkocht men er 11 met 30% meer winst dan bij verkoop te Jafnapatam;<lb/>
verkoop van goederen te Mokka had redelijke resultaten, maar de aankomst van<lb/>
Oost-Souburg deed de prijzen dalen, ze zullen wel weer rijzen; er werd veel peper uit<lb/>
Malabar te Djeddah aangevoerd en alleen de Turken kopen er kaneel van Ceylon, de<lb/>
Arabieren gebruiken de wilde soort van Malabar).<lb/>
</note>
<p>
Men segt, dat er het verleden jaar gantsch geen aftrek in de nagulen tot<lb/>
<note rend="small indent">1) Dit is juist. In 1696 werd de in 1694 op de troon gekomen Sandathuriyadamma<lb/>
vervangen door zijn zoon Nawrahtazaw, die na 15 dagen plaats moest maken voor den usurpator<lb/>
Mayopiya, in 1697 afgezet door een anderen usurpator Kalamandat, die in 1698 plaats<lb/>
moest maken voor een anderen zoon van den eerstgenoemde, Naradipati, die slechts tot 1700<lb/>
regeerde.<lb/>
</note>
<pb n="60" />
Mocha geweest is, vermids er van Masser1) een goede quantiteyt op Jedda soude<lb/>
aangebragt en tot twee rijxdaalders ’t pond verkogt sijn, welke nagelen door een<lb/>
Frans oorlogschip in de Middellandse zee uyt een Hollandse Straatsvaarder genoomen<lb/>
en tot Aleppo schandekoop soude van de hand geschooven weesen, waaraan<lb/>
wij geen geloov geven, maar stellen eerder vast, dat het een feynte
<super>2)</super> der kooplieden<lb/>
is om die specerij e tot een lage prijs meester te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Tot 23 aug. was erf. 99409 gewonnen tegen f. 21050 lasten , de koffie steeg er in<lb/>
prijs door de grote aftrek om de Middellandse zee; de Oost-Souburg en de Casteel<lb/>
Batavia kwamen er als convooiers en vertrokken 23 aug. met 26 Moorse schepen, ze<lb/>
verdienden maar f. 6139 aan vrachtgeld; over „Abessina” werd er weinig vernomen,)<lb/>
<lb/>
</note>
<p>
- dan eenelijk, hoe er thans geen veyliger weg om in Abessina te koo-<lb/>
men kan gebruykt werden als over Massua
<super>3)</super>, dat nog door de Turken beheerscht<lb/>
werd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Chodja Murad vertrok 2 juni derwaarts, schrijvende, dat hij hoopte, dat Sas in<lb/>
Ethiopië toegelaten zou worden; in Perzië wilde men geen zijde leveren, waarom men<lb/>
er wel van hel contract met de V.O.C. af wil; men verzamelt te Gamron materiaal voor<lb/>
de nieuwe loge ; de hertog tracht met het voorgeven, dat de V.O.C. er een fort zou willen<lb/>
bouwen, een geschenk van 600 toman of f. 25200 te verwerven).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De binnenlandse beroertens, ’t rebelleeren van den Arabis prins Sulimon<lb/>
Babba en de nu nieuwelijk onstaane bedugtinge, dat den waly
<super>4)</super> van Havize
<super>5 6)</super> en<lb/>
gouverneur van Bassoura med sijn bijhebbende magt ten aansien van sijn reeds<lb/>
getoonde misnoegen over verscheyde zaaken tegens de croon van Persia wel mogt<lb/>
opstaan, beletten den Coning sig med saaken buytenslands eenigsinds te bekommeren,<lb/>
waaromtrent de debauches van den Vorst almeede veel toebrengen, oversulks<lb/>
van het beoorloogen der Masquetse Arrabieren tot nog niets naders vernoomen<lb/>
werd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Verkoopprijzen in Perzië; 30 juni waren er 22 V.O.C. dienaren te Gamron, 5 te<lb/>
Ispahan , voorts 98 opvarenden van de Crab; de Koning van Bantam wil 1000 man<lb/>
op 40 vaartuigen tiaar Sukadana zenden, waarvoor hij ammunitie van de V.O.C.<lb/>
vraagt, nadere inlichtingen zijn gevraagd, om hem van vriendschap met andere Europeanen<lb/>
af te houden zal hem hulp worden verleend; ds. Ley dekker verzwakt steeds<lb/>
meer, „selvs op de predikstoel med flaauwten en hertklopping overvallen” wordend;<lb/>
ds. Rousse stierf in mei; vorderingen van de vertaling in het maleis van het Oude<lb/>
Testament; de psalmen, in het portugees vertaald, zullen worden gedrukt; men mist<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Masir, de arabische naam van Egypte.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Feinte, list, voorgeven.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Massawa, plaats op een eiland aan de westoever van de Rode Zee op 16°40' N.B.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Wali, in Perzië gouverneur van hoge rang, voortgekomen uit een stam van erfelijke<lb/>
</note>
<note rend="small">hoofden.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">6) Hawizeh, landstreek nabij de grens met Irak met gelijknamig centrum op ongeveer<lb/>
31°23' N.B. en 48°ö' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="61" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">echter de stempel voor hei drukken van de zang noten; 31 dec. brachten de verpachtingen<lb/>
te Batavia per maand op 10864 rsd., waarvan de groentekramen 2575, het hoofdgeld<lb/>
der Chinezen 2000, de vismarkt 1135; men vreest, dat wel wat minder zal worden<lb/>
ontvangen )<lb/>
</note>
<p>- van de groentecramen, van de coorenmoolen en syrystaaken, dewijle<lb/>
</p>
<p>het hooge en modderige water genoegsaam alle de zajdanden niet alleen bedekt<lb/>
heevd, maar de moeskruyden daardoor ook verrot sijn geworden en buyten allen<lb/>
twijffel sullen de meeste vrugtboomen, immers die te meerendeele gelijk de syrystaaken<lb/>
etc. niet verre van de stad geplant staan, mede gevaar loopen om te versterven<lb/>
en uyt te gaan, daar de vischpagter welligt ook sijn klagt bij sal voegen,<lb/>
dat ter voornamel. in de voorleede geheele maand januarij door het buyig en onstuymig<lb/>
weer weynig zeevisch is kunnen gevangen en ter markt gebragt en in de<lb/>
rivieren en poelen, med modder beset sijnde geraakt, de visch verstikt is geworden,<lb/>
gelijk aanstonds naa d’aardbeving aan de carper en andere soort visch, haar<lb/>
booven in de Groote Revier hebbende onthouden, gebleeken, is, die men med de<lb/>
hand selvs uyt de stadsgragten bij meenigte gegreepen en gehaald heevd. Van<lb/>
welke ongemakken en rampen wij hier nog niet en sijn bevrijd, leggende de voorsz.<lb/>
Groote Revier wel een uur vaarens na booven op sommige plaatsen nog med veel<lb/>
swaar hout en modder beset en daarbeneven geheel Molenvliet, voorts rondom en<lb/>
in de stad de gragten med het laaste genoegsaam gevuld, waardoor alsnog van het<lb/>
drinkwaater door de buysen, in de hoek van voorsz. Molenvliet leggende, nog<lb/>
mensch nog vee gedrenkt kan werden, maar ’tselve voor Comp.8 volk, soo hier in<lb/>
’t guarnisoen, op de scheepen te deeser rheede, als op Onrust bescheyden, uyt<lb/>
d’rivier Ankee, omtrent twee uuren vaarens aan de westzijde van de stad, med<lb/>
canoos, sijnde kleene vaartuygen van weynig holte, daar pas J legger waater in<lb/>
kan, alle daagen af gehaald werden, daar hun ook de gemeente ten deele en ten<lb/>
deele van hetgeene in eenige putten gevonden werd, moet bedienen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic small">(Men denkt erover)<lb/>
</note>
<p>- den dam, voor d’oude sluys van Molen vhet gelegd, deur te laaten<lb/>
</p>
<p>steeken om door het water, van booven de revier voorbij de buytenwagt daar na<lb/>
toe afloopende, een schuering van daar genoegsaam regt door de brug van Grimbergen<lb/>
en zoo voorts voorbij de middelpunt na zee te veroorsaaken en alsoo die<lb/>
vaart en ook andere te weederzijden buyten en binnen door de stadsgragten van<lb/>
de modder t’ontlasten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De bank voor de Grote Rivier is geslonken; de kil werd beter bevaarbaar door hei<lb/>
plaatsen )<lb/>
</note>
<p>
- van eenige Comp.8 chiampans genoegsaam voor aan de mond van<lb/>
de rivier op de bank, die het sterk affloopend waater daaruyt over desel ve regtdoor<lb/>
na de zee belet en na de - oostkant gediverteert hebben, ’twelk gevoegelijker<lb/>
heevd kunnen bewerkt werden, vermids de diepte off kil aan de westzijde tot voor<lb/>
aan het hoovd aldaar t’eenemaal med modder gevuld is geraakt en daarom bij leeg<lb/>
waater selvs voor kleene vaartuygen niet meer te passeeren.<lb/>
</p>
<pb n="62" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De voorraden in de pakhuizen klopten vrijwel geheel met de negotieboeken ;<lb/>
31 aug. was te Batavia in een jaar uitgegeven f. 2635245, waaronder f. 626629 aan<lb/>
soldijen, f. 1153395 aan scheepsequipagie, f. 346341 aan interesten, f. 281836 aan<lb/>
rantsoenen; de inkomsten bedroegen f. 1664010, w.o. f. 1126275 handelswinsten en<lb/>
f. 519099 uit het Koninkrijk Jakatra; de reële effecten bedroegen f. 7666527 aan<lb/>
handelswaren, w.o. f. 1793476 contanten, f. 2303266 specerijen, f. 3535748 textiel<lb/>
enz., de dode effecten f. 4627388 , nl. ammunitie, bouwstoffen, vivres enz.; de crediteuren<lb/>
beliepen f. 6747254, grotendeels tegen 5°/0 p.j.; in geheel Indië is 6 ton verloren;<lb/>
voor wissels op patria werd ontvangen 51436 rsd.; sedert 20 jan. kwamen nog 4 jonken<lb/>
uit Amoy, waar 3 Engelse schepen kwamen, een vierde verongelukte bij Formosa ;<lb/>
2 jonken kwamen nog uit Ning-po; verhoging der vleesrantsoenen voor zeevarenden,<lb/>
vgl.
<hi>Plakaatboek</hi> III, p. 452, 20 juni 1698, werd 3 febr. stopgezet in afwachting van<lb/>
de beslissing door Heren XVII; Bernard Phoonsen werd 2e opperkoopman van het<lb/>
kasteel, Thomas van Son visitateur -generaal; de verzwakte oud-le opperkoopman<lb/>
Jacob van Almonde is na 39 jaar dienst in enkele gemakkelijkere functies benoemd;<lb/>
opgezonden )<lb/>
</note>
<p>
- het rapport van onsen baas-caartemaaker Cornelis Coops *) weegens<lb/>
sijn omlandse reys van hier over Surrabaya voorbij Balemboangen langs de zuytkant<lb/>
van het eyland Java heen tot weer binnen de Straat Sunda en daar besij -<lb/>
den, - ook de caart van de bevonde gelegendheyt der stranden, rutsen,<lb/>
droogten, rivieren, inhammen en bayen en wes meer daar alomme noodig t’observeeren<lb/>
is geweest en daar men bevoorens geen, immers geen soo seekere, kennis<lb/>
heevd gehad.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het maken van de „bevindingen op negotieboeken
” gaat van den zieken Lycochton<lb/>
over op Cops, die dit werk tot 1696 ook deed; de beschrijving van Timor, Tonkin,<lb/>
Palembang en Djambi ging van Cops op Van Dam over, Lycochton blijft Coromandel,<lb/>
Bengalen en de Westkust beschrijven; met de retour en van Ceylon mee zal ongeveer<lb/>
voor 45 a 46 ton naar patria zijn gezonden met inbegrip van het cargasoen van de<lb/>
Bekestein ad f. 118435, vnl. 47080
<hi>ffi</hi> thee a f. 71443; de Pepertuin komt van Palembang<lb/>
met carg. van f. 28272, nl. 261404 peper en een brief van 22 jan.).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Sijnde tot Jamby de beyde broeders ofte Pangerangs Ratoe en Pringabaya in<lb/>
de boovenlanden nog bijeen en, soo men segt, van meening eerlange haare gesanten<lb/>
herw.8 te senden, dat dan speciaal daarop sien sal om den ouden Sulthan Hingalaga,<lb/>
haaren vader, weer op Jamby te moogen hebben, dog het is apparent, dat<lb/>
denselven het niet lange maaken en gevolgelijk van die gesanten ook niet levende<lb/>
gevonden sal werden, als leggende althans genoegsaam op het uytterste.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Cornelis Coops, in 1678 als stuurman uitgekomen, diende in 1679 als luitenant in<lb/>
Oost-Java, 1683 opperstuurman op de Zijpe, juli 1683 veroordeeld tot 6 jaar verbanning naar<lb/>
Rosingain wegens kruidnageldiefstal, welke straf werd opgeschort, 1686 stuurman bij de tocht<lb/>
van Holsteyn naar Tjileungsir en naar de Lampongs, 1687 opperstuurman bij de expeditie naar<lb/>
Djambi, juni 1699 wnd. baaskaartenmaker, 1701 met Ram naar de vulkaan Gedeh, 1706<lb/>
schipper en treinmeester bij de expeditie in Oost-Java, gestorven voor sept. 1709.<lb/>
</note>
<pb n="63" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van Pangéran Ratu valt voor het rijk niets te verwachten, mogelijk zal Pangéran<lb/>
Pringabaya hem af zetten, die)<lb/>
</note>
<p>
- reeds door den soo genoemde Keyser van Manicabo onder een groote<lb/>
eeretitul voor Coning van Jamby langs de zee tot Manicabo verklaard en aangesteld<lb/>
soude sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Te Palembang ligt nog een scheepslading peper; D’Ableing is met enig ander<lb/>
personeel van daar gekomen om zich te verantwoorden, hij betaalde 650 rsd. terug, die<lb/>
hij eigener authoriteit aan voorschotten had uitgegeven ) .<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>