<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="329"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon en De Haan, 31 jan. 1705"/>
<meta key="rawdate" value="31 jan. 1705"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1705"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn,Van Riebeeck,Pijl,Cops,Bornezee,Van Swoll,De Wilde,Douglas,Van Rijn,Van der Stel,Zwaardecroon,De Haan"/>
<meta key="pid" value="INT_a6ac2904-2191-3619-a39b-3865c994623d"/>

</header>
<body>
<pb n="329" />
<head>IV. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, LAURENS PIJL,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, CHRISTOFFEL VAN SWOLL,<lb/>
HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, ADAM VAN RIJN, ADRIAAN<lb/>
VAN DER STEL, HENDRIK ZWAARDECROON EN MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
BATAVIA 31 januari 1705<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1576,fol. 1744-1851.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Verzonden met de Cattendijk
, Spiegel en Rosenburg; de vorige 4 schepen kwamen<lb/>
29 december uit Straat Sunda; naar Amboina vertrokken de Spierdijk via Makassar en<lb/>
de Vegt mei carg. van f. 171220 , vnl. 40000 rsd. aanpayement en textiel, een derde schip<lb/>
zal volgen; men heeft maar 50 van de 120 geëiste soldaden kunnen zenden ; Coyet mag<lb/>
nog niet als gouverneur aftreden; P. A. Rumphius wegens ,,continueele indispositie
”<lb/>
ontslagen, te Larike vervangen door Joannes Lindebom, kapitein Joannes Erskine<lb/>
vervangt Caspar Tabbart; de Keulen vertrok met carg. van f. 145210 Tiaar Banda, 21<lb/>
jan. vertrokken derwaarts de Schulp en Geelvink mei 20000 rsd.; de secunde van<lb/>
Makassar Jacob Claasz. wordt er provisioneel gezaghebber; wegens de voortdurende<lb/>
onderwichten op de foelie worden proeven genomen met diverse wijzen van verpakking;<lb/>
bij rijstgebrek mag men er geen vaartuigen naar Bima zenden, wel naar Batavia of<lb/>
Makassar; van Nieuw-Guinea en Nieuw-Holland heeft men niet alleen geen behoorlijke<lb/>
zeekaarten, maar ook geen behoorlijke beschrijving; zending van Weyland naar<lb/>
Nieuw-Guinea, vgl.
<hi>Nieuw-Guinea</hi> I, p. 160 en
<hi>Compagnie en Australië</hi> p. 134-135,<lb/>
de voornaamste aanleiding was de brief van Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> van 19 sept. 1698,)<lb/>
</note>
<p>
- meldende van den drift en ijver der Engelsen om door de Zuydzee<lb/>
off andere wegen in de oosterprovintien off daeromher gelegene landen over te<lb/>
komen tot het bemagtigen van specerijen, soo sulx doenlijk soude sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Zo ook de reisbeschrijving van Dampier, die 4 maanden bij Nieuw-Guinea verbleef,<lb/>
hij moet worden tegengewerkt en hem moet zo nodig een protest worden overhandigd;<lb/>
men sloot op de hoek van Onin in 1678 een contract
<super>1)</super>.<lb/>
</note>
<p>
- daer egter sedert niet verder voor de Comp. mede uytgeregd is kon-<lb/>
nen werden door de woestheden van dat lantvolk als anders, sonderdat wij hebben<lb/>
gemeent bevoegt te sijn ijts meer te konnen doen off bevelen tot voorstant en<lb/>
maintien van Comp.8 regten en geregtigheden in die quartieren, als dewelke buyten<lb/>
onse actuele possessien niet regt te bepalen sijn en na onse nadere examinatie en<lb/>
besoingnes veele nog uyt de contracten met de Coningen van Tidor en Ternaten<lb/>
moeten gevindiseert werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het is onzeker, of Dampier weer naar Nieuw-Guinea wil varen of dat hij het op<lb/>
het Spaanse schip, uit Mexico naar de Philippijnen varend, gemunt heeft; gouverneur<lb/>
Rooselaar werd gemachtigd weer een reis naar Mindanao te laten doen zonder echter<lb/>
dien Koning met schepen enz. te steunen ) .<lb/>
</note>
<p>
Doordien de verdere visite en extirpatie der specerij eboomen in de Papoese<lb/>
eylanden en op de kust van Nova-Guinea door de grote landstreeken en bijna<lb/>
<note rend="small">1)
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> III, nr. CDXVII, 15 aug. 1678.<lb/>
</note>
<pb n="330" />
ontelbare meenigte van eylanden, daar de specerijen, na de berigten van die [de]selve<lb/>
successive hebben bevaren, op veel plaetsen souden groeyen, bij ons is aangemerkt<lb/>
als een werk van seer groote nasleep en excessi ve ondraaglijke kosten, indien<lb/>
het met ’t vereyste getal van bodems en volk vierde ter hand genomen, waarontrent<lb/>
men dan nog beswaarlijk soude konnen reüsseeren, voornamentl. wanneer<lb/>
de inlanders daarontrent niet goet willig medewerken, maer d’onse villen traverseeren<lb/>
of mislijden en de onbekende plaatsen versvijgen, daar de specerijen nog<lb/>
mogten groeyen, soo is doenmaels best geoordeelt vooreerst daarvan eenigermaten<lb/>
af te sien en - den gouverneur en raad gerecommandeert daar op toe te<lb/>
leggen om de inlandse Koningen en groten benevens hare volkeren, insonderheyt<lb/>
die van Ternaten en Tidor door sagte en minnelijke wegen tot het bevorderen van<lb/>
’s Comp.8 belang, vooral ontrent dit hoognodig poinct, te animeeren en te verpligten,<lb/>
als het eenigste en bequaamste middel sijnde om sulx naderhand met<lb/>
meerder vrugt en minder kosten ter hand te vatten en uyt te voeren, hoewel de<lb/>
voorsz. bediendens genoegsaem gequalificeert sijn om sulx met behulp der inlanders<lb/>
op suspecte plaatsen te ondernemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(M et het oog op Dampier moet echter het onderzoek der Papoese eilanden worden<lb/>
voortgezet; de Koningen moeien worden aangespoord aan buitenlandse zeerovers geen<lb/>
levensmiddelen te loten verstrekken, zij dienen zich goed aan de contracten te houden ;<lb/>
men heeft voor Ternate moor 40 Europese en 25 inlandse soldaten beschikbaar; de<lb/>
Koning van Tidore mag aftreden, maar Rooselaar moet er doordienen, secunde werd<lb/>
er David van Peter som, als fiskaal opgevolgd door Tobias Laps, kapitein Jan Schagt<lb/>
zat er Joachim Oosthoorn vervangen; uit Makassar werd een brief van 29 oct. ontvangen,<lb/>
Radja Boni bekende schuld- aangaande enige kleine misslagen en beloofde zijn<lb/>
plicht te zullen doen; Buton zal de nog mankerende 22 slaven leveren; met de IJsselt en<lb/>
de Spierdijk werd 1 dec. en 11 jan. naar Makassar cargasoen gezonden van f. 107217,<lb/>
vnl. 15958 rsd. en 62 pak textiel; van de Koningen van Boni en Gowa worden 400<lb/>
Boeginezen en 300 Makassaren voor de dienst op Oost- Java aangevraagd, zij zelf<lb/>
dienen liever niet als commandanten mee te komen, eventueel Radja Boni; De Roo<lb/>
dient 400 last rijst en een partij katjang voor Batavia bijeen te brengen, desnoods maar<lb/>
150 last rijst, op Sumbaiva moet 1500 pikol sapanhout gekapt worden ; men had slechts<lb/>
80 soldaten voor Makassar ter aflossing; de visitateur -generaal Jan Jacob Erbervelt<lb/>
zal er De Roo als gouverneur opvolgen, Pieter van der Horst wordt er secunde, kapitein<lb/>
Jacob Steenbergen vervangt er Jan Pieter sz. Wesselburgh, andere benoemingen aldaar;<lb/>
20 dec. vertrok naar Timor de Doradus met cargasoen van f.1060, Jacob Hogendelft<lb/>
vervangt er Thomas Breda als secunde; 6 jan. kwam van Palembang de Handboog<lb/>
met carg. van f. 48978, vnl. 396213
<hi>fÈ</hi> zwarte en 27084
<hi>ffi</hi> witte peper, de Hen bracht<lb/>
van daar 20 oct. 120124
<hi>≤5?</hi> zwarte peper naar Malakka; men moest er 1000 van de er<lb/>
alleen gangbare Spaanse realen lenen en kon den jongen Sultan de voorgeschoten 5000<lb/>
niet terug betalen, ook is men er nog 3340 rsd. aan tol schuldig, men vroeg er daarom<lb/>
30000 Mexicaanse realen aan, tot de kentering kan echter niets gezonden worden, men<lb/>
hoopt op toezending daarvan uit patria, ook payement is daar niet gangbaar en textiel<lb/>
is er vrijwel niet verkoopbaar, wat men er nog van wenst, moet uit Suratte komen, wat<lb/>
nu onmogelijk is; 31 aug. was er in eenjaarf. 24715 uitgegeven tegen f. 9405 ontvangsten;<lb/>
de stokoude Sultan Ratu herstelde van een ziekte, het bleef er rustig; de schepen<lb/>
naar Japan waren 61 dagen onderweg en moesten 12 dagen vroeger vertrekken,<lb/>
waarom De Groot de brief van daar niet kon ondertekenen ; de tolken eisten, dat, zoals<lb/>
</note>
<pb n="331" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">vroeger
, 3 en niet 2 Nederlanders het opperhoofd op de hof reis zouden vergezellen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Op den 15 january 1704 had men tot Nangasacky een sware aardbeeving<lb/>
gehad sonder ongemak omtrent ’s Comp.8 pak- of woonhuysen, maar was aan<lb/>
d’onse kort daaraan bekent gemaekt, dat er soo omtrent Jedo als de daaromtrent<lb/>
leggende gewesten door swaare aardbevinge en daarop gevolgde wegspoelinge van<lb/>
plaatsen als ’t instorten van casteelen en huysen, mitsgaders swaare brand, buyten<lb/>
’tgeene nog onbekent was, over de driemael honderd en taghentig duysent menschen<lb/>
soude wesen verongelukt, ja dat selfs de weegen van Nangasacky na Jedo door het<lb/>
instorten van gebergtens onbruykbaar waren geworden, dog dat desel ve met<lb/>
menighte van volk wederom in korte ten deele hersteld waaren en in hoedanige<lb/>
gestalte het ook in de opreyse van het opperhooft Tant *) is gevonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Een dgl. beving )<lb/>
</note>
<p>
- eeven voor ’t vertrek der onse omtrent Jedo weder had begonnen en<lb/>
getwijffelt wiert, of de gewoone hofreyse van ons opperhooft in het aanstaende wel<lb/>
voortgangh soude neemen, dewijl den Keyser al jongst geordonneert hadde, denselven<lb/>
en de geschenken bij den grootregter tot Miaco soude ontfangen werden, ten<lb/>
eynde den desolaten toestand des rijx aan vreemde natie niet bekent mogte zijn.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1774*-v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Er was verschonken voor f. 23676 en de hof reis kostte verder nog
ƒ. 27587 ; te<lb/>
Nagasaki werd f. 28392 verschonken)
.<lb/>
</note>
<p rend="indent">Des Keysers dogter, met de landsheer van Cuino Cuino getrouwt, was overleden.<lb/>
<lb/>
</p>
<p>
Door de aardbevinge vinden wij ook, dat de tolken in de opreyse deese en<lb/>
geene belastingen voor de Comp. alweeder opnieuw aan het voornoemde opperhooft<lb/>
Tant hebben voorgestelt en voornamentlijk dat er nu meer goederen van de<lb/>
Nangasackise gouverneurs na Jedo op Comp.8 kosten moesten genomen werden,<lb/>
’twelke ’s jaars nogal een mooye stuyver komt te staan en onder welke pretext de<lb/>
gem. tolken niet weynig haar eygen voordeel betragten, gelijk niet duy sterlijk is<lb/>
tevoren gekomen, alsoo men desen jaare genootsaekt geweest is buyten 47 paarden<lb/>
en 71 dragers, die ’s jaars tevooren mede tot het opvoeren der schenkagiegoederen<lb/>
waaren gebruikt, nog twaalf goude coubangs als een afsonderlijk geschenk<lb/>
aan de tolken mits de slegten tijt te geven, ten einde zij daarvoor de<lb/>
goederen der heeren gouverneurs souden tragten over te voeren, onder voorgeven<lb/>
dat het sonder gevolg van in andere jaaren te mogen pretendeeren soude sijn,<lb/>
soodat sij sig niet anders stileeren dan d’E. Comp. successive met nieuwe en ongehoorde<lb/>
afpersingen te quellen.<lb/>
<note rend="small indent">1) Gideon Tant kwam in 1674 uit, 1698 onderkoopman in Siam, juli 1699 koopman en<lb/>
opperhoofd aldaar, mei 1703 en 1705 opperhoofd in Japan, 1705 benoemd tot raad extra-ord.<lb/>
van Indië.<lb/>
</note>
<pb n="332" />
(Winsten in de handel te Nagasaki gemaakt) :<lb/>
<table>
<row><cell>
a.° 1641/2 is<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
geprofiteert f. 465999 ofte 71} p.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1643</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="emphasis">9</hi> )<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">646217 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">92i</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1644</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">616153 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">52f</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1645</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">907345 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">70J</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1646</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">516845 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">66}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1647</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">512281 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">78}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1648</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">767693 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">117}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1649</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">702435</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">126</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1650</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">182295 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">41}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1651</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">593460 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">74g</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1652</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">657197 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
71} ,,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1653</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">875282 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">103}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1654</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">456693 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">74}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1655</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">580753 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">94}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1656</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">739494 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">60 §</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1657</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">429985 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">48}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1658 ,,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">1037198 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
107} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1659 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 856037 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
81} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1660 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 676415 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
76} ,,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1661 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 929885 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
79} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1662 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 745446 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
52} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1663 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 676584 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
89} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1664 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 922803 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
58} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1665 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 702340 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
49} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1666 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
*
*<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 1174681 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
124} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1667 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 1441877 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
116 „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1668 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 1037493 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
62J „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1669 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 1184475 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
87} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1670 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 1270565 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
95} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1671 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 1558263 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
145} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1672 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 811305 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
57} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1673 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 859643 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
69} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1674 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">380465 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
34} „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1675 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">365854 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">46</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1676 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 451551 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">70}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1677 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 500214 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">63}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1678</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">379288 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">69}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1679 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">758277 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">110}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1680 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 575266 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">99}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1681 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">410406 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">66}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1682 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">303950 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">45</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1683</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">186641 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">50}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<hi rend="small">1684</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">627813 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">60</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1685 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">339829 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">83}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1686 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">294276 ,</hi><lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">75}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1687 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
99<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 364886 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<hi rend="small">93}</hi> „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<pb n="333" />
<table>
<row><cell>
a.° 1688<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
is<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
geprofiteert<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
f.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
372105 ofte<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
93| p.r c.to<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1689<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
n<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
' *<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
351601<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
' *<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
00<lb/>
<lb/>
cc<lb/>
<lb/>
ertee<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1690<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
• *<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
342764<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
87§
,, „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1691<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
350739<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
90J „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1692<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
394143<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
104| „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1693<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
434313<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
llöi „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1694<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
ƒ *<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
,,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
414466<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
HOf „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1695<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
* *<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
9
*<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
406811<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
123 „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1696<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
468135<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
90i „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1697<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
373596<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
73J „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1698<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">9 9<lb/>
</note>
</cell><cell>
484359<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
91J ,, „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1699<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
*
'<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
416843<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
76J „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1700<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
431560<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
81f „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1701<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
422422<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<hi rend="small">76| „</hi> ,,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1702<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
414195<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
72i „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1703<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">9 9<lb/>
</note>
</cell><cell>
* *<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
425288<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
56J „ „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1704<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
' *<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic center xsmall">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">99<lb/>
</note>
</cell><cell>
209284<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">9 9<lb/>
</note>
</cell><cell>
32i „ „ i)<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In 1704 brachten alle waren
<hi rend="small">J</hi> minder op dan in 17 OS, vooral de Bengaalse zijde<lb/>
gaf minder winst, toch heeft men even grote geschenken moeien geven; men deelde<lb/>
mede, dat,)<lb/>
</note>
<p>
- wanneer met de zijde de tax van 100000 teyl niet bereykt wierd, men<lb/>
dan wenste het manqueerende in andere whaaren om den vollen verkoop uyt te<lb/>
maken te suppleeren, daerover scheenen de tolken tegen alle voorige gedagten<lb/>
van d’onse nu geen swarigheyt te maken en dat sulx bij de gouverneur ook geaccordeert<lb/>
was, mits egter sodanige quantiteyd zijde moest werden aangebragt,<lb/>
dat men daaruyt konde bespeuren als desen jare, dat d’E. Comp. dien tax genegen<lb/>
was te voldoen<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1779r-v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Men betwijfelt, of dit wel gemeend wordt, daar men in 1701, toen men 4269 taël<lb/>
tekort kwam, niets anders mocht verkopen; men verkocht in 1704 slechts voor 56762<lb/>
taël aan zijde, van het toegestane kapitaal ad 380000 taël of f. 1330000 heeft men 88872<lb/>
taël niet kunnen omzetten; men verkocht in totaal van het kapitaal, met de restanten<lb/>
van vorige jaren bedragend
ƒ. 827354, voor slechts
ƒ. 619129 en won daarop bruto<lb/>
ƒ. 376616 of 60$%, netto het reeds vermelde bedrag; er blijft in Japan kapitaal van<lb/>
ƒ. 108790, w.o.f. 57120 in contanten voor de onkosten; de Chinezen kregen te Nagasaki<lb/>
toestemming te verkopen, wat aan het V.O.C. quotum ontbrak; de tolken gaven voor,)<lb/>
</note>
<p>
- dat d’E. Comp. bij ruymte van scheepen wel twee kloeke bodems<lb/>
over Siam soude mogen senden om veel huyden, hertevellen en sappanhout te<lb/>
brengen en dan nog wijders van Batavia andere volumineuse wharen en bijsonder<lb/>
<note rend="small indent">1) Deze opgaven stemmen vanaf 1685 vrijwel overeen met die van
<hi rend="emphasis">Japan,</hi> UmsatzTabellen,<lb/>
p. CCII-CCIV, voordien slechts bij uitzondering, die van 1701-1704 kloppen met die<lb/>
van
<hi rend="emphasis">Japan 18 de eeuw,</hi> p. 303. In die werken worden de percentages niet genoemd.<lb/>
</note>
<pb n="334" />
suyker, daartoe wel ruym vijf kloeke bodems soude nodig sijn, die men meynde,<lb/>
alle met kooper weder terugge soude komen, dog dit is een duyster en lastig voorgeven.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Kamfer was per pikol van 120
® a 24 rsd. of 20 \ taël niet verkrijgbaar, de<lb/>
Chinezen betalen tot 34 taël, ze wordt merendeels binnenslands verbruikt en is te<lb/>
Miacco al op 27 taël gekomen,)<lb/>
</note>
<p>
- omdat den Keyser, thans sijn paleys latende herbouwen, om de<lb/>
houtwerken te bestrijcken en voor de worm te preserveren veel camphur quam te<lb/>
consumeeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Men kon ook geen koperen pitjes machtig worden; men verwierf 18294 pikol<lb/>
staaf koper, wat wegens de troebelen in de W esterkwartieren niet gunstig is; de 4827<lb/>
ingekochte nieuwe kobans werden a 68 mos berekend; men voerde een carg. van<lb/>
f. 927752 uit Nagasaki uit, waarvan f. 672164 naar Malakka gaat en de rest naar<lb/>
Batavia kwam, vnl. koper, kobans, porselein en lakwerk; er kwamen in Japan 81<lb/>
Chinese jonken, die deels trachtten er waren binnen te smokkelen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Ook hadden de Chineesen der Siamse en andere j oneken groote schade geleden<lb/>
door een s waren brand op het Chinese ejJant, waarvan desel ve van de Japanders<lb/>
vergoeding hadden begeert en veel moeyten gemaekt .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er bleven met De Groot 10 V.O.C. dienaren in Japan; over herstel van de handel<lb/>
valt niets te zeggen, daar men op de beweringen der Japanners niet aan kan; na rijp<lb/>
beraad meent men de wijze van handelen op de oude voet te moeten voortzetten, opbreken<lb/>
van het kantoor zou waarschijnlijk Europese concurrenten, vnl. de Engelsen,<lb/>
voordelen geven, waarschijnlijk zouden de Japanners dan terugkomen niet toestaan,<lb/>
zij zouden ons vertrek niet graag zien, daar de )<lb/>
</note>
<p>
- rijxgroten, gouvern.ra en verdere regenten sig particulierlijk ontblood<lb/>
soude sien van die excessive en splendide schenkagiën en andere voordelen, welken<lb/>
zij omtrent den vercoop van ’s Comp.8 coopmansz. ’s jaerlijx profiteeren, hierenboven<lb/>
soude de Japanders moeten missen dien afftrek harer coopmansz., welke<lb/>
wij door onsen handel komen toe te brengen, hoewel wij van gevoelen sijn, dat sij<lb/>
sig ten opsigte van dit laeste in geenderhanden manieren souden verlegen vinden,<lb/>
maer een veel grooter vervoer harer coopmansz. en aanbreng van noodwendigheden<lb/>
alleen door de Chinesen konnen hebben en dat die natie niet anders souden<lb/>
wenschen, tenwaere in dien opsigte door verbot van de ruyme vaert door den<lb/>
Keyser van China off andere traversen eenige opstakelen in die woelinge mogte<lb/>
bij brengen, dat egter niet wel te voorsien is, omdat de Chinesen tot de vaert en<lb/>
negotie geboren schijnen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Men liet als proef in 1696 in plaats van kobans enig zilver van Japan naar<lb/>
Batavia komen, dat echter 18°/0 minder waard bleek dan het vroegere, ook Tant bracht<lb/>
enig zilver mee, dat
<hi>5J%</hi> minder voordeel gaf dan goud; de Andromeda bracht 25<lb/>
dec. van Padang een cargasoen van f. 12430, vnl. benzoë, peper en kamfer en een<lb/>
brief van 14 dec.; Maharadja Nanda, hoofdpenghulu van Priaman, zal daar komen,<lb/>
</note>
<pb n="335" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">tot zover gingen de onderhandelingen met de hoofden goed, al zijn zij geheten op den<lb/>
panglima van Padang; in Bengalen had men uit Agra vernomen,)<lb/>
</note>
<p>
- dat den Suratsen gouvern.r Nesjabetchan in junij bevorens de<lb/>
Eng.8e van d’Oude Comp. soude hebben doen uytkeeren soodanige 75000 ropias,<lb/>
als deselve van Abdul Gaffour in handen hadde en dat ook van d’onse wierden<lb/>
gevordert 100000 ropias, die de gem. Engelse bij d’E. Comp. soude hebben gesteld,<lb/>
behalven dat ook den Mogol op de klagten van sekeren Ally Necky, dat hem door<lb/>
de Christenen alle sijne goederen waren ontrooft, twee sijner bediende na Souratta<lb/>
gesonden soude hebben om deselve weder te doen restitueren, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(maar dit is weinig waarschijnlijk; op de beloften van goede behandeling van<lb/>
het V.O.C. personeel op de buitenkantoren van Bengalen, zo het daarheen terugkeert,<lb/>
valt niet te rekenen; prins Azim zond geen authentiek afschrift van het bevelschrift<lb/>
van den Groot-Mogol om van de V.O.C. slechts tol van
<hi rend="small">3£%</hi> te eisen ; voor<lb/>
het parwanna, af gedrukt
<hi rend="small">Corpus</hi> IV, nr. DCXXVII, moest men den duan Murshid<lb/>
Kulikhan 2000 ropia betalen; men kocht alleen te Hugly in en zonder voorschotten<lb/>
te verlenen, maar begint het nu te Kasimbazar door tussenpersonen weer te doen,<lb/>
men had te Hugly echter toch een goede voorraad zijde in de pakhuizen, men meent<lb/>
zonder geld op te nemen wel het nodige bijeen te kunnen brengen, hoewel van de verkoop<lb/>
van V.O.C. waren weinig verwacht werd; men kocht 500 kisten amfioen a 145<lb/>
ropia de man van 72\ wat duur is, het is met de vorige voorraad voldoende voor<lb/>
Java, want wegens de oorlog aldaar is nu de eis van 1000 tot 600 kisten verminderd;<lb/>
salpeter zal wel goedkoper worden dan f. 7.2.8 per man, ivat men er nu voor verlangt,<lb/>
men meent het te kunnen inkopen ondanks een )<lb/>
</note>
<p>
- princelijke ordre op d’Ouglyse regenten om te vigileeren, dat<lb/>
niemand een greyn salpeter aen de hoedendragers quam te vercoopen, alsoo zij<lb/>
daermede nae der Mooren voorgeven het land der gelovigen ontrusten en de<lb/>
rheyse na Mocha verhinderde, soodat men sulx al mede aanmerkte als een middel,<lb/>
bij den prins in ’t werk gesteld, om ons te nootsaeken door het gebrek van salpeter<lb/>
de bediende weder na boven te senden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Bijzonderheden over de verdere inkoop; er iverd 31 aug. 1704 in een j aar maar<lb/>
weinig verkocht, in het geheel geen kruidnagelen, koper, tin, spiaulter en kwikzilver;<lb/>
verbetering is door het slechte gouvernement van prins Azim niet te verwachten; overbrenging<lb/>
van de munt van Rajmahal naar Murshidabad belooft geen voordeel te<lb/>
geven, thans is het munten ónmogelijk; 243178 ducatons werden in een jaar verruild<lb/>
tegen ropias met f. 11118 winst; chancos wilde de V.O.C. er niet verkopen wegens de<lb/>
lage prijzen; Phoonsen schrijft, dat zijn late aankomst aan tegenwind is te wijten;<lb/>
de 7 V.O.C. schepen verloren op de Ganges maar 6 ankers, er was veel scheepsvolk<lb/>
ziek, hoewel niet lang en er waren maar weinig sterfgevallen; alleen van Phoonsen' s<lb/>
4 schepen al deserteerden 34 zeevarenden en 4 militairen, waarvan enigen terugkeerden<lb/>
en 7 door de Eng els en werden uitgeleverd, men moest daarom enige toepassen<lb/>
ter versterking aannemen; 30 juni waren er 57 man van de penne, 39 militairen en<lb/>
64 ambachts- en zeelieden, voorts 6 sloepen, waarvan 2 af gevaren; personalia; de<lb/>
Eng éisen kochten door inlandse tussenpersonen vrij veel in, o.a. 400 pak zijde; hun<lb/>
Neptunus en Marthe, elk met 50000
<hi rend="small">iC</hi> sterling, zouden resp. bij Kaap Comorin zijn<lb/>
</note>
<pb n="336" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">vergaan en masteloos in Coromandel aangekomen; er kwam geen Frans schip, maar<lb/>
er zouden 4 schepen onder den markies de Pulvierre op komst zijn ; er kwamen 2<lb/>
Deerne scheepjes voor Hugly;)<lb/>
</note>
<p>
- werden zij door de Moorsse regenten om vergoeding lastigh gevallen<lb/>
voor verscheyde Armeense coopl., dewelke sijn geweest bevragters nae<lb/>
Persia van het schip de Coninginne Louise, tevoren le Pontchartrain genaemt,<lb/>
wanneer het in de Bengaelse rivier door de Compagnie beset gehouden is geweest,<lb/>
alsoo gem. bodem, de reyse na Persia niet konnende gewinnen, sijn ingelade<lb/>
vragtgoederen, wel ter waerde van drij ton ropias begroot, op - Trangebaer<lb/>
gelost en, alleen met eenigh timmerhout na Bengale terughgekeerd, door noodsaekelijkheyt,<lb/>
soo gesegd wierd, het omtrend de punt Palmeros tegens de wal<lb/>
geset had.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De vaert der vrije natiën als Armeenders, Mooren, heydenen etc. werd(en)<lb/>
gesegd het voorleden jaar niet geweest te zijn van soo veel nadruk als 2
<hi rend="emphasis">k</hi> 3 jaeren<lb/>
bevorens, hoewel egter nogal een goed getal van gem. scheepen, soo uyt Persia,<lb/>
Souratte, Aetchin, de Maldives als van Cormandel, Gale etc.a sijn aengekomen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1808v-1809r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Hoop, dat prins Azim)<lb/>
</note>
<p>
- geordonneert of versonden mogte werden na Elabaes1), een land-<lb/>
schap om de noord van Bengale gelegen, en werw.te gerugt wiert, dat hij gelast<lb/>
soude sijn te vertrecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(17 jan. kwam van Mauritius de Oestgeest met een brief van het opperhoofd<lb/>
Abraham Momber van 15 oct gegevens over)<lb/>
</note>
<p>
- seeker zeerover, die den 7e februarij 1704 aldaar weder vernomen<lb/>
en agter het Cuyperseyland ten anker gecomen was, gecommandeert bij denselven<lb/>
Jan Boin, die a.° 1702 het schip de Spreker2) aldaer verloren hadde en alhoewel<lb/>
de onse niet buyten reden voor hem over molest en ongemak bekommert waeren,<lb/>
als sijnde over de tweehondert coppen sterk en daaraf bijwijle het getal van hondert<lb/>
en meer aen land, in voegen dat men ook op d’eerste tijdingh van desselfs<lb/>
aencomste alle ’s Comp.8 dienaren bijeen in de pagger had getrocken en sig naer<lb/>
vermogen in defensie gebragt, soo heeft desen man gedurende sijn verblijf aldaar<lb/>
niet alleen niemand gemolesteerd ofte verkort, maer wel ter contrarie eenijgelijk,<lb/>
soowel ’s Comp.8 dienaren als vrijman, met vriendschap bejegent en niets genoten<lb/>
van verversing sonder betaling en was den 5e april weder vertrocken, volgens ’t<lb/>
voorgeven over de Mascarenhas
<super>3 *)</super> naer Madagascar, van waer over een jaer of wat<lb/>
meer meende weder te komen, latende op Mauritius 6 man staen, waeraf er twee<lb/>
van daer p.r de gepasseerde Engelse schepen naer Engeland sijn vertrocken en de<lb/>
resteerende 4 p.r Oestgeest alhier aengekomen.<lb/>
<note rend="small">1) AUahabad is bedoeld.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) P. 260 vermeld als Steek (Spreek?) -trompet.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Mascarenhas, de eilandengroep, waartoe Mauritius en Réunion behoren, hier is dat<lb/>
</note>
<note rend="small">laatste eiland bedoeld.<lb/>
</note>
</p>
<pb n="337" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het blijkt , dat )<lb/>
</note>
<p>
- het op dat eyland voor ’s Comp.8 kleene besettinge van 40 of 50 copp.<lb/>
tegens de rovers, die aen dien kant meer en meer schijnen toe te nemen en te<lb/>
swerven en onverhoets met schuyt of boot uyt haar nest, de Mascarenhas, konnen<lb/>
overcomen en ons volk op ’t lijf vallen, gants niet sekuur meer en is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men dringt daarom weder op het opgeven van dat eiland aan , het dient alleen ter<lb/>
verversing en die kan elders in die buurt even goed verworven worden
, ebbenhout<lb/>
levert het vrijwel niet meer , de Oestgeest kwam na een jaar vrijwel leeg terug; er passeerden<lb/>
6 Engelse schepen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Ten belange van de revisie van den maleytsen bijbel van wijlen d’eerwaarde<lb/>
Melchior Leydecker sullen wij ter gelegener tijd onse gedagten nader laten gaen,<lb/>
een werk van veel ombrage en dat ook veel dispuiten omtrent dies regte begrip<lb/>
onderhavig soude konnen sijn, gelijk ons dienthalven al een preuve van is te voren<lb/>
gekomen in den jare 1702, wanneer den Conink van Bantam eenige cappittelen<lb/>
dier translatie uyt het evangelium Lucas op gehoude gesprek met d’eerw. Coldedehorn<lb/>
<super>x)</super> hadde versogt en omtrent hetwelke alsdoen ten eersten de broederen, die<lb/>
alhier deselve tale kundig sijn, van different gevoelen over diverse woorden waren<lb/>
en uyt dien hoofde dies oversendinge na Bantam te dier tijt ook heeft moeten<lb/>
gestaekt werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Men moest een oud schip als 's Lands Welvaren wel als retourschip gebruiken
»<lb/>
omdat er geen beter uxis; in Nederland zijn 6 schepen in aanbouw, o.a.de Sloten ter vervanging<lb/>
van de verongelukte Renswoude, dit is noodzakelijk, op meer schepen van 160<lb/>
voet wordt aangedrongen, gelukkig kon men een Portugees scheepje voor 20171 Mexicaanse<lb/>
realen kopen; waarschijnlijk veroorzaakt het voegen van zout water bij de<lb/>
foelie onderwicht, op de Oent had men te Enkhuizen 14% onderwicht op de notemuscaat;<lb/>
volgt over de inkomsten enz.
<hi>Opkomst</hi> VIII, p. 112-114 r. 6 v.o., waarna<lb/>
vólgt: item ook de Christendooden, gedoopte en getrouwde te deser steede, volgt ibid.<lb/>
r. 6 v.o. - 116 r. 6 v.o.; behalve de daar in de noot genoemde brieffragmenten volgt nog<lb/>
een fragment van de Generale Missive van 13 febr. 1677, in ons deel IV grotendeels<lb/>
af gedrukt p. 168 eerste alinea; volgt
<hi>Opkomst</hi> VIII, p. 116 r. 2 v.o. - 118 r. 7 v.o.;<lb/>
de indigocultuur op Java, Makassar en Banda gaat nog slecht, hoop op verbetering in<lb/>
Makassar, als het V.O.C. personeel ijverig meewerkt, zo ook de Vorsten, vnl. Radja<lb/>
Boni, op Java zal het in rustiger tijden ook wel gaan; voor katoenen garens hoopt men<lb/>
een contract met den nieuwen Susuhunan te kunnen sluiten en dan 190000
<hi>≤8?</hi> jaarlijks<lb/>
op geheel Java te verwerven, in 1701 kon men al 169559 naar patria zenden;<lb/>
de portugese kerk is de financiële achterstand door de kerkbouw te boven, bezit nu<lb/>
weer 692 rsd. en hield in een jaar 199 rsd. over, de nederlandse kerk hield 839 rsd.<lb/>
over en bezit nu 16845 rsd.; ds. Theodorus Zas stierf 19 dec. na 50 jaar dienst;<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Hermannus Coldehom of Coldedehom kwam maart 1692 als predikant te Batavia,<lb/>
na een dienstreis naar Sumatra’s Westkust gemaakt te hebben werd hij in 1693 naar Amboina<lb/>
beroepen, 1694 op Oma, 1700 te Amboina, 1702 te Batavia, in 1704 maakte hij een dienstreis<lb/>
naar Bantam, sedert werkzaam te Batavia, waar hij in 1719 stierf.<lb/>
</note>
<pb n="338" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">Zwaardecroon kwam 27 dec. van Bantam terug , hij kon er wegens de vastenmaand<lb/>
weinig uitrichten, waarom hij er maar één dag bleef).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Iets van de sweevende onlusten onder verscheyde Bantamse groten soude sijn<lb/>
ontdekt, dat nu niet is ontwaert, gelijk ons sulx egter van ter zijden nogal toescheynt<lb/>
bijsonderlijk tusschen den rijxbestierder en den Pangeran Tadjoedin, dog<lb/>
egter, soo wij hopen, buyten eenige becommeringe voor Comp8 belangen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(5 jan. zond de Koning een geschenk van 50 bahar peper, beantwoord met 50 last<lb/>
rijst; de Reygersdael bracht 507000 van daar en er is nog 5730 pikol in ’s Konings<lb/>
pakhuizen, wien men nog 8989 realen schuldig is, die men dringend nodig heeft; met<lb/>
den tolk Najadita kreeg men 21 dec. en 20 jan. brieven van Ram uit Semarang van<lb/>
14 dec. en 13 jan.,)<lb/>
</note>
<p>
- vermeldende ’t weder herstellen van Darnack en het zubjugeren van<lb/>
desselfs hooftregenten Zouranata
<super>x)</super> en sijne broeders, als vervolgens ook het suyveren<lb/>
van alle de westerstranden tusschen Samarang en Tagal van den Cartasoerasen<lb/>
aenhang van den Pangeran Depatty, waeromtrent sekeren Tommogon Bouweraxa,<lb/>
tot Pacolongan van Cartasoera mede affgesonden, dog ten eersten tot de Comp. en<lb/>
den nieuwen Sousouhoenang overgegaen, vrij veel hadde medegewerkt, dat men<lb/>
schrijft, bij een optogt na Cartasoera na de regentijt de meeste groten, die sig nog<lb/>
neuterael hielden, dan ook van selve souden toevallen en waerin veel ten goeden<lb/>
strekt, dat den ouden Pangeran Sacraningrat van Madura bij desen nieuwen Vorst<lb/>
tot gen.1 veltheer en groot gouv.r van alle de Mattaramse zeestranden bij schriftel.<lb/>
acte is verclaert en voorgestelt met confirmatie van Comp.8 wegen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(5 jan. werden met een scheepje uit Macao enkele brieven ontvangen; er kwamen<lb/>
te Batavia nog maar 3 jonken uit Canton, waarvan twee te Batavia thuis horende.)<lb/>
</note>
<p rend="indent">Om de roverijen langs de cust van China eeniger uytgeweke Chinesen en dat<lb/>
die onder de naem der negotianten te quaeden geconniveert wierden en onder de<lb/>
goede quamen te schuylen, den Keyser een voornaem Tartaris veltheer na Hoccieuw<lb/>
affgesonden en voorts de vaert buytenslants ten principalen en vooral met<lb/>
grote jonken verboden had, soodat men gerugt, er geen jonken meer van dit<lb/>
zaysoen uyt China her w.
<super>08</super> staen te komen, hoewel andere nog meenen, dat er soo<lb/>
van Nimpo als Aymuy nog sullen volgen, als sij maer met de regenten over de<lb/>
uytkoop konnen overeenkomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Daardoor stegen de thee-inkoopprijzen ; 28 jan. kwam de Hen van Malakka met<lb/>
een brief van 16 jan., 46643
® tin, waard f. 13793, en den predikant Bartoe; daar<lb/>
passeerde 8 jan. de Marlborough met o.a. 790 pikol thee; de van Manilla en Canton<lb/>
komende Feydressan van Abdul Gafur werd 9 jan. voor Malakka in beslag genomen,<lb/>
het schip had 13 stukken geschut, 100 opvarenden en een lading, geschat op f. 200000,<lb/>
w.o. goud en goudwerk, zilverwerk, staafkoper en zijdestoffen, het zal met de twee<lb/>
eerder aangehouden schepen naar Batavia gezonden worden; 28 dec. kwamen de<lb/>
</note>
<note rend="small right">1) Tumenggung Suranata, blijkbaar de opvolger van een in 1701 gestorven naamgenoot .<lb/>
</note>
<pb n="339" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">Waarde
, Popkensburg en Lokhorst te Malakka uit Japan met vele sterfgevallen, de<lb/>
7e jan. vertrokken ze met de Berkel en de Bekesteyn naar Bellasore enz., tot Atjeh<lb/>
geconvoyeerd door de Nederland; de Matroos vertrok van Malakka naar Ceylon; die<lb/>
schepen brachten samen carg. van f. 1355020 naar India; volgens een bericht uit<lb/>
Siam )<lb/>
</note>
<p>
- soude den oproer tot Ligor door de Siamse May esteyt gants gestilt<lb/>
en alle die rebellige aldaer gewese hooffden met de dood gestraft sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Voor 32314 rsd. werd aan wissels op patria getrokken; uit patria kwamen 19<lb/>
jan. de Overrijp en 28 jan. de Nieuburg, elk met 141 koppen, w.o. in totaal 90 militairen;<lb/>
de Huis te Bijweg en de Bredehoff kwamen ongeveer 30 oct. van daar in<lb/>
slechte staat aan de Kaap; er komen nog minder mensen aan dan men voor de retourschepen<lb/>
nodig heeft, men nwet daarom meer dan wenselijk is inlanders, vnl. Makassaren<lb/>
en Boeginezen inhuren; de 3 nu vertrekkende schepen staan onder schipper<lb/>
Adriaen Tilburg, cargasoenf. 875009, vnl. textiel en peper, 820030 waard f. 110762,<lb/>
de Cattendijk gaat naar Zeeland, de Spiegel en de Roosenburg naar Amsterdam; het<lb/>
onstuimige weer belette eerder vertrek, van 25 jan. tot 5 febr. kon daardoor niets geladen<lb/>
worden; uit Bengalen komt de Ellemeet, die met de nog niet verschenen Molenwerff<lb/>
cargasoen van
ƒ. 576908 heeft, waarvan f. 258723 voor patria en brieven van 20 tot 30<lb/>
dec. ; Phoonsen vertrok van Bengalen 30 dec. naar Coromandel met de Gouden Phenix,<lb/>
de Voorschoten en de Zeekoen vertrokken van Hugly veel te laat met het cargasoen voor<lb/>
patria naar Ceylon, waard f. 439715; men was in Bengalen zeer bekommerd over de<lb/>
toestand in Suratte, men vernam slechts op 28 nov. uit Agra van den makelaar<lb/>
Nagerdas, dat)<lb/>
</note>
<p>
- agt schepen van d’E.Comp. in Souratta verschenen soude wesen en<lb/>
aldaer in arrest genomen hebben drie Moorse Mochasvaerders, ophebbende een<lb/>
goet getal passagiers en daeronder eene van aensien, waeraen, als een priester, men<lb/>
meende, hun de Mooren gelegen soude laten - en soomede dat reets ten<lb/>
hove aan den Coning soude sijn ges.2 over dat werk en dat d’E.Comp. alvorens de<lb/>
gem. schepen off passagiers te largeeren begeerde te hebben het ontslag van haere<lb/>
dienaren en 25 lak, sijnde 2500000 ropias, van den Moors coopman Abdul Gaffoer<lb/>
tot vergoeding van de schade, die d’E.Comp. door sijn toedoen heeft geleden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Het is de vraag, of men in Bengalen de eis voor patria zal kunnen verwerven,<lb/>
ook omdat alles er zeer duur is.)<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>