<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="111"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle; Batavia, 31 maart 1727"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1727"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1727"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wybrand Blom, Diderik Durven, Pieter Gabry, Jacob Willem Dubbeldekop, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle"/>

</header>
<body>
<pb n="111" />
<head>Vlll. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
W1JBRANT BLOM, DIDER1K DURVEN, PIETER GABRY, JACOB<lb/>
WILLEM DUBBELDEKOP, JOAN EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL<lb/>
WESTPALM EN HENDRIK VAN BAERLE, BATAVIA 31 maart 1727.</head>
<folio>Kol. Arch. 1933,fol. 3222-3413, copie 1949 fol. 128-281.</folio>
<remark>«De vorige retourschepen kwamen 12 febr. buiten Straat Sunda ; 19 febr. en 2<lb/>
maart kwamen uit patria aan de Berbice en Meer lust; 11 febr. vertrokken de Beekvliet<lb/>
en de sloep Nagelboom met carg. van f. 147.153 naar Amboina, de Wassenaar<lb/>
nam voor Amboina 300 last rijst a f. 14. 724 te Tegal in; 8 febr. vertrokken naar Banda<lb/>
de Nederhoven en Ouwerkerk met de secunde Willem Adriaan van Wely , de predikanten<lb/>
Stephanus van Es en Hayo van Borssum en 32.895 rsd.; 20 febr. vertrokken<lb/>
naar Ternate de Commerrust , Clarabeek, Noordwaddingsveen en Schoteroog met<lb/>
carg. van f. 1 96.282 , w.o. 30.000 rsd., het laatstgenoemde jacht maakt als proef de<lb/>
reis langs de oostkust van Borneo; 5 maart vertrok de Herstelde Leeuw naar Makassar<lb/>
met de secunde Abraham Labourdette; op het gedrag van de gezanten van Boni<lb/>
,, valt niet veel te roemen ”; Happon moet met de Koning van Boni het beter nakomen<lb/>
der contracten bespreken; het verzoek van de Koning van Gowa een eigen zegel te<lb/>
mogen hebben voor de zeepassen der Badjos is af geslagen; het personeel moet waakzaam<lb/>
zijn ten opzichte der inlandse hoven; men zal de trouwe onderdanen van Bonthain<lb/>
onder de V.O.C. houden en hen niet aan Boni overgeven; het visiteren der bossen<lb/>
op Buton moet worden voortgezet , de Vorst is verzocht beter mee te werken; op<lb/>
zijn verzoek zijn drie van zijn in 1 714 wegens morserijen in de ketting geklonken onderdanen<lb/>
vrijgelaten; de Vorsten van het eiland Sumbawa verschenen te Makassar behalve<lb/>
die van eigenlijk Sumbawa; de vaart op Timor en Solor is voor de Makassaarse<lb/>
Christenburgers weer opengesteld , voor zover ze zich goed gedragen , Chinezen mogen<lb/>
niet oostelijker dan het ,, district ” Makassar varen; men had te Makassar geen<lb/>
315 rsd. aan ducatons voor een wissel op Batavia mogen aannemen , daar voor enige<lb/>
jaren opzending van die munten naar Batavia werd gelast; personalia; 28 febr. vertrok<lb/>
de sloep Langer ak naar Timor met carg. van f. 20.975; als het zonder opschudding<lb/>
te veroorzaken mogelijk is, moet men de onderregent Dankalay van Timor naar<lb/>
Batavia zenden; 6 Chinezen mogen te Kupang als burgers blijven, Balthazar de Mou -<lb/>
cheron volgt wijlen Engelert als opperhoofd aldaar op; de Tien hoven kwam 11 febr.<lb/>
uit Palembang met brieven van de resident Justus van Breda en raad van 17 en 30<lb/>
jan. en lading van f. 65.647, vnl. 183.610
® peper en 168.623
&lt;ö? Bangkatin, in de<lb/>
marge staat echter f. 66.476; voortaan mogen geen passen voor Chinese vaartuigen<lb/>
met textiel naar Djambi worden verleend<lb/>
»</remark>
<para>Den bekenden usurpateur den Pangerang Mancoboemy van voornemens soude<lb/>
wesen de Palembangse en Jambyse districten te verlaten en over Ritti<fref ref="1"/>  Andragirie<lb/>
off Tonkal te retireeren na Banka, alwaar hij bij die volkeren mogelijk welkom sal<lb/>
weesen.</para>
<remark>«Men hoopt, dat, nu het in Palembang rustig wordt, er meer peper zal binnenkomen;<lb/>
de Sultan zal zijn schuld van f. 4941 dit jaar met peper afbetalen, Entjik Con-</remark>

<fnote ref="1">Sungai Retih, rivier, die op ruim 1° Z.B. en 102°36' O.L. ontspringt en op 103° in<lb/>
de Gangsal valt, een rivier, die wat ten noorden van de Tungkal in zee valt.<lb/>
</fnote>

<pb n="112" />
<remark>louw is als kapitein-Chinees door hem af gezet; bij het gedurende de expeditie van<lb/>
1722 aan oorlogslasten opgegeven bedrag ad f. 8686 zijn de rantsoenen niet berekend,<lb/>
, daar die toch betaald moesten worden , de schepen bleven er hoogstens twee<lb/>
maanden en werden voor pepervervoer gebruikt , zodat er geen andere schepen nodig<lb/>
waren , men hield het kleine bedrag voor de Koning geheim om hem een hoog denkbeeld<lb/>
van de V.O.C. hulp te geven; ivoor is aan de binnenkust van Sumatra niet verkrijgbaar,<lb/>
daar ,,de eliphanten seer kleen en van geen tanden voorsien” zijn; er worden<lb/>
6 barken gereed gemaakt voor vervoer van peper naar Batavia, meer zullen er<lb/>
niet volgen; 25 febr. kwam uit Siam de Velserhoofd met een brief een 4 jan. en carg.<lb/>
van f. 51.539; de geschenken voor Koning en berkelang ad f. 7941 werden met<lb/>
f. 7334 beantwoord; op 4721 stuks textiel werd er f. 8592 of 37 % gewonnen, men<lb/>
klaagt er over de slechte kwaliteit van het uit Bengalen ontvangen textiel; de Koning<lb/>
was 10 dec. f. 103.452 , licht geld, schuldig, men rekent op spoedige voldoening in<lb/>
geld en tin, waarna nog slechts 28.000 pikol sapanhout aan schuld overblijft; 29 dec.<lb/>
was aan sapanhout 758.284
® bij de pakhuizen; de Velserhoofd bracht 277 realen<lb/>
zwaarte voor 3 rsd. per reaal ingekocht goud aan; brief van<lb/>
»</remark>
<para>
- den bekende Dajeeng Marewa onder den titul van Kalana Djajapoetra<lb/>
thans - rijxbestierder van den Coning van Johor tot Riouw, - dienende ter ad-<lb/>
vertensie, dat op den 3e january ’t schip Risdam omtrent Batoe Gadja<fref ref="2"/>  of de Eliphantsklip<lb/>
regt tegenover Poulo Baby<fref ref="3"/>  gesoncken wesende, op den 4en february ter<lb/>
zijner ordre 57 personen uyt dies schepelingen per inlands vaertuyg door den regent<lb/>
van Marsang waren overgebragt tot Riouw, dat hij deselve in hunne noodruft na vermogen<lb/>
hadde doen adsisteeren etc. en vervolgens per Chinees vaertuyg uyt de schepelingen<lb/>
ditheen gesonden 21 coppen.</para>
<remark>«Het 12 jaar oude schip bleek bij het inladen van tin te Ligor lek te zijn, het werd<lb/>
te Ajudhia wat hersteld<lb/>
»</remark>
<para>S’op den 31en decemb. ’s morgens gekomen zijnde omtrent 28g meylen ozo. van<lb/>
de Poulo Ridangs<fref ref="4"/> , haar makker, dat geweest is ’t schip Coning Carel, hadde moeten<lb/>
verlaten door, voor wind en zee afhoudende, land te soeken in het westen en<lb/>
wzw.cn, nadien het zeewater tegens pompen en baleyen al ter hoogten van 5 voeten<lb/>
boven de buykhelling was toegenomen, s’het in dier voegen nogh tot den 3 january<lb/>
hadde gaende gehouden, maer alsdoen genoodsaakt zijn geworden na een goed heenkomen<lb/>
tot lijfberginge om te sien, want te dier tijd was tegens alle aengewende vlijt<lb/>
het water in ’t ruym al ter hoogte van 10 voeten aengewassen, wes men den bodem<lb/>
digt onder Eliphantsklip voor anker meenden te bergen, maer dat misluckten door<lb/>
gebreck aan genoegsaeme kennisse nopens de daeromher gelegene gesteldheyt van de<lb/>
gronden, waerdoor den bodem te vroeg op een rif eenigsints grond rakende, de leccagie<lb/>
toenam en aldaer is weggesoncken, sonderdat daervan ijetwes heeft kunnen werden<lb/>
geborgen dan schuyt en boot, waermede dies schepelingen sig hebben gesalveerd<lb/>
aan de naastgelegene vaste kust omtrent de rivier Murgesiem en hebben op hun aenlanden<lb/>
aldaar de boot verloren.</para>

<fnote ref="2">Batu, maleis: steen; gadjah, maleis: olifant.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pulau Babi (maleis: Varkenseiland), gelegen op 2°27' N.B. en 104° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pulau Redang, eilandengroep ter oostkust van Sumatra op ongeveer 5°45' N.B. en<lb/>
103°5 ' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="113" />
<remark>«Twee man verdronken , 83 kwamen aan land, waarvan er 19 met een Portugees<lb/>
schip te Malakka kwamen, de 43 resterenden zullen van Riouw met twee Chinese<lb/>
vaartuigen naar Batavia komen; 15 febr. ontving men uit Malakka een brief van Van<lb/>
Suchtelen en raad van 31 jan.; de wapens van de Generaliteit en de V.O.C. op Binding<lb/>
zijn ongeschonden; de om Johore strijdende partijen zetten de strijd voort; men<lb/>
verkocht aan Radja Ketjil 160 buskruit; 31 aug. 1726 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 153.652, de inkomsten en winsten beliepen f. 60.159, er werd geen kaneel verkocht;<lb/>
er zijn 430 V.O.C. dienaren, men eist er 126, w.o. 80 soldaten; de Wendela<lb/>
bracht 31 jan. uit Padang carg. van f. 51.904 aan, vnl. 64116 ons berggoud, 16.500<lb/>
peper en 68.400 benzoë; de elkaar opvolgende residenten te Baros Joannes Cras<lb/>
en Nanning Sanderus stierven in april en mei<lb/>
»</remark>
<para>Na de gerugten benoorden Bharos tot Chinkol ten handel waren aengeweest agt<lb/>
a negen stux inlandse vaertuygen, dewelke waren aengesien als morshandelaars,<lb/>
waervan de onse in de rivier Surcam een diergelijke bodempken hadde doen overmeesteren,<lb/>
maer dies nachoda was het med de vlugt landwaerd ontkomen en dies inladinge<lb/>
bevonden te bestaen in weynig zout, geweiren etc.</para>
<remark>«De kruisende pantjalangs ontmoetten geen Engelse en geen sluikvaartuigen<lb/>
»</remark>
<para>Door de regenten uyt de Ajerbangis was aen die van Padang bekend gemaekt,<lb/>
dat sommige uyt hunne onderhorige volckeren op een clandestine wijse med eenig<lb/>
vervalst goud na seekeren Engelsen bodem waren gevaren, die geanckert hadde gelegen<lb/>
onder ’t eyland Taman<fref ref="5"/>  omme, was het mogelijk, dat kwaede goud voor goed<lb/>
aan dies scheepelingen te vercoopen, maer deselve bemerckte welhaest dat<lb/>
schelmstuck, waerdoor die negotie gants slegt is uytgevallen, want d’Engelsen beroofden<lb/>
die inlandse bedriegers niet alleen van hun medegebragte goud, maer ook<lb/>
van hunne ooren, dien s’sommige hadden doen afvijlen, andere afsnijden, en deselve<lb/>
diesdanig ten exempel voor hunne landslieden na de wal geschickt, hetwelke tussen<lb/>
d’Engelsen en inlanders juyst niet en zal baren de grootste confidentie nog vrundsz.,<lb/>
maer misschien die luyden wel eenigsints overbrengen tot betere trouwe omtrent d’E.<lb/>
Comp.c, waertoe s’verpligt zijn als bondgenoten.</para>
<para>
Gerugt - , dat een deel bergvockeren van Manicabo haer med die van de Tiga-<lb/>
blas Cottas en Coebang hadde geconjungeerd med intentie om op Priaman en de<lb/>
daeromher gelegene strandplaetsen, als ook op Cotta Tenga en Padang vijandelijk<lb/>
af te komen, maer die gerugten waren sonder gevolge omtrent den 20en december al<lb/>
verdwenen.</para>
<remark>«Te Priaman werden twee sluikvaartuigen met textiel geconfiskeerd, de bemanning<lb/>
ontsnapte; Mettenius zamelde 43 taël goud te Salida in a 8 rsd. de taël; voor het<lb/>
mijnwerk werden enige ambachtslieden en materialen naar Pulau Tjingkuk gezonden,<lb/>
Mettenius gedroeg zich ,, misselijk”<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Songy Tanoe<fref ref="6"/>  nopens begaene moord bij die volckeren onderling eenige onlusten<lb/>
waeren ontstaen, die tot sulken grooten hevigheyt waren opgestegen, dat men<lb/>

<fnote ref="5">Pulau Tamang, eiland ter Westkust van Sumatra op 22' N.B. en 99° 15' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Sungai Tunu, een der Sapuluh Buah Bandar ( = Tien Havenplaatsen) ter Westkust op<lb/>
1°25' Z.B. en 100°45' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="114" />
den andere door een formeel gevegt was te keer geweest, waerdoor diverse uyt den<lb/>
hoop waren gequest geraekt en ook diverse huysen uyt hoofden van wederwraak verbrand<lb/>
geworden, hetwelke onder dien inlandse kwastigen hoop niet nieuws is.</para>
<remark>«Geschil te Kambang over de verkiezing van een radja ; 31 aug. 1726 was ter<lb/>
Westkust in een jaar netto f. 50.970 verloren
, de achteruitgang wordt aan de troebelen<lb/>
toegeschreven<lb/>
»</remark>
<para>
Niet alleen door stokebranden dat spul ter eerster instantie was opgeheven<fref ref="7"/> <lb/>
door aenlijdinge en behulp van seekere kwaedaerdigen Mahumethaense paap, in name<lb/>
Soutan Glomat, med eenige kwaelijk g’intentioneerde uyt de Padangse pongoulou’s<lb/>
etc., maer ook - onder al dat gewemel sig ook g’engageert bevinden niet al¬<lb/>
leen nog diverse Padangse ingesetenen, maer ook de Bergvorsten van Souroasse en<lb/>
Manicabo med nog een deel ander inlands gespuys uyt Padang en diverse omgelegene<lb/>
plaatsen, ja selfs bevind sig onder dien hoop den jongst aengestelde Padangse panglima,<lb/>
die thans almede voorvlugtig is na het gebergte, alwaer ook alles, wat aldaer van<lb/>
buyten aenkomt, word aengehouden en sig diesdanig vereenigt. Men heeft ook al tot<lb/>
Padang meer als eene keer gerugt, dat ged.e saemgerotte hoop gewapend Padangwaerds<lb/>
stond af te komen tot bereykinge hunner kwaede voornemens, maer die gerugten<lb/>
waren gelijk als in rook verdweenen.</para>
<remark>«In verband hiermee wordt vooreerst geen V.O.C. zout verkocht; de pacht van<lb/>
dranken had 31 aug. plaats voor 1850 rsd. per jaar; 2 maart kwamen uit Bengalen<lb/>
de Cats en Opperdoes met car gasoen van f. 212.503
, de fiskaal haalde er 122
® amfioen<lb/>
van onbekenden aan; 12 maart ontving men uit Coromandel brieven van Van<lb/>
Cloon en raad van 27 oct. en 12 jan.; men zond 4 oct. 10.000 pagoden aan goudgeld<lb/>
van Negapatam naar Sadraspatam, waar 30 sept. 28.500 pagoden in kas waren
, te<lb/>
Portonovo 12.000
, men zond daar 14.000 heen; bij het vermunten van 200 kobans<lb/>
te Paleacatte verloor men f. 3277 of 34 %; te Negapatam verkocht men tot 30 sept.<lb/>
75. 755 staaf koper a 76 pagoden de bahar van 480
® , alle uit Malabar ontvangen<lb/>
peper werd er verkocht; te Negapatam
, Portonovo
, Sadraspatam
, Paleacatte en Bimlipatam<lb/>
werd in aug. en sept. f. 236.898 in de handel gewonnen; aan geschenken gaf<lb/>
men 1724/1725 uit f. 17.020 inkoops of f. 23.403 uitkoops, in 1725/1726 f. 16.938<lb/>
of f. 23. 798; personalia; bijzonderheden over textielinkoop<lb/>
»</remark>
<para>De ongelden, ten comptoire Sadraspatnam door de opperhoofden onvermijdelijk<lb/>
gedaan ter saké der rebellerende castens van de regter- en linkerhand, hadden de<lb/>
Nagapatnamse ministers ten bedragen van ƒ. 1117 in- off ƒ. 1186 uytkoops op den<lb/>
18cn october verstaan door dien muytenerenden hoop te doen vergoeden.</para>
<remark>«Vrees voor schade aan de loge te Portonovo bij hoogwater
, men liet het textiel<lb/>
zoveel mogelijk naar elders overbrengen<lb/>
»</remark>
<para>
Den prince van Ansjouan, soon des Conings Sayd Mahomet, - was den lcn<lb/>
september daaraan wel voldaan over het onthaal van den gouverneur med de chialoep<lb/>
het Gekroond Swaard wederom naar Portonovo vertrocken en van daar te lande naar<lb/>
Madraspatnam.</para>

<fnote ref="7">Aangevangen, opgezet.<lb/>
</fnote>

<pb n="115" />
<remark>«De gouverneur van Pondichery Joseph Beauvollier vertrok met 2 schepen naar<lb/>
zijn land
, opgevolgd door Pierre le NoirJ</remark>
<para>
- die op de uytreyse bij de Mascharijnhas een kleen scheepje, gemonteerd van<lb/>
18 stucken en bemand met 50 koppen van allerhande natiën, hadde genoomen op<lb/>
suspitie van een zerover te sijn, omdat van geen paspoort, maar wel van ammunitie<lb/>
en vivres voorsien was, van welk scheepje, dat op Pondechery was opgebragt, het<lb/>
volk gevangen was geset en soo was den heer Deens gouverneur tot Tranquebare,<lb/>
Christiaan Ulrich van Nissen<fref ref="8"/> , den 22cn october met een stille trom naar Coppenhagen<lb/>
vertrocken.</para>
<remark>«Hij werd opgevolgd door Rasmus Attrup
, die beleefd aan Van Cloon schreef;<lb/>
de verpachting te Negapatam bracht in 1726 3714 pagoden op; er werd een plakaat<lb/>
uitgevaardigd tegen het
<sub>yitersluyk</sub> tappen ”; men had er maar 400 van de 700 last rijst
,<lb/>
door Ceylon gevorderd
, in voorraad<lb/>
»</remark>
<para>Men geen apparentie sag om op de nieuw<fref ref="9"/>  gevorderde 600 lasten iets naamwaardigs<lb/>
te voldoen, ter zake de monopolisten (daar de landregenten het grooste deel in<lb/>
hadden) alles, dat maar grijpen en vangen conden, aansloegen en sodanig opsloten,<lb/>
dat de marct soowel te lande als op Nagapatnam somtijds geheele dagen na den anderen<lb/>
ledig wierd bevonden, waardoor men dan genoodsaekt was geworden tot soulaas<lb/>
der arme en noodlijdende gemeente den aanvoer van granen vrij te stellen sonder genoth<lb/>
van thollen off geregtigheden.</para>
<remark>«De Midi o kwam 12 maart van Ceylon met een brief van gouverneur Vuyst en<lb/>
raad van 31 jan.; het Slot Aldegonde vertrok van daar 16 oct. met koffie uit Mokka<lb/>
naar patria<lb/>
»</remark>
<para>Van Colombo als gesant na het Candiase hof op den 18en december is opgetoogen<lb/>
den opsiender van den canneel den vaandrig Dirk Pieter Beekman med de tweejarige<lb/>
geschenken voor den Vorst ter waarde van ƒ. 15.000 en daarnevens ook de gerequireerde<lb/>
groote hanen ten getalle van 12 stux en drie fraaye stootrammen, waarna<lb/>
het verlangen soo groot is geweest, dog de begeerde groote honden stond men indertijt<lb/>
eerst op te senden, wanneer men die soude hebben bekomen.</para>
<para>Ondertusschen was dien gesant den 24cn january med het een en ander ter audiëntie<lb/>
bij den Koning geweest en door denselven seer minnelijk ontfangen, mitsgaders<lb/>
op zijne instantie geaccordeerd de versogte permissie tot een vrijen doortogt van<lb/>
’s Comp.s eliphanten door *s Vorsten landen en het schillen van canneel op zijne<lb/>
gronden, tot duslange geïnterdiceerd zijnde geweest, op welke bekome tijding men<lb/>
dan van Mature ten eersten ontboden had de eliphanten, tot den handel dienende,<lb/>
ten eynde vervolgens na Jaffanapatnam overgebragt te werden.</para>
<remark>«Het opperhoofd van Kalpitya meldde 4 jan.<lb/>
»</remark>
<para>
- de aankomste van eenige besendelingen van de Keyserlijke Compagnie in de<lb/>
Nederlanden aan de oostkant van desen eylande, van waar deselve na het Candiase<lb/>
hoff opgereyst en na een verblijf van twee dagen weder vertrocken waren.</para>

<fnote ref="8">Christian Ulrich von Nissen was van 1720 tot 1726 gouverneur van Trankebar, bedoeld<lb/>
wordt, dat hij vertrok zonder afscheidsbrief aan Van Cloon geschreven te hebben.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Dus voor 1727.<lb/>
</fnote>

<pb n="116" />
<remark>«Het opperhoofd te Tuticorin Jan Driemond moet zich wachten voor eigenmachtige<lb/>
aanbesteding van textiel , ze dient steeds in volle rade te geschieden<lb/>
»</remark>
<para>Merï had ook tot vermeerdering en restauratie van den vervallen sleet in ’s<lb/>
Comp.s doeken ten desen gouvernemente allen aanbreng van lijwaten van buyten op<lb/>
Jaffanapatnam, Gale en Galpetty de novo verboden en daaronder selvs meede begreepen<lb/>
de passeerende Bengaalse Moorse scheepen, met rijs beladen, alsoo die med<lb/>
hun inhebbende gebleekte en andere doeken insgelijx nadeel aan den kleedenhandel<lb/>
van U Ed. Hoogagtbare causeerden.</para>
<remark>«Die mogen alleen enkele soorten textiel voor eigen gebruik der gemeente aanbrengen<lb/>
, 15 % tol betalend , voorts alleen textiel voor de V.O.C.; onderzoek van de<lb/>
Aripase parelbanken bewees , dat die pas in 1729 bevist kunnen worden , die voor de<lb/>
kust van Madura voorjaar 1728 van de 453 op 31 augustus aanwezige paarden op de<lb/>
eilanden Twee Gebroeders en Delft verdronken er bij de storm van 24 nov. bij Delft<lb/>
105 , de Jafnase dessave Gualterus Woutersz
. moet dit onwaarschijnlijke bericht nader<lb/>
verifiëren; met het oog op de berichten over de in Europa ontstane oorlog liet<lb/>
Vuyst alle fortificatiën en artillerie opnemen; schipper Anthony Klink was onschuldig<lb/>
aan het verongelukken van de Ravestein; men zette er de schipper van Midlo Jan<lb/>
Loods wegens ,, brutaal en gevaarlijk” gedrag af Abraham de Vlaming , de equipagemeester<lb/>
te Galle die weigerde hem op te volgen , werd daarom ook afgezet; de Slot<lb/>
Aldegonde kwam 19 sept. met lading van f. 424.073 , vnl. 2150 balen of 566.620
^<lb/>
koffie en 8 vaten of 38.441
&lt;£ aloë uit Mokka voor Ceylon; in Mokka bleef de resident<lb/>
Jan Elias van Mijlendonk met 3 V.O.C. dienaren<lb/>
»</remark>
<para>
Want men hadde een formeele verhuysing en opkooming<fref ref="10"/>  onraadsaam geoordeeld,<lb/>
wijl het zeer dangereus was de uytstaande contanten - te laaten onder een<lb/>
heidens maekelaar, aangezien dezelve door deesen weg bij sterfval of andersints zeer<lb/>
ligtelijk zouden konnen vervallen onder de handen van de regenten en vervolgens<lb/>
overgaan tot de koninglijke camer, die niet gewoon is diergelijke penningen aan de<lb/>
regte eygenaarse te restitueeren.</para>
<remark>«De handel ging er zeer slecht , men verkocht vnl. aan ijzer en agelhout met<lb/>
f. 46.166 winst tegen f. 31.555 aan lasten; de regenten blijven knevelen, zodat de<lb/>
kooplieden geen geld hebben, de makelaar bleef borg voor hen, de door de regenten<lb/>
geëiste geschenken zijn drukkende lasten; Van Mijlendonk kocht de koffie te Bait-alfakih<lb/>
voor f. 416.507, onkosten inbegrepen, in, d.i. ruim 14 stuiver het pond; of<lb/>
ruim 7 st. minder dan het vorige jaar<lb/>
»</remark>
<para>Er van de Engelse geen scheepen staan te komen, aangesien in Engeland nog wel<lb/>
13 a 14.000 baaien van die vrugt in voorraad zoude leggen sonder debit, omdat in<lb/>
de Nederlanden zoo goedkoop was door de aanmerklijken aanbreng van Javaase coffijboonen.<lb/>
</para>
<remark>«Men zond in verband hiermee 10.000
® Javakoffie naar Coromandel, in de<lb/>
hoop, dat de prijzen in Mokka daardoor nog verder zullen dalen<lb/>
»</remark>
<para>
Het was zeer gemackelijk te zien, dat de regeering daarover aangedaan was med<lb/>
droefheyd, hetwelke niet te verwonderen is, wanneer men eens aanmerkt, dat die<lb/>
vrugten de eenigste producten van het land zijn, waardoor penn. worden gefourneert<lb/>

<fnote ref="10">Bedoeld is het verlaten van de V.O.C. vestiging.<lb/>
</fnote>

<pb n="117" />
en dat zonder deese penningen of dat men deselve moet ontbeeren, alle andere negotie<lb/>
meede moet stilstaan. - De E. Comp.c het Roode Meir wel kan missen en der¬<lb/>
waarts jaarlijx maar alleen een schip gesonden zal worden om de competiteuren de<lb/>
marct te zetten na den last van U Ed.c Hoogagtb.</para>
<remark>«De Engelsen en Fransen voerden met 3 schepen maar 6600 balen Mokkakoffie<lb/>
uit , de Oostendenaren zullen er wel niet terugkomen; de schuld van Kasim Torbetty<lb/>
was sept. 1725 nog 10.431 realen groot , waarvan hij 1069 in aloë af betaalde , de andere<lb/>
kooplieden zijn nog 25.013 realen schuldig , die de makelaar in jan. 1727 zou betalen;<lb/>
de 2008
© lood , in 1722 door de gouverneur aangeslagen , was nu met 694 realen<lb/>
betaald; de Slot Aldegonde ontving in Mokka 94.627 realen aan contanten; 16 aug.<lb/>
was de V.O.C. kas met 32.322 realen aan contanten aan Van Mijlendonk door zijn<lb/>
voorganger overgedragen<lb/>
»</remark>
<para>Uyt naame van den nieuwen bassa van Sjedda<fref ref="11"/>  een Armeender bij hun<fref ref="12"/>  was<lb/>
verscheenen om de E. Comp. aldaar ten handel te nodigen onder beloften van alle<lb/>
billijke voorregten en douceurs te zullen genieten, waarop hem een dilayeerend antwoord<lb/>
was gegeven med renvoy aan deese Regeering sonder het minste berigt daarnevens<lb/>
te suppetiteren weegens de gelegentheyd van de plaats en den handel, aldaar werdende<lb/>
gedreeven.</para>
<remark>«Er komen alleen Engelsen en Moren met lichte fregatten en de regenten zijn<lb/>
even grote dwingelanden als die van Mokka<lb/>
»</remark>
<para>Alle goederen, in die plaatse aangebracht werdende, in de packhuysen onder de<lb/>
macht van de regeering werden opgeslaagen en van alle dezelven, ’tzij dat verkogt<lb/>
werden of niet, de toll moet werden betaalt.</para>
<remark>«De Engelsen zouden van Mokka willen vertrekken , maar hebben er nog 100.000<lb/>
realen aan schulden te innen; plan,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Engelse souden hebben om de stadt Mocha na het vertreck van de<lb/>
Francen en de dienaren van U Edele Hoogachtbare in haar macht te krijgen - dog<lb/>
dit ons zeer ongelooflijk voorkomt, wijl het bekent is, dat de Engelsen, ondersteld<lb/>
zijnde, dat deese stadt al door de eene of de andere list of stratagema in haar geweld<lb/>
kreegen, zig in die possessie niet zouden konnen mainteneren door gebreck van volck<lb/>
en scheepen, na welkes vertreck zeekerlijk door de Arabieren zouden werden overrompeld<lb/>
en doodgeslagen en haar door dit spoorloos bedrijf voor altoos versteeken<lb/>
zien van den handel op het Roode Meir, buytendat ook bij alle Mooren zoowel in<lb/>
Zouratta, Bengale, Mallabaar als op Chormandel, uyt welke plaatsen op Mocha een<lb/>
kragtigen handel werd gedreven, niet alleen med de neck zouden werden aangesien,<lb/>
maar ook zelfs gevaar loopen omtrent haar persoonen en effecten.</para>
<remark>«Het is slechts „straattaal”, door de onnozele resident Steenwij k geloofd; volgens<lb/>
de berichten van Tersmitten en raad was het 5 febr. ter Ja v a’s Oostkust rustig<lb/>
»</remark>
<para>
Het van hier vervoerde lijk van de oom en schoonvader van den presenten Soe-<lb/>
soehoenang of Keyser, den Pangerang Pourbaya, - door last van *t hof tot Carta-<lb/>
soera met de ordinaire plegtigheeden in den Mattaram is ter aarde gebragt en de nage-<lb/>

<fnote ref="11">Djeddah.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="12">De dienaren van de V.O.C. te Mokka.<lb/>
</fnote>

<pb n="118" />
bleevene famillie van dien prins door den Vorst seer gunstig bejegend met toevoeginge<lb/>
van eenige douceurs, mitsgaders eene der dogters aan ’s Keysers halve broeder<lb/>
Pangerang Ingebey Lorhing Passir uytgehuwt.</para>
<remark>«De zoon van wijlen Adipati Djajadiningrat , nl. Tumenggung Suradiningrat ,<lb/>
volgde zijn vader met diens naam en titel als gouverneur der westerstranden op; de<lb/>
nodige vernieuwingen aan de vestingen Rembang en Pasuruhan zullen volgens de<lb/>
plannen van Noodt plaatsvinden; men betwijfelt , of het personeel bij de aankoop van<lb/>
materiaal voor de schepen wel de nodige zuinigheid betrachtte; een soldaat werd te<lb/>
Semarang tot ,, harquebusering ” veroordeeld wegens moord op een andere soldaat<lb/>
te Surabaja; 238 pond ,, indiaanse arsenicum”, die sinds 1697 in een pakhuis aldaar<lb/>
lag, is opgevraagd; blijkens een latere telling zijn in C her i bon 10.590 langepeperbomen,<lb/>
die 5000
® kunnen opbrengen, in de 29 ronde-pepertuinen zijn 18.300<lb/>
vruchtdragende bomen, die al 60 pikol opleverden; men heeft er 2000 balen koffie<lb/>
in voorraad; de Cheribonse Vorsten, die de nieuwe Gouverneur-Generaal begroet<lb/>
hebben, keerden naar hun land terug; met de Belvliet ontving men uit Bantam 1744<lb/>
ba har of 654.000
&amp; peper, kostende f. 88.365, 10 maart lag daar weer 1600 ba har<lb/>
in de pakhuizen; men zond 25.000 Mexicaanse realen derwaarts en 8000 rsd. aan payement;<lb/>
de Koning is 2700 realen ten achteren<lb/>
»</remark>
<para>
Den Sulthan had - laaten extrueren een vierkant gebouw binnen ’t casteel den<lb/>
Diamant, ter plaatse alwaar Zijn Hoogheyd ordinair gewoon is te sitten, zijnde hetzelve<lb/>
54 voeten uyt de grond en in de hoogte, niet alleen wanstallig, maar gelijk meer<lb/>
andere zijne ridicule gebouwen de defencie der bolwercken zeer impedieerende en<lb/>
middelerwijle al mede op het bevel van dien Vorst geschied is een opschrijvinge van<lb/>
zoodaanige Balijers en meer andere ondereen gemengde overwalsche volkeren, als<lb/>
hen van tijt tot tijt in het district van Bantam metterwoon getransporteert hebben en<lb/>
die alle gelast zijn voortaan nevens de Javaanen zoowel bij nacht als bij daage te komen<lb/>
bewaeken het voorhoff des Sulthans, die ook aan deze vierkant heeft laten opmetselen<lb/>
twee corp du gardes tot logeering van gerepte manschap, over welk het bevell<lb/>
gedemandeerd is aan eene zijner soonen, in name den Pangerang Radje, geprocreert<lb/>
bij een Baalijse vrouw Niey Bibi, de suster zijnde van den berugten menschenmoorder<lb/>
Mitra.</para>
<remark>«De forteres Speelwijk is hersteld<lb/>
»</remark>
<para>Moord aan een Bantammer uyt het gevolg der gesanten alhier geperpetreert door<lb/>
een inlander, die tot nog toe zoo bij de officieren der justitie als bij des Konings gesanten<lb/>
en haare volkeren onbekent gebleeven, mitsgaders binnen nog buyten deese<lb/>
stadt niet te vinden is.</para>
<para>
Ook heeft ons den Koning door den gesaghebber Arrewijne doen bekent maeken<lb/>
het weeder opdaagen van eenige zeeschuymers in ’t Lampons vaarwater, alwaar dat<lb/>
geboefte opnieuw hun roof- ende moordlust schijnen te willen boeten aan parthij<lb/>
handel- en ander inlandse vaartuygen, waarvan reeds bij abordering al eenige verovert<lb/>
waaren, - ook is genoteert het armeeren van eenige oorlogspantchiallings door<lb/>
den rijxbestierder op ’s Vorsten ordre tot het verdrijven en verdelgen van dat roofgespuys,<lb/>
dat mogelijk zoo ligt niet te doen zal weesen, vermits de couragie der Banthammers<lb/>
niet groot genoeg is om dit stoutmoedig en schelmsch volk med ernst aan<lb/>
te tasten en van haar kusten te verjaagen sonder ’s Comp. hulpe.</para>

<pb n="119" />
<remark>«Zwaardecroon ,, bekladde ” 7 febr. de Regering „met hatelijke namen ” in een<lb/>
brief \ „doorzaayd met scherpe express iën
” over dezelfde kwestie , als waarover in de<lb/>
vorige Gen. Miss. werd gerapporteerd , men liet hem weten , dat hij zich bij Heren<lb/>
XVII kan beklagen , men meent hem geenszins beledigd te hebben; de fiskaal Kraayvanger<lb/>
mag in revisie gaan tegen het door de Raad van Justitie in de zaak van Bottendorp<lb/>
gewezen vonnis; daar Japans koper gewoonlijk met overwicht wordt ontvangen<lb/>
, wordt opgetreden wegen het onderwicht van 2361
® daarvan op de Wapen van<lb/>
Hoorn , de schipper en ander scheepspersoneel zijn er voorlopig met 100 % ,, ad vans ”<lb/>
mee belast; het kapitaal der diakenen was 31 dec. 1726 in een jaar met 7726 rsd. toegenomen<lb/>
tot 56.647 rsd.; de Portugese binnenkerk moet wegens het verrotten van<lb/>
zuilen worden hersteld ', herstellingen aan bruggen enz., de overleden fabriek Dirk<lb/>
Duyndam liet veel vervallen; de kamer boven de vergaderzaal van de Hoge Regering<lb/>
staat zo vol papieren , dat ze bij aardbeving dreigt in te storten , in de galerij van het<lb/>
woonhuis van de Gouv.-Gen. zullen twee stenen vertrekken worden gebouwd om de<lb/>
genoemde kamer te ontlasten; aan de door een ongeluk op de Opperdoes door het<lb/>
breken van een dijbeen gebrekkig geworden matroos Jochem Reynhoud is f. 600.—<lb/>
uitgekeerd; de Lincoln onder kapitein John Dewar werd weer bij het eiland Zuidwachte<lb/>
ontdekt , waarom het fregat Windhond , extra bewapend, met een pantjalang<lb/>
op hem werd afgezonden om hem te doorzoeken, er werd niets gevonden, het schip<lb/>
kwam daarop weer ter rede en vertrok daarna, maar zwerft nog in de nabijheid rond,<lb/>
ofschoon men het levensmiddelen had verstrekt, het tracht textiel te verkopen; uit<lb/>
China kwamen 3 Portugese scheepjes met weinig lading; zij meldden,<lb/>
»</remark>
<para>
- wat vreemdelingen in ’t verledene jaar met haare scheepen tot Kanton ten<lb/>
handel geweest, alsmede met hoedanige vexatiën en sware lasten sij door de Chineesen<lb/>
gedrukt geworden sijn, hetwelke mogelijk den lust tot de vaart op China wel wat<lb/>
sal doen verminderen en meteenen ook de prijsen der whaaren, insonderheyt der zijde<lb/>
en zijdestoffen, die uyt dat rijk alhier tans nog vrij schaars werden aangebragt en in<lb/>
de jongste 10 a 12 jaren door de sterk toegenomene vaart en greetigheyt der Europeërs<lb/>
in China hebben moeten opslaan.</para>
<remark>«Aan de mijn te Parang wordt gewerkt<lb/>
»</remark>
<para>Den bergwerker Christoffel Sigvried is van gevoelen niet alleen van binnenkorten<lb/>
in de stol aan de zuydkand van den berg Passirangin<fref ref="13"/>  op een zilverader te zullen<lb/>
geraaken, alsoo bereeds ontdekt hadde koperertz, mitsgaders op een ertsader van<lb/>
loot was gekomen, maar ook dat die steenen niet geheel verwerpelijk en ontwijffelbaere<lb/>
aanwijsingen sijn tot rijke ertzen dog denselven meend ook, dat men die wat<lb/>
meer in de diepte der ingewanden van dien berg zal moeten soeken en dat zijn stol<lb/>
daartoe wat te hoog aangelegd is.</para>
<remark>«Het retourschip Pallas staat onder schipper Pieter Timmerman, zo nodig mag<lb/>
het de Kaap voorbijvaren; de te Leeuwarden tot 3 jaar verbanning veroordeelde Menno<lb/>
de Vries, ten rechte Menno Sents, die als krankbezoeker uitkwam, wordt naar pa -<lb/>
tria teruggezonden; uit Ceylon werden 6 schepen met carg. van f. 1.450.393 naar patrio<lb/>
gezonden, zodat in 36 schepen uit het V.O.C. gebied carg. van f. 8.613.850 naar<lb/>
patria gaat, d.i. minder dan in 1725, doordat de koffie 15 ton minder geprijsd is; de</remark>

<fnote ref="13">De berg Pasirangin ligt ongeveer 5 kilometer oostelijk van de Parang.<lb/>
</fnote>

<pb n="120" />
<remark>Pallas heeft carg. van f. 219.779, vnl. 141.854
® thee, kosten f. 189.784, vooralle<lb/>
Kamers bestemd, vnl. Amsterdam ruim f. 120.000; er werd slechts éen wissel ad<lb/>
11.165 rsd. op patria uitgegeven, nl. van weesmeesteren; 18.715 rsd., nl. de helft van<lb/>
het in 1709 geconfiskeerde kapitaal van de gewezen directeur van Perzië Hoogkamer<lb/>
wordt aan de Kamer Amsterdam uitgekeerd, op de andere helft meent de water fiskaal<lb/>
Cornelis van Berendregt gerechtigd te zijn; er kwam weer personeel var\ de verongelukte<lb/>
Risdam aan met twee Chinese vaartuigen, de rest is te Malakka<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>