<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="225"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen; Batavia, 31 januari 1729"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1729"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1729"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Joan Everard van der Schuer, Stephanus Versluys, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen"/>

</header>
<body>
<pb n="225" />
<head>XV. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, STEPHANUS VERSLUYS, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN<lb/>
BAERLE, JOAN FRAN^OIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS<lb/>
VAN HEYNINGEN EN HERMAN VAN BAYEN, BATAVIA 31 januari 1729.</head>
<folio>Kol. Arch. 1979,fol. 2510-2669.</folio>
<remark>«De voorafgaande retourschepen kwamen 18 dec. buiten Straat Sunda; uit patria<lb/>
kwamen aan de Wapen van Hoorn 12 dec., Hillegonda 17 dec., Heesburg 21 dec.,<lb/>
Spiering 23 dec., Heinkenszand 29 dec. en Wolfertsdijk 10 jan.; naar Amboina vertrok<lb/>
10 dec. de er thuis behorende sloep Nagelboom met carg. van f. 12.970 en 15<lb/>
dec. via Tegal om 200 last rijst over te brengen de Delfland met carg. van f. 102.880,<lb/>
w.o. 25.000 rsd.; oogluikend wordt toegelaten, dat enige dorpen van Amboina hun<lb/>
vaartuigen 18 dagen later dan de andere voor de hongitocht laten uitkomen, omdat<lb/>
dan de kruidnagelen geoogst moeten worden, men moet bij de oogst zorgen , dat geen<lb/>
takken beschadigd worden ; twee kora-koras onder een korporaal moeten specerijbomen<lb/>
op Hoamoal extirperen; de hoofden der buitenposten moeten zorgen, dat de<lb/>
boswachters de bevolking niet lastig vallen met vexatiën en valse beschuldigingen ; het<lb/>
was onjuist, dat men een partij textiel, er sinds 1716 aanwezig
, zo liet bederven, dat<lb/>
ze met 34!A % verlies moest worden verkocht in plaats van 50 °7o winst ; op slechte<lb/>
wijn werd er 19 % verloren ; de Regering meent, dat in Amboina de aansporing tot<lb/>
zuinigheid slecht wordt opgevolgd, ook wordt de indigocultuur er verwaarloosd, er<lb/>
moeten weer opzichters voor de koffiecultuur worden aangesteld ; een reglement op<lb/>
het trouwen acht de Regering er niet nodig ; de verpachting der hanevechterijen en<lb/>
topbanen dienen gehandhaafd, verbod daarvan zou voortdurend ontdoken worden ;<lb/>
de buitenbrug van het kasteel Victoria zal in steen worden herbouwd; voor nieuwe<lb/>
vestingwerken is overal vergunning van Heren XVII nodig, Bernard liet dus ten onrechte<lb/>
Victoria verbeteren, het is niet bedoeld als werk, bestand tegen een Europese<lb/>
macht; ds. Hayo van Borssum is van Banda naar Amboina beroepen; de Kockengen<lb/>
vertrok 13 dec. via Makassar om daar 350 last rijst in te nemen naar Banda, de Slot<lb/>
ten Hoge 11 dec. via Tegal voor 300 last rijst, zij hadden car gasoen van f. 129.391,<lb/>
w.o. 15.000 rsd. aan payement en 9231 ducatons en brachten 40 matrozen en 100 van<lb/>
de gevorderde 150 militairen over, nog zal derwaarts vertrekken de Nederhoven met<lb/>
50 militairen en cargasoen van f. 53.402; de p. 182 vermelde 10 Makassaren moeten<lb/>
in de ketting blijven werken, de p. 191 genoemde orangkajas moeten aan boord van<lb/>
een V.O.C. vaartuig worden gelokt en naar Neira overgebracht om zo de moordenaars<lb/>
van het personeel van de Nova Ho Hand ia in handen te krijgen; aan de perkeniers<lb/>
wordt de verkoop van arak met uitsluiting van anderen toegestaan; men heeft<lb/>
de voor Banda aangevraagde 2 pantjalangs en een sloep nog niet beschikbaar; de<lb/>
V.O.C. vaartuigen mogen alleen bij hoge noodzaak Portugese plaatsen op Timor<lb/>
aandoen en ze mogen niet met ,, rooms gezinde ” zeelieden bemand worden, om het<lb/>
deserteren te voorkomen moeten er de zeelieden op geplaatst worden die het grootste<lb/>
tegoed hebben; bij criminele zaken moeten er steeds 7 leden in de rechtbank optreden;<lb/>
personalia; de Koning van Ternate is aangemaand de stenen vesting Dodinga af<lb/>
te maken; met het oog op het in Kaidipan gevonden goud mogen te Gorontalo enige<lb/>
militairen gelegd worden, het varen van Chinezen derwaarts is verboden; men dient<lb/>
zuinig te zijn bij het beschenken der Molukse Koningen; last<lb/>
»</remark>
<para>
- om ’s Comp.s steene merkpilaar op het eyland Mejauw, door de branding<lb/>

<pb n="226" />
der zee aan stukken geslagen, op een secuurder plaatse weder op te regten en someede<lb/>
het wapen der Maatschappije bij een volstrekte noodsakelijkheyt te stellen op het oude<lb/>
Spaanse fortres Gammelamme, alsoo wij een langer verblijff aldaar van eenige militairen<lb/>
in desen tegen woordigen tijd van gene noodsaeklijkheyt kunnen oordeelen en<lb/>
oversulx de ministers sullen gelasten de aldaar nog geposteerde 4 soldaten onder een<lb/>
corporaal - van daar te ligten.</para>
<remark>«Personalia ; naar Ternate zullen worden gezonden 40.000 rsd., 100 militairen en<lb/>
20 matrozen; van Palembang kwamen 12 en 25 dec. aan de Velserhoofd en Margaretha<lb/>
met brieven van het opperhoofd Roos en raad van 12 nov. en 11 dec. en cargasoen<lb/>
van f. 126.359 , vnl. 692.716
® of 5671 pikol peper en 181.250
® Bangkatin;<lb/>
er bleef daar nog 1088 pikol of 132. 736
® peper in voorraad; de peperoogst in het<lb/>
bovenland was minder dan het jaar te voren; 31 aug. 1728 waren de lasten er in een<lb/>
jaar f. 24.803 , de winsten f. 7784; 15 jan ontving men nog een brief van 23 dec. met<lb/>
17 Javaanse vaartuigen , die 9600 kadjangmatten, waard f. 884, meebrachten; 12<lb/>
dec. kwam uit Djambi de galjoot Snip met een brief van de resident Jacob Schouw<lb/>
van 27 nov. en lading van f. 12.554, vnl. 343 pikol peper en 132 taël stofgoud<lb/>
»</remark>
<para>Den Sultan Astra Ingalaga en de verdere princen des Jambysen rijks niet hadden<lb/>
konnen goedvinden de versending van den Pangerang Cartasouro, tersake niet alleen<lb/>
na sijne separatie van den swervenden broeder des Konings tot Palembang den Pangerang<lb/>
Adepatty Mancoeboemy of Sultan Anum geen heymelijke correspondentie<lb/>
met denselven heeft gehouden, maar ook dat ten onrege bij den Palembangsen Vorst<lb/>
door den gevlugten Pangerang Depatty Thiacranagara, die sig nevens Aria Sourianagara<lb/>
aan sijn hof nog ophoud, soude wesen beschuldigd om, was het mogelijk, desen<lb/>
magtigen Cartasouro daar uyt den weg te ruymen en alsdan een aanslag te maken op<lb/>
de Jambyse kroon, waarvan het altans uyt vreese wederhouden werd.</para>
<para>Men had alle devoiren aangewend om, ware het mogelijk, den swervenden Pangerang<lb/>
Depatty Anum of Mancoeboemy te bemagtigen, selvs had den Sultan tot Jamby<lb/>
een gesantschap gesonden aan den Radja Kitsjil tot Johor met versoek om denselven<lb/>
Pangerang te willen overleveren met belofte tot restitutie van sijnen soone, in name<lb/>
Laradjalam, dewelke anno 1721 aldaar was vervoerd onder de adherenten van<lb/>
Sultan Anum en tot nog in het Jambyse rijk gebleven med sijne moeder, die, haren<lb/>
wettigen man den Radja Kitsjil verlatende, was getrouwt med ’s Conings broeder<lb/>
Pangerang Astraningrat, dog dese besending was vrugteloos uytgevallen en onthoud<lb/>
sig den Depatty Anum op Perack volgens het gerelateerde door een Javaansen nachoda,<lb/>
die door de Bouginesen in het Malaks vaarwater was gespolieerd.</para>
<remark>«Gouin misleidde de Regering met zijn ophef over het voorkomen van goud, het<lb/>
graven er naar door Europeanen is onmogelijk; er was 31 aug. in Djambi in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 8323 tegen f. 5116 aan winsten; uit Siam ontving men 7 jan. via Malakka<lb/>
een brief van Van Alderwereld en raad van 31 jan. 1728; het er in 1727 aangebrachte<lb/>
textiel gaf een winst van f. 19.123 of 59 %; op 12 jan. 1728 was de Koning<lb/>
schuldig f. 18.864 in contanten, f. 22.925 in tin en f. 69.746 in sapanhout; 14 jan.<lb/>
kwam van Siam de Hoedekenskerke met een brief van 30 nov. en f. 84.516 aan cargasoen,<lb/>
vnl. 644.292
® sapanhout en 117.870
® tin, in Ligor verwierf men in 1728<lb/>
235. 682
<special>&lt;8</special> tin, de paardenopkopers van de Koning kwamen ook mee; de rijstoogst<lb/>
slaagde er slecht, zodat men daarvan nog niets verwierf; men kocht er 182 realen aan<lb/>
goud voor f. 6800 licht geld; 31 aug. waren de lasten er in een jaar f. 30. 771 tegen<lb/>
f. 22.913 aan winsten<lb/>
»</remark>

<pb n="227" />
<para>’s Vorsten jonk, in anno 1728 na Japan gedestineerd, door storm op de Chineese<lb/>
cust niet verre van Cantaon was verongelukt, er verscheyde joncken van particuliere<lb/>
cooplieden so van de Siantangse eylanden, Aymoey, Limpo, Cantaon en andere zeehavenen<lb/>
tot Judia ten handel waren aangeweest en weder vertrocken, buyten een<lb/>
groot jonck van Amoey, dat bij gebreck van voorraat in goederen tot lading was blijven<lb/>
overleggen. Wijders is ’s Vorsten scheepken, gen.1 de Witten Eliphant, dat na de<lb/>
Manilhas ten handel was geweest, gereverteerd med een briev door dies gouverneur<lb/>
aan den Vorst en bercquelang gerigt, daarbij werd versogt permissie omme aan een<lb/>
der Siamse zeehavens een timmerwerf te mogen doen stabileeren ten aanbouw van<lb/>
galjoenen na der Spaanse wijse, dat na het gevoelen onser bediendens niet ligt sal<lb/>
worden toegestaan.</para>
<remark>«Er kwam namens de Portugese Vice-Rey te Goa iemand om er als capitan-mor<lb/>
de Portugezen te besturen<lb/>
»</remark>
<para>Maar dat volk sig thans al een tomeloos huyshouden eygen gemaekt hebbende,<lb/>
was dien nieuwen regent niet seer na genoegen ontfangen, nog ook niet bij de inlandse<lb/>
regeringe en daarom te raden geworden onder protest te vertrecken na Maccao.</para>
<folio>Fol. 2569r.</folio>
<remark>«Er kwamen twee Engelse scheepjes met textiel , wat de V.O.C. verkoop hinderde).<lb/>
</remark>
<para>
’s Vorsten oudste dogter en ook den groot-rijxveldheer overleden zijnde, considerable<lb/>
preparatiën wierden gemaekt tot het verbranden van die twee vorstelijke lijcken<lb/>
na de bedroefde religie der Siamse heydenen in gebruyk. Ook is er - na de ge¬<lb/>
woonte van vroeger tijden door den Vorst een ambassade met geschencken na den<lb/>
Keyser van China afgesonden. - In de bovenlanden van Siam omtrent de stadt<lb/>
Corrossima eenige ruptuire sijn ontstaan, die al egter weder tijdig waren gecesseert<lb/>
door de genomene dispositiën van het hoff.</para>
<remark>«12 dec. kwamen uit Desjima de Casteel van Woerden en Reigersbroek met het<lb/>
opperhoofd Abraham Minnendonk en een brief van zijn opvolger Pieter Boekestein<lb/>
en raad van 22 oct.; van het er ontpakte textiel uit Bengalen was er tekort voor een<lb/>
waarde van f. 961 , waarmee het betrokken personeel in B. werd belast; op een car gasoen<lb/>
van f. 596.588 werd bruto f. 488.070 of 82 % gewonnen , na afloop aftrek der<lb/>
lasten in het boekjaar ad f. 161.694 55 °7o; de Japanners wilden slechts 9600 pikol<lb/>
koper leveren, zodat 9437 grote kobans moesten worden geaccepteerd , waarop bij<lb/>
vermunt ing tot pagoden f. 150.000 zal worden verloren ; het car gasoen beliep<lb/>
f. 968.077 en er bleef een kapitaal van f. 113.807; de hof reis duurde 90 dagen en<lb/>
kostte f. 59.578 , waarvan f. 24.826 inkoops aan geschenken, men werd overal vriendelijk<lb/>
ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Den paardeknegt Hans Jurgen Keyser, dien men in anno 1727 ten versoeke van<lb/>
het Jedose hof tot Nangasacki had laten verblijven ten eynde ginder als piceur over<lb/>
’s Vorsten paarden te werden gebruykt en ook om eenige uyt desselfs stalknegts med<lb/>
paarden te leeren rijden na de Europeese wijse, hetwelke soo wel tot genoegen van<lb/>
de Nangasackise gouverneur was geslaagt, dat Hans Jurgen Keyser tot drie diverse<lb/>
keeren was beschoncken, telkens med 100 thailen staafzilver, dan wel tesamen med<lb/>
300 thailen of ƒ. 2380.-.-, welk geschenk ged.e stalknegt versoekt, dat bij hem in eygendom<lb/>
mag werden behouden.</para>

<pb n="228" />
<remark>«Er kwamen in 1728 23 Chinese vaartuigen te Naga saki, w.o. een van Canton<lb/>
met twee olifanten voor de Sjogoen, het personeel toonde aan, dat de V.O.C. schepen<lb/>
die niet kunnen aanbrengen ; uit Ma/akka ontving men met de Vaderland Getrouw<lb/>
een brief van 11 nov.; Joan Frederik Gobius kwam er 19 sept. aan en nam het gouvernement<lb/>
van de pro-interim gezaghebber Pieter Duquesne over; men mag er voor tin<lb/>
in plaats van 36, 38 rsd. de bahar betalen, waarmee men de concurrenten, die te Kedah,<lb/>
Perak, Linggi en Selangore inkopen , de baas hoopt te zijn ; men verkocht er aan<lb/>
kooplieden uit Manilla 87 balen kaneel a 80 rsd. de baal; goud werd men er niet<lb/>
machtig; de verpachting had 31 aug. plaats voor 6203 rsd.; de tolkleden der Moorse<lb/>
schepen van Coromandel en Suratte brachten f. 3545 op<lb/>
»</remark>
<para>
Den Palembangsen gevlugten Pangerang Depatty Anum, - sig aan de overwal<lb/>
tot Siaac onthoudende en med Radja Kitsjil geconjungeert sijnde, besig was sijne<lb/>
vaartuygen ten oorlog t’equipeeren om vervolgens gesamentlijk het rijk van Palembang<lb/>
t’invadeeren, maar hiertegens hadden de Bougineesen volgens de gerugten een<lb/>
alliantie gesloten med den Palembangsen Sulthan om dien Vorst met alle haar magt<lb/>
bij te springen tegen de ondernemingen en aanvallen van de twee swervende princen.</para>
<para>Intussen had men desen jaare tot nog toe niets vernomen van eenige roverijen,<lb/>
immers aan ’s Comp.s onderdanen en vrienden bij en ontrent het Malaxe vaarwater,<lb/>
’tgeen men hoopen mag van duur te sullen wesen, wijl volgens inlandse berigten den<lb/>
hoofdswerver Dain Marewa op Riouw in het begin der jongst gepasseerde maand october<lb/>
soude overleden sijn, alhoewel daarentegen de medeswervenden Bouginees Topasarai<lb/>
(die op Linggi den titul van Zulthan reets had aangenomen) van laastgem.<lb/>
plaats na Riouw vertrokken was om Dain Marewa te succederen.</para>
<remark>«De sloep Volta kwam 23 oct. te Ma lak ka en de schepen Bentveld en Noord beek,<lb/>
alle op weg naar Bengalen, 8 nov. aan; van Sumatra’s Westkust kwam aan op 16 jan.<lb/>
de Koning Karei met car gasoen van f. 114.568, vnl. 2120 ons goud en 30.250 benzoë<lb/>
en brieven van Buyk en raad van 31 dec.; 27 dec. kwamen uit Bengalen de Purmerlust.<lb/>
Noorderkwartier, Haaks burg , Crooswijk, Ridderkerk en Geert ruid met car -<lb/>
gasoen van f. 1.665.773, waarvan f. 1.570.079 voor patria en brieven van 5 nov.; de<lb/>
10 schepen uit Batavia, derwaarts vertrokken, kwamen er behouden aan , behalve de<lb/>
nog niet verschenen Anne Maria, die mogelijk te laat van Ceylon vertrok; te Kasimbazar<lb/>
schoot het munten op, van het daarheen gezonden zilver werden 485.400 siccaropias<lb/>
verkregen, de regenten ontvingen er aan geschenken f. 1568 in- of f. 3361 uit -<lb/>
koops, terwijl er aan het hof 1 772 ropia werd uitgegeven; volgens de geruchten is uit<lb/>
Delhi een firman voor Shuja-ud-Daula tot aanstelling als Onderkoning van Bengalen<lb/>
onderweg, tot dusverre bleef zijn begroeting door de V.O.C. achterwege, aan de Engelsen<lb/>
kostte zo'n begroeting 15.000 ropia<lb/>
»</remark>
<para>Van geen succes [waren] geweest de aangewende devoiren der bedientens tot wederkrijging<lb/>
van drie gedeserteerde en na gem. plaats<fref ref="1"/>  geretireerde militairen, dewijl<lb/>
den hocquil sig met de geobtineerde parwanna verkeerdelijk geaddresseert hadde bij<lb/>
de Engelse in steede van de Moorse regeering.</para>
<remark>«De vaartuigen voor Pat na vertrokken 10 en 15 aug. onder kapitein Hogerwerf<lb/>
die 6000 ropia in contanten meekreeg, hij kwam 2 oct. daar aan met verlies van 3</remark>

<fnote ref="1">NI. Dacca.<lb/>
</fnote>

<pb n="229" />
<remark>vaartuigen en zou wegens de stormtijd eerst half november naar Hugly terugkeren;<lb/>
getracht wordt een contract met het hoofd der sjekwaars aan te gaan voor een jaarlijkse<lb/>
recognitie van 1000 ropia en met Radja Mohammad Asim van 1300 ropia, samen<lb/>
f. 3982
, daardoor zou het meezenden van 120 militairen met de vaartuigen
, wat<lb/>
f. 31.482 kost
, niet meer nodig zijn ; te Pat na werd in de handel sinds 29 febr. maar<lb/>
f. 19.520 gewonnen
, o.a. doordat het staaf koper er onverkocht bleef; nadat men er<lb/>
4 wissels voor 161.000 ropia met verlies van 1 tot 2 % had getrokken op Hugly
, liep<lb/>
de wisselkoers tot 6 % opy daarop maakte men van Hugly op wissel 35.000 ropia over<lb/>
met verlies van 4 °7o
, 20.000 met
<super>7</super> / 8 °7o interest ’s maands en 45.000 ropia met verlies<lb/>
van 1 Z2 %; de hoofdwisselaar<lb/>
»</remark>
<para>
- Fattusjent daarvan, als de andere wisselaars in sijn bedwang hebbende, ee-<lb/>
niglijk de oorsaek is en sulx schijnt in ’t werk te stellen uyt een soort van revengie<lb/>
of weerwraek over de verstempeling van al het bhaarzilver, bij welkers inkoop hij andersints<lb/>
kwam te profiteeren.</para>
<remark>«Getracht zal worden het te Pat na benodigde zilver met de vaartuigen op te zenden;<lb/>
te Pat na was de amfioenoogst wegens de strijd tussen den nawab en den hoofdruiter<lb/>
Sjech Abdullah slecht uitgevallen
, door het opkopen der Engelse n steeg de prijs<lb/>
tot HO/2 ropia de man
, men verwierf voor die prijs 100 man
, later 700 tegen 118 en<lb/>
200 man tegen 119 ropia
, daarentegen kocht men 46.000 man salpeter voor gemiddeld<lb/>
<emph>2/2</emph> ropia de man<lb/>
»</remark>
<para>Schermutseling tusschen ’s Comp.s geposteerde militie en den inlander tot<lb/>
Mouw, waarin een van de onse was gequetst geraekt en een aen de andere zijde dood<lb/>
gebleven, dog is sulx egter van geen verder gevolg geweest.</para>
<remark>«Er werden daarom 11 militairen extra te Pat na gehouden; een aarden pakhuis<lb/>
te Singia mag voor 280 ropia gebouwd worden
, maar geen woning te Wawade als salpeterbergplaats<lb/>
voor 1600 ropia worden gekocht; het personeel werd belast met 300<lb/>
man salpeter
, te onbedacht afgegeven aan de nawab Fakhr-ud-Daula , die 2000 man<lb/>
geëist had; aan Dekniram mag voor het door hem in 1724 voor twee onnutte perwannas<lb/>
uitgegeven bedrag van 2900 ropia 1777 ropia uit de boedel van Peesch uitbetaald<lb/>
worden; te Hugly werd 31 aug. 1728 in een jaar in de handel gewonnen f. 217.461;<lb/>
men kon er maar 93.818
® cauris kopen; in de Ganges werden twee ankers opgevist
,<lb/>
maar 4 benevens 10 touwen verloren; personalia; de opperstuurman Jan Hiltjes van<lb/>
de Crooswijk werd wegens
,, ’t violeeren van een Engelsch vaartuyg en het drijven van<lb/>
particuliere handel ” tot matroos gedegradeerd; de fiskaal Sichterman diende een geschrift<lb/>
in ter aantoning van zijn onschuld bij de morshandel in amfioen<lb/>
»</remark>
<para>Het ons toeschijnt, Zichterman door dese ongevorderde verklaring van onschuld<lb/>
in gemoede als overtuygt is, dat so hij al niet mede getrampeert heeft in desen pernitieusen<lb/>
morshandel of deselve laten drijven med conniventie, het egter seker is, dat<lb/>
hij in sijne functie van fiscaal niet gevigileerd heeft tot weiring van dien volgens eed<lb/>
en pligt, buytendat men ook onse aangewende devoiren op een ergerlijke wijse heeft<lb/>
illusoir gemaekt tot een verdere ontdecking van desen leelijken morspot - .</para>
<para>
Voorts waren de bedientens veele stribbelingen en moeyelijkheden sedert de dimotie<lb/>
van den Houglysen fausdaar Assonullachan en de successie van Pierchan, gew.<lb/>
gouverneur van Pipely en een groot favoriet van den nabab Sousachan, die hem medeenen<lb/>
de bediening van thollenaar in steede van Abdul Kedoes hadde opgedragen, in<lb/>
den handel aangedaan, voornamentlijk door desselfs duan Paraansjent, so in het<lb/>

<pb n="230" />
aanhouden van ’s Comp.s vaartuygen aan het Moorse fort Janna en het afdwingen<lb/>
van gelden van de daarop bescheyden inlanders door sjambokslaagen als met desselfs<lb/>
begeerte om den thol voortaan na sijn eygen caprice en niet na de opgave der onse<lb/>
te begrooten en reguleeren, met meer andere dwingelandijen - ; men had wel ge-<lb/>
tragt sulks in der minne bij te leggen, dog dat was vrugteloos geweest en daarop goedgevonden<lb/>
de op- en afvaerende vaartuygen met militairen te begeleyden, twee gecommitteerdens<lb/>
ter verevening van dese questie na den fausdaar te senden en de Cassembasaarse<lb/>
bediendens te gelasten aan het hof een bevelschrift tegens het voorschreve<lb/>
onhebbelijk gedoente te besolliciteeren, de deputatie ter der baar was door bemiddeling<lb/>
van den voornaam Mogols koopman Chosia Mhamet Fasel van eenige, dog geen<lb/>
groote uytwerking geweest, maar aan het hof had men ter contrarie niets opgedaan,<lb/>
dewijl de bedientens in duydelijke termen was te verstaan gegeven, dat den nabab<lb/>
med een aansienelijke nesserane wilde begroet weesen, onder bedreyging van bij het<lb/>
contrarie van dien den heelen handel voor de E. Compagnie te sullen doen stilstaan,<lb/>
waarvan wij egter het beste verhopen, niettegenstaande naderhand geene mindere<lb/>
moeyelijkheeden weder opgeborrelt sijn door de afsendinge van eenige gewapende inlandse<lb/>
barcqjes op ’s Compagnies afkomende vaartuygen met geld van Cassembazaar,<lb/>
waarop door de onse bij aannaderinge was gevuurd en een inlander gequetst<lb/>
geworden, want na een vergeefse entreprise ter opligting van den daarop gecommandeert<lb/>
hebbende zergeant had den fausdaar denselven onder bedreyging van hem bij<lb/>
weygering met gewelt te sullen afhalen opg’eyscht en de onse geresolveert dat aff te<lb/>
wagten, mitsgaders sig in staat van tegenweer te stellen en ten dien eynde het schip<lb/>
’s Heeren Arendskerke voor de logie laaten bovenkomen, dog sulx was egter van soo<lb/>
een dangereus gevolg niet geweest, dewijl men met de intercessie van de hiervoorengemelte<lb/>
marchandeur het geluck had aangetroffen alles in der minne bij te leggen.</para>
<folio>Fol. 2599v-2603r.</folio>
<remark>«Veiligheidshalve plaatste men 24 man van twee schepen aan de wal , aan boord<lb/>
werden zij door Moorse matrozen vervangen; gegevens over de inkoop van textiel en<lb/>
indigo in Coromandel; anders dan werd verwacht kon men te Masulipatam een contract<lb/>
sluiten voor 5200
© salpeter; maar<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl de soon des Pereppisen regents, Ankemdy Annamma genaamt, de<lb/>
batailje tegens den fausdaar had verlooren, so was daardoor veroorsaekt, dat den salpeter<lb/>
op Masulipatnam niet was ingekomen.</para>
<remark>«Later ging men een contract aan voor 36.000
©, de Tienhoven bracht 33.002<lb/>
© te Batavia aan; men beschikt in Coromandel over voldoende goud voor de textielopkoop;<lb/>
bij de verstempeling in de munt te Negapatam tot pagoden werd f. 12. 197<lb/>
of bijna 5 % gewonnen; een inheems koopman van de V.O.C., die zich schuldig<lb/>
maakte aan morserij met de Engelsen , ontsnapte; het opperhoofd Olivier Witmont<lb/>
ging verkeerdelijk niet in op het aanbod van de subah van Golconda een munt te Palicol<lb/>
te vestigen , aan die te Paleacatte verwierf men 68.910 ropia, te Masulipatam werden<lb/>
9328 ropias voor ruim 3 stuks per pagode daarin verwisseld , ofschoon de ropia<lb/>
er een ongebruikelijke munt is, de voorhanden ropias worden naar Batavia gezonden,<lb/>
als verdere uitgifte niet mogelijk is, inwisseling in pagoden geeft 24 a 25 % winst;<lb/>
in Noord-Coromandel was 31 aug. in een jaar f. 182.283 in de handel gewonnen, vnl.<lb/>
te Bimlipatam; Java koffie was er onverkoopbaar; bijzonderheden over de verkoop<lb/>
van V. O. C. waren, kruidnagelen zijn er gewild; in Negapatam werd sedert april tot<lb/>
6 sept. 1728 f. 190.353 in de handel gewonnen; herstel van de brug buiten de poort</remark>

<pb n="231" />
<remark>Oranje aldaar kostte f. 2332; de verpachting der domeinen had 31 aug. plaats voor<lb/>
3692 pagoden; men verklaarde twee soorten fanums ongangbaar en verving ze door<lb/>
koperen casjes; voor aankoop van olifanten en paarden te Jafnapatam ontving men<lb/>
te Portonovo 2110 pagoden; er kwamen 2 vaartuigen aan in Coromandel met 180<lb/>
candyl peper van de Koning van Signatty en 130 van die van Porkad
, ofschoon ze<lb/>
maar passen voor 100 candyl hadden
, een derde verborg zich onder drie andere Malabaarse<lb/>
vaartuigen
, die 1 70 bahar aanbrachten en naar Madras voeren<lb/>
»</remark>
<para>De rijkscancelier Nisamamolk sedert desselfs overwinninge, tegens de Marattys<lb/>
behaald, weder de novo was beset geworden, blijvende den Carnaticasen nabab Sadoulachan<lb/>
nog inhereren ter opregtinge van den handel in Alemperwe, ’tgeen door<lb/>
de Nagapatnamse ministers al wederom op een dilajerende wijse was afgewesen, dog<lb/>
tegelijk aen de Sadraspatnamse bedientens geordonneert bij klemmenden ernst aan<lb/>
sijn excellentie te communiceren, dat men beslooten had oculaire inspectie van de gelegentheyd<lb/>
van de plaats te sullen nemen, project ter extructie eener logie te formeeren<lb/>
en selfs een gering Comp.s dienaar med 3 a 4 pions daarvoor eerst te sullen laten<lb/>
resideren, onder protestatie egter dat sulks daarom in geen consequentie soude moeten<lb/>
getrokken werden bij erlanginge van onse contrarie-ordres.</para>
<remark>«Personalia
, Van Cloon verzocht als directeur verlost te worden<lb/>
»</remark>
<para>
Vijff persoonen - ’s nagts tussen 12en en 13en julij anno passato med de schuyt<lb/>
van het jagt Thienhoven waren gedeserteert, die men niet anders dan op beloften van<lb/>
deselve niet aan het leven te sullen komen had konnen bemagtigen, dewelke ook den<lb/>
6en september daaraan med geesselinge, brandmerken en bannissement voor 25 jaren<lb/>
in de ketting waren geklonken en bij overkomste te deser stede heeft doen bestellen,<lb/>
ter plaatse daar het behoort.</para>
<remark>«Uit Suratte ontving men 4 dec. een brief van 7 sept.f gezaghebber Bruynink<lb/>
stierf 9 aug. en werd voorlopig door Pieter Laurens Phoonsen opgevolgd; wegens ka -<lb/>
toenschaarste steeg de textielprijs<lb/>
»</remark>
<para>Quaade gerugten van een aanstaande geringen aanbreng van maar vijff in plaatse<lb/>
35 lack ider van 100.000 ropias volgens jaarlijckse gewoonte door de cooplieden<lb/>
van Mocha ter saeke van de aldaar nog continueerende troubelen, belegeringe dier<lb/>
stad, mitsgaders ongehoorde schraapsugtige en tirannicque regeringe van Ziedie<lb/>
Ismael, soon van Mhamet Mensaack, die deselve tegens de Arabieren defendeerde.<lb/>
<folio>Fol. 2629r</folio><super>v</super>.</para>
<remark>«Uit Cheribon ontving men sinds 30 nov. cargasoenen van niet opgegeven waarde<lb/>
, vnl. 128.000
© koffie en 245.333
® rijst; het koffiegewas stond er 22 dec. goed<lb/>
voor
, de leverantie was in 1728 452.500
® minder dan in 1727 door de luiheid der<lb/>
Javanen en zware regens ; ieder gezin in Cheribon moet 10 nieuwe bomen aanplanten;<lb/>
klachten over de stoffigheid der Bantamse peper , toegeschreven aan slecht toezicht<lb/>
in 's Konings pakhuizen; de gezaghebber Jan Sautijn moet dat met de Vorst bespreken<lb/>
en voorstellen
, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- de scheepsoverheden voor den ontfang van dien korl mogte werden toegestaan,<lb/>
dat sijlieden uyt sodanige partijen, als deselve binnen ’s Conings pakhuysen<lb/>
staen toegewoogen te werden, na hun sinlij kheyd te laten kiesen eenige gevulde sacken,<lb/>
hetsij van vooren, in het midden dan wel van achteren uyt de hoop, mitsgaders<lb/>
deselve nader de harp doen passeeren en wanneer bevonden werd een percento of<lb/>
minder komt te verliesen, alsdan sodaanige partijen sonder tegenspreken bij de schee-<lb/>

<pb n="232" />
pelinge zullen ontfangen werden, dog indien bij gedagte verharping den peper med<lb/>
meer stof als een ten honderd beset werd bevonden, in dien gevalle *s Konings eerste<lb/>
peperfinancier dan ook verobligeert sal weesen de gantsche parthij, waaruyt sodanige<lb/>
monster gekoosen sij, voor de tweede maal te doen harpen, dog dit tegens onsen<lb/>
wensch zodanig niet willende succederen, zal men alsdan de ministers gelasten slegts<lb/>
van deese saek sonder vooreerst daarover eenige verdere beweeging te maeken aff te<lb/>
sien -</para>
<remark>«en zo goed mobelijk op te letten; Gabry is nog ziek , waarom de beschrijving van<lb/>
Banda aan De Witte van Schooten werd opgedragen , die van Makassar en Bandjarmasin<lb/>
aan Van Heyningen<lb/>
»</remark>
<para>De leeden<fref ref="2"/>  mr. Gerardus Gerlag<fref ref="3"/> , Gualter Schutten<fref ref="4"/>  en Petrus Reyniersz.<lb/>
Thoorn tegens onse verwagtinge op de verschijning in dat collegie van mr. Willem<lb/>
Hendrik Fabricius daaruyt sijn vertrocken onder betuyging van med denselven behoudens<lb/>
eere en pligt niet te konnen sitten ter saké van de gehoude ergerlijke proceduuren<lb/>
en daarop gevolgde reconsiliatie tusschen hem, Fabricius, en sijn tans overleden<lb/>
huysvrouw Anna Henrietta Diemer.</para>
<remark>«Om voldoende zittende leden te houden werd Fabricius daarom gevraagd uit de<lb/>
Raad van Justitie weg te blijven , die daarop verzocht te mogen repatriëren , desnoods<lb/>
met stilstand van gage , beslissing door Heren XVII wordt verzocht; aan de predikanten<lb/>
Noord beek en Teyken is repatriëren toegestaan , maar buiten gage , ds. Ar on Dias<lb/>
da Fonseca moet wegens zijn weigering naar Banda te gaan ook naar patria vertrekken,<lb/>
hij voerde 9 jaar lang vrijwel niets uit; te Banda is nu alleen ds. Bontekoe; het<lb/>
kapitaal der neder landse kerken nam in 1728 toe met 2086 rsd. tot 47.241 rsd., dat<lb/>
van de inlandse met 3334 rsd. tot 51.360; 31 aug. 1728 waren de inkomsten van heemraden<lb/>
in een jaar 11.080 rsd., hun lasten 12.897 rsd., zodat hun kapitaal is 47.256<lb/>
rsd.; de lasten te Batavia beliepen toen in een jaar f. 3.061.451, vnl. soldijen<lb/>
f. 678.742, rantsoenen f. 385.830, gewone onkosten f. 111.479 , equipage van schepen<lb/>
f. 1.421.347, interesten f. 346.646, daar stond tegenover f. 1.842.647 aan inkomsten,<lb/>
vnl. f. 776.312 aan handelswinsten en f. 958.286 van het koninkrijk Jakatra;<lb/>
het kapitaal te Batavia beloopt f. 17.234.907, vnl. contanten f. 4.937.989,<lb/>
kruidnagelen f. 159.433, foelie f. 101.519, peper f. 422.370, vaderlandse koopmanschappen<lb/>
f. 716.471, Aziatische id. 4.805.666, provisiën, equipagegoederen enz.<lb/>
f. 5.386.648, debet lopende rekeningen f. 562.985, daartegenover staat f. 8.281.235<lb/>
aan crediteuren; de inkomsten van het rijk Jakatra waren 319.428 rsd., vnl. 26.182<lb/>
inkomende en 13.096 uitgaande licenten, 240.051 rsd. aan pachten en 31.382 rsd. aan<lb/>
’s Heren gerechtigheid; bepaling omtrent de betaling van de pachtgelden voor de fopbanen,<lb/>
vgl.
<special>Plakaatboek</special> IV, p. 218, 28 dec. 1728, id. omtrent het aantal topbanen,<lb/>
ibid. en omtrent het gebruik van geijkte maten en gewichten, ibid. p. 219; de verpachting<lb/>
had plaats voor 20.935 rsd. per maand, w.o. de groentekramen 5170, hoofdgeld<lb/>
der Chinezen 3330, aankomende rijst 2860, vismarkt 2150, topbanen der Chinezen<lb/>
1580; volgens bericht van een Portugese kapitein waren in Canton slechts geweest 4</remark>

<fnote ref="2">Van de Raad van Justitie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hij was in 1735 nog in functie, medio 1737 vermoedelijk niet meer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hij was door lichaamsszwakheid in 1735 vrijwel niet meer tot arbeid in staat.<lb/>
</fnote>

<pb n="233" />
<remark>Engelse , een Frans en 2 Moorse schepen , de schraapzuchtige gouverneur was er<lb/>
gestorven en door een ,,rechtsinnige,f man opgevolgd; van Thomas de Leon , inlands<lb/>
Christen uit Portonovo, vernam men over Manilla ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat voor sijn vertrek aldaar van Aquapulco was aangekomen een Spaans<lb/>
galjoen, genaamd Sacra Familia, med een capitaal van
<emph>2Vi</emph> millioenen aan realen, alsmede<lb/>
dat men in sware bekommeringe was over het schip Boa Novos, in ’t verleden<lb/>
jaar onder eenen Francisco Abreeuw uyt Manilha na Macao vertrocken met 450.000<lb/>
Spaanse reaalen, also van dien bodem nog niets wierd vernomen en dat in korten uyt<lb/>
Manilha nog een chialoup stond te volgen.</para>
<remark>«Deze man wilde 500 baal kaneel en 100 pikol peper kopen , men had echter maar<lb/>
15 baal in voor raad, daar er juist 420 a 80 rsd. de baal waren verkocht; er werd in<lb/>
totaal na het vertrek van de Meerlust maar 1.167.500 koffie ontvangen , zodat aan<lb/>
de eis van patria maar ten dele kan worden voldaan , te Batavia resteert maar 264.875<lb/>
© ; men neemt thans aan , dat de Velserbeek, die 19 mei van Batavia vertrok , vergaan<lb/>
is; vermoed wordt , dat Willem de Oude , geweldige te Hugly, die vermist wordt , in<lb/>
de knoeierij met amfioen aldaar de hand had; een proeve erts uit de berg Paran met<lb/>
sporen zilver en goud gaat naar Nederland voor nader onderzoek; schipper Jonas<lb/>
Mierman heeft het commando over de nu vertrekkende retourschepen; er werd<lb/>
f. 43.667 , vnl. in 7818 dukaten , aan wissels op patria af gegeven, hoofdzakelijk door<lb/>
weesmeesteren; de 4 retourschepen brengen over car gasoen van f. 1.170.037, vnl.<lb/>
textiel uit Bengalen nl. f. 810.536 en 926.639
® peper, waard f. 122.316; naar Zeeland<lb/>
vaart de Raadhuis van Vlissingen met car gasoen van f. 220.488, naar Amsterdam<lb/>
’s Graveland, f. 361.882, naar Rotterdam Crooswijk f. 286.772, naar Enkhuizen<lb/>
Haaksburg, f. 300.894; De Haan is sinds begin jan. ziek, hij kon Java’s Oostkust<lb/>
niet beschrijven<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>