<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="0001"/>
<meta key="title" value="Van der Parra, Van der Spar, Van Bazel, Hooreman, Van Riemsdijk, De Klerk, Van Mijlendonk, Romp; Batavia, 17 oktober 1761"/>
<meta key="rawdate" value="17 oktober 1761"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="year" value="1761"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="17"/>
<meta key="author" value="Van der Parra, Van der Spar, Van Bazel, Hooreman, Van Riemsdijk, De Klerk, Van Mijlendonk, Romp"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Huijbert Willem van Bazel, Librecht Hooreman, Jeremias van Riemsdijk, Reynier de Klerk, Jan Elias van Mijlendonk, Michiel Romp"/>
</header>
<body>
<pb n="0001" vol="14" weblink="/#page=14&amp;source=14_1"/>
<head>PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA, JURGEN VAN DER SPAR, HUIJBERT <lb/>
WILLEM VAN BAZEL, LIBRECHT HOOREMAN, JEREMIAS VAN RIEMSDIJK, <lb/>
REYNIER DE KLERK, JAN ELIAS VAN MIJLENDONK EN MICHIEL ROMP, <lb/>
BATAVIA 17 OKTOBER 1761.<lb/>
</head>
<folio>VOC 2998 (Kol. Arch. 2890), fol. 7-129.</folio>
<remark>(Na het verzenden van de laatste brief van 29 april 1761met het naschip de Vredestein <lb/>
werd er nog niet gedacht aan de grote verandering  die in de Hoge Regering zou plaatsvinden. <lb/>
Er werd gehoopt dat gouverneur-generaal Jacob Mossel, zoals eerder geschiedde, zou herstellen <lb/>
van zijn langdurige ziekte. Hij overleed evenwel in de nacht van 14 op 15 mei en is vier dagen <lb/>
later met dezelfde plechtigheden als gouverneur-generaal Gustaaf Willem van Imhoff begraven. <lb/>
<folio>fol. 8</folio> De directeur-generaal Petrus Albertus van der Parra riep, direct nadat het overlijden hem <lb/>
bericht was, de acht presente leden van de Hoge Regering bijeen. Hij werd eenstemmig <lb/>
verkozen tot gouverneur-generaal. Hij is hiervoor en voor alle gunsten die Heren XVII hem eerder <lb/>
verleenden, zeer erkentelijk. Maar de zorgelijke omstandigheden waarin de Compagnie zich <lb/>
bevindt, heeft hem toch enigszins doen aarzelen deze benoeming te aanvaarden.)<lb/>
</remark>
<para>Want werwaards men sijne oogen wende, alomme is de staat der Nederlandsche <lb/>
bezittingen, in vergelijking van de vorige florisante tijden, dermate quynende en vervallen dat <lb/>
de enkelde overdenking daarvan iemand, hoe gehard ook, in een kommerlijk gepeyns over <lb/>
het toekomende moet storten. Vestigen wij onse aandacht op Ceylon, wij vinden dat <lb/>
dierbare kleynood van 's Compagnies bezittingen door eenen swaren opstand der Cingaleezen, <lb/>
gestijfd door het Candiase hoff en andere verborgen vijanden, in zulk eene gevaarlijke <lb/>
gesteldheyd dat 's Compagnies belangen aldaar, sonder den kragtdadigen bijstand des <lb/>
allerhoogsten, in 't blijkbaarste gevaar in gewickeld sijn, in soverre zelfs dat de herstelling van <lb/>
zaken in jaren verloops zal moeten gezocht worden. De bekommering moest ten dien opzigte <lb/>
nog grooter worden, omdat de machtelooze staat van 's Compagnies land- en zeemacht <lb/>
(die te dier tijd, in en rondom Batavia uyt weynig meer dan 1300 soldaten en nog geen 600 <lb/>
matrosen bestond) ons volstrekt buyten staat stelde de minste hulp aan dat gouvernement <lb/>
te besorgen, om niet te spreeken van de ruïneuse en schier disperate gevolgen, die eene <lb/>
onverhoopte onlust, op andere plaatsen ontstaan, noodwendig zoude naar zich sleepen.<lb/>
</para>
<para>Voegt men hier nog bij de bekommerlijke gesteldheyd van de Bengaalse directie, en <lb/>
overdenkt men de aanmerkelijke verliezen die de Maatschappij, door gestadige <lb/>
convussiën en door 't ruïneeren van haren handel in alle artikulen, zedert eenige jare herwaarts <lb/>
heeft moeten ondergaan, met eene rechtmatige beduchting dat onse bekende <lb/>
mededingers, bij het verder slagen hunner onderneemingen, nog wel eens onse totale opbraak <lb/>
konden teweegbrengen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 8v-9v.</folio>
<remark>(<folio>fol. 10</folio> Hoewel Van der Parra bij deze omstandigheden zijn bedenkingen <lb/>
tegen het aanvaarden van de benoeming tot gouverneur-generaal gerechtvaardigd vond, heeft <lb/>
hij niet geschroomd zijn plicht te doen en zijn geringe ervaring van 33 jaar in dienst bij de <lb/>
Compagnie, waarvan 20 als secretaris en lid van de Hoge Regering, beschikbaar te stellen. <lb/>
Hij vertrouwt erop dat Heren XVII zijn verkiezing zullen goedkeuren, en belooft de <lb/>
belangen van de Compagnie met gelijkblijvende ijver en trouw te zullen behartigen. De Heren <lb/>
Raden die hem unaniem verkozen, zullen zeker in hun achting en genegenheid voor hem <lb/>
volharden en hem eensgezind van goede raad dienen. <folio>fol. 11</folio> De plechtigheden <lb/>
<pb n="0002" vol="14" weblink="/#page=15&amp;source=14_1"/>
gebruikelijk bij de aanvaarding van het ambt van gouverneur-generaal zijn voltrokken en <lb/>
beschreven in de resolutie van 15 mei 1761. Hoewel het in die tijd van het jaar nog wel mogelijk zou <lb/>
zijn geweest een adviesschip naar Nederland te zenden, is daarvan eenstemmig afgezien, <lb/>
omdat van de twaalf schepen op de rede slechts één daartoe geschikt was, waarvoor echter <lb/>
niet genoeg matrozen voor handen waren zonder de vaart in Azië te schaden. Jacob van der <lb/>
Waeyen maakte als oudste lid aanspraak op de post van directeur-generaal, maar Jurgen <lb/>
van der Spar en Librecht Hooreman stemden op elkaar en de vijf overige leden van de Hoge <lb/>
Regering met de gouverneur-generaal <folio>fol. 12</folio> op Hooreman, waardoor deze met <lb/>
meerderheid van stemmen provisioneel directeur-generaal werd. Heren XVII wordt verzocht deze <lb/>
benoeming goed te keuren. Hooreman zal trachten dit ambt met trouw en ijver uit te <lb/>
oefenen. De kermisschepen van 1760 kwamen pas in de eerste dagen van juli 1761 opdagen. <lb/>
De brieven uit Nederland van 30 september en 15 oktober 1760 zijn op 6 juli ontvangen en <lb/>
besproken in de vergaderingen van 10, 14 en 17 augustus 1761. De brief van 30 september <lb/>
wordt nu in de gebruikelijke volgorde van de kantoren beantwoord. <folio>fol. 13</folio><lb/>
</remark>
<subhead>Ambon</subhead>
<remark>De opdracht het bij het huidige aantal van 587.742 kruidnagelbomen te laten wordt <lb/>
opgevolgd, aangezien de laatste oogst ruim twee miljoen pond was. Oude bomen zullen <lb/>
vervangen worden. Ondanks alle moeite die er vele jaren aan besteed werd, leert de ervaring <lb/>
dat de verbouw van peper niet veel succes heeft. Dat zou kunnen liggen aan de kwaliteit van <lb/>
de grond of de luiheid en onwilligheid van de Ambonezen, maar om ze niet van het planten <lb/>
van kruidnagelstruiken en het onderhouden van de perken af te houden, is het beter hen <lb/>
niet met vergeefse moeite en kosten te belasten. Het is onzeker of de verbouw van peper op <lb/>
Buru, waar geen kruidnagelen worden verbouwd, met meer ijver zal geschieden. <folio>fol. 14</folio> <lb/>
Ieder gebied heeft bovendien zijn eigen producten. In de brief van 15 oktober 1760 is de <lb/>
noodzaak om per jaar aan zes schepen de vaart van Ambon en Banda naar Makassar toe <lb/>
te staan aangegeven. Daarvan zal slechts bij schaarste van levensmiddelen gebruik gemaakt <lb/>
worden. Er wordt op vertrouwd dat Heren XVII de genoemde redenen voldoende zullen <lb/>
vinden. De voorzorgen die in de brief van 2 oktober 1759 werden voorgeschreven, zullen <lb/>
aan de dienaren op Ambon en Banda worden doorgegeven. <lb/>
</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>De Raad van Justitie veroordeelde op 4 februari 1761 de oud-gouverneur Abraham <lb/>
Abeleven tot een boete van zesduizend rsd, de helft voor de Compagnie, de helft voor het <lb/>
fiscaalkantoor. Het vonnis is bij resolutie van 22 mei ingeschreven. <folio>fol. 15</folio> Op 6 mei 1761 <lb/>
veroordeelde de Raad, optredende voor de koning van Gorontalo, Abeleven tot het voldoen <lb/>
van rsd 4247,19<q><num>1</num>/<den>2</den></q> stuiver, of wat de koning als schadeloosstelling eiste. Deze uitspraak is op <lb/>
26 mei ingeschreven. De bevelen die aan Ternate gegeven werden, en de minzame ontvangst <lb/>
van de gezanten van de koning waren bedoeld om de bevolking van Magindanao voor <lb/>
handel naar Ternate te lokken en van de vaart op Manilla af te houden. Daarom is, conform het <lb/>
besluit van 9 september 1760, de gouverneur van Ternate in een geheim briefje van 17 <lb/>
januari 1761 opgedragen om één of twee personen, Europeanen, of inlanders naar Solak, een <lb/>
eiland niet ver van Magindanao, te zenden om inlichtingen in te winnen over de Spanjaarden <lb/>
en over de kaneel, die dezelfde kwaliteit als die van Ceylon zou hebben. Het is besloten dit <lb/>
nog eens aan het bestuur op te dragen <folio>fol. 16</folio> en om de onderdanen van de koning van dit <lb/>
eiland uit te nodigen op Ternate handel te komen drijven. Er is onophoudelijk aangespoord <lb/>
de verbouw van peper op Ternate te bevorderen en de koning het voordeel voor hemzelf, <lb/>
voor zijn onderdanen en voor de Compagnie onder ogen te brengen. Hopelijk heeft dit <lb/>
succes, maar wat eerder over Buru is gezegd, geldt ook hier.<lb/>
</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>Evenals Heren XVII verbaasde het de Hoge Regering dat te Makassar 5952 lb ijzer <lb/>
<pb n="0003" vol="14" weblink="/#page=16&amp;source=14_1"/>
met slechts 41 % winst was verkocht, daar met de schepen naar Azië nauwelijks in de <lb/>
behoefte kan worden voorzien en er te Batavia 75 % op te behalen is. Daarom is op 4 augustus <lb/>
1761 besloten geen ijzer naar Perzië, Surat, Malabar of Sumatra's Westkust voor verkoop te <lb/>
zenden en om de besturen te verbieden meer te bestellen dan voor eigen gebruik volstrekt <lb/>
nodig is. <folio>fol. 17</folio> De kantoren waar er op ijzer niet genoeg winst wordt gemaakt, krijgen <lb/>
niet meer dan dat. Betreffende de eerst goedgekeurde, maar later onbruikbaar bevonden, <lb/>
smeekolen wordt verwezen naar het antwoord in de marge van het extract uit de brief uit <lb/>
Nederland van 10 oktober 1758, gevoegd bij de brief uit Makassar van 3 mei 1760. Daaruit <lb/>
blijkt dat de baas-smid zich heeft beholpen met door hem betaalde houtskool en dat de <lb/>
smeekolen van die plaats onbruikbaar waren. Dat zou gebleken zijn uit de monsters die in <lb/>
het najaar van 1759 met de Nieuw Nieuwerkerk, Oudkarspel en Amstelveen aan de kamers <lb/>
van Zeeland en Amsterdam zijn gezonden. Ten aanzien van het verwijt dat in 1758 <lb/>
particuliere schepen uit Ambon en Banda niet allen en slechts met weinig rijst zijn teruggekeerd, <lb/>
wordt opgemerkt dat vijf van de zes Ambonse schepen met 100 last rijst teruggingen en <lb/>
<folio>fol. 18</folio> het zesde naar Surabaja voer, waar veel rijst wordt verhandeld door schepen die uit <lb/>
Ambon en Banda direct naar Batavia gaan en daarlangs terugkeren.)<lb/>
</remark>
<para>Van de acht Bandase burgersloepen in 't selfde jaar op Macasser gekomen, waren <lb/>
weliswaar maar vijf naar huys gekeerd, maar U Wel Ed. Hoogagtb. gelieven in aanmerking te <lb/>
neemen dat de lijst dier aangekomene en vertrokkene vaartuygen al in de maand october, <lb/>
bij de depeche der laatste adviesen van dat jaar, opgemaakt sijnde, het vertrek van de drie <lb/>
overige sloepen daarbij niet konde bekend gesteld worden, wijl deselve, gelijk doorgaans om <lb/>
de dan eerst doorbreekende westelijke winden geschiet, eerst na dien tijd vertrokken sijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 18r-v.</folio>
<remark>(De aanbeveling om aan Ambonse en Bandase burgers uitsluitend voor rijst vaart <lb/>
op Makassar toe te staan, wordt opgevolgd en het bestuur is bevolen dit na te komen. In de <lb/>
vergadering van 26 juni 1760, waarin de brief van Heren XVII van 2 oktober 1759 werd <lb/>
behandeld, is besloten wissels slechts met een agio van 4 % uit te geven <folio>fol. 19</folio> en geen <lb/>
uitzondering meer te accepteren onder het voorwendsel van ernstige behoefte aan geld. De <lb/>
schadelijke gevolgen van herhaalde wijzigingen van opperhoofden van de kantoren worden, <lb/>
net als door Heren XVII, onderkend. Wie uitblinken in trouw en liefde voor de Compagnie, <lb/>
zullen bewogen worden aan te blijven. Dit gebeurde met betrekking tot oud-gouverneur <lb/>
Roelof Blok en er zou mee door gegaan zijn, als hij niet zo graag gerepatrieerd zou zijn. Hij <lb/>
vertrekt nu met veel lofprijzingen en tot een voorbeeld voor anderen.<lb/>
</remark>
<subhead>Bandjarmasin</subhead>
<remark>Heren XVII klaagden over de geringe peperleverantie uit Bandjarmasin in 1758. <lb/>
Hoewel de twee laatste jaren weer slechter waren, was er een verbetering. <folio>fol. 20</folio> In 1759 werd <lb/>
967.765 lb verworven, 618.000 lb in 1760 en 601.082 lb in 1761. Het was inderdaad wenselijk <lb/>
geweest dat de Hoge Regering uitleg had gegeven over het in 1747 gesloten maar nooit <lb/>
geratificeerde verdrag. Daarop wordt geantwoord)<lb/>
</remark>
<para>---dat wij in latere dagen ons overtuygd hebben gevonden van nimmer op eene <lb/>
compleete voldoening van de zijde der Banjareesen te kunnen staat maken, omdat sij, en <lb/>
voornamelijk de jongst overleeden vorst, daarop al vrij veel speculatie maakten. En dit is <lb/>
de reden dat van onsen kant best g'oordeeld is dat werk maar in sijne gedaante te laten.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 20r.</folio>
<remark>(Over het bouwen van een versterkt kantoor, wat Heren XVII slechts nadelig vonden, <lb/>
is al geschreven in de brief van 15 oktober 1760. In de brief van 15 november 1760 naar <lb/>
Bandjarmasin was het besluit van 26 juni om de bouw toe te staan, medegedeeld. Maar toen <lb/>
de resident in zijn brief van 14 mei 1761 op de kwade gevolgen wees die zo'n bouw bij de <lb/>
achterdochtige Bandjarees reeds had veroorzaakt, is op 2 juli ter vermijding van nadelige <lb/>
gevolgen besloten <folio>fol. 21</folio> geheel van bouw af te zien. De resident is slechts opgedragen om <lb/>
binnen een eenvoudige omheining een betamelijke woning voor het personeel met een paar <lb/>
<pb n="0004" vol="14" weblink="/#page=17&amp;source=14_1"/>
pakhuizen op te trekken. Daartoe is besloten, omdat het onmogelijk was het verzoek van de <lb/>
resident om hem van twee goed bewapende sloepen en voldoende versterking van soldaten <lb/>
te voorzien, in te willigen. Het is nooit de bedoeling geweest om zich daar met geweld te <lb/>
vestigen en de peper met dwang van wapenen te kopen. Hopelijk wordt dit besluit, evenals <lb/>
dat met het bevel om de schulden ter plaatse te innen het geval was, goedgekeurd. De <lb/>
residenten hebben steeds met uitvluchten, zoals insolventie of het overlijden van <lb/>
peperleveranciers, verklaard waarom een bedrag van ƒ 14.030, dat al sinds 1752 opgeëist werd, niet was <lb/>
betaald. Aangezien deze vordering hopeloos was en de schuldenaar zonder iets na te laten <lb/>
was overleden, is ze bij besluit van 2 juli 1761 afgeschreven. <folio>fol. 22</folio> Maar over een bedrag <lb/>
van ƒ 3707 op ƒ 18.789, die door resident Nicolaas Ringholm was uitgezet, is toen besloten <lb/>
dit door hem te laten vergoeden. De huidige resident Lodewijk Wilkens de Lile is <lb/>
herhaaldelijk opgedragen zeer voorzichtig met kredieten te zijn, aangezien hij voor wanbetaling <lb/>
aansprakelijk zal worden gehouden.)<lb/>
</remark>
<para>Teffens is hem nadrukkelijk gerecommandeert bij den ouden sulthan, als executeur in <lb/>
den boedel van den jongst overledenen vorst, alle devoiren aan te wenden ter invordering <lb/>
van des laastgemelde restant-schuld, die groot geweest is ƒ 31.154,8,-, doch waarop zedert <lb/>
ƒ 6400,- betaald sijn, die wij haast van 't overige hoopen gevolgt te zien. De voordeelige <lb/>
verwachting die U Wel Ed. Hoogagtb. bij eene trouwe behandeling van den diamanthandel <lb/>
schijnen te voeden, sijn desen jaare eenigermaate b'antwoord door den ontfang van 477<q><num>1</num>/<den>2</den></q><lb/>
karaat dier edelgesteenten, volgens des residents getuygenis ingekocht en aangereekend <lb/>
in sodanige zoorten en prijzen, als U Wel Ed. Hoogagtb. hebben gelieven voor te schrijven. <lb/>
'Twelk wij hoopen dat bij de bevinding in Nederland, werwaards die thans gesonden <lb/>
worden, nader blijkende U Wel Ed. Hoogagtb. niet onaangenaam zal sijn en van goede <lb/>
winsten gevolgt worden. Echter moeten wij tot ons leedweesen hierbij voegen dat, volgens 't <lb/>
g'adviseerde bij des residents brief van den 23<super>e</super> julij, die handel gevaar liep gestremd te <lb/>
worden door eene gerechtigheyd van 5 ten hondert, die de zulthan op den uytvoer gesteld had.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 22r-23r.</folio>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>(In de brief van 15 oktober 1760 werd reeds bericht dat de Hoge Regering, evenals <lb/>
Heren XVII, weinig verwachten van de goudwinning op Timor en dat ze heeft bevolen er <lb/>
niet langer kosten aan te spenderen en een derde gedeelte van de bevolking van Amakong <lb/>
er voor eigen rekening aan te laten werken tegen hoofdelijke opbrengst van het goud. Deze <lb/>
opdracht is dezelfde dag naar Timor gezonden en op 30 december herhaald, vooral daar het <lb/>
bestuur in een brief van 15 september 1760 heeft bericht dat de kosten ƒ 16.882 bedroegen <lb/>
en de inkomsten maar ƒ 1024. De opdracht de verpachting van de Amarasische parelbanken <lb/>
op te schorten totdat er winst van te verwachten is, zal zo snel mogelijk worden <lb/>
doorgezonden. De parelvisserij moet enige jaren stil liggen om de oesters en parels te laten groeien. <lb/>
Heren XVII hebben de memorie van opperhoofd Elias Jacob Beijnon opgevraagd. <folio>fol. 24</folio> <lb/>
Deze is nooit ontvangen. Mocht hij een memorie hebben nagelaten, dan krijgt het bestuur <lb/>
hierbij de opdracht die naar Batavia op te zenden.<lb/>
</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Met Heren XVII hoopt de Hoge Regering op een betere peperleverantie. De koning <lb/>
is aangespoord om tenminste evenveel peper als tin te leveren. Zijn vaartuigen voerden dit <lb/>
jaar 1.030.648 lb peper aan en 3.024.023 lb tin, dat wel geaccepteerd moest worden, omdat <lb/>
het enerzijds voor de handel op China nodig was, anderzijds om de koning door afwijzing <lb/>
niet in een slecht humeur te brengen. Aangezien peper en tin voordeliger met de vaartuigen <lb/>
van de koning aangevoerd kunnen worden, is er bovendien slechts 100.000 lb tin en 15.000 <lb/>
lb witte peper ontvangen, zonder vooruitzicht op nog 1000 pikol peper. <folio>fol. 25</folio> Dat er tegen <lb/>
smokkel wordt opgetreden, blijkt uit het besluit van 24 juli om de koning er over te <lb/>
onderhouden dat er 44.352 lb peper en 74.462 lb tin minder werd aangevoerd dan de lijsten van de <lb/>
<pb n="0005" vol="14" weblink="/#page=18&amp;source=14_1"/>
residenten aangaven. Zo wordt nagegaan of zij geen verboden havens hebben aangedaan. <lb/>
De residenten is bevolen na te vragen of de gezagvoerders wel zoveel hebben ingeladen als <lb/>
in hun passen staat vermeld. Naar aanleiding van de klacht dat er met drie scheepjes en een <lb/>
bark maar 384.250 lb tin en 734.562 lb peper was vervoerd, zullen de schepen zo efficiënt <lb/>
mogelijk gebruikt worden. De Hoge Regering beaamt dat er op de beloften van vorsten niet <lb/>
te bouwen is en dat de contracten met andere middelen gehandhaafd dienen te worden.)<lb/>
</remark>
<para>Maar voegen daar teffens bij dat men, door gebrek aan de noodzakelijkste zaken <lb/>
in eenen gantsch machtelosen staat gebragt sijnde, wel genoodzaakt is zich langs wegen <lb/>
die anders niet betreden souden worden, te laten leyden, en dikwijls zaken, die wel eenig <lb/>
pressentiment souden vorderen, als ongemerkt te passeeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 25v-26r.</folio>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>(Om niet langer genoegen te nemen met loze beloften is onderkoopman Ajax Fredrik <lb/>
van Solms in november 1760 met twee bewapende vaartuigen naar Djambi gezonden om <lb/>
op het nakomen daarvan aan te dringen. Deze berichtte in zijn brief van 13 april 1761 dat <lb/>
de koning en rijksgroten verklaarden dat zij de schadeloosstelling niet ineens, maar wel <lb/>
geleidelijk konden betalen.)<lb/>
</remark>
<para>Tegelijk deet dese Van Solms een voorstel om Pangerang Natta Koessoema <lb/>
(eene broeder van den koning van Palembang en door huwelijk aan 't huyz van <lb/>
Jambij vermaagschapt, en bij den Jambijnees zeer bemind) ter laatstgemelde plaatse tot <lb/>
koning te verklaren, met verzekering dat al het volk hem, om den haat welken sij <lb/>
den tegenwoordigen koning toedragen, straks souden toevallen. Dit voorstel ter <lb/>
onser sessie van den 2<super>e</super> junij in rijpe overweging genomen sijnde, hebben wij, ingevolge <lb/>
de secreete resolutie van dien dag, daarin gecondescendeert en gemelde Pangerang <lb/>
Natta Koessoema verklaard tot koning van Jambij, mits alvoorens met de Compagnie <lb/>
aangaande sodanig contract, als waarvan een concept bij gemelde resolutie, door den <lb/>
eerst ondergetekende gouverneur-generaal ontworpen, g'approbeerd en den resident <lb/>
van Palembang, De Heere, die den nieuwen koning in sijn rijk installeeren soude, <lb/>
toegesonden is. Dog dit project, niettegenstaande ons van Palembang de genegentheyt <lb/>
des konings aldaar om sijnen broeder tot die waardigheyt verkooren te zien, mede was <lb/>
bedeelt, is genoegsaam bereets teniete gelopen. Also na het berigt van den resident <lb/>
De Heere van den 29<super>e</super> augustus jl. den eerstgemelde vorst, beginnende te twijffelen of <lb/>
zijne broeder wel als sodanig door de Jambijse volkeren soude werden aangenoomen, <lb/>
hem aan geen affronten exponeeren en dienvolgende niet consenteeren wil in het <lb/>
vertrek van sijnen voormelde broeder, die egter daartoe wel inclineert, dog ook zig <lb/>
submitteert aan het welbehagen van zijnen koning en broeder. Des men daaromtrent, <lb/>
sodra mogelijk, tot een nader besluyt zal moeten overgaan en sien wat weg ten <lb/>
zekersten men in desen zal moeten inslaan?<lb/>
</para>
<folio>Fol. 26v-27v.</folio>
<remark>(Op 19 juni is besloten om de sterkte van kleine omvang, die verlaten is, op een betere <lb/>
plaats dan de vorige op te bouwen met, buiten enige andere personeelsleden, een bezetting <lb/>
van 15 Europese en 13 inlandse soldaten. De kosten bedragen ƒ 6325. <folio>fol. 28</folio> Hopelijk <lb/>
zijn Heren XVII het hiermee eens. Nadere berichten zullen in de algemene beschrijving <lb/>
opgenomen worden.<lb/>
</remark>
<subhead>Siam</subhead>
<remark>Hoewel Heren XVII schreven niet te begrijpen waarom er in Siam een kantoor diende <lb/>
te zijn, is het nodig, omdat het Siamse sapanhout voor Japan nodig is en de Japanners geen <lb/>
andere soort wensen. Er moet wel een schip naar Siam gezonden worden, omdat het hout <lb/>
niet op een andere manier is te verkrijgen en een jaar in voorraad moet blijven. In Japan <lb/>
kan per jaar 700.000 lb verkocht worden en de retourschepen hebben jaarlijks 480.000 lb <lb/>
<pb n="0006" vol="14" weblink="/#page=19&amp;source=14_1"/>
nodig. Bima leverde over vijf jaar gemiddeld maar 480.000 lb per jaar, zodat sapanhout uit <lb/>
Siam niet gemist kan worden.<lb/>
</remark>
<subhead>Cochin Chine</subhead>
<remark>Betreffende Cochin Chine worden de verantwoording van Christoffel van Cappelle <lb/>
en de besluiten van 4 december 1759, 25 januari, 1 juli, 26 augustus 1760 en 13 februari 1761 <lb/>
als bijlagen meegezonden, <folio>fol. 29</folio> waaruit blijkt dat uit de hem opgelegde vergoeding van ƒ <lb/>
19.788 maar ƒ 7381 uit zijn insolvente boedel is voldaan en de rest door de gevolmachtigden <lb/>
van de gerepatrieerde medecarga Jan van Oldenzeel.<lb/>
</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>Heren XVII vonden het zenden van meer dan twee schepen of grotere ladingen naar <lb/>
Japan weinig voordelig. Zij hoeven zich geen zorgen te maken, want dit jaar gingen er, <lb/>
evenals voorafgaande jaren, maar twee schepen heen en de lading was zelfs minder dan <lb/>
voorgeschreven, doordat de textiel te laat aankwam.<lb/>
</remark>
<subhead>Sumatra's Westkust</subhead>
<remark>De nog niet overgezonden brieven van Sumatra's Westkust van 2 mei en 22 juni 1758 <lb/>
worden nu meegestuurd. Over de Engelsen te Natal en Tapanuli werd op 25 april 1760 <lb/>
bericht dat deze posten, nadat de Engelsen er door de Fransen waren verdreven, weer uit <lb/>
de handen van de wettige regenten waren teruggekregen. Een boekhouder met een kleine <lb/>
bezetting heeft er reeds een partij goederen verkocht. <folio>fol. 30</folio> Het oude verdrag met de <lb/>
regent is vernieuwd, maar het opwerpen van een fortje, dan wel een omwalde schans, waar <lb/>
de regenten om gevraagd hadden, is verboden. In de generale beschrijving van december <lb/>
zal er meer over worden gezegd. Er is op 4 december 1759 niet alleen besloten de vrije <lb/>
vaart naar Sumatra's Westkust weer in te trekken, maar ook op 18 en 25 maart 1760 om <lb/>
de hele zouthandel weer tot een monopolie van de Compagnie te verklaren. Er wordt <lb/>
gehoopt dat de afzet hierdoor zal toenemen en dat er voor de textiel meer goud zal worden <lb/>
verkregen. Om verwarring door het opwaarderen van het goud, waarmee de winsten op <lb/>
textiel hoger lijken, te vermijden, is het bestuur te Padang opgedragen om niet meer, zoals <lb/>
op 15 september 1752 was bepaald, het goud op ƒ 378,- het mark fijn in te boeken, maar <lb/>
als daarvoor tegen ƒ 326,-. <folio>fol. 31</folio> De prijzen van de textiel moeten overeenkomstig <lb/>
vastgesteld worden. Het Ternataanse goud moet als vanouds op 10 rsd de reaal berekend <lb/>
worden, of omstreeks ƒ 225,- het mark. Volgens geheim besluit van 25 januari 1757 was in <lb/>
de vergadering over de radicale beschrijving van het gouvernement het mark bruto op ƒ <lb/>
300,-, of ongeveer 11 rsd 28 stuivers, gesteld. Er is, uitsluitend om het risico van de zee bij <lb/>
het verzenden van geld te vermijden, toegestaan om zoveel zilver specie als voor de <lb/>
huishouding nodig is, op wissel met 4 % agio op Batavia te accepteren. Hoewel hier nog geen <lb/>
gebruik van gemaakt is, zal de aanbeveling van Heren XVII hierin matig te zijn worden <lb/>
opgevolgd. Dat er wordt gelet op de hoge lasten, blijkt uit het besluit van 27 april 1759, <lb/>
waarbij de uitgaven voor fortificatie en timmerwerk in 1756/57 van ƒ 10.292 zijn <lb/>
goedgekeurd, maar ƒ 5291, <folio>fol. 32</folio> dat over 1757/58 te hoog scheen opgevoerd, ter vergoeding <lb/>
zijn opgelegd. De inkomsten ter plaatse worden niet meer zelf opgehaald, maar aan de <lb/>
meestbiedende verpacht.<lb/>
</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Heren XVII wilden nog liever van de Engelse kooplieden gebruik maken om textiel <lb/>
te verwerven, dan er geheel van verstoken te blijven. De situatie in Bengalen is slechts <lb/>
verergerd. Voor alle artikelen moet er tegen de Engelsen opgebokst worden. Op de bestelling van <lb/>
1200 kisten opium zijn er slechts 300 bemachtigd. Daarom moet men zich wel tot de <lb/>
concurrenten wenden om langs indirecte weg te bereiken wat langs directe weg onmogelijk bleek. <lb/>
<folio>fol. 33</folio> Omdat het beter is iets te verkrijgen dan met op zijn stuk te blijven staan niets, is)<lb/>
<pb n="0007" vol="14" weblink="/#page=20&amp;source=14_1"/>
</remark>
<para>---den 5<super>e</super> junij secreetelijk g'arresteerd den heer directeur en den <lb/>
hoofdadministrateur te gelasten om, indien sij volstrekt geen middel kunnen uytdenken ter bemachtiging <lb/>
van de benodigde salpeter en amphioen uyt handen der mooren, zich alsdan van 't canaal <lb/>
der Engelsen te bedienen, onder sodanige limitatiën, als bij onse aparte missive van den 9<super>e</super><lb/>
junij voorgesz. sijn. Dese onse qualificatie, als geheel overeenstemmende met de <lb/>
gedachten die U Wel Edele Hoogachtb. zich van den presenten handel in Bengale formeeren, zal, <lb/>
gelijk wij vertrouwen, de verhoopte approbatie wegdragen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 33r-v.</folio>
<remark>(Het bestuur zal de reden van het mindere rendement van het baar goud, vergeleken <lb/>
met de dukaten, wel langs de directe weg hebben meegedeeld. Die zal wel zo <lb/>
gerechtvaardigd blijken te zijn dat het besluit van 9 juli, dat in de brief van 25 augustus is overgebracht, <lb/>
om het verzoek tot ontheffing van de belasting daarop in te willigen, door Heren XVII zal <lb/>
worden goedgekeurd. Hoewel het verkrijgen in eigendom van Banquibazar door Heren <lb/>
XVII was goedgekeurd <folio>fol. 34</folio> en de Hoge Regering bij geheim besluit van 26 juli 1759 <lb/>
had toegestaan om daartoe de nodige stappen bij het hof van Delhi te doen, is dit plan door <lb/>
de onrust in het najaar van 1759 en door de huidige slechte situatie geheel mislukt. Zonder <lb/>
aanzienlijke verandering is er niets goeds van te verwachten. <lb/>
</remark>
<subhead>Coromandel</subhead>
<remark>Om slechte gedachten betreffende het voormalig opperhoofd van Sadras, Philippus <lb/>
Jacobus Dormieux, en de hoofden van Bimlipatam, Jan Aping en Frederik Willem Bloeme, <lb/>
wegens de vermindering van de textielverwerving in 1758 in Coromandel te voorkomen, <lb/>
wordt er op gewezen dat eerstgenoemde bij de raad te Nagapattinam heeft aangetoond, <lb/>
dat de slechte verwerving en afzet slechts aan de slechte tijden kon worden toegeschreven. <lb/>
Dormieux heeft het geld van de Compagnie nooit aan zijn dienaar toevertrouwd, maar deze <lb/>
had met de kooplieden een rekening uitstaan. <folio>fol. 35</folio> Dormieux kwam op eigen verzoek <lb/>
met de desbetreffende papieren naar Batavia. Daaruit, en uit de verklaring van het bestuur te <lb/>
Coromandel, bleek dat wat werd aangevoerd, juist te zijn. Op 14 augustus 1760 is Dormieux <lb/>
weer benoembaar verklaard en op 29 mei 1761 als opperhoofd te Pulicat aangesteld. De <lb/>
zaak tegen de gewezen dienaren te Bimlipatam, Aping en Bloeme, is op Coromandel nog <lb/>
niet afgerond, maar de huidige opperhoofden gaven goede berichten over de invordering <lb/>
van hun schulden. Conform de opdracht van Heren XVII is aan de opperkooplieden van <lb/>
het kasteel te Batavia bevolen om in facturen naar Nederland aan te geven op welke <lb/>
goederen speciaal gelet moet worden, of waarvan het preciese rendement bekend moet zijn. Aan <lb/>
hen, zowel als aan Ceylon, Bengalen en Surat, is ook opgedragen om van monsters van <lb/>
textiel, of van andere goederen, steeds een gedeelte aan de kamer van Amsterdam te zenden. <lb/>
Eveneens is het personeel op Ceylon, Bengalen en Surat, conform het verzoek van Heren <lb/>
XVII, opgedragen om in de facturen aan te geven op welke textiel en op welk rendement <lb/>
speciaal gelet moet worden. <folio>fol. 36</folio> Dit moet ook geschieden bij het zenden van textiel naar <lb/>
Nederland dat voor Azië was gekocht. Deze voorschriften zullen de opperkooplieden van <lb/>
het kasteel te Batavia eveneens nakomen. De opmerkingen van Heren XVII over de <lb/>
onvoordelige verzending van zilver naar Coromandel en het daarop hoger dan elders geleden <lb/>
verlies bij verkoop zijn juist en ook nimmer uit het oog verloren. Er is slechts zilver <lb/>
gezonden, wanneer er geen goud beschikbaar was. Hopelijk wordt de nu verzonden bestelling <lb/>
van goud uitgevoerd. Daar tot ongenoegen van Heren XVII de assignaties op Nederland <lb/>
getrokken tot ƒ 364.417 zijn gestegen, is het bestuur te Coromandel opgedragen uitsluitend <lb/>
wissels uit te geven, als het zelf behoefte aan geld heeft.)<lb/>
</remark>
<para>Wij bidden U Wel Edele Hoogachtb. voorts verzekert te sijn dat wij, uyt overtuyging <lb/>
van de noodzakelijkheid om in dit netelig tijdsgewricht eene stipte neutraliteyt onder de <lb/>
oorlogende mogentheeden te betrachten, de ministers, en hier en op alle andere plaatsen <lb/>
van 's Compagnies gebied, daartoe onophoudelijk aansporen, met gedurige aanmaning <lb/>
om al 'tgeene daartegen enigsints mogt strijden, zorgvuldig te ontwijken. Gelijk wij zulx <lb/>
<pb n="0008" vol="14" weblink="/#page=21&amp;source=14_1"/>
alhier ter plaatse mede in agt nemen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 37r.</folio>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>(Er zijn zoveel patrouillevaartuigen tegen de thevar en de smokkelaars naar Ceylon <lb/>
gezonden, als er gemist konden worden. Een op Java gebouwde pantjalang wordt <lb/>
binnenkort nog gezonden, vooral aangezien in het geheime besluit van 19 juni het belang van zulke <lb/>
vaartuigen in deze tijden werd benadrukt.<lb/>
</remark>
<subhead>Surat</subhead>
<remark>Heren XVII schreven dat er in Ketsmanduwe naast veel schade, hoon en smaad was <lb/>
geleden. Sinds de schadeloosstelling en genoegdoening verleden jaar, zijn er weer <lb/>
betrekkingen met de raja en <folio>fol. 38</folio> is diens uitnodiging daar weer te komen handeldrijven en <lb/>
een kantoor te stichten, aangehouden totdat bevelen zijn ontvangen. De argumenten in de <lb/>
aparte brief van het bestuur van 10 april, die gebaseerd zijn op zijn besluit van 30 januari, <lb/>
zijn zo gegrond)<lb/>
</remark>
<para>---dat bij de besoigne van den 31<super>e</super> julij besloten is gemelde ministers te qualificeeren <lb/>
om daaromtrent sodanig te werk te gaan, als sij ten meesten oirbare van de Compagnie <lb/>
zullen bevinden te behooren, onder ernstige recommandatie nogtans om bij de oprechting <lb/>
van dat comptoortje op de zuynigste wijze te werk te gaan en vooral niet te veel te <lb/>
hazardeeren, tensij ze zich soveel mogelijk van eenen goeden uytslag konden verzekeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 38r-v.</folio>
<remark>(Verder wordt verwezen naar de brief naar Surat van 20 augustus en de <lb/>
desbetreffende papieren, waarvan nu een afschrift naar Nederland wordt gezonden. Gezien de <lb/>
verliezen daar, is het bevel het kantoor te Ahmadabad te sluiten uitgevoerd, maar de resident <lb/>
kon door de regentijd nog niet terugkeren. <folio>fol. 39</folio> Het geringe belang van het kantoor te <lb/>
Broach is aangegeven in de marginale beantwoording van de brief uit Nederland van 8 <lb/>
oktober 1759, die bij de brief uit Surat van 10 december 1760 was gevoegd. Het was niet aan <lb/>
onoplettendheid van de Hoge Regering te wijten dat in 1758 geweren als onverkoopbaar <lb/>
waren teruggezonden. De baas van de wapenkamer had bericht hoeveel geweren en andere <lb/>
goederen uit zijn voorraden ongebruikt waren. Op 10 december 1756 was ook besloten een <lb/>
gedeelte daarvan voor verkoop naar de Westerkwartieren te zenden. Die geweren zijn naar <lb/>
Surat gezonden. Heren XVII schreven dat het voor een ordelijk bestuur op de uitvoering <lb/>
en toezicht op de ondergeschikte dienaren aankomt. De directeur te Surat, Jan Drabbe, <lb/>
<folio>fol. 40</folio> zal zeker ijver en toewijding tonen en maatregelen die zijn voorgangers hebben <lb/>
genomen, instandhouden. Daarom kreeg hij op zijn verzoek bij besluit van 30 juli de rang van <lb/>
directeur. Heren XVII berichtten dat het wegen van de kisten met specerijen bij ontvangst en <lb/>
verscheping, in het bijzonder voor de kruidnagels, nog niet erg tegen fraude helpt. De <lb/>
inpakkers en overbrengers van de kisten kunnen bij een afwijkend bruto gewicht bij ontvangst <lb/>
en verscheping nog niet van hun verantwoordelijkheid ontslagen worden. Het bevel van 23 <lb/>
juni aan de kantoren in het westen om, onverminderd de voorschriften van 22 mei 1760 voor <lb/>
tekorten op de specerijen, deze buiten de kisten op bruto- en nettogewicht te controleren, zal <lb/>
zeker een goede maatregel tegen fraude zijn. Daarna moeten ze weer in de kisten gepakt <lb/>
worden, die dan verzegeld aan de pakhuismeester moeten worden overgedragen. <folio>fol. 41</folio> <lb/>
Zo zijn fraude en onenigheid tussen de gezaghebbers van de schepen en de pakhuismeester <lb/>
te voorkomen. De nadelige gevolgen van het overmeesteren van Surat door de Engelsen en <lb/>
de daarmee samenhangende bevelen die aan het kantoor te Surat zijn gegeven, werden reeds <lb/>
gerapporteerd. Overeenkomstig het besluit van 6 februari 1759 had de Hoge Regering noch <lb/>
tijd, noch gelegenheid gehad om over de instructie door Louis Taillefert voor een betere <lb/>
administratie van de justitie in de buitenkantoren een evenwichtig oordeel te geven. Daarin <lb/>
is geen verandering gekomen. De goedkeuring door Heren XVII van de instructie, die al op <lb/>
31 oktober 1759 naar Nederland is gezonden, wordt afgewacht.<lb/>
<pb n="0009" vol="14" weblink="/#page=22&amp;source=14_1"/>
</remark>
<subhead>Mokka</subhead>
<remark>Het rapport over de goederen die in april 1755 met de Bloemendaal uit Surat naar <lb/>
Mokka zijn gezonden, is nog niet ontvangen. Het is van het kantoor Surat geëist <folio>fol. 42</folio> en <lb/>
zal, zodra het is ontvangen, worden opgezonden. <lb/>
</remark>
<subhead>Perzië</subhead>
<remark>Zoals in de brief van 25 april 1760 reeds werd bericht, is kapitein Wolphert Abraham <lb/>
Brahe, die wegens plichtverzuim op Diwel Chindi werd vervolgd, door de Raad van Justitie <lb/>
vrijgesproken met vergoeding van zijn kosten.<lb/>
</remark>
<subhead>Kharg</subhead>
<remark>Heren XVII spraken met recht bevreemding uit over de geregelde vaart van vreemde <lb/>
handelaren op Kharg.)<lb/>
</remark>
<para>Dese is ons al lang bedenkelijk toegescheenen, te meer nadat dit jaar bij de <lb/>
vandaar ontfangene lijst der vreemde vaartuygen gebleken was dat in den tijd van maar vijf <lb/>
maanden ten dien eylande aan geweest sijn dertien schepen en vaartuygen, beladen met <lb/>
1600 packen Bengaalse en Souratse lijwaten, buyten eene onbepaalde quantiteyt <lb/>
manufacturen en andere waren. Ten desen opzigte dient men egter in aanmerking te neemen <lb/>
dat de vreemde negotieanten niet wel in 't geheel van dit eyland kunnen geweerd worden, <lb/>
wil men den verkoop van 's Compagnies koopmansz. niet grotendeels den bodem inslaan. <lb/>
Want genoegsaam al hetgene 's Compagnies schepen daar aanbrengen, word door <lb/>
diergelijke vreemde kooplieden naar den vasten wal, of daar omstreeks leggende eylanden, <lb/>
vervoerd en verkogt, of tegen 's lands producten verruyld. En 'tgene de inwoners van <lb/>
Karreek zelve, die ternaauwernood 2400 in getal sijn, tot hun gebruyk kopen verdient weynig <lb/>
of gene opmerking.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 42r-43r.</folio>
<remark>(Mocht het afwijzen van vreemde kooplieden voor de Compagnie schadelijk zijn, dan <lb/>
mogen zij worden toegelaten onder een tol bij in- en uitvoer van 5 %, waarvan de inning <lb/>
verpacht moet worden. Overeenkomstig het bevel van Heren XVII is opgedragen om een <lb/>
lijst van Armeense christenen en van de bezoekers van de Griekse-orthodoxe, zowel als van <lb/>
de roomse kerkelijke plechtigheden, onder vermelding van de orde waartoe de priesters <lb/>
behoren, op te maken. Als deze ontvangen is, zullen de overwegingen betreffende de tolerantie, <lb/>
die de residenten zonder toestemming aan de roomse en Griekse-othodoxe kerk verlenen, <lb/>
bericht worden. Van degenen die deze toestemming verleenden, zal zekerheid worden <lb/>
gevraagd voor de kosten die voor de kerkgebouwen gemaakt zijn. <folio>fol. 44</folio> Mochten Heren <lb/>
XVII geen toestemming voor deze tolerantie verlenen, dan kunnen ze op deze personen <lb/>
verhaald worden. Het bijgaande bericht van de visitateur-generaal, ingediend bij de <lb/>
vergadering van 25 augustus, laat zien dat Kharg sinds de oprichting vanaf 1 september 1753 tot <lb/>
het einde van augustus 1760 aan inkomsten ƒ 1.047.039 heeft opgebracht bij uitgaven tot ƒ <lb/>
630.181, zodat de winsten in zeven jaar ƒ 416.858 bedroegen, of gemiddeld per jaar ƒ 59.551. <lb/>
Dit kantoor zal in het vervolg voordeliger zijn, want de uitgaven zijn nu aanmerkelijk lager <lb/>
dan direct na de oprichting.<lb/>
</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>De Hoge Regering is niet in staat het bevel van Heren XVII uit te voeren om <lb/>
ambassadeur Elbert baron de Hochepied voldoening te geven in zijn eis ten opzichte van <lb/>
opperkoopman Tido Frederik van Kniphausen. Wat De Hochepied aan Van Kniphausen <lb/>
leende kan niet teruggevorderd worden, omdat hij, volgens zijn gemachtigden, zonder iets <lb/>
achter te laten al een jaar geleden is gerepatrieerd. Uit de apologie van Van Kniphausen, <lb/>
die in 1758 direct van Kharg over land en over zee met de Huis te Manpad is verstuurd, <lb/>
kan blijken <folio>fol. 45</folio> in hoeverre de eis van De Hochepied gefundeerd is. Er zal goed op de <lb/>
kwaliteit van het zoute vlees en spek gelet worden. Sinds 1758 zijn er geen klachten meer <lb/>
<pb n="0010" vol="14" weblink="/#page=23&amp;source=14_1"/>
over het aangevoerde vlees of spek geweest. Hoewel Heren XVII kritiek hadden op het <lb/>
besluit van 4 april 1758 om 20.000 rsd om te wisselen voor duiten, moest deze transactie <lb/>
wel geschieden aangezien de bevolking veel schade leed door de grote hoeveelheid duiten <lb/>
die in omloop waren. Hoewel de uitgifte van duiten uit de kas van de Compagnie gestaakt <lb/>
was, werd bij inwisseling van groot geld voor duiten nog 12 à 15 % verlies geleden. De <lb/>
Compagnie had geen nadeel bij de opkoop van duiten geleden, omdat de aanbieder 10 % <lb/>
opgeld moest betalen. Aan de andere kant was het krediet van die koperen munt hersteld, <lb/>
want volgens een rapport van gecommitteerden, <folio>fol. 46</folio> en uit het besluit van 2 mei 1758, <lb/>
blijkt dat binnen een maand de inwisseling praktisch stilstond. Het is echter de bakkers <lb/>
toen toegestaan de helft van de tarwe die ze van de Compagnie kochten, met een opgeld <lb/>
van 10 %, waarvan de tweede kassier 2 % krijgt, in duiten te voldoen, omdat het te hard <lb/>
was van hen betaling in zilvergeld te eisen. Zij worden door de bevolking bijna met niets <lb/>
anders dan duiten betaald, die zij met groot verlies voor zilvergeld zouden moeten <lb/>
inwisselen. Doordat de uitgifte van duiten uit de kas van de Compagnie niet is hervat, is het <lb/>
restant per eind september tot ƒ 443.257 gestegen zonder uitzicht op vermindering. De <lb/>
Hoge Regering gaat niet meer in op het verwijt dat door het accepteren van ropia's te Surat <lb/>
op wissel tegen 30 stuivers de winst op de wissel weer verloren gaat, aangezien ze later met <lb/>
verlies in Coromandel en Bengalen verkocht moesten worden. Immers, zoals in april 1760 <lb/>
werd bericht, is bij resolutie van 8 januari 1760 besloten om de ropia zonder onderscheid <lb/>
op 27 stuivers te stellen.)<lb/>
</remark>
<para>Egter moeten wij ten opzigte van de waarde der Souratsche ropijen in Bengale nog <lb/>
met één woord aanmerken dat deselve in 't voorleden jaar, schoon toen al eene <lb/>
</para>
<table n="245">
<row n="245" row="1">
<cell n="245" row="1" col="1" x="0">aanmerkelijke partij versonden is, omgezet sijn de 105<q><num>1</num>/<den>2</den></q> tegen 100 sicca's, 'twelk op</cell>
<cell n="245" row="1" col="2" x="295">ƒ 1,9,13<q><num>23</num>/<den>32</den></q>het </cell>
</row>
</table>
<para>stuk uytkomt, en een verlies geeft van slegts <q><num>7</num>/<den>16</den></q> procent, terwijl 't bhaar zilver volgens de <lb/>
jongste rendementen van 1<q><num>3</num>/<den>8</den></q> tot 3<q><num>9</num>/<den>16</den></q> ten hondert verlooren heeft.<lb/>
</para>
<para>Ten aansien van 't ongenoegen 'twelk de excessive sommen aan assignatiën bij U <lb/>
Wel Ed. Hoogachtb. tot ons bijsonder leedweesen veroorzaakt hebben, vinden wij ons <lb/>
verplicht in consideratie te geven dat, hoezeer die importante remisen omtrent de <lb/>
betaling in Nederland eenige belemmering moeten gegeven hebben, het egter niet geraden <lb/>
schijnt derselver bedragen, ingevolge het aangehaalde bij vaderlandsche missive van den <lb/>
17<super>e</super> november 1738, op 9 tonnen 's jaars te bepalen. Want hierdoor soude men den <lb/>
particulieren, welke hunne penningen in Europa begeren te hebben, eene deure openen om zig <lb/>
in Bengale, Souratte, of elders, van 't canaal der Engelschen, of andere vreemde natiën te <lb/>
bedienen. En tot afsnijding van die verkeerde wegen hebben wij geen ander middel weten <lb/>
uyt te denken, dan een ieder de vrijheid te laten sijn geld door 't canaal van de <lb/>
Nederlandsche Compagnie te remitteeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 47r-v.</folio>
<remark>(Heren XVII zullen wel spoedig bericht ontvangen over het bedrag aan assignaties <lb/>
en de bestelling van geld wordt eraan aangepast. <folio>fol. 48</folio> Alle gelden zullen geaccepteerd <lb/>
worden, mits ze, zoals werd bevolen, worden voldaan in Nederlandse dukatons te rekenen <lb/>
op 72 stuiver. De koop van wissels bestemd voor de eerste, zowel als de tweede bezending <lb/>
moet voor 15 september worden aangemeld bij de directeur-generaal en storting dient voor <lb/>
de eerste schepen uiterlijk op 15 oktober te geschieden en voor de januari schepen uiterlijk <lb/>
15 december. Met het naschip worden geen assignaties verzonden. Bij de bestelling van geld <lb/>
in oktober wordt met de gelden die op assignatie zullen worden ontvangen, rekening <lb/>
gehouden. De grootkassier zal de ontvangsten aan dukatons bijhouden en aangeven waaraan ze <lb/>
zijn besteed en ook wanneer zij van 72 op 78 stuiver zijn gesteld. <folio>fol. 49</folio> De maatregelen <lb/>
die zijn goedgekeurd, worden niet veranderd zonder voorkennis. Op 10 maart is besloten <lb/>
om in plaats van de te ontvangen ijzeren blokken, keistenen als ballast te gebruiken. Bij <lb/>
bericht van 11 augustus van de opperequipagemeester en tien deskundige zeeofficieren is <lb/>
het gewicht bepaald)<lb/>
</remark>
<table n="246">
<row n="246" row="1">
<cell n="246" row="1" col="1" x="0">voor een schip van 150 voeten, met thee op vragt beladen, op</cell>
<pb n="0011" vol="14" weblink="/#page=24&amp;source=14_1"/>
</row>
<row n="246" row="2">
<cell n="246" row="2" col="2" x="205">225.000 lb. kostende ƒ 567, -, -</cell>
</row>
<row n="246" row="3">
<cell n="246" row="3" col="1" x="0">voor een diergelijk schip met coffij, specerijen, pakken, enz.</cell>
</row>
<row n="246" row="4">
<cell n="246" row="4" col="2" x="205">100.000 lb. </cell>
<cell n="246" row="4" col="3" x="260">,, </cell>
<cell n="246" row="4" col="4" x="288">ƒ 252, -, -</cell>
</row>
<row n="246" row="5">
<cell n="246" row="5" col="1" x="0">voor een van 140 of 136 voeten met thee gevuld op</cell>
</row>
<row n="246" row="6">
<cell n="246" row="6" col="2" x="205">185.000 lb. </cell>
<cell n="246" row="6" col="3" x="260">,, </cell>
<cell n="246" row="6" col="4" x="288">ƒ 466, 4, -</cell>
</row>
<row n="246" row="7">
<cell n="246" row="7" col="1" x="0">voor één van die charter, 'twelk andere lading vervoert, op</cell>
</row>
<row n="246" row="8">
<cell n="246" row="8" col="2" x="205">70.000 lb. </cell>
<cell n="246" row="8" col="3" x="260">,, </cell>
<cell n="246" row="8" col="4" x="288">ƒ 176, 8, -</cell>
</row>
</table>
<folio>Fol. 49v.</folio>
<remark>(Dit besluit wordt hopelijk goedgekeurd, want er is gebrek aan salpeter voor ballast <lb/>
van de retourschepen, waarvan het restant eind juli 250.000 lb, of maar een jaar lang werken <lb/>
van de kruitmolens, is. Heren XVII verklaarden geen oordeel te hebben over de <lb/>
inwisseling in 1758 van Spaanse realen tegen ƒ 318,12,-, of ƒ 321,2,- de honderd stuks. <folio>fol. 50</folio> <lb/>
Daarvoor zijn, hoewel ze nu goedkoper zijn, dukatons gebruikt tegen 78 stuivers het stuk, <lb/>
die nodig waren voor de peperhandel, waarop een goede winst gemaakt kon worden. Zo <lb/>
is geen verlies geleden, omdat de reaal op de peperkantoren tegen 64 stuivers, of ƒ 320,- de <lb/>
honderd, wordt uitgegeven. Aangezien, tot leedwezen van de Hoge Regering, de verkoop <lb/>
van de Huigenwaard is afgekeurd, is besloten voortaan geen schepen meer aan <lb/>
particulieren te verkopen. Vreemde schepen zullen overeenkomstig de opdracht bij uitzondering <lb/>
toegelaten worden en men zal weinig toegeeflijk zijn in de verkoop van hun lading. De <lb/>
verkoop van enige kleinigheden voor de inkoop van voedsel en uitrusting is hun slechts <lb/>
toegestaan, als het echt niet geweigerd kon worden. Er zouden geen vreemde schepen op de <lb/>
rede van Batavia moeten verschijnen. <folio>fol. 51</folio> Er zal slechts ten behoeve van de koning van <lb/>
Spanje oorlogstuig worden verkocht, als dat zonder onheus gedrag niet te vermijden valt. <lb/>
Het bevel dit af te wimpelen met het argument dat men het zelf nodig heeft, zal nauwlettend <lb/>
opgevolgd worden. Uit wat daarover onder Surat werd vemeld, blijkt dat er scherp wordt <lb/>
gelet op ondergewicht bij specerijen. Aangezien deze bij naweging aan boord slechts een <lb/>
<q><num>1</num>/<den>2</den></q> %, 1<q><num>3</num>/<den>5</den></q> % en <q><num>3</num>/<den>4</den></q> % bedroegen, zijn bij besluit van 27oktober 1758 onderwichten in dat jaar <lb/>
van 259 lb op 50.000 lb kruidnagels, van 964 lb op 55.991 lb peper, en van 336 lb op een <lb/>
tweede partij peper van 45.167 lb slechts genoteerd. Het wegen aan boord is door het deinen <lb/>
van het schip altijd onnauwkeurig en het geringe verschil rechtvaardigt geen verdenking. <lb/>
Daarom worden zulke onderwichten niet van verdiensten afgeschreven. De overwegingen <lb/>
over het toenemen van het Indisch kapitaal zijn van meer belang. Dat is geen verbetering, <lb/>
als het ten koste van de situatie van de Compagnie in Europa gaat. <folio>fol. 52</folio> Vermindering <lb/>
van de uitgaven in Azië is de enige remedie. Tot nu toe hebben de geringe tijd en de drukte <lb/>
het onmogelijk gemaakt hierover te rapporteren, maar de gouverneur-generaal zal in het <lb/>
komende voorjaar, op basis van zijn beperkte kennis en ervaring betreffende Batavia, Java, <lb/>
Bantam en Cheribon, een plan voor verbetering opstellen en dat, na behandeling door de <lb/>
Hoge Regering, ter goedkeuring toezenden. De overige leden zullen hetzelfde doen <lb/>
betreffende de kantoren die zij behandelen. Om Heren XVII in staat te stellen de <lb/>
betrouwbaarheid van de apologie van opperkoopman Jean Simeon Elin na te gaan, is commandeur <lb/>
Christiaan Lodewijk Senff  opgedragen om, aan de hand van een extract uit de brief van <lb/>
Heren XVII, zijn belangen tegenover Elins verantwoording op te zenden. Deze worden dan <lb/>
doorgezonden, <folio>fol. 53</folio> zoals nu gebeurt met stukken die in 1759 helemaal niet of slecht <lb/>
zijn overgekomen. Tenslotte wordt ingegaan op de opmerkingen van Heren XVII over de <lb/>
netelige omstandigheden in Azië en de inbreuken van concurrenten op de wettig verkregen <lb/>
rechten van de Compagnie daar. Het is duidelijk dat er door de afgelegenheid van kantoren <lb/>
en het daardoor veroorzaakte tijdsverloop geen duidelijke bevelen mogelijk zijn. Het stemt <lb/>
tevreden dat de maatregelen van het geheime besluit van 15 januari 1759 zijn goedgekeurd. <lb/>
De aanbevelingen in de brief van 10 oktober 1758 betreffende Sumatra's Westkust zullen <lb/>
niet uit het oog verloren worden. Om misverstand met vreemde Europese mogendheden te <lb/>
vermijden, zullen de rechten en bezittingen van de Compagnie met passende middelen <lb/>
<folio>fol. 54</folio> krachtig beschermd worden.)<lb/>
<pb n="0012" vol="14" weblink="/#page=25&amp;source=14_1"/>
</remark>
<para>Maar zullen wij hiertoe in staat sijn, zal U Wel Ed. Hoogachtb. tijdige voorsiening <lb/>
ons met de daartoe onontbeerlijke middelen dienen te adsisteeren. Welke thans des te <lb/>
noodzakelijker sijn geworden, nu de zorgelijke omstandigheeden, waarin 's Compagnies <lb/>
belangen genoegsaam alomme in gewikkeld waren, wel verre van te verbeteren, zedert <lb/>
merkelijk verslimmerd sijn, en men meer dan te veel redenen heeft om te geloven dat <lb/>
het oog onser mededingeren, sowel op onse oostersche als op de westersche conquesten, <lb/>
namelijk op Ceylon en één der oostersche comptoiren, gevestigd is. Hoe sij, éénmaal eene <lb/>
vasten voet krijgende, daar weder uyt te drijven waren, soude de tijd leeren. Maar wij <lb/>
durven U Wel Ed. Hoogachtb. wel vooraf verzekeren dat daartoe dan sonder eene formidable <lb/>
macht, en verregaande verwijdering, weynig apparentie zoude sijn.<lb/>
</para>
<para>Het is met den allergrootsten grond dat wij onse vorige en so menigmaal herhaalde <lb/>
instantiën, om eene buytengewoone uytzending van schepen, volks en oorlogstuyg bij U <lb/>
Wel Ed. Hoogachtb. op het nadruckelijkste vernieuwen, met ernstige bede van niet <lb/>
verantwoordelijk gesteld te mogen worden voor de noodlottige gevolgen, die eene contrarie <lb/>
of niet tijdige schikking veelligt konde naar haar sleepen. Jaaren agteréén hebben wij <lb/>
reeds de vrijheyd genomen onsen in allen opzigte magteloosen staat, en het daaruyt te <lb/>
dugten gevaar, met de aller levendigste coleuren af te schilderen. En egter zien wij tot <lb/>
onse innigste smerte dat de voorgebragte redenen dien ingang, welken wij daarvan met <lb/>
grond verwagten, niet gevonden hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 54r-55r.</folio>
<remark>(Om maar niet te spreken van het ontbreken van de drie Amsterdamse schepen van <lb/>
1759/60, noch van het late vertrek van de kermisschepen van 1760. Men doet zijn beklag <lb/>
over het gebrek aan manschappen voor de meeste van de nu uitkomende schepen. Uit de <lb/>
brief van 15 oktober 1760 blijkt dat de bemanning van de vloot van 1760/61 op dezelfde <lb/>
manier was bepaald om grote sterfte wegens te veel volk te voorkomen. Meer volk was gezien <lb/>
de netelige omstandigheden en het gebrek daaraan wenselijk geweest. De ondervinding leert <lb/>
dat een talrijke bemanning geen oorzaak van ziekte en sterfte is, als de bevoorrading <lb/>
deugdelijk is en de gezagvoerders goed op het voedsel en een gezonde lucht aan boord letten. <lb/>
Dan kunnen schepen van 150 voet <folio>fol. 56</folio> zonder vrees voor sterfte met 380 of 400 <lb/>
koppen, en die van 136 of 140 voet met 80 of 90 koppen minder bemand worden. Heren XVII <lb/>
wordt verzocht erop te letten dat er geen besmette of ongezonde mensen aan boord gaan. <lb/>
Dat gebeurt maar al te vaak wel. Heren XVII gaf de kamers toestemming de schepen maar <lb/>
met de helft aan zeevarenden te bemannen, waarom voor de zeevaart maar van militairen <lb/>
gebruik gemaakt moet worden, liever dan van dure moslim matrozen en inlandse soldaten, <lb/>
die respectievelijk ƒ 11,19,6 en ƒ 11,13,6 per maand aan gage, kostgeld en rantsoenen kosten. <lb/>
Het is bekend hoeveel vertrouwen er in hen, vergeleken met Europese matrozen en soldaten, <lb/>
te stellen is. Als de inlandse soldaten door langdurige dienst geoefend zijn in het gebruik van <lb/>
de wapenen dan kunnen zij bij onlusten gevaarlijk worden. Het is gunstig dat de kamers 25 <lb/>
of 30 koppen aan bemanning boven het normale aantal mogen aannemen <folio>fol. 57</folio> en dat <lb/>
ze schepen spoedig en boven het vastgestelde aantal mogen uitzenden. Het zou wenselijk <lb/>
geweest zijn dat het goede resultaat daarvan reeds was gebleken, daar er nu tot het midden <lb/>
van augustus slechts vier schepen van de recente uitrusting met 1004 koppen zijn <lb/>
aangekomen. Momenteel is er van de 1600 man waaruit de twee bataljons van het garnizoen te <lb/>
Batavia zouden moeten bestaan, nauwelijks voor de helft voorzien en op de schepen op de <lb/>
rede te Batavia konden er per schip maar 50 zeevarenden, de jongens, eigenlijk kinderen, <lb/>
meegerekend, geplaatst worden. Nu zijn er tien schepen op de rede, waarmee 2251 <lb/>
zeevarenden, soldaten en ambachtslieden zijn aangevoerd. Dit helpt weinig voor het opheffen van <lb/>
het tekort. De Ceylonse schepen konden maar van een beperkt aantal zeelieden en vrijwel <lb/>
bijna geen Europese soldaten voorzien worden. De nood dwong om wijdlopig te zijn over <lb/>
de huidige machteloosheid. Er is te Batavia een groot garnizoen nodig <folio>fol. 58</folio> om onlusten <lb/>
in de kiem te smoren. Nu moet men met de armen over elkaar toezien hoe de eerbied voor <lb/>
de Compagnie afneemt. Heren XVII merkten op dat de werkelijke uitgaven en inkomsten <lb/>
<pb n="0013" vol="14" weblink="/#page=26&amp;source=14_1"/>
in de Indische negotieboeken slecht te vinden zijn. De uitgaven voor schepen staan in de <lb/>
generale Indische staatrekening onder de generale scheepsonkosten en ongelden, zowel als <lb/>
in de Bataviase negotieboeken onder equipage van schepen.)<lb/>
</remark>
<para>Daarentegen kan de onvolmaaktheyd van de staatrekeningen omtrent het articul <lb/>
der zoldijen geensints ontkend worden, dewijl men de in Nederland betaald wordende <lb/>
gagiën nooyt daarbij bekend steld. Wij souden, ter wegneminge van dit gebrek en in <lb/>
opvolging van het door U Wel Ed. Hoogachtb. aangeschrevene, die wel bij eene afzonderlijke <lb/>
post hebben doen brengen, in soverre de overgemaakt werdende zoldijreekening betreft. <lb/>
Maar daar tegens quam in aanmerking dat de licentiën tot overmaking van verdiende <lb/>
gagiën eerst in 't najaar, even voor het vertrek der eerste of tweede retourbesendinge, <lb/>
van tijd tot tijd versogt worden en dat men dus bij de staatreekening, die bijvoorbeeld <lb/>
onder ult. augustus jongstleeden gesloten is, eerst de overgemaakte zoldijen van 't vorige <lb/>
boekjaar soude kunnen bekend stellen, 'twelk de opgave der eygenjarige lasten weder <lb/>
onvolmaakt liet.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 58v-59r.</folio>
<remark>(Daarom is afgezien van het noteren van overgemaakte soldijen in de <lb/>
staatrekeningen, maar aan het opperhoofd van het Bataviase soldijkantoor is, conform de tweede <lb/>
opdracht van Heren XVII, bevolen daarvan bij iedere retourzending een lijst naar Nederland <lb/>
te sturen. De directeur-generaal zal na 15 oktober geen vergunning voor overmaking van <lb/>
soldijgelden met de eerste bezending meer verlenen en na 15 december niet meer met de <lb/>
tweede. Vergunningen voor het naschip worden niet meer verleend. In de winstrekening <lb/>
worden Nederlandse waren bij inkoop in Nederlandse specie en bij verkoop in Indische <lb/>
genoteerd. Als het eenvoudig was zouden goederen uit Nederland in Indisch geld zijn <lb/>
genoteerd met de inkoopsprijs in Nederland binnen de lijn, <folio>fol. 60</folio> maar uit voorzichtigheid <lb/>
en om verwarring te voorkomen is de opperkooplieden van het kasteel te Batavia met de <lb/>
visitateur-generaal en de boekhouder-generaal verzocht hierover eerst advies te geven. <lb/>
Hiervoor hebben ze een extract uit de brief van Heren XVII gekregen. Hun advies zal zo snel <lb/>
mogelijk aan Heren XVII worden toegezonden. Om de winsten beter te berekenen hadden <lb/>
Heren XVII voorgesteld om alle goederen met een bedrag te belasten, hetzij door verhoging <lb/>
van de inkoopsprijs, hetzij door vermindering van de verkoopsprijs in verhouding tot de <lb/>
hoeveelheid, de vracht, het risico van vervoer over zee, de afstand tussen de plaatsen en <lb/>
overige relevante zaken.)<lb/>
</remark>
<para>De wezendlijkheyd deser berekeninge willen wij in genen deele tegen spreeken. <lb/>
Wij bekennen ook gaarne dat de nagulen, noten, en foelij niet op 8, 4 of 12 stuyvers 't <lb/>
pond, soals de aanreekening respectivelijk geschied, te staan komen, maar waarlijk veel <lb/>
hoger, indien men, gelijk de heer generaal Mossel L.G. in sijne bedenkingen over den <lb/>
intrinsiquen staat van de Compagnie gedaan heeft, de lasten der specerij gevende <lb/>
comptoiren en de vragt van scheepen (schoon dese egter vrij hoog genomen sijn) ten laste van <lb/>
den inkoopsprijsz brengt. Maar wij hebben niettemin alvorens aan U Wel Ed. Hoogachtb. <lb/>
doorzigtig oordeel willen voorstellen, of zulks omtrent de specerijen, en zelfs omtrent alle <lb/>
andere articulen, wel raadsaam zij. In de verhoging van den inkoop der specerijen dunkt <lb/>
ons geen de minste noodzakelijkheyd te sijn en de verlaging van den verkoopsprijs zoude <lb/>
geen geringe belemmering geven, dewijl die, volgens de voorgestelde schicking naar de <lb/>
distantie van de plaatsen werwaards de versending geschied, geschat wordende, een <lb/>
verschil in de prijzen soude veroorzaaken, waarvoor men zig, ter voorkominge van <lb/>
onvermijdelijke verwarringen, in vroegere en ook in dese dagen, altoos zorgvuldig gewagt heeft.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 60v-61r.</folio>
<remark>(Dit is in overeenstemming met de brief van Heren XVII van 15 september 1730, <lb/>
waarin het besluit van de Hoge Regering van 15 juni 1728 om specerijen in de <lb/>
Westerkwartieren voor verschillende prijzen te verkopen werd afgekeurd en opgedragen gelijke <lb/>
prijzen te bedingen. Er zullen voor de specerijen en andere handelswaren geen nieuwigheden <lb/>
worden ingevoerd, omdat er zonder voordeel te geven <folio>fol. 62</folio> maar verwarring van te <lb/>
<pb n="0014" vol="14" weblink="/#page=27&amp;source=14_1"/>
duchten valt. Er is wel aan genoemde opperkooplieden, visitateur- en boekhouder-generaal <lb/>
opgedragen te rapporteren hoe deze berekening in de negotieboeken of de rendementen kan <lb/>
geschieden, om zoveel mogelijk aan de wens van Heren XVII te voldoen. Het bericht dat het <lb/>
aan particulieren is toegestaan om op vracht diamanten naar Nederland te zenden tegen 1 % <lb/>
in plaats van 3 % is op 7 juli, de dag na ontvangst, bekendgemaakt. Tegelijk is afgekondigd <lb/>
dat de recognitie voor thee op vracht van 40 % tot 50 % is verhoogd en dat voor thee met een <lb/>
prijs onder 20 stuivers, 10 stuivers in plaats van 8 stuivers het pond voldaan moet worden. <lb/>
Op 14 juli voerden de geïnteresseerden in deze handel aan dat zij, in de veronderstelling dat <lb/>
de voorwaarden niet gewijzigd zouden worden, in april en mei aanzienlijke partijen van <lb/>
de Chinese jonken hadden ingekocht. Hoewel met de Gustaaf Willem, die in september uit <lb/>
Zeeland was vertrokken, nog geen enkel gerucht over een hogere recognitie was vernomen, <lb/>
was die nu tot hun verdriet door aanplakbiljetten bekendgemaakt. <folio>fol. 63</folio> Wegens de lage <lb/>
prijzen in Nederland zouden vele handelaren geruïneerd worden. Zij vroegen of de thee <lb/>
voor deze keer nog voor de vorige recognitie van 40 % zou kunnen worden aangenomen. <lb/>
Dit verzoek is niet ingewilligd, maar de Hoge Regering stuurt het wel door en ondersteunt <lb/>
het. Het is immers juist dat de thee eerder dan deze hogere recognitie werd afgekondigd, is <lb/>
ingekocht en ze kan alleen maar naar Nederland verzonden worden. De verscheping van <lb/>
thee door particulieren benadeelt de Compagnie niet. Ze ontvangt er aanzienlijke <lb/>
vrachtlonen voor en verscheidene ingezetenen van de verarmde kolonie vinden in de verscheping <lb/>
een bestaan. De handel met de Chinese jonken levert de Compagnie tolgelden op. Als de <lb/>
recognitie zo hoog blijft, dan gaat deze handel geheel te gronde. <folio>fol. 64</folio> Velen van de <lb/>
welvarendste burgers zullen een bron van inkomsten missen. De Chinezen, die dit jaar met twaalf <lb/>
jonken thee aanvoerden, zullen zich wel wachten dit te herhalen. Arme lieden die <lb/>
detailhandel in Chinese waren bedrijven, zullen een middel van bestaan missen. Wanneer de tollen <lb/>
verminderen, zal de verpachting van de in- en uitvoerrechten, die dit jaar ƒ 330.336, ofwel <lb/>
ƒ 50.400 meer dan het voorafgaande jaar, opbracht, lager uitvallen. Er wordt op vertrouwd <lb/>
dat deze en nog andere argumenten, waaraan kortheidshalve voorbij wordt gegaan, Heren <lb/>
XVII zullen bewegen om de verhoging van de recognitie in te trekken. Het is de handelaren <lb/>
vergund om onder borgstelling 8 stuivers per pond voor thee met een prijs lager dan 20 <lb/>
stuivers te betalen, en 40 % voor de fijnere soorten, onder de voorwaarde dat hun Nederlandse <lb/>
correspondenten de hogere recognitie onverwijld zullen voldoen, <folio>fol. 65</folio> indien Heren <lb/>
XVII het verzoekschrift tot intrekking van de verhoging onverhoopt zouden afwijzen.)<lb/>
</remark>
<para>Dog wij keeren weder tot den inhoud van U Wel Ed. Hoogachtb. missive, welker <lb/>
ordre om de kombuysen, 'tsij onder de bak, 'tsij tusschendeks te laten, soals die bij het <lb/>
vertrek van de scheepen uyt Nederland geplaatst sijn, aan den opperequipagiemeester ter <lb/>
prompte observantie is aanbevolen. En dus ook de zorg dat op de retourbodems, welker <lb/>
combuyzen tusschendeks sijn, het grote en 't koksluyk, ingevolge U Wel Ed. Hoogachtb. <lb/>
ordre, niet toegekalfaat, maar eenige peperzakken tusschen twee ligte schotjes van één <lb/>
der voornoemde luyken tot onder de combuys geplaatst worden. De scheepsoverheeden <lb/>
sijn ook bij eene expresse ordre, waarmede hunne instructie g'amplieerd is, gelast die <lb/>
zakken nu en dan gedurende de reyze te bezigtigen, ter ontdekkinge of er ook eenige blijken <lb/>
van doorbranding of lekkasie te bespeuren sijn, en bij toelating van weer of wind en bij <lb/>
heete dagen gezegde luyken, somede die van de provisiekamers, open te zetten om <lb/>
daardoor eene onverhoopte broeijing tijdig te ontdekken en de gevaarlijke gevolgen daarvan <lb/>
tegen te gaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 65r-v.</folio>
<remark>(De instructies voor de bevordering van de gezondheid aan boord zijn met genoegen <lb/>
gelezen. Onder andere krijgen de scheepschirurgijns een lijst mee van de middelen ter <lb/>
verkwikking en lafenis. Op de bestemming moeten ze die verantwoorden. <folio>fol. 66</folio> Het hoofd <lb/>
van de chirurgijns in Batavia en de dienaren op Ceylon en te Bengalen werd opgedragen <lb/>
bij aankomst van een schip na te gaan of de middelen gebruikt zijn volgens bedoeling. De <lb/>
betreffende rapporten zullen naar Nederland gestuurd worden. De opperequipagemeester <lb/>
<pb n="0015" vol="14" weblink="/#page=28&amp;source=14_1"/>
werd bevolen in de scheepsjournalen na te gaan of het bevel voor het gebruik van de <lb/>
ventilator was opgevolgd. Bij nalatigheid moet hij direct de vastgestelde straf toepassen. Voor <lb/>
de tweede bezending zal hij daarvan verslag doen, wat dan aan Heren XVII wordt <lb/>
toegezonden. Het stempelen van de Nederlandse gekartelde dukaten is, anders dan Heren XVII <lb/>
veronderstellen, slechts ten voordele van de Compagnie geschied. Conform het bevel is de <lb/>
stempeling gestaakt en zijn de stempels vernietigd. <folio>fol. 67</folio> Als bijlage gaat een rapport over <lb/>
deze stempeling van de raad extraordinaris Huijbert Willem van Bazel mee. Sinds 1753, toen <lb/>
Van Bazel commissaris van de stempeling werd, zijn er 257.808 dukaten gestempeld t.w.v. ƒ <lb/>
1.350.757, waarop ƒ 350.775 is ontvangen. De dag van stempeling kan niet vermeld worden, <lb/>
doordat slechts mondeling rapport aan wijlen gouverneur-generaal Jacob Mossel werd <lb/>
gedaan. De grootkassier kreeg opdracht vanaf het lopende boekjaar een rekening-courant van <lb/>
het stempelen bij te houden. Deze zal naar Nederland gezonden worden. Het verbod om <lb/>
Nederlandse dukaten in te wisselen, of Nederlandse specie door stempeling op te <lb/>
waarderen, zal opgevolgd worden. Wel vroeg men zich af of de volgens plakkaat van 31 december <lb/>
1753 en 8 januari 1760 gestempelde gekartelde Hollandse dukaten, waarvan de koers op ƒ <lb/>
6,12,- is bepaald, <folio>fol. 68</folio> in de kolonie zouden moeten rouleren, dan wel uitsluitend voor de <lb/>
textielkantoren zouden moeten worden aangehouden. Moet in het eerste geval de koers niet <lb/>
verhoogd worden, aangezien de dukaten, behalve de gestempelde, tot die tijd tegen ƒ 5,8,- in <lb/>
omloop waren? De gouverneur-generaal betoogde in een schriftelijk stuk in de vergadering <lb/>
van 17 augustus dat het het meest passend is de ongestempelde gekartelde dukaten met de <lb/>
gestempelde op ƒ 6,12,- te stellen.)<lb/>
</remark>
<para>1.  Om daardoor soveel mogelijk den uytvoer te beletten en die gouden munt, die <lb/>
geene besnoeing onderworpen is, evenals de gecartelde dukatons, als eene standpenning <lb/>
hier te houden.<lb/>
</para>
<para>2.  Omdat de Compagnie door dese verhoging der ongestempelde ducaaten, <lb/>
sonder eenig nadeel voor haar of voor particulieren, eene aanzienlijke winst genieten soude.<lb/>
</para>
<para>3.  Omdat, mits de lage markt van 't goud in Bengale, het senden van ducaaten <lb/>
groot nadeel soude geven, die ook op Chormandel zedert 1755/6 voor niet méér  dan ƒ <lb/>
5,12,- ieder hebben kunnen verkogt worden.<lb/>
</para>
<para>Tegelijk vertoonde de eerstgetekende dat de winst, die particulieren dan ook op <lb/>
hunne uytbrengende ducaaten zouden behaalen, geen reden konde uytmaken om de <lb/>
Compagnie van dit voordeel te ontzetten en den uytvoer dier munt, welke zelfs tegen 21 <lb/>
schellingen gretig ingewisseld word, te faciliteeren; dat ook die winst ('tsij men hier geld <lb/>
in cas telle om daarvoor ducaaten te laten uytkoomen, 'sij men, penningen in 't vaderland <lb/>
hebbende, die in sodanige gouden speciën late uytkomen) volgens eene beredeneerde <lb/>
koopmansreekening so gering word dat mogelijk niemand zig daarom aan 't gevaar van <lb/>
confiscatie bij agterhaling soude blootstellen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 68r-69r.</folio>
<remark>(Conform dit voorstel is besloten alle gestempelde of ongestempelde gekartelde <lb/>
Hollandse dukaten tegen ƒ 6,12,-  in omloop te laten zijn. De bevolking, die de gestempelde voor <lb/>
die prijs heeft geaccepteerd, zal geen bezwaar maken tegen dezelfde koers van de <lb/>
ongestempelde, immers in de brief van 15 oktober is slechts verboden om Nederlandse muntspecie <lb/>
door stempelen enigszins in koers te verhogen. Stempelen is een daad van soevereiniteit en <lb/>
werd daarom afgewezen. Op dit besluit verwacht de Hoge Regering goedkeuring, temeer <lb/>
daar de verhoging van gekartelde dukaten tot 80 stuivers Heren XVII niet mishaagd heeft. <lb/>
De officieren van justitie, speciaal de waterfiscaal, is bevolen scherp te waken tegen het door <lb/>
particulieren uit winzucht invoeren van deze munt uit Nederland. <folio>fol. 70</folio> Verzocht wordt <lb/>
om het verbod uit 1738 op uitvoer vanuit Nederland van alle gemunte specie, in het <lb/>
bijzonder van dukatons en dukaten, te vernieuwen. De Raad van Justitie, de advocaat-fiscaal en <lb/>
de curator ad lites zijn in kennis gesteld van het akkoord met mr. Adriaan Isaak Valckenier <lb/>
over de nalatenschap van de gewezen gouverneur-generaal Adriaan Valckenier. Aan de <lb/>
curator ad lites is als opperhoofd van het soldijkantoor bevolen de opbrengst van die boedel in <lb/>
<pb n="0016" vol="14" weblink="/#page=29&amp;source=14_1"/>
de soldijboeken op te nemen, over de uitvoering vandaar te rapporteren en de fouten, zoals <lb/>
die in de overgezonden soldijmemorie zijn aangeduid, te herstellen. Bij de retouren wordt <lb/>
er op gelet dat de kamer van Amsterdam de helft van de goederen krijgt toebedeeld. De <lb/>
opperkooplieden van het kasteel te Batavia toonden in hun bericht van 30 september 1761 <lb/>
aan dat het onmogelijk was om dit jaar de opdracht van Heren XVII om 300.000 lb koffie <lb/>
en eveneens 300.000 lb peper boven zijn aandeel aan de kamer van Amsterdam te zenden, <lb/>
uit te voeren, omdat de Ceylonse en Bengaalse retourschepen reeds vertrokken waren, toen <lb/>
dit bevel werd ontvangen. <folio>fol. 71</folio> De directeuren van de Franse compagnie eisten <lb/>
schadeloosstelling voor het wegnemen door de Engelsen binnen het bereik van de kanonnen <lb/>
van Nagapattinam van de brigantijn Le Rubis. Wegens zijn overlijden kon de opdracht om <lb/>
gouverneur Steven Vermont ter verantwoording te roepen niet uitgevoerd worden.)<lb/>
</remark>
<para>Maar is egter ordre gesteld dat uyt sijnen boedel, die volgens de opgave der <lb/>
executeuren bedraagt ƒ 130.871, tot nadere ordre niets afgegeven worde, behalven alleen ƒ <lb/>
21.324,10,-, soveel de volmachten van den E. Vermond, de heeren Adrianus Canter <lb/>
Visscher en Jan Coningh, tot uitkoop van hunnen principaal uyt 't burger-weeshuys te <lb/>
Amsterdam, uyt de penningen van den heere generaal Mossel Z.G. genegotieerd hadden en <lb/>
waarvan een wissel getrokken was, tot welker afbetaling ter sessie van den 1<super>e</super> deser verlof <lb/>
verleend is, op speciaal versoek van de executeurs in den boedel van wijlen Sijne <lb/>
Excellentie.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 71r-v.</folio>
<remark>(Het antwoord van de Franse directeuren op de eis van schadeloosstelling van Heren <lb/>
XVII is pas op 15 september jl. met de Huis ten Donk ontvangen. Wegens grote drukte kon <lb/>
er nog niet met de nu vertrekkende retourschepen op geantwoord worden. Het zal bij eerste <lb/>
gelegenheid geschieden. Betreffende de fatale gebeurtenissen met de Engelsen in Bengalen <lb/>
wordt verwezen naar de aparte brief van <folio>fol. 72</folio> 25 april 1760 naar Nederland, naar de <lb/>
overgezonden papieren en naar het verbaal van wat tussen de wederzijdse dienaren <lb/>
passeerde. Een commentaar in de marge op het Engelse verhaal, gevoegd bij de memorie van <lb/>
de Engelse gezant Jorke, gaat nu als bijlage mee. Waarschijnlijk hebben de Engelsen 3625 <lb/>
lb kruidnagels die de Pitt en Holdernes in Engeland aangevoerd hebben, ergens op een <lb/>
afgelegen plaats in de Molukken bemachtigd. De brief die onderschept werd over de reis <lb/>
van de Pitt via de oostelijke eilanden naar China en die als bijlage bij de aparte brief van 25 <lb/>
april 1760 werd gevoegd, versterkt de indruk dat de Engelsen daar rondzwerven. Een aparte <lb/>
brief uit Ambon van 24 mei berichtte dat de Engelsen zich op Salawati, behorend onder <lb/>
de koning van Tidore, vestigden. <folio>fol. 73</folio> Reynier de Klerk en Jan Elias van Mijlendonk <lb/>
kregen bij geheime resolutie van 19 juni opdracht de wettige rechten van de Compagnie en <lb/>
onwettigheid van indringers daar of elders te onderzoeken. Na indiening van hun verslag <lb/>
zal er een besluit over genomen worden. Het krijgt voortdurend alle aandacht dat de <lb/>
specerijen buiten vreemde handen blijven. Hiervoor is krachtdadige versterking nodig, want van <lb/>
de ondernemende Engelsen is slechts nadeel te duchten. De resident van Djambi berichtte in <lb/>
zijn brief van 12 juni dat men een Engels schip had verhinderd de rivier daar binnen te <lb/>
dringen. Uit de bijgevoegde resolutie van de weesmeesters blijkt dat het verzoek van mr. Caspar <lb/>
Balthazar Doll van Ouwrik in december zal worden ingewilligd. Als een rekest van Willem <lb/>
Beens, als gemachtigde van Willem Camerling, <folio>fol. 74</folio> is ontvangen, zal het behandeld <lb/>
worden.<note mark="1">In de marge: verzoeker vond na verkregen toestemming verzending niet meer nodig. Get. A. v. Son.</note> Bij brief van de presidiale kamer van Zeeland van 28 november 1760 is bevolen <lb/>
de ongelukkige expeditie naar Bengalen te onderzoeken. Naast wat op 14 augustus 1760 <lb/>
is besloten, zal, conform het besluit van 9 juli 1761, van oud-directeur Adriaan Bisdom en <lb/>
secunde George Lodewijk Vernet schadeloosstelling geëist worden voor ropia's 75.428, die <lb/>
zij als gepretendeerde schadevergoeding aan de Engelsen moesten betalen. Louis Taillefert, <lb/>
<pb n="0017" vol="14" weblink="/#page=30&amp;source=14_1"/>
die de Bengaalse kwestie onderzocht, verklaarde in een aparte brief van 4 december 1760 dat <lb/>
deze twee, en niet de hele raad te Hooghly, hiervoor verantwoordelijk waren. Op grond van <lb/>
een bericht van de visitateur-generaal is bij resolutie van 4 en 11 september besloten om van <lb/>
de exorbitante kosten van de expeditie van ƒ 450.917 provisioneel ƒ 13.897 door de dienaren <lb/>
te Bengalen te laten vergoeden. Men wacht de besluiten van Heren XVII naar aanleiding <lb/>
van de slechte uitslag van de expeditie en het gedrag van de dienaren af.)<lb/>
</remark>
<para>Moetende voor 't overige ten opzigte van de herstelling onser gekrenkte <lb/>
voorregten, welke de presidiale kamer ons gelast heeft bij het Indostansche hof te bewerken, tot <lb/>
ons gevoelig leedwesen melden dat daartoe, solang de Engelschen het spel daar meester <lb/>
blijven, in 't minste geen apparentie is, soals U Wel Ed. Hoogachtb. uyt de uyt Bengale na <lb/>
de ordre direct overgaande copia aparte missive van den heer Taillefert, duydelijk zullen <lb/>
kunnen ontwaren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 75r.</folio>
<remark>(Over de eis van retouren voor 1762 is in de vergadering van 17 augustus het volgende <lb/>
besloten.<note mark="2">In de marge: gedateerd Middelburg 9 oktober 1760.</note> Heren XVII hebben bericht dat door grote aanvoer uit Batavia en de aanvoer <lb/>
door de Engelsen de prijzen voor de peper zeer zijn gedaald. De eis van vier miljoen lb <lb/>
is meer dan de voorraad en de beschikbare scheepsruimte. Het schrale gewas zal niet veel <lb/>
meer opleveren. De Bengaalse retourschepen vervoerden reeds 1.200.000 lb, de Ceylonse <lb/>
naar schatting 1.000.000 lb, terwijl de rest uit Batavia zal worden gezonden. Uitgezonderd, <lb/>
conform het besluit van <folio>fol. 76</folio> 17 april en 21 mei, 1500 pikol voor Limpho en 75 pikol <lb/>
voor de Manillase handelaren, is niets aan particulieren verkocht. Men zal tevreden moeten <lb/>
zijn met het hele restant van 27.000 lb witte peper, omdat het voorafgaande jaar 144.000 lb <lb/>
werd verzonden. Om zeker te zijn van een retour van 50.000 lb per jaar, werd de residenten <lb/>
te Palembang bevolen zoveel te leveren. Er wordt op gelet dat deze zuiver en vrij van bruine <lb/>
korrels is. De Hoge Regering is dankbaar dat werd goedgekeurd, dat in de voorafgaande <lb/>
twee jaren meer witte peper is gezonden dan was besteld. Hopelijk geschiedt dit ook met het <lb/>
op advies van de equipagemeester en tien zeedeskundigen genomen besluit van 11 augustus <lb/>
over het sapan- en calaturshout. De hoeveelheid is bepaald naar wat de buitengewone partij <lb/>
specerijen noodzakelijk maakte. <folio>fol. 77</folio> De eis van 150.000 lb calaturshout is uit het restant <lb/>
van 375.919 lb voldaan. Salpeter kan te Batavia niet gemist worden. Hopelijk komt er op de <lb/>
geheime brief van 23 juli een goede partij uit Bengalen. De eis van 4.000.000 lb overjarige <lb/>
koffie is voldaan. Tevens is volgens bevel als herhaalde proef 25.000 lb van de oogst van <lb/>
1760 in twee partijen aan de kamer van Amsterdam gezonden. De zwarte of dode bonen in <lb/>
het retour van 1760 kwamen niet in de monsters voor en moeten niet droog geleverd zijn. In <lb/>
vier of vijf honderd pikols zijn ze moeilijk op te sporen, maar er zal goed op gelet worden. <lb/>
De gevraagde verantwoording door de dienaren te Kharg van de slechte kwaliteit van de <lb/>
Mokkase koffie die in 1758 met de Vrouwe Petronella Maria naar Nederland werd <lb/>
gezonden, is nog niet ontvangen. <folio>fol. 78</folio> De retourzending van specerijen is ruimer dan in jaren, <lb/>
namelijk 1 miljoen lb kruidnagels uit een voorraad van 1.923.000 lb en, indien de voorraden <lb/>
het toestaan, met deze en de komende tweede zending 500.000 lb nootmuskaat, waarvan <lb/>
nu 284.780 lb wordt verzonden, waaronder 37.277 lb vette en de rest van gemiddelde <lb/>
kwaliteit. Bovendien gaan er 1200 sokkels foelie, waaronder het hele restant van 411 sokkels <lb/>
klimsoort. Er is bevolen dat een sokkel 150 lb bruto moet wegen, wat neerkomt op 120 lb <lb/>
goede kwaliteit, maar de aanrekening geschiedt op de wijze te Banda voor 154 lb. Er is te <lb/>
Batavia geen kaneel in voorraad, maar Ceylon werd opgedragen om alles wat ingezameld <lb/>
kan worden, naar Nederland te zenden en niet onverkoopbaar aan te houden, omdat ze dan <lb/>
smakeloos wordt. In de bijlagen bij het bericht van de gecommitteerden voor de inlandse <lb/>
zaken staat over de indigoverbouw)<lb/>
</remark>
<para>---dat tot die teelt eene grote uytgestrektheyd lands, veele handen en niet minder <lb/>
<pb n="0018" vol="14" weblink="/#page=31&amp;source=14_1"/>
arbeyds vereyscht word, sonder dat de revenuen van de geringe inzamelingen de kosten <lb/>
kunnen goedmaken. En wanneer hierbij aangemerkt word dat een stuk lands, eenmaal <lb/>
met indigo beplant, nimmer tot een ander gebruyk dienen kan, zal men ligt kunnen <lb/>
opmaken, waarom de landman dien heerendienst so schoorvoetende betragt, en daartoe door <lb/>
gestadige aanmaningen moet aangezet, en als 't ware gedwongen worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 79r.</folio>
<remark>(De dienaren zijn op de hoogte gesteld van de slechte staat van vier kisten <lb/>
Pekalonganse indigo in 1760 met de dringende aanbeveling dit te verbeteren. De klachten over de <lb/>
zeer slechte kwaliteit van de Bataviase, of vierde soort, indigo zijn met leedwezen ontvangen. <lb/>
De voorraad is 77.947 lb gekocht voor 12 stuivers, 68.396 lb voor 9 stuivers en 107.920 lb <lb/>
voor 6 stuivers. Aangezien er geen idee is hoe dit voordelig af te zetten, is 100.000 lb van <lb/>
de beste soort bijeengebracht en aangerekend tegen 6 stuivers verzonden. Op 13 april is <lb/>
besloten leverantie te staken en dus zullen er geen zendingen meer komen. De overige <lb/>
partij wordt of verkookt en tot een betere kwaliteit vermaakt, dan wel zo voordelig mogelijk <lb/>
verkocht. Uit de extracten uit <folio>fol. 80</folio> de besluiten van 30 december 1760, 24 februari en 13 <lb/>
april 1761 blijkt dat Petrus Albertus van der Parra nog als directeur-generaal driemaal heeft <lb/>
gewaarschuwd voor inkoop van grote partijen, terwijl het rendement in Nederland <lb/>
onbekend was. Op aandringen van wijlen gouverneur-generaal Jacob Mossel is steeds tot inkoop <lb/>
besloten. Hij wilde liever de prijs verlagen. De beide secretarissen, die bij afwezigheid van <lb/>
Mossel hem over de besluiten rapport deden, getuigden ook dat deze steeds dit advies gaf. <lb/>
Het bestuur te Ambon berichtte dat het voorafgaande en dit jaar de indigoverbouw daar zo <lb/>
hopeloos was, dat men ervan zal moeten afzien. Te Makassar was ze zo slecht dat er niets <lb/>
verzonden wordt. Benzoë gaat in de gevraagde hoeveelheid van 5000 lb; hopelijk is de <lb/>
kwaliteit beter dan in 1760. Omdat de vaart daarheen gestaakt is, komt er geen mirre uit Muscat <lb/>
en <folio>fol. 81</folio> wegens de hoge prijs van ƒ 1,12,- het lb is er daarvan aan Surat geen eis gedaan. <lb/>
Aangezien het een Arabisch en Perzisch product is, zal de mirre in Muscat wel 10 stuivers <lb/>
en in Surat 27<q><num>1</num>/<den>2</den></q> stuivers het lb kosten. Het bestuur in de laatste plaats zal informatie geven. <lb/>
De resident in Siam kreeg opdracht 4000 lb guttegom te kopen en de Timorse stampparels <lb/>
zullen, als ze in Azië niet boven de 60 à 80 stuivers te verkopen zijn, naar Nederland worden <lb/>
gezonden. Omdat ze in China meer opbrengen, is een partij van 1006 realen, van Banda en <lb/>
Ceylon tegen ƒ 1493 ontvangen, daarheen gezonden. Om ze uit vreemde handen te houden, <lb/>
is alle Japanse kamfer die door particulieren werd aangevoerd, voor 11<q><num>1</num>/<den>2</den></q> stuivers het lb <lb/>
opgekocht. Het restant is nu opgelopen tot 116.285 lb. Er is 50.000, of 30.000 lb boven de eis, <lb/>
naar Nederland verzonden, omdat Coromandel, Surat en Malabar maar 28.000 lb vragen <lb/>
en de kamfer niet in Azië kan worden afgezet zonder het risico te lopen dat Engelsen of <lb/>
anderen haar opkopen en naar Europa vervoeren. Het overblijvende zal men voor 18 i.p.v. <lb/>
20 stuivers het pond trachten te verkopen, waarbij de winst [<folio>fol. 82</folio> dragelijk is, zonder <lb/>
het risico van particuliere export naar Europa. De bestelling aan Japan zal 20.000 lb i.p.v. <lb/>
50.000 lb bedragen met verbod van aanvoer door particulieren. Wegens de grote voorraad <lb/>
van 361.961 lb wordt aan curcuma tweemaal de eis, of 100.000 lb, verzonden. De voorraad is <lb/>
door de late ontvangst van de laatste eis slechts gedeeltelijk ingezameld naar het voorbeeld <lb/>
dat bij de eis van 1761 is te vinden. Van de rest gaat 50.000 lb naar Kharg en 20.000 lb naar <lb/>
Surat om daar minimaal tegen inkoopsprijs te verkopen. De directeur-generaal mag wat dan <lb/>
rest verkopen. Om het aanbod te verminderen is te Batavia en Cheribon de prijs verlaagd <lb/>
van 6 rsd tot 5 rsd en is de inkoop in de laatste plaats verboden. Aan Malakka's en Bangka's <lb/>
tin wordt als besteld 30.000 en 200.000 lb verzonden. De Bengaalse retourschepen kunnen <lb/>
geen tin meenemen en, om de redenen vermeld in de brief van 31 december 1760, kan <lb/>
Bangka's tin niet in blokken geleverd worden. Poedersuiker gaat over in de bestelde hoeveelheid <lb/>
van 1 miljoen lb, tenzij de partij groter wordt om de lagen rieten manden egaal te maken. <lb/>
<folio>fol. 83</folio> Hoewel dit jaar wat bruin uitgevallen, is, volgens het bericht van de administrateur <lb/>
van het suikerpakhuis gevoegd bij de resolutie van 1 oktober, de kwaliteit goed. Er komen <lb/>
volgens plan maar 10 kelders Japanse soja. Hopelijk hebben Heren XVII, anders dan over <lb/>
<pb n="0019" vol="14" weblink="/#page=32&amp;source=14_1"/>
de zending van 1760, geen klachten over slechte belading van de drie geplande schepen met <lb/>
15.619 kisten thee op vracht. Om vooral de productie van de twee eerste soorten te <lb/>
stimuleren, is op 21 mei, lang voordat de bestelling werd ontvangen, de inkoopsprijs van katoenen <lb/>
garens met 2 stuivers vermeerderd.)<lb/>
</remark>
<para>Wat aangaat de eygentlijke redenen van de vermindering dier fabriek<note mark="3">Fabriek, product namelijk katoenen garens.</note> en waarom <lb/>
Souracarta en Sourabaja thans geene fijne zoorten leveren, dese sijn nergens anders te <lb/>
zoeken dan in 't algemeene volkgebrek door de droevige sterfte in de Jaccatrase, <lb/>
Cheribonsche en veele delen van de Javase landen veroorzaakt, welke laatste daarenboven <lb/>
door de langdurige onlusten nog niet regt in den vorigen florisanten staat geraakt sijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 83v-84r.</folio>
<remark>(In vervolg op de brief van 29 april wordt kort verslag gedaan over de kantoren.<lb/>
</remark>
<subhead>Ambon</subhead>
<remark>Ambon had een kruidnageloogst van 2.060.776 lb, 435.917 lb meer dan de <lb/>
bekende grootste oogst van 1708. Met de Kattendijke, Kasteel van Tilburg, Hercules en de bark <lb/>
Noordwijk is nu 1.990.524 lb aangevoerd; de rest bleef achter bij gebrek aan scheepsruimte.<lb/>
</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>Uit Banda kwamen de Jager en Erfprins met 445.685 lb nootmuskaat, en 1272 hele <lb/>
en 73 halve sokkels foelie. Gezien de ongeregelde huishouding door de slechte gezondheid <lb/>
van oud-gouverneur Jacques Bariel, zou het wenselijk zijn geweest dat zijn vervanger Jacob <lb/>
Pelters eerder met de bark de Lieftallige, die hem van Ternate ophaalde, was aangekomen. <lb/>
Dit schip is naar Ceram afgedreven. Daar zijn bij een dorp verscheidene schepelingen en de <lb/>
onderkoopman Rijklof Breekpot, die tot secretaris <folio>fol. 85</folio> van Banda was benoemd, door <lb/>
trouweloze inlanders vermoord. De bark de Lieftallige is vervolgens naar Buru gevaren en <lb/>
nu hopelijk op Banda aangekomen of daarheen op weg.<lb/>
</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>De Vrouwe Elisabeth Dorothea bracht uit Ternate via Gresik 156<q><num>781</num>/<den>864</den></q> mark fijn <lb/>
stofgoud. Uit de meegekomen geheime brief van 30 juni 1761 blijkt hoe gegrond de vrees is dat <lb/>
vreemden inbreuk zullen maken op de door de Compagnie zo gekoesterde <lb/>
specerijhandel. De inlanders zeggen dat de schepen die sinds enige tijd en ook dit jaar rond <lb/>
NieuwGuinea en de Papuase eilanden zwierven, Spaans zijn. De schepen die Salawati, Misoöl en <lb/>
andere Papuase eilanden aandeden, horen onder een andere Europese natie, zoals blijkt <lb/>
uit het meegezonden briefje van de kapitein van het Engelse compagnies schip de Princess <lb/>
Augusta. Misschien weten de inlanders dat ook wel. Binnenkort zal er vergaderd worden <lb/>
hoe deze belangrijke bezittingen met Compagnies zwakke krachten <folio>fol. 86</folio> tegen onwettig <lb/>
binnendringen van vreemden te beschermen zijn. Er kunnen slechts maatregelen genomen <lb/>
worden, als de schepen tijdig aankomen. Tegen deze ondernemende en door voorspoed <lb/>
hooghartige natie helpen geen papieren protesten, maar slechts door ze in 't nauw te drijven. <lb/>
Het bestuur meldt nog geen vestiging op Salawati, waarvan de geheime brief van 24 mei <lb/>
uit Ambon repte. Van het opwerpen door de Spanjaarden van een sterkte op één van de <lb/>
Papuase eilanden, wat door de koningen van Tidore en Ternate wordt gevreesd, valt niets <lb/>
goeds te verwachten. De dienaren te Ternate vroegen al om enige voor de oorlog uitgeruste <lb/>
schepen met de nodige vaartuigen.)<lb/>
</remark>
<para>Verder gewagen de gemene advijsen nog van eene ijsselijke aardbeving, die het <lb/>
opspringen van den berg op Makjan den 22<super>e</super> september des verweeken jaars veroorzaakt <lb/>
heeft en waarbij omtrent tweeduyzend van de ingezetenen, met twee mannen onser <lb/>
kleyne bezettinge, het leven verloren hebben. Het geluyd waarmede die gedugte <lb/>
<pb n="0020" vol="14" weblink="/#page=33&amp;source=14_1"/>
aardschuddingen verzeld gingen en naar een swaar schutgevaart zweemde, is terselfder tijd door <lb/>
gansch Ambon, en zelfs tot in Banda, gehoord. En de verbaasde Makjanders hadden toen <lb/>
hunne nare en akelige woonplaats verlaten en zig, ten getalle van vijf of sesduyzend, op <lb/>
Ternaten ter neder gezet, daar de aardbeving, welke verscheyden maanden met eenige <lb/>
verposingen tusschen beyden aanhield, eenige schade aan de gebouwen veroorzaakt heeft <lb/>
en op den 22<super>e</super> september zelve zulke duysternis maakte dat men tot den middag bij het <lb/>
kaarsligt heeft moeten zitten. Dog latere berigten melden dat de inwooners van Makjan, <lb/>
zedert de schuddingen opgehouden sijn, hunne oude woonplaatsen weder beginnen op <lb/>
te zoeken en men hope had om de vernielde negorijen binnen twee of drie jaaren weder <lb/>
hersteld te zien.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 86v-87r.</folio>
<remark>(De Waakzaamheid is over Bima van Makassar teruggekeerd met 232.625 lb <lb/>
sapanhout en de Rozenburg van Sumbawa met 589.375 lb verfhout. De Waakzaamheid had tien <lb/>
inlandse matrozen aan boord. Ze waren door kapitein William Fernell van het Engelse schip <lb/>
de Valentine bij het dorp Sape, niet ver van Bima, aan land gezet met een briefje aan alle <lb/>
Compagnies dienaren hen naar Madras voort te helpen. Ze zijn op verzoek van een zekere <lb/>
John Herbert van de Engelse compagnie, omdat het niet te weigeren was, bij besluit van 28 <lb/>
juli uitgeleverd, uitgezonderd twee die geboren zijn in Batavia en die drie jaar geleden met <lb/>
een burgervaartuig naar Coromandel waren vertrokken en <folio>fol. 88</folio>] zich, tegen de <lb/>
plakkaten in, in Engelse dienst hadden begeven.)<lb/>
</remark>
<para>Dese laatste hebben voor den eersten clercq ter generale secretarije verklaard dat <lb/>
de Engelschen sterk vijf schepen, te weten de Griffin, de Valentin, de Suffolk, de Pocock <lb/>
en de Oxfort, met de sloep Cuddelore, uyt Canton gezeyld waren, met voornemen, so zij <lb/>
zeyden, van langs den gewonen weg naar Europa te stevenen. Maar tot nabij de Straat <lb/>
Banca gevorderd, soude de sloep die vooruyt zeylde, hen gewaarschouwd hebben dat zig <lb/>
daar eenige Fransche oorlogschepen onthielden. Waarvoor ze bevreesd den coers <lb/>
oostwaards geboegd en hunnen weg door de Molukse eylanden vervolgd hadden, bij welke <lb/>
gelegendheyd de Griffin in de Straat Solor verongelukt, dog het volk door sijne makkers <lb/>
geborgen was.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 88r.</folio>
<remark>(De verklaring gaat met de bijlagen mee en stemt overeen met het bijgevoegde <lb/>
relaas van twee inlanders, die het afgelopen voorjaar op Solor handel hebben gedreven, dat <lb/>
vier Engelse driemasters en een tweemastige brigantijn uit het noorden verschenen waren. <lb/>
Deze getuigen konden slechts zeggen dat de Engelsen met de koning, die zelf verklaarde <lb/>
onder de bescherming van de Nederlandse Compagnie te staan, hadden gesproken. Deze <lb/>
zouden hem het geschut van waarschijnlijk hun schip de Griffin, dat bij het eiland <lb/>
Basilan<note mark="4">Er staat "--- zeker eyland Baselan, niet verre van Solor,"; waarschijnlijk is het Basilan, één van de Sulu eilanden. </note> aan stukken was geslagen, geschonken hebben, omdat hij met zowel de <lb/>
Nederlanders, als de Engelsen in vriendschap leefde. <folio>fol. 89</folio> Zij zouden de Buginezen slechts <lb/>
drie dozijn geweren hebben kunnen verkopen en waren, na zeven dagen en het innemen <lb/>
van verversingen, van Solor zuidwaards vertrokken. Een brief uit Makassar van 24 mei <lb/>
berichtte dat dezelfde brigantijn de Cuddelore op 16 april bij het kasteel Rotterdam voor <lb/>
anker was gegaan om verversingen in te nemen. Hoewel eerst was gezegd te vertrekken, <lb/>
kregen deze Engelsen, omdat ze het dringend nodig hadden, twee last rijst en enige leggers <lb/>
water. Het schip was na vier dagen met negen saluutschoten, volgens zeggen naar Madras, <lb/>
vertrokken. Tijdens het verblijf was er met twee gewapende vaartuigen op toegezien dat <lb/>
de kapitein zijn belofte om geen contact met de inlander te zoeken, gestand deed. Deze <lb/>
berichten over dit vaartuig, dat waarschijnlijk hetzelfde is waarvan de dienaren te China <lb/>
in een rapport van 6 februari 1761 hebben gemeld dat het in de Chinese zeeën rondzwierf, <lb/>
<pb n="0021" vol="14" weblink="/#page=34&amp;source=14_1"/>
bevestigen de genoemde <folio>fol. 90</folio> verstrekkende oogmerken van de Engelsen.<lb/>
</remark>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>Uit Timor zijn er geen berichten, doordat noch het vewachte schip de Batavier, noch <lb/>
een burgervaartuig aankwam.<lb/>
</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Uit Palembang en Djambi kwam de bark de Afrikaan terug, terwijl de sloep de <lb/>
Leguaan en de bark Noordwijk daarheen zijn vertrokken. De Bronstee zal binnenkort volgen <lb/>
met materialen voor de bouw van de nieuwe loge.<lb/>
</remark>
<subhead>Siam</subhead>
<remark>De Kasteel van Tilburg is met een lading t.w.v. ƒ 78.125 naar Siam vertrokken met aan <lb/>
boord de onderkoopman Anthonij Abraham Werndley die, zoals gemeld in de brief van 31 <lb/>
december 1760, de omgekomen koopman Nicolaas Bang zal vervangen als resident. Een <lb/>
bedrag van ƒ 40.000, die van het geld van Bang gered zijn, moet in mindering gebracht <lb/>
worden op de zoekgeraakte ƒ 58.484. <folio>fol. 91</folio>  Ook dient men er alles aan te doen dat ƒ 12.800, <lb/>
die door de Siammers bij het bergen van de goederen verduisterd is, terugkomt. De goede <lb/>
stemming van de koning en de phra-klang moet uitgebuit worden voor het verkrijgen van <lb/>
nieuwe voordelen.)<lb/>
</remark>
<para>Voornamelijk nu de Siamsche priesters (die, na hunne verjaging van 't hoff van <lb/>
Candia, met 't schip de Snoek van Ceylon hier aangeland en met 't Casteel van Tilburg naar <lb/>
huys gekeerd sijn) getuygenis zullen kunnen dragen van 't heusch onthaal 'tgene men <lb/>
hun hier aangedaan heeft, door hen te defraieeren en van het nodige voor de reyze te <lb/>
voorsien.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 91r.</folio>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>(Uit Japan brachten de Duinenburg en Bosschenhove t.w.v. ƒ 417.577 aan suiker, <lb/>
sapanhout etc. Uit de geheime resolutie van 2 juni blijkt dat, gezien de grote voorraad, de <lb/>
prijs van staafkoper is verlaagd om de afzet in de Westerkwartieren te stimuleren.<lb/>
</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>Uit Malakka is er sinds de komst van de Spaarzaamheid geen nieuws. De Zeelelie is <lb/>
via dat kantoor naar Bengalen gezonden.<lb/>
</remark>
<subhead>Sumatra's Westkust</subhead>
<remark>De Bronstee, die reeds in het begin van april uit Padang was vertrokken, moest na <lb/>
twee maanden terugkeren. Pas 20 juli kwam ze met ruim 522 mark, of ƒ 160.103, <folio>fol. 92</folio> <lb/>
aan goud, 71.378 lb peper en 12.500 lb benzoë terug. De Hercules is naar dit kantoor <lb/>
vertrokken en de Waakzaamheid zal volgen beide met textiel, zout en andere goederen. Over <lb/>
de textielhandel valt niet veel goeds te zeggen, maar die in zout bloeide op. De bestelling van <lb/>
zout van 300 last zal uitgevoerd worden in de hoop dat dit te verkopen is voor 3 realen goud <lb/>
het last. Men moet trachten de levendige handel van de Engelse smokkelaars zoveel <lb/>
mogelijk te beletten. Nu de Engelsen Benkulen weer bezitten zullen ze Compagnies handel in de <lb/>
noordelijke gebieden schade berokkenen. Na het vertrek van Charles-Henri graaf d'Estaing, <lb/>
verschenen daar vier Engelse sloepen om in ruil peper te verwerven van de inlanders. Kort <lb/>
daarop verschenen op weg naar China de Osterley, Prince George en Worcester. De twee <lb/>
laatsten voeren met peper door naar Kanton, maar de Osterley, waarvan de kapitein ad <lb/>
interim als gouverneur optrad, bleef achter. <folio>fol. 93</folio> In hun kleine kantoren was nog geen <lb/>
bezetting, maar de regenten van Mukomuko en Krui zouden de contracten met de Engelsen <lb/>
bevestigd hebben. Op beide plaatsen was op St. George Dag de Engelse vlag gehesen. Of <lb/>
<pb n="0022" vol="14" weblink="/#page=35&amp;source=14_1"/>
de Engelsen iets te Natal en Tapanuli zullen ondernemen is onzeker. Als vorige maand hun <lb/>
nieuwe gezaghebbers uit Madras zijn aangekomen, zullen ze naar al hun vorige kantoren <lb/>
volk sturen. Dat zal in de twee laatst genoemde plaatsen, waar de Compagnie zijn wettig <lb/>
recht zal handhaven, wel problemen geven.<lb/>
</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Uit Bengalen kwam de Zeelelie aan met een lading t.w.v. ƒ 221.312, maar zonder <lb/>
opium, zodat men zich met de eerder ontvangen 293 kisten moest tevredenstellen. Om van dit <lb/>
lucratieve product de bestelde 1200 kisten binnen te krijgen, zijn in de geheime brieven van 9 <lb/>
juni en 23 juli instructies gegeven die met de brief van Heren XVII van 30 september geheel <lb/>
overeenstemmen. Met de Deunisveld, Wildrijk en Kattendijke, die met de 's Gravezande via <lb/>
Bengalen naar Nederland terug zullen varen, <folio>fol. 94</folio> werd de bestelling van geld van 10<q><num>1</num>/<den>2</den></q><lb/>
ton schats uitgevoerd. Het kantoor heeft nu, behalve ƒ 439.255, op Nederlandse wijze <lb/>
berekend en ontvangen met het directe schip uit Nederland, ƒ 100.000 aan Suratse ropia's die te <lb/>
Bimlipatam voor nog geen 30 stuivers zijn uit te geven. Daarom is voor ƒ 260.744 aan <lb/>
dukaten, die met de Huis ten Donk naar Bengalen zouden gaan, te Batavia aangehouden. Als <lb/>
onderlaag is wegens tekort aan salpeter, aan ieder schip 100.000 lb stenen, 50.000 lb hout <lb/>
en 300.000 lb peper meegegeven. De dienaren is bevolen daar voor ieder schip 1000 <lb/>
zakken salpeter bij te doen. Wat overblijft dient naar Batavia te gaan. Als er meer is, dan moet <lb/>
de onderlaag van stenen eruit gehaald worden voor een winstgevender ballast. Het voorstel <lb/>
van Louis Taillefert in zijn brief van 4 december 1760 om met de Engelsen te Londen een <lb/>
verdrag te sluiten over de hoeveelheid en prijs van de salpeter wordt met een gunstig advies <lb/>
voorgelegd. De Engelsen zijn door hun positie aan het moslimhof steeds onhandelbaarder. <lb/>
<folio>fol. 95</folio> Dat brengt nadeel, of tenminste onzekerheid. Een overeenkomst met de Engelse <lb/>
compagnie te Londen is des te meer noodzakelijk, daar Lubbert Jan van Eck in zijn aparte <lb/>
brief van 5 juni berichtte dat er in het noorden van Coromandel slechts een kleine partij <lb/>
salpeter te verkrijgen is. Zoals reeds gemeld op 29 april 1761, is assistent Willem Beens <lb/>
gearresteerd en zijn goederen zijn in beslag genomen op verdenking van medeplichtigheid aan <lb/>
twee diefstallen van geld. De advocaat-fiscaal berichtte in de vergadering van 24 april dat hij <lb/>
geen actie tegen Beens kon instellen, omdat hij die slechts op één verhoor van de benjaan <lb/>
te Hooghly, Gerridoor, kon funderen, bovendien slechts in kopie ontvangen, waarin deze <lb/>
zichzelf van medeplichtigheid beschuldigde. Daarom is dat geen bewijs. Volgens resolutie <lb/>
van 22 mei bleek een poging om Beens zelf te doen bekennen vruchteloos <folio>fol. 96</folio> en <lb/>
ontkende hij meesterlijk. De advocaat-fiscaal verklaarde dat verdere actie bij gebrek aan bewijs <lb/>
onmogelijk is. Omdat hij moreel schuldig was, is Beens als een schadelijk persoon via <lb/>
Ceylon naar Nederland gezonden met het verzoek hem nimmer meer in dienst te nemen. In een <lb/>
aparte brief van 25 augustus is verzocht het verduisterde bedrag van 22.310 sicca ropia's na <lb/>
aftrek van ƒ 9600,- die de borgen van de gerepatrieerde kassier Michiel Bastiaanse hadden <lb/>
voldaan, op diens rekening te laten voortlopen, totdat het Heren XVII bij ontvangst van de <lb/>
voorjaarsbrieven duidelijk is wat van hem kan worden teruggevorderd. Er is een bedrag <lb/>
van 170.000 sicca ropia's dat door dezelfde benjaan Gerridoor, in november 1756 in plaats <lb/>
van het van de kleine in de grote kas over te brengen, met hulp van de gerepatrieerde <lb/>
<folio>fol. 97</folio> assistent Emanuel Hendrik Kantzou zou zijn verduisterd. Aan de hand van de <lb/>
schriftelijke verantwoording van oud-directeur Adriaan Bisdom is op 21 juli voorlopig besloten <lb/>
Bisdom en hoofdadministrateur Robbert Hendrik Armenault ieder de helft van 100.000 <lb/>
sicca ropia's te laten voldoen en de overige 70.000 door de gecommitteerden die eind mei <lb/>
1757, 1758 en 1759 de jaarlijkse opneming van de grote geldkas deden. Als de negotieboeken <lb/>
met de door hen geleverde rapporten overeenstemmen, dan is duidelijk dat er geen telling <lb/>
plaatsvond, maar dat de rapporten vals waren, omdat de 170.000 ropia's al sinds 1 december <lb/>
1756 ontbraken. Als de gecommitteerden kunnen aantonen dat de rapporten klopten en van <lb/>
de negotieboeken afweken, dan worden zij van die 70.000 ropia's vrijgesteld. Deze worden <lb/>
dan de negotieboekhouder en de gecommitteerden van de kleine kas van november 1756, <lb/>
<pb n="0023" vol="14" weblink="/#page=36&amp;source=14_1"/>
toen de diefstal is geschied, aangerekend. <folio>fol. 98</folio> Zij controleerden volgens de resolutie te <lb/>
Hooghly van 22 januari 1757 immers deze kas. Als de negotieboekhouder volgens de <lb/>
voorschriften de boeken met de rapporten had vergeleken, dan zou hij de verschillen hebben <lb/>
opgemerkt. Volgens de gevangengenomen Gerridoor is de rekening van 170.000 ropia's nooit <lb/>
ingeleverd, zodat de opnemers van de kleine kas ze nimmer met de ordonnantiën hebben <lb/>
kunnen vergelijken. Ze hebben dus een vals rapport opgesteld. Kunnen zij aantonen dat de <lb/>
originele ordonnantie bij de controle van de kas wel aanwezig was, dan gaan zij ook vrijuit. <lb/>
Mocht evenwel blijken dat de vergelijking van de negotieboeken met de generale opneem <lb/>
in 1757, 1758 en 1759 was verzuimd, dan moet oud-directeur Bisdom <q><num>2</num>/<den>3</den></q> vergoeden en <lb/>
hoofdadministrateur Armenault <q><num>1</num>/<den>3</den></q>, omdat zij daar beide verantwoordelijk voor zijn. Conform de <lb/>
opdracht [fol. 99A] van 25 augustus zal het bestuur in Bengalen wel de nodige informatie <lb/>
verstrekken. De beëdigde borgstelling die Bisdom en Armenault van hun goederen in <lb/>
Bengalen deden, is geëffectueerd. Mocht dit niet genoeg zijn, dan moeten alle bezittingen van de <lb/>
uiteindelijke dief Gerridoor te gelde gemaakt worden en moet hij, als dat zonder nadelige <lb/>
gevolgen kan geschieden, met zijn medeplichtige broer Okker, met de belastende stukken <lb/>
naar Batavia worden gezonden.<lb/>
</remark>
<subhead>Coromandel</subhead>
<remark>De Nijenborg keerde terug van Coromandel met 1000 pakken textiel t.w.v. ƒ 465.340 <lb/>
en even later de Prinses van Oranje, die in april met contanten daarheen was gestuurd om in <lb/>
ballast met de laatste berichten van Ceylon terug te komen.)<lb/>
</remark>
<para>Den staat deser custe uyt der ministers directe advisen zullende blijken, zullen wij <lb/>
hier eenlijk mentie maken van onse verleende approbatie omtrent het in dienst neemen <lb/>
van 150 Franschen met hunne officieren, zijnde oude ervaren troepen, waartoe de <lb/>
presente zwakheyd van het Nagapatnamsche guarnisoen en de toestand van Ceylon ons wel <lb/>
gedrongen heeft. Gelijk het gebrek aan bekwame subjecten aan de artillerij en genie <lb/>
oorzaak is geweest dat wij verscheydene luyden van die kunst, die bevorens de Franschen <lb/>
gedient hebben, onder anderen nog twee capitains en een lieutenant, bij resolutie van den <lb/>
11<super>e</super> september vermeld, op de voordragt van den gouverneur Van Eck in dienst genomen <lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<para>Met de Princes van Orange sijn ons ook ter hand gekomen 12 verscheydene wissels, <lb/>
te zamen bedragende 66.500 ropia's, of 159.600,- Fransche livres, die door den gewesen <lb/>
gouverneur en raad van Pondicheri op de koninglijke schatkist getrokken, en door <lb/>
monsieur Le Verrier geëndorseert sijn op monsieur Jean Dumont, en door desen op de kamer <lb/>
van Amsterdam, alwaar de wissels dan ook dienen voldaan te worden. Deselve dienen <lb/>
ter aflegging van 29.613<q><num>3</num>/<den>4</den></q> sicca-ropijen, die in Bengale aan de Franschen geleend sijn; van <lb/>
12.251 ropia's door de Jaggernaykpoeramse bedienden voor hun uytgegeven en van 3100 <lb/>
pagoden, die de troupen van monsieur De Lallij voormaals, bij hunne passagie voorbij <lb/>
Nagapatnam, aan mondbehoeftens genoten hadden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 99Av-99Br.</folio>
<remark>(Doordat Pondicherry geheel verwoest is, valt dit geld niet in India te innen. De <lb/>
assignaties dienen de Compagnie in Europa als onderpand. Ze worden met de adviesbriefjes <lb/>
voor de directeuren van de Franse compagnie onder de bijlagen meegezonden. Gouverneur <lb/>
Lubbert Jan van Eck is benoemd tot gouverneur van Ceylon. De opperkoopman en <lb/>
opperhoofd te Pulicat, Christiaan van Teylingen, volgt hem op. Van hem wordt dezelfde ijver <lb/>
en tact als die van Van Eck verwacht. De Luxemburg en Leiden vertrokken in juni 1761 met <lb/>
een lading t.w.v. ƒ 288.326 naar Coromandel. <folio>fol. 100</folio> Samen met de Bengaalse <lb/>
retourschepen Wildrijk en 's-Gravenzande vervoerden zij ƒ 1.122.592 aan contanten. Dit moet, naast <lb/>
de ƒ 201.340 die de Prinses van Oranje meenam, deze kantoren vrijwaren van geldgebrek. <lb/>
Door schaarste aan goud was men genoodzaakt het grootste deel van de bestelling in ropia's, <lb/>
dukaten, kobans en baar zilver te voldoen.<lb/>
<pb n="0024" vol="14" weblink="/#page=37&amp;source=14_1"/>
</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>In de voorjaarsbrief is al over Ceylon gesproken.)<lb/>
</remark>
<para>De zedert ontfangen berigten sijn niet gunstiger geweest en U Wel Ed. Hoogachtb. <lb/>
zullen uyt de directe advisen vandaar kunnen beogen dat niet alleen Mature, waarvan <lb/>
de bezetting maar even tijd heeft gehad om zig te bergen, in de handen der muytelingen <lb/>
gevallen is, maar dat sij ook middel hebben weten te vinden om zig van Hangwelle, eene <lb/>
veldschans zes uuren van Colombo gelegen, meester te maken en de bezettelingen op <lb/>
weynige na om hals te brengen. De brief der Gaalsche ministers van den 16<super>e</super> mey, ook <lb/>
de aparte brieven van den E. Van Eck gedagtekend den 5<super>e</super> junij en 10<super>e</super> julij, behelsen wel <lb/>
eenigsints gunstiger berigten, alsof de blokkade van Gale in 't laatste van april door twee <lb/>
gelukkige uytvallen opgeslagen was en, volgens het geadviseerde door den heer <lb/>
Schreuder aan meermelde nieuwen gouverneur Van Eck bij brieve van den 21<super>e</super> junij, dat 't hof <lb/>
van Candia wat scheen te willen bijkomen. Maar dese flikkeringen van hoop sijn nog te <lb/>
flaauw om er zig sterk mede te vleyen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 100r-v.</folio>
<remark>(<folio>fol. 101</folio> Op het schriftelijk advies van de toenmalige directeur-generaal Gustaaf <lb/>
Willem van Imhoff waren in de geheime zitting van 10 april 1761 de bevelen opgesteld om <lb/>
de gemoederen van de Kandyers en de Singalezen, die onder gouverneur Jan Schreuder <lb/>
zo vervreemd waren, tot bedaren te brengen. Ze zijn in de geheime brief van 14 april <lb/>
vervat. Toen Van Imhoff als gouverneur-generaal was aangetreden, heeft hij de leden van de <lb/>
Hoge Regering gevraagd welke maatregelen er nog meer wenselijk waren, maar, zoals uit <lb/>
de geheime resolutie van 29 mei blijkt, konden er menselijkerwijs geen betere <lb/>
maatregelen bedacht worden. In dat besluit valt ook te lezen waarom gouverneur Schreuder eervol <lb/>
werd ontslagen en Lubbert Jan van Eck als zijn opvolger is benoemd. Hem was al in een <lb/>
geheime brief van 14 april opgedragen desnoods naar Jaffna over te steken voor het nemen <lb/>
van maatregelen. Hopelijk helpen de middelen die Schreuder in de geheime brief van 14 <lb/>
april zijn opgedragen, om het weerbarstige hof van Kandy en de vervreemde Singalezen <lb/>
weer aan het belang van de Compagnie te verbinden. De bekende doortastende en tegelijk <lb/>
zachtzinnige en onbaatzuchtige aard van Van Eck geeft daarop goede hoop. <folio>fol. 102</folio> De <lb/>
aftredende en aantredende gouverneur zijn in de geheime brief van 9 juni gemachtigd om <lb/>
dienaren die oorzaak tot de onlusten gaven of die door de inwoners gehaat worden, naar <lb/>
Batavia te sturen. Mocht het hof er weer om vragen dan mag, indien dat de situatie verbeterd, <lb/>
toegezegd worden dat de sinds een jaar of vijf verbannen groten vrijgelaten zullen worden. <lb/>
Degenen die naar Tuticorin zijn gestuurd, kunnen dadelijk de vrijheid krijgen. Er is om een <lb/>
lijst van ballingen met de reden van hun verbanning gevraagd. Deze zullen voorlopig van <lb/>
Kaap de Goede Hoop en Banda naar Batavia ontboden worden. Trouwe Singalezen dient <lb/>
men zoveel mogelijk te bevoordelen. Er is aan de koning van Kandy een vriendelijke brief <lb/>
geschreven met een geschenk t.w.v. ƒ 11.682. Hopelijk heeft dit een gunstige uitwerking op <lb/>
deze gestoorde vorst. Tevens wordt gewenst dat de geheime opdracht van 25 augustus, die <lb/>
naar de gouverneur van Coromandel werd gestuurd, betreffende een zekere oom van de <lb/>
koning, die eerst in Nagapattinam en later in Thanjavur woonde, effect heeft. Volgens nadere <lb/>
berichten heeft hij evenwel weinig invloed op de koning van Kandy. <folio>fol. 103</folio> Om alle <lb/>
bevelen te kunnen uitvoeren zijn er troepen, ammunitie, geld en levensmiddelen naar Ceylon <lb/>
gezonden. Nicolaas Harting had zeer ijverig op Java's Oostkust inlanders geworven, maar <lb/>
gebrek aan Europeanen verhinderde het vertrek van de schepen en sloepen. Behalve de <lb/>
Zuiderburg en de Mossel, waarvan het vertrek al in de voorjaarsbrief was vermeld, zijn de <lb/>
Vlietlust, Keukenhof, Ruiteveld, Sparenrijk en Schoonzicht met de sloepen de Rijder, Sunda, <lb/>
Arend en Nagapatnam gestuurd. Daarop waren 1570 inlandse soldaten met hun uitrusting <lb/>
en proviand. Er konden slechts 130 Europese soldaten gemist worden, die binnenkort <lb/>
gevolgd worden door 100 met de Noord-Beveland op weg naar Surat. Bij gebrek aan schepen <lb/>
konden de nog aan de bestelling ontbrekende 228 lasten rijst niet direct naar Ceylon <lb/>
gezonden worden. Er wordt gehoopt dat deze hulp samen met  295 Europese en 2000 inlandse <lb/>
<pb n="0025" vol="14" weblink="/#page=38&amp;source=14_1"/>
militairen uit Nagapattinam en Cochin en met een flink aantal vaderlandse recruten, die <lb/>
hopelijk met de Vrouwe Rebecca Jacoba, Amerongen en Rhoon zullen komen, het mogelijk <lb/>
zal maken <folio>fol. 104</folio> om ongewenste aanhoudende onrust het hoofd te bieden. Gouverneur <lb/>
Van Eck mag op Coromandel zoveel sipoys, of inlandse soldaten, in dienst nemen als hij <lb/>
nodig heeft. In de brieven uit Coromandel van 23 mei en 5 juni werd gemeld dat er velen uit <lb/>
Franse dienst zouden willen overkomen. Het zou wenselijk geweest zijn als er meer soldaten <lb/>
gezonden hadden kunnen worden, vooral omdat uit de geheime brieven blijkt dat er alle <lb/>
reden is het hof van Kandy ervan te verdenken contacten met andere inheemse en vreemde <lb/>
machten te onderhouden.)<lb/>
</remark>
<para>Daar sijn, dat meer is, blijken gevonden dat sij met oorlogsvoorraad voorzien sijn <lb/>
door vreemden of Engelschen, die zelfs, volgens de berichten, met hun al in <lb/>
onderhandeling geweest waren om voor 't verleenen van secours eenige zeeplaatsen te bedingen. Ten <lb/>
welken opzigte U Wel Ed. Hoogachtb. maar gelieven te lezen 'tgeene de gouverneur Van <lb/>
Eck bij secreete brieven van den 23<super>e</super> may en 5<super>e</super> junij en de commandeur van Mallabaar bij <lb/>
gelijke missive van den 3<super>e</super> may, geschreven hebben. Wij hebben daarom ook bij secreeten <lb/>
brief van den 23<super>e</super> julij naar Ceylon gelast hiernaar met alle mogelijke zorgvuldigheyd, <lb/>
zelfs door het spendeeren van geschenken, onderzoek te doen en zich van alle verdagte <lb/>
perzoonen, die ergens betrapt mogten werden, te verzekeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 104v-105r.</folio>
<remark>(De schepen Schoonzicht en Sparenrijk, en de sloepen Arend en Nagapatnam zijn <lb/>
gezonden om op plaatsen waar een landing zou kunnen plaatsvinden, te patrouilleren. Er <lb/>
is bevolen de fortificaties van Colombo, Galle en Trincomale te verbeteren en deze plaatsen <lb/>
van een goed garnizoen te voorzien. Voor de textielhandel op de kust van Madurai, waar <lb/>
ook onrust is, is voor de dagelijkse uitgaven en om schulden af te lossen voor ƒ 358.334 aan <lb/>
goud, ƒ 700.100 aan Suratse ropia's en ƒ 150.000 aan duiten toegezonden.<lb/>
</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>Sinds april is met de Bosschenhove en Ruiteveld uit Malabar 860.500 lb peper en <lb/>
6000 lb cardamom ontvangen. De Vosmaar en Huis te Manpad vertrokken naar Japara om <lb/>
suiker te halen en daarna met nog hier ingescheepte andere waren naar Cochin te varen. <lb/>
Doordat er schepen van 136 voet moesten worden gebruikt, kon de bestelde 200 last rijst niet <lb/>
meegegeven worden. Die moet maar duurder op Malabar gekocht worden, tenzij Ceylon, <lb/>
zoals is geschreven, 100 last kan missen.<lb/>
</remark>
<subhead>Surat</subhead>
<remark>Op de lading <folio>fol.106</folio> van de Duinenburg, Lapienenburg en Torenvliet, die het <lb/>
voorafgaande jaar naar Surat vertrokken is, is de aanzienlijke winst van 8<q><num>1</num>/<den>2</den></q> ton schats behaald. <lb/>
De winst op suiker was meer dan een kapitaal. Uit Surat is dit jaar ƒ 900.000 aan <lb/>
contanten en ƒ 150.000 aan textiel en andere goedern ontvangen. Hoewel het bestuur om vijf <lb/>
scheepsladingen had gevraagd, waren er maar drie, waarvan één van 136 voet, beschikbaar. <lb/>
Daarvan is de Borssele met een lading t.w.v. ƒ 140.095 vertrokken en zullen de anderen <lb/>
binnenkort volgen.<lb/>
</remark>
<subhead>Kharg</subhead>
<remark>De Renswoude gaat met suiker, die te Cheribon wordt opgehaald, en met de <lb/>
gebruikelijke lading naar Kharg. De Mariënbos, die al in november van het voorafgaande jaar <lb/>
daarheen is vertrokken, wordt nog terugverwacht.<lb/>
</remark>
<subhead>Java's Oostkust</subhead>
<remark>Aan Nicolaas Harting is op eigen verzoek toegestaan na zeven jaar het bestuur van <lb/>
Java's Oostkust neer te leggen en zijn zetel in de Hoge Regering in te nemen. Hij wordt <lb/>
binnenkort verwacht. Als zijn opvolger is Willem Hendrik van Ossenberg benoemd, die <lb/>
<pb n="0026" vol="14" weblink="/#page=39&amp;source=14_1"/>
onlangs door Heren XVII tot raad extraordinaris van de Hoge Regering was bevorderd. Hij <lb/>
kent het land en de taal, is zachtzinnig en weet met de inlandse vorsten en groten om te gaan. <lb/>
<folio>fol. 107</folio> Er wordt verwacht dat dit gouvernement, dat zich onder Harting van een vorige <lb/>
verderfelijke oorlog begon te herstellen, ten voordele van land en volk en van de <lb/>
Compagnie rustig zal blijven. De susuhunan en de sultan kregen bericht van het overlijden van <lb/>
Jacob Mossel en het aantreden van Petrus Albertus van der Parra als gouverneur-generaal <lb/>
en ontvingen geschenken van respectievelijk ƒ 1375 en ƒ 1200. Zij zonden bedankbrieven <lb/>
en felicitaties en hun gezanten zullen volgens gebruik de nieuwe gouverneur-generaal tegen <lb/>
het eind van deze maand oktober komen begroeten.<lb/>
</remark>
<subhead>Cheribon</subhead>
<remark>Ook de vorsten van Cheribon zijn van de opvolging van Van der Parra op de hoogte <lb/>
gebracht met daarbij een geschenk van ƒ 1404.<lb/>
</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>In Bantam is Willem Hendrik van Ossenberg opgevolgd door opperkoopman Hugo <lb/>
Pieter Fauré. Alles is daar in rust. De sultan zond een gezantschap, met aan het hoofd de <lb/>
rijksbestuurder en een geschenk van 75.000 lb peper, om Van der Parra te feliciteren. Het <lb/>
werd op 29 juni in een vergadering van de Hoge Regering ontvangen en vertrok weer op <lb/>
16 juli. De gecommitteerden die het terug naar de sultan begeleid hebben, kregen nog een <lb/>
geschenk van 18.750 lb peper. <folio>fol. 108</folio> In drie etappes werden de sultan geschenken t.w.v. ƒ <lb/>
10.087 gegeven. Zijn Hoogheid en de rijksbestuurder zijn vergenoegd over de verlaging van <lb/>
de bij contract van 1753 overeengekomen recognitiegelden van 18.875 Spaanse realen naar <lb/>
12.000, waarbij het minderen volgens besluit van 9 juli door een langere voortzetting van <lb/>
een jaarlijkse verstrekking wordt voldaan. Toen is ook besloten om <q><num>2</num>/<den>3</den></q> te betalen wanneer de <lb/>
peper in de pakhuizen van de vorst binnen is, en <q><num>1</num>/<den>3</den></q> wanneer ze in de schepen van de <lb/>
Compagnie geladen is. De vorst is daar net zo tevreden over. Hij krijgt het geld nu des te eerder <lb/>
in handen, wat hem aan de Compagnie verplicht. Uit de brieven van de sultan ontvangen <lb/>
blijkt zijn genoegen. De leveranciers, die nu direct met geld naar huis kunnen, zullen hun <lb/>
tuinen met groter ijver verbeteren. Daardoor neemt de levering toe en de bevolking van de <lb/>
Lampongse districten wordt aangemoedigd om de peper naar Bantam te brengen in plaats <lb/>
van naar de Engelsen te Benkulen of elders.<lb/>
</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark><folio>fol. 109</folio> De papieren van wijlen Jacob Mossel die de Compagnie betreffen, zijn door <lb/>
Jeremias van Riemsdijk en de eerste secretaris Willem Arnold Alting naar de secretarie <lb/>
overgebracht. Van Riemsdijk dankt voor de benoeming tot raad ordinaris van de Hoge Regering. <lb/>
Michiel Romp en Willem Hendrik van Ossenberg danken voor hun benoeming tot raad <lb/>
extraordinaris. Deze werden op 6 juli in de vergadering geïntroduceerd. Allen legden zij <lb/>
de zuiveringseed af. <folio>fol. 110</folio> Raad extraordinaris Adriaan de Nijs is overleden en raad <lb/>
ordinaris Jacob van der Waeyen kreeg in de vergadering van 21 juli verlof te repatriëren. Hij <lb/>
zal binnenkort als admiraal van de retourvloot op de Lapienenburg vertrekken en als <lb/>
gebruikelijk aan Kaap de Goede Hoop als commissaris optreden en daarvan aan Heren XVII <lb/>
en de Hoge Regering verslag doen. Van der Waeyen en zijn vrouw mogen zes lijfeigenen <lb/>
meenemen, van wie de vaststelling van transportkosten aan Heren XVII wordt overgelaten. <lb/>
Mr. Willem Vincent Helvetius treedt nu op als president van de Raad van Justitie; hij heeft <lb/>
in de vergadering van de Hoge Regering zitting genomen naast het jongste lid. Hij dankt <lb/>
Heren XVII voor zijn benoeming. Aangaande het rekest van de Utrechtse Weeskamer en <lb/>
Jan Henrik van Ewijk, <folio>fol. 111</folio> dat bij de brief van 26 oktober 1759 werd ontvangen, is in <lb/>
de brief van 15 oktober 1760 reeds gemeld)<lb/>
</remark>
<para>---dat 'tzelve in handen van weesmeesteren gesteld was. Dat collegie heeft zig ter <lb/>
sessie van den 15<super>e</super> der voorleedene maand bij ons geaddresseert, vertoonende, onder <lb/>
<pb n="0027" vol="14" weblink="/#page=40&amp;source=14_1"/>
exhibitie van twee notitiën, ééne van de papieren die, betrekkelijk tot den boedel van wijlen <lb/>
den ordinaris raad Johannes Mattheus Cluijsenaar, reeds overgesonden waren en eene <lb/>
andere van die er nog gerequireert worden. Hoe zij ter zake van de excessive kosten geen <lb/>
reden vonden om de laatste van de voormelde momboir-kamer over te senden, dewijl <lb/>
Hunne Edele van de finale afdoening van 't proces, door weesmeesteren tegen den heer <lb/>
directeur Hooreman nomine uxoris gevoerd, reeds verwittigt waren. En deswegens hunne <lb/>
goedkeuring betuygt hadden, bij eenen brief op den 9<super>e</super> october 1758 aan de Weeskamer <lb/>
alhier geschreven, dat Hunne Edele bij eene volgende missive van den 19<super>e</super> october 1759 <lb/>
de noodzakelijkheyd van de gerequireerde stukken wel gesustineert hadden om indertijd <lb/>
buyten verantwoording te blijven. Dog sonder reden, nadien de voogdij over de <lb/>
kinderen van wijlen den heer Cluijzenaar en de administratie hunner middelen alleen aan de <lb/>
Weeskamer van Batavia sonder eenige restrictie opgedragen sijnde, dese dan ook alleen <lb/>
daarvoor aansprekelijk soude sijn. Zij besloten hun addres met een versoek dat wij, ter <lb/>
vermijdinge van verdere kosten die al vrij hoog gelopen waren, sodanig wilde <lb/>
disponeeren, als ten meesten nutte van de pupillen en tot zekerheyd Hunner Eerwaardens <lb/>
geoordeelt soude worden te behooren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 111r-v.</folio>
<remark>(<folio>fol. 112</folio> De notitie wordt als bijlage meegestuurd. Weesmeesters kunnen volstaan <lb/>
met wat ze gedaan hebben. Noch heeft de Weeskamer te Utrecht het recht om van de <lb/>
Weeskamer te Batavia verantwoording te eisen, noch hoeft deze die te geven. Als iedere <lb/>
weeskamer in Europa rekenschap van die in Batavia zou kunnen vragen, dan zou er nimmer een <lb/>
eind aan haar administratie komen en zou ze steeds klaar moeten staan om verantwoording <lb/>
af te leggen. Er is hier uitvoerig bij stilgestaan om weesmeesters te ontlasten. In de <lb/>
vergadering van 1 oktober vroegen de hoofdparticipanten van de Opium Sociëteit hun verzoek <lb/>
om verlenging van het exclusieve octrooi, dat per eind augustus 1765 afloopt, met twintig <lb/>
jaar te ondersteunen. Uit hun extract-resolutie, die als bijlage meegaat, blijkt hoe de afzet <lb/>
vermindert door het gestaag afnemen van het verbruik en door de smokkelhandel. <lb/>
<folio>fol. 113</folio> Er wordt schade geleden door grote voorraden, door verkopen op krediet en door <lb/>
jaarlijkse bankroeten, terwijl er verplicht per jaar 1200 kisten moeten worden afgenomen. <lb/>
Wegens de voordelen die de Opium Sociëteit de Compagnie geeft, ondersteunt de Hoge <lb/>
Regering het verzoek krachtig. Ook het verzoek om de verplichte afname tot 1000 kisten te <lb/>
mogen beperken tegen de oude prijs van rsd 450 verdient het zeker te worden ingewilligd. <lb/>
Bij de huidige situatie in Bengalen zou er niet eens zoveel kunnen worden ingekocht en de <lb/>
Opium Sociëteit verplicht zich bij groei van de afzet weer 1200 kisten af te nemen tegen een <lb/>
meerprijs van 100 rsd voor iedere kist boven de 1000. Bij de zeedienst is er, naast het gebrek <lb/>
aan schepen en matrozen, ook een tekort aan goede scheepstimmerlieden. Eind september <lb/>
waren er op Onrust niet meer dan 124 en 80 op de <folio>fol. 114</folio> equipagewerf, van wie maar de <lb/>
helft bekwaam. Bij besluit van 28 juli kregen de commandeur en opperequipagemeester <lb/>
toestemming om 30 inlandse kalfaters tegen 15 stuivers per dag in te huren. Hopelijk worden er <lb/>
spoedig veel bekwamere Europese timmerlieden gestuurd, zodat deze dure huurlingen weer <lb/>
kunnen worden afgedankt en in deze zuinigheid kan worden betracht. Om die reden is het <lb/>
jacht de Nederlandsche Maagd, waaraan sinds 1747 ƒ 76.849 werd besteed en dat per jaar <lb/>
wel ƒ 4000,- kost, bij besluit van 29 mei verkocht voor ƒ 24.000,-. Wat de militie aangaat zijn <lb/>
op voorstel van de gouverneur-generaal bij besluit van 28 juli de kosten van het korps <lb/>
dragonders, dat als lijfwacht dient, met ƒ 30.000,- verminderd. Bovendien was reeds bij besluit <lb/>
van 30 juni het hospitaal bij het warme bad wegens gering nut en vele problemen gesloten, <lb/>
wat een besparing van 12 à 13 duizend gulden per jaar betekent.)<lb/>
</remark>
<para>Maar hiertegen hebben wij, om het swakke Bataviasche guarnisoen in de sware <lb/>
togten en wagten eenigsints tegemoet te komen, den 26<super>e</super> may besloten 150 inlandsche <lb/>
christenen uyt de burgerij, tegen de gewone bezolding van 9 guldens ter maand in dienst <lb/>
te neemen, die maandelijks door anderen vervangen worden. En dus met minder <lb/>
tegenzin dienen, dan het corps mardijkers, 'tgeene zeedert ook afgedankt is, en de ongelden <lb/>
<pb n="0028" vol="14" weblink="/#page=41&amp;source=14_1"/>
dus bijna gelijk gebleven sijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 115r.</folio>
<remark>(Wat betreft de vreemde natiën kwamen sinds april de Franse ridder Louis de Joannis <lb/>
aan met het oorlogsschip de Comte d' Artois, het compagnies schip de Comte d' Argenson <lb/>
en het fregat Le Marie met aanbevelingsbrieven niet alleen van de Hoge Raad van <lb/>
Mauritius<note mark="5">Mauritius, dan in bezit van de Franse Oost-Indische compagnie als Ile de France.</note> aan de Hoge Regering, maar ook apart van de Raad, van de gouverneur Antoine Marie <lb/>
Desforges-Boucher en van het hoofd van het eskader de ridder van St. George aan wijlen <lb/>
de gouverneur-generaal Jacob Mossel en aan de toenmalige directeur-generaal Petrus <lb/>
Albertus van der Parra en de overige leden van de regering. Omdat de Fransen geen gebied in <lb/>
Azië meer bezitten, kon, om ze net zo als de Engelsen te behandelen, hun verzoek om enige <lb/>
provisiën en toestemming om toegestane goederen ter verkoop aan land te brengen in de <lb/>
vergadering van 16 september niet geweigerd worden. Wel is een opgave <folio>fol. 116</folio> geëist van <lb/>
wat ze aan land wilden brengen. Bij de behandeling daarvan op 22 september zijn 50 kisten <lb/>
opium tot hun vertrek in Compagnies pakhuizen bewaard, maar 686.700 lb zeer goede <lb/>
koffiebonen zijn tegen 12 gulden de 125 lb overgenomen met de nadrukkelijke boodschap dat <lb/>
dit, nu zij in nood waren, slechts voor eenmaal geschiedde. Als ze meer koffie zouden <lb/>
aanvoeren, moesten zij die onverkocht weer meenemen. Deze handelwijze is geen inbreuk op <lb/>
de neutraliteit. Bovendien kocht het bestuur van Kaap de Goede Hoop een paar maanden <lb/>
geleden 424.351 lb koffie voor ƒ 14,8,- de 100 lb, omdat er voor 125 lb Jakatrase bonen niet <lb/>
meer wordt betaald. Dat bestuur zal opgedragen worden, om, net zomin als door de Hoge <lb/>
Regering, aan de Fransen niet te veel gunst te bewijzen en zulke aankopen te staken. <lb/>
Eveneens wordt verboden vreemde naties zulke diensten te bewijzen, zoals gebleken is uit de <lb/>
brief vandaar van 30 mei aan Heren XVII. Er zijn namelijk tien matrozen aan het Engelse <lb/>
oorlogsschip de Liverpool geleverd en dat terwijl de Compagnie daar zelf zo'n gebrek aan <lb/>
heeft en de Engelsen zulke beleefdheden <folio>fol. 117</folio> slechts met ondankbaarheid belonen. <lb/>
Zoals uit de resolutie van 1oktober blijkt, zijn aan de Fransen 300 last rijst tegen ƒ 96,- het <lb/>
last  en nog enige andere goederen tegen de normale verkoopsprijs geleverd. Zij mochten bij <lb/>
particulieren arak en maximaal 200 pikol suiker inkopen. Het vaststellen van de <lb/>
retourschepen op 9 juli heeft veel moeite gekost, waarbij zes schepen nog uit Nederland moesten <lb/>
aankomen en vijf, namelijk de Sloterdijk, Amstelveen, Nieuw Nieuwerkerk, Vrouwe Elisabeth <lb/>
en Langewijk heden nog niet zijn gearriveerd. Bij resoluties van 11 augustus, 1, 8, 15 en 22 <lb/>
september zijn in plaats daarvan, buiten de Sloterdijk die verwacht wordt, bestemd voor de <lb/>
kamer van Amsterdam de Lapienenburg, Lekkerland, Kievitsheuvel en Amstelveen, voor <lb/>
de kamer van Zeeland de Zuid-Beveland, Torenvliet en Snoek, voor  de kamer van Delft de <lb/>
Gouverneur-Generaal en Erfprins, voor de kamer van Rotterdam de Rotterdam en Huis ten <lb/>
Donk, voor de kamer van Hoorn de Nijenborg en Schagen en voor de kamer van <lb/>
Enkhuizen de Stralen. De Amstelveen, Snoek en Huis ten Donk zullen thee op vracht vervoeren, <lb/>
<folio>fol. 118</folio> maar het eerste schip wordt nog uit Nederland verwacht en zal mogelijk niet voor <lb/>
januari 1762 met de schepen van de tweede bezending kunnen vertrekken. Een tweede <lb/>
bezending is onmogelijk, als er geen twee schepen uit Nederland zullen komen. In april volgt <lb/>
alleen een naschip als men daartoe in de gelegenheid wordt gesteld. Om de berichten wat <lb/>
vroeger te laten aankomen is de Rotterdam als voorzeiler aangewezen. Het bestuur van <lb/>
Kaap de Goede Hoop kreeg opdracht het tegen 30 januari 1762 te laten vertrekken, tenzij <lb/>
Heren XVII bevelen alle schepen samen te laten zeilen, zoals dat nu al zes jaar geschiedt. <lb/>
Hoewel niet in de bestelling genoemd, worden 22.928 lb gomlak op stokjes en 11.205 lb <lb/>
Kirmanse wol gezonden, die, op de eis van het voorafgaande jaar ingekocht, te Batavia niet <lb/>
met winst te verkopen zijn. Onder de textiel bevinden zich 75 pakken fijne Bengaalse, die de <lb/>
Armeniër Alexander Satoer voor de handel op de Filippijnse eilanden en vandaar op <lb/>
Acapulco, te Batavia aanvoerde. <folio>fol. 119</folio> Wegens het verstrijken van het seizoen kon hij niet <lb/>
<pb n="0029" vol="14" weblink="/#page=42&amp;source=14_1"/>
vertrekken en bood hij de textiel aan voor 12 % winst op de inkoopsprijs van ƒ 292.987,-. <lb/>
Omdat ze van goede vaderlandse kwaliteit zijn en goedkoper dan te Bengalen, en omdat de <lb/>
retouren vandaar schaars zijn en inkoop daar onzeker is, werd op 24 juli 1761besloten ze <lb/>
met 6 % winst op de inkoopsprijs aan te kopen. De Armeniër ging niet alleen akkoord, maar <lb/>
accepteerde in betaling Suratse ropia's à 30 stuivers. Hopelijk wordt dit besluit goedgekeurd <lb/>
en behaalt men op de goederen voor de kamer van Amsterdam een goede winst. Hoewel ze <lb/>
voor de handel in Azië geschikt waren, zijn 10 pakken cassas bij besluit van 11 september <lb/>
1761 afgescheept in de hoop er winst op te maken. Er gaan met de retouren 131 pakken firtij, <lb/>
of uitschot, mee, die met de Huis te Manpad uit Bengalen zijn aangevoerd. Zoals deze in de <lb/>
vergadering van 28 juli 1761verzocht, gaan ze op rekening van de eigenaar oud-directeur <lb/>
Adriaan Bisdom mee naar Nederland. Het zijn doeken van redelijke kwaliteit, <folio>fol. 120</folio> <lb/>
die waren afgekeurd, omdat ze niet geheel met de monsters overeenkwamen. Ook gaan <lb/>
nog 199 pakken firtij mee, ontvangen met de Zeelelie, eveneens uit Bengalen, die, volgens <lb/>
de brief van 16 maart 1761, geaccepteerd zijn om de grote schuld van de kooplieden te <lb/>
verminderen en tot een nieuwe aanbesteding te kunnen overgaan. De oud-gouverneur Roelof <lb/>
Blok, die al op 14 juli het commando over zijn retourschip Lekkerland had ontvangen, is <lb/>
op zijn verzoek op 4 september aangewezen om, als de admiraal van de vloot Jacob van der <lb/>
Waeyen mocht uitvallen, het commando over te nemen. Op voordracht van de admiraal zijn <lb/>
op dezelfde dag koopman Jan Carel van der Upwich tot fiscaal en onderkoopman Adolph <lb/>
Thierens tot secretaris benoemd. Eveneens repatriëren oud-gouverneur mr. Willem Dekker, <lb/>
die volgens besluit van 8 september zijn aandeel in een belasting te Malakka in kas voldeed, <lb/>
oud-directeur Eijso de Went, opperkoopman en gewezen gecommitteerde over de zaken van <lb/>
de inlander Johannes de Pril, de kapiteins Stefanus Elias van Stek en Thomas Neuman, de <lb/>
eerste praktizijn in het hospitaal Jan Andries Stier, de chirurgijn-majoor <folio>fol. 121</folio> Gustavus <lb/>
Christoffel Nass, de kornet Burghart Johan baron van Deneke, die wegens niet voltooid <lb/>
dienstverband zonder gage repatrieert, de onderkoopman Jan Henseler Rode en de <lb/>
vaandrigs Johan Hendrik Pretorius, Christiaan Lodewijk Franke en Johan Fredrik Jonas. <lb/>
Bovendien gaan naar Nederland verscheidene burgers, vrouwen en kinderen voor wie passage <lb/>
betaald is, en de huisvrouw van praktizijn Stier en van kapitein Van Stek, het zoontje van <lb/>
eerstgenoemde en een dochtertje van kapitein Neuman, voor wie een besluit over betaling, <lb/>
daar zij dat wegens beperkte middelen niet in Azië hoefden te doen, aan Heren XVII wordt <lb/>
overgelaten. Volgens artikel 13 van de instructie door Heren XVII voor predikanten van <lb/>
1657 is aan de weduwe van de lutherse predikant Morhard met haar dochter, en aan Denis <lb/>
Louis Gouijon, eerder kapitein-ingenieur in Franse dienst, die de Compagnie als zodanig <lb/>
op Ceylon heeft gediend, vrij transport naar Nederland verleend bij besluit van 12 juni en 8 <lb/>
september 1761. De bagage is volgens de regels behandeld en de gecommitteerden voor het <lb/>
brandmerken zijn bij besluit van 4 september benoemd.)<lb/>
</remark>
<para>Alleen hebben wij aan den oud-directeur De Wend bij besluyt van den 14<super>e</super> augustus <lb/>
geaccordeert eenige kassen porcelein onder betaling van 15 percentos aan vracht, buyten <lb/>
de tien die in Nederland van den verkoop gekort worden, mede te neemen, omdat men de <lb/>
retourbodems tog met steenen moest ballasten.<lb/>
</para>
<para>Van de repatrieerende dienaren hebben de opperkoopman De Pril en de vaandrigs <lb/>
Franken en Pretorius verzoek gedaan om onse voorschrijving aan U Wel Ed. Hoogachtb. <lb/>
om, in tijd en wijle daartoe verzoek doende, in hunne vorige qualiteyten weder te <lb/>
mogen uytkomen. Welker instantie wij de vrijheyt nemen U Wel Ed. Hoogachtbare gunstig <lb/>
voor te dragen. Noch vertrekt tans met de retourvloot de gewesen Bandasch predikant <lb/>
Gerardus Verbeet, laatst vermeld bij onse letteren van den laasten december 1760 en die, <lb/>
ingevolge bijleggende sententie van den Raad van Justitie, van ampt, qualiteyt en gagie <lb/>
gedeporteerd en voor eeuwig uyt 's Compagnies gebied gebannen is.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 121v-122r.</folio>
<remark>(Aan assignaties gaat met de eerste bezending mee ƒ 2.417.371. Aan commissarissen <lb/>
van de bank zijn bij besluit van 28 juli 1761 authentieke kopieën van assignaties tot rsd <lb/>
<pb n="0030" vol="14" weblink="/#page=43&amp;source=14_1"/>
26.500 verleend, die op de naam van de in 1756 gerepatrieerde, maar verongelukte <lb/>
predikant Libreght Augustus Behmer stonden. De commissarissen waren gemachtigd voor <lb/>
ontvangst door de volmachten van deze, Jan George Hohlfeld en Jan Loling, kooplieden te <lb/>
Amsterdam. Er wordt op aangedrongen dat van de bestelling van contanten, koopwaren en <lb/>
benodigdheden voor 1763, waarbij grote zuinigheid is betracht, <folio>fol. 123</folio> vooral de 30 ton <lb/>
aan goud en zilver zullen worden geleverd. Als dit door een ongeval op zee zou ontbreken, <lb/>
moet in Azië weer geld worden geleend, boven de ƒ 7.301.119 die per eind augustus 1761 in <lb/>
de boeken op rente voortloopt. Het is slechts mogelijk om daarop per eind december tien <lb/>
ton af te lossen, wanneer de gelden op assignatie zijn binnengekomen, waardoor de renten <lb/>
met ƒ 45.309 per jaar zullen verminderen. Daar er in vergelijk met vroeger weinig specie <lb/>
wordt gevraagd, dringt men aan op het uitvoeren van de bestelling. Daar de bestelling van <lb/>
15 oktober 1759 van 200 vaten boter niet is uitgevoerd, moeten de gevraagde 500 vaten zeker <lb/>
geleverd worden. Die 200 vaten zouden tot het vroege voorjaar van 1762 toereikend zijn <lb/>
geweest, maar nu diende men op 7 juli te besluiten om dure en slechte boter van Bengalen, <lb/>
Coromandel en Malabar te bestellen tot tienduizend pond van ieder kantoor. Sedert drie <lb/>
maanden kon er geen verstrekking <folio>fol. 124</folio> van rantsoenen voor de dienaren te land en <lb/>
op zee, ja zelfs niet aan de retourschepen gedaan worden. Als er geen boter van de kantoren <lb/>
komt, zijn verstrekkingen gedurende nog zeven maanden onmogelijk. Hopelijk brengen de <lb/>
in 1760 bestelde 500 vaten in het voorjaar van 1762 verlichting. Als Heren XVII besluiten <lb/>
jaarlijks minstens 400 vaten te zenden, dan zullen er geen tekorten meer zijn. Er is ook een <lb/>
tekort aan olijfolie, waardoor de wal en de schepen in Azië daarmee niet bevoorraad <lb/>
konden worden, en de retourschepen niet naar behoefte. Het was nodig olijfolie te kopen die de <lb/>
Engelsen aan particulieren hadden geleverd. Het bestuur aan Kaap de Goede Hoop kreeg <lb/>
toestemming om boter van het land daar te verstrekken aan schepen op weg naar Azië en <lb/>
desnoods olijfolie te halen uit de retourschepen en naar Batavia terug te zenden. <folio>fol. 125</folio> <lb/>
Dit betekent wel een vermindering op de in Azië benodigde 350 halve amen, zodat de nu <lb/>
verzonden bestelling uitgevoerd dient te worden. Dat geldt ook voor platen rood en geel <lb/>
koper, waaraan zo'n tekort was dat uit ieder van de uit Nederland aankomende schepen een <lb/>
koksketel genomen moest worden. De kombuizen op de schepen en in de hospitalen konden <lb/>
ternauwernood voorzien worden. Om te voorkomen dat, zoals onlangs geschiedde, de <lb/>
bestelde hoeveelheid en kwaliteit aan ijzeren hoepels van de Engelse schepen gekocht moeten <lb/>
worden, dan wel spijkers uit staafijzer op Java tegen een hoge prijs door de Chinezen daar <lb/>
aangemaakt moeten worden, is levering van beide beslist noodzakelijk. Ook de bestelling <lb/>
van ijzer is nodig voor de huishouding en de verkoop. Dat is tevens het geval met de geweren <lb/>
voor de koning van Travancore en met de dranken voor de hospitalen, voor de bijzondere <lb/>
verstrekkingen aan dienaren en voor de Japanners. Voor de laatste zijn vooral de Spaanse <lb/>
wijn en het jopenbier nodig. Er wordt opnieuw aangedrongen voor hen de in de bestelling <lb/>
genoemde manufacturen per eerste gelegenheid te zenden. <folio>fol. 126</folio> Dit jaar zijn ze na het <lb/>
vertrek van de schepen aangekomen, waardoor verliesgevende Bengaalse textiel gezonden <lb/>
moest worden. Daar van uitrustingsstukken slechts besteld wordt wat beslist nodig is, vraagt <lb/>
men dringend om vooral de volgende goederen te mogen ontvangen.)<lb/>
</remark>
<table n="247">
<row n="247" row="1">
<cell n="247" row="1" col="1" x="0">Zware </cell>
<cell n="247" row="1" col="2" x="68">touwen van </cell>
<cell n="247" row="1" col="4" x="144">18 </cell>
<cell n="247" row="1" col="5" x="180">tot </cell>
<cell n="247" row="1" col="6" x="216">tien </cell>
<cell n="247" row="1" col="7" x="252">duym</cell>
</row>
<row n="247" row="2">
<cell n="247" row="2" col="1" x="0">Cabel </cell>
<cell n="247" row="2" col="2" x="68">,, </cell>
<cell n="247" row="2" col="3" x="100">,,  </cell>
<cell n="247" row="2" col="4" x="144">9 </cell>
<cell n="247" row="2" col="5" x="180">,, </cell>
<cell n="247" row="2" col="6" x="216">ses </cell>
<cell n="247" row="2" col="7" x="252">,,</cell>
</row>
<row n="247" row="3">
<cell n="247" row="3" col="1" x="0">Reepen </cell>
<cell n="247" row="3" col="2" x="68">,, </cell>
<cell n="247" row="3" col="3" x="100">,,  </cell>
<cell n="247" row="3" col="4" x="144">10 </cell>
<cell n="247" row="3" col="5" x="180">,, </cell>
<cell n="247" row="3" col="6" x="216">vijf </cell>
<cell n="247" row="3" col="7" x="252">,,</cell>
</row>
<row n="247" row="4">
<cell n="247" row="4" col="1" x="0">Wandt </cell>
<cell n="247" row="4" col="2" x="68">,, </cell>
<cell n="247" row="4" col="3" x="100">,,  </cell>
<cell n="247" row="4" col="4" x="144">8 </cell>
<cell n="247" row="4" col="5" x="180">,, </cell>
<cell n="247" row="4" col="6" x="216">ses </cell>
<cell n="247" row="4" col="7" x="252">,,</cell>
</row>
</table>
<para>Schooten,<lb/>
</para>
<para>Lijnen in zoort,<lb/>
</para>
<para>Loodlijnen,<lb/>
</para>
<para>Paardelijnen,<lb/>
</para>
<para>Gordings,<lb/>
</para>
<para>Poortlaken,<lb/>
</para>
<para>Groene zeep,<lb/>
<pb n="0031" vol="14" weblink="/#page=44&amp;source=14_1"/>
</para>
<para>Handlantherns,<lb/>
</para>
<para>Slonsjes,<lb/>
</para>
<para>Dubbeld blik,<lb/>
</para>
<para>Kopere wijn- en bierkranen,<lb/>
</para>
<para>Stuurreepstrossen,<lb/>
</para>
<para>Zware ankers,<lb/>
</para>
<para>IJzere trossen en<lb/>
</para>
<para>2 brandspuyten met haar toebehooren, ten dienste van de equipagiewerf. Dewijl <lb/>
men om alle dese benodigtheeden vrij wat gebrek staat te lijden, indien U Wel Ed. <lb/>
Hoogachtb. mogte goedvinden daaromtrent eenige vermindering te maken, hetgeene wij het <lb/>
contrarie verhopen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 126r-v.</folio>
<remark>(Als ballast gaan 36 metalen kanonnen mee, in totaal 71.781 lb. Er wordt verzocht <lb/>
voor een gelijk gewicht aan 12-ponder metalen kanonnen te zenden. De repatriërende <lb/>
ondermeesters is wegens hun behoeftigheid eenzelfde privé kist <folio>fol. 127</folio> als de bootslieden <lb/>
toegestaan. Dienaren die ongeveer ƒ 14,- per maand verdienen en als ongeneeslijk <lb/>
repatrieren, hoewel hun diensttijd nog niet is verstreken, behouden hun gage, maar niet de door <lb/>
Heren XVII beschikbaar gestelde premie. De van de kamer van Hoorn met de Schagen <lb/>
ontvangen molenstenen zijn wel geschikt voor de korenmolen, maar niet voor de kruitmolen. <lb/>
Zoals reeds in de brief van 15 oktober vermeld, is daaraan ernstig gebrek. Daarom moeten <lb/>
de bestelde leggers en lopers voldoen aan de eisen daaraan gesteld in het bijgevoegde <lb/>
bericht van de fabriek, en geschikt zijn voor een kruitmolen. Om de herhaaldelijk gebeurende <lb/>
ongelukken door het barsten te voorkomen, moeten ze van metaal, of koper en zink zijn. <lb/>
Het is wenselijk dat ze gauw verzonden worden. <folio>fol. 128</folio> Nadat deze brief tot zover gereed <lb/>
was, overleed op 15 oktober 1761 Jacob van der Waeyen. Zoals bepaald, vervangt <lb/>
oudgouverneur Roelof Blok hem. Gezien diens karakter, zijn functie als kapitein in het <lb/>
admiraliteitscollege van het Noorderkwartier en zijn bewezen diensten is hij tot admiraal benoemd <lb/>
en mag hij van de steng van zijn retourschip de Lekkerland zijn vlag laten waaien. Dit is <lb/>
een eenmalig besluit en geen precedent; men vertrouwt dat Heren XVII het goedkeuren. <lb/>
<folio>fol. 129</folio> Ondertekening.)<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>
