<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="0149"/>
<meta key="title" value="Van der Parra, Hooreman, Van Riemsdijk, Van Bazel, Schreuder, De Klerk, Van Ossenberg, Romp; Batavia, 4 mei 1762"/>
<meta key="rawdate" value="4 mei 1762"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="year" value="1762"/>
<meta key="month" value="5"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Van der Parra, Hooreman, Van Riemsdijk, Van Bazel, Schreuder, De Klerk, Van Ossenberg, Romp"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Petrus Albertus van der Parra, Librecht Hooreman, Jeremias van Riemsdijk, Huijbert Willem van Bazel, Jan Schreuder, Reynier de Klerk, Willem Hendrik van Ossenberg, Michiel Romp"/>
</header>
<body>
<pb n="0149" vol="14" weblink="/#page=162&amp;source=14_1"/>
<head>PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA, LIBRECHT HOOREMAN, JEREMIAS <lb/>
VAN RIEMSDIJK, HUIJBERT WILLEM VAN BAZEL, JAN SCHREUDER, <lb/>
REYNIER DE KLERK, WILLEM HENDRIK VAN OSSENBERG EN MICHIEL <lb/>
ROMP, BATAVIA 4 MEI 1762.<lb/>
</head>
<folio>VOC 3003 (Kol. Arch. 2895), fol. 1756-1800.</folio>
<remark>(<folio>fol. 1756</folio> Begin april was er nog geen schip beschikbaar om de voorjaarsbrieven <lb/>
over te brengen. Van de dertien Amsterdamse en Zeeuwse schepen met de vloot van 1759/60 <lb/>
en 1760/61 die nog moesten aankomen, kwam alleen de Voorland op 23 maart in redelijke <lb/>
staat binnen. Op 2 april had een besluit over het zenden van een schip genomen moeten <lb/>
worden, maar de Deunisveld die uit Bengalen <folio>fol. 1757</folio>  aangekomen was, is, omdat ze uit <lb/>
1749 is, te oud om de gevaarlijke tocht als naschip te ondernemen. De Visvliet werd spoedig <lb/>
te Batavia verwacht, daar de Voorland het bericht bracht dat ze bij Kaap de Goede Hoop <lb/>
was aangekomen. Dit schip is evenwel nog niet gearriveerd. Het tamelijk nieuwe schip de <lb/>
Schoonzicht kwam uit Ceylon aan en daarom is op 13 april besloten dat te zenden. Het <lb/>
kreeg, net als het vorige voorjaar de Vredestein, de opdracht de Kaap voorbij te varen en <lb/>
slechts bij hoge noodzaak Sint Helena aan te doen. De voorvallen sinds de brieven van 31 <lb/>
december 1761 en 29 januari 1762 zullen in de gebruikelijke volgorde worden behandeld.<lb/>
</remark>
<subhead>Oosterkwartieren</subhead>
<remark>Zoals reeds vermeld in de brief van 31 december 1761 blijft het patrouilleren rond de <lb/>
Papuase eilanden zeer noodzakelijk. <folio>fol. 1758</folio> Wegens de zwakte van de land- en zeemacht <lb/>
kon het geheime besluit van 22 december 1761slechts gebrekkig uitgevoerd worden. In de <lb/>
verwachting dat er troepen uit Nederland zouden komen is op 22 januari een geheim besluit <lb/>
genomen over een instructie voor de hoofden van de patrouillering. Op 9 februari was er <lb/>
nog geen schip aangekomen en deskundige zeelieden zeiden dat 15 februari de uiterste dag <lb/>
is om naar Ternate te vertrekken. Op 12, 15 en 18 februari zijn voor het patrouilleren de <lb/>
schepen Vrouwe Elisabeth Dorothea en Prinses van Oranje, de barken Buis en Leervis, de <lb/>
sloep Roos en de pantjalang Kaneelboom naar Ternate vertrokken. De pantjalang Garnaal <lb/>
ging daarheen via Ambon om daar de geheime orders af te geven. De sloep Nachtegaal die <lb/>
ook daarheen zou vertrekken, kwam te laat terug van Straat Sunda in verband met het <lb/>
vervoeren van equipagegoederen voor de retourschepen uit China. Op 23 februari is besloten <lb/>
dat scheepje niet meer te laten vertrekken. <folio>fol. 1759</folio> Het patrouillevlootje kon slechts met <lb/>
250 matrozen en 100 soldaten versterkt met 47 moorse matrozen en 100 inlandse militairen <lb/>
bemand worden. Zo karig uitgerust moest het, zoals aangetekend in het geheime besluit van <lb/>
9 februari, wel vertrekken. Hopelijk kunnen Makassar, Ambon en Ternate, zoals in een <lb/>
geheime instructie staat, ieder twee extra vaartuigen toevoegen. Maar door gebrekkige <lb/>
rekrutering zijn de garnizoenen in de Grote Oost al ver onder het vastgestelde aantal. Banda vroeg <lb/>
250 soldaten, maar kreeg er maar 150, Ambon maar 100 en Makassar van de gevraagde 100 <lb/>
maar 60, zonder een enkele matroos. Ternate kreeg buiten de militairen op de patrouillevloot <lb/>
geen rekruten, hoewel er 80 soldaten gevraagd waren. Er wordt gehoopt dat een ruime <lb/>
zending van militairen deze beperkingen zal kunnen opheffen en dat Compagnies bezittingen <lb/>
in een behoorlijke staat van verdediging gebracht kunnen worden.<lb/>
</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>De Kasteel van Tilburg is met een lading <folio>fol. 1760</folio> van ƒ 34.250 aan contanten, <lb/>
levensmiddelen en koopwaar naar Makassar gezonden.<lb/>
</remark>
<subhead>Bandjarmasin</subhead>
<pb n="0150" vol="14" weblink="/#page=163&amp;source=14_1"/>
<remark>De sloep Nachtegaal is met ƒ 40.550 aan contanten naar Bandjarmasin gezonden.<lb/>
</remark>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>Timor ontving met de Hercules voor ƒ 68.820 aan contanten, koopwaar en andere <lb/>
benodigdheden. Met dit schip ging ook het nieuw benoemde opperhoofd, de koopman Johan <lb/>
Willem Daniel Erhard ter Herbruggen mee. Verder wordt naar het briefje van 29 januari <lb/>
1762 verwezen.<lb/>
</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Volgens de geleidebriefjes voerden de schepen van de koning slechts 1578 pikol peper <lb/>
en 15.540 pikol tin aan. Daarom werd op 9 februari besloten om de betaling op te schorten, <lb/>
maar op 23 februari om, naar het voorbeeld van het besluit van 1 mei 1759, daarop terug te <lb/>
komen en 10.000 pikol van het tin af te betalen en het overige ten gunste van de koning in <lb/>
de negotieboeken in te boeken. Als de schepen op betaling zouden hebben moeten wachten, <lb/>
dat konden ze, zoals ze gewoon waren, niet tijdens de westmoesson naar Java's Oostkust <lb/>
gaan om er rijst en andere benodigdheden voor Palembang in te kopen. <folio>fol. 1761</folio> Over het <lb/>
tegoed in de boeken zal een besluit genomen worden, voordat de aangekondigde gezanten <lb/>
van de koning te Batavia aankomen. Dit kan zijn of een beperkte afneming van geleverde <lb/>
peper, dan wel een vermindering van wat voor de tin wordt betaald. Om de koning niet <lb/>
ontijdig te alarmeren, is de resident opgedragen om met het verlenen van passen voor schepen <lb/>
met uitsluitend tin voort te gaan.<lb/>
</remark>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>Volgens de brief van 18 maart is Djambi nog in een onzekere toestand. Zoals gemeld <lb/>
in de brief van 31 december 1761 is resident Ajax Fredrik van Solms bezig het fortje op te <lb/>
bouwen. De Bronstee bracht er bouwmaterialen heen en de bark Afrikaan is er onlangs <lb/>
naar vertrokken met zulke materialen en levensmiddelen. Dit schip zal te Palembang 10.000 <lb/>
Spaanse realen afgeven. De bark Kaaskoper kwam terug uit Djambi om te Batavia <lb/>
gerepareerd te worden.<lb/>
</remark>
<subhead>China</subhead>
<remark>De retourschepen uit China, Jonge Lieve en Damzicht, hebben hun reis begin februari <lb/>
door Straat Sunda voortgezet. Ze hadden zowel op de uitreis, als de terugreis zwaar weer. <lb/>
De gezagvoerders vroegen bij het passeren van Bantam de resident om ankers, touwen en <lb/>
andere equipagegoederen. Dat verzoek kwam te Batavia binnen en de gouverneur-generaal <lb/>
liet conform het besluit van 2 februari deze materialen meteen <folio>fol. 1762</folio> in de sloep <lb/>
Nachtegaal laden. Toen dit schip te Bantam aankwam, was de vloot reeds doorgevaren met slechts <lb/>
één anker van dit kantoor. De Nachtegaal kwam drie weken later onverrichterzake terug. <lb/>
Het goud uit China aangevoerd, zoals het door de vorige dienaren was gecontracteerd, is <lb/>
na het essayeren op het mark fijn 597 en 6<q><num>793</num>/<den>1024</den></q>aas aangerekend tegen ƒ 239.952,-. Bij de <lb/>
gebruikelijke aanrekening van ƒ 400,- het mark fijn zou dit maar ƒ 238.809 zijn. Op een <lb/>
bericht van de eerste koopman van het kasteel te Batavia is het verlies van ƒ 1143 op 12 <lb/>
maart afgeschreven, net zoals op 23 maart 42 stuks Nankingse textiel die tekort kwamen uit <lb/>
twee pakken ontvangen met de Damzicht. Op 23 februari is van de inkoop van een partij <lb/>
Limphose zijde die door de jonken was aangevoerd, afgezien. Ze was slechts tweede soort <lb/>
en de eigenaren vroegen rsd 500 het pikol, terwijl ze in China al op de hoge prijs van 165 <lb/>
taël, of rsd 300 het pikol, getaxeerd is.<lb/>
</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>Uit Malakka kwamen de Pasgeld en Middelburg <folio>fol. 1763</folio> met 450.782 lb tin, 113.059 <lb/>
lb sapanhout en enige kleinigheden aan met een totale waarde van ƒ 153.205,-. Er zijn <lb/>
brieven van 28 december 1761 en 9 januari 1762 ontvangen. De staatrekening over 1759/60 in <lb/>
<pb n="0151" vol="14" weblink="/#page=164&amp;source=14_1"/>
de brief van 28 december geeft als uitgaven ƒ 140.974 en aan inkomsten ƒ 84.016, zodat het <lb/>
nadelig saldo ƒ 56.958 bedraagt. Na de nederlaag van de aanhangers van Radja Mahmud is <lb/>
er redelijke bescherming tegen zeeroof.<lb/>
</remark>
<subhead>Sumatra's Westkust</subhead>
<remark>De sloep Goudvink bracht in een brief van 15 maart het bericht dat het op Sumatra's <lb/>
Westkust vreedzaam is. Hoewel er te Padang 140 mark gesmolten en 492 mark ruw goud in <lb/>
voorraad was, vonden de dienaren het niet raadzaam dat met zo'n lekke sloep te verzenden. <lb/>
De gebreken aan de Waakzaamheid, reeds vermeld in de brief van 31 december 1761, <lb/>
maakten het onmogelijk de bestelde koopwaar te zenden. Wegens gebrek aan schepen kan er <lb/>
geen direct schip gestuurd worden. Daarom is op 2 april besloten het Bengaalse retourschip <lb/>
Deunisveld via Padang te zenden. Dit gebeurde al vele malen. <folio>fol. 1764</folio> Dit schip zal <lb/>
daarheen 200 pakken textiel en 100 last zout meenemen en tevens essayeur Fredrik Altena, die <lb/>
onlangs met de Voorland aankwam. De dienaren op de Westkust moesten vaak <lb/>
onderwichten op het goud vergoeden. Altena zal iemand opleiden en al het goud smelten en essayeren, <lb/>
zodat dat dat niet te Batavia hoeft te worden gedaan. Te Batavia is nog een essayeur en een <lb/>
kwekeling van Coromandel wordt verwacht. <lb/>
</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>De Deunisveld kwam terug uit Bengalen. Dit schip was als vierde retourbodem <lb/>
bedoeld, maar kon wegens gebrek aan lading niet naar Nederland doorvaren. Het bracht een <lb/>
lading t.w.v. ƒ 351.270 aan, hoofdzakelijk 363 kisten opium, waarvan 210 gekocht van de <lb/>
Engelsen, en 2440 zakken salpeter door de Engelsen afgestaan. De Deunisveld zal als <lb/>
retourschip voor de kamer Amsterdam weer naar Bengalen gaan. Als de brieven vandaar <lb/>
binnen zijn, zullen de Huis te Boede ook voor genoemde kamer, Visvliet voor die van Zeeland <lb/>
en Scholtenburg voor die van Delft volgen. <folio>fol. 1765</folio> Deze schepen moeten dan op tijd uit <lb/>
Nederland en van Kaap de Goede Hoop aankomen. De directe brieven uit Bengalen geven <lb/>
informatie. In de brief van 31 januari 1762 verzoekt Louis Taillefert om diverse redenen <lb/>
dringend om naar Batavia te worden overgeplaatst. In vervolg op het voorstel in de brief van <lb/>
15 oktober 1760 wordt de goedkeuring binnenkort verwacht. De voorlopig voor Bengalen <lb/>
gevraagde 16<q><num>1</num>/<den>4</den></q> ton aan contanten zullen worden toegezonden.<lb/>
</remark>
<subhead>Coromandel</subhead>
<remark>Er wordt verwezen naar de via Ceylon direct verzonden brieven uit Coromandel. Uit <lb/>
een brief van 30 december 1761 blijkt dat in 1759/60 de uitgaven ƒ 575.848 bedragen en de <lb/>
inkomsten ƒ 833.103, zodat het positieve saldo ƒ 257.255 is. De negotieboeken werden pas <lb/>
onlangs met de Borssele ontvangen.<lb/>
</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>Op 9 en 14 april kwamen uit Ceylon de Borssele en Schoonzicht aan, waarvan het <lb/>
eerste schip de retouren uit Surat naar Galle heeft overgebracht. <folio>fol. 1766</folio> Daarmee kwam <lb/>
Jan Schreuder aan en de geheime en gewone brieven van 24 januari en 17 maart 1762. De <lb/>
eerste brief sluit aan op de geheime van 1 oktober 1761, waarover in de brief van 31 <lb/>
december 1761 is gesproken. Een afschrift van de brief van 24 januari werd direct uit Galle met <lb/>
de retourschepen in februari verzonden. Ter wille van de geheimhouding wordt alleen een <lb/>
afschrift van de brief van 17 maart meegezonden.)<lb/>
</remark>
<para>En uit welker beyde inhoud wij tans maar succinctelijk melden zullen dat, hoezeer <lb/>
de zaken aldaar, door het weder naar onze zijde toevallen van een gedeelte van 's <lb/>
Compagnies onderdanen, ten goede verandert zijn, het Candiasche hof echter, na ons <lb/>
verscheydene maanden lang met vruchteloze briefwisselingen opgehouden te hebben, nog <lb/>
even onwillig schijnt te blijven om hare vijandelijke bedrijven te doen cesseren. Desselfs <lb/>
aarsseling in het ontfangen van de missive, die in 't voorleden jaar nevens enige <lb/>
<pb n="0152" vol="14" weblink="/#page=165&amp;source=14_1"/>
geschenken uit naam dezer regeeringe aan den koning gericht is, bewijst dit genoegzaam en het <lb/>
blijkt nog nader uit het andermaal afkomen der Candiasche groten in 's Compagnies <lb/>
districten, die niet alleen hunne bevorens verlatene posten weder bezetteden, maar ook <lb/>
werkelijk voornemens waren om het fort te Nigombo door het opwerpen van verscheidene <lb/>
werken te omcingelen en dus tot overgave te noodzaaken. Doch drie wel g'executeerde <lb/>
uitvallen hebben dit hun voornemen verijdeld en zeven stukken geschut in onze handen <lb/>
doen vallen. Hiermede had men aan dien kant wel weder wat lucht, doch de Colombosche <lb/>
bovenlanden bleven niettemin nog evenzeer blootgesteld aan den overlast der Candianen <lb/>
en Mature door hun nog werkelijk bezet. Waarom ook de ministers, oordeelende niet <lb/>
langer te kunnen stilzitten, twee commandos naar de Hina en Hewegam Korle gezonden <lb/>
hebben, op welker nadering de Candianen met achterlating van hun kanon uyt hunne <lb/>
werken gevlucht zijn, terwijl een sterk detachement, over zee naar Mature gezonden, en <lb/>
ondersteund door een ander, 'twelk van Gale over land gemarcheert is, na eene geringen <lb/>
wederstand eerstgemelde plaats weder geoccupeert en zig meester gemaakt heeft van 15 <lb/>
andere stukken kanon, daaronder een Engelsche twaalfponder, zijnde men nu ook op <lb/>
Mature werkelijk bezig met de opbouwing van een beknopt fortje.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1766v-1767v.</folio>
<remark>(<folio>fol. 1768</folio> Uit verdere brieven zal moeten blijken hoe de zaken zich ontwikkelen <lb/>
en dan kunnen er besluiten in het belang van de Compagnie genomen worden. De Hoge <lb/>
Regering kan erop rekenen dat alles wordt gedaan wat van trouwe dienaren verwacht mag <lb/>
worden. Op het verzoek om 2000 last rijst en vele andere goederen is aan Java's Oostkust <lb/>
bevolen om die aanzienlijke hoeveelheid rijst te verwerven, die dan successievelijk met <lb/>
beschikbare schepen zal worden afgehaald.<lb/>
</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>Malabar zond, boven de reeds naar Ceylon gestuurde oosterse en Europese soldaten, <lb/>
nog 900 gerekruteerde sipoys en een aanzienlijke hoeveelheid levensmiddelen.<lb/>
</remark>
<subhead>Surat</subhead>
<remark>De lading van de Borssele van ƒ 130.747 is te Surat voor ƒ 287.510, dus met de <lb/>
aanzienlijke winst van 219<q><num>7</num>/<den>8</den></q> %, verkocht. Behalve de retouren voor Nederland van ƒ 123.470 <lb/>
vervoerde het een lading van ƒ 316.975, waaronder 200.000 ropia's. <folio>fol. 1769</folio> De helft <lb/>
daarvan, bestemd voor Malabar, was daar niet nodig. Het is met de andere helft bestemd <lb/>
voor Batavia op Ceylon voor de nodige uitgaven achtergelaten. De dienaren te Surat vrezen <lb/>
dat de Engelsen wegens onkosten en betaling van de aanbestede textiel bij gebrek aan <lb/>
contanten weleens kunnen besluiten de Compagnie via de moslims de uitvoer van contanten te <lb/>
verbieden. Hopelijk zal blijken dat deze vrees ongegrond is.<lb/>
</remark>
<subhead>Kharg</subhead>
<remark>Van Kharg is met de Slot van Kapelle aan gouden en zilveren contanten voor ƒ 175.575 <lb/>
ontvangen en nog ƒ 45.348 aan teruggebrachte goederen. Volgens de brief van 30 september <lb/>
1761 zou in 1760/61 de handel nogal geslaagd zijn met op een bedrag van ƒ 249.660 aan <lb/>
inkoop ontvangsten van ƒ 252.222. Maar de ontvangsten zullen beduidend minder zijn, als <lb/>
het verlies in Bengalen en Coromandel over de contanten uit Kharg meeberekend wordt en <lb/>
tevens de uitrustingskosten van de twee schepen die die tocht jaarlijks maken. Om hierover <lb/>
duidelijkheid te krijgen is de visitateur-generaal bevolen <folio>fol. 1770</folio> een algemeen overzicht <lb/>
van inkomsten en uitgaven te Kharg sinds de vestiging daar op te maken. Hij moet aangeven <lb/>
hoeveel er bij verkoop of vermunting van contanten is verloren en wat de uitrusting van <lb/>
schepen en hun slijtage heeft gekost. Uit dit rapport, dat als bijlage meegaat, blijkt dat van <lb/>
1753/54 tot 1761/62)<lb/>
</remark>
<table n="276">
<row n="276" row="1">
<cell n="276" row="1" col="1" x="0">Gewonnen is </cell>
<cell n="276" row="1" col="2" x="252">ƒ 1.366.463, 14, </cell>
<cell n="276" row="1" col="6" x="323">4</cell>
</row>
<row n="276" row="2">
<cell n="276" row="2" col="1" x="0">Daarentegen bedragen de lasten in denzelfden tijd </cell>
<cell n="276" row="2" col="2" x="252">ƒ </cell>
<cell n="276" row="2" col="3" x="266">760.533, </cell>
<cell n="276" row="2" col="5" x="306">6, </cell>
<cell n="276" row="2" col="7" x="325">-</cell>
<pb n="0153" vol="14" weblink="/#page=166&amp;source=14_1"/>
</row>
<row n="276" row="3">
<cell n="276" row="3" col="1" x="0">Dus voor de zuyvere winsten,</cell>
</row>
<row n="276" row="4">
<cell n="276" row="4" col="1" x="0">volgens de negocieboeken zouden overschieten </cell>
<cell n="276" row="4" col="2" x="252">ƒ </cell>
<cell n="276" row="4" col="3" x="266">605.930, </cell>
<cell n="276" row="4" col="5" x="306">8, </cell>
<cell n="276" row="4" col="6" x="323">4</cell>
</row>
<row n="276" row="5">
<cell n="276" row="5" col="1" x="0">Doch wanneer men daarvan aftrek 'tgene op de speciën</cell>
</row>
<row n="276" row="6">
<cell n="276" row="6" col="1" x="0">verloren is, ten bedrage van </cell>
<cell n="276" row="6" col="2" x="252">ƒ </cell>
<cell n="276" row="6" col="4" x="268">251.227, </cell>
<cell n="276" row="6" col="5" x="306">3, 12</cell>
</row>
<row n="276" row="7">
<cell n="276" row="7" col="1" x="0">blijft er voor de winst dier negen boekjaren niet meer over dan ƒ </cell>
<cell n="276" row="7" col="3" x="266">354.703, </cell>
<cell n="276" row="7" col="5" x="306">4, </cell>
<cell n="276" row="7" col="6" x="323">8</cell>
</row>
<row n="276" row="8">
<cell n="276" row="8" col="1" x="0">en zo men de kosten van de scheepsequipagie wilde mede</cell>
</row>
<row n="276" row="9">
<cell n="276" row="9" col="1" x="0">rekenen, die, volgens de gewone calculatie, belopen zouden </cell>
<cell n="276" row="9" col="2" x="252">ƒ </cell>
<cell n="276" row="9" col="3" x="266">549.224, </cell>
<cell n="276" row="9" col="5" x="306">4, </cell>
<cell n="276" row="9" col="7" x="325">-</cell>
</row>
<row n="276" row="10">
<cell n="276" row="10" col="1" x="0">bleef er een wezentlijk verlies van </cell>
<cell n="276" row="10" col="2" x="252">ƒ </cell>
<cell n="276" row="10" col="3" x="266">194.520, 19, </cell>
<cell n="276" row="10" col="6" x="323">8</cell>
</row>
</table>
<para>Deze en diergelijke bedenkingen, breder vermeld bij onze resolutoire besoigne van <lb/>
den 11<super>e</super> maart, deden ons bij meerderheid van stemmen besluiten tot de opbrake van dit <lb/>
voor de maatschappij zo onvoordelig comptoir, gemerkt de suiker en specerijen die <lb/>
Kareek slijt, met evenveel gemak kunnen vertierd worden op Mallabaar en Suratte, zonder <lb/>
dat er op deze comptoiren meerder lasten dan de tegenwoordige behoeven gedragen te <lb/>
worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1770v.</folio>
<remark>(Er werd te Kharg maar een verdachte 88 % winst op de poedersuiker en 44<q><num>1</num>/<den>2</den></q> % op de <lb/>
kandijsuiker gemaakt, <folio>fol. 1771</folio> terwijl te Surat op de poedersuiker die zowel in het <lb/>
voorafgaande jaar, als dit jaar door de Borssele is aangevoerd 100 % winst werd gemaakt en op <lb/>
de kandijsuiker 47 tot 52<q><num>7</num>/<den>8</den></q> %. Omdat die winst er ook te Kharg makkelijk op gemaakt had <lb/>
kunnen worden, is besloten om wat er in 1760/61 op de poedersuiker aan mindere winst dan <lb/>
100 % en op de kandijsuiker minder dan 50 % was, door de residenten te laten vergoeden. <lb/>
Maar verscheidene leden van de Hoge Regering meenden op 11 maart dat de sluiting van <lb/>
Kharg aangehouden moest worden totdat Heren XVII een besluit hebben genomen. <lb/>
Daarom is op 6 april op voorstel van de gouverneur-generaal besloten nogmaals een proef met <lb/>
de handel te nemen, maar ten eerste de bezetting te halveren tot 100 man en de uitgaven op <lb/>
ƒ 33.000 minder dan in 1760/61 te stellen. Ten tweede zal wegens verdacht gedrag de eerste <lb/>
resident Jan van der Hulst met afgeschreven gage naar Batavia worden opgeroepen en de <lb/>
tweede resident Johannes Wilhelmus Buschman diens plaats innemen. In plaats van de <lb/>
bestelde 1.500.000 lb poedersuiker en 200.000 lb <folio>fol. 1772</folio> kandijsuiker zal er respectievelijk <lb/>
1.700.000 lb en 50.000 lb gezonden worden. De poedersuiker geeft de meeste winst, en mag <lb/>
niet voor minder dan ƒ 22,- het pikol, of met 100 % winst, verkocht worden. Als dat <lb/>
onmogelijk is, dient dat te worden gemotiveerd en zal de Hoge Regering nader overleggen. Dit is <lb/>
vervat in de resolutie van 6 april, waarbij ook bevelen over het aannemen van contanten zijn <lb/>
gegeven. Er wordt op aangedrongen om spoedig een besluit over het aanhouden of sluiten <lb/>
van de loge, en wat de werkelijke winsten bij aanhouding moeten zijn te mogen ontvangen.<lb/>
</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Nu volgen de voornaamste besluiten van de Hoge Regering.)<lb/>
</remark>
<para>Waaromtrent het voorgevallene met de Engelschen de voornaamste plaats beslaan <lb/>
zal. Dezen hadden zodra geen post weder gevat op Bankoeloe, of zij gaven dadelijk klare <lb/>
blijken hoezeer hun de possessie van Natter en Tappanoeli ter harte gaat, en hoe qualijk <lb/>
zij onze posthouders aldaar, die er na het vertrek der Franschen gelegt zijn, verdragen <lb/>
kunnen. Zekere Fredrik Vincent, zich bij zijne brieven uitgevende voor agent der Engelsche <lb/>
compagnie op Sumatra's Westkust, doch die, volgens zekerder berichten, slechts capitain <lb/>
is van een compagnies schip, schreef deswegens aan den Padangschen commandeur Senff <lb/>
eene wijdlopigen brief bij forme van protest, waarbij hij de onbestaanbaarheid onzer <lb/>
postvattinge op Natter trachte te bewijzen, voegende daarbij verscheidene naar <lb/>
dreigementen zweemende perioden wegens de mesures, die hij, tot handhaving van het recht zijner <lb/>
meesteren, genoodzaakt zoude zijn in 't werk te stellen. De commandeur Senff hierop een <lb/>
gepast antwoord gezonden, en teffens de nodige ordres gesteld hebbende, waarnaar onze <lb/>
resident te Natter zich zoude moeten gedragen, indien het den Engelschen gelusten mogte <lb/>
hunne dreygementen metderdaad ten uitvoer te brengen.<lb/>
<pb n="0154" vol="14" weblink="/#page=167&amp;source=14_1"/>
</para>
<folio>Fol. 1772v-1773v.</folio>
<remark>(Frederick Vincent zond daarop een tweede brief in dezelfde trant, waarop <lb/>
commandeur Christiaan Lodewijk Senff overeenkomstig heeft geantwoord. Dit blijkt uit de geheime <lb/>
brieven van 31 oktober 1761 en 12 maart 1762, waarnaar wordt verwezen. Vincent zond aan <lb/>
wijlen gouverneur-generaal Jacob Mossel een brief van 14 december 1761 gelijk aan die <lb/>
naar Padang. <folio>fol. 1774</folio> In de geheime vergadering van 11 maart is besloten daar niet op te <lb/>
antwoorden, omdat commandeur Senff dat reeds heeft gedaan. Het recht van de Compagnie <lb/>
op Natal is duidelijk en als de Engelsen zich daar weer wilden vestigen, dan hadden zij dat <lb/>
wel gedaan voordat de dienaren te Padang instructies uit Batavia hadden ontvangen. <lb/>
Bovendien is de status van Frederick Vincent onduidelijk en zou er voor Benkulen een nieuwe <lb/>
gouverneur uit Madras komen met wie deze kwestie besproken kan worden. De besluiten <lb/>
van commandeur Senff in zijn geheime brief van 31 oktober zijn goedgekeurd. Met de sloep <lb/>
Goudvink kwam het bericht dat de, als gouverneur van Benkulen benoemde, Samuel <lb/>
Ardley met twee schepen te Padang was geweest en daar ververst had. <folio>fol. 1775</folio> Uit de geheime <lb/>
brief uit Padang van 12 maart blijkt dat hij verklaarde zich niet te willen inlaten met het <lb/>
optreden van kapitein Frederick Vincent en geen instructie betreffende Natal had. Dat schreef <lb/>
Ardley ook in een brief van 19 januari uit Padang aan de Hoge Regering, waarvan een kopie <lb/>
is meegezonden. Hij beklaagt zich wel dat de dienaren te Padang hem niet direct hadden <lb/>
gegeven wat hij voor Benkulen nodig had, maar dat hij wel de verversingen kreeg die hij <lb/>
behoefde. Zelfs mocht hij iemand te Padang achterlaten om benodigdheden voor Benkulen <lb/>
in te kopen. Na aankomst daar zond Ardley het scheepje Plassey naar Batavia. Het kreeg <lb/>
bij besluit van 13 april toestemming om hout en levensmiddelen in te kopen, mits suiker en <lb/>
arak, waarvan de uitvoer verboden is, omdat de Compagnie het nodig heeft, bij haar <lb/>
ingekocht worden. Met dit scheepje kwam een zekere Randolph Marriot mee, <folio>fol. 1776</folio> met <lb/>
een brief van Ardley van 15 maart met het verzoek hem alle hulp te geven. Ook bracht hij <lb/>
een brief van de gouverneur en raad van Madras van 16 november 1761 mee met bericht dat <lb/>
Ardley was aangesteld om Benkulen weer op te richten, dat John Herbert, die te Batavia is <lb/>
om voor Benkulen in te kopen, als assistent van Ardley was benoemd en dat Marriot hem <lb/>
te Batavia zou vervangen. Er wordt verzocht op zijn vertogen acht te slaan. Dat zal wel te <lb/>
maken hebben met een klacht dat de Compagnie zich te Natal en Tapanuli vestigde en enige <lb/>
Engelse vaartuigen met lading en uitrusting heeft aangehouden. Er wordt aangenomen dat <lb/>
daar aandacht aan wordt besteed. Zo niet, dan moet de zaak bij de commanderende <lb/>
hoofden van de land- en zeemacht van de Engelse koning worden aangebracht met alle gevolgen <lb/>
van dien. <folio>fol. 1777</folio> Beide brieven zijn onder de bijlagen te vinden. Aannemende dat <lb/>
Marriot opening van zaken zal geven en zal uitleggen wat met de laatste opmerking door de <lb/>
regering te Madras wordt bedoeld, is op 13 april besloten om Marriot naar vermogen te <lb/>
helpen, maar hem niet te erkennen, als agent of resident namens de Engelse compagnie. Ardley <lb/>
schreef namelijk dat Marriot namens die compagnie te Batavia zou resideren. Marriot zal <lb/>
na uitvoering van zijn opdracht naar Madras of Benkulen moeten terugkeren. Men beroept <lb/>
zich daarbij op de brief van 3 april 1759 aan gouverneur en raad van Benkulen. Daarin <lb/>
stond dat John Herbert nog enige tijd te Batavia mocht verblijven en er is aan toegevoegd <lb/>
dat de Compagnie geen resident of agent van een vreemde compagnie te Batavia toelaat <lb/>
en daarom Marriot niet als zodanig kan erkennen, maar ook dat de Engelse schepen <lb/>
<folio>fol. 1778</folio> met zoveel vriendschap en ondersteuning, als zonder inbreuk voor de Compagnie <lb/>
kan worden bewezen, zullen worden ontvangen. Dit is onlangs nog getoond met de schepen <lb/>
van commandeur John Bladen Tinker, wat echter met weinig dank is beloond.)<lb/>
</remark>
<para>Den 11<super>e</super> januarij quam hier de raadspersoon van Bombay John Hunter met het <lb/>
provizieschip den Admiraal Stevens, en deed den 12<super>e</super>, in de qualiteit van commissaris van <lb/>
voormelde commandeur Tinker's esquader, verzoek tot den inkoop van arak, suiker, rijst <lb/>
en andere provisiën, 'tgene hem ook ingewilligt wierdt, zowel als de betaling van 20.000 <lb/>
Suratsche ropijen,  welke hij te Colombo (want aldaar waren deze oorlogschepen <lb/>
bevorens aangeweest) in kasse geteld had, om hier zonder rabat ontfangen te worden.<lb/>
<pb n="0155" vol="14" weblink="/#page=168&amp;source=14_1"/>
</para>
<folio>Fol. 1778r-v.</folio>
<remark>(Het is raadzaam gevonden om een verzoek op 19 januari om ankers, touwen en <lb/>
andere uitrustingsstukken door Randolph Marriot, samen met de Engelse kapitein Watson, <lb/>
die inmiddels met het compagnies oorlogsschip de Revenge was aangekomen, in te <lb/>
willigen, hoewel daar een beperkte voorraad van was. Dit geschiedde op grond van de brief <lb/>
van Heren XVII van 9 april 1761 voor zover de voorraden dit toelieten. <folio>fol. 1779</folio> De <lb/>
Engelsen ontvingen 2 ankers, 7 kabeltouwen, 5 masthouten, 6 spieren, 120 rollen zeildoek, 40 <lb/>
ijzertrossen, 13 wieltrossen, 14 vaten teer en 70 pikol Malaks tin. Kapitein Watson, die tot de <lb/>
vloot van admiraal Samuel Cornish behoort, had bij Mauritius veel averij geleden. Hij kreeg <lb/>
toestemming tot herstel op Onrust. Op 8 februari kwam commandeur John Bladen Tinker <lb/>
met de oorlogsschepen de Medway en de Panther met ieder 64 stukken, La Baleine van 36 <lb/>
en de Seahorse van 20 stukken. Te Bantam hadden ze een bark naar de wal gestuurd om <lb/>
levensmiddelen in te slaan, maar commandeur Hugo Pieter Fauré had wegens schaarste de <lb/>
uitvoer ervan, die zelfs aan de koning verboden was, niet toegestaan. De Engelsen gedroegen <lb/>
zich hooghartig en wilden de gebruikelijke eer niet aan de Hoge Regering bewijzen. Dit <lb/>
is als een particuliere zaak maar aanvaard conform de geheime resolutie van 12 februari. <lb/>
Buiten waartoe op 19 januari reeds besloten was, zijn volgens besluit van 19 maart aan <lb/>
commissaris John Hunter <folio>fol. 1780</folio> nog vier kabeltouwen en ƒ 64.800 in contanten geleverd. <lb/>
Voor de contanten zijn wisselbrieven op de gouverneur en raad van Bombay ontvangen, te <lb/>
voldoen te Cochin in Suratse ropia's. Op 26 maart is besloten hem op zijn verzoek nog 40 <lb/>
vaten gezouten vlees en spek te leveren. Hunter toonde evenwel zijn verwondering dat deze <lb/>
levensmiddelen met 100 % boven de inkoopsprijs bezwaard werden. Om reden tot klagen te <lb/>
ontnemen is op 30 maart besloten om op deze en andere goederen uit Nederland maar 75 % <lb/>
te leggen. Daarop zijn door Hunter maar 20 vaten afgenomen. De aanzienlijke schade aan <lb/>
de sloepen La Baleine en de Panther is op Onrust hersteld en bij de inkoop van <lb/>
benodigdheden bij particulieren is zoveel als mogelijk was hulp verleend. Het strekt commandeur <lb/>
John Bladen Tinker tot eer dat hij vier matrozen, van wie één op Ceylon en de drie andere <lb/>
te Batavia, die waren overgelopen, op belofte van straffeloosheid heeft overgeleverd. Ze <lb/>
zijn voorlopig op het eiland Edam geplaatst en daarna op vertrekkende schepen. Daarom <lb/>
moesten drie van de acht Engelsen die waren gedeserteerd en weer achterhaald, <folio>fol. 1781</folio> <lb/>
aan Tinker en commissaris Hunter worden uitgeleverd. Men probeert de vijf overige op te <lb/>
sporen om hen ook uit te leveren. Op 2 maart vertrok de Seahorse met het <lb/>
bevoorradingsschip en op 6 april volgde commandeur Tinker met de Medway, La Baleine en de Revenge. <lb/>
De Panther bleef achter, omdat het nog niet geheel gerepareerd was. Deze zal naar verluid <lb/>
naar Benkulen gaan. Tinker bleek de ontvangen ondersteuning gauw te zijn vergeten. Toen <lb/>
hij de Schoonzicht onder Pulau Pandjang ontmoette, dwong hij kapitein Boudewijn Molen <lb/>
met drie schoten met scherp en door hem tussen twee van zijn oorlogsschepen te nemen om <lb/>
zijn wimpel te strijken. Een afschrift van het rapport van Molen is bijgevoegd en van de <lb/>
brief van Tinker, waarin hij stelt dat de Nederlandse oorlogsschepen in de kleine zeeën, en <lb/>
koopvaardijschepen overal ter wereld, de wimpel bij het ontmoeten van Engelse <lb/>
koningsschepen strijken. <folio>fol. 1782</folio> Dat dit ongerijmd is blijkt uit het vierde artikel van het traktaat <lb/>
van Westminster uit 1674 en dat Engelse vlagofficieren en kapiteins dit eerbewijs nimmer <lb/>
van Compagnies schepen hebben geëist. Dit weten alle zeelieden. Een bewijs daarvoor is dat <lb/>
de oud-commandeur van Malabar, Casparus de Jong, zijn vlag niet heeft moeten strijken <lb/>
toen hij een jaar geleden de admiraals Charles Stevens en Samuel Cornish ontmoette. Ook <lb/>
streek kapitein-ter-zee Cornelis Eijke zijn wimpel niet toen hij 2<q><num>1</num>/<den>2</den></q> jaar geleden admiraal <lb/>
Cornish alleen heeft ontmoet. Op de vraag van de gouverneur-generaal antwoordde de <lb/>
kapitein van het oorlogsschip de Panther, Newson, dat hij geen instructies voor een dergelijke <lb/>
begroeting had. Uit de meegezonden verklaring blijkt dat Newson dit aan de sjahbandar <lb/>
Jacob Cornelis Mattheus Radermacher heeft bevestigd. Het optreden van commandeur John <lb/>
Bladen Tinker moet als zeer kwetsend voor het aanzien van de Compagnie in de Aziatische <lb/>
zeeën beschouwd worden en geschiedde op zijn eigen gezag. <folio>fol. 1783</folio> Uit een bericht <lb/>
<pb n="0156" vol="14" weblink="/#page=169&amp;source=14_1"/>
van kapitein-ter-zee Cornelis Eijke, die de Engelsen tot aan kombuizen van Straat Sunda <lb/>
begeleid heeft, kan afgeleid worden welk oogmerk Tinker, en ongetwijfeld meer van zijn <lb/>
landgenoten, hebben gehad. Men verzoekt aandacht aan deze zaak te schenken, dat het aan <lb/>
het Engelse hof wordt voorgelegd en dat er instructies worden gegeven hoe bij dergelijke <lb/>
ontmoetingen te handelen.)<lb/>
</remark>
<para>Met deze en diergelijke honende bedrijven schijnd de Engelsche natie ons bij alle <lb/>
gelegenheden te willen trotseren. Maar dat zij daarenboven met zeer nadenkelijke <lb/>
desseinen omtrent de Grote Oost zwanger gaat, hebben wij Uw Wel Edele Hoogachtb. al te <lb/>
meermalen ter kennisse gebragt, en blijkt tans nog nader bij het contract, 'twelk zeker <lb/>
Engelsch capitein Dalrijmple (zijnde, naar 't schijnt, denzelfden, die volgens het vermelde <lb/>
bij onze letteren van den 17<super>e</super> october 1761 op Macassar geweest is) gesloten heeft met den <lb/>
koning van Sollok, een eyland gelegen niet verre van de noordoostkust van Borneo, bij de <lb/>
Ternaatsche papieren welbekend, en met welkers vorst wij noit eenig verbond of accoord <lb/>
hebben aangegaan. Van dit contract heeft meermelde commandeur Tinker aan den <lb/>
ondergetekenden gouverneur-generaal kennis gegeven en betuigt te verhopen dat de <lb/>
vriendschap tusschen de Engelsche en Nedelandsche natie, om dien oord, gelijk tot nog, zoude <lb/>
worden onderhouden bij ontmoeting van den anderen. De ondergetekende <lb/>
gouverneurgeneraal heeft een Maleitsch, en ook een Engelsch, afschrift van dat contract bekomen, <lb/>
beyde in copy afgaande, en in welke, schoon niet alleszins met elkander <lb/>
overeenstemmende, geen wezenlijk verschil van inhoud is. Wanneer Uw Wel Edele Hoogachtb. nu gelieven <lb/>
in overweging te nemen de gelegenheid van dit eyland, niet alleen om den sluikhandel, die <lb/>
uit de Straat Malacca over bijna gansch Celebes gedreven wordt, te favoriseren, maar ook <lb/>
om de specerijen, die op verscheyde niet verre van daar leggende eylanden, als Ceram en <lb/>
Halamahera vallen, te sluiken, kan deze factorij der Engelschen niet als met een zorgelijk <lb/>
oog aangezien worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1783r-1784v.</folio>
<remark>(Dit geldt temeer daar de gouverneur-generaal particuliere berichten uit Manilla <lb/>
ontving dat 13 à 14 vaartuigen met naar schatting 100 tot 130 pikol kruidnagels, waarschijnlijk <lb/>
van Ceram en Halmaheira, ter hoogte van Solok zijn gezien en naar Manilla voeren. Om <lb/>
deze smokkel tegen te gaan zijn maatregelen genomen te vinden in de geheime resolutie van <lb/>
6 april. <folio>fol. 1785</folio> Tevens wordt verwezen naar de geheime resolutie van 13 april <lb/>
betreffende de opiumhandel, die hopelijk wordt goedgekeurd, aangezien ze overeenkomt met de <lb/>
huidige stand van zaken en de alom drukkende lasten enigszins verlicht. Dit alles brengt de <lb/>
specerijhandel in gevaar. Herhaaldelijk, en onlangs nog in de brief van 17 oktober 1761, is <lb/>
er op gewezen in welke deplorabele toestand de land- en zeemacht van de Compagnie zich <lb/>
bevindt. Daarom hoopt men dat er spoedig versterkingen komen om deze en andere <lb/>
gevaarlijke plannen van de concurrenten het hoofd te bieden. Uit de bewering van commandeur <lb/>
John Bladen Tinker is af te leiden dat ze op de hoogte zijn van de zwakte van de <lb/>
Compagnie. De concurrenten zullen steeds minder beschroomd worden om hun voornemens <lb/>
uit te voeren, waarmee zij zeker niet anders bedoelen dan zich van de hele handel in deze <lb/>
gewesten meester te maken. <folio>fol. 1786</folio> Een verslag van de overige gebeurtenissen vanaf het <lb/>
begin van het jaar wordt naar de gewone beschrijving verschoven. De Hoge Regering is <lb/>
door het overlijden van Jan Elias van Mijlendonk op 24 april 1762 weer kleiner geworden. <lb/>
In zijn plaats is raad extraordinaris Huijbert Willem van Bazel tot president van de <lb/>
schepenen aangesteld. Als president van Heemraden is deze door extraordinaris raad Nicolaas <lb/>
Harting opgevolgd. De memorie van overgave die deze voor zijn opvolger als gouverneur <lb/>
van Java's Oostkust opstelde en die reeds op 31 december 1761 in kopie werd meegezonden, <lb/>
werd op 11 en 16 maart in de raad behandeld en geheel goedgekeurd. Deze memorie moet <lb/>
zijn opvolger Willem Hendrik van Ossenberg naleven. <folio>fol. 1787</folio> Bijzonderheden zijn in <lb/>
de geheime resolutie te vinden. Door het overlijden van mr. Nicolaas van Landschot is de <lb/>
vijfde zetel in de Raad van Justitie vacant. Er wordt verzocht nieuwe leden te benoemen. Er <lb/>
zijn nu naast de president maar vijf permanente leden. In de brief van 31 december 1761 is <lb/>
<pb n="0157" vol="14" weblink="/#page=170&amp;source=14_1"/>
al bericht dat er vijf andere zijn geassumeerd. Met de komst van mr. Dirk Joan Dibbetz is er <lb/>
één van hen ontslagen. Uit de bijgaande lijst van retouren over 1761/62 blijkt dat er voor ƒ <lb/>
8.601.709 verstuurd is. <folio>fol. 1788</folio> Dit is evenals het voorafgaande jaar inclusief de Chinese <lb/>
retouren van ƒ 1.524.936. De Schoonzicht voor de kamer van Amsterdam, die deze brief <lb/>
meeneemt, heeft aan peper, suiker en sapanhout een lading van ƒ 104.300. In de brief van <lb/>
17 oktober 1761 beloofde de gouverneur-generaal een plan voor voortgezette bezuiniging <lb/>
te zullen opstellen. Dat is helaas nog niet gereed, wegens diens aanhoudende ziekte daarna <lb/>
en drukke bezigheden door de komst van de Engelsen en andere zaken, waarvan de <lb/>
gewone en geheime resoluties blijk geven. Hopelijk kan het bij nadere gelegenheid worden <lb/>
aangeboden samen met de plannen voor bezuiniging <folio>fol. 1789</folio> die de leden van de Hoge <lb/>
Regering over de kantoren zullen opstellen. Toen deze brief tot hier was geschreven, kwam <lb/>
de Vrouwe Kornelia Hillegonda van de kamer van Delft aan met brieven en papieren, <lb/>
waaronder een rapport van schipper Simon van Dalen. Hij had onder het Prinseneiland<note mark="1">Prinseneiland wordt ook Nieuwe Eiland genoemd.</note> <lb/>
commandeur John Bladen Tinker met drie oorlogsschepen ontmoet en moest aan La Baleine <lb/>
onder kapitein Affleck twee vaten vlees, vier met spek en vier met gort afgeven. Deze gaf ter <lb/>
verontschuldiging een uiterlijk beleefde brief voor de gouverneur-generaal mee, die vertaald <lb/>
in kopie wordt meegezonden. Het is een voorbeeld van de Engelse willekeur, want Affleck <lb/>
beweert dat hij bij vertrek uit Batavia gebrek aan levensmiddelen had, terwijl zijn verzoek <lb/>
om 40 vaten vlees en spek werd ingewilligd. <folio>fol. 1790</folio> Commissaris David Hunter nam er <lb/>
echter maar twintig van aan, waarvan hij een bewijs van ontvangst gaf. Kapitein Affleck gaf <lb/>
de gouverneur-generaal een opdracht aan de Engelse zaakwaarnemer er voor te betalen wat <lb/>
werd gevraagd. Op 30 april is besloten het vlees en spek te verkopen met een winst van 75 <lb/>
% en het gort voor ƒ 24,- het vat. De opdracht van Randolph Marriot is nu duidelijk uit de <lb/>
memorie die hij indiende en die met de brief van het bestuur te Madras overeenstemt.)<lb/>
</remark>
<para>Want:<lb/>
1.  Verzoekt hij restitutie van Nattar en Tappianoeli, doch voegt erbij door den <lb/>
commandeur Tinker onderricht te zijn dat deze dit geschil met den eerstgetekende reeds <lb/>
beslist, en belofte gekregen hadt tot de teruggave dier plaatzen.<lb/>
2.  Eischt hij satisfactie wegens den hoon door het aanhouden en confisqueren van <lb/>
verscheidene vaartuigen op de Westkust en door het verbannen naar 't eiland Edam van <lb/>
éénen hunner anachodas aangedaan. En hieromtrent zoude den heer Tinker van den <lb/>
eerstgetekende almede verzekering erlangd hebben, dat het vereischte onderzoek deswegens <lb/>
stondt te geschieden. Eindelijk behelst de memorie<lb/>
3.  Eene instantie dat hij Marriot hier mogt blijven resideren om er de belangen zijner <lb/>
natie waar te nemen en, voegt hij erbij, over te schrijven de tijdingen die tot de securiteit <lb/>
en 't welzijn hunner bezittingen dienen, gelijk ook aan den admiraal van Zijn Majesteits <lb/>
vloot de bewegingen van hare vijanden, de Franschen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1790v-1791r.</folio>
<remark>(Op 27 april is deze memorie besproken en op voorstel van de gouverneur-generaal is <lb/>
besloten, zoals uit de geheime resoluties van die dag en van de dertigste blijkt. Het antwoord <lb/>
zal ten eerste luiden dat het weer in bezit nemen van Natal en Tapanuli geen inbreuk op de <lb/>
vrede is, maar dat het recht van de Compagnie op deze plaatsen in verscheidene brieven <lb/>
en protesten aan het Engelse bestuur duidelijk is aangetoond. De Hoge Regering kan ze <lb/>
dus niet aan de Engelsen overgeven, zolang de Heren XVII daartoe geen opdracht hebben <lb/>
gegeven. Met het nu vertrekkende schip zal om orders gevraagd worden. <folio>fol. 1792</folio> Ten <lb/>
tweede wordt aangevoerd dat de Hoge Regering van geen onwettige inbeslagneming weet <lb/>
en dat die er zijn geweest, volkomen wettig waren. Als het tegendeel bewezen kan worden, <lb/>
dan verwacht men een opgave van de vaartuigen en een betoog over de onwettigheid. Ook <lb/>
wenst men opheldering over de eis de anachoda vrij te laten, aangezien er niemand onder <lb/>
<pb n="0158" vol="14" weblink="/#page=171&amp;source=14_1"/>
die naam bekend zijnde naar Batavia is gezonden, laat staan naar het eiland Edam <lb/>
verbannen is. Commandeur John Bladen Tinker onderhield de gouverneur-generaal nimmer over <lb/>
zoiets. Als er bewijs is, dan zal de Compagnie, zoals een Nederlander aan een vriend gewoon <lb/>
is, de Engelsen hun recht toestaan. Ten derde zal men blijven bij het besluit van 13 april en <lb/>
Randolph Marriot niet te Batavia laten resideren, zeker nu hij getuigde inlichtingen over <lb/>
de Fransen aan de admiraal te willen doorgeven. <folio>fol. 1793</folio> Anders steunt de Compagnie <lb/>
de plannen van de Engelsen en blijft ze niet neutraal. Marriot krijgt als antwoord op zijn <lb/>
verzoek te Batavia te mogen resideren, dat hij om deze redenen na het uitvoeren van zijn <lb/>
opdracht moet vertrekken. Het is onduidelijk waarom Tinker hem de indruk heeft gegeven <lb/>
dat de gouverneur-generaal Natal en Tapanuli reeds had afgestaan. Daar is nooit sprake <lb/>
van geweest. Commissaris David Hunter, die Tinker steeds heeft vergezeld, bevestigde dit <lb/>
ook. Het is mogelijk dat de sjahbandar Georg August van Koningsfeld, zoals Hunter <lb/>
verklaarde, zo onvoorzichtig is geweest om Tinker te verzekeren dat er reeds tot overdracht van <lb/>
bedoelde plaatsen was besloten. Daar Van Koningsfeld is overleden, valt dat niet meer na <lb/>
te gaan. Verder wordt voor de gesprekken tussen de gouverneur-generaal en Tinker <lb/>
verwezen naar het stuk van eerstgenoemde bij de geheime resolutie van 27 april. <folio>fol. 1794</folio> Er <lb/>
wordt eerbiedig gevraagd om zo spoedig mogelijk instructies te geven over het aanhouden <lb/>
of afstaan van Natal en Tapanuli. Sinds de Engelsen zich in 1751 geheel illegaal van Natal <lb/>
meester maakten, is er meermalen gewezen op het belang van Natal en Tapanuli voor de <lb/>
handel op het noordelijke gedeelte van Sumatra's Westkust. De Engelsen kunnen daar <lb/>
textiel afzetten en een aanzienlijke hoeveelheid goud verwerven. Met de bezetting van Tapanuli <lb/>
in 1756 konden de Engelsen er de beste soort benzoë en kamfer bemachtigen. Het behouden <lb/>
van de twee plaatsen is van groot belang en de Compagnie heeft er alle recht op. Dat is al <lb/>
vaak betoogd en alles is nog eens precies in de geheime resolutie van 27 april uiteengezet. <lb/>
<folio>fol. 1795</folio> Zulke rechten zijn evenwel weinig waard, als de middelen ontbreken om ze met <lb/>
kracht te handhaven. Daarom moeten de instructies van Heren XVII afgewacht worden.)<lb/>
</remark>
<para>Uw Wel Edele Hoogachtb. verklaren sig, weliswaar bij missive van den 10<super>e</super>october <lb/>
1758 onder het artikel van Sumatra, duidelijk genoeg dat, hoezeer het belang van de <lb/>
maatschappije absolut vordert, om alle troebelen en onlusten met inlanders of andere natiën, <lb/>
soveel mogelijk, te vermijden en om vooral van 's Compagnieswegen geen aanleiding te <lb/>
geven tot brouilleriën met eenige Europese natie, waarmede de republiek in vrede is, <lb/>
egter 's Compagnies wettige verkregene regten en possessiën naar behoren moeten worden <lb/>
gemainctineert en alle feitelijke indrang naar vermogen tegengegaan. En wij zouden op <lb/>
fundament deser ordre geen swarigheid maken om onse regten op Nattar en Tappianoeli, <lb/>
met lief of leed van allen die er zig tegen zouden willen stellen, met alle vigeur te willen <lb/>
maintineren. Dog, aan den anderen kant considererende hoe wijnig onse geringe magt in <lb/>
consideratie moet komen bij eene natie, die, gelijk de Engelschen, zulke geduchte vlooten <lb/>
in dese zeën onderhouden en het alles met schrik voor hunne magt vervult hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1795r-v.</folio>
<remark>(<folio>fol. 1796</folio> Daarom is een afwijzend besluit genomen, waarmee het bestuur te Madras <lb/>
op afstand gehouden wordt, totdat Heren XVII inzicht in de toestand hebben gekregen. Er <lb/>
wordt dringend om instructies gevraagd en om de middelen om ze met enige hoop op <lb/>
succes uit te voeren, als Heren XVII vasthouden aan hun standpunt. In de brief van 17 oktober <lb/>
1761 is bericht dat overeenkomstig de opdracht van 15 oktober 1760 uitkering van geld uit <lb/>
de boedel van de oud-gouverneur van Coromandel Steven Vermont tot nader order is <lb/>
verboden. Op aandringen van de executeurs in de vergadering van 27 april 1762 wordt nu <lb/>
gevraagd om in deze zaak een finaal besluit te nemen. De afvaart van de Schoonzicht is enige <lb/>
dagen uitgesteld <folio>fol. 1797</folio> om de berichten die met de Amerongen uit Ceylon kwamen, op <lb/>
te nemen. De brief vandaar van 2 april bevat)<lb/>
</remark>
<para>---de smertelijke tijding dat den 27<super>e</super> maart, door een ijsschelijken storm uit den n.w., <lb/>
die bij menschen geheugen in dat jaargetijde noit beleeft is, het schip Mariënbosch op de <lb/>
Colombosche reede, en de schepen Roon en Sparenrijk met de barcq den Rijder voor <lb/>
<pb n="0159" vol="14" weblink="/#page=172&amp;source=14_1"/>
Mature gebleven zijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1797r.</folio>
<remark>(De Mariënbos stond  met levensmiddelen en contanten uit Batavia op het punt naar <lb/>
Galle te vertrekken, toen ze op de binnenbank werd geslagen. Na het kappen van de masten <lb/>
probeerde men de lading zoveel mogelijk te redden, maar de rijst is door het zeewater geheel <lb/>
nat geworden. De Rijder was de vorige dag met levensmiddelen en rsd 15.000 aan contanten <lb/>
voor de rede van Matara aangekomen. Van dit schip zijn slechts enige contanten gered. De <lb/>
overige lading, en die van de Rhoon en Sparenrijk, is geheel verloren gegaan. Van de <lb/>
bemanning van deze drie schepen zijn er maar veertien ieder van de Sparenrijk en de Rhoon <lb/>
gered en negentien van de bark Rijder. De Zuiderburg en de sloep Nagapatnam hebben het <lb/>
maar net, <folio>fol. 1798</folio> zij het met veel schade, voor hun ankers kunnen houden. Dit verlies <lb/>
van schepen en mensenlevens is een zware slag voor de Compagnie. Het is nog <lb/>
beklagenswaardiger, daar de geheime brief van 2 april uit Ceylon meldt dat de zaken betreffende het <lb/>
hof van Kandy nog in dezelfde onzekerheid zijn. De bestelling aan contanten, geweren en <lb/>
ammunitie is bij besluit van 30 april, voor zover de voorraad dit toeliet, uitgevoerd. Het <lb/>
oorlogstuig kan, anders dan de gevraagde 4 ton aan contanten, niet geheel geleverd worden. <lb/>
Het ontbrekende wordt uit Nederland besteld. Er wordt nederig verzocht het gevraagde met <lb/>
schepen direct voor Ceylon mee te geven. Uit de berichten uit Malabar via Ceylon <folio>fol. 1799</folio> <lb/>
van 25 februari 1762 wordt gemeld dat)<lb/>
</remark>
<para>---dat den koning van Trevancoor met den koning van Cochim in verbond getreden <lb/>
zijnde, sij gezamentlijk den koning sammorijn den oorlog hebben aangedaan, bereets met <lb/>
dat succes dat van de laatstgemelde twee vastigheden met haar geschut, na het verlies <lb/>
van een goed getal zijner krijgslieden, in handen van Trevancoor geraakt zijn. Dus het te <lb/>
dugten is dat zijne victorieuse wapenen desselfs heerschappij in het noorder gedeelte van <lb/>
Mallabaar al vrij wat uitbrijden zal.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1799r.</folio>
<remark>(Hopelijk gaat dit, hoewel niets zeker is, niet ten nadele van de Compagnie. Personalia. <lb/>
<folio>fol. 1800</folio> Ondertekening.)<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>
