<TEI xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam en Van Swoll, 31 jan. 1702</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>31 jan. 1702</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>177</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam en Van Swoll, 31 jan. 1702</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>31 jan. 1702</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXXV</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1702</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1702</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Outhoorn</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Pijl</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Van Dam</interp><interp>Van Swoll</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="177" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0177.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2980849" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeock, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.2980865" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">177</fw><head xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXXV. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/> ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/> JACOB VAN DAM EN CHRISTOFFEL VAN SWOLL, BATAVIA 31 januari<lb/> 1702.<lb/></head><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1534, fol. 1201-12861).<lb/></p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Europa werden specerijen uit onbekende delen van de Specerij -eilanden door<lb/> buitenlanders ter markt gebracht; Coyet moet verantwoording afleggen over het bouwen<lb/> van gebouwen te Amboina zonder toestemming en zonder zijn raad er voldoende in te<lb/> kennen , zijn voorstel alle gebouwen in het kasteel aldaar te verbouwen naar het model<lb/> van die in Banda werd verworpen , alle herstellingen moeten er met de gewone 60 huurslaven<lb/> worden verricht , het gouverneur shuis moet er nu direct gebouwd worden , waartoe<lb/> een voorstel tot vermeerdering der huurslaven aan de Hoge Regering mag worden<lb/> gedaan; de soldaten aldaar , die hun soldijrekeningen aan anderen tegen zeer lage<lb/> vergoedingen overdeden , zijn als getuigen opgeroepen, zo ook het daarbij betrokken<lb/> opperhoofd te Honimoa Knipping; er zullen 125 reenden heengaan; opmerkingen van<lb/> wijlen Van Wijngaarden)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nopende het disteleren van serée <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3),</hi> cajoe-poety <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8),</hi> coelit-lawan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4 *)</hi> en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>and’re olieteyten en ten dien regarde geresol veert derwaarts te ordonneren, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men de vorige daartegen leggende placaten sal hebben te renoveren en geensins<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toelaten, dat iemant eenigen olij, niet alleen van nagelen, foelije en noten, maar ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van coelit-lawan en massoy of van iets anders, dat na nagelen, noten etc. sweeft,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> distillere, dan alleen ’s Comp.8 distillateur, die sulks ook noyt anders dan na voorgaande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> raadsbesluyt en ter praesentie van gecommitt. sal vermogen te doen, sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nogtans iemant het distilleren van serée ofte cajoe-poety te verhinderen, als geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reuk der genoemde specerijen van sig gevende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Naar aanleiding van een nota van Heren X VII over de mogelijkheid van aanplant<lb/> van muskaatnootbomen in Amboina wordt opgemerkt, dat de Bandas e oogst<lb/> daarvan thans weer groter is dan de behoefte, terwijl de noten slecht bewaard kunnen<lb/> worden, ook zullen de Ambonnezen er niet toe te brengen zijn daartoe een deel van hun<lb/> nageltuinen te extirperen, terwijl zij te lui zijn voor het goede af werken van de noten<lb/> en de foelie; de burgers van Amboina en Banda hebben klachten over de rijstverkoop<lb/> te Makassar, wat wordt onderzocht; bekend is reeds,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de Bougise Koninginne wed.e Dain Talille tot voorthelping der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Na de Gen. Miss. volgt fol. 1277-1285 oen door den secretaris De Roo ondertekend<lb/> relaas over Malakka, dat de met de beschrijving belaste raad van Indië Cops te laat had<lb/> ingeleverd om het op de juiste plaats te kunnen opnemen, de inhoud is in onze uitgave verwerkt.<lb/><lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Sereh, grassoort (andropogon nardus), waarvan een vluchtige olie wordt gewonnen,<lb/> die bij allerlei aandoeningen uitwendig wordt toegepast.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Kaju putih, maleis: hout wit, dus without, de vooral op Buru voorkomende melaleuca<lb/> leucondendrum, waaruit de bekende gelijknamige aromatische, pijnstillende olie wordt<lb/> gestookt.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Kulit lawang, (maleis kulit = huid, bast), een cinnamomumsoort, welks vruchten en<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vooral bast als medicijn worden gebruikt, vaak ook tot olie gedistilleerd.<lb/></note><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.1" type="bottom-page-number">12</fw><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.pb.1" n="178" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0178.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.2983529" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">178</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.2983533" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw>arme Bougise rijsplanters, welke door die rijskramers getraverseert *) wierden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verleden jaar even gelijk meermalen voor desen goet gevonden hadde alleenlijk de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bougyse onderdanen ten eersten hare rijs voor een behoorlijke prijs af te kopen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke die Ambonse en Bandase kramers niet genegen waren te betalen en daarom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die arme planters1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> so lang lieten nalopen, dat sijluyden, daardoor in meerder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onkosten van pakhuysen en levensonderhoud vervallende, met schade weder na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare zaylanden tot Marous moeten reverteren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vernomen,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het volk van den pagter, aan ’t zeehooft voor de poort van [’t]<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>casteel komende, daar ’s Comp.8 grote schepen aan lossen en laden, daar vandaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met brandhout en stenen gegoyt wierden, item dat er met ’s Comp.8 schepen ongevaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 100 leggers particuliere gedistilleerde wateren, knijp en arak aangebragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De fiskaal zal hiertegen optreden ; men had er blijkbaar meer daarvan moeten<lb/> eisen; de memorie, door Coyet voor Stull opgemaakt, is meer een opgave van wat hij<lb/> verrichtte dan een handleiding, hij gaf de toestand der gebouwen ook veel te gunstig op;<lb/> aanleg op Neira van regenbakken voor 400 leggers wordt door de Hoge Regering<lb/> overbodig geacht, kan men van Kornber in oorlogstijd geen water krijgen, dan moet men<lb/> putten graven, aardbevingen zouden zulke bakken spoedig onbruikbaar maken, zoals<lb/> op Ai het geval is, mogelijk neemt door het wijder worden van de kratermond van de<lb/> Gunung Api echter het aantal aardbevingen af; ook vernieuwing van 42 door Coyet in<lb/> gebruik genomen leggers wordt verboden; Stull houdt het oog op de toestarid der perken<lb/> o.a. door het extirperen van te dicht op elkaar staande jonge bomen; de diaconie en de<lb/> weeskamer moeten geen te hoge hypotheek op de perken verschaffen, hoogstens voor twee<lb/> derde van de laatste verkoopprijs; een Spaans schip bracht noten via Chili naar<lb/> Europa; op de onderhorige eilanden is het rustig; te Makassar werden enige specerijen,<lb/> die Bandase burgers er voor eigen gebruik en medicijn bij zich hadden, in beslag<lb/> genomen, waarover zij klagen; 31 aug. waren in Banda 880 V.O.C. dienaren, w.o.<lb/> 589 militairen, 31 juli woonden er 7362 mensen; men heeft er 7 vaartuigen, w.o. het<lb/> galjoot Leeuwerik en de sloep Wayer, deels zijn ze af gevaren; er gaan 150 reenden<lb/> heen, zo ook ds. Anthony Hoyer; Anthony van Lamsweerde werd er tot kapiteinluitenant<lb/> bevorderd, luitenant Nicolaas Turk ontslagen; de uit Temate komende Peer<lb/> moest wegens lekheid en het breken van de mast Tegal en Clieribon aandoen; de<lb/> Koningen van Ternate en Tidore hebben weer ongenoegen, nl. over de grens bij Toseho<lb/> en het sagobos aldaar; die van Temate is ontsteld over het rapport, dat V.O.C. gecommitteerden<lb/> terzake opmaakten, zo ook de Makéanners, die gewend zijn zich daar te<lb/> voorzien; gouverneur en raad besloten daarom 20 juni)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ’t land op de linkerzijde van de rivier Ackimajora <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3 * *)</hi> aan die van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Getraverseert, gehinderd, nl. door hun te weinig te betalen.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De niet-Boeginezen.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Een rivier Akemajora is op Halmaheira niet bekend, wellicht is een van de talrijke<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">stroompjes, die Ake ( = ternataans, water) Lamo(id. = groot) heten, bedoeld en dan vermoe¬<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">delijk dat, hetwelk tegenover Makéan in zee valt.<lb/></note><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.pb.1" n="179" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0179.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.2986145" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702 179</fw>Tidor en in tegendeel ’tgene aan de regter hand van gemelte sprayt komt, aan die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Ternaten toe te voegen, onder eenige conditiën, die den Tidorees genoegen, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omtrent den Ternataan niet alleen weynig stigting, maar selfs, so men segt, ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verslagentheyt soude hebben veroorsaakt, welke ten dele weder was gecesseert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door des gouverneurs toesegging van over ’t selve subject in faveur der Ternatanen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan dese regering te sullen schrijven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onder dato 20e december des gepasseerde jaars 1700 des naarmiddags de<lb/> kloek vier uren voor d’ eerste maal uyt de spitsen top des eylands Tidor een sware<lb/> rook is gesien <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> die tegens den avond in een straal vuurs veranderde en vervolgen[s]<lb/> aan de noord westzijde tot de klok ongeveer elf uren in de nagt, als wanneer weder<lb/> verdween, waaruyt, als ook het verbranden van des Konings tempel2) op 24<lb/> november 1700 die superstitieuse natie, bijsonderlijk in een tijd, dat de siekte der<lb/> kinderpockjes onder ’tselve district almede so sterk d’overhand hadde, niet veel<lb/> goeds in opsigte van haar voorspelde, behalven dat buyten den ouden prins Goriame,<lb/> des Konings oom, mede kort na den andere uyt de koninklijke familie door<lb/> voorsz. quaal ook ten grave zijn gerukt ’s Konings broeder en suster, den prince<lb/> Bagou en princes Hairal, als ook desselfs dogter de princes Sera, waaruyt gene<lb/> kleene rouw, droefheyt en consternatie aan ’t selve hof was ontstaan en so verre<lb/> uytstrekte, dat twee der voornaamste rijksgroten, te weten houkom Lelikotta en<lb/> gimelaha Toyron, die d’oorsaak van gemelte siekte wierden toegeschreven, uyt<lb/> vrese van een sware straf te ondergaan hun genootsaakt hadden gevonden naar<lb/> Ternaten onder ’t gebied van dien Koning haar te begeven, alwaar hun ook nog<lb/> onthouden. Uyt welke koninglijke familie insgelijks waren gestorven een soon en<lb/> dogter van den presenten Ternaatsen Conink Caytchily Tolloco, benevens meer<lb/> andere rijksgroten.<lb/></p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Europeanen hadden er geen last van, wél stierven vrij veel van hun slaven;<lb/> nog niet zeker is,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - wie uyt de agtergelaten broeders van ’t Chiauwse Koninkje Jacobus<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Xavier, - het gesag aldaar naar hun verschijning tot Ternaten weder sal te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>beurt vallen en waarontrent men segt meer naar ’t gedrag ende de bequaamheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als wel op den ouderdom te sullen letten tot wegneming van veele disordres en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> confusiën, die zedert de gansch licentieuse en onachtsame regering van ’t gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Conink je, so ontrent de saken van den godsdienst als het bestier ten gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ey lande zijn ingeslopen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In augustus werd met de Schaapherder weer een bezending naar Mindanao<lb/> gedaan; de kruisers ruimen geen vreemde vaartuigen waar; daar sinds 1691 geen<lb/> bezending naar Gorontalo en de bocht van Tomini plaatsvond, werden daarheen in<lb/> augustus twee onderkooplieden met de Aardenhout gezonden; 9 sept. vertrok naar<lb/> Bungku ook kimélaha Tomagola , zo ook )<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Uitbarstingen van de vulkaan van Tidore in historische tijd zijn niet bekend.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld is de moskee ter oostkust van het eiland in het dorp Soa Sio.<lb/></note><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="180" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0180.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.2991897" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">180</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.2991901" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met drie korkorre nog naar Bengay sekeren Moors geworden Chinees<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soon, gen.1 Tsjamtia, om de tot Manado hoe langer hoe sterker aankomende Bouginesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van daar te doen verhuysen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgens ds. Feylingius staat het met hei Christendom op de eilanden benoorden<lb/> de Minahassa slecht ; de pacht der dranken bracht begin 1701 te Ternate 3200 rsd. op,<lb/> die van de stadsherberg 230, beide perjaar; 31 aug. 1700 waren de lasten er in eenjaar<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 216598 tegen f. 38114 inkomsten; 30 juni 1701 waren er 682 V.O.C. dienaren en met<lb/> inbegrip daarvan 2491 V.O.C. onderdanen; er waren 3 jachtjes, 3 sloepen, 2 sampans<lb/> en 2 schuiten; er iverd voor 13518 rsd. wissels op Batavia getrokken, vnl. uit de boedel<lb/> van Lesage; nagegaan wordt,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - of er ook, ongeveer 100 mijlen van de Bandase eylanden af gelegen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenige eylanden leggen, waaraan die van Chily uyt de Zuydzee jaarlijx om specerijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter markt komen ofte oyt gekomen zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(6 jan. vertrok de Matroos naar Makassar om voorlopig daar gebruikt te worden;<lb/> 100 recrvten zullen derwaarts gaan met de Sirjansland, zo ook 10500 rsd.; de 150 last<lb/> rijst van Java’s Oostkust, bestemd voor Amhoina en Banda, zullen aan burgers van<lb/> daar te Makassar worden verkocht; in 1684 werd aangaande Sjech Jusuf opgemerkt,)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat er waren, die ’t speeksel van dien paap uyt een onbegrijpelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>devotie oplikten en inswelgen, maar ook na dato op Macassar ten tijde van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> praesident Willem Hartsink gebeurt is, dat men sekere aldaar overgekomene verrotte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytgevalle kies van dien zielenverleyder in goud liet beslaan ende het daarover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gegotene water met meerder devotie dronk als uyt eenigen anderen godsdienst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gepleegt soude konnen werden. Even so pernicius schijnt ook te zijn het duystere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versoek, over 2 jaren door Radja Goa aan ons gedaan, dat de volkeren, die met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> henluyden van Mangelicana na Goa vertrocken waren, van de Macassaren niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgescheyden mogten werden, waarover ons door den gouverneur en raad tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Macassar op ons requisyt berigt gedaan werd, dat het siet op den navolger van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemelten Cheeg, genaamt Touan Rappan, even snoden instrument sijnde als sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorn, meester ende waardoor de Macassaren dan alle geestelijke van dat gehele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eylant Celebes aan haar snoer souden trecken ende daardoor den duym tragten te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>krijgen op de gemoederen van alle de Coningen ende hare onderdanen - ,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dewijle nu desen Rappan ende vele sijner onderhorige geestelijke geen Macassaren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar onderdanen van and’re Vorsten, so van Bony als Soping en Loubou etc. zijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke zedert de dood van den vorigen Conink van Bony gereclameert, dog tot nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toe door de Macassaren niet overgegeven zijn geworden, so hebben wij niet konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sien, op hoedanigen wijse d’E.Comp.e, welke alle quaestien tusschen de bondgenoten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in conformité der contracten decideren moet, dit versoek, ’twelk nog daarenboven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van so schadelijken consequentie konde werden, aan de Macassaren directelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegen de contracten soude komien inwilligen ende daardoor de and’re veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getrouwer bondgenoten op het sensibelste desgouteren, dog de meeste swarigheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal sig opdoen, wanneer die overlevering soude moeten geschieden, waarontrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij dan den gouverneur en raad ordonneren sullen de meeste voorsigtigheyt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> adhiberen om geen ontijdige commotie te maken, temeer dewijl het kennelijk is,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.pb.1" n="181" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0181.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2994654" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn. Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.2994670" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">181</fw>dat den duyvel bequaam is in plaats van éenen bosen paap veel meer andere van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog slimmer slag uyt te broeyen en niet min seker, dat dog alle Mahumetaanse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volkeren door superstitie in plaats van ware religie geleyd ende gebonden, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegen de Christenen opgehitst werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op het af breken van de versterkingen van Gowa moet voorzichtig worden aangedrongen,<lb/> liefst als geschiedde het op aandrang der andere bondgenoten, tegen wie ze<lb/> vnl. gemunt zijn).<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ontrent het weder gedane versoek van ’t lantschap Poulong Bankeeng, wel<lb/> 40 mijlen in zijn omtrek zijnde, hebben de Macassaren altijd seer sub- en obreptjd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi><lb/>ontrent ons gegaan, als hebbende eerst om de negorij Lassam aan de zeekant,<lb/> daarna om die van Saladjo in de bovenlanden bezuyde de rivier van Sadrabone<lb/> versoek gedaan en daarontrent onse toesegging over 2 &amp; 3 jaren erlangt, hoewel<lb/> d’overgifte door den overleden gouverneur Isaac van Thije zal.r om de tusschengekomene<lb/> verkeerde handelingen der Macassaren uytgestelt geworden is, dog onderdes<lb/> aan de Macassaren versekering gedaan, dat sulks ter bequamer tijd soude<lb/> geschieden ende dat onder een abusive benaming van Polong Bankeeng, ’twelk<lb/> eygentlijk dat eerstgen. gehele grote district is, waarin de gemelte toegestane<lb/> negorijen gelegen zijn, waaruyt dan ook verleden jaar de Macassaren dese indifferente,<lb/> hoewel abusive benaming van ’t gehele district voor de twee daarin leggende<lb/> ende maar versogte negrijen gecap teert en in plaats van het reets toegesegde onderstaan<lb/> hebben een donatiebrief te versoeken van Polong Bankeeng met desselfs hoge<lb/> en lage landen.<lb/></p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Behalve de 2 genoemde dorpen zullen echter ook aan Qowa worden overgegeven )<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sovele verdere landen van dat district van Polong Bankeeng, als den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gouverneur en raad aldaar sonder praejudicie van eenige andere bondgenoten, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> binnen of aan dat landschap gelegen ofte geërft mogten zijn, bevinden sal van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 wegen uyt het onse gecedeert te konnen werden en dat men om alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> erreuren te eviteren ende alle verkeerde uytbreydingen ende al te ruyme interpretatien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> af te snijden, welke de Macassaren na haarluyden naturel na desen souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen formeren, daar in loco selfs de leenbrief daarvan sal formeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Contracten van 18 april 1701 met Vorsten op Sumbawa, af gedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV,<lb/> nr. DCXIV ; Beemink mocht geen „springtogtje&quot; naar Batavia komen maken; op de<lb/> droogte de Bril zal een baken geplaatst worden, want een ton aan een ijzeren ketting zou<lb/> gestolen worden; van Padang kwam 26 jan. de IJsselt met carg. van f. 55025, vnl. 775<lb/> taël berggoud en 47025 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi> peper, van daar werd 9 juli met de Dieren naar Bengalen<lb/> gezonden carg. vanf. 19810, vnl. 320 taël berggoud en 36919 ft peper ; een brief van den<lb/> gezaghebber Anthony Ducam van 11 jan. werd ontvangen; een)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - oorlogsexpeditie, waartoe men ’s Comp.8 wegen nevens die van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Subreptief, heimelijk; obreptief, bedriegelijk, om de tuin leidend.<lb/></note><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.pb.1" n="182" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0182.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.2997135" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">182</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.2997139" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw>Padang is getreden tegens die van de negorije Pauw, gesterkt met die van Cottatenga<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en onder desel ve den bevorens verjaagden stouten Radja Nangsatty en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Dilher, overdat bevorens tegens die van Padang vijandelijk geageert, de brand in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vele huysen en negorijen van dat district gestoken en voorts de wegen voor de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bergvolkeren gesloten en also den handel voor d’E.Comp.e gestremt en afgebroken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden hebben, dog met so slegten en ongeluckigen uytslag ofte gevolg, dat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet alleen onverrigter saken heeft moeten wederkeren, maar ook alleen van ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.8 magt, bestaan hebbende uyt al hetgene men so uyt de militie als de zeevaart<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en inlanders bijeen had konnen brengen, in korten tijd wel 8 doden en 82<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gequets[t]en had bekomen, van welke laatste vervolgens nog 6 overleden en veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere niet buyten gevaar waren, hebbende den gesaghebber voorsz. actie in persoon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijgewoont en den luytenant Kerkhoven, die de militie commanderen soude,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> al in het begin een sware wonde bekomen, waaraan hij sijn eene been verloren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De handel staat er nu stil, daar de passen gesloten zijn; te Indrapura door Radja<lb/> Ibrahim )<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ’s Comp.8 besettelingen, die men nog met drie man versterkt en van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenige handgranaten, buskruyt etc. voorsien hadde, op een verradelijke wijse ellendig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn vermoort geworden, sonderdat daaraf ij mant het ontkomen is dan alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een soldaat, die om kost te kopen uyt was en, sulks vernemende, met de vlugt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesal veert en de tijding gebragt heeft op Padang, alwaar hij kort daaraan mede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overleden is. Men heeft daarop wel een besending derwaarts gedaan om die moord<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te wreken, maar de schuldige hadden hun na het gebergte begeven, sodat die togt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> almede vrugteloos afgelopen was en de uytgesondene wedergekeert waren sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deselve aangetroffen te hebben, zijnde ook zedert daarvan niemant nog ter gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaatse weergekeert, maar in het gebergte hun met roven blijven onthouden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot Sillida heeft men ook na het vermoorden van de besettelingen om de zuyd<lb/> tot Indrapoura de pagger op sekere nagt beset met voetangels, maar een tijdige<lb/> ontdecking heeft veroorsaakt, dat niemant eenige schade daardoor is toegebragt<lb/> en apparent ook dat de ondernemers daarvan op deselve niet zijn aangevallen,<lb/> gelijk geschiet is op Priaman, dan met geen ander nadeel als het verlies van eenige<lb/> geweiren en huysmeubeltjes, die bij die gelegentheyt t’soek geraakt en gerooft<lb/> waren, men heeft de regenten dier plaats wel rekenschap daarvan gevordert, maar<lb/> sij hebben haar ignorant gehouden, dog aangenomen de recommandatie van den<lb/> gesaghebber om voor het aanstaande daarvoor sorge te dragen.<lb/></p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verstoring van de rust ter Westkust was geheel onverwacht).<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot Baros was het echter nog in rust gebleven en somede tot Troussang tusschen<lb/> den Radja en sijne ponglous, hebbende den eersten ook daarenboven voldaan<lb/> een gedeelte van sijn agterstal aan d’E. Comp., ook heeft men de verschillen tusschen<lb/> die van Ayer Had je en de Sapouloboabandaars in der minnen weggenomen<lb/> en partijen bevredigt.<lb/></p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er kwamen te Padang twee Engelse schepen; 30 juni 1701 waren ter Westkust<lb/> 276 V.O.C. dienaren, waaronder 146 soldaten, men kon er niet tot aflossing overgaan;<lb/></note><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="183" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0183.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.3000475" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.3000491" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">183</fw><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">er zou 30 juni in een jaar netto f. 6000 verloren zijn; er werd zeer weinig goud aangebracht<lb/> en dat viü. door vrije handelaars duur opgekocht ; de goudmijn te Salida is<lb/> wederom voor 195 rsd. verpacht, nl. aan panglima Salida; kwestie betreffende het<lb/> scheepje van den kapitein der Chinezen te Japara Oei PinKo ter Kust van Coromandel <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Oeypinco is een onderdaan van d’E.Comp., even gelijk alle Chinesen langs<lb/> Javas Oostkust volgens de overgifte des Sousouhounangs <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> aan dewelke geen<lb/> handel toegelaten werd, dan voor so verre het met ’s Comp.8 intrest en de daarna<lb/> gereguleerde ordres overeenkomt, aan hoedanige wij niet weten, dat UEd.Ho.<lb/> Achtb. oyt verboden hebben eenige accominodatien te bewijsen, maar wel ontrent<lb/> Europeaanse natiën, onse competiteuren ende and’ re vreemde handelaars, die<lb/> daarmede d’E.Comp.e souden contramineren, dewijl nu de pligt van een overigheyt<lb/> medebrengt hare onderdanen in hare goede gangen te helpen, opdat daaruyt weder<lb/> voordeel voor het gemeneboste redundere, dat ook UEd.Ho. Achtb. over ’t point<lb/> der zeerovers voor desen met ons van gevoelen zijn geweest, dat men desel ve niet<lb/> anders aantasten nogte straffen soude, dan wanneer sijluyden ’s Comp.8 schepen<lb/> ofte die van hare onderdanen genomen ofte geinfesteert mogten hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wijlen Laurens Pit vernam van den gouverneur te Madras,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat namentl. een Engelsman uyt handen van een Engelsen rover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gesalveert ende op Madras teregt gebragt had een schip van een Comp.8 onderdaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1243v-1244r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het was daarom goed,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat er nu gecommitteerde derwaarts gesonden zijn - om het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op een ordentelijke wijse ende tot blijk van alles uyt handen der Engelsen over te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nemen, ’tenware men dat schip ende goed, waar na toe den eygenaar niet voor ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaar daaraan volk ofte ordre van Japare senden konde, aan het gewelt der zee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wilde overlaten, om ’t welke te ontwijken alle schepen den 8en october van die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehele kust haar moeten retireren. Dat nu de lading aldaar mede gebeneficeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden is, heeft geen naam waardig nadeel aan ’s Comp.8 handel op Choromandel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen toebrengen, in tegendeel is het provenue van dien in ’s Comp.8 cassa gekomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot betaling van hetgene aan dat scheepje gegasteert was, welk geld d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp. andersins voor den handel had moeten missen. Dat nu dit scheepje met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 bedienden en zeevarende van Madras na Nagapatnam ende vervolgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Batavia gebragt is geworden, was ook nodig, niet alleen om de bovengemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reden van den stormtij d, maar wel bijsonderlijk omdat, ingevalle sulks met Moorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stierluyden ende matrosen geschiet was, deselve alsdan d’E.Comp. ten laste gebleven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden zijn, totdat wij se weder met ’s Comp.8 schip na Choromandel overgevoert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden hebben, even gelijk wij alle jaren moeten doen ontrent de Moorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zeeluyden, welke vermits het deserteren van ’s Comp.8 matrosen in Bengalen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Souratta meermalen gehuurt moeten werden, ’tenware wij na desen daarvan niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder wilden gerieft zijn ofwel over hare praetentiën met de Moorse regters overhoop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> raken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. de acte van 19 oct. 1677, <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpu*</hi> Hl, p. 77.<lb/></note><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.pb.1" n="184" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0184.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3003163" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">184</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3003167" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgens opgave van 18 mei 1698 had men terzake f. 12294 kosten , waartegen de<lb/> verkochte goederen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 11065 opbrachten, met andere onkosten bleek de eigenaar <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 3155<lb/> debet te blijven , maar later werd in Coromandel nog voor verkochte goederen f. 4453<lb/> ontvangen, waarom het verschil aan zijn erfgenamen werd uitbetaald; de te Semarang<lb/> gekomen Javaanse groten spraken daar over het zenden van iemand van Batavia ter<lb/> afdoening der geschillen met den Susuhunan; men zou voortaan katoenen garen te<lb/> Japara en niet te Semarang leveren, te betalen in Hollands geld,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - waartoe dan een weg van ’t hof na Japara souden laten openkappen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en voor de reysigers bequaam maken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Tegal zouden de regenten houtwerken laten leveren, ze hadden niets tegen<lb/> vernieuwing der houten palissaden te J apara, wederzijds zou men de schuldigen aan<lb/> de vechtpartij te Semarang straffen, zij verzochten ook schriftelijk aan de Hoge Regering)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het afsetten van den jegenwoordigen Chinees, zijnde Comp.8 saban-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daar en ’t aanstellen van een ander, te weten het hooft van die natie op Japara<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in plaats, maar dat in desen tijd voor een a 2 maanden of soveel jaren de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> collecten der tollen en ’s Heeren geregtigheyt gelden mogt, werden gelaten aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Javanen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit werd af geslagen; de schippers Renning Renningsz. en Hans Hólm van de<lb/> verongelukte Wijk op Zee en Matroos werden door de Raad van Justitie veroordeeld<lb/> om uit de V.O.C. dienst gezet te worden en tot vergoeding der schade, de laatste, behoeftig,<lb/> vraagt te mogen repatriëren; ds. Abraham Witsonius is naar Amboina beroepen;<lb/> 31 dec. brachten te Batavia de verpachtingen per maand op 11089 rsd., vnl. de groente<lb/> en andere kramen 2785, het hoofdgeld der Chinezen 1965, de rijstaanvoer 1140 en de<lb/> vismarkt 1070; te Batavia was 31 aug. 1701 in een jaar uitgegeven <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 2657374, w.o.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 543955 soldijen van militairen enf. 132491 van zeelieden, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 1196714 equipage van<lb/> schepen, rantsoenen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 297293, interest <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 253765, ontvangen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 1611496, w.o. winsten<lb/> op amfioen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 285918, op textiel enz. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 150240, aan inkomsten van het koninkrijk<lb/> Jakatra <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 559920; de reële effecten bedroegen aldaar <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 13830811, w.o. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 4276214<lb/> buiten de handel; van het totaal had men aan contanten en edele metalen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 1591595,<lb/> aan fijne specerijen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1609190, aan koopwaar, w.o. textiel, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 6316407 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> aan oorlogsammunitie,<lb/> equipagegoederen enz. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 4262550; men was aan crediteuren schuldig<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 5644566, vrijwel alles tegen 4\%, minder dan vroeger door de bepalingen omtrent<lb/> het geld der wezen, vgl. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> III, 28 dec. 1695, p. 394-397 en 14 mei 1698<lb/> p. 447 ; onder het geleende bedrag is <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 2955600 van de weeskamer, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 144000 van de<lb/> diaconie, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 60277 van heemraden, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 123000 van boedelmeesteren, de rest van natuurlijke<lb/> personen; Bengalen heeft jaarlijks grote bedragen in contanten nodig, zo ook<lb/> Coromandel, ze zijn ook nodig voor vele vestigingen in de archipel, daardoor kon men<lb/> het geleende niet terugbetalen, voor de inkoop van de vaderlandse eis is 35 a 40 ton<lb/> nodig; te Suratte heeft men ook <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 702300 opgenomen, dat door de teruglopende koper -<lb/> levering in Japan en de geringe vraag naar fijne specerijen niet kon worden af gelost,<lb/> zowel daar als in Bengalen, Coromandel en Tuticorin moeten daarom slechts de waren,<lb/> die de meeste winst beloven, worden ingekocht; over 1699-1700 verloor men netto<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 1311546, want het kapitaal bedroeg <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="185" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0185.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.3005766" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.3005782" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">185</fw><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - f. 31849612, gevolgelijk meerder dan het restant capitaal van ’t jaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bevorens ofte 1698 en 1699 f. 2846966, hierayt resulterende, dat de ontfangene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cargasoenen uyt het vaderlant en de hier gestelde wissels als andere partijen, tesamen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot f. 9474676, het genoemde fons soveel hebben doen vergroten boven de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor jarige versonde retouren tot f. 5316165 en de generale Indische lasten tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> f. 6798303, nadat daartegens wederom zijn goedgedaan de generale Indische winsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alomme tot f. 5486758.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Perzië is hierbij niet meegerekend, waar de winst vermoedelijk 4 ton bedroeg;<lb/> inmiddels is het aantal aangekomen jonken opgelopen tot vier van Ning-po, twee van<lb/> Canton, vier van Amoy en een benevens een jachtje van Tonkin; muscus werd niet<lb/> aangevoerd; men verwacht voor 8 ton van die jonken te zullen kopen, waarvoor men<lb/> hoopt een deel van de pepervoorraad van 5364336 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> te kunnen gebruiken, te Bantam<lb/> berust nog 1125000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">16,</hi> men is den Koning daarvoor 73866 realen schuldig en kan er<lb/> maar 59610 betalen, men weet geen raad met het oog op de levering in 1702, zo Heren<lb/> XVII geen realen zenden, want met ducatons kan hij niet betaald worden, daar men<lb/> die in de Lampongs niet wil ontvangen;)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hij dan het opgeit van de Spaanse realen met de aankomste van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>jonken uyt China alhier, bedragende ten minsten 25 a 30 per cento, soude konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pretenderen, waartoe hem geen aanraders en sullen gebreken, gelijk ook niet,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer hem daartoe payement of een ander specie wierd aangeboden, bij welk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geval dan dien korl de Comp. te duur soude komen te staan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op toezending der geëiste realen wordt krachtig aangedrongen, ook met het oog op<lb/> Palembang , men zal den Sultan voorlopig deels met koibans betalen, die hij tegen<lb/> Mexicaanse realen mag verwisselen, als die uit patria ontvangen zijn; de kruidnagelvoorraad<lb/> te Batavia is nog 4523213 voor wissels op patria werd 33411 rsd. ontvangen,<lb/> w.o. 11000 van wijlen Willem van W ijngaarden ; uit patria kwamen 23 dec. de<lb/> Geelvink, 8 jan. de Voorschoten en de Handboog, 12 jan. ’s Lands Welvaren, 22 jan.<lb/> de Spiegel, samen met 766 koppen van de 843, waarmee ze uitvoeren; opgave der toegezonden<lb/> papieren, w.o. tractaten met inlandse Vorsten van 1684 tot 1701 en enige van<lb/> 1674 tot 1683; de lading van de Geelvink en de Abbekerk bedraagt f. 408301, w.o. voor<lb/> f. 132933 aan zijde; brieven van Malakka van 28 oct. tot 19 jan. werden ontvangen;<lb/> de van Japan komende Bambeek vertrok 27 dec. van Malakka naar Suratte).<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het vastdrijven en droevig verongelucken van ’t gemelte schip Bambeek op<lb/> een droogte of santplaat, gelegen ontrent Cabo Rochado <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">Y)</hi> en Poulo Passelaar,<lb/> naaulijks een en een half mijl buyten de wal en van gemelte uythoek noordwest en<lb/> noordwest ten westen ongevaar vier mijlen.<lb/></p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er werd personeel heengezonden, het bleek,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het schip niet alleen van onder aan ’t spil ende de voorkant van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kaap Rachado, kaap ter westkust van Malaya op 2°28' N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.pb.1" n="186" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0186.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3008449" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">186</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3008453" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw>’t grote luyk alsook voor aan ’t cabelluyk gebroken was, maar ook selfs de haken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>rondom gesprongen waren, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(zodat dit nieuwe schip niet meer te repareren was <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> de lading kon onder het<lb/> oog van den fiskaal Aarnoud van Alsem gelost worden; directeur Pieter de Vos<lb/> zette 13 jan. de reis met de EUemeet voort <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> lading <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 517390, voor Suratte, Ceylon en<lb/> Coromandel; de Andromeda deed <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">dj</hi> maand over de reis van Siam naar Malakka ;<lb/> daar werd weinig textiel verkocht en te Kabun maar weinig tin ontvangen, waarom men<lb/> realen nodig heeft, daar textiel er ongewild is; vernomen,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dat ontrent drie- a vierhondert Bougisen hun tot Lingie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> een onderhorig<lb/> plaatsje van den Johoriet benoorden Malacca en voor aan de rivier Pannagie,<lb/> niet verre van Rombouw, daar Comp.s jurisdictie onder dit bestier stuyt, geposteert<lb/> lagen en vaste woonplaats schenen te willen nemen, waardoor de daarontrent<lb/> gelegen Malijers ende bijsonderlijk die van Battatiga <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> hun niet weynig voor een<lb/> invasie van gemelte roofvogels bekommert en bedugt vonden en oversulks t’samen<lb/> op ’t ernstigste versogten tegens dit gedrijgt quaat door de Comp. beschermt en<lb/> gesecureert te mogen werden.<lb/></p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hierop werd derwaarts de assistent Goutsmit gezonden,)<lb/></note><p xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - naar hun aankomst(en) de voorsz. rivier Pannagie eenige racken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verre opvarende, aanstonts door het hooft der gemelte volkeren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> benevens agt ètien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de sijnen, met een schepvaartuyg voor stroom afkomende, vierden ontmoet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met intentie, so hij van selfs seyde, om sig naar Malacca te begeven ende den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneur wegens sijn aankomst en verblijf ter gemelte plaats kuntschap te doen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulks met denselven genootsaakt waren te reverteren en also den 14e daaraan gesamentl.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter reede van Malacca verschenen, noemde sig denselfen onder een breet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> relaas wegens de redenen, die hun hadden gepermoveert haar tot Lingie terneder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te setten, Pagawang Domingo4), dog wegens welke men niet lang daaraan berigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesende, dat buyten vrouwen en kinderen tsamen met sijne complice en onderhorige,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel seshondert man sterk, over het plegen van een moord aan twee Maninkabose<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> koopluyden uyt Slangor <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> hadden moeten verhuysen. Was met seker Johors<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bediende van den dato bandara alsook onse daar in loco zijnde gecommitteerde den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> koopman Willem van der Lely <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6)</hi> en va[a]ndrager Victor Victorsz., den laatsten sep-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Linggi of Kuala Linggi, plaats aan een riviermond oostelijk van Kaap Rachado op<lb/> 2°26' N.B.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Batangtiga, dorp hoger aan dezelfde rivier, nl. daar waar ze een zijrivier opneemt,<lb/> maleis batang = water, rivierarm, tiga = drie.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Nl. de Boeginezen.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Pagawang Domingo, een onwaarschijnlijke naam voor een Boeginees hoofd, misschien<lb/> Punggawa (titel voor een bepaald hoofd) Minggu (maleis zondag, een gebruikelijke<lb/> naam in het oosten van de Ind. archipel).<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Selangor, landschap in Malaya, vnl. ter westkust, zich uitstrekkend van ongeveer<lb/> 3 tot 4° N.B. en 101 tot 102° O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Willem van der Lely kwam als onderkoopman uit, geplaatst op het kantoor van den<lb/> visitateur-generaal, 1692 koopmansrang, 1695 sjahbandar te Malakka, aug. 1706 naar Batavia<lb/> opgeroepen, mei 1708 schepen aldaar, oct. 1708 schout-bij-nacht van de retourvloot.<lb/></note><pb xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.pb.1" n="187" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0187.tif"/><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3009683" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXV, 31 januari 1702</fw><fw xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3009709" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">187</fw>tember tot aflegging van ’t compliment en feelicitatie ontrent den nieuwen Conink<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en dato bandara, d’eerste over desselfs verheffing tot de Johorse kroon ende de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twede met de optreding tot het eerampt van eerste minister of rijksbestierder van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tselve rijk, te begroeten, de nodige kennis gegeven met ordre om dese schadelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en periculeuse geburen aan ’t hof van Johor soveel mogelijk verdagt te maken ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te bewerken, dat met derselver hulpe en licentie van daar mogen werden verdreven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_cef20336-385f-3daa-969f-9cf1e6948e55.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verpachting der middelen bracht te Malakka 31 aug. 1701 3957 rsd. per jaar<lb/> op; 31 dec. 1700 bezat de weeskamer er 30260 rsd., maar daaronder 3393 aan desperate<lb/> vorderingen; 30 juni waren er 431 V.O.G. dienaren; er werd voor 3366 rsd. aan<lb/> wissels op Batavia getrokken).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>