<TEI xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Zwaardecroon, Chastelein en De Haan, 15 jan. 1709</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>15 jan. 1709</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>575</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Zwaardecroon, Chastelein en De Haan, 15 jan. 1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>15 jan. 1709</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXVIII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Vos</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Chastelein</interp><interp>De Haan</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="575" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0575.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5747597" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709 575</fw><head xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXVIII. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN<lb/> RIJN, HENDRICK ZWAARDECROON, CORNELIS CHASTELEIN EN<lb/> MATTHEUS DE HAAN, BATAVIA 15 januari 1709.<lb/></head><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1642, fol. 873-945.<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar Palembang werd met de Bijweg 4 dec. cargasoen van f. 11002 gezonden in<lb/> textiel; de resident Pieter Metzue mag tijdelijk naar Batavia komen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> het bewind<lb/> overdragende aan den secunde Emond Buyk; 10 Balische slaven werden derwaarts<lb/> gezonden; men ontving 7 en 21 dec. van daar met de Berkel en de Susanna 574071 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8?</hi><lb/>zwarte en 35380 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> witte peper benevens enige andere waren en brieven van 22 nov. en<lb/> 11 dec.; men heeft er)<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een vaartuyg, dat op de naam van ’s Conings oudste dogter Radeen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Ayoe Aria onder ’s Comp.8 pas na Malacca de vil had, aangehaald, omdat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegens het dictaame van ’t gegeven pas daarin bevond een nombre van 42 picols<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> swarte peper en welken korl men ook met toestemmingen van den Vorst had geconfisqueerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog het vaartuyg, dat volgens de gemaekte contracten insgelijks aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E. Comp.e vervallen was, had men op de menigvuldige instantiën van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Koning moeten largeeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voor ongekalkte witte peper wil men er 8 rsd. per pikol betalen; men verwacht<lb/> er een goede en ruime peperoogst; 31 aug. was er in een jaar gewonnen f. 33221 bij<lb/> f. 23382 aan lasten; de nieuwe peperloods is gereed <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> maar andere werkzaamheden<lb/> konden door ziekte van het personeel niet verricht worden ) .<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met den Koning en verdre grooten leeft men als voren in een gewenste harmonie,<lb/> sijnde dien Vorst eyndelijck op 28e october jongstleden in sijn vader’s daim ter<lb/> woon overgegaan, terwijl zijn soon, den Pangerang Pourbaya, sijn verblijf- of<lb/> woonplaats in den ouden daim of ’t hof van sijn vader, den Sulthan, genomen<lb/> heeft en met welke verhuysing gedagte Sulthan door de gesamentlijke rijxgrooten<lb/> en principaale onderdanen en de aldaar remoreerende Chineesen wel begroet<lb/> geworden is, dog men sal sulx om ’t geven van geschenken te ontgaan van ’s Compagnies<lb/> wege waarnemen, wanneer men met dien Vorst over dese of geene saeken<lb/> te spreken heeft, te meer omdat hij van dese sijne verhuysing aan ’s Comp.8<lb/> residenten geen de minste voorkennisse heeft doen geven. Intusschen had men<lb/> nogh niet het minste konnen vernemen, of sijn verheffinge tot Soesoehoenangh<lb/> daarop in ’t kort volgen soude of niet.<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Djambi werden brieven van 18 sept. en 19 nov. ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Eerst den Pangerangh Pringabaya door de boven- en benedenlandse rijxgrooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en wedersijdse onderdaanen genoodsaekt geworden is om sijn oude verblijfplaats<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mangonjadja te verlaten en met eenige sijner vijven en kinderen, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het grootste gedeelte sijner grooten en verdere onderdanen van boven naar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>beneden te komen en - sijnen broeder, den regeerenden Koning Kiay<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Gedee, door [de] wederzijdse grooten aan de andere kant gepersuadeerd geworden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is om opgemelte sijnen jonger broeder den Pangerang Pringabaya eenige mijlen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weegs te ontmoeten, met alle vrundschap te bejegenen en in sijnen daim of paleys,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="576" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0576.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5750120" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">576 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709</fw>staande in de oude koninglijke hoofdnegorij of stad Jamby, te begeleyden en als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnen broeder aldaer in alle minnelijckheyt te ontfangen met intentie en een vast<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besluyt om beyde dese twee twistende princen-gebroeders aldus in der minne met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den anderen te doen versoenen en haar te noodsaeken om het contract, in den jare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 1698 tot Mangonjadja tusschen haer beyden geslooten, van wederzijden te voldoen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder een vast voornemen van diegeene te verlaten, die van hun beyden de eerste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen sal, welke sig ongenegen komt te toonen om opgemelte contract in allo sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deelen naar te komen en te voldoen en dat ingevolge van dien den Sulthan Kiay<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Gedee op 10e september jongst leeden sijnen jonger broeder, den Pangerang Pringabaya<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voornoemt, in ’t openbaer en ten bijsijn van alle de wederzijdse rijxgrooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot Jonge Koning <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> en regent van het geheele Jambyse rijck heeft verclaard en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytgeroepen sonder alvoorens van eenige particuliere engagiementen, beding of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de oude verbonden en contracten, met d’E. Comp.e gemaekt en gesloten, het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> minste te spreken of onsen resident van dit sijn voornemen eenige kennis of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> communicatie te geven dan den tweeden dagh ofwel op den 12e daaraan, wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die beyde princen-gebroeders met hun gevolg ieder apart en na den anderen bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> denselven in ’s Comp.8 logie of pagger verscheenen en onsen resident van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gepasseerde communicatie en den eenen soowel als den anderen te kennen gaf, dat,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schoon dese publijcque proclamatie geschied was, sij egter geen de minste vertrouwen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op den anderen en nog minder verwagtingh hadden, dat de soo lang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gewenste rust en vreede tusschen haar beyden soude werden bereykt, betuygende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Kiay Gedee, dat Pringabaya hem tot nog toe voor geen Oud-Koning van Jamby<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had willen erkennen en uy troepen, mitsgaders dat hij, Pringabaya, voorgaf eerst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder naar sijn oude verblijfplaats te willen gaan om sijn verdere wijven en kinderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van daar af te haelen en dat zulx maar uytvlugten waren, die op geen goede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moer lagen, versoekende <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> tegelijck aan onsen resident sijn best te willen doen om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemelten sijnen broeder van die optogt te diverteren en hem van sijnen goeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> raad in dit geval te dienen, daarentegen betuygde Pringabaya volmondig, dat hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel ’t bestier van ’t rijck door sijn broeder, den Sulthan Kiay Gedee, opgedragen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ’tselve bij hem wel geaccepteerd wras, maar dat hij aan de opregte meyninge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sijnen broeder voormelt grootelijx twijffelde, te meer omdat Kiay Gedee hem,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resident, niet en had laten roepen om van ’s Comp.8 wegen dese plegtigheyt bij te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> woonen, want dat hij sig niet kon, nog soude agten seker absoluyt regeerend<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Koning te zijn, voorenaleer dese sijne aanstellinge door de gunstige goedkeuringe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dese Regeering soude sijn bekragtigd en waarom niet nalaten soude met hem,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resident, dierwegens en over het doen van een gesantschap nae herwaarts te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beraadslagen, makende hem, resident, bij die gelegentheyt ook bekend, alsdat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesamentlijke rijxgrooten van voornemen waren om hem, Pringabya, nevens sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeder, den Sulthan Kiay Gedee, binnen w^eynig dagen in een publijcque vergaderinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij den anderen te doen komen, waarin onsen resident mede versogt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaats gegeven stond te werden, sonder nogtans te melden, tot wat eynde dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> groote en nadere bijeenkomst stond te geschieden, dog men meynt, dat desel ve sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jonge Koning is een letterlijke vertaling van het maleise radja muda, dat vaak als<lb/> kroonprins wordt weergegeven. Het woord muda betekent jong, maar ook in tegenstelling tot<lb/> tua, oud, een iets lager zijn in rang; het heeft dus niet altijd betrekking op de leeftijd, maar<lb/> soms op de status, waarom men hier beter had kunnen vertalen: onderkoning.<lb/></note><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Hier mentaal in te voegen: Kjahi Gedó.<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.2" n="577" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0577.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5752753" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709 577</fw>werden belegt om de inkomsten van den Sulthan Kiay Gedee te reguleeren en vast<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te stellen, hoeverre de magt der twee princen-gebroeders sig sal uytstrecken en wat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ieders besorging sal sijn en wanneer sulx gevolg neemd, soo gelooft men, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese twee gebroeders genoodsaekt zullen werden het mom-aansigt of masquer af te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> liggen en men alsdan ten regten bevinden sal, dat de meyninge van geen van beyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese princen is om hun met den anderen opregtelijck te versoenen, veel min om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het contract, anno 1698 tusschen hun beyden tot Mangonjadja geslooten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> b’eedigd, in eenige van sijne deelen naer te komen of te voldoen, maar wel dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beyde hunne betragtinge sij om alleen heerscher van het Jambyse rijck te sijn en te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijven sonder van de incomsten des voormelten rijx iets van belang te villen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> misschen en waarom wij ook reden meynen te hebben om met en benevens onsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resident te vreesen, dat de verwagtinge, die men van dese vrundelijcke bijeenkomst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van beyde dese princen heeft gehad, vrugteloos afloopen en Pringabaya<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder al soo schielijk sijn retraite naar boven nemen sal, als hij afgekomen is,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tenware hem zulx door de gesamentlijke rijxgrooten en principael door den Pangerangh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Soeta Wiedjaja, die den principaelsten aanlegger van dit gantsche werk en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook de magtigste van hun allen schijnt te wesen, wierd belet, of dat Kiay Gedee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wist te bewerken, dat het nest Mangonjadja inmiddens spoedig geslegt, het aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde geschut afgebragt en de bewoonders van ’tselve naar hunne oude woonplaatsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedimitteerd vierde, dog tot geen van beyde siet men kans, want vooreerst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meynt men genoegsaam te hebben bespeurd, dat voornoemden Pangerang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Wiedjaja, die voor het voornaamste instrument van Sijn Hoogheyt Kiay Gedee’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desseyn bevorens is aangemerkt geworden, integendeel soo vast aan Pringabaya<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verbonden is, hij niet ligt daarvan af te trecken of te bewegen sal wesen om iets in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t werk te stellen of uyt te vouren, ’tgeen niet ten vollen met de sinnelijkheyt van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pringabaya overeenkomt, veel min dat hij dien Vorst in sijne voorgenomene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> retraite eenig beletsel soude durven toebrengen en ten anderen soo is het demolieren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de sterktens tot Mangonjadja voor Kiay Gedee niet doenelijck sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behulp van desen Pangerang Soeta Wiedjaja en sijnen broeder den Pangerang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Diepa Ningrat, die in allen deele soo wel als alle de verdere bovenlandse grooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nóg moet, nóg couragie (te) hebben om iets het geringste bij der hand te nemen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgeen niet volslagen met de sinnelijkheyt en toestemminge van gedagte Pangerang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pringabaya overeenkomt, onaangesien haar ten vollen blijkt de wispeltuurigheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gemelten Pangerang en dat hij geen het minste werk maekt om de contracten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met sijnen broeder Kiay Gedee, ten bij sijn en met toestemminge van alle de rijxgroten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> publijcq geslooten en b’eedigd, t’elkens te verbreeken en sij gesamentlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder dato 28e september even voor de opnieuws gedaane publijcque proclamatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Kiay Gedee als Oud-Koning en Pringabaya als Jonge Koning van Jamby om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met den anderen te regeeren en leven, als de overledene Sulthans Agon en Ingalaga<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> *) met den anderen geregeerd en geleeft hadden, andermael op een solemneele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijs belooft en geswooren hebben dengeene te verlaten, die sig van beyde de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoemde princen-gebroeders eerst tegens dese publijcque proclamatie en de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> poincten van verdragh, waarop desel ve is ge volgt, quam aan te kanten en dengeenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toe te vallen en voor haren wettigen Heer en eenigsten Koning te erkennen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en te gehoorsamen, die sig onveranderlijck daaraan quam te houden, invoegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. dl. IV, p. 277 en 721.<lb/></note><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.3" type="bottom-page-number">37</fw><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.3" n="578" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0578.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.5755106" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">578 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, Do Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709</fw>wij andermael betuygen moeten reden te hebben om met onsen resident den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ondercoopman Abraham Patras te vreesen, dat hij met alle sijne aan te wendene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> devoiren tot verevening van dese geschillen niets sal konnen uytwerken en veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> min in staat geraeken om Pringabaya van sijne gedugte clandestine of publijcque<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> retraite naar de bovenlanden of sijn oude verblijfplaats Mangonjadja te diverteeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te meer dewijl hij ons bij sijn jongste advijsen notificeerd, dat hij reets bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pringabaya gesuspecteerd of aangemerkt werd als een veel groter vrund van sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeder den Sulthan Kiay Gedee dan van hem te wesen, omdat hij soo nu en dan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer het ten hoogsten vereyst, de vrijheyt gebruykt van hem, Pringabaya, sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongehoorde wispeltuurigheyt voor oogen te stellen en aan te toonen, dat hij niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alleen sijn broeder verongelijkt, maar ook de gesamentlijke welmeynende rijxgroten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door dese sijne veranderlijke gedoentens sal noodsaken andere mesuren te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nemen, die hem mogelijck niet voordeelig zullen wesen en dat onder protestatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van part nog deel te villen hebben aan de onlusten en ongemacken, die daaruyt in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der tijd te resulteeren staan, weshalven men van die broederlijke bijeenkomst niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veel goets te verwagten heeft, tenware gemelten Pringabaya naar de voorsegging<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van onsen resident door de gesamentlijke groten verlaten of genoodsaekt wierde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn verblijf aldaer aan land te nemen, het nest Mangonjadja te doen slegten en sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeder Kiay Gedee als Oud-Sulthan te erkennen, eeren en respecteeren, in dier<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voegen als den Sulthan Ingalaga sijnen vader den ouden Sulthan Agon erkend,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> g’eerd en gerespecteerd heeft, ’tgeen egter beswaarlijk te gelooven is, zulx te geschieden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> staat. Niettemin soo belooft gedagte resident in ’t vervolg egter alles in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t werk te zullen stellen, wat practicabel sal wesen om, waar het mogelijk, dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verwarde saken nog ten besten van d’E. Comp.e te doen uytvallen en, is ’t hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doenelijk, het Jambyse rijck ten principalen onder het bestier van den oudsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeder, den Sulthan Kiay Gedee, te brengen door hulp van eenige welmeynende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijxgrooten en Manicabose Radjas, met wien hij een vrundelijke alliantie gemaekt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en aan dewelke hij met toestemminge van Kiay Gedee een vrijen handel met die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Jamby en d’E. Comp.e vergunt en de protexie derselve beloofd heeft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De beide prinsen ontvingen de brieven van de Hoge Regering eerbiedig en verheugd;<lb/> men verwierf er 421 pikol peper; meer zou zijn verworven <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> als de prinsen)<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dien korl aan d’E. Comp.e en niet aan die van Johor en Manicabo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vercogt en door middel van de rivier Tonkal aan deselve geleverd hadden en om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welk te beletten het vooralsnog en speciael in dese beroerde tijden ondoenelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werde geagt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Patras herinnerde Pangéran Dipaningrat aan zijn belofte al zijn peper aan de<lb/> V.O.C. te zullen leveren; vrees, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door de Engelsen van Bankahoelo (die op hun versoek van den ver-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mogenden Pangerang Soeta Wiedjaja nog jongst den vrijen kledenhandel in sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> district en speciael in ’t onder hem gehorende landschap Kryntje <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> niet verre van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kerintji, Korintji of Kurintji, berglandschap op ongeveer 2° Z.B. en 10l£° O.L., dus<lb/> op de grenzen van Djambi, Minangkabau on Bengkulen.<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.pb.1" n="579" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0579.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5757433" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709 579</fw>Bankahoelo gelegen, vercregen hebben) de bovenlanden van Jamby ten overvloede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en sodanig met kleeden en doeken zullen werden vervuld, dat wij bedugt sijn, of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de bovenlanders vooreerst wel reden zullen hebben om na ’s Comp.8 kleeden, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel deugdsamer, maar daerentegen ook vrij duurder dan de slegte Moorse en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engelse sorteerings vallen, om te sien, te meer omdat den gantsch verarmden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jambinees genoodsaekt geworden is meer na de goede koop of geringe prijsen als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naar de fray- en deugdsaamheyt der kleeden en lijwaten te sien.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men begon te Djambi met de bouw van een nieuwe versterking, de prinsen<lb/> zegden daartoe hout toe; „Oosterse&quot; Javanen brachten er veel zout aan tot schade van<lb/> de V.O.C.; SI aug. 1708 verloor men er in een gaar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 5323, hoop op betere resultaten,<lb/> als de rust is weergekeerd; men zal er twee kuntings heen zenden om de hoge koelielonen<lb/> uit te sparen; Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> sloegen voor de naar Japan varende schepen Formosa te<lb/> laten aandoen om huiden in te kopen; nu de handel met Siam is hersteld, is dat niet<lb/> nodig).<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zulx apparentlijck veel aanstoot, soo omtrent het Japance als Siamse hoff,<lb/> soude geven en niet min omberagie of vreemde gedagten aan liet Tartarische hoff<lb/> van Pekin en mogelijk aldaar niet weder toegestaan ofwel ook voor ons die vellen<lb/> niet te bekomen wesen.<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Zoelen bracht voor f. 35506 aan huiden van Siam naar Japan; men vreest,<lb/> dat de Monster bij een zware storm in de Chinese Zee is vergaan, een Chinees berichtte<lb/> echter te Nagasaki, dat hij bij Fu-tsjou een masteloos schip had zien drijven ,<lb/> de beide andere schepen hadden ook op de terugreis zeer zwaar weer; de hof reis duurde<lb/> 88 dagen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het opperhooft Mensing <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> door den secretaris uyt name der Nangasackise<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneurs, wanneer afscheyd nam voor sijn vertrek na Jedo, aangedient wierd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat er ter ordre des Keysers de post- en veerhuysen, tollen als anders op de groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> landweg sodanige beswaringen waren gestelt, dat alle reysigers voor coely- en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> paardeloonen drie maas p.r thail meerder souden moeten betalen dan voor desen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en dat voor een tijd van vijff jaren lang, sonderdat Keysers goederen, soo men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>segt, daar selfs van bevrijd soude wesen. - De redenen daarvan [waren],<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dat dese nieuwe beswaringe soude wesen gestelt om de wegen en landen, dewelke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met het springen van seeker berg, genaamt de Fusi Jamme1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> sodanig met swart<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zant en cleene verbrande steentjes bedekt lagen, weder schoon te doen maken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De geschenken te Jedo beliepen inkoops <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 26444, uitkoops <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 51049, er viel een<lb/> rijksraad minder te beschenken, verder kostte de hofreis 8528 taël of <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 29846, d.i.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1898 meer door de genoemde verhoging; te Nagasaki verschonk men voor <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 21524<lb/> inkoops of f. 36517 uitkoops; de Chinese sluikhandel nam er steeds toe, waarom)<lb/></note><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hermanus Mensing kwam in 1683 als adelborst uit, 1703 koopman en secunde in<lb/> Japan, 1705 opperkoopman, in dat jaar, in 1707 en 1709 opperhoofd in Japan.<lb/></note><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De bekende, bijna 3800 meter hoge, heilige berg Fuji Jama op 35°20' N.B. en<lb/> 138°47' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="580" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0580.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5761938" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">580 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swol, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709</fw><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voorleden jaer de vermaarste coopluyden om haere verdere ruïne voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te komen hunne klagten dienaangaande ten hove souden gedaan hebben, ’tgeen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sodanige strickte gevolg schijnt geweest te zijn, want veele ingesetenen vierden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet alleen gevangen geset, maar selfs door sware pijningen tot confessie gebragt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waardoor den gantschen morshandel ontdekt souden sijn, ’twelk in de stad Nangasacki<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een groote beweginge heeft veroorsaekt. Alsoo men verscheyde nieuwe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maniere en ordres om den sluykhandel met kragt tegen te gaan gestelt heeft boven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en behalven het voorsz., had men op verscheyde plaatsen 18 Japanders wegens het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sluyken gekruyst en onthooft en tot meerder af schrik nog drie dooden, die om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> straf te ontgaan haar selfs den buyk gesneden hadden, van haare begraavplaatsen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alwaar sij al 6 maanden gelegen hadden, uytgehaald en aan kruyssen, alsof sij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leefde, gestraft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hierop quamen de eerste 20 Chineese jonken aan. Nadat deselve verscheyde<lb/> nieuwe ordres hadden bevonden, verklaarden, dat zij deselve niet konden ondertekenen,<lb/> soals men die aan haar hadde opgegeven, waarvan eenige verligtinge<lb/> versogte, dog dwars bescheyd ontfangende, raekten zij aan ’t hollen, sloegen het<lb/> ottenae’s huys open en bedreven veele andere buytensporigheden meer. Hierop<lb/> vierden hare goederen door regen en vind na hunne jonken gesonden en de Chinesen<lb/> versmadelijk weggejaagd, sonderdat haar nogtans voor lossen, nog laden eenig<lb/> geld is afgevorderd, hebbende van de 103 stx. jonken, die voorlede jaar aldaar ter<lb/> negotie sijn geweest, niet meer dan 59 mogen handelen en soude jaarlijcx geen meer<lb/> als 50 toegestaan werden, dewelke men egter meent overvloedig in staat te zullen<lb/> wesen het gepermitteerde capitael uyt te maeken. Onder dese en gene nieuwe<lb/> ordres, insonderheyt tegens het sluyken geordonneert, vind men ook, dat deselve<lb/> op hare aangebragte goederen jongst extraord.r meerder beswaart soude wesen<lb/> met 20 p.r c.t0, twelk de Chinesen, eer zij mogen tot de negotie geadmitteert<lb/> werden, alvorens moeten onderteekenen.<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Aan de V.O.C. tolken werd gelast )<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een samen trecking te formeren t’ sedert 10 jaren herwaarts, wat coop-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>manschappen door d’E. Comp.e aldaar waren aangebragt en wat deselve gerendeerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden, mitsgaders wat daartegen in retour voor dat capitael, soo in coop-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>manschappen, contanten als anders in die tijd was vervoerd. - Vervolgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>heeft men de meeste opsigters van de geltcamer gedeporteerd en die plaats, opdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de naam daarvan soude versterven, ter ordre van de gouverneurs van binnen verbroken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en tot een pakhuys gemaekt. - De tolken, die vrij trots en groots<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waren, schijnen mede door de Nangasackise gouverneurs bepaald en in weynig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> estime te wesen, want die gaston souden hare ordres op de grond, daar de misdadigers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter audiëntie komen, ontfangen; wijders had men ook de bestiering over den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel van de stads burgermeesters ontnomen, werdende maar alleen haar advijs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingenomen sonder meer, behoudende de voornoemde gouverneurs de uytvoering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarvan aan haarselfs.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voortaan moet ook de V.O.C. 20% meer aan lasten betalen, men gaf de V.O.C.<lb/> als oude vriend daarvan vooraf kennis bij monde van den gouverneur Sannoke Kamisamma;<lb/> na dringend verzoek van het 'personeel bleef men van die verzwaring bevrijd,<lb/> mits men de andere bepalingen ondertekende, wat geschiedde, men betwijfelt evenwel,<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="581" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0581.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5763976" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709 581</fw><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">of een en ander wel een last van den Sjogoen is; men kon slechts voor 287108 taël of<lb/> f. 510500 verkopen door het uitblijven van de Monster , het bracht f. 1004859 op, wat<lb/> na enige verrekening een bruto winst van f. 491719 of 96\% betekende , de lasten<lb/> bedroegen f. 144105, zodat netto 68% werd gewonnen; men meent, dat de gouverneurs<lb/> de 20% verhoging stilzwijgend door de kopers lieten betalen; de waren uit Siam ad<lb/> f. 35507 brachten veel tot de winst bij; men verwierf slechts 8272 pikol staaf koper en<lb/> 189 pikol Satsumase kamfer, terwijl men 20468 slechte nieuwe gouden kobans a 68<lb/> mas moest aannemen ; de V.O.C. voerde een cargasoen van f. 918997 uit Japan uit;<lb/> met Jaspar van Mansdale bleven 10 V.O.C. dienaren in Japan achter; uit Malakka<lb/> werden brieven van 27 oct. tot 18 dec. ontvangen en brieven van den fiskaal mr.<lb/> Abraham van Kervel van 18 en 29 sept.; 31 aug. 1708 was er in eenjaar netto f. 120696<lb/> gewonnen, vnl. door de verkoop van kaneel; de uit Japan komende Barsande had er<lb/> veel reparatie nodig; er passeerden twee Moorse schepen uit Portonovo, de Deense<lb/> Prins Wilhelm uit Trankebar en een Engels schip; aan de Denen werd op last van de<lb/> Hoge Regering de verkoop van vrachtgoederen van Moren geweigerd, waarop ze naar<lb/> Johore vertrokken; Van Kervel klaagt over gouverneur Rooselaar en zijn raad;<lb/> uit Bengalen kwamen 1 jan. de Huis ter Duinen, Diemen en Schoonderloo met brieven<lb/> van 15 okt. tot 28 nov., o.a. meldende, dat van Cadix twee Franse schepen <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi><lb/>ieder van 50 kanons, naar Malabar vertrokken, en cargasoen van resp. f. 827347,<lb/> waarvan voorf. 718574 voor pairia; de Schonewal en Slooten brachten 15 oct. van daar<lb/> carg. van f. 532932, vnl. zijde, naar Ceylon, voor pairia; de fluit Arion kwam pas<lb/> 22 nov. in Bengalen na 2 maanden voor de kust van Orissa gesukkeld te hebben; de<lb/> Schoneival, Slooten en Overnes hadden stormschade, de Driebergen zat een etmaal<lb/> vast in de Gangesmond; men is in Bengalen om ankers en touwen verlegen, men kan<lb/> daarin van Batavia niet voorzien, daar men zelf te weinig heeft; het kostte veel moeite<lb/> van de betrokken regenten de stukken voor het herstel der kantoren Kasimbazar en<lb/> Patna te verwerven; men bereikte weinig)<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- door sekeren Nandoeram, die men op het advijs der Cassimabasaerse<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">bediende als hockiel ofte volmagt en hofganger nae het hoff tot Ragimahol gesonden<lb/> hadde in steede van een Nederlands bediende, die men bevorens gemeend<lb/> hadde daartoe en het begroeten van den prince Farochier, die in plaets van sijnen<lb/> vader, den prince Mameth Aziem, het bestier der Bengaelse landen bekleet nevens<lb/> den duan Jaullachan te gebruyken, dog dat men nog eyndelijk nae het oproepen<lb/> van gemelte Nandoeran, wiens vrugteloos gemaekte ongelden bedragen hebben<lb/> eene somma van ropia 681f, door behulp van den Ouglysen gouverneur Sjeegh<lb/> Mahomeddi, die sig daartoe aangeboden hadde, naedat over sijn bevorens betoonde<lb/> ongenegentheyt en dreygementen eens met ernst aangesproken en daerop van<lb/> gedrag seer veel ten goeden verandert was, van den gemelten duan Jaullachan een<lb/> bondige per wanna ofte bevelschrift tot den vrijen handel op den voorgaanden voet<lb/> bekomen hadde <hi rend="font-size:4.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl">l)</hi> onder verbintenisse om binnen den tijd van 5 jaren of sooveel<lb/> vroeger, als het soude konnen geschieden, van den tans regerenden Coning Cha<lb/> Alam te sullen procureren het gerequireerde firman tot vrijheyt van ’s Comp.8<lb/> commercie, dewijl men segt, dat sonder sodanigen verbintenisse geen duan bij<lb/> veranderinge van een Coning gem. geschrift soude mogen verlenen. Men had ook<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLVIII, augustus 1708, en DCLIX, 17 sept. 1708.<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="582" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0582.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:9.4pt" facs="#zone.5766440" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">582 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVTEI, 15 januari 1709</fw><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hope om door denselven weg in het korten te zullen erlangen de vereyste bevelschriften<lb/> van den voorsz. prince Farochier en sijnen duan !), dewijl reets waren<lb/> berustende onder gem. Ouglysen gouverneur, die alvorens desel ve over te leveren<lb/> voor sijne voorgewende gedane ongelden tot obtenue van gemelte geschriften<lb/> begeerde eene somme van 5500 ropias buyten nog een goed geschenk voor sijne<lb/> gedane moeyte, waarin men het met hem nog niet ten vollen eens had konnen<lb/> werden.<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men gaf <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1397 uit voor de perwanna van den duan en zal den prins met<lb/> f. 2941 beschenken; de rust is in het rijk van den Groot- Mogol nog niet teruggekeerd;<lb/> de inkoop slaagde te Kasimbazar redelijk , te Hugly ontving men van daar reeds voor<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 855954 aan retouren, zodat men er voor <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1231726 in voorraad heeft; het is twijfelachtig,<lb/> of de munt nog wel voordeel geeft).<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot Patna, daar men eenen Abdul Cadir, een Moor, tot hofganger heeft aangenomen,<lb/> hebben de ministers mede veel werk gehad, eer deselve den duan dier<lb/> plaetse, eenen Imtiaatchan, hebben konnen af brengen van sijn begeerde verhoging<lb/> der tollen nevens nog <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">f</hi> ropia voor ieder man zalpeter, die d’E. Comp.e soude<lb/> komen te vervoeren, als een geregtigheyt voor den prince Mameth Aziem, die men<lb/> in voorgaande jaren d’E. Comp.e meermael heeft afgedwongen, egter heeft men het<lb/> geobtineert en daarnevens verkregen desselfs consent en een perwanna1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> (den<lb/> directeur en raadt noemen het een dasteck, sijnde wat minder als een perwanna)<lb/> tot den liberen handel, dog almede niet als voor een goed geschenk, waaraf de<lb/> begroting niet gemelt, maar wel genoteerd werd, dat de beloofde specerijen tot<lb/> 2074 waarom men seer lastig gevallen was, grootelijcks doorstaeken.<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men trok er voor 415000 ropia of 6% ton aan wissels op Hugly, van waar men<lb/> nog voor 100000 ropia aan goud overmaakte, op de wissels verliest men 5%).<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men op <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3</hi> ) de onse tot Ougly heeft begeert van den duan Jaullachan te moeten<lb/> ontfangen 200000 ropia om deselve in Souratte weder uyt te keren aan den gouverneur<lb/> Amanetchan ofte desselfs geconstitueerdens voor den prince Mameth<lb/> Aziem. Van de gemelte somme had men niet konnen ontleggen reets de helft ofte<lb/> 100000 ropia aan te nemen en wisselbrieven op den directeur en de raadt in<lb/> Souratte te verlenen, omdat die penn® genoegsaam onder bedreyginge binnen<lb/> ’s Comp.8 logie waren gebragt, gelijk men in bedugtinge betoont te zijn, dat wel<lb/> met nog meer soude mogen geschieden.<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Hoge Regering gelastte het personeel te Suratte die bedragen te voldoen, al<lb/> moest men er geld voor opnemen, door het agio van de Bengaalse sicca-ropias heeft men<lb/> er nog enig voordeel bij; men ontving te Hugly nog geen te Patna aangekochte goederen;<lb/> 29 sept. vernam men laatstelijk van daar )<lb/></note><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLXI, 23 sept. 1708, en DCLX, 21 sept. 1708.<lb/></note><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLVI, 16 april 1708.<lb/></note><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Versta: van.<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="583" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0583.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5768909" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709 583</fw><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het doorbreeken van den lang gedreygden en gevreesden oorlog tus-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schen den nieuwen souba of koninglijken Vice-Roy en eenen Ragie Dhierza, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat 8 vaartuygen met ongeveer 26000 man zalpeter tussen de gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijandelijke partijen, ter wederzijden de rivier tegens malkanderen gelegert, wierden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangehouden, sonderdat men dies largatie nog hadde konnen verkrijgen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door dat belet souden ook de verdere vaartuygen en goederen op zijn best en,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer nog al geen verdere quade incidenten sig mogten opdoen, niet voor laat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in october van Patna konnen werden g’expedieert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het was een fout van het Patnase personeel, dat men laat waarschuwde, men had<lb/> anders nog salpeter te Hugly kunnen kopen, die nu door de concurrenten werd opgekocht;<lb/> te Patna en onderhorige kantoren werd 3215 ropia aan reparaties uitgegeven).<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van den Ragia Dhierza heeft men gerestitueert gekregen de geroofde copere<lb/> raffineerketels uyt ’s Comp.8 logie tot Sjoppra gedurende het opbreeken onser<lb/> residentie uyt Patna. Men heeft ook van hem bekomen een desteckje ofte verlofbrief<lb/> je tot den handel in sijn district voor een kleen geschenkje ten bedrage van<lb/> f. 253 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x).</hi><lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men diende het aantal pions te Patna tot 25 te verhogen; de achterstallige schulden<lb/> te Kasimbazar verminderden van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 15235 tot <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 13371, hiervan is niets meer te<lb/> verwachten, in Patna kwam van dgl. schulden adf. 10661 niets binnen; de gouverneur<lb/> Sjech Mohammedin te Hugly is niet zo lastig als in het begin, zodat de handel er in het<lb/> openbaar plaats vindt, hij is echter zeer geldzuchtig evenals zijn meester de duan<lb/> Jaulakhan; 31 aug. 1708 had men in Bengalen in een jaar verkocht voor f. 605968,<lb/> wegens de grote eis van Heren X VII heeft men er vele contanten nodig, men verkocht,<lb/> er 900000 chancos, waarom men in Ceylon weer een bestelling deed, er werd ook enig<lb/> vermiljoen verkocht d 200 ropia de man van 68 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">fê,</hi> d.i. een winst van 58%, en enig<lb/> kwikzilver d 130 ropia de man of 15% winst, ook werden wat specerijen verkocht<lb/> bijzonderheden over de verkoop; De Roo dringt op zijn ontslag aan; 30 juni dienden in<lb/> Bengalen 184 Europeanen, nl. 47 van de pen, 14 ambachtslieden, 50 militairen en 73<lb/> zeevarenden ; er zijn 7 zeilsloepen, imarvan twee af gevaren; van maart tot september<lb/> deserteerden er maar 11 personen, waarvan er 6 terugkwamen, men nam 2 deserteurs<lb/> van de Eng eisen, een Zwitser en een Napolitaan, in dienst; de Eng eisen kregen er geen<lb/> schepen uit Europa aan; zij zijn met de Moorse regenten gebrouilleerd; van de Fransen<lb/> was)<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - haren nieuwen directeur, mons.r de Flacourt, met een Deense chia-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>loup aldaar aangekomen, nae ’t voorbeelt van haren nieuwen Directeur- Generael,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mons.r Hébert1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> tot Pondechery, onder hare dienaren in dese directie veel ver-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLVII, 24 april 1708.<lb/></note><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Guillaume André Hébert, een der directeuren van do Franse Compagnie, tot wiens<lb/> uitzending in dec. 1704 werd besloten voor een inspectie met Fran^ois Martin; hij voer pas<lb/> in 1706 met de St. Louis, vgl. p. 549, noot 1, uit en bereikte 2 juli 1708 Pondichery anderhalf<lb/> jaar later na Martins dood; hij wilde diens opvolger Pierre Dulivier de tweede rang geven, die<lb/> daarom de Compagniesdienst verliet; in conflict gekomen met de Jezuïeten, word hij in 1712<lb/> teruggeroepen en in sept. 1713 opgevolgd door Dulivier; in juli 1716 kwam hij weer uit met de<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.pb.1" n="584" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0584.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5770882" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">584 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709</fw>anderinge gemaekt, dog niet genoeg medegebragt heeft om hare schulden te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betalen, soodat haren handel niet veel beschiet en soo doet ook niet die der Deenen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die mede een nieuw opperhooft bekomen hebben en gesegt werden van Cormandel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te verwagten een schip, dat sij nae Persia souden bevragten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(13 jan. werd de Vrijburg met cargasoen van f. 317968, vnl. kobans en goud,<lb/> voorts muskaatnoten, naar Coromandel gezonden, twee zoons van Surapati werden<lb/> daarmee naar Trincomale gestuurd; met de Haringtuin werden 54 Ambonse soldaten<lb/> naar Cochin gezonden; de Koning van Kandi schonk twee olifanten aan de gezanten<lb/> Bergman en Bruys; na rapport van Torzee werd besloten alleen het nodige aan het<lb/> fort je Gelria te Paleacatte te repareren, men verwacht de beslissing van Heren XVII, of<lb/> het naar Van Reede's voorstel tot loge moet worden gereduceerd, tegen een Europese<lb/> vijand is het niet bestand; ondanks de troebelen kon in Coromandel textiel vrij goed<lb/> worden ingekocht; de Haringtuin brengt cargasoen vanf. 92642, vnl. specerijen, staaf -<lb/> koper en suiker, naar Suratte; Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> keurden het besluit kruidnagelen aldaar<lb/> in 1705 desnoods voor 87 stuivers het <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">10</hi> in plaats van 100 te verkopen, niet goed, in de<lb/> practijk had dat besluit geen gevolgen; de Oamron kon te Mokka maar weinig cauwa<lb/> machtig worden; de kosten van de ambassade van Hoogkamer in Perzië konden vooraf<lb/> niet nauwkeurig worden geschat; 31 aug. was te Batavia onder de V.O.C. op interest<lb/> 26908 rsd. van wijlen Jacob van Dam, waarvan nu een kwart aan de erven wordt<lb/> gezonden, ze komen voort uit de gelden van Speelman).<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Wat nu aanbelangt ’tgene Uw Hoog Ed. geheven te noteren over eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diergelijke gelden, die alhier intrest op intrest souden vinnen, sullen wij bij desen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenelijk in alle eerbied aanhalen, dat zulx sedert veele of ongeveer meer dan 20<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaren niet en is gepractiseerd dan ontrent de voorsz. penningen uyt de Heer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Generael Speelman z.re boedel van de heeren Van Dam en Witsen, nog ook aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niemand toegestaan derselver capitalen met nieuwe aantellinge te mogen vergroten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan alleen aan die van de kerken, de diaconije, de weescamer, boedelmeesteren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ’t collegie van heemraden, wanneer deselve eenige penningen te veel onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar hadden, maar dat ter contrarie zedert anno 1691 tot anno 1704, dat den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Gouverneur- Generael Joan van Hoorn het amt van Directeur- Generael heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bekleet, - van de intrestgelden op dit hooftcomtoir Batavia zijn geremit-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>teert en afgelegt ofte effective vermindert een somma van 36 tonnen gouts en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan nog op de Indise buytencomtoiren 13 ofte te samen ruym 49 tonnen gouts.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 31 aug. was te Batavia in een jaar uitgegeven f. 3003628, nl. : )<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Betaelde zoldijen aan ’s Comp.8 dienaren, aan land bescheyden . . f. 426832<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item aan de zeevarende . . 162595<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 2300; text-indent: -23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item aan de inlanders buyten het aangerekende aan de buytencomtoiren<lb/> . „ 20710<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">titel van „Général de la Nation Fran^aise”, onmiddellijk kwam hij in conflict met Dulivier,<lb/> die in sept. 1716 zijn ambt neerlegde; Hébert werd daarop in febr. 1717 tot gouverneur van<lb/> Pondichery benoemd, maar in aug. 1718 vervangen door P. A. Prévost de la Prévostière; hij<lb/> weigerde af te treden, waarom men hem en zijn zoon onder arrest naar Frankrijk terugzond,<lb/> waar hij tot hoge schadevergoedingen aan door hem verontrechten werd veroordeeld.<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="585" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0585.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.5772766" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709 585</fw><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ordinarij randsoenen en costgelden . f. 231897<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Equipagie van schepen . . 1430521<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ordinarij oncosten . „ 160876<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Extraordinary ongelden . „ 12560<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Oncosten der Bataviase verstopte Grote Rivier . „ 26517<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onkosten van de paardestal . ,, 10501<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Hospitael . . 15735<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Collegie van den agtbaren Raad van Justitie . ,, 5660<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Schepenscamer deser steede . „ 13463<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fortificatie . „ 21818<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Timmeragie . ,, 93795<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Betaelde intresten . „ 264502<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Schenkagie . „ 15646<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2300; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ontvangen werd f. 1786184 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> nl.:)<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">op de verkogte coopmanschappen boven alle verliesen geprofiteerd . f. 1158307<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan inkomsten des Coninkrijx Jaccatra rd.8 201595 of . „ 604784<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">verdiende vragten, transport- en costgelden . . 8154<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">confiscatie . „ 14939<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2300; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De effecten bedroegen f. 14072457, rd.:)<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan contanten . f. 1591729<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">goud, silver, juwelen etc.a . „ 48821<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fijne specerijen, daaronder alleen aan garioffelnagelen f. 2708337 . . „ 3135100<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">verdere vaderlandse en Indiase coopmansz . „ 4933408<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equipagiegoederen, ammonitie van oorlog en allerhande behoeften, in<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">respective administratiën en de paardestal berustende <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt" xml:lang="nl">....</hi> „ 4313772<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">eenige debet staande reek . „ 49627<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2300; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De crediteuren beliepen f. 5945532; de inkomsten van Jakatra waren als volgt: )<lb/></note><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de inkomende licenten .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de uytgaande licenten .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de pasgelden .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de hooftgelden van de manschappen der aankomende vaartuygen .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de generale pagten in 12 maanden .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’s Heeren Geregtigheyt der verkogte huysen en landerijen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt" xml:lang="nl">....</hi><lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de verkogte zegels .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de incomsten der arax branderij en .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">den thol van ’t afgebragte beestiael .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.4pt; margin-left: 2300; text-indent: -23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de thiende der pady van ’s Comp.8 landerijen, door heemraden in ’s<lb/> Comp.8 graanmaguasijn ingebragt .<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">rd.8 7503<lb/> „ 11761<lb/> „ 1198<lb/> „ 2004<lb/> „ 130525<lb/> „ 24487<lb/> „ 4562<lb/> „ 17172<lb/> „ 1515<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">868<lb/></p><p xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">zijnde te samen rd.8 201595<lb/></p><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2300; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De verpachtingen hadden in december plaats voor 12960 rsd. per maand, w.o.<lb/></note><pb xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="586" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0586.tif"/><fw xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.5773860" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">586 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXVIII, 15 januari 1709</fw><note xml:id="INT_bb9cc3bd-656b-305b-989a-ce92c3d6ce07.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de groenteJcramen en winkeliers 3080 , het hoofdgeld der Chinezen 2280, de rijsttol<lb/> 1440 rsd.; de Overrijp wordt mei de twee retourschepen naar de Kaap gezonden , echter<lb/> zonder vlees en spek, dal men zelf onvoldoende uil palria heeft ontvangen; Heren<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> waren niet ingenomen met de politieke behandeling van de zaak tegen Beemink,<lb/> de Hoge Regering verklaart nogmaals, dat ze dit deed om de Vorsten te vergenoegen,<lb/> justitiële behandeling zou lange vertraging gegeven hebben; den Ternataansen rijksbestuurder<lb/> Marsaoli werd gezegd, dat men aangaande de door de gouverneur Rooselaar<lb/> gedane toezegging aangaande de gunstpenningen de beslissing van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> heeft<lb/> ingeroepen; er werd voor 50595 rsd. aan wissels op palria getrokken, w.o. 7000 van<lb/> Adam van Rijn, 10000 uit de boedel van wijlen Wouter Woodward, 10000 van den<lb/> secretaris van schepenen Frangois Verboom; de Donau brengt over cargasoen van<lb/> f. 234240, hoofdzakelijk voor Zeeland, de Rijnenburg van f. 166859 vnl. voor Hoorn,<lb/> vnl. in textiel en peper, f. 74555).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>