<TEI xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Zwaardecroon, Chastelein en De Haan, 18 febr. 1709</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>18 febr. 1709</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>587</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Zwaardecroon, Chastelein en De Haan, 18 febr. 1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>18 febr. 1709</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXIX</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>18</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>18</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Vos</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Chastelein</interp><interp>De Haan</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="587" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0587.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5775846" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5775863" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">587</fw><head xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXIX. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN RIJN,<lb/> HENDRICK ZWAARDECROON, CORNELIS CHASTELEIN EN MATTHEUS<lb/> DE HAAN, BATAVIA 18 februari 1709.<lb/></head><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1644, fol. 1443-1506, copie 1657 fol. 97-159.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verzonden met de Wateringen; de in jan. vertrokken twee schepen hadden veel<lb/> tegenwind; naar Aniboina vertrokken in januari de Overnes via Cheribon om rijst in<lb/> te nemen , de Vosmaer en de Belois direct en de sloepen Ceram en Cacaoboom via<lb/> Bima, ook voor rijst; wat men er meer dan de 3 schepen kunnen laden aan kruidnagelen<lb/> ontvangt , moet men er bewaren , daar te Batavia de pakhuizen vol zijn; men<lb/> mag er alleen in de zon gedroogde kruidnagelen in ontvangst nemen, maar men moet er<lb/> weer een proef nemen met 18 zakken of 1030 op verschillende wijzen behandelde<lb/> kruidnagelen; in 1704 werden 944 nagelbomen door de bevolking verzwegen, het zou<lb/> ongenoegen geven ze thans nog om te hakken; de advocaat- fiskaal moet Coyett vervolgen<lb/> wegens tegen hem door de bevolking ingebrachte klachten; men kon Amboina slechts 35<lb/> van de 100 geëiste vaten spek zenden en niets van de even grote eis aan vlees; men zond<lb/> 115 soldaten dervoaarts, de Ambonse soldaten konden na beëindiging van de oorlog op<lb/> Java worden af gedankt, 80 man onder Zacharias Bintang werden aangevraagd voor<lb/> de oorlog tegen den Sammorijn; kapitein Jacobus van der Bussen volgt er als commandant<lb/> den repatriërenden Cornelis de Visser op, Cornelis Comans wijlen Evert<lb/> Hidding als winkelier, Balthazar de Bruyne den vertrekkenden Hendrik Trip als<lb/> hoofd op Haruku; andere benoemingen; ds. Amoldus Brants werd van Ternate naar<lb/> Amboina overgeplaatst ter vervanging van den zieken ds. Martensz., zodat er 4 predikanten<lb/> zijn; er zal een nieuwe kerk worden gebouwd, daar de oude geheel vergaan is,<lb/> maar buiten kosten van de V.O.C.; de niet-gereformeerde opperkoopman Salomon<lb/> Storm moet als politiek commissaris van de kerker aad worden vervangen; 17 jan.<lb/> vertrok de Zoelen via Cheribon om rijst in te schepen naar Banda, zo ook rechtstreeks<lb/> de gerepareerde sloep Keffing, 28 dec. de Venhuysen met den nieuwen gouverneur<lb/> Maltheus Schenkenberg en de pantjalang Voorn, de Molenwerff zal weldra volgen;<lb/> van de door Duberger voorgeslagen behandeling der muskaatnoten valt volgens deskundigen<lb/> niets te verwachten ; gevraagd werd, waarom er 50 vaartuigen van de burgers<lb/> nodig zijn, inmiddels zijn er 19 onbruikbaar geworden, voorlopig mogen nieuwe vrijburgers<lb/> geen dgl. vaartuigen kopen; wegens klachten over kapitein Jan Schagt werd hij<lb/> opgeroepen en vervangen door Jan Vinck, evenzo het opperhoofd te Lonthoir Paulus<lb/> Timmerman vervangen door Hendrik Kellerius, te Wayer opgevolgd door Hendrick<lb/> Degenaer; men kan maar 95 soldaten derwaarts zenden en 35 vaten spek, geen vlees;<lb/> naar Ternate vertrokken de Huis ter Haan, de pantjalang de Mataramse Prins en de<lb/> Berkel, samen met cargasoen van <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 142453 en 120 soldaten; aan de Mindanaoërs<lb/> mogen te Ternate slechts passen naar Batavia rechtstreeks worden verleend; de gouverneur)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de lantheertjens in de noordei Tallautse, Sangir- en andere daarom -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>her gelegen ey landen als op de noordkust van Celebes ernstig sal hebben te recommandeeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volgens de contracten de gemelte Magindanauwers (als zijnde onder de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vreemdelingen begrepen) in haer districten niet te admitteeren, maar dat haar nae<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de hooftplaats sullen moeten vijsen, vermits men daer nog wel best het ooge op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haer gedoente houden kan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.pb.1" n="588" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0588.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5778689" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">588</fw><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5778695" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, Do Vos, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal de aangelegenheid van Gorontalo en Limbotto laten rusten; de Koning<lb/> van Bat jan mag zijn dorp niet verplaatsen; Marsaoli vraagt de achterstallen in de<lb/> gunstpenningen voor Ternate sinds 1683 uit te betalen <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> daar Speelman en raden<lb/> beloofd zouden hebben het vroegere bedrag na 3 jaar te zullen doen uitbetalen, dat zou<lb/> 5950 rsd. per jaar betekenen, hem werd gezegd, dat uit de stukken daarover niets<lb/> bleek, gouverneur Claasz. moet dit nader met den Koning bespreken, wegens de armoede<lb/> van de Ternatanen is men bereid van nu af het oude bedrag te betalen; bij de volgende<lb/> visite der Tukangbesi-eilanden moet een onderzoek worden ingesteld naar mogelijke<lb/> ongerechtigheden in Buton; men zal den Koning van Boni gelukwensen met zijn<lb/> verheffing tot Koning van Sopeng).<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hoewel de versogte landschappen Lange Lange, Attalamoeroe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> Bontopanno,<lb/> Garing, Batopoeti2), Batchili en Takkalar hem (behalven ’t laastgenoemde, dat<lb/> reets aan Radja Goa is afgestaan) niet sonder groot misnoegen te verwecken souden<lb/> konnen onttrocken werden, insonderheyt omdat, die door sijn oom, den ouden<lb/> Koning van Bony en de Koninginne Dain Talille beseten zijnde, hij oversulx<lb/> schijnt te sustineeren, dat als erfgenaam van die beyde daartoe insgelijks geregtigt<lb/> is en haar daarin moet succedeeren, soo hebben wij egter best geagt, dewijle het<lb/> beloofde berigt van den gouverneur en raad wegens de gelegentheyt dier landschappen<lb/> en verdere omstandigheden door het agter blij ven der laaste papieren ons<lb/> is ontstaan, de dispositie daarover nog uyt te stellen.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voorlopig zal men den Vorst van Boni nog in het bezit laten om hem aan de<lb/> V.O.C. te binden, deze landschapjes zijn alleen daarom voor haar van belang en de<lb/> rust in Celebes hangt vooral van dezen Vorst af, waarom ook de geschillen van zijn en<lb/> de V.O.C. onderdanen in Maros enz. billijk moeten worden beslecht, volgens het personeel<lb/> ter plaatse hadden zijn onderdanen hem onjuist hierover ingelicht; resident<lb/> Brouwer in Bima moet van de 60 last ingekomen rijst zoveel mogelijk in de Ceram en<lb/> de Cacaoboom laden, de laatste zal op Timor 12 last af moeten leveren, hij moet 3000<lb/> pikol tegen de kentering in gereedheid doen brengen; de Wayer vertrok 22 jan. naar<lb/> Timor, in 1705 Huychelbosch in de Peperthuyn)<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met het nemen der cours tusschen Adenaar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> en Soloor, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het oversteken bij Lamake <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> [de] voyagie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> wel 50 mijlen soude hebben bekort en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytgewonnen, dat zulx maar een enckeld geluck is geweest.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sinds 15 jan. werden uit Palembang met de Andromeda en inlandse vaartuigen<lb/> 193553 zwarte peper ontvangen en brieven van 22 nov. tot 9 jan., ongekalkte witte<lb/> peper werd nog niet verkregen, evenmin drakenbloed, er ligt nog 250 pikol of 31250 <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi><lb/>peper in de pakhuizen aldaar, terwijl de bewoners veel ter verzending met eigen vaartuigen<lb/> bijeenbrengen; de van Djarribi gekomen sergeant Pieter Wendels brengt brieven<lb/> der prinsen-gebroeders mee, die )<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Attang Lamuru, het zuidelijke deel van het landschap Lamuru.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Batuputih, dorp op ö°2ö' Z.B. en 119°48/ O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Bedoeld is Adonara, eiland op ongeveer 8°20' Z.B. en 123°10/ O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Verschrijving voor Lamakera.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Naar Timor.<lb/></note><pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="589" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0589.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5781705" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Voa, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.5781736" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">589</fw><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hem in ’t afvaaren ofwel aan de mond van de Jambyse rivier, soo als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hij gereed stond om naer ’t boord van ’t fluytje den Bogaert te varen om nae<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> herwaerts te vertrecken, buyten kennis en voor we ten van den resident Patras (die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese Pangerangs schijnen te mistrouwen) ter bestellinge soude wesen overhandigd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behelsende eenelijk een beklag over den gedagten resident, alsof hij de ordres van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese Regeering in ’t herstellen van ’t Jambyse rijck te buyten ging of ten minsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet nae behoren in agt nam, maar sijn eygen zinnelijkheyt of drift volgden en een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versoek om gedagten sergiant (die wat beter in hun gratie schijnt te staan of omdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sij mogelijck kans sien om hem wat beter als den presenten resident na hare pijpen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te komien doen dansen) weder te mogen hebben, met bekentmaking dat hij,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pringabaya, naar het af doen der nog overige verschillen met sijnen broeder den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sulthan Kiay Gedee van intentie was om sijne gesanten nevens eenige geschenken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan dese Regeering te senden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men hoopt op herstel van de rust aldaar; uit Malakka werd een brief van 22 jan.<lb/> ontvangen; de schepen naar de W esterkwartieren vertrokken eerst 31 dec. van daar;<lb/> Radja Indra Bongsu, die zich nu J angdipertuan Muda laat noemen ,)<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met 40 soo groote als cleene oorlogsvaartuygen, alle bemand met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ontrent 600 coppen, met den dato laxamana of zeeadmirael benevens den op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Johoor gevlugten Coning van Andragiry, met name Radja Ibrahim, van Johoor na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Andragiry ten eynde den laatste aldaar weder in zijn rijck te bevestigen vertrocken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waren, maer - Radja Indra Bongsoe aan de mond van de Andragierse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>rivier met de helft van de voornoemde vaartuygen en manschap sig van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laxamana soude afgescheyden en nae Bencalis voortgezeylt, mitsgaders aldaer ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangekomen soude wesen, sonderdat men weet, hoedanig voornoemde laxamana<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met Radja Ibrahim in Andragiry gevaren is, maar - Radja Indra Bongsoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- in de tijd van 8 dagen, die hij daar ter plaatse met 7 groote goerappen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>20 cacaps *) geweest was, de inwoonders aldaar, nietjegenstaande het Johoorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderdanen zijn, erger dan vijanden gehandelt en geweldigh gebrandschat hadde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jae sig niet ontsien soude hebben van die menschen niet alleen een goede quantiteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Spaance realen af te nemen, maar selfs wel ruym 400, soo mans, vrouwen als kinderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in 18 van hunne eygene vaartuygen naer Johoor voor een roov soude hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> medegenomen en onderwegen, mits gebrek aan provisie op seeeker eyland, Boero <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>genaemt, nog aangelopen zijnde, de bewoonders van hetselve mede jammerlijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geplaagd, item al haere provisie en cleen vee met geweld van haer afgenomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft. Volgens de berigten der inlanders aldaar soude meergemelden Radja Indra<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bongsoe sijn desseyn wesen om, sig of Johoor weder van het nodige voorsien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende, diergelijcke een togtje na Slangoor3) te doen, dog men meent, dat dit<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voornemen volgens de gerugten, die aldaar met seeker Chinees komende uyt Siam,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door den Coning aldaar soude belet werden, naardien in dat rijck grote preparatiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemaekt werd om die van Johoor den oorlog aan te doen en dat ten dien eynde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kakap, inheems vaartuig, kleiner dan een gorab.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Buru, eilandje op 50' N.B. en 103°40' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Hier is bedoeld Kuala Selangor, de mond van de gelijknamige rivier ter wostkust<lb/> van Malaya op 3°22' N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.pb.1" n="590" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0590.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5786460" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">590 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw>twee scheepjes met drie masten en wel over de 100 stx. oorlogsvaartuygen met de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nodige manschappen vast in gereetheyt wierden gebragt, om redenen, soo men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> segt, dat de onderdanen van Johoor tot in het gebiet van Siam waren komen roven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en eenige naebestaande vrunden der Siamse rijxgrooten en derselver slaven van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daar weggevoert hadden, mitsgaders het vaarwater daaromher seer onveylig quam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te maeken en alles voor een goede buyt medenamen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Taxisboom kwam pas 8 januari te Malakka; Rooselaar vraagt om zijn<lb/> verlossing; van hei 17 jan. aldaar verschenen Deense schip Dansburgh vernam men,)<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dat zij ter rheede Aatchin, alwaar zij den 12e december pass.0 gearriveerd<lb/> waren, ook hadden vinden leggen sekere chialoup met twee masten, thuysgehoorende<lb/> op Nagapatnam en van de daarop zijnde opperstuurman verstaan, dat<lb/> eenige tijd bevorens, van daer nae Queda onder zeyl gaande en omtrent 12 mijlen<lb/> beoosten Aatchin naebij een plaats, Pedier genaamt, geadvanceerd wesende, door<lb/> een Frans scheepje met 22 stucken en 100 coppen naegejaagt was en uyt vreese<lb/> voor hetselve met al haar volk behalven 2 man nevens de waardigste coopmanschappen,<lb/> gout als anders, met hun boot nae de wal gevlugt en aldaar soo lange<lb/> verbleven waren. Ondertusschen hebben zij uyt voornoemde chialoup ontrent de<lb/> waarde van 400 tailen geligt en gesegde vaartuyg weder met de 2 daarop verblevene<lb/> mannen gelargeert, wanneer de andere personen weder met de voomaamstebu yt<lb/> aan boort gekomen zijn. Wijders soude nog door voorn. France bodempje volgens<lb/> het verhael der Aatchinders twee chialoupen, d’eene van een Portugees en de<lb/> andere van een Chinees, verovert zijn, dog aan het laaste werd getwijfelt.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men vernam te Malakka van gouverneur Pitt te Madras, dat de reeds eerder door<lb/> hem vermelde 2 Franse schepen )<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- van intentie souden wesen om bij de hoek van Palamera op de Engelse<lb/> schepen, die uyt Bengalen moeten komen, te kruyssen en dat voorschreve<lb/> vijandlijcke bodems, soo het de Engelsen toescheen, daar ook nog vier France<lb/> freguatten souden te verwagten hebben om het dan gesamen tlijck nae de Straat<lb/> van Malacca toe te setten, dog de ministers aldaar meenen, dat dese voorenstaande<lb/> gerugten anno pass.0 aan den gouverneur Joannes van Steelant tot Nagapatnam<lb/> reets al bekent is gemaekt.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 21 jan. te Malakka uit Macao gekomen Venetiaanse kapitein Nicolao de<lb/> Viome van een Portugees schip meldde,)<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat ter in de maand may pass.0 voorbij Maccao een Frans schip,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gemonteert met 54 stucken, bemand met ontrent 250 coppen, onder het toonen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van een Engelse vlag was gepasseert, waarop den luytenant-generael, die vanwegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Coning van Portugal aldaar ’t gesag voerde1), een vaartuyg na dien bodem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde afgesonden om hem op de reede te versoeken ten eynde sig wat te verver -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schen, niet anders denkende, of het was een Engelse bodem, maar den afgesondene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Diogo do Pinho Teixeira, 1706-1710 gouverneur van Macao.<lb/></note><pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.pb.1" n="591" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0591.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5789027" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5789060" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">591</fw>aan boort en overgekomen, mitsgaders sijn bootschap te kennen gegeven en gevraagt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende, of se geen tijdinge van de Francen hadden, bequam tot antwoord,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat se op een Francen bodem waren, waarover sig ontstelde, dog desel ve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd met een compliment beleefdelijck teruggesonden, onder dese notificatie dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> se twee Peruaanse coopluyden op hadden en uyt Nova Spangien sonder de Manilha<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan te doen gekomen en wijders van meninge waren de reys nae Canton voort te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> setten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> van welkers arrivement aldaar wij jongst mede mitsgaders met de aankomste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van eenige Chineese jonken alhier sodanige tijdinge ontfangen hebben en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat wijders de Chinese mandorijns voorn. Francen bodem niet eerder soude laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrecken, totdat de Engelse scheepen van daar vertrocken soude wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de op dezelfde dag binnengelopen Madras -Merchant vernam men,)<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat op 22e september anno passado bij hun aanwesen op Macao door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>meer dan 20 Chineesen vaartuygen binnengebragt was het Portugees Coningsschip<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nossa Senhora de Nevis. Voorsz. bodem meenen de bedienden te wesen, dewelke <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voorleden jaer sonder de Malacse rheede te willen aandoen gepasseert is, zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geheel masteloos en voorts seer gedevaliseert geraekt door het belopen van een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> swaren storm, soodat men meent, dat het nae alle bedenckinge datselfde schip sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen, ’tgene de Chinesen aan die cust masteloos hebben sien drijven, te meer alsoo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de bovengem.e personen hadden verclaard niet in ’t minste van de nog vermiste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>fluyt Monster - in die gewesten gehoort of vernomen te hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 16 jan. kwam van Padang de Flora met cargasoen van f. 50803 , vnl. 595 taël<lb/> berggoud en 21657 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft</hi> peper, benzoë en kamfer en een brief van den gezaghebber Pieter<lb/> Boeker van 3 jan. ; het is er rustig,)<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoewel tot Baros eenige moeyelijkheden sijn geweest door de bewe-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ginge van eenen Mangat Souca <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3),</hi> een soon van den ge wesen en voormaels afgesetten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja Dhoulou, die sig door de aanstookinge van andere misnoegde, speciael<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sekeren uytgeweeken ponglou van Cincol4 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">*),</hi> Haccum Marasay genaam t, getragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft in sijn vaders plaatse weder in te dringen. Het versoek van den Radja van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Baros om ’s Comp.8 adsistentie heeft men ten opsigte der begeerde manschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedeclineert en hem alleen voor betalinge gerieft met 200 ® buscruyt en in gelijker<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voegen heeft men ook af ge wesen het versoek van Radja Passisser tot Indrapoura<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om ’s Comp.8 hulpe tegens eenige Engelsgesinde malcontenten in dat district en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar gerecommandeert de eenigheyt onder malkanderen te betragten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een besluit over de vaart van de ingezetenen aldaar naar Batavia wordt voorbereid;<lb/> het personeel aldaar)<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Het is niet mogelijk met zekerheid op te geven, welk van de vrij talrijke Franse<lb/> schepen, die over de Grote Oceaan naar Oost-Azië kwamen, hier bedoeld is, niet onwaarschijnlijk<lb/> de Découverte, die van 1706 tot 1716 onder Michel Josepli du Bocage de Bléville in die<lb/> streken rondvoer.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Schrijffout voor: dezelfde, welke.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ten rechte Megat Suka.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Singkel.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ö) Na folio 1472 krijgt men nogmaals folio 1471-1472.<lb/></note><pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="592" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0592.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5791655" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">592 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - wegens de waere oorsaeken van de algemene groote armoede en ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onvermogen der Padangse hooft- en mindere regenten niet anders tot dies elucidatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> allegeert dan alleen haare onmatige depanches <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J)</hi> aan te grooten getal vrouwen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en hanevegterijen, waardoor hunselven souden consumeren, sonderdat daartegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige vermaningen ingressie konden vinden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Dat de Engelsen met een scheepje tot Priaman aangeweest en getragt souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben aldaer in te dringen in den handel, was de onse tot Padang bekent gemaekt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door den hooftponglou van die plaats, Siry Amar Berbengsa Diradja, dog met bijvoegingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat hij desel ve, niettegenstaande de meeste van sijne mederegenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genegen waren haer versoek in te willigen, niet geadmitteert, maar afgewesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hadde, egter werd door den gesaghebber Backer <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> - van die van Priaman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>getuygt, dat sij tot bereyking van haar intrest allenthalven, sooveel in haar is, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> agtinge van den panglima en de regenten van Padang verkleynen en dat het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarom als tot weringe van veele sluykerijen op die plaats, dewelke door haere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welgelegentheyt een grooten toeloop heeft van de negotieerende bergvolkeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wenschelijk soude sijn, dat aldaer een besetting van d’E. Comp.e konde werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegt, maar dat sulx buyten moeyelijkheden niet soude werden verkregen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In 1707 kwamen 2 Engelse schepen te Padang om verversingen te kopen , tegen<lb/> sluikerij hunnerzijds werd opgepast, de scheepjes bleven echter vrij lang bij Padang,<lb/> mede in verband met een vordering, die door de Raad van Justitie te Batavia zal<lb/> worden berecht; de advocaat-fiskaal moet ook optreden in verband met de nalatenschap<lb/> van wijlen commandeur De Heyde, die morshandel met de E ng eisen dreef, Backer kon<lb/> geen medeplichtigen van hem ontdekken, uitgezonderd de naar Batavia gezonden sjahbandar<lb/> Hendrik Disselhrink; de ingenieur Joannes Bemards bracht rapport uit over<lb/> de toestand der gebouwen te Padang en Pulau Tjingkuk; het heffen van ’s Heren<lb/> Gerechtigheid te Padang zou vrijwel niets opleveren, zodat geen landmeter derwaarts<lb/> zal worden gezonden; 30 juni waren er 351 V.O.G. dienaren, onder wie 101 inlandse<lb/> militairen; men beschikt er over de sloep de Maleyer en de pantjalang de Goudzoeker;<lb/> panglima Salida pachtte de goudmijn weer voor een jaar voor 150 rsd., de Bajangers<lb/> boden niet mee; de drankpacht bracht 445 rsd. p.j. op; uit Coromandel werd een brief<lb/> van 28 nov. ontvangen, uit Ceylon met de Bergh brieven van 10 en 11 jan.; de 5<lb/> retourschepen uit Gale brachten cargasoen vanf. 1767600 Tiaar patria, waaronder voor<lb/> een ton aan goederen, door de Cattendijk uit Suratte te G. aangebracht, waar nog 1763<lb/> pak Guinees linnen en ander textiel achterbleef; Becker vroeg Van Steelant, of een<lb/> deel van het voor 1710 benodigde textiel niet i.p.v. in Coromandel in Tuticorin te bestellen<lb/> ware om de wevers daar aan het werk te houden; plan van den Koning van<lb/> Kandi)<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om onder een aansienlijke ambassade een considerabel geschenk nae<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Colombo af te senden en nader versoek te doen tot het oversetten van eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dépenses, frans: uitgaven.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Pieter Backer was in 1693 als klerk te Padang, in 1698 secunde, mei 1708 opperkoopman<lb/> en gezaghebber ter Westkust, hij stierf er in 1710.<lb/></note><pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.pb.1" n="593" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0593.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5794570" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5794587" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">593</fw>Singalese gesanten op de wal van Madure, hetwelke men haar toestaan en do caros<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en paarden etc.a onder den vaandrigh Bruys nae Candia opsenden soude, wes ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versogt werden ten dien fine 2 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 3 Bimanese geele paarden, die gesegt werden aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dat hoff in agtinge - te sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Madura <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></p><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in rep en roer is door het vlugten van den heer Renga Castoery Ayen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>die tot den Neyck van Tansjauwer - is overgegaan, maar dit geval sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mogelijk wel weder ten besten keeren, evenals het munten van Marrowase *)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> fanums reets aan de ganck is geraekt tot beneficie van den Maduresen cledenhandel.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Ceylon zond men 18000 Europ. dukaten en 25000 buskruit naar Malabar,<lb/> zomede 232 militairen onder kapitein Bergman; de acties in Malabar worden nadelig<lb/> beïnvloed door de twist tussen Moerman en Van der Duyn over de overdracht van het<lb/> commandeursambt ; de commandant van Jafnapatam Nicolaas van Toll ziet het verblijf<lb/> van Pangéran Adipati met 98 volgelingen in zijn ressort zwaar in; ook in ZuidMalabar<lb/> worden de Vorsten „baloorig” <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In ’s Teuvers land was men ook bekommerd voor irreguliere bewegingen onder<lb/> de Marrowas, nadien Sijn Excell® doodcranck lag en door sijn afsterven confusie te<lb/> verwagten stond, oversulx de onse preparade hebben gemaekt in sulken cas de<lb/> logie tot Killekare voor een tijd te ligten en onderwijlen een araatchie met 6<lb/> lascorijns naer onse intentie gedetacheerd nae Rammanacoil om daar weder possessie<lb/> te nemen van onse wagtplaats op de doortogt van Pambanaer, die voor<lb/> eenieder langs hoe familiaarder werd.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Madura werden slechts 80 van de bestelde 150 lasten katjang verworven;<lb/> Tandjore leverde geen rijst <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> die nu in Tondy en Madura moet worden ingekocht;<lb/> vijgetouw wordt door chalias aangemaakt; er zijn weinig stampparéls verkrijgbaar;<lb/> de prijs der Trincomalese areca werd tot 2 rsd. per ammanam verhoogd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> zodat toename<lb/> van levering wordt verwacht; het Moorse scheepje Tokkely Saway is geheel onbruikbaar<lb/> geworden; gouverneur Becker bezocht Malure; optreden tegen sommige personeelsleden<lb/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> die knoeiden; de zaak tegen Torzee is nog hangende).<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zijnde ten principalen gedebiteerd voor den auteur van het ruïneeren der<lb/> canneelbosschen door het branden van chenes <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2 *)</hi> binnen ’s Comp.8 limiten, alsook<lb/> voor de oorsaek van het onbesuysde project en opbouwing van het Colombos<lb/> lazarushuys.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Marua, landstreek aan de zuidoostkust van India op ongeveer 9£ tot 10° N.B. en<lb/> 78£ tot 79° O.L., het gebied van don Teuver.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Chena, in het singalees een opengekapt stuk land in de bossen van het gebergte; wat<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">in Indonesië ladang heet.<lb/></note><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" type="bottom-page-number">38</fw><pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="594" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0594.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="page-number" facs="#zone.5797055" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">594</fw><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.5797059" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Inbrake van het Pausdom ontrent Nigombo verminderd en gedissipeerd is,<lb/> mitsgaders de assopiatie en vrundschap onder de broederen predicanten van duur<lb/> schijnd te villen worden.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de laatste kaneeloogst kwamen wel 2000 balen uit het land van den Koning;<lb/> met de Berg kwamen 1800 balen te Batavia, de Cattendijk, die gerepareerd wordt,<lb/> staat naar Batavia te vólgen; 100 olifanten zullen te Jafnapatam voor de handel<lb/> worden af geleverd; het verlenen van pardon te Colombo door loting aan 2 van 3 Fransen,<lb/> die uit de V.O.C. dienst deserteerden, was onjuist; in Pondichery kwamen geen<lb/> Franse schepen, ze worden echter te Calicut verwacht; de lastige Jacob Jansz. de Roy<lb/> is gestorven; uit Suratte werd een brief van 15 nov. ontvangen; de Cattendijk bracht<lb/> cargasoen van f. 108376 van daar voor patria naar Ceylon, zomede vanf. 66282 voor<lb/> Batavia; men wordt nu te Suratte, Ahmadabad en Broach vrij ten handel toegelaten;<lb/> 31 aug. 1708 was er in eenjaar zuiver f. 761924 gewonnen; prins Kam Baksh heeft<lb/> veel minder aanhang dan men vermoedde; Amanatkhan kwam, in zijn ambt bevestigd,<lb/> 1 oct. van het hof te Suratte terug, hij betaalde nog niets van de aan de V.O.C. toekomende<lb/> 513010 ropia; men moest wel goedvinden, dat bij de haar te betalen sommen<lb/> zij telkens evenveel zal voegen om daaruit aan de inheemse kooplieden hun schade te<lb/> vergoeden; het schip Derria Daulat Remani werd door de eigenaren weer overgenomen<lb/> en voor 50000 ropia verkocht; met hst Ceylonse retourschip Gamron ging o.a. 1589 baal<lb/> of 401091 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">{È</hi> cauwa, die het te Mokka had ingekocht, naar patria, de prijs bedroeg 11<lb/> stuiver en 2 penningen licht geld per pond; te Suratte werd nog 10350 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> gekocht voor<lb/> 12\ st.; de verkoop van V.O.C. waren ging te Mokka maar matig, de voornaamste<lb/> koper was gouverneur Sjech Saleh Horebbie, op het verkochte werd slechts 18% gewonnen,<lb/> ook anderen verkochten er moeizaam, daar er geldgebrek was ) .<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Cherief van Jedda <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">l)</hi> alsook den bassa van Gran Cayro uyt jalousie tegen<lb/> den Mochasen gouverneur, dat een groot coopman is en om denselven te dwarsbomen<lb/> of die plaets op het gevoeligste te drucken, aan hare onderhorige verboden<lb/> souden hebben tot Mocha incoop van cauwa te doen, waardoor geen off weynig<lb/> contanten uyt die plaetsen derwaarts waren ge voert.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Arabieren betoonden zich behulpzaam; men eiste voor de Mokkahandel geen<lb/> specerijen en textiel, daar die er onverkocht bleven, van het laatste was te Mokka ook<lb/> van anderen grote voorraad; men kon met den gouverneur nog niet tot algehele afrekening<lb/> komen; men kon slechts koffie inkopen, nadat men 22000 realen van de Engelse<lb/> kooplieden Edward Fenniche en Robert C oppin had kunnen lenen, men verleende den<lb/> eerste met dienaren en waren gratis passage naar Gale, slechts voor zijn 50000 realen<lb/> moest hij 1% vracht betalen; op de uitreis de Gamron)<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op den 8e maart ontrent de Caeb del Rama <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> bij nagt is besprongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van een vreemden bodem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld is waarschijnlijk de Sjerief van Mekka, die ook gezag over Djeddah had.<lb/> anders de Turkse pasja aldaar.<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Kaap Ramas, vgl. dl. IV, p. 572, noot 1.<lb/></note><pb xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.pb.1" n="595" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0595.tif"/><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5798874" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIX, 18 februari 1709</fw><fw xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5798891" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">595</fw>
            </p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Carthago en de Mercurius konden bij gebrek aan 'proviand slechts 4 huisgezinnen<lb/> of 30 personen van Mauritius naar de Kaap overbrengen, de Overrijp moet er<lb/> nog 93 gezinnen af halen en niet een der uit Europa komende schepen, wier lading te<lb/> Batavia noodzakelijker is; het naar patria varende schip Duivenvoorde moest aan de<lb/> Kaap meer ballast innemen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De wederkomste van den commissaris Govert Cnol uyt den Oosthoek, daar<lb/> alles in goeden stand was gelaten, te lande langs de stranden en over Japara tot<lb/> Samarang op den 18 december, na alvorens op het eyland Madura het nodige<lb/> ingevolge onse qualificatie en ordres soowel als op Sumanap en Pamacassan ontrent<lb/> de regeringe geschickt, item het gesag op Sourabaya weder als bevorens aan<lb/> den capitain Sergeant 0 opgedragen en gelaten hadde.<lb/></p><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(CnoU zou begin januari naar Kartasura gaan; na 25 nov. kwamen 3 Engelse<lb/> schepen op doorreis te Batavia en 3 Portugese, wier thee te slecht was om ze in te<lb/> kopen ; er kwamen 4 jonken uit Canton, waarvan 2 van Bataviase ingezetenen en 5 van<lb/> Amoy, een zesde verging bij Bangka, 71870 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> thee werd van hen gekocht; een Bataviaas<lb/> jachtje bracht 31 jan. uit Tonkin het bericht van het overlijden van den Korting; hei<lb/> bijzonder slechte weer, vooral in januari, deed de banken voor de Bataviase riviermond<lb/> weer sterk aangroeien; in totaal werd naar patria door de V.O.C. carg. vanf. 5477419<lb/> gezonden, daarvan brengt de Wateringen nu voor f. 241011 naar Amsterdam over,<lb/> o.a. de juist gemelde thee, waard f. 114296, voorts vnl. textiel; 16 en 24 jan. kwamen uit<lb/> patria de Standvastigheid met 187 en de Carthago met 141 koppen, 13febr. Horstendaal<lb/> 184 koppen; vier schepen, die aan de Kaap al vele doden hadden, zijn nog op komst;<lb/> voor 72878 rsd. of f. 174906 werd aan wissels op patria getrokken, w.o. 5500 rsd. van<lb/> Franqois Verboom).<lb/></note><note xml:id="INT_3747868d-6707-31d1-83c1-98d111d0e55c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Willem Sergeant was in febr. 1703 luitenant en heemraad te Batavia, sept. 1704<lb/> kapitein en gezaghebber van Surabaja.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>