<TEI xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon en Van Rhee, 2 febr. 1698</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>2 febr. 1698</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>1</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon en Van Rhee, 2 febr. 1698</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>2 febr. 1698</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XVI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1698</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1698</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Outhoorn</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Pijl</interp><interp>De Haas</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Valckenier</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Lycochthon</interp><interp>Van Rhee</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="1" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0001.tif"/><head xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XVI. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/> DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/> JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND LYCOCHTHON EN<lb/> THOMAS VAN RHEE, BATAVIA 2 febr. 1698.<lb/></head><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1477, fol. 1128-1231.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(28 nov. vertrok de retourvloot, de IJsselt lOdec., vroeg, omdat vele schepen al in<lb/> juli tot augustus uit patria kwamen, aandrang op tijdige afzending der schepen van<lb/> daar; 18 jan. vertrok de Geelvink naar Amboina, die met de Nierop samen cargasoen<lb/> van f. 279521 had, vrd. 60000 rsd. in contanten, 228 balen rijst en textiel; de nieuwe<lb/> sloep Larique gaat er nog heen voor gebruik aldaar ter vervanging van de afgevaren<lb/> Oliphant, zodat er 3 sloepen zijn; er gingen 80 militairen heen ter vervanging van<lb/> 180 uitgedienden, waarvan de zwaarst betaalde niet worden in dienst gehouden; ds.<lb/> Crul gaat nog niet derwaarts; er zijn 4 predikanten aldaar, daar ds. Hodenpijl voor<lb/> zijn huwelijk tijdelijk naar Batavia komt; de gouverneur blijft nog in een planken<lb/> huis binnen Nootwijck wonen; monsters van noten en foelie uit Amboina gevraagd<lb/> met opgave van de plaatsen van herkomst; men heeft onder Hila ten onrechte in 16951697<lb/> 62279 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> moernagelen geplukt, terwijl maar 10000 nodig waren en er te Batavia<lb/> nog 6000 zijn, 4000 mag betaald en naar Batavia gezonden worden, de rest moet<lb/> verbrand worden; een jaarlijks af sterven van 10000 bomen brengt nog geen vermindering,<lb/> daar er ongeveer evenveel vruchtdragend worden; geoordeeld aangaande de gelegenheid<lb/> anderen te gaan helpen nagelen plukken,)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het helpen plucken voor die luyden een avontuurl. buy tenkans je<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ten goede, dogh voor d’E.Comp. een disfortuyn tot nadeel was buyten eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reciproce verpligting van den eenen tot den anderen en aangesien dan de reden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende regten leren, dat de saké van diegene, die sijn schade tragt te ontvlieden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> favorabelder is dan van diegene, die zijn voordeel bejaagt, voornamentl. wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een iegel. van die beyde verkeren in een geval, ’twelk haarl. casuel. buyten hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> intentie en ordinaire mesures tevoren comt, soo hebben wij geen swarigheyd connen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maken na Amboina te gelasten voortaan sodanige passen tot het helpen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plucken der nagelen te weygeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Over eventudle extirpatie het advies van Amboina gevraagd, o.a. of van enige<lb/> plaatsen niet alle nagelbomen kunnen worden verwijderd onder toekenning van een<lb/> recognitie of door afkoop, ook wordt overwogen om )<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - eenige na den anderen alle de nagelen aan de bomen te laten hangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en tot moeren schieten, mits daarvoor aan d’inlanders jaarl. gegeven soude werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">i</hi> ofte J van een ordinair nagelgewasch, genomen op 1000 bharen, ’tgene op rd.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 14000 è. rd.8 18666 soude uytcomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.8pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Dit bedrag zou echter voor zoveel mensen veel te klein en de maatregel dus hard<lb/> zijn, terwijl)<lb/></note><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" type="bottom-page-number">1</fw><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="2" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0002.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3044417" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2</fw><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3044421" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - er bij de contracten, soo met d’Amboinesen, die bevorens onder het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>jok der Portugiesen als die onder ’t gebied van den Conink van Ternaten gestaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben, mitsgaders dien Conink selfs, zedert het jaar 1599 tot het jaar 1683 inclusive<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemaakt zijnde, niet en blijct, dat de presente nagelplaatsen in Amboina<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesubjugeerde onderdanen van d’E.Comp.® soude sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( En al ware dat zo,)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - soo soude - ook te considereren staan, of het regt des oorlogs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>altijd en altoos alle veroverde luyden van hare losse en vaste goederen pri veerde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer den overwinnaar niet effectivel. ende metterdaad ten tijde van die overwinning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle die luyden daarvan depossideerde, ’tzij door vervoering of wegjaging<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van die volkeren, de menschen dan gelaten werdende in hare besittingen ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare landen gecultiveert, mitsgaders de vrugten ingesameld hebbende, soude dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijders te examineren staan, of den overwinnaar regt soude hebben om die luyden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo lang zij niet rebelleren, in het hare te benadelen of wel iets daarontrent op te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leggen, ’tgeene met de regtmatighej'd of billijkheyd soude comen te strijden, item<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of men tot behouding sijnder conquesten ende voorcoming van beroerten niet die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsigtigheyd soude dienen te adhiberen om alle gedoentens te verhoeden, welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die onderdanen eenigen aanstoot souden geven en de aanlijding tot wederbarstigh.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en voomamentl., daar d’E.Comp® aan de vredige posessie deser landen sooveel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegen legt ende bijsonderl. alle inboringen van Europeanen als andere op’t sorgvuldigste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diend te verhoeden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Integendeel, indien er iets gedaan soude werden, oordelen wij, dat alles soude<lb/> moeten geschieden na regt ende billijkheyd ende gevolgel. bijwege van redentie *)<lb/> ofwel jaarl. recognitie tot redelijken content emente der ey genaars, dierhalven ook<lb/> een vrij groter somme diende geboden te werden, behoudens haarl. beding daertegen<lb/> om het alsoo eens te connen werden ende ’s Comp.8 oogmerk met gerusth.*<lb/> des gemoets ende dier landen te connen treffen, opdat het met Gods zegen soude<lb/> connen vergeselschapt gaan. Indien het geschiede bij redemtie, souden nootsakel.<lb/> alle die geredimeerde bomen uytgeroeyt dienen te werden ofwel in wesen gelaten,<lb/> mits dat men se niet soude mogen afplucken, maar de nagelen tot moeren laten<lb/> schieten ende soo met de havenis dier bomen tegel, verwaarlosen. Het eerste,<lb/> namentl. d’extirpatie, oordelen wij in d’oogen van den inlanderen te hatel. te zijn,<lb/> bijsonderl. om het humeur der Amboinesen, soodat wij daartoe gedurende haarl.<lb/> presente vredige conduites niet gaarn op eygen authoriteyt souden treden, maar<lb/> liver sagen, indien het moeste geschieden, dat UEd.Ho.Agtb. ons daartoe praecise<lb/> ordre quamen te geven, het andere, namentl. het laten schieten der nagelen tot<lb/> poulongs, souden wij voor het eerste praefereren, omdat den inlander uyt het laten<lb/> hangen dier vrugten volcomentl. gepersuadeert soude werden, dat d’E.Comp.e niet<lb/> anders dan hare schade tragtede te verhoeden ende andersints haarl. de continuatie<lb/> van die winsten wel soude gumien, behalven dat dan die bomen nog in wesen<lb/> souden blijven om in cas van verlegenthej'd (hoewel dat niet ligt te vresen is, dog<lb/> egter door brand als andere toevallen op ’t onvoorsienste soude konnen gebeuren)<lb/> dan nog altijd die vrugten te connen laten insamelen.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Frans, redemption: afkoop.<lb/></note><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="3" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0003.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.3353730" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.3353747" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3</fw><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maar indien men d’inlanderen bijwege van een jaarl. recognitie soude willen<lb/> contenteren, ’t zij dan over alle of wel maar eenige nagelplaatsen, dan souden onses<lb/> bedunckens ook best zijn ’tselve te doen sonder extirpatie van bomen, omdat<lb/> het niet alleen geheel niet in de man soude willen, maar ook wel bijsonderl. omdat<lb/> er bomen (als gesegt) tot reserve aangehouden dienen te werden tot voorcoming<lb/> van die moeylijkheyd ende ’t verloop des tijds, ’twelk de nieuwe aanplanting<lb/> bevonden is onderhavig te zijn, gedurende welken tijd van aanplanting, selfs totdat<lb/> de nieuwe bomen in hare kragt waren, even gel. sij nu zijn, die recognitie egter<lb/> jaarl. betaalt soude moeten werden, die men wederom integendeel soude connen<lb/> inhouden, soo ras als men d’eygenaars van die in wesen gelatene bomen weder<lb/> ordonneerde te plucken ende de nagelen selfs na de vorige wijse betaalde. Maar ten<lb/> belange van dit point van recognitie soude dan nog nader te besien staan, of men<lb/> deselve soude willen betalen alle jaren en voor hoe langen tijd na den anderen, dan<lb/> of men sulx alleen souden doen in tijden van extraord. gewassen. Int laatste geval<lb/> soude den inlander eerder te disponeren zijn, dewijl men dan de recognitie sooveel<lb/> te groter soude connen nemen ende de saké voor d’E.Comp® bijna eveneens zijn, of<lb/> sij alle jaren een kleyndere recognitie sonder genot van nagelen uytkeerde, dan of<lb/> sij alleen in grote gewassen een grotere recognitie gaf ende onderwijle het genot der<lb/> kleyne oegsten voor haar geld gaudeerde ende dan sou den inlander, wanneer hij<lb/> somwijlen eens pluckten en geld voor sijne nagelen ontfangen mogt, nog gediverteert<lb/> werden van quade gedagten, die het verloop van eenige jaren na den anderen<lb/> door roucoop in hem soude connen verwecken ; alleenl. soude men in die tijden van<lb/> sware gewassen moeten sorgen, dat er niets gepluct, nog ter sluyk vervoert ende<lb/> ook niets verscholen wierd om het d’E.Comp.® in den volgende kleynen oegst voor<lb/> nieuw geplucte nagelen te obtruderen ende te doen betalen, waartegen sware<lb/> poenaliteyten souden connen werden gestelt ende praemien voor d’ontdeckers, die<lb/> er ligtel. niet ontbreken souden, omdat die luyden malcanderen geheel niet getrouw,<lb/> maar in tegendeel die van ’t eene district de planters van ’t andere district bij sonder<lb/> invidieus zijn.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Opdracht van Heren XVII aangaande dit alles verzocht; voortaan moeten de<lb/> soldijboeken der Oosterkwartieren eind juni in plaats van eind aug. gesloten worden,<lb/> zie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> III, p. 439, 17 dec. 1697 ; naar Banda vertrokken 30 dec. en 24 jan.<lb/> de Princeland, Johore, Voetboog en het Haasje met een cargasoen van niet ingevulde<lb/> waarde, w.o. 25250 rsd. contant, 379 last rijst, 20000 buskruit en 127 pak textiel;<lb/> kapitein De Brieving van daar overgeplaatst naar Ternate ter vervanging van den<lb/> geschorsten Wouter Ockersz; er gingen 80 soldaten heen en in 1697 uit Makassar 31<lb/> van het schip Zilver steyn, waarvan er nog 100 zullen volgen, als men er zoveel in de<lb/> 3 beschikbare sloepen kan bergen; wat de gouverneur over de overwichten schrijft, is<lb/> onduidelijk, er wordt vermoedelijk mee geknoeid; Cops kan door ziekte de klachten<lb/> van Heren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> nog niet beantwoorden; bij de weeskamer)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - aldaar eenige gelden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> deposito waren lopende, toebehorende den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weghgelopen en Moors geworden Aart Alartsz. Spender, ge wesen opperhoofd tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Golconda, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(die nog <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 5008 aan de V.O.C. schuldig is; de boete op het niet voldoende schoonhouden<lb/> der perken is wat verlaagd ) .<lb/></note><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="4" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0004.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.5282101" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4</fw><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.5282105" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn. Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De wij le den kerkenraad tot Banda bij gebrek van tarwenbrood haar beswaert<lb/> hebben gevonden om het Heylig en Hoogwaardigh Avondmaal des Heeren te<lb/> celebreren en alsoo voor een tijd overgeslagen, soo heeft den kerckenraad deser<lb/> stede Batavia haar van die scrupule ontheft, seggende, dat sulx soo wel met brood<lb/> van andere granen als die van tarwe moet en magh gehouden werden.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een kistje met mineraalstenen uit de Qunung Api wordt aan Heren XVII<lb/> gezonden; hei opperhoofd van Ai Jan de Heere werd na 11 jaar dienst in Banda op<lb/> zijn verzoek vervangen , nl. door Jan Swinnas, kapitein in Banda wordt Andries<lb/> Hartman; naar Temaie vertrokken 30 december en begin januari de Andromeda en<lb/> de Schelde , met oa. 100 last rijst; masthouten van Labuha aangevraagd en lont van<lb/> Tidore, die beter is dan die van Saleyer; last van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII )</hi><lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - alle de specerij eplantagies soo tot Oeby en Oeby Latoe, Halamahera<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en elders accuraat te doen opnemen en van de noten en foelie eenige tot een preuve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons toe te senden met verbot egene van die specerij eboom en meer te extirperen tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse nadere ordre.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Koningen van Tidore en Batjan kwamen op Ternaie gouverneur Lesage<lb/> gelukwensen , de eerste vermeed dien van Ternate, hem werden voor <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1550 geschenken<lb/> vereerd; er werden 100 soldaten naar Ternate gezonden; de sloepen Boni en Goa voor<lb/> gebruik te Makassar bestemd; met de Boni en de 31 dec. verzonden Handboog ging<lb/> derwaarts cargasoen vanf 101367, w.o. 10000 rsd. payement en 69 pak textiel en 100<lb/> militairen onder kapitein Jan Wisselburgh ter vervanging van den gestorven Suring;<lb/> ongenoegen over de „ verslof te” negotieboeken aldaar; de achtereenvolgende overleden<lb/> gezaghebbers te Bima Nootnagel, Hassing en Van der Schure elk voor een derde belast<lb/> met de tekorten).<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wegens Arou Teko en Crain Jerenica, die het nog aldaar houden ende waarbij<lb/> sigh ook gevoegt hebben Crain Pomelican en Crain Tompobalang <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x),</hi> sullen wij de<lb/></p><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Coningen van Bony en Goa - aanmanen haren pligt te betragten om gemelte<lb/></p><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hare onderdanen van daar op te roepen of met kragt te dimoveren en dat Hare<lb/> Hoogheden ook sullen dienen te besorgen, dat d’E.Comp.e een behoorlijke portie<lb/> uyt den Tamboresen buyt become, die den gem. Arou Teko en Crain Jerenica<lb/> volgens d’advijsen van Macassar gaarn soude verduysteren ende waarvan den<lb/> gebannen Radja Tambora seer veel, jae selfs buyten de waarschijnlijkheyd, opgegeven<lb/> heeft.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar Timor vertrokken 30 nov. de Doradus en 16 dec. de Nijptang met carg.<lb/> vanf. 10660 en Franqois van den Eynde als opperhoofd ter vervanging van Moerman;<lb/> op advies van de Raad van Justitie zullen de Radja van Tie Hani Henok tot radbraking,<lb/> 3 medeplichtigen tot ophanging en 3 tot verbanning naar de Kaap veroordeeld<lb/> worden; 3 jan. kwam de Pampus uit Siam met cargasoen vanf. 142743, vnl. 205994®<lb/> sapanhout en 423792 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin en met Van Son en een brief van 6 dec.; de tinlevering te<lb/> Ligor gaat vooruit , oa. omdat de Koning die in Siam slechts kon verkopen aan de<lb/> V.O.C. ; er werd op het weinige textiel goed verdiend; de Koning had gewenst,)<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Juister: Karaëng Torapobalong, een Makassaarse grote.<lb/></note><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="5" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0005.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.5547193" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.5547210" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5</fw><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat er een gedeelte van de lakenen voldaan waren geworden, omdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Sijne Majesteyt desen jare voor d’eerste maal besending stond te doen aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Keyser in Peckin.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Korting was tevreden met de geschenken, vooral met de snaphanen; zijn<lb/> personeel taxeerde die geschenken op f. 18748, maar de 3 Perzische paarden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 612<lb/> lager dan de waarde, het tegengeschenk bedroeg 115 bahar tin en 2000 pikol sapanhovi;<lb/> de Huis te Duinen en de Nieuwland brachten 5 juli cargasoen van Siam vanf. 51114<lb/> naar Japan, vnl. sapanhout en 23826 huiden, waarvan er geen in Siam achtergebleven.)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De besmetting des lugts, ’t droge weder ende gebrek van water in de revieren<lb/> veroorsaact hadden, dat er niet meer dan 3663 huyden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> ende 25025 harte vellen<lb/> afgebregt ende aan d’E.Comp.e gelevert zijn geworden, waarvan men aan den<lb/> Conink en prins nogh 10000 p.s hartevellen heeft moeten afstaan.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 40000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> gommelak werd er ingekocht en maar weinig sapanhout door de droogte;<lb/> er was 31 aug. in een jaar uitgegeven <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 21496 tegen maar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 3288 winsten; de kaneel<lb/> werd er door de V.O.C. op te hoge prijs gehouden; de Koning schonk haar een deel van<lb/> het van Ali Akbar binnengekomene ; vreemde kooplieden kwamen er weinig wegens de<lb/> „vexatien en traversen&quot; ; de Koning zond twee jonken naar Japan, twee naar China en<lb/> drie scheepjes naar Coromandel met o.a. 22 olifanten; hij zond met de Pampus ook<lb/> 48 Siammers met koopwaar, vnl. tin en koper naar Batavia).<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den welbekenden Franschen Jesuyt Père Tachard1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> in’t voorjaar 1697 met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een Moors scheepje uyt Bengalen over Tanassery in Siam verschenen zijnde, is met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijne versoeken door den Coninck afgewesen, omdat hij, voor eenige jaren tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Poudechery van wegen het Siamse hof versogt zijnde over te comen, geweygert had<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met een ander schip als van zijnen Coninck over te varen ende sig nu in tegendeel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van een Moors scheepje tot zijn transport bediend had, ’tgeen een verkeert ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ander gevoelen van hem in den Conink veroorsaact had, soodat hij van daar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrugteloos weder met hetselfste scheepje na Bengalen vertrocken is, gel. ook alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de Fransche gevangens - soo nu en dan op de gegevene licentie des Coninx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van daar gereïtereert <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> en ieder sijns weegs vertrocken zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(30 dec. kwam de Cauw uit Tonkin met enige pelings; daar de Koning weer<lb/> ontevreden was over het geschenk, moest dat met 1080 taël zilver aangevuld worden,<lb/> mocht in 1698 barnsteen daarbij ontbreken, dan moet 800 taël worden toegevoegd.)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hebbende den Conink de vier hem toegesonden diamantringen niet behaagt<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) NI. Koehuiden.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Guy Tachard, een zeer bereisde Jezuietenpater, die in 1680 in Zuid- Amerika vertoefde<lb/> en in 1684 deel uitmaakte van het Franse gezantschap naar Siam; daarna reisde hij<lb/> vele malen tussen Oost-Azië en Europa heen en weer, soms als vertegenwoordiger van Aziatische<lb/> vorsten; hij is ook als auteur over zijn reizen bekend en stierf in 1712 in Bengalen.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Frans: réitérer, herhalen geeft geen zin, voor de hand ligt te denken aan een schrijffout<lb/> voor geretireert, maar gerestitueort kan ook bedoeld zijn.<lb/></note><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="6" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0006.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.5806013" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6</fw><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.5806017" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">en oversulx deselve cort naar de overlevering aan onse residenten weder doen ter<lb/> hand stellen, besij den drie hondert taylen silver uyt de penningen, welke op sijn<lb/> begeren voor de te kort comende lakenen reets waren betaalt, onder een breede<lb/> betuyging van desselfs genegentheyd t’onswaarts, dogh vermengt met een verwijt<lb/> van ondankbaarheyd en dat onse woorden geentsints met de successive gedane<lb/> toesegginge quadreerde.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wordt voortaan aan de eisen niet voldaan, dan moet 10% tol worden betaald,<lb/> ook aan de 'prins moest nog 540 taël extra worden geschonken, zodat men 2000 taël<lb/> moest lenen; ook verder werd men er door beiden af gezet; het beste is, zoals de Engelsen<lb/> reeds deden, de handel daar te staken, waartoe in principe werd besloten, en alleen de<lb/> nog aanwezige waren te verkopen, vnl. tegen pelings; de Koning trekt zich weinig van<lb/> de buitenlandse handel aan.)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Eenige kleene onlusten tusschen de Toncquinders en die van ’t landschap<lb/> Bauw <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> opnieuw geresen en waartegens reets de nodige voorsiening was gedaan,<lb/> alsook de gedeputeerde met de gewone jaarlijx tribuyt naar ’t hoff van Pekin<lb/> afgesonden.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(17 dec. kwam met de Carthago het opperhoofd Hendrik Dijckman uit Japan en<lb/> brieven van 2 nov.; de hof reis duurde 86 dagen en liep goed af.)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Alhoewel door den Keyser voor de aancomste der onse tot Jedo in het collegie<lb/> der rijxraden al geintroduceert waren 4 van de grootste landsheeren, die den rang<lb/> boven de andere heeren heeft moeten werden gecedeert, waardoor weder de gewoonte<lb/> van de oude tijden werd opgevolgt, soo zijn deselve wegens d’E.Comp.e<lb/> niet beschoncken, nog is daartoe ook geen aansoek bij de onse gedaan.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">(Het goudleer en de bloedkoralen bevielen ten hove niet; volgt ongeveer</hi> Beschrijvinge<lb/> <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">II, I p. 536, r. 15-p. 537, r. 14 silver, waarna volgt:)</hi><lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dogh in het trecken van de wissels van de eene stad op den anderen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soude het temets wel een maas verschillen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt ibid. p. 537 , r. 14-r. 6 v.o.; het pakhuis de Doom zal voor 172 gouden<lb/> kobans of f. 4094 worden herbouwd; volgt ibid. p. 537, r. 5 v.o. tot 538, r. 21, van dat<lb/> kapitaal ging f. 708426 naar de Westerkwartieren, de rest naar Batavia; volgt ibid.<lb/> p. 538, r. 22 tot p. 539, r. 10; er is sprake van Corea, „een eyland tusschen China en<lb/> Japan” ; van Sumatra’s Westkust kwam 14 jan. de Pepertuin met een brief van 9 jan.<lb/> en cargasoen vanf. 46945, w.o. 734 taël goud, 16087 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘ffi</hi> peper en 8460 benzoë; het is<lb/> er overal rustig).<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den 15n octob. lestleden wierd den gesaghebber en den raad door twee<lb/> expresse af gesanten kennisse gegeven, dat den hoogbejaarden Keyser van Maning-<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bao-Lac, landschap in Noord-Tonkin bij de Chinese grens op ongeveer 105° O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) In Japan.<lb/></note><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="7" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0007.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.6052131" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pij], Do Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.6052148" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7</fw><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">cabou Sou tan Indram athia gestorven en desselfs zoon *) Sou tan Pouty, geboren<lb/> uyt des overledens dogter, tot die waardigheyd verheven was, soudende den<lb/> nieuwen Kej^ser naar dese eerst bekentmakinge en groet in dit voorjaar sijne ambassadeurs<lb/> met de gewonel. plegtigheden afsenden. Ook zijn gestorven den Radja<lb/> van Lakitan1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> Orangkaya Moulia en een der Padangse pouglous Radja Indraphalouan,<lb/> in welkers plaatsen op onse approbatie verkoren zijn Radja Madounia,<lb/> een dogters zoon van den ouden Radja van Lakitan en Orangkaya Bongsou, volle<lb/> broeder van den gestorven Radja Indraphalouan, als volgens de Maleytse wetten<lb/> daartoe de naaste en de wettigste zijnde <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3).</hi><lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het regende er twee maanden zeer hard , zodat er weinig goud kon worden aangebracht<lb/> te Padang; men schreef van daar:)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">,,Buyten het genegotieerde berggout sijn ons door de wackils <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> van panglima<lb/> radja en panglima Sillida op diverse tijden toegebragt 90 thijlen5) fijne slick,<lb/> gehaalt uyt ’s Comp.8 mijn boven Chillida, dewelke, door den sergeant Fredrik<lb/> Weyniger beproeft zijnde, bevonden wierd van den volgenden inhoud, te weten:<lb/> ’t thijl slick levert, gesmolten zijnde, 11 masen lontsjor of gemengde stof en 11<lb/> masen lontsjor behelsen ruym 5 masen fijn goud en 6 masen d.° silver, met een<lb/> weynig ijser vermengd, sulx de thijl lontsjor of gemengde stoffe, wanneer men het<lb/> gout, dat tusschen de 23 en 24 caraat halen moet, niet hoger dan op 16 rd.8 de<lb/> thijl swaarte taxeerde en het zilver als een dood lichaam niet en telde, soude<lb/> waardig sijn 7T8r rd.8”,<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( waarom men het aannam , het bleek iets meer goud op te leveren <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> voorts schreef<lb/> men van daar,)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - „dat dit wasswerck niet langer schijnt te sullen duuren, als de Ma-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>leyers buyten de groeven (die sij bevreest zijn te bewaren) ’s Comp.8 verworpene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> salam <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6)</hi> en slich connen bijeensamelen, beginnende reets al te klagen, dat het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingesamelde nauwelijx kan toerij eken om de huurlingen daaruyt te betalen.”<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Veel is er dus niet van te verwachten; 31 aug. was ter Westkust in 13 maanden<lb/> gewonnen <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 89534, maar uitgegeven f. 108845, veel, door de kosten van hel garnizoen<lb/> in de eerste vijf maanden; in dec. kwam voor Padang een Engels schip op weg van<lb/> Bengkulen naar Madras).<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Engelse, tot groot nadeel beproeft hebbende, dat hare successive ondernemingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op Indrapoura en noordelijker aan van geen vrugt waren geweest, sig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dit kan blijkens wat direct daarna volgt niet juist zijn, kleinzoon moet zijn bedoeld.<lb/> De juiste titel van den „Keizer” was Jamtuan Sakti.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Lakitan, een der Sapuluh Buah Bandar ter Westkust op ongeveer 45' Z.B.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) In het algemeen gold voor de Minangkabau de matrilineale erfopvolging, er waren<lb/> echter uitzonderingen, vooral in het kustgebied.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Wakil, maleis: plaatsvervanger, vertegenwoordiger, gemachtigde,<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ö) Bedoeld: taël.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Bedoeld: slam.<lb/></note><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.pb.1" n="8" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0008.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:10.0pt" facs="#zone.6309942" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw>voortaan soude gecontenteert houden met Ipoe, Traman en de verdere negorijen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tusschen die plaatsen en Bancoule gelegen, dewijl die sooveel peper uytle veren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als zij oordeelden van noden te hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Bengalen kwamen in december de Susanna, Zandloper en Boor mei een<lb/> brief van 18 nov. en carg. van f. 370645 , vnl. textiel, salpeter, zijde en amfioen,<lb/> hiervan is f. 199586 voor patria; de Berkel vertrok van daar 7 nov. naar Ceylon met<lb/> carg. vanf. 146718, waarvan f. 94994 voor patrio,).<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Volgens de berigten souden de troupen der rebellige Radjas seer oneenigh<lb/> zijn, onthoudende sigh omtrent hare hooftplaats sonder beweginge te maken tot<lb/> het hervatten van hare gedreygden opstant.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vrees voor strijd tussen de zoons van den ouden Groot- Mogol; het kantoor<lb/> Kasimbazar is nog niet heropend, de kooplieden van daar brachten zijde noar Hugly,<lb/> te laat voor verzending naar patria; er werd in Bengalen ook flink amfioen ingekocht;<lb/> een vaartuig, met 642 zak salpeter de Ganges af kom, end, verging; in Patna liepen de<lb/> opgenomen gelden terug van 124500 ropia tot 77500, maar te Hugly stegen ze van<lb/> f. 100000 tot f. 117980; in totaal is f. 234230 in Bengalen opgenomen , het bedrag zal<lb/> mogelijk nog iets stijgen; de opperkoopman Burlamachi stierf er; van de Engelse<lb/> interlopers kwam er nog een schip Rebecca; de gedeserteerde De Roy)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den 28e december lestleden nevens eenige zijner bagagie en 20 slaven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en slavinnen alhier aangecomen is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zijn brigantijn, die wegens zijn schulden ad 2668 ropia vnl. aan Fransen nog<lb/> in Bengalen is gebleven, zal weldra volgen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gemelten De Roy heeft op den 31en decemb.r lestleden met de vereyschte<lb/> submissie op zijn knijen dese vergaderinge bedanckt voor de verkregen vergiffenisse<lb/> van zijn gepleegde misdrijft int deserteren uyt zijn guarnisoen, sijnde daarop<lb/> gelargeert en denselven toegestaan in de stad te mogen gaan, daar ’t hem soude<lb/> behagen.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Tussen 12 dec. en 24 jan. kwamen uit Ceylon de Snoeper, Walenburg, Hobré en<lb/> Voorschoten met brieven van 4 nov. tot 22 dec., ze brachten niet veel lading mee, vnl.<lb/> 1070 balen kaneel en 24 Malabaarse slaven, de Lek, Langewijk en Spierdijk kwamen<lb/> er uit Batavia 22, 23 en 25 sept., gebruik van de schepen aldaar, uit patria kwamen<lb/> er 25 nov. de W ind en 15 dec. de Schellak, de Belois kwam er nog niet aan, vrees dat<lb/> o.a. daarom de retourvloot van daar laat zal vertrekken; De Heere kwam 4 sept. van<lb/> Jafnapatam te Colombo terug; te J. wordt een goede handel verwacht, maar niet in<lb/> Madura; Govert van Vlierden zal op zijn verzoek repatriëren ; men is bezig met het<lb/> slechten van het kroonwerk te Negombo, maar de olifantenjacht gaat voor, het slechten<lb/> van de stadsfortificatiën van Colombo is gevorderd tot de punt Concordia, de ingenieur<lb/> Jan Torzee braeht rapport uit over het kasteel aldaar; de Arakanse priesters werden<lb/> 25 aug. met de Eemnes en Vossebos naar hun land teruggebracht) <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">.</hi><lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijnde<lb/></p><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">den 12e augustij van Citavaca opgehaalt en met een grote<lb/></p><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="9" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0009.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.6570192" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="page-number" facs="#zone.6570209" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">9</fw><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">staet na boven geleyd onse gesanten den luytenant Thobias van Amstel1) en<lb/></p><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vaandrager Abraham Emans <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> -<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(met brief en geschenken; zij werden goed ontvangen en kwamen 23 sept. terug<lb/> met een geschenk van o.a. twee olifanten).<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De gecommitteerdens tot het visiteren der paarlbancken in de boght van<lb/> Condaatche <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> deselve soo wel met oesters beset bevonden hadden, dat daarop een<lb/> volcome visscherije conde gehouden werden ende dat deselve daarop ten eersten<lb/> tegen den 10e maart aanstaande uytgeschreven was.<lb/></p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De IJsselmonde kwam 22 dec. van Suratte te Gaüe met carg. vanf. 190195 voor<lb/> patria, vnl. textiel en 564 zakken cauwa, Wognum, nog niet daar aangekomen, heeft<lb/> een lading van f. 242649, vnl. voor Batavia, slechts f. 13440 voor patria, terwijl men<lb/> in totaal op 4 d 5 ton voor patria had gerekend; de Hobré en de Voorschoten brachten<lb/> brieven uit Perzië van 31 aug.; zij moesten Mokka aandoen wegens tegenwind, terwijl<lb/> de daarheen bestemde Faam via Mascate 19 juli te Gamron terechtkwam; koffie is in<lb/> Perzië niet verkrijgbaar en in Mascate zeer duur; tot 5 aug. was te Ispahan geen zijde<lb/> aan de Compagnie geleverd, men meent daar, dat men dat om de duurte er van ook<lb/> niet zal doen; de grote droogte maakte, dat 31 aug. nog geen bod werd gedaan op de<lb/> V.O.C. waren te Gamron, maar gemachtigden der grootkooplieden „Hagie Isoph”<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">( =</hi> Hadji Jusuf) en „Hagie” Kalbaly waren juist verschenen; de directeur Bergaigne<lb/> stierf 20 juni, de secunde Hoogkamer kon Ispahan nog niet verlaten om de leiding te<lb/> Gamron op zich te nemen, de daartoe door hem aangewezen Jan Jeppes vroeg ontslag<lb/> en bleef te Ispahan; 30 juni dienden in de directie 23 personen te Gamron, 4 te<lb/> Ispahan en 206 op de toen aanwezige drie juist genoemde fluiten; vaartuigen van<lb/> Sumenep met katjang konden door de westenwind maar tot Cheribon komen, wat voor<lb/> de retourvloot lastig is en aan de Kaap aanvulling van behoeften nodig maakt; Sinduredja<lb/> en Pangéran Tjakraningrat keerden 26 nov. van Japara naar Kartasura terug;<lb/> men wil van den Susuhunan jaarlijks kopen 1000 last rijst tegen 16 rsd. de kojang,<lb/> te Batavia te leveren, tot afkorting der schuld; ds. Willem van Wijngaarden is door de<lb/> Raad van Justitie onwaardig verklaard verder dienst te doen en met 200 rsd. beboet;<lb/> straf voor den stuurman Havelier van de Mijdrecht wegens slecht optreden,)<lb/></note><p xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nadat desselfs schipper in ’t gevegt tegen twe Turkse rovers omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de hoogte van Cadix was doodgeschoten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Andere vonnissen; 31 aug. 1697 gaven heemraden in twee jaar uit 4076 rsd.<lb/> tegen 14797 rsd. ontvangsten, zodat hun kapitaal 24754 rsd. bedraagt; de verpachtingen<lb/> te Batavia brachten 10421 rsd. per maand op, vnl. de groentekramen 2420, het hoofdgeld<lb/> der Chinezen 1740, de vismarkt 1070, de rijsttol 970 rsd.; 31 aug. werd er in een<lb/> jaar uitgegeven f. 2732220, w.o. f. 627479 aan soldijen, f. 1136171 voor de schepen,<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tobias van Amstel, sept. 1703 opperhoofd van Trincomale, oot. 1704 kapitein.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Abrahams Emans, vaandrig, jan. 1705 opziener der kaneelschillers te Jafnapatam,<lb/> juli 1706 luitenant, aug. 1714 kapitein.<lb/></note><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Kondatche, plaats ter westkust van Ceylon op 8°45' N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="10" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0010.tif"/><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="page-number" facs="#zone.2774628" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">10</fw><fw xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="head" facs="#zone.2774632" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVI, 2 februari 1698</fw><note xml:id="INT_92e89a2d-9a98-3406-8605-d652a533b51e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 352759 interestgelden, f. 274931 rantsoenen en kostgelden , tegen f. 1549148 winsten ,<lb/> w.o. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 489559 op 90543 amfioen, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 213695 op textiel en andere waren , <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 508409<lb/> inkomsten van hel koninkrijk Jakatra; de reële effecten bedroegen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 7683967, w.o.<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 826944 contanten, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 2281070 fijne specerijen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 4542641 andere waren, vnl. textiel,<lb/> voorts <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 4364555 dode effecten, vnl. oorlogsbehoeften, bouwstoffen, gereedschappen,<lb/> vivres, enz.; de crediteuren hebben een tegoed van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 7114387, waarvan <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 6994865<lb/> tegen <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">5%</hi> per jaar; op Onrust werd voor <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 96964 vertimmerd; er werd ditmaal minder<lb/> verkocht aan de Chinese jonkvaarders ; de generale rekening toonde aug. 1696 voor de<lb/> V.O.C. aan een kapitaal van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 26564340, hieman zijn <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 12712978 reële effecten,<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 10057297 dode effecten, f. 3316773 cargasoenen ; voor wissels op patria werd ontvangen<lb/> 32365 rsd., terwijl voor <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 6000. <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">—</hi> van Jan Pit hiervoor reeds in kas ivas; uit<lb/> patria kwamen 1 dec. de Gent met 213 opvarenden, 13 dec. Sirjansland 218, 28 dec.<lb/> het Haasje 44, 19 jan. Oostersteyn 270, terwijl 42 personen op de reis in totaal omkwamen;<lb/> met het laatste schip kwam de fiskaal mr. Jan Diodati over; uit China<lb/> kwamen 6 jonken en uit patria nog de Dieren; de Moercappel moest naar de Tafelbaai<lb/> terug, omdat de mast door de bliksem werd versplinterd; schipper Willem de Vlamingh<lb/> krijgt het commando over de nu Tiaar patria gaande Gent en Carthago, het car gasoen<lb/> bedraagt <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 653041, vnl. textiel en peper, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 122204).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>