<TEI xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll en Douglas, 25 febr. 1703</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>25 febr. 1703</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>219</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll en Douglas, 25 febr. 1703</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>25 febr. 1703</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXXVIII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1703</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1703</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>25</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>25</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Outhoorn</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Pijl</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Van Dam</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="219" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0219.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3101015" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703 219</fw><head xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXXVIII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS<lb/> PIJL, ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/> JACOB VAN DAM, CHRISTOFFEL VAN SWOLL EN ABRAHAM<lb/> DOUGLAS, BATAVIA 25 februari 1703.<lb/></head><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1545, fol. 10-150.<lb/></p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 1 dec. 1702 vertrokken retourschepen kwamen door tegenwind in 27 dagen<lb/> slechts tot de Tweede Hoek van Java en 29 dec. buiten Straat Sunda, thans vertrekken<lb/> de Berkenrode voor de Kamer Enkhuizen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> Zandhorst voor Hoorn en Suykermoolen<lb/> voor Rotterdam , de laatste twee kwamen resp. 21 dec. uit Amsterdam en 15 jan. uit<lb/> Middelburg <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> onstuimig weer en zware regens belemmerden hun eerder vertrek; 15 dec.<lb/> vertrok de IJsselt naar Amboina vnl. met rijst uit Cheribon, 23 dec. de Ceram, 16 jan.<lb/> de Kasteel Batavia , 13 febr. via Banda de Eykelenburg, samen met carg. vanf. 325142 ,<lb/> w.o. 70000 rsd. in contanten , voorts textiel en behoeften; de schepen moeten gezamenlijk<lb/> terugkomen; men moet te Amboina de twee buskruitmolens aan het werk bonden, mede<lb/> voor de andere oosterse gouvernementen o.a. omdat thans geen buskruit van Batavia<lb/> kan worden gezonden; er gingen slechts 50 militairen ter aflossing heen, voorts ds.<lb/> Jacobus van der Vorm; nodig zijn)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de beknij^ssingen op Ceram’s noortkust in den suspecten tijd en ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de besetting van eenige voor desen ingetrocke posten tegen den indrang van alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vreemde Europeanen, die op de specerijen soo grootelijkx verlieft sijn, dog echter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot nog toe geen succes van hare grote desseinen daarontrent gesien hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Knipping’s schoonzoon, de boekhouder Abraham Patras, is uit Amboina opgeroepen;<lb/> het opperhoofd van Hitu, Jan van Hoorn, werd secunde van Ternate, koopman<lb/> Amold Mol opperhoofd van Honimoa, Joannes Sipman van Hitu, te Haruku opgevolgd<lb/> door Huybert de Vlieg; omdat er na de rebellie van 1689 te Batavia weinig<lb/> Ambonnezen overbleven, werden uit Ambon 40 d 50 vrijwilligers als hulpbende onder<lb/> Zacharias Bintang als kapitein opgeroepen; men liet de bouw van een pakhuis te<lb/> Amboina maar passeren ; naar Banda vertrokken de Wognum, Schulp, Voorschoten en<lb/> Oostvoom, de laatste als kruisertje, voorts de Kraanvogel; deels moeten ze rijst te<lb/> Makassar laden, ze brachten van Batavia over cargasoen van f. 143533, w.o. 20000<lb/> rsd. in contanten, voorts textiel en behoeften; er behoeven geen verdere ontdekkingsreizen<lb/> meer te worden gedaan, ook omdat thans de meeste afgelegen eilanden onder de<lb/> Koningen van Ternate en Tidore staan, wel mogen de kruisers en houtschepen , als het<lb/> gelegen komt, de kust van Nieuw-Guinea eens aandoen met het oog op sluikerij;<lb/> personeel uitgezonden voor het bereiden van 40 a 50 pikol indigo op W etar, Leti en<lb/> Moa, waar die plant veel zou voorkomen; wegens het tekort aan slaven mogen de burgers<lb/> er 200 van Makassar aanvoeren, maar alleen ten behoeve der perkeniers; de secunde<lb/> Isaac Massis is op zijn verzoek opgeroepen , opgevólgd door Andries van Eps, opperhoofd<lb/> van Ai, vervangen door Isaac Padtbrugge, Bottendorp wordt bevestigd als secretaris,<lb/> Anthony de Lamsweerde als absoluut kapitein; ds. Stampioen is verlost, vervangen<lb/> door ds. Petrus Noot uit Ternate, die daar geschil had met de kerkeraad; men zond<lb/> slechts 75 soldaten naar Banda; naar Ternate voeren de Zaamslag, Vossenbosch en<lb/> Herderinne, die daar blijft, met 30 soldaten; volgt <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Minahassa</hi> p. 95 r. 15-19; ten<lb/> opzichte van Mindanao moet men zich voorzichtiger gedragen dan de laatste gecommitteerden<lb/> deden; wegens de oorlog moeten enkele plaatsen in het gouvernement weer<lb/> bezet worden; aan inlanders mogen geen schietwapenen worden verstrekt, uitgezonderd<lb/></note><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="220" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0220.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3105753" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">220 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703</fw><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">100 musketten en 4 ‘prinsestukjes voor den betrouwbaren Koning van Temate,)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - omdat hij genegen schijnd alle ongeregeldheden onder sijn rijk te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weiren, mitsgaders alle oproerige te straffen, waartoe men hem ook wel diend de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hand te bieden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De minder betrouwbare Koning van Tidore mag niet voor het hoofd worden<lb/> gestoten; Maba en W eda moeien mei het oog op de specerijen nogmaals bezocht worden;<lb/> vreemde schepen deden het gouvernement niet aan; behalve de notehomen op Makéan<lb/> moeten alle specerijbomen in het gouvernement worden geëxtirpeerd,)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - want bij een ongeluckig gewasch op Banda of andere ongevallen, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Godt d’Heere genadiglijk gelieve te verhoeden, in dese dubieuse tijden zouden de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nooten van Maquian voorm. somwijle nog een goed verset konnen maken, hoewel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men egter hoopt, dat het daarop niet sal aankomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Als Musu geen Koning van Batjan wil worden, zal met communicatie van den<lb/> Koning van Temate een ander daartoe verkozen worden; een nieuwe loge op Batjan te<lb/> bouwen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den opstand in de bogt van Tominy en Gorontale, veroorsaekt door de Mandhareesen,<lb/> eenige Boegys en andere rebellen, is g’ordonneert combinatim met den<lb/> Ko. van Ternaten te dempen tot contentement dier ingesetenen en tot bewaring<lb/> van ’s Comp.B agtbaarheyt, mitsgaders den Ko. van Bangay te reprimendeeren,<lb/> omdat hij nevens den Ragia van Tambocco was weygerig geweest uyt een wantrouwen<lb/> van ’s Comp.8 mainctenue tot de overgave der belhamels van de Boegyse<lb/> rebellen, niet schijnende, dat de doleantiën van Bouton over die van Tambocco<lb/> veel fondament hebben gehadt.<lb/></p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar de buitenposten dient men)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de gecommitteerdens wat meerder te limiteren en luyden te gebruy-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ken van moderatie en sagtsinnigheyt, ten eynde niemand tot risico van sijn meesters<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ligtelijk kome te sondigen en sig om beuselingen tegens den inlander te vergrijpen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> evenals ook gedaan had seekeren sergeant tot Batsjan omtrent de weduwe van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den dooden Koning Allawaddyn, die daerom gestraft is geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te onderzoeken, of het de moeite waard is den Koning van Kalangan tegen de<lb/> Spanjaarden te beschermen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den prince Hamsja Alem is g’approbeerd in sijne aanstelling tot Koning over<lb/> Candahaar, item den prince Carlos Cacambon tot tweede goegoegoe van Taroena,<lb/> mitsgaders den prince Wallangadje, broeder van Ragia Bea, tot tweede Koning<lb/> van Gorontale.<lb/></p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hun voorgangers stierven aan de pokken, die nu in kracht af nemen; het koningsschap<lb/> van Siau is nog vacant; het af nemen der lasten te Temate was slechts schijnbaar<lb/> en berustte op een boekhoudkundige truc; bij sterfgevallen van personeel dient de<lb/></note><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="221" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0221.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3108265" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703 221</fw><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gagerekening direct te worden afgesloten , lopende rekeningen mogen ter plaatse met het<lb/> tegoed worden betaald , bijzonderheden over dgl. rekeningen; de gewichten waren in<lb/> Ternate 1\% lc licht; geen arak aldaar in te kopen, daar men die goedkoper van<lb/> Batavia kan overmaken; het overschot aan kobans is opgevraagd, in te ruilen tegen<lb/> ducatons en payement; de verbrande pasar te Ternate 'mag niet herbouwd worden, een<lb/> loods is voldoende; wegens de oorlogsgeruchten herstelde men er de gescheurde kasteélpoort<lb/> op eigen gezag).<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een rot van gevlugte slaven, zig onthoudende met stroperijen omtrent het<lb/> gebergte van Gammelamme, is gelast met ernst uyt te roej^en.<lb/></p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het overmaken van weeskamergeld per wissel van Amboina naar Ternate wordt<lb/> verboden; de bouw van een maleise kerk aan het zuideinde van het kasteel wordt niet<lb/> toegestaan ) .<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Koning van Ternaten gerecommandeerd is de princesse Sadja, dogter van<lb/> den prince Calamatta in haar vagabondeeren en ontugtig leven te beteugelen,<lb/> mitsgaders de crediteuren van haar vader op Macassar tot sijner eere te voldoen.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 38r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar Makassar vertrokken de Goa om er te blijven, de Inkhoom, Ceram en<lb/> Craanvogel, meest met dakpannen en slechts 100 militairen en zonder buskruit, waarvan<lb/> men er nog 60836 heeft; De Roo, de secretaris der Hoge Regering, werd er tot<lb/> gouverneur benoemd, de zieke Beemink schreef arrogant, dat hij, als hij geen opvolger<lb/> kreeg, zichzelf in aug. 1703 zou verlossen, men zal hem terzake onderhouden; ds. Isaac<lb/> Hoogland vertrok derwaarts, ter vervanging van ds. Hey; sjahbandar werd er Jacob<lb/> Cuyk van Mierop, als winkelier vervangen door den secretaris Andries Wery , opgevolgd<lb/> door Adriaan de Froyville; uit Buton vernomen,)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den even bevorens afgesetten Conink weder op den throon geco-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>men en den goegoegoe, welke daartoe verheven was geworden, weder daaraf gestoten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, op welke tijdingh geen vasten staet te maken was en egter de bevorens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overgecomene gesanten weder gedemitteert moesten werden en hare medegebragte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schenkagie gerecompenseert, soo hebben wij best geagt ten geleyde van deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar een complimentbriefje aan den Conink van Bouton sonder speciale benaming<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te schrijven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te zijner tijd moet de gouverneur )<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den Coningh en groten aldaer - vertonen de schadelijkheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van sodanige scheuringen en opstand, tot ondergank van dat rijk sekerlijk tenderende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met aanradingh om daartegen betere en vaster maximes te beramen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men moet er zich bij V orstenverkiezingen houden aan de instemming van den<lb/> gouverneur volgens art. 7 van het contract van 1667, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> II, p. 366; men tracht er<lb/> tegen textiel 50 a 60 slaven in te kopen, ook 50 Makassaarse slaven zijn voor Batavia<lb/> aangevraogd; op Sumbawa zijn 2 a 3 scheepsladingen sapanhout besteld, de bossen<lb/> moeten er geïnspecteerd worden en een ordentlijke kapregeling ingevoerd; Portugezen<lb/> mogen er niet te toegelaten worden).<lb/></note><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="222" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0222.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.3110881" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">222 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVTII, 25 februari 1703</fw><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Macassaren in de voorige jaren al eenige sluyxe besendingen na Timor bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die natie gedaen hebben, soekende ook gaem daar en daarontrent, item op Borneo’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oostcust tot Passir en andere plaetsen, even gelijk verleden jaar bij d’Engel-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sen op Banjarmassing, hare personage te speelen -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(in strijd met de contracten; af geslagen is het verzoek der Makassaren)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om eenige assistentie aan die van ’t eylant Salamparam <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> tegen de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Balyers te senden, omdat men vermoedede, dat het alleenlijk sag om op die wijse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bedektelijk met den ouden rover Crain Pomelican te corresponderen, die van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Balyers op Salamparam geslagen was geworden en denselven alsoo weder in sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> roverijen te verstercken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men gaat in op het aanbod van den Koning van Tambora hem te bestrijden, zo<lb/> hij weer bij Sumbawa komt; de machtstoename der schrandere Oowarezen voorzichtig<lb/> tegen te gaan; den Koning van Gowa is toegestaan in plaats van zijn afgebroken<lb/> fortificatie enige bamboeheiningen aan te leggen; het aandeel van de V.O.C. in de<lb/> geconfiskeerde goederen van Aru Teko wordt aan diens gezin geschonken)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om alsoo desselfs grote en vermogende vrienden aan de E. Comp. tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>meerder bevestiging van haren genisten staat op Celebes te verbinden en te verpligten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waaraan duysent maal meer gelegen is en tot welk oogmerk ook tendeerden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse voorige pogingen om desselfs pardon bedektelijk te bewerken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men tracht in deze brief de door Heren XVII ,, meermalen gerecommandeerde<lb/> kortheyt <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">”</hi> te betrachten; Douglas kwam 19 dec. met de Berkenrode uit Japan , waar de<lb/> via Siam varende Diemen eerst 12 sept. aankwam; de V.O.C. mocht er niet meer omzetten<lb/> dan voor f. 1337108, ze kocht die hoeveelheid voor f. 774643 in, na aftrek van<lb/> enige kleine posten won men f. 558753 of 72\%, de lasten bedroegen er f. 144558,<lb/> waardoor de winst tot 53\°/0 vermindert, de onkosten zijn er toenemende, daar alles er<lb/> duurder wordt; men verkreeg van daar cargasoen van f. 1240833 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> vnl. slechts 15443<lb/> kisten staaf koper a 120 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">©</hi> en 21111 kobans van de nieuwe slechte soort en dat voor de<lb/> prijs van de oude, goede, nl. 68 mos, hoewel ze onder de Japanners maar 58 waard<lb/> zijn; ook verkreeg men enig lakwerk en porselein van daar, maar geen kamfer, die de<lb/> Chinezen opkochten; voor de levering van koper waren door den Sjogoen bepaalde<lb/> kooplieden aangesteld, men moest 4 condrin per kist meer betalen, de vroeger zo voordelige<lb/> Japanse handel loopt dus steeds meer terug, met verzoeken en vertogen bereikt<lb/> men daartegen niets, de Japanners regelen alles naar hun eigen zin, bovendien )<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- wij den toegangh niet en hebben bij diegene, bij dewelke onse vertoningen<lb/> en versoeken van nutte souden konnen sijn.<lb/></p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Andere naara voor Lombok.<lb/></note><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="223" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0223.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.3114188" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703 223</fw><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De nieuw ontdekte kopermijnen zullen misschien grotere export daarvan mogelijk<lb/> maken; Douglas ontmoette gedurende de hof reis de groten niet persoonlijk , maar hun<lb/> personeel , de geschenken bedroegen daarbij f. 39986, de reiskosten f. 25637; brieven<lb/> uit Malakka van 24 dec. tot 3 jan. met de Haas ontvangen; de 3 schepen uit Japan<lb/> kwamen er 21 dec. met vele zieken en sterfgevallen; de Haas bracht 20643 tin van<lb/> Malakka ) .<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">i Een Francen bodem, al vrij sterk gemonteert, was het Naauw van Malacca,<lb/> uyt China komende, met Engelse vlaggen gepasseerd.<lb/></p><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Twee andere vreemde scheepen waren weynigh dagen daaraan almede het<lb/> voormelte naauw gepasseerd en door ordre van den gouverneur en raad door vijff<lb/> ’s Comp.8 bodems nage jaagt geworden, dogh dese quamen onverrigter zake terugh.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 59*-</hi> <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgens brieven van Padang van 24 en 25 nov. ivas de Westkust nog in verwarring<lb/> ) .<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Die van Pauw tot die tijt toe haar niet hebben willen laeten bewegen om haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na behoren en ’s lands gewoonte over haren afval voor d’E. Comp. te komen verdemoedigen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoe vele versekeringe haar ook sijn gedaan bij diverse brief jens van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den - gesaghebber en raad, dat hun geen leed soude werden aangedaan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hertneckelijk volherdende bij hun eerst gegeve andwoord, dat bekommert waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in ’s Comp.8 vestingh te verscheynen en dat ook, de vreede tot Pizangh getroffen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijnde <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> deswegen niet meer te doen viel, maar - ook - nogh niet en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>is vermindert de verdeeltheyt onder de Padangse regenton, maar - de quaat-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>willige onder desel ve de ponglous van Pauw, Priaman etc.a blijven weerhouden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hun aan d’E. Comp. te onderwerpen en daarbenevens deselve ook noghal gestadelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aanstooken tot nieuwe quade ondernemingen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Véle Padangse penghulus blijven aandringen op het verheffen van Maharadja<lb/> Indra tot panglima <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> Teding is voor het handhaven van den huldigen panglima en het<lb/> weg jog en der rebellerenden, waartoe echter militaire steun uit Batavia nodig is; de<lb/> Wognum bracht 5 dec. van Padang cargasoen vanf. 28782, vnl. 509 taël goud en 29494 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘ffi</hi><lb/>peper; de in- en verkoop betekende er weinig door de onrust; een Engels schip was er in<lb/> sept. 6 dagen, zoogenaamd voor water en brandhout; uit Bengalen kwam 24 jan. de<lb/> Taxisboom, 2 febr. de Zwaegh met een brief van 11 dec. en cargasoen vanf. 300945,<lb/> waarvan f. 130785 voor patria; de handel was er nog onmogelijk in het binnenland;<lb/> men durfde geen bezending naar den prins in Dacca te doen; te Hugly werd de handel<lb/> oogluikend nog toegelaten; de duan te Dacca maakte wél een concept-request voor de<lb/> V.O.C. op om de goederen te mogen afvoeren, maar dal wilde men niet indienen,<lb/> omdat men dan verbandactes zou moeten passeren en beloven gedurende het verbod niets<lb/> uit Bengalen te exporteren; als postscriptum voegde directeur Pelgrom toe, dat hij bij<lb/> een brief van 14 dec. van de V.O.C. dienaren te Patna had vernomen,)<lb/></note><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. p. 201. Met Pisang is wellicht het eilandje Pulau Pisang bedoeld, voor Padang<lb/></note><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="224" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0224.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.3116608" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">224 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, onz. XXXVIII, 2ö februari 1703</fw><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoe die bediende door die van Agra waren aangeschreven, dat volgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de ad vijsen van Armeenders en benjaanse coopluyden uyt Souratta aldaar soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen aangekomen een ordre van den Coning tot het openstellen van den handel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ontslag der personen en goederen van de Nederlanders ende dat den raad ext.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en directeur Pieter de Vos met den Moorsen gouverneur in een conferentie soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn geweest over de saken van d’E. Comp. etc.a, hoewel den directeur en raad tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ougly daaraan weynigh scheynen te defereren of het alleen te houden voor een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Moorse figure om de onse te misleyden en te brengen tot een provisionele onderhandeling,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in een tijt dat men bedugt was voor de verwagt werdende Europese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schepen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Opium en salpeter waren te Hugly zeer duur, resp. f. 423 de kist van 145 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> en<lb/> f. 11.7.9 de honderd pond; Fransen en Engelsen betaalden later resp. f. 435 de kist en<lb/> f. 9.3.12 de man van 72\ de inlandse kooplieden konden maar zeer weinig uit<lb/> Patna afvoeren en tegen zware betalingen aan de regenten, die men passeert, eind 1703<lb/> zal men du# maar weinig ingekocht hebben; pas 10 nov. vertrok de Spierdijk uit<lb/> Bengalen Tiaar Ceylon met carg. vanf. 345337 , vnl. voor patria, w.o. maar 1500 van<lb/> de geëiste 5 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">d</hi> 6000 zak salpeter; het tekort aan waren uit Bengalen is zowel schadelijk<lb/> voor de handel in Japan als voor de verkoop in patria; men verwacht er echter slechts<lb/> f. 50000 minder gewonnen te hebben dan in het jaar, eindigend 31 aug. 1701; de<lb/> interestgelden werden er grotendeels afbetaald en men had in dec. nog 21 ton in kas,<lb/> waarbij 10 ton met de schepen uit Malakka staat te komen; van de 2 schepen en een<lb/> sloep der Denen verongelukte een schip, het vroegere V.O.C. schip Rad van Avonture<lb/> op de Bengaalse banken; met de Bode werd 16 dec. een expresbrief van 13 nov. uit<lb/> Ceylon ontvangen; De Heere is door zijn ziekte niet meer tot arbeid in staat, waarop<lb/> men 19 dec. mr. Comelis Jan Simons tot zijn opvolger benoemde, de sloep Houtbosch<lb/> bracht 29 dec. een brief van 28 nov. aan, meldend dat De Heere 26 nov. stierf, Simons<lb/> vertrekt met de Schoondijk derwaarts; het onderzoek naar de knoeierijen der inlandse<lb/> schrijvers te Jafnapatam, waarvan commandeur Collaart moet hebben geweten, moet<lb/> worden beëindigd wegens de moeilijke tijden, Adam van der Duyn wordt er commandeur,<lb/> Gerrit van Tholl blijft dessave van Colombo, tenzij hij al naar Jafnapatam is<lb/> vertrokken, wanneer Van der Duyn dessave te Colombo moet worden; men zendt nu<lb/> 50 militairen en 30 Makassaren naar Ceylon; men heeft daar onvoldoende salpeter als<lb/> ballast voor de retourschepen; bijzonderheden over de bezorging van de eis voor patria<lb/> aan Ceylonse goederen; 22 pond stampparels, in 1700 per abuis niet naar patria<lb/> gezonden, gaven bij vendutie te Batavia 374°/0 winst; bijzonderheden over een bezending<lb/> kruidnagelen in Malabar, die daar weinig gewild zijn, ook kwikzilver, benzoë en<lb/> spijkers bleven er in de pakhuizen, een en ander moet naar andere kantoren worden<lb/> verzonden; er wordt op last van de Hoge Regering weer een poging gedaan tot handel<lb/> ter kust van Canara, mogelijk kunnen inlandse kooplieden daar specerijen in het land<lb/> van den Groot- Mogol verkopen, men kan er ook rijst inkopen, zo die nodig is; niet in te<lb/> gaan op het voorstel van den Vorst van Bar gare in zijn land, van ouds een roofnest, te<lb/> komen handelen, ondienstig is)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het stabiliëren van residentie op Tallichery, benoorden Kananoor gelegen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waertoe den prins Kepoe Tambiraan verscheyde malen versoek had laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen, dog die naderhand de stoutheyt heeft gehad om de bediendens tot Kananoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te quellen, ter oorsake sij geweygerd hadden haar te onderwerpen de betalinge van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.pb.1" n="225" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0225.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3120588" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeock, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703 225</fw>de ordinaire thol, waarvan d’E.Comp. en haar onderdanen tot nog g’eximeert sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest en die hij ons nu tegens het verkregen recht wilde opleggen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het personeel trachtte tevergeefs )<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om de Koning van Cochim soo wel met de Samorijn als met de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Koningen van Tekkenkoer en Paroe te bevreedigen, dog het eene en ’t ander tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons leetwesen sonder vrugt en ook sonder apparentie van sulx oyt tusschen de twee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerstgenoemde te sullen bereyken, die evenwel soo verre nog sijn gedi verteert, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de opgevatte wapenen op het aandringen van onse ministers telkens weder sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nedergelegt, maar - den Ragia van Paroe, die een van de vier groote sten-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den van ’t Kochimse rijk is, de wederwaerdigheden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> hem door den paljetter in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verscheyde gelegentheden en onder anderen door ’t ontvoeren van een eliphant en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige buffels toegebracht, niet konnende verduwen, onlangs tot het plegen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hostiliteyten, eerst in het district van Maliantoer en eenige tijt daarna ook op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chenotty, is uytgespat.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De onse op de iterative versoeken des Koninghs van Kockirn om ’s Comp.8<lb/> adsistentie ten laatsten, dogh voordat de actie op Chenotty nog was voorgevallen,<lb/> geresolveerd hadden een onverwagte ravagie in ’t gebied van Paroe met eenige<lb/> militairen te ondernemen, indien die Vorst hem tot het bijleggen der geschillen<lb/> niet in de billijkheyt wilde laten vinden, sonderdat ons nogh gebleeken is, dat die<lb/> onderneminge is uytgevoerd.<lb/></p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Malabar is echter niet van voldoende belang om den Koning van Cochin met de<lb/> wapenen te steunen , die in staat is vijandelijkheden uit te lokken <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> als hij weet V.O.C.<lb/> hulp te zullen krijgen, vooral de paljetter is een slecht element, die de aanval van<lb/> Parur wel had kunnen voorkomen, de V.O.C. moet zich dus tot bemiddelen beperken,<lb/> de commandeur moet voor gewapend optreden eerst toestemming van de Hoge Regering<lb/> vragen, tenzij uitstel grote schade zou veroorzaken; men dient zich ook te onttrekken aan<lb/> bemoeienis met de adoptie van prinsen in het Cochinse rijk door den Koning; niet<lb/> wordt toegestemd in de teruggave aan Cranganore van landen, daaraan in 1691 door<lb/> Van Reede wegens opstandigheid tegen Cochin ontnomen en aan den Sammorijn<lb/> geschonken).<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Dewijle de Fransen nog al sterck woelen om een vaste residentie te verkrijgen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op Aykotta, dat in ’t land van Kranganoor aan de zeekant genoegsaem in ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesicht van ’s Comp.8 fortresse seer wel gelegen is om de E.Comp.e omtrent de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> peper- en kardamom handel te benadeelen en de meeste peper uyt de Tekkenkoerse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en daaromher gelegene berghlanden te onttrecken, ’twelke ook haar toeleg schijnt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te wesen en dat sij tot bereyckinge van dat oogmerck weder nieuwe en kragtige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> instantien omtrent den Samorijn hebben gedaan, selfs met beloften om hem daarvoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met volk en wapenen tot het uytbreyden sijnder rijksgrensen tegens de Koning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Kochim en sijn protector, de E.Comp®, te sullen adsisteeren, soo hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">l) „Onwaardigheid”, belediging.<lb/></note><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.1" type="bottom-page-number">15</fw><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.pb.1" n="226" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0226.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.2" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.3123204" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">226 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703</fw>\vij, doenmaels niet versekert sijnde, dat den oorlog tegens Vrankrijk soude dooibreeken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geen bequamer middelen konnen uytvinden om het voorsz. ooghmerck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der Francen te verijdelen, als Sijn HooghJ in ernst te doen aanmaanen tot het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nakomen van ’t contract van a.° 1691, want volgens het 14 artic.1 *) is hij niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> be voegt eenige vreemde Europese natiën in sijne landen sonder bewilliginge van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E. Comp. te admitteren, buyten die daar doenmaels waren of anders, indien hij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konde gepersuadeert werden om de voorsz. landen en plaetsen van Kranganoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goetwillig af te staen, deselve dan voor de E.Comp® over te nemen en in eygendom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te behouden, dog om nieuwe lasten te o nt wij eken de besittinge aan een van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Kochimse landheeren ofte den voorsz. Ragia van Kranganoor als een leengoed te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vergunnen, welk laastgenoemde middel, als het gevoeglijk konde uytgevoerd werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel de meeste gerustheyt soude geven, insonderheyt bij de toekomende vreedige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijden, alsoo wij niet versekerd sijn, dat de Samorijn het voorsz. contract van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> a.° 1691 in dit poinct minder sal overtreden, als hij reets door de o vergif te van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t fort en de landen van Sjerlette aen den voorigen besitter Ainekoeti Nambeddy<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> contrarije de inhout van het 7e artieul <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> heeft gedaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nader advies is van den commandeur gevraagd; men hoopt op goede middelen<lb/> om nu de Fransen te kunnen bestrijden).<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De zeerovers hebben haar nu en dan nog op de Malabaerse kust verthoond en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een van deselve, sijnde een Engelsman, hadde niet alleen eenige inlandse scheepjes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beroofd, maar ook onderstaan ’s Comp.8 weerlose jagtje de Jager te visiteeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- twelke apparent deselfde sal geweest sijn, die het jacht de Susanna nu<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ruym een jaer geleden af en aan Kalkoylang ontmoet en de overheden 4 vaten soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pik als theer benevens IJ rolle seyldoek af gedwongen, dog daarvoor 300 rd.8 of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 900 gl.8 aan deselve in contant betaalt heeft, welke somma hier ook door den schipper<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hendrik de Exter in ’s Comp.8 cassa gebragt is, sijnde sodanige stoute ondernemingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet wrel te beletten of te ontwijken en nog al voor een geluck te achten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat ’s Comp.8 scheepen, die sij nu en dan aantreffen en meest tegens de sodanige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onweerbaer sijn, geen meerder aanstoot van haar lijden, maar nogal verschoont<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weerden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Enkele Moorse dukaten, -waard 1\ rsd. of f 5\, moeten van daar aan Heren<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> worden gezonden; sommige leveranciers leveren minder goederen , o.a. cardamom,<lb/> als met hen overeengekomen was, terwijl vooraf betaald was; de Waterman<lb/> vertrok 26 dec. 1701 met carg. van f 31912 naar de Kaap).<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tschip Merenstijn - op den 3 april jongstleden (Godt betert) omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dit gouvernement op het Jutteneylant <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> seer jammerlijk is gebleven en op de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> klippen in flenteren gestooten, door wulk bedroeft ongeval den schipper en boekhouder,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twuede stuurman en ’t meeste volk verongeluckt en ternauwernoot 97 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 98<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> personen en een swrarte meyt haar leven gesal veert hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> Hl, p. 573-574.<lb/></note><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Ibid. p. 569-570.<lb/></note><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ook wel Jutland, eiland in de Saldanhabaai.<lb/></note><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.pb.1" n="227" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0227.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3126159" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703 227</fw>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(12 juni kwam de Waterman van daar terug)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met een lading van 450 mudden taruw, 36 dito rogge, 20 halve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aamen traen, 130 ffi salvia <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> 20 dito majorana <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> een half aam caro cidoniorum <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en 106 S diverse thuynzaaden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Later kwam daarbij met een ander schip \ aam „ conserf van roosen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi> dat echter<lb/> snel bederft en daarom niet meer geëist wordt, ook werden aangevoerd „100 ritsen<lb/> ajuyn <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi> alle bedorven, 1350 mud tarwe ad 315000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> en 36 mud rogge, samen waard<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 16962; -men lichtte er, wat noodzakelijk was, uit de schepen uit patria enig vlees,<lb/> spek, bier en 13500 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'tÈ</hi> beschuit, men schreef echter derwaarts dit alleen in geval van<lb/> noodzakelijkheid te doen; het was goed, dat V.O.C. schepen, die er met schade aankwamen,<lb/> snél werden gerepareerd; door een epidemie stierven er vele slaven, waarom de<lb/> Noordgouwe twee maal over Mauritius naar Madagascar werd gezonden; de Boode,<lb/> er 14 mei uit patria gekomen, werd 24 aug. naar Ceylon gezonden om het uitbreken van<lb/> de oorlog te melden, te Batavia ontving men daarvan 13 mei bericht met de Schoondijke ;<lb/> men beschikte gaarne over meer krijgsvolk en defensieve schepen; men vernam van de<lb/> Kaap,)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den 2en [junij] een Engels oorlogsschip, gemonteert met 50 stucken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>canon en 196 koppen, dewelke den 21e februarij passado met nog agt andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepen van oorlog uyt Engelant in zee gestoken en dat (volgens haar voorgeven)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de voornoemde scheepen van oorlog gedestineert waren na St. Helena niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> anders dan om aldaar alle de uyt India komende Engelse retourschepen af te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wagten en op haar versoek, sooveel aldaar om water en brandhout quamen te verschijnen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door den gouverneur Van der Stel4) mogte gewaarschout werden de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> steven na gem. eyland St. Helena heen te wenden om also tesamen onder haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> convoy gecombineert na Engelant met dies te meerder versekertheyt voor den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijant te mogen geleyden, welk oorlogsschip met nog twee andere retournerende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oostindischvaarders van die natie den 9 der voorsz. maand junij wederom na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voornoemde eyland St. Helena waren vertrocken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daar het retourschip de Drie Kronen er in 1701 20 a 30 last particuliere rijst<lb/> en 3 a 500 dito planken aanbracht, is Van der Stel gelast op dgl. vergrijpen door den<lb/> fiskaal te doen letten, waarop te Batavia de waterfiskaal acht geeft; verdediging tegen<lb/> het misnoegen van Heren XVII over het afze-nden van een apart schip in 1700 voor<lb/> het overbrengen van behoeften naar de Kaap, daartoe zond men 14 jan. 1703 de<lb/> Jerusalem met o.a. textiel derwaarts, er nodig wegens het aangroeien van de kolonie;<lb/></note><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Salvia, salie.<lb/></note><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Majorana, marjolein.<lb/></note><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Carum, een komijnsoort.<lb/></note><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Wilhem Adriaan van der Stel, zoon van Simon, was in 1681 assistent en dispensier,<lb/> 1682 boekhouder en kassier aan de Kaap, in 1684 gerepatrieerd; in jan. 1699 teruggekomen,<lb/> nam hij op 11 febr. het gouverneurschap van zijn vader over, in 1705 raad-extraordinair. In<lb/> verband met zijn particuliere bedrijf en zijn daardoor ontstane geschillen met de vrijburgers<lb/> werd hij oct. 1706 naar Nederland opgeroepen, juni 1707 trad hij af, waarop hij in april 1708<lb/> naar patria vertrok.<lb/></note><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="228" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0228.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.3127470" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">228 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1 703</fw><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">31 aug. 1701 was er in een jaar uitgegeven f. 180679 tegen f. 66082 aan ontvangsten;<lb/> begin december stierf te Bantam de gezaghebber Roman , vervangen door Jan van<lb/> V eisen, die tevens van kapitein opperkoopman wordt, het is vaak moeilijk een dgl.<lb/> plaats goed te bezetten; toen Van V éisen den Koning méldde, dat het door de oorlog<lb/> moeilijk zou vallen aan Spaanse realen te komen, antwoordde hij, dat hij geloofde, dat<lb/> die aan de V.O.C. nooit zouden ontbreken, gebrek daaraan zou moeilijkheden bij de<lb/> peperlevering geven, evenals te Palembang ; ds. Wilhelmus van Wely kwam 15 jan.<lb/> uit patria; uitspraken van de Raad van Justitie; de Hoge Regering)<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoe eer hoe liever diende versterkt te werden met mannen, die haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>besolding kunnnen verdienen en ook tot het werk selfs lustig en rustig sijn, soo in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaats van de overledene als tot ondersteunsel van de swakke heeren door haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hooge jaare, mitsgaders om die anders in vigeur sijn en haar talent ten dienste van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E.Comp. noch wel besteeden, des noodts de vereyschte verligtingh te mogen toebrengen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en desel ve daardoor buyten gevaer in haer gesontheyt te houden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het ambt valt Van Outhoom te zwaar ; de handel te Batavia geeft minder voordeel<lb/> door de hogere inkoopsprijzen op de buitenkantoren en de achteruitgaande kwaliteit<lb/> der waren).<lb/></note><p xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              d’Ongelden en lasten tsedert primo september 1701 tot uit.0 aug.0 1702 of in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een rond jaar gevallen, bedragen als volgt :<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Betaalde soldijen aan de dienaren aan land bescheyden . f . 472673<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>betaalde scheepssoldij en . . 134114<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soldij der inlandse dienaren . . 14850<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>equipagie van schepen .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oncosten ordinair boven f 158870 wegens ongelt op coop-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mansz .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oncosten extraordinaeir .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ordinaire randsoenen aan d’ Europeanen . f. 282083<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>item aan de inlandse militairen . „ 2243<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>’s Comp.8 hospitaal .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oncosten van ’s Comp.8 paardestal .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>fortificatieongelden .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>timmeragie .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>’t collegie van den Agtb. Raad v. Justitie .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schepenskamer .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oncosten tot suyveringh van de verstopte Bataviase rivier<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betaalde interessen .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Somma d’algemene ongelden en lasten bedragen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">....</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’Winsten en voordeelen, op de coopmansz. etc. bij vercoop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende op contanten bij uytgift gewonnen boven alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verliesen, belopen . f.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’inkomsten des Coninkrijx Jacatra . .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f. 621637<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> „ 1153644<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ 89890<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>8209<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>284326<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>7022<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>12703<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>16518<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>9629<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>4445<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>9671<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>19004<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>253001<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f. 2489699<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>930629<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.fw.1" type="bottom-page-number">565838</fw><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.pb.1" n="229" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0229.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3129972" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703 229</fw><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3129989" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d ’ verdiende vraghten, transp.1 en costgelden . f. 4182door confiscatie geprofiteert . ,, 14101de ontfange geschencken excederen d’gedane . „ 4614Soodat de algemeene winsten en voordeelen bedragen . f. 1519364</fw>Bij gevolge is Batavia veraghtert een somma van ... f. 970335.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’Reële effecten bedragen een considerabele somme van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wel . f. 15162854<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waartegens de crediteuren bedragen als aan rentwinnen-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de capitalen . f. 5598891<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan renteloose . . 11109<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan credit lopende reecq . . 1377<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ 5611377<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 31 aug. 1701 bedroeg het kapitaal van de V.O.C. in Indië en de Kaap f. 33129182,<lb/> bijzonderheden hieromtrent , o.a. bedroegen de winsten en verdere voordelen f. 5833234<lb/> tegen f. 6260051 aan lasten; de verpachting te Batavia bracht 11454 rsd. per maand op,<lb/> w.o. de groentekramen 2830, het hoofdgeld der Chinezen 2040, de rijsttol 1175, de<lb/> vistol 1060 ; sedert dec. kwamen aan 3 jonken van Canton, 5 van Ningpo en 7 van<lb/> Amoy benevens twee sloepen en een wangkang uit Tonkin en een weggedreven Chinese<lb/> jonk uit Japan, ze brachten weinig zijde en goud aan, daar de Engelsen die op de<lb/> genoemde plaatsen met resp. 6, 4 en 8 schepen inkochten; op last van Heren XVII<lb/> wordt de peper voor ten minste rsd. het pikol aan de Chinezen verkocht; de Franse<lb/> Amphitrite kwam na een reis van 10 maanden voor Canton, door tegenwind kon men<lb/> den gouverneur van Malakka niet waarschuwen dit schip op te laten wachten, ze<lb/> passeerde daar 19 december met een Engelse vlag in top; drie V.O.C. schepen uit Japan<lb/> hadden haar, van de oorlog niet wetend, de 18e met een Franse vlag bij Karimon<lb/> gezien, 3 schepen uit Batavia kruisten er tevergeefs in Straat Sunda op; sedert 1 nov.<lb/> 1701 kwamen 26 Engelse schepen ter rede Batavia; alle kantoren zijn bekendgemaakt<lb/> met het uitbreken van de oorlog; majoor Wels kwam voor de artillerie uit patria, hij<lb/> inspecteerde alles dienaangaande te Batavia, hij heeft daarvan de administratie nevens<lb/> de constabel-majoor Coin; aan wissels op patria werd getrokken voor 43782 rsd., w.o.<lb/> 10000 van notaris Comelis Venendael, 4000 van Dirk Denijsz van der Hoff voor de<lb/> heren Frangois Fagel en Simon van Slingeland; Douglas kreeg 22 december zitting in<lb/> Rade, hij kreeg de beschrijving van Banda en Japan, Comelis de Heyde volgde hem<lb/> in juni voorlopig, later definitief, op als boekhouder -generaal ; de 14 febr. 1702 overleden<lb/> visitateur -generaal Bodewijk Wijs werd voorlopig opgevolgd door Jacob Claarbout,<lb/> Zwaardecroon werd voorlopig secretaris der Hoge Regering; Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> zonden<lb/> de Suykermoolen en de Santhorst uit om suiker af te halen, verpakt in kisten van<lb/> 800 a 1000 pond; de bemanning, door Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> op 46 man gesteld, is verhoogd tot<lb/> resp. 66 en 62, daar men in het slechte seizoen in Europa zal aankomen, het late vertrek<lb/> is aan de uitzonderlijk zware regens sedert eind november tot 20 febr. te wijten, zo ook<lb/> het ontstaan van droogten buiten de mond van de rivier, hoewel men gehoopt had, dat<lb/> die door de versterkte afwatering zouden verdwijnen, men zal nu de palissadehoofden<lb/> verlengen tot het einde van de zandplaat, in de hoop, dat de bank dan weg zal schuren,<lb/></note><pb xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="230" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0230.tif"/><fw xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.3133926" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">230 Van Outhoora, Van Hoorn, Pijl , Van Riebeeck, Cops, enz. XXXVIII, 25 februari 1703</fw><note xml:id="INT_c8e3ca12-a330-3620-8469-c6e0af5dea3a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">dit is een werk van enige jaren; 14 febr. komt de Spaarpot uit Ceylon, mei carg. van<lb/> f. 11715, vnl. 300 pak kaneel en brieven van 24 en 30 dec.; de retourschepen Horstendael,<lb/> Overrijp, Theeboom en Bijwegh vertrokken 23 dec. van Gale met carg. van<lb/> f. 956735, de Spierdijk kwam er 6 dec. uit Bengalen; in Madura was voor f. 915705<lb/> aan textiel in 1702 aangekocht, men moet zich tot 4 ton beperken, daar Coromandel<lb/> weer voldoende levert; de Koning van Kandi zond een condoléance-gezant wegens de<lb/> dood van De Heere naar Colombo, hij stelde de gravelten en wegen weer open, zodat de<lb/> areca weer kon worden af gevoerd; 12000 man daarvan kon men naar Bengalen zenden;<lb/> er ivas geschil over hel waarnemen van hel gouverneursschap tussen de raadspersonen<lb/> te Colombo en commandeur Bolner te Oale; er zal 160 zak salpeter heen worden gezonden<lb/> voor de buskruitbereiding ; schipper Claas Maas op de Berkenrode krijgt het gezag<lb/> over de 3 retourschepen, die om Schotland heen zullen varen; de Beyeren, uit patria<lb/> komend, kan elk ogenblik binnenvallen; het cargasoen is f. 169441 in de Suykermoolen,<lb/> f. 171901 in de Berkenrode, <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 150746 in de Zanthorst, vnl. textiel, Chinese zijde<lb/> (7347 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">{£,</hi> waard <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 53984), suiker (732561 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">1£,</hi> waard f. 54164) en peper (620552 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi.</hi><lb/>waard f. 76948 ) ).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>