<TEI xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam en Van Swoll, 31 dec. 1701</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>31 dec. 1701</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>161</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam en Van Swoll, 31 dec. 1701</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>31 dec. 1701</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXXIV</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1701</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1701</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Outhoorn</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Pijl</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Van Dam</interp><interp>Van Swoll</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="161" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0161.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.2940751" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701 161</fw><head xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXXIV. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS<lb/> PIJL, ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/> JACOB VAN DAM EN CHRISTOFFEL VAN SWOLL, BATAVIA 31<lb/> december 1701.<lb/></head><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1534, fol. 983-1144.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorafgaande 10 retourschepen voeren 15 dec. uit Straat Sunda; de Mijdregt<lb/> kwam 2 dec. uit patria, met 150 van 161 opvarenden , de 22e dec. vertrok de Vrijburg<lb/> naar patria, de Brandenburg de 27e, de Huis te Loo dient eerst zwaar gerepareerd te<lb/> worden, waaraan 50 timmerlieden 4 maanden werk zullen hébben, nu vertrekken de<lb/> Flora voor Amsterdam en de Oegstgeest voor Hoorn; Amboina vraagt om 100000 rsd.<lb/> aan payement, men heeft er 69000 in kas, terwijl er voor f. 49503 wissels op Batavia<lb/> werd getrokken; er werden door de bevolking 246457 vruchtdragende, 65238 halfwassen<lb/> en 4812 jonge nagelbomen opgegeven, terwijl er 3077 nagel- en 291 notebomen benevens<lb/> 1067 jonge nagélboompjes werden geëxtirpeerd ; er werd wegens de ziekte van Van<lb/> Wijngaarden geen hongitocht gehouden; na het uitloven van een premie werden door<lb/> vrijwilligers 30 rebellerende slaven opgevangen; volgens Coyet moeten alle woningen<lb/> binnen het kasteel vernieuwd worden en wél op dezelfde wijze, als ze in het kasteel<lb/> Banda zijn geordend, de Hoge Regering vindt dit overdreven en ook onjuist, dat hij<lb/> eigenmachtig een houtpakhuis liet bouwen, hij heeft ook bezwaren tegen het voor een<lb/> nieuw gouverneurshuis verzamelde hout, alsof men er zich met ijzerhout niet zou kunnen<lb/> behelpen en er djatihout van Java heen zou moeten zenden , de aanvraag daarvan<lb/> is maar voor de helft toegestaan, het huis zal nu in geen twee jaar klaar zijn; het zeehoofd<lb/> is er 16 voet verlengd, zodat men er bij laag water 28 voet water heeft en de schepen<lb/> er kunnen meren; men heeft er 3 sloepen; 30 juni waren er 953 V.O.C. dienaren, w.o.<lb/> 613 militairen onder een kapitein; men vraagt er 150 man voor aflossing aan, er<lb/> stierven maar 24 man, terwijl er 76 werden afgelost; 31 aug. 1701 was er in een jaar<lb/> uitgegeven f. 263011 tegen f. 77170 inkomsten; de verpachtingen brachten er 1020 rsd.<lb/> per jaar op, het zijn die van de slacht, het hoofdgeld der Chinezen en de stadsherberg;<lb/> over de verpachting voor 3 jaar van de arak en saguweer zijn enige moeilijkheden ontstaan,<lb/> de kapitein der Chinezen nam ze voor 6000 rsd. aan; sommige burgers, die<lb/> rijst van Makassar haalden, smokkelden daar specerijen binnen; anders dan Coyet<lb/> opgeeft, vertrokken er van Batavia niet meer Chinezen metterwoon Tiaar Amboina dan<lb/> er vandaan kwamen; ds. Simey stierf er, Coldéhorn en Biermans zullen er op hun<lb/> verzoek worden vervangen, nl. door Christiaen Poleman en Abraham P ar ent).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Met de laetste besending hebben wij ook uyt Amboina bekomen het laatste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werk van den oud-coopman Georgius Everhardus Rumphius, sijnde een auctuari-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>um <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> tot sijn herbarium, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(waarin nog enige „defecten in de figuren <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> schuilen; 3 dec. vertrok de Spierdijk<lb/> via Japara naar Banda met een cargasoen van f. 17715, waarvan 150 last<lb/> rijst; het brandhout begint daar schaars te worden, waarom men vrij veel smeekolen<lb/> zond, het kappen op Ceram veroorzaakt gewoonlijk vele zieken, waarom men in half<lb/> lege schepen ook brandstof naar Banda zal zenden ; de Koningen van Boni en Sopeng<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Auctarium, toegift.<lb/></note><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" type="bottom-page-number">11</fw><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="162" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0162.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.2943190" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">162 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">willen de berechting van Aru Teko aan de V.O.C. overlaten, de oude rijksbestuurder<lb/> van Boni Aru Tanette Mantowa meende,)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het straffen van Arou Teco tegen het belang van Soping, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>meest van Bony aanliep, soo om sijnen princelijken staat selfs, als om de magt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het aansien sijner broeders Arou Mampoe en Aroe Cajoe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> welke, seer voor hares<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeders pardon werkende, daar door grootelijx verbonden, dog door het tegendeel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet weynigh verbittert souden werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Vorst is wél tegen hem, maar wist misschien toch van het moordplan af, in<lb/> Gowa dringt men op Aru Teko's bestraffing aan, de gouverneur wil hem liefst in stilte<lb/> laten verbannen of anders de zaak laten verlopen, daar Sopeng van bestraffing af ziet;<lb/> gouverneur Beemink sedert )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nad’re occagie gekregen heeft om met diverse voorname bondgenoten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in een secreet gesprek over die saek te treden en ons derselver sentimenten te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> communiceren, ook dat van Radja Bony selfs, welke geensints tot bevrijding van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Arou Teco uyt vallen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daarop wist men)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Arou Teco met een soet lijntje in ’t casteel te locken en aldaar na ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>overgeven sijner kris wel alle fatsoen aan te doen, dog op sijne voorgegane submissie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder ’s Comp.8 judicature, ’twelk hij, in ’t casteel en in vergadering gekomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde, met de gemelte overgeving van sijn kris na slands wijse bevestigde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaer in gijselingh te houden tot groot contentement van vele bondgenoten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Hoge Regering gaf Beemink de nodige geheime opdrachten ) .<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Sijnde het gedane geschenk door hem <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> aldaer aan den gouverneur Cornelis<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Beemink en degene, die ’t hem gelust heeft uyt sijne gijselingh te senden aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Directeur- Generael Joan van Hoorn en aan den ordinaris raad van India Abraham<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Riebeeck - aan d’E.Comp. overgegeven en verantwoord, gelijk ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geschied is met een goude krisschede, door hem sonder brief aan d’Ed.le Heer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Gouverneur- Generael en een bamboesje stofgout met een briefje daarnevens aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gem. Directeur- Generael na dato per een Macassars vaartuygh geaddresseert sijnde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarvan de gemelte schede rd.8 30 en ’t santgout rd.s 35,- waardig bevonden is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1002r-v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schijnbare verzoening tussen de Vorsten van Boni en Gowa).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het discreperend humeur en intrest van die beyde Vorsten, mitsgaders de nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onafgedane verschillen tusschen deselve over ’t poinct der weggelope onderdanen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> principalijk die papen sijn, en waaromtrent de Macassaren haar nooyt opregtelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Aru Kadju stierf in maart 1703.<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Aru Teko.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="163" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0163.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2945089" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701 163</fw>tegen die van Bony uyten sullen, veeleer doen vresen, dat er in ’t aanstaande jaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel weder nieuwe onlusten tusschen deselve ontstaan sullen sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men weet nog niet, hoe Gowa reageerde op de eis de fortificatie te slechten, thans<lb/> dreigt van Gowa meer gevaar dan van Boni ) .<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Want hoedanig hare magt daartoe geaccresseert en hare schranderheyt hiertoe<lb/> gerigt is en hoe gemackelijk vele volkeren van Celebes haarlieden souden toevallen,<lb/> ten welken eynde sij lieden ook alle de geestelijke aan haar lijn trecken en caresceren<lb/> om de suspertitieuse gemeente daardoor altijd aan de hand te konnen houden,<lb/> waartoe sijlieden nu weder renoveren het reets afgeslage versoek om het gebeente<lb/> van den bekenden paep Cheeg Joseph, die aan de Caab gestorven is, ’t gene wij dog<lb/> nimmermeer sullen toestaen.<lb/></p><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Engelsen tot Banjarmassing niet alleen een goede parthije uytgewekene<lb/> onderdanen van Bony en Goa onder vrij hoge beloning in haren dienst en den bekenden<lb/> gevlugten Bamban tot captain over deselve aangenomen hebben, maar er<lb/> ook al iterative secrete correspondentiebrieven met bij gevoegde geschenken van<lb/> buskruyt door bestelling van gemelten Bamban wedersijts ge wisselt sijn, volgens<lb/> ’tgene daarvan eensdeels door agterhaling ontdekt, andersdeels door Radja Goa<lb/> (wie weet met hoedanigen hart) aan den gouverneur bekent gemaakt, dog daarnevens<lb/> weder genegeert is geworden, dat er een brief nevens gesonden soude sijn,<lb/> hoewel een van beyden waar is, dat, indien er een brief bij geweest is, men deselve<lb/> om den verkeerden inkoud niet sal hebben derven communiceren en indien er geene<lb/> bij geweest is, der niet anders van gesegt kan werden, alsdat het dan een seker<lb/> teken is, dat die twee gesondene kleyne vatjes van maar ongevaar 2 fD buskruyt<lb/> ieder van selfs genoeg gesproken en na ’s lands wijse geboodschapt sullen<lb/> hebben, dat d’Engelse hare militaire assistentie aan de Macassaren daarmede aanboden.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er is veel correspondentie met de naar Bandjarmasin uitgewekenen, Radja Boni<lb/> houdt vol, dat Radja Gowa van de Engelsen een brief heeft ontvangen en die heeft<lb/> beantwoord; Radja Boni moet gevraagd worden zijn aanhangers, waaronder Mandar,<lb/> van contact met de Engelsen af te houden, Radja Gowa dient nader over die brieven<lb/> gepolst te worden; tegen vaartuigen zonder V.O.C. passen moet gekruist worden; op te<lb/> treden tegen Portugese vaartuigen, die op weg naar Timor Makassar mochten aandoen,<lb/> ook naar sluikvaart van Makassar naar Timor onderzoek te doen; op Bima zal, omdat<lb/> het sapanhout levert, weer een kleine bezetting gelegd worden, in 1701 werd 3096 pikol<lb/> van daar ontvangen, op Sumbawa ligt 3000 pikol gereed; een onderzoek dienaangaande<lb/> over het gehele eiland is gewenst; de indigocultuur wordt vermeld op Celebes nooit<lb/> succes te kunnen hebben; er werd te Makassar voor 3234 rsd. aan wissels op Batavia<lb/> getrokken; 31 aug. 1701 was er in een jaar uitgegeven f. 184521 tegen f. 62912 inkomsten;<lb/> de pacht op de stadsherberg en arakkroegen beliep 2950 rsd. per jaar; de tienden<lb/> brachten eind 1700 in Bulukumba op 71 last rijst, in 1701 te Maros 400 last; men<lb/> vraagt te Makassar 150 militairen aan, 96 werden er afgelost, 32 stierven er; er<lb/> waren 30 juni 860 V.O.C. dienaren, w.o. 615 militairen, er zijn aan V.O.C. onderdanen:)<lb/><lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="164" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0164.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.2947963" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">164 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.2948003" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">in ’t casteel en daaromher . koppen 5622tot Gilisson . „ 615„ Poulongbankeeng . „ 1637„ Boulocomba . „ 3096„ Zaleyer . ,, 13757„ Marous . „ 12589</fw><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; font-weight: bold; text-align: right; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tesamen coppen 37316<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De sloepen Boni, J ohor en Goa en 3 pantjalangs doen er dienst; in Siam ontstond<lb/> verschil van mening met den berkelang over de waarde van aan zijn personeel in<lb/> Coromandel verstrekte pagoden, het verschil was ruim 15 katti of f. 2132, hij gaf toe).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De bejegeningen, welke onse residenten van desen nieuw aangestelden rijxbestierder<lb/> op hare eerste visite hadden ontmoet, waren vrij wat ruw en onvrundelijk<lb/> geweest, ’tgene sij oordeelden, dat men aan desselfs jonkheyt, schielijke verheffinge<lb/> en onervarentheyt moeste toeschrijven nevens de opgeblazentheyt, die hij omtrent<lb/> alle vreemdelingen in ’t Siamse rijk betoonde, dog op hunne twede visite waren se<lb/> met meer vrundelijkheyt en discretie bij denselven ontfangen en getracteert geweest.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(336 stuks schietgeweer werden als geschenken derwaarts gezonden, de Koning<lb/> vroeg er wel 2000 aan; volgt over Japan <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 552 r. 5 - onderaan,<lb/> daar over de audiëntie bij den Sjogoen uitvoeriger, er werd voor f. 40055 verschonken en<lb/> de reiskosten bedroegen f. 27169, er was één rijksraad meer; volgt ibid. p. 553 r. 1-21<lb/> v.o., daar korter).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Versche37de reysen is men ’s Comp.8 bediende aan geweest om haar te bewegen<lb/> het koper aan te nemen sonder ’tselve te wegen in kisten, ijder van een picol<lb/> Japans, gelijk men segt, dat het de Chinesen gewoon sijn te ontfangen, maar sulx<lb/> bij de onse sijnde gedeclineert, is men gebleven bij de oude gewoonte en sijn ons<lb/> ditmael gelijk wel voorleden jaar geen klaghten voorgekomen, overdat men getragt<lb/> soude hebben d’E. Comp.e onsuyver koper op te dringen. Ook was van het ruwe<lb/> coper van Satsuma en Fioge <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> geen nader vermaen gedaan en niet tot rafineren<lb/> van het laetste uytgescheyden.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt ibid. r. 20 v.o. - 15 v.o.; men verwierf maar 10275 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">©</hi> kamfer; er was geen<lb/> sprake van, dat men in Japan weer tot de oude kobans zou terugkeren; men wordt hoe<lb/> langer hoe meer door allerlei voorschriften van de Japanners gebonden bij de handel;<lb/> volgt ibid. r. 14 v.o. - 1 v.o.; diverse berichten van daar:)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sekere gepleegde moord door eenige dienaren van den landheer van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hier kan bedoeld zijn Hiogo, een stad aan de zuidkant van Hondo op bijna 135°<lb/> O.L., maar waarschijnlijker Higo, een district van Kiushiu benoorden Satsuma op bijna 33°<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">N.B. en 130°40' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.pb.1" n="165" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0165.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2950828" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.2950844" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">165</fw>Fockosoery <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> tot Nangazacky aan den oud-borgermeester en opsiender van ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Keysers vaartuygen, d’heer Ficoyemon, met desselfs huysgesin over een seer gering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> krackeel, de verandering in Jedo als elders omtrent diverse hoge en mindere bediende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het gedaan ondersoek na de waerde van de presente silvere munt en de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> straffe, gepleegt over het nogh slegter maken van deselve, als die bij de vermindering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor eenige jaren is gestelt en wijders het ombrengen van diverse valsche<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> munters tot Nangazacky en elders, diverse sware branden, soo ter gem. plaatse als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Jedo en insonderheyt tot Quano1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> ’twelke getuygt word geweest te sijn een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schone stad, die tot de grond geheelijk soude wesen afgebrant.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Radja 1 brahim , )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sigh van daar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> geabsenteerd hebbende en, soo men meende, na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Indrapoura geweken sijnde, ge vreest wierd niet te sullen nalaten ’t een of ’t ander<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te ondernemen tot nadeel der gemene rust.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Kan men hem in handen krijgen , dan zal men hem van de Westkust verbannen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>men stelde hem indertijd om zijn slechte gedrag niet tot opvolger van zijn vader tot<lb/> panglima radja aan; 5 december kwamen uit Bengalen 5 schepen met cargasoen van<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1371258, waarvan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1344549 voor patria, en een brief van 28 sept.; directeur<lb/> Pelgrom hoopt wederom cargasoenen van 42 ton gouds bijeen te brengen; men kon de<lb/> op interest opgenomen gelden er niet terugbetalen, maar moest nog meer lenen, vermindering<lb/> hiervan valt vooreerst niet te verwachten, ook omdat er geen toename van verkoop<lb/> van V.O.C. waren plaatsvindt; beroerten in het district Kasimbazar; de zijdeoogst<lb/> slaagde er door de grote droogte slecht, men verwierf maar 600 pakken dure tannazijde,<lb/> voorts werden 162 pakken florettegaren gereed gemaakt; te Hugly kocht men 4928 man<lb/> of 2464 zakken salpeter a 4\ ropia de man van 72\ <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;«?,</hi> men ontving er 11226 zakken<lb/> van Palna, van waar in sept. weer 16000 zakken voor Hugly werden ingescheept, er<lb/> blijven daar nog 9000 zakken, de geëiste 50000 zakken kon men er evenmin bijeenbrengen<lb/> als 600 kisten amfioen, te Batavia ontving men maar 69 kisten uit Hugly;<lb/> toenemende concurrentie, o.a. van de Engelsen , 128 kisten waren van Patna op weg<lb/> naar Hugly <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dogh nu is sedert eenigen tijt door de morsserijen en sluykerijen der Engelsen<lb/> en andere inlandse negotianten, soo direct, als insonderheyt over Aatchin, Borneo<lb/> etc.a, Java doorgaans in diervoegen vervult geworden, dat de markt van die voor<lb/> d’E. Comp.e voormaals voordeliger waar bijna t’eenemael en soo verre is bedurven,<lb/> dat bij de jongste publijque verkopingh alhier op 18e novemb. jongstleden de kist<lb/> niet meer als 225 rd.s heeft mogen gelden.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1700 was in Bengalen in eenjaar uitgegeven <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 244196 tegen f. 460916<lb/> aan inkomsten; thans maakt de concurrentie der Engelsen er de verkoop van vermiljoen<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld is Yokoseuro, een stad aan de noordhoek van het schiereiland van Kiushiu,<lb/> op welks zuidwestkust Nagasaki ligt.<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Kuwana, stad aan de hoofdweg tussen Kyoto en Jedo, ongeveer op 35° N.B. en<lb/> 136°40' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Padang.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="166" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0166.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.2953464" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">166 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">en kwikzilver mei winst onmogelijk; wegens de slechte kwaliteit van hei product wordt<lb/> de lijnbaan te Hugly stopgezet behalve voor zeilgaren en loodlijnen, men kan touwwerk<lb/> beier uit patria opzenden; beschouwing over het laden en lossen op de Oanges; er waren<lb/> 30 juni 164 V.O.C. dienaren, onder wie 42 soldaten; nieuwe duans voor Bengalen en<lb/> Bihar verwacht; men verwacht elk ogenblik de dood van Aurangzib; uit vrees voor<lb/> prins Azim zal men geen geld naar de textieldistricten zenden).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Nieuwe onlust, dewelke in het begin deses jaars soude wesen voorgevallen met<lb/> de Ragias over de extructie van een nieuwe sterke fortresse ontrent hare hoofdplaats,<lb/> waartoe den Mogol op liet aanraden van gem. prins ordre gegeven soude<lb/> hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Kans op oorlog met Arakan, waarvoor Eng eisen en Nederlanders 8 schepen<lb/> zullen moeten leveren; diverse klachten van Moorse scheepseigenaren tegen het optreden<lb/> van de V.O.C. tegen hen bij Ceylon en te Malakka; de nieuwe Engelse Cie. kreeg er een<lb/> schip aan uit China met koper en spiaulter; de president Sir Charles Eyre werd er na<lb/> een korte dienstperiode opgevolgd door Beard; de Fransen kochten er veel in en geven<lb/> voor, dat meer schepen op komst zijn, hun directeur Des Landes werd er opgevolgd door<lb/> Dulivier; er kwam ook een bisschop aan, bestemd voor Siam).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Uyt de Manilha was ook te deser plaatse aangekomen een Spaans schip,<lb/> ’twelk sig ten eersten voor de France logie onder derselver bescherming begeven<lb/> hadde, daardoor betonende kennisse te hebben van de presente toestand van saken<lb/> tusschen de twee natiën; gem. bodem soude in contanten hebben medegebragt<lb/> 300000 Spaance realen om daermee ten principalen op het bemagtigen van grove<lb/> lijwaten toe te leggen.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daar de verhoudingen te Bimlipatam zijn verbeterd, blijft het personeel daar,<lb/> maar)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - er nieuwe geschillen opgeresen waren tusschen den heer Medichan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Sikakolsen serlasker, ende de omleggende Ragias of inlandse princen, waardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den even opgeloken handel tot Bimilipatnam weder grootelijx verflaude, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het Engelse opperhoofd aldaar Simon Holcums, dat dorp sedert eenige jaren in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pagt hebbende, d’onse geen kleyne traversen poogde toe te brengen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Toch was er netto nog f. 22212 gewonnen; naar Golconda waren de wegen weer<lb/> onveilig voor de kooplieden, waarom men daar geen vestiging tot stand kon brengen,<lb/> men verloor er f. 4009; in Palicol werd maar voor f. 57142 textiel ingekocht, er werd<lb/> netto f. 6701 gewonnen, een blauwverven) kan er door de duurte van de indigo niet<lb/> opgericht worden; te Datcheron was een geschil met de oude leveranciers, maar nieuwe<lb/> leverden voor f. 178374 textiel, er werd netto slechts f. 6328 gewonnen; eigenwijs<lb/> optreden van den opperkoopman Theodorus de Haeze te Masulipatam, die ook in<lb/> conflict met gouverneur Comans was gekomen, o.a. over het te hoog stellen der prijzen<lb/> van specerijen, zodat er weinig verkocht werd, daardoor werd er maar f. 185115<lb/> gewonnen tegen f. 28382 uitgaven; op 31 aug. 1700 was in Noord-Coromandel zuiver<lb/> gewonnen f. 98908, in Zuid-Coromandel -maar f. 12616, o.a. door de kosten der garnizoenen<lb/> van Negapatam, Paleacatte en Pondichery, terwijl Sadraspatam f. 120778<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="167" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0167.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.2956101" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.2956117" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">167</fw><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">winst gaf; Comans visiteerde Paleacatte en sloot er een contract mei 5 hoofd- en 66<lb/> mindere kooplieden af voor textiel en calaturshout, hij kocht ook textiel in, dat andere<lb/> kooplieden voor Atjeh plachten te kopen en waarop van 45 tot 131% winst werd gemaakt,<lb/> na zijn vertrek op 21 jan. liepen de zaken er weer achteruit ; de Fransen betaalden<lb/> het restant van het bedrag voor de onderhorige aangekochte landen van Pondichery ;<lb/> Comans vond het kantoor Sadraspatam, dat 12 jaar niet geinspecteerd werd , „ tot den<lb/> hals in sijne vuyligheden versopen” , hij bleef er 6 maanden en 11 dagen voor zijn<lb/> inspectie en verwijderde de residenten Abraham Witmont en Laurens van Buytendijk<lb/> naar Negapaiam , Hermanus van Suchtelen werd er opperhoofd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> Joannes Brunt secunde;<lb/> hij wist Sadraspatam en omliggende dorpen voor 5 jaar te pachten , <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV,<lb/> nr. DCXV, 25 april 1701).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Begroetingh van den nieuw aangestelden nabab der Carnatise benedenlanden<lb/> Davidchan, wanneer denselven de comtoiren Paliacatta, Sadraz en Portonovo<lb/> met sijn leger voorbijtrok.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij schonk Conjemere aan de V.O.C., zie ibid. nrs. DCXVI-DCXVIII, juni22<lb/> juli 1701; Comans wil er)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ook eenige wevers en schilders van Pondechery locken, die men segt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aldaar van de France papen om ’t stuk der religie geplaegt wierden en daerom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedagten begonnen [te] krijgen om hare vrijheyd onder ’s Comp.8 geruste regering,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die sijl. voormaels op Pondichery gesmaekt hadden, wederom te mogen genieten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1059r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Comans moet geen verdere gebiedsuitbreiding nastreven, Adriaen de Visscher<lb/> werd er resident; Allamparwa, vgl. ibid. nr. DIC, waarvan Witmont ten onrechte hoog<lb/> had opgegeven, werd verlaten).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sterke woelingen der Engelschen, Franschen en Deenen ontrent die contreyen<lb/> in den kledenhandel, welke door het cesseren der jongst voorgegane oorlogsberoerten<lb/> in de bosschen van Oedearpalium en Arialoer weder begon te floreren en dat<lb/> het opperhoofd van Portonovo daardoor al een grote onwilligheyt in de wevers en<lb/> verhindering in de insaem der kleden tegemoet sag.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Toch hoopt men, dat het leveringscontract te Tegenapatam zal worden uitgevoerd ,<lb/> dat viel te Portonovo mee, zodat men er veel meer verwierf dan het vorige jaar, de<lb/> kooplieden bleven er echter 29000, die te Tegenapatam 12000 pagoden schuldig,<lb/> Comans zal daar nog inspecteren; de debiteuren te Negapaiam betaalden vrijwel allen;<lb/> aldaar heeft )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de verkoop der eliphanten door den opgeresen, dog onlangs geces-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>seerden oorlog tusschen den Vorst van Tansjouwer en de Madurese Princesse Mangama<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geheel stilgestaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een dgl. poging tot verkoop niet te herhalen; op Javaans garen wordt er weinig<lb/> verdiend; daar alle peper van Malabar eind 1700 naar patria ging, werd 439020 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi><lb/>van Batavia naar Coromandel gezonden, zo ook )<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="168" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0168.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.2958722" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">168 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Samarangse bergpeper, sijnde evengelijk de Malabaarse wat kleyn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van corl, tot een preuve of deselve op Chormandel beter gewild mogt sijn dan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Sumatrase, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(die er niet gewild is, maar toch 20 pagoden de bahar opbrengt; contanten uit<lb/> patria zijn voor de textielopkoop nodig, daar V.O.C. waren onvoldoende daartoe opbrengen;<lb/> de fiskaal Hendrik Becker zet het onderzoek, in Coromandel door zijn voorganger<lb/> Simons begonnen, voort; Comans vroeg dringend ontslag als gouverneur; de<lb/> verhouding tot den Keizer van Kandi en zijn hof blijft goed, men mag in zijn land<lb/> kaneel laten schillen en de 129 gevluchte chalias zal hij laten opspeuren, voornemen<lb/> hem Kaapse struisvogels en een Perzisch paard te schenken; de parelbanken moeten<lb/> drie jaar rust hebben; de gouverneur had )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op voorgegane goede apparantien en genomen preuve een chiankos-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>off kinkhorensduykerije op de reven tusschen Chevele en Calpetty omtrent het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eyland Carridive1) onder de inlanders en ’t opsigt van twee gecommitteerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.8 dienaren aangestelt, dog dit werk te laat in ’t mousson begonnen sijnde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo had men niet meer dan 19162 stux in soort van dat zeegewas konnen bekomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke men goet gevonden hadde om de duykers voor het aanstaande tot dat werk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te animeren te betalen tegens de prijsen, die men op Titucurin gewoon is daarvoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te geven met intentie om dese duykerij wat vroeger en sulx in ’t begin van februarij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aanstaande met stil water te hervatten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een wacht op het genoemde eiland van 15 man, meest laskaren, is tegen sluikerij<lb/> der chancos nodig, slechts 20 stampparels werden ontvangen en te Batavia aan<lb/> Chinezen met goede winst verkocht; te Jafnapatam brachten 30 olifanten 12897<lb/> rds. op,)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dog niet sonder grote klagten van de eliphantshandelaars in Golcon-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>da, welke te kennen gaven, dat se tsedert vier jaren, als wanneer den publijquen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkoop was ingevoert, groote schade bij die negotie hadden geleden, ’tgene na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar voorgeven wel 20 ten hondert soude bedragen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze willen alleen terugkomen bij verkoop uit de hand, men zal echter vooreerst het<lb/> vendutiesysteem voortzetten; de Wannias, die olifanten van minstens 4\ cobido hoogte<lb/> moeten leveren, leverden te weinig en te kleine dieren, men stelt nu vast,)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat men voortaan soo op afkortinge van agterstallige als toekomende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tribuyt, bedragende jaarl. 42 eliphanten, een beest van 5 cobidos hoog en daarboven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal ontfangen en rekenen voor twee beesten, mitsdat er dan gene andere dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soodanige sullen mogen gelevert, nog aangebragt werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Uyt Souratta had den directeur Zwaardecroon en raad voor den Moorschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneur Dianetchan van Ceylon g’eyst ses stuks van de kloekste en grootste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Carredive of Karativa, eiland voor de westkust van Ceylon op 8J° N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.pb.1" n="169" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0169.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2960965" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701 169</fw>eliphanten en daaronder twee stux met regte vooruytstaande tanden, hoedanige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op Ceylon selden werden gesien en men niet versekert was, dat men aldaar soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen bekomen, buytendien sag men aldaer ook geen kans om soo kloecke en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sware beesten na Souratta met ’s Comp.8 schepen te bestellen, of men soude daartoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een expres schip (als het al aan de hand was) moeten aanleggen en de luyken om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soodanige beesten daarin te konnen schepen wel dienen wijder open te kappen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgene niet als met groote krenkingh en verswackinge van dien bodem soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen geschieden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De nieuwe directeur Pieter de Vos moet dit eerst nader onderzoeken; depaardenteelt<lb/> te Jafnapatam gaat voortdurend achteruit , van 1679 tot 31 aug. 1700 werd daarbij<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 9385 verloren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> waarom dit bedrijf wordt stopgezet; door de dood van ds. Adriaan de<lb/> Mey stond de studie aan het seminarium aldaar geruime tijd stil, ds. Philippus de<lb/> Vriest verving hem; de kooplieden te Suratte hadden geen reden om over de kwaliteit<lb/> van de hun in 1700 geleverde kaneel te klagen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> mogelijk dat de zware regens in de<lb/> pluktijd die schaadden ; uit Perzië kwamen 5 bedorven pakken terug, vermoedélijk nog<lb/> uit 1689; resident Caperman te Tuticorin gaf een Portugees scheepje met wilde kaneel<lb/> van Engélsen en bestemd voor Madras een pas, wat wordt goedgekeurd, daar ze de<lb/> verkoop van de goede kaneel van Ceylon niet kan schaden, de Malabarse Vorsten<lb/> moeten echter herinnerd worden aan de contractsbepaling , die het schillen van wilde<lb/> kaneel in hun landen verbiedt; in een brief van den Teuver <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - bedektelijk en van tersijden genoegsaam te kennen wierde gegeven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dat dien Vorst, alsoo voor een overval van die van Madure bekommert was, wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gaarne de hulpe van d’E.Comp® tot sijne bescherminge soude willen hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is nu niet in het belang van de V.O.C. met Madura in geschil te komen,<lb/> waarom men bij duidelijker aanvraag de hulp beleefd moet weigeren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op Titucurin waren onse residenten in april jongstleden niet weynigh geallarmeert<lb/> geweest, ter saké den veldheer van de Vorstinne-regente, welke, met een<lb/> leger van 12000 man eenigen tijd op de cust van Madure hebbende gesworven, eyndelijk<lb/> tot op 5 mijlen Titucurijn was genadert met bedreyging en in schijn van die<lb/> plaatse geweldiglijk te sullen attaqueren en de onse van de cust Madure te verdrijven,<lb/> onder voorgeven van dat men de Vorstinne-regente, wanneer sij in de<lb/> benedenlanden was gekomen, geene de minste eere aangedaan, maar in tegendeel<lb/> aan deselve de geborge goederen uyt het Deens gestrande schip de Louize onthouden<lb/> hadde, dog den veltheer, bemerkt hebbende, dat de onse daar ter custe, met<lb/> een tamelijk aantal van militie in der haast gesterkt, wel op hoede en in staat waren<lb/> geraakt om hem na behoren te ontfangen, was schielijk van voornemen verandert<lb/> en weder afgetrocken, onder voorwendinge van dat hij met sijn magt in de benedenlanden<lb/> eenelijk was afgekomen om den Teuverheer, die eenige insolentie tegens de<lb/> Vorstinne soude getoont hebben, te straffen en desselfs landen aan andere in besit<lb/> te geven, waartoe hij bij een expressen afgesant en een beleefden brief aan ’s<lb/> Comp.8 resident Caperman desselfs hulpe en assistentie versogte en waarmede dan<lb/> die donkere wolke weder verdwenen was.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Daar in geen lOjaar een geschenk aan de Vorstin werd gegeven, zal haar en haar<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="170" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0170.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.2965639" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">170 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.2965656" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">groten ƒ. 3000 in goederen worden verleend , als zij weer aan de kust komt; menhoopt )</fw><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - daarmede voor te komen het overbrengen van de munt uyt Tierne-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>velho tot Trincinapaly, ’tgene d’E. Comp.e t’eenemael ongelegen soude komen om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar gout en goude spetiën aldaar tot fanums te laten vermunten, welke men, als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde aldaar den stant penning, in de negotie niet wel soude konnen missen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op de klagten van den gouverneur en raad, alsdat de ducaten, pagoden en<lb/> andere goude spetiën nevens het meeste en beste payement door de Moren off<lb/> Sjolias op Ceylon soodanig van onder de gemeinte van tijt tot tijd waren opgewisselt<lb/> en door den aanbreng van hunne kleden uyt den lande vervoert, dat er bijna<lb/> niet anders dan een parthij vervalste en ondeugende abassys en mamoedys in de<lb/> wandeling overgebleven waren, daaruyt geene kleyne verlegentheyt onder de ingesetenen<lb/> was ontstaan, hebben wij na rijpen overleg goetge vonden bij placate niet<lb/> alleen aldaar allen ontfang en uytgave van abassys en mamoedys te doen verbieden<lb/> en sulx soo wel van de goede, die er nog mogten resteren, als van de quade en<lb/> ondeugende, maar ook daarbenevens wel scherpelijk allen uytvoer van goude en<lb/> silvere specie te interdiceren, dogh alsoo dit laaste ten principalen sijn opsigt heeft<lb/> op de contanten, welke de Mooren gewoon sijn voor hare aangebragte en verkogte<lb/> kleden van Ceylon te vervoeren en niet op de contanten, welke de smalle handelaers<lb/> aldaar voor haren aangebragten rijs, eetwaren en mondkosten plegen te ontfangen,<lb/> soo hebben wij den gouverneur en raad gerecommandeerd omtrent dit<lb/> laaste verbod soo veel discretie en conniventie te gebruyken, als nodigh is om den<lb/> toevoer van levensmiddelen op Ceylon niet te beletten, nog te bekommeren.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In het noordermoeson kwamen te Colombo en Gale 108 vaartuigen met 1800<lb/> last rijst, 4110 ammanam areca uitvoerend, maar de textielaanvoer deed de verkoop<lb/> van Cies. textiel stilstaan, ook)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - doordien den Coning sijne onderdanen geboden liadde op gene andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>plaatsen dan tot Putelang, als sijnde Sijne Majesteyts eyge haven, te gaan negociëren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarbij nog quam, dat de gravetten of passen na de bovenlanden waren gesloten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgene aldaer geen kleyne becommeringh onder de gemeinte hadde veroorsaekt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermits daardoor niet alleen het af brengen van den areek, die men tot Gale<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Colombo aan de vreemde coopluyden plag te verkopen, wierd verhindert en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> teruggehouden, rnaer dat ook hiermede den toevoer van levensmiddelen voor de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingese tenen belet en af gesneden was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook Kottiyar en Batikalao zijn havens van den Koning; de Hoge Regering<lb/> besloot voorlopig alleen een vriéndelijke brief hierover aan hem te laten schrijven, over<lb/> te brengen door een officier met een groot geschenk; in het district Mature werden door<lb/> particulieren op V.O.C. gronden geplant )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - 24367 stux bomen *) in 343 besondere thuynen, die voor het grootste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Cocospalmen.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.pb.1" n="171" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0171.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2968122" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.2968138" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">171</fw>gedeelte door verloop en versterf der regte eygenaars bij de listige Mooren g’usurpeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en onwettigh aangeslagen waren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Hoge Regering besloot,)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat aan sommige besitters de helfte, aan andere drie vierde delen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de jaarlijxe revenuen der klappusbomen voortaan gelaten en het verdere d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.e toegevoegt werden sal, als van dewelke gronden op een onwettige en clandestine<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijse ontvreemt en bij particuliere g’usurpeert waren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. bezit in dit district 14691 cocospalmen in 106 tuinen, waarvan men<lb/> door te weinig toezicht weinig binnen kreeg; in het district Colombo ontving men door<lb/> dezelfde oorzaak weinig van de areca, evenmin van de rijstvelden, de gouverneur dient<lb/> het recht van de V.O.C. hierop krachtig te handhaven, een jaarlijkse opname is nodig).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den modliaar Wiedjecom door een roerscheut, waarmede het op sijn leven<lb/> scheen aangeleyt te sijn, in sijn arm is gequest geworden, sonderdat men tot nogh<lb/> dien misdadiger hadde konnen ontdecken. Geseiden modliaar hadde den ondercoopman<lb/> Staffort *) in de commissie in den opneem der klappusthuynen geadsisteert<lb/> en misschien sig wat te ijverig na het intrest van den eenen of anderen<lb/> Moorsen uzurpateur gedragen.<lb/></p><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De sjalias of canneelschillers, welke van geslagte tot geslagte verpligt sijn den<lb/> canneel voor d’E. Comp.e in de bossen op te soeken, te schillen en af te brengen,<lb/> hadden om hunne kinderen van dien aangeboren last te bevrijden de listigheyt<lb/> gebruykt om desel ve aan andere, minder dienstbare, geslagten te verhuwelijken<lb/> en meteenen desel ve daaronder te verbergen en te verschuylen, sulx dat het getal<lb/> der canneelschillers daardoor vermindert en bij laaste beschrijvinge niet meer dan<lb/> 1084 personen bevonden waren, die effective dienst deden.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hiertegen werden reeds in 1682 plakaten uitgegeven; Staffort ontdekte )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een considerabel getal van 637 coppen, welke hun onder de geslagten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der lascaryns en alendarias (waaraan sij vermaagdschapt waren) hadden weten te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verschuylen en onder ’t faveur van dien sig het canneelschillen te onttrecken. Soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren desel ve wederom tot het geslagte van de sjalias overgebragt en ter rolle van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de canneelschillers aangetekent en daartoe volgens den teneur der placaten verpligt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en gehouden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit optreden wordt geprezen en Staffort tot kapitein-luitenant bevorderd, maar<lb/> hij blijft opziener van de kaneelbomen; aan de chalias zijn de inkomsten van zekere<lb/> gronden, de areca uitgezonderd, toegekend; de kenner van hel singalees ds. Joannes<lb/> Ruëll stierf in maart 1701; eind 1700 stierf de eerste administrateur Willem van Rhee,<lb/> opgevolgd door Nicolaes Welter; er stierven vele militairen door de „perssingsiekte” ,<lb/> alleen in het district Colombo wel 130 en 55 zeelieden; de aangekomen recrulen waren<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Joannes Staffort, onderkoopman en opziener der kaneelbossen, juli 1701 kapiteinluitenant,<lb/> oct. 1704 naar Batavia opontboden.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="172" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0172.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.2971588" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">172 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701niet voldoende voor de vervanging, ook slaven zijn er nodig; naar Batavia van Colomboovergezonden rechtszaken; aan den commandeur van Gale Carel Bolner is het gevraagdeontslag niet toegestaan ; men moet bij aankomst van vreemde schepen onderscheid ma¬ken tussen)</fw><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de plaatsen, havenen en bhayen, in welke de E. Comp.e in vollen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eygendom is geseten off buyten bezittinge <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> daervan het regt van eygendom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> hebbende, ende de soodanige, waarvan Radja Singa het besit en den eygendom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor sig heeft behouden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gouverneur verklaarde niet te weten, welke gronden tot de laatste categorie<lb/> behoren; op advies van den equipagemeester wordt niet toegestaan de retourschepen van<lb/> Colombo bij gebrek aan sapan- en ander hout alleen met peper te laden; te Suratte kon<lb/> maar een deel van de specerijen worden verkocht, zodat men er 1 mei 1701 f. 702300 -<lb/> op interest opgenomen had, terwijl er maar weinig Japans koper voor Suratte beschikbaar<lb/> is, het zal moeilijk zijn er de patriase eis ad 12\ ton goud en de Indische ad 7\<lb/> te verwerven, de laatste kan zo nodig met 1\ ton verminderd worden; er is te Suratte<lb/> groot gebrek aan geld, waarom de verkoop van V.O.C. waren er flink aangepakt moet<lb/> worden; Zwaardecroon verkocht 70000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">®</hi> nagelen voor 114\ ropia de man van 36±<lb/> hoewel Heren XVII 100 lichte stuivers per pond minstens eisen, wat neerkomt op<lb/> 115 ropia de man, hij is daarover berispt, zo ook omdat hij maar 4% in plaats van de<lb/> gebruikelijke voor rabat berekende, ook foelie en rompen werden te goedkoop<lb/> verkocht; ondanks de concurrentie komen de bestelde goederen redelijk binnen; men<lb/> gelastte bij elk pak aan te tekenen, waar het werd ingekocht; in het algemeen stijgen de<lb/> prijzen dier goederen; Zwaardecroon verstrekte eigener authoriteit aan den door hem<lb/> van Malabar meegenomen benjaan Venidas goederen voor de verkoop in Sindh, volgens<lb/> den fiskaal Diodati schuilt hier „ morsserije <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">”</hi> onder; over de aanwezigheid van twee<lb/> Nederlandse kooplieden in Multan werd niets meer vernomen; men kocht er voorbarig<lb/> 90806 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">&amp;</hi> cauwa ad ruim 9 stuivers het pond, die er een jaar over moest blijven, ook<lb/> kocht Zwaardecroon er deels slechte indigo in; er is weinig kans het afgedwongen verbandschrift<lb/> vernietigd en de convooigelden binnen te krijgen, hoewel daartoe reeds<lb/> 31628 rsd. verschonken werd).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men sedert nog aan den Souratsen gouverneur Dianetchan en sijn soon na veel<lb/> moeyte belooft heeft bij goet succes van saken te sullen vereeren de somma van<lb/> 50000 ropia, ^ door de Comp.e en f door ’s Comp.8 makelaars tot Souratta, met<lb/> namen Ritsigdas en Bagwaandas, volgens eygen presentatie te voldoen.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De hof groten vroegen van Sonderdas 100000 ropia ten geschenke voor het beoogde<lb/> doel, hij is daarom naar Suratte teruggeroepen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              W’hadden wel gewenst, dat den directeur Zwaardecroon soo voorbarig niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde geweest met ten hove te versoeken ontslag der Brootchiase tholl, sooals<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’Engelsen vergunt is, en permissie tot het bouwen van een nieuwe logie in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld: bezetting.<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Juister: is.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.pb.1" n="173" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0173.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2972394" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701 173</fw>Souratta, welke poincten wel hadden mogen uytgestelt geworden sijn tot beter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tijden en gelegentheden, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( maar het was goed )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - te declineren het voorstel van den Souratsen gouverneur en sijn soon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>om voor de Comp® in plaats van ’t beveyligen van het Mochase vaarwater dat van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Malabaarse kust en voorts allerwegen om de zuyd (welke post d’Engelsen waar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te nemen hebben) te accepteren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De M okkasvaarders vertrouwen de V.O.C. meer dan de Engélsen, die gratis<lb/> convooi aanboden).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den directeur en raad hebben onbedagtelijk op de voorslag van den Souratsen<lb/> gouverneur en desselfs soon ten hove gepresenteert het verdrijven en uytroeyen<lb/> der Sjingaanse zeerovers1), haar omtrent, af en aan Amedabaat op een eyland<lb/> drie mijlen buyten de wal onthoudende, sterk na gissing ongeveer 1000 weerbare<lb/> mannen.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit blijft voor Zwaardecroon's verantwoordelijkheid; hij moet op de betaling der<lb/> convooigelden aandringen, daar men het voorstel 't, als zou de convooiering voor rekening<lb/> van de V.O.C. zijn volgens het verbandschrift ; men is niet tevreden over zijn argumentatie,<lb/> waarom hij zo lang over de reis naar Suratte deed, evenmin over het goedkoop<lb/> verkopen van koper ; er zijn vrij veel goederen van de vergane W ijk op Zee en Soldaat<lb/> opgedoken; de V.O.C. kreeg zo nog 61725 ropias binnen, maar moest 27500 uitgeven,<lb/> vnl. voor geschenken aan den gouverneur, men neemt aan, dat het personeel getrouw<lb/> hierin heeft gehandeld, sedert werd nog voor 4800 realen te Tarapur aan land gebracht <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi><lb/>de Portugezen waren zo beleefd geen strandrecht te eisen; het was onjuist, dat Zwaardecroon<lb/> te Sualy weer een residentie wilde betrekken, men kan er volstaan met een inlandsen<lb/> schrijver en twee pions; daar de makelaar te Agra Permanendas stierf, moet de<lb/> vorige makelaar Birsidas, die ervaren is, er weer aangestéld worden; 50 juni werkten in<lb/> de directie 106 Europese en 132 inheemse V.O.C. dienaren, nu is dat aantal vastgestéld<lb/> op: aan Europeanen 56 te Suratte, 8 te Ahmadabad, 5 te Broach en 5 te Agra<lb/> en aan inlandse resp. 80, 22, 14, 15 en te Sualy 3; personalia, vnl. onregelmatigheden<lb/> betreffend, Zwaardecroon beschuldigt Diodati van corruptie, die den directeur en de<lb/> raad zijnerzijds beschuldigt van verkoop van waren beneden marktprijs, Zwaardecroon<lb/> wordt ook verdacht van morserij met Venidas, onder andere omdat vrachtgelden<lb/> pas 8 maanden na ontvangst werden geboekt voor waren, waarmee hij mogelijk knoeide;<lb/> hij wordt voorlopig ook belast met 835 ropia wegens makelaar skosten op een partij<lb/> koper).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het trecken van wissels tussen Malabar en Souratta tot gerief van dese directie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft tot nog van geen bijsonder effect geweest, zijnde dit jaar door den commandeur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en raad op Couchim wel een wissel, groot 28000 ropias, in voordeel van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Souratta getrocken tot laste aan eenen Wolf das en Venidas, die geaccepteert is te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Duidelijk is dit niet, daar Ahmadabad in het binnenland ligt.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43.pb.1" n="174" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0174.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2974877" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">174 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw>voldoen, maar van de wissel des jaars te voren van eenen Nanna Porboe, groot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 20000 ropias, heeft men geen toesegging van betaling nog konnen erlangen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men heeft garantie door zijn schip met koopmansgoederen; men zal in Malabar<lb/> geen wissels ten voordele van Suratte meer verlenen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> men mag daar en in Coromandel<lb/> ook geen wissels op Suratte trekken; Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> stonden den Joodsen koopman<lb/> Pedro Pereira toe met een V.O.C. schip te repatriëren, mits vracht voor zijn juwelen<lb/> betalend; in Suratte heeft de V.O.C. 3 smalschepen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> een sloep, een schepprauw en een<lb/> laadschuit; de Engelsen zijn er lastige concurrenten).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Javaansen veldheer en rijxbestierder Sindouradja nopens eenige andere<lb/> grote personagiën van het Cartasourase hoff met een groot getal gemene gesellen<lb/> tot Samarang was afgekomen sonder daarbij te voegen ten welken eynde.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het is mogelijk voor een onderzoek naar )<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het voorgevallen in october bevorens tussen de Chinese thollenaars<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met haren aanhangh en de Javanen op den wegh buyten Samarangh na het hoff,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die, de visite van eenige goederen, die na boven wierden gevoert, hebbende willen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nemen, door de dragers daarin vierden verhindert, vervolgens in een onderlingh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> krakeel en eyndelijk handtgemeen sijn geraekt, door welke actie twee Chinesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dood gebleven en eenige gequest en van de Javanen mede eenige alleen gequetst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn geworden en daaronder de swager van den voorm. rijxbestierder, die de voorsz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goederen toequamen en met sigh na boven wilde nemen, offwel om te inquireren na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de inkomsten van Samarangh, die hij al overlang gesustineert heeft van vrij groter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bedragen te wesen, als den Chinesen sabandliaar opgebragt en aan de Comp.e in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermindering van des Sousouhoenangs schuit jaarlijks betaelt heeft en, ten eynde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Javanen van de visite harer op en af te brengen goederen mogen bevrijd, altoos<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geen scherpe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> subject sijn, ’t daartoe te brengen, dat de thollen en geregtigheden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van deselve door haar eygen natie wierden geheft en ingesainelt, latende ’t aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.8 Chinesen sabandher dat van de vreemdelingen, sooals er wel gerught is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest, off om ordre te stellen (gelijk er ook wel bevorens van gewach gemaekt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is), datter weer een partie Spaance realen te berde gebragt werd om deselve tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verminderingh van voorsz. schuld te laten dienen, ook wel om de nieuwe extructie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de paggers op Japara te besigtigen, als eenigsints strijdende tegens ons voorigh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schrijven aan de Sousouhoenang, dat, wanneer de houte vestingh op Samarangh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geabsolveert soude wesen, wij den berg tot Japara aan hem souden overgeven en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten principale daarmede laten gewerden, vervolgens onse hoofdresidentie op d’andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaatse gaan begrijpen, ook off de concepten ten hove niet wel souden leggen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om d’E. Comp.e op d’een of d’ander plaats eenig nadeel toe te brengen, waartoe soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een groot getal van vier- off vijffduysent menschen in sijn geselschap heeft medegebragt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoewel sijn gedoente op Samarangh dit laeste niet en schijnt te vullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> duyden, alsoo hij de onlusten, tussen sijne Javanen en de Chinesen aldaar opnieuw<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontstaan, bij bekkenslagh niet alleen getracht heeft wegh te nemen, maar ook de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Scherpe visite, nauwkeurig onderzoek.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.pb.1" n="175" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0175.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:10.0pt" facs="#zone.2977504" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701 175</fw>sijne gelast de onderlinge vrundschap als voorhenen met de Chinesen te onderhouden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Doch dit alles is onzeker; met het oog hierop werden 150 militairen extra naar<lb/> Japara en Semarang gezonden; de gezaghebber Zas werd tot commandeur bevorderd ,<lb/> Oovert Cnoll tot resident te Semarang en kapitein-luitenant ; bijzonderheden over de<lb/> schuld van de nu overleden weduwe van wijlen Thomas van IJ peren, administrateur van<lb/> Taiwan; Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> zijn ontevreden over de te grote bemanning van de retourvloot<lb/> van Valckenier, de oorzaak daarvan begrijpt men niet, luaarschijnlijk zijn de vele<lb/> „ impotenten <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> over het hoofd gezien, men was wel verplicht om personen mee te zenden,<lb/> die nog niet geheel uitgediend waren om voldoende zeelieden bijeen te krijgen).<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De vrunden aan de Caap gesz. hebben, dat de voorsz. schepen na proportie<lb/> van haar bemanning niet en sijn geproviandeert geweest en sij dat met haar groote<lb/> ongelegentheyd hebben moeten suppleren, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> niet anders seggen, alsdat se daarmede<lb/> U Edele Hoog Agtb. hebben verabuseert, alsoo deselve altoos voor thien<lb/> maanden van rijs2) en van andere levensmiddelen als vleesch, spek, cadjangh,<lb/> boontjes, olij, azijn en sterken drank etc. voor negen maanden op hunne reys<lb/> versien werden, boven ’tgeen de opperhoofden uyt de contanten, die sij na proportie<lb/> van hare manschap uyt Comp.8 cassa genieten, aan pompoenen, verkens en<lb/> ander ververssingh nog komen te besorgen.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Volgens een schipper van die vloot had men aan de Kaap nog zeer weinig tekort<lb/> aan scheepsvoorraad gehad en had hij in patria nog wel voor 2 maanden aan boord;<lb/> de Merestein was wanladen aangekomen; verdere verdediging over de beschuldiging<lb/> van gebreken in de lading ; krijgt men niet meer schepen uit patria, dan zullen behalve<lb/> peper ook andere waren deels niet kunnen worden toegezonden; lakens en andere<lb/> vaderlandse manufacturen brengen weinig op door hun ,,viese en onaangename coleuren,<lb/> slegte conditie en hoge prijsen”, betere soorten zoals scharlakenrood laken gaven<lb/> winsten, men kan op de voorkeur der te Batavia kopende Chinezen geen staat maken, de<lb/> mode wisselt ook bij hen, ook hierbij zijn de Engelsen aan de Chinese kust concurrenten;<lb/> ook op barnsteen werd weinig gewonnen, toch wordt 2000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> geëist, zo ze goedkoper<lb/> in te kopen is en van de zwaarte van 14 tot 20 stuks per <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi;</hi> de bloedkoralen konden bij<lb/> veiling niet worden verkocht, daar ze de koopprijs niet opbrachten, o.a.)<lb/></note><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- de kettingh van 101 p.8, kostende in ’t vaderland f. 15606.<lb/></p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daar kwikzilver in Nederland thans 65 stuiver het pond kost, valt er in het<lb/> oosten niet op te verdienen, men heeft nog 30940 in voorraad; vermiljoen is o.a. op<lb/> de Oostkust van Java verkoopbaar; er werkten 676 Javanen uit Cheribon en Krawang<lb/> aan het uitmodderen der grachten van april tot eind october, maar met weinig resultaat,<lb/> men geeft hun per week <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">J</hi> rsd. en 13\ pond rijst; het is niet mogelijk het meenemen van<lb/> particuliere waren naar patria geheel te voorkomen ; op last van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> is een<lb/> onderzoek ingesteld naar)<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hier mentaal aan te vullen: wij.<lb/></note><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Hier ligt de grens tussen 10 en 9 maanden.<lb/></note><pb xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="176" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0176.tif"/><fw xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="head" facs="#zone.2978776" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">176 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, enz. XXXIV, 31 december 1701</fw><p xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de gepleegde woeker met het kopen van sooveel reek. van verdiende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>maandgelden van een parthije geringe Comp8 bedienden, maar de wijlen de verkopers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> derselver wel bij de voorsz. papieren en niet eygentlijk alle de coopers met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>namen bekent staan, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b0848602-5fc6-377f-b7b7-aa786fbad86c.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(was de fiskaal nog niet in staat alles tot klaarheid te brengen; in plaats<lb/> van Herman van Thiél werd Jan de Witt equipagemeester; 22 dec. komt de Geelvink<lb/> uit patria zonder brieven , dit schip moest 5 a 6 weken aan de Kaap blijven wachten<lb/> op eventuele nadere berichten over de toestand in Europa , men hoopt op het behoud van<lb/> de vrede; een jonk uit China meldt, dat te Canton 5 en te Ning-po 2 Engelse schepen<lb/> kwamen; Van Outhoorn bedankt voor het in hem gestelde vertrouwen , maar vraagt<lb/> wegens het achteruitgaan van zijn lichamelijke en geestelijke vermogens dringend om<lb/> vervanging; er werd voor 16853 rsd. aan wissels op patria getrokken; hoop , dat de voor<lb/> Hoorn bestemde Oegstgeest en de voor Amsterdam bestemde Flora de retourvloot aan de<lb/> Kaap zullen irihalen; de reeds eerder vertrokken Vrijburg en Brandenburg hadden<lb/> cargasoen van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 738908, de twee nu vertrekkende schepen van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 542452, meest textiel,<lb/> zijde, peper en salpeter ) .<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>