<TEI xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 11 febr. 1713</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>11 febr. 1713</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>915</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 11 febr. 1713</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>11 febr. 1713</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1713</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1713</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Douglas</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Chastelein</interp><interp>De Haan</interp><interp>Castelijn</interp><interp>Tolling</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="915" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0915.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6607064" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713 915</fw><head xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XII. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, CORNELIS CHASTELEIN, MATTHEUS DE HAAN, FRANS<lb/> CASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER<lb/> ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/> JACOB FAES EN JOAN CORNELIS D’ABLEING, BATAVIA 11 februari 1713.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Kol. Arch. 1709, fol. 2146-2287.</hi><lb/></head><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Door de felle wind konden de peperkisten pas 16 jan. worden geëmbarkeerd en<lb/> kwamen de twee retourschepen pas 23 jan. bij Pulau Babi, 30 jan. bij de hoek van<lb/> Bardam en öfebr. buiten het Prinseneiland; 20 jan. en 1 febr. vertrokken de in brief XI<lb/> vermelde schepen naar Amboina en Banda; de overheden van het schip V enhuysen<lb/> werden belast met de 4 %, die zij boven de toegestane 4°/0 te kort aan rijst hadden; de<lb/> bekwame vendrig Christoffel Keper is in Amboina belast met de extirpatie van specerijbomen<lb/> op verboden plaatsen, terwijl hij ook het toezicht krijgt over het nieuwe<lb/> sagobos; de nodige reparaties moeten er vooral zeer goed worden verricht; de kruistocht<lb/> benoorden Ceram moet worden voortgezet; men heeft geen predikorden voor Amboina<lb/> voorhanden, onjuist was)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- de bujden noodsaeke ontijdige, ijdele opschuddinge, die den gouverneur<lb/> Van der Steil, sonderdat daartoe door ons eens aangemaant is, ter onser<lb/> verwonderinge gemaekt heeft, quasi ter verdedinge van het vrij nadenkelijk schrijvens<lb/> van den aldaar geplaest geweest zijnde predicant Fran^is Valenteyn, afgesonden<lb/> aan den Heere Gouverneur-Generaal en ook afsonderlijk aan eenige heeren<lb/> raden, die daarover (mits willen hetselve laeten, voor ’tgene dat het is) dan ook<lb/> door den advocaat-fiscaal van India hebben laeten aanspreeken voor den Raad van<lb/> Justitie dezes casteels om alsoo agter het ware interieur te komen van het quaad,<lb/> dat er in Amboina schuylen mogt, alsoo hij, Valenteyn, niet genegen is geweest,<lb/> onaangesien hem alsulx tot meermale wel ernstig geordonneert hebben gehad, ons<lb/> desweegen ware off andere elucidatie te geeven bij sijno daartoe in and woord<lb/> gepresenteerde twee schriftueren, dan eenelijk dat zijne beswaernisse maar soude<lb/> hebben bestaen over het staan van vaders en getuygen, die van de Gereformeerde<lb/> Religie niet sijn, over kinderen, dewelke werden gepresenteerd ten heyligen doop<lb/> en dat in sooverre hem sulx bewoogen soude hebben van in maniere voormelt te<lb/> schrijven om zijne verlossinge uyt Amboina met insigt van daardoor ’tselve des te<lb/> eerder te sullen obtineren. Dan al soo min vermogen als het geordonneerde voormelt<lb/> heeft gehad op zijn gemoet, soo heeft ook mede gevonden het beroep, ’twelk<lb/> hem, Valenteyn, hebben gegeeven na Ternaten om de nootlijdende kerk aldaer te<lb/> seconderen en dat ook zijn verbonden tijd op eenige jaaren na niet was geëxpireert,<lb/> dan onaangesien zulx soo heeft hij al egter geweygert derwaard te gaan en daardoor<lb/> ons dan ook bewoogen van een der nieuw bekomene leraren dathenen te senden en<lb/> hem weegens deze gepleegde disobediëntie sijne gagie te doen af schrijven, totdat<lb/> komt te resolveeren dit sijn beroep aan te nemen.<lb/></p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De hospitaalkosten van een opzichter over de V.O.C. slaven wegens het breken<lb/> van beide benen in de dienst zijn voor V.O.C. rekening; de diaconie had aan soldaten<lb/> geen voorschotten van 16\ rsd. per maand mogen verstrekken; men had geen ,; rinse <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi><lb/>wijn als rantsoen mogen verstrekken, maar die moeten verkopen; de vaart naar Sula<lb/> zonder Temate aan te doen, is de burgerij voorlopig niet vergund; vermoedelijk is de<lb/> mijt in de Bandase pakhuizen, ze moeten gezuiverd worden; indien het strikt nodig is,<lb/></note><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="916" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0916.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6608923" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">916 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713</fw><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">mag men op Moa Radja Aylero Cero met soldaten tegen kapitein Swaly bijstaan; er<lb/> zal geen wacht op Elur geplaatst worden; Pangéran Pringabaya wordt in het kasteel<lb/> Revengie op Ai aangehouden; men moet op Banda zonder V.O.C. pas komende vaartuigen<lb/> in beslag nemen; de visite van de perken moet worden voortgezet , maar de<lb/> perkeniers mogen niet tot verdere aanplant worden geanimeerd; de koopman Valentijn<lb/> moet wegens het toelaten van Ceramse vaartuigen bij Ai door den fiskaal worden<lb/> aangepakt , zo ook de betrokken Cerammers ; het plaatsen van enige militairen en<lb/> wapens op de burg er sloepen, naar Keffing varend, werd overwogen, maar de Hoge<lb/> Regering verbiedt het, zo ook op 25 rsd. boete het mee laten varen van Cerammers naar<lb/> Banda, daar die als smokkelaars van specerijen zouden kunnen optreden; 26 sept.<lb/> waren daar maar 6 Chinezen, twee daarvan, er pas gekomen, moeten naar Batavia<lb/> worden gezonden; de vaartuigen, bestemd voor Temate, konden wegens het onstuimige<lb/> weer pas 25 jan. vertrekken met cargasoen van f. 198007, de schepen, die Makassar<lb/> moeten aandoen, vertrokken eerst 24 jan.; de nieuwe Koning van Gowa is erkend, maar<lb/> hem is ook geschreven, dat hij zich nauwkeurig aan de contracten moet houden en aan<lb/> de V.O.C. voorrang boven Boni verlenen; het is nodig, dat Buton weer gevisiteerd<lb/> wordt en)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - meteenen aan de nieuwe Boutonse Koning benevens de rijxgrooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ook te doen vertoonen de schadelijkheyt van hare wispel tuurige regeeringe en dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het ligtvaardig afsetten der Koningen sonder voorkennisse en toestemminge van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 ministers niet alleen aanloopt tegens het contract, maar ook niet als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nadeel en verwarringe in ’t rijk kan vóórtbrengen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook Manggarai moet bezocht worden,)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nu een groot gedeelte van dat landschap op ’t bevel van den Bonysen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Vorst door de regent van ’t eyland Kallauw in besit genomen is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Burgervaartuigen van de Specerij -eilanden, die zogenaamd wegens noodtoestand<lb/> Makassar aandoen, moeten scherp gevisiteerd worden en zo nodig voor de Raad van<lb/> Justitie gesteld, ze mogen dan niet naar Batavia doorvaren, dat alleen rechtstreeks van<lb/> de plaats van herkomst bezeild mag worden; de Hoge Regering bemoeit zich niet met de<lb/> twisten in Pasir, hoewel het beter zou zijn, als de Makassaren van daar werden verdreven;<lb/> de Koning van Boni moet vergoeding geven wegens het roven van vee van<lb/> V.O.C. onderdanen; op het bolwerk Mandarsjah zal een kruithuis van 20 voet in 't<lb/> vierkant met drie zolders worden gebouwd, voor den predikant een kleiner huis;<lb/> de blikseminslag op 19 jan. in de Huis te Bijweg bij Onrust maakte het schip onbruikbaar,<lb/> waarom 7 febr. de Bogaard met de bark Djambi naar Timor werd gezonden<lb/> met carg. van f. 33182; men moet van daar beter sandelhout zenden dan de laatste<lb/> tijd en de inkoop voorlopig staken, daar de voorraad te Batavia voldoende is; het<lb/> personeel mag geen hulp verleenen aan de mensen van Amanabi, die de Portugezen<lb/> afgevallen zijn)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de wij le de gedagte Portugeesen, als van haerselven dog wrevelmoedig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van aart zijnde, het daarbij niet stonden ongerevengieert te laten verblijven, nu dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het gelijk in desen (na de zaak ons voorkomt) aan haare zijde hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="917" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0917.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6610766" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713 917</fw>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De regenten van Lamakera moeien hun geiwist staken; men meent, dat het<lb/> vastgestelde aantal V.O.C. dienaren, nl. 42, meer dan voldoende is, waarom ook maar<lb/> 7 soldaten derwaarts werden gezonden; er zijn 23 ijzeren kanons in Kupang en in de<lb/> buitenpost Frederik Hendrik; 6 febr. kreeg men een brief van 4 jan. met een Chinees<lb/> vaartuig uit Siam, houdende, dat )<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - vier France Koningsscheepen onder het gesag van den marquies de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Laroccamandor <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> ridder van S.1 Louis, direct uyt Vranckrijk op Tanassery verscheenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waaren, genaamd, bemand en gemonteerd als volgt, te weeten : le Brian<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met 500 koppen en 76 stucken, le Arogon met 300 koppen en 60 stucken, le Medin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met 200 koppen en 40 stucken, le Charbon met 180 koppen en 38 stucken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgeen gedagte commandant aan den Franschen bisschop in Siam bij geschrivte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had genotificeerd, dog daarbij geen andere besonderheeden dan het veroveren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tusschen Pegu en Arakan van 4 &amp; 5 soo Engelse als Portugeese ligte vaartuygen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 2194r_v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Over hun vertrek was nog niets bekend; men waarschuwde van daar ook den<lb/> gouverneur van Malakka).<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De verscheyning van de voormelte Fransche scheepen had tot Tanassery<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soodanigen schrick gebaard, dat den opgeworpenen Koning - met al zijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aanhangers de vlugt genomen en de Siammers, daardoor aangemoedigt, verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de voornaamste in handen gekreegen souden hebben, over welk geval den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Koning van Siam dermaten in zijn schick was, dat den gedagten ridder dierweegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met eenen rok van staat stond te begivtigen, gevolgelijk is het niet apparent, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien opwerpeling van de drie France scheepen, die vergangen jaar langs de Bengaalse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wal hebben gekruyst, eenig succurs te verwagten heeft gehad, nog dat het desseyn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dese drie scheepen soude weesen tot Margy off Tanassery een vastigheyt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bouwen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Die onlusten en grote sterfte hebben de levering van voldoende sapanhout belet;<lb/> 31 jan. werd uit Malakka vernomen, dat de Noordbeek daar 21 dec. aankwam; uit<lb/> Japan ontving men er maar 5986 kistjes koper, waarvan men er 3653 voor Bengalen<lb/> bestemde, men zond ook 21000 dukaten, waard f. 102375, uit de kas te Malakka<lb/> derwaarts, de 6 schepen daarheen vertrokken van Malakka reeds 15 dec. onder schipper<lb/> Claes Sanderus, de Mijnden en Noordbeek 25 dec. naar Coromandel met o.a. 15600<lb/> kobans; de ambassade naar Riouw vertrok 4 jan. met twee kleine vaartuigen ; de<lb/> Jordaan en de Bombardier zullen enige tijd in de Straat van Malakka kruisen; men<lb/> heeft te Malakka maar 2219 tin in voorraad; op grond der voorschriften weigerde<lb/> men er aan een Engels schip een vaartuig in te huren voor Madras; 22 jan. kwamen<lb/> uit Bengalen de Huis ter Duinen, Bredehof en Duivenvoorde na een reis van drie<lb/> maanden, tegelijk vertrokken van daar de Raadhuis van Enkhuizen, Rijnestein en<lb/> Oestgeest naar Galle; Becker is ten onrechte vertoornd op directeur Huysman over het<lb/> vertrek der eerste drie van voor Gale zonder zijn orders af te wachten; ze brachten een<lb/> brief van Huysman mee van 31 oct. en cargasoen van f. 791008, waarvan f. 754584<lb/> voor patria; de Raadhuis van Enkhuizen en Rijnestein hadden voor f. 522410 voor<lb/></note><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Verderop heet hij Roquemados, misschien heette hij Rocamadour.<lb/></note><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="918" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0918.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.6613134" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">918 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713</fw><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">patria aan boord en met Oestgeest voor f. 38270 voor Ceylon; de inzameling van goederen<lb/> slaagde in Bengalen beter dan men gevreesd had).<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De onlusten en feytelijkheeden solfs in het district van Ougly nog zijn vermeerdert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de weygeringe van den afgesetten fausdaar off gouverneur Jeweddichan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volgende de partije van den prince Farochier, om te gehoorsamen aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ordres van den duan Morsidcolichan en ingevolge van dien sig te retïreeren uyt het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gem. district en daarvan het bewind aan zijnen vervanger Wollibeeck gerustelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> af te staan en over te geeven ; ’s Comp.8 bedientens daarinne meede betrocken sijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door gem. Morsidcolichan met op desel ve te begeeren, dat sij sig met voorsz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Wollibeeck souden moeten voegen om den anderen te bevegten en vangen ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eynde denselven hem in handen te leveren, onder veelo violente bedreygingen in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cas van nalatigheyt, soodat men om de hiervoor gem. retouren magtig te werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en te konnen versenden al eenige kleenigheeden, die andersints tegens een bestipte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onzijdigheyt souden strijden, heeft moeten overstappen, dog tot het voornaamste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> off een openbare vijandschap met gem. Jaweddichan is men evenwel niet getreeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en waren partijen op het afgaen van gem. advijsen onder dagelijxe schermutselingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en figuuren nog blijven leggen tegens den anderen - , onderwijlen werd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een groot getal arme menschen verjaagt, landen en huysen geruïneert en den handel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in dien oird ten grootsten deele bedureven en afgebrooken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Iiugly ging het gerucht ,)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat - [de] prince [Farochier] van omtrend Pattena nae Bana-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>res en Elahabaad soude weesen opgetrocken om den Koninck, sijnen oom, ofte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desselfs leger te ontmoeten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het V.O.C. personeel te Patna wordt door den prins Farrukh-siyar slecht behandeld;<lb/> de)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - prins - [de] bedientens zedert door zijnen nabab Ibramichan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>niet alleen heeft doen aankondigen, dat de versekerde goederen waaren geconfisqueert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en hij hunne hoofde begeerde, maar dat ook denselven nabab terselver tijd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een somme van 18000 contante ropijen, bij ’s Comp.8 cassa berustende, neevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenig goud- en silverwerk, het overleeden opperhooft Van Hoorn <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1)</hi> toebehoorende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde meedegenomen en dat vervolgens de gearresteerde goederen van d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter waarde van ruym 220000 ropia door genoemden prince Farochier voor een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> somme van 125000 ropia waaren opgedrongen aan eenige vermogende coopluyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en wisselaars, met wien ’s Comp.8 bedientens geaccordeert waren aan deselve van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die somme te geeven wisselbrieven op ’s Comp.8 ministers tot Ougty, maar men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft aldaar niet konnen goedvinden met het accepteeren van deselve te haastig te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen en alsoo goet na quaat geit te gooyen, dewijl die goederen, eenmael soodanig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geredimeert zijnde, meermaelen diergelijken belemmeringe onderworpen konden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, sulx den houder van een reets afgekome wissel, groot 35000 ropia, alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wras geandwroord, dat, indien sijn compagnons de goederen, die sij hadden, konden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: center; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jacob van Hoorn, opperhoofd van Patna, zeker van 1708 tot zijn dood in 1713.<lb/></note><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.pb.1" n="919" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0919.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:10.5pt" facs="#zone.6614849" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713 919</fw>meester blijven tot geruster tijden off desel ve overbrengen naer Ougly, men hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan de wissel met een betamelijcken intrest soude voldoen off dat haar andersints,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daartoe ongenegen sijnde, de vrijheyt wierde gelaaten tot het bekomen van hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betalinge de goederen te verkoopen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het komt o.a. zeer slecht uit, omdat men te Batavia geen opium meer in voorraad<lb/> heeft, te Hugly is die uiterst duur; volgens geruchten)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- souden de dienaaren tot Pattena wel wesen gelargeert uyt haere detentie,<lb/> maar den cassier De Visser in sijne afreyse van Pattena nae Singia <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl">l)</hi> tot<lb/> bestellinge van het nodige aldaar door den Ragia Sedisnareyn geligt en onaangesien<lb/> sijne kranckheyt te lande gevoert en aldaar overleeden weesen.<lb/></p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Een wisselaar te Karimabad schreef over)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een tweede wissel van 25000 ropia en dat een ander van 50000 in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weynig dagen stond te volgen, maar geen behoorlijke advijsen van ’s Comp.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bediendens in Patna, werwaarts men ook het g’eligeert opperhooft, den ondercoopman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jacob Dijckhoff2), om de onveylheyt der weegen niet heeft konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laeten opgaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De verkoop van V.O.C. waren in Bengalen staat vrijwel stil, men kan er dus<lb/> slechts met contanten inkopen; bij een ,, maelstroom <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> op de Oanges ging 12562 <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">{i</hi> t Japans<lb/> staafkoper verloren en kwam een korporaal om, het is niet waarschijnlijk , dat er nog<lb/> wat van terug te krijgen is, dat geldt ook voor het opvissen van verloren gegane ankers;<lb/> het tekort ad 1800 rsd. bij de munt zal men trachten van het loon der arbeiders in te<lb/> houden, de munt is dicht en men tracht zilveren specie tegen ropias in te ruilen;<lb/> volgens een rapport van Guilliam Halling, resident bij de munt, zouden daar slechts<lb/> kleine, gemakkelijk aan het licht komende diefstallen mogelijk zijn ; personalia ; 30 juni<lb/> waren in Bengalen 54 bedienden van de pen, 42 militairen, 70 zeelieden en 14 ambachtslieden,<lb/> uitgezonderd enig volk van de schepen, wegens de onrust tijdelijk aan<lb/> land geplaatst, daarom hield men ook de Kasteel Batavia, Brug en Overnes daar<lb/> aan; het deserteren neemt zeer toe, daar de Moren wel 40 ropias p.m. loon bieden,<lb/> gehele troepen gedragen zich insolent op het V.O.C. territoir, van maart tot october<lb/> deserteerden 105 zeelieden en militairen; waren de Burg en de Overnes door de schrale<lb/> wind niet uit de buurt van Punto Palmeras gebleven en bij Bellasore beland, dan<lb/> zouden ze in de macht van 3 sterke Franse schepen gevallen zijn, die laatste zouden<lb/> met drie andere, bestemd voor Perzië, zijn uitgevaren onder den markies „de Roquemados'\<lb/> ze ruimen verscheidene particuliere scheepjes, waaronder het Engelse schip<lb/> Crown, hoewel het een Franse pas had, ook namen ze een Engels scheepje, dat den<lb/> oud-gouverneur Anthony Weldon aan boord had, de zwaar geladen Marlborough wist<lb/> bij Palmeras hun te ontkomen, maar kwam niet in Bengalen aan, eind september<lb/> vertrokken ze naar Tenasserim om daar met vergunning van den Koning van Siam<lb/> een fort te bouwen, men twijfelt aan de juistheid van dit bericht; de Franse handel<lb/></note><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Singi(a), plaats ongeveer 18 km. noordelijk van Patna in het salpetergebied.<lb/></note><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Jacob Dijckhoff was zeker tot in 1719 opperhoofd te Patna.<lb/></note><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="920" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0920.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.6618637" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">920 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713</fw><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.6618654" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">betekent in Bengalen weinig; men sloeg een voorstel der Engelsen om met van elke natiedrie schepen de drie Franse schapen te verdrijven af; Mir Mortusa kwam met deOestgeest en Kasteel Batavia 19 aug. binnen de Gang es en verblijft op uitnodiging derEngelsen in Calcutta , hij liet zich lovend uit over de Nederlanders; het V.O.C. per¬soneel )</fw><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - had tot Ougly voor hem vervaardigt het huys van den oud-gouv.r<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Mier Mamet Ressie en soude hem bij genome possessie daarvan met alle mogel.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> civiliteyt, dog op het onkostelijxste ontmoeten om hem in een goede luym te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> houden, dog hoe spoediger zijne opreyse nae den nieuwen Conink sal werden ondernomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoe het voor d’E. Comp. van te minder moeyte en koste en alsoo het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wenschelijkste zijn sal.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Over Ketelaar' s verrichtingen vernam men er niets naders; 1 febr. kreeg men een<lb/> brief uit Coromandel van gouverneur Daniël Bernard van 28 nov., te laat om de inhoud<lb/> nog te kunnen mededelen , een copie wordt naar patria gezonden; 30 jan. en 1 febr.<lb/> kwamen uit Ceylon de Oestgeest en de Oostersteyn met brieven van 30 nov. tot 25 dec.;<lb/> van daar vertrokken 14 dec. naar patria de Vaderland Getrouw, Rijnestein, Bennebroek,<lb/> Bentveld en Raadhuis van Enkhuizen; Becker zond geen afschrift van zijn<lb/> brieven aan Heren XVII naar Batavia; ergerlijke insinuaties van het bestuur van<lb/> Ceylon in hun brieven aan Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> over de Hoge Regering, o.a. in de beschuldiging,<lb/> dat de laatste )<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de saak der gebroeders Alfonso en Laurens Pereira <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> genomen hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in reassumtie, dat wij wijders, dat viele volk patrocineerende, het uytroeyon van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het Pausdom onmogelijk maekten, dat den gouverneur Becker daarentegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- seer dankbaar is voor U Ed.e Hoog Agtb. approbatie over het extirpeeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der paperijen, even en al eens, als ware dit een inventie en een werk van vigilantie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> singulierl. door voorm. gouvem.r g’effectueerd buyten ons toedoen, aanleyding off<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ordres, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( ivat geheel bezijden de waarheid is, hoewel men voor gematigd optreden is; om de<lb/> gebroeders Pereira recht te doen zijn ze naar Batavia opgeroepen; Becker)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- derft bekend maeken, dat hij, ongehoorsaam blijvende aan onse bevoelen,<lb/> de restitutie der landerijen van bovengem. Pereiras niet sal laaten volgen<lb/> voor nader last uyt het vaderland, oversulx onbekommerd is om publicqueiijk<lb/> tegens onsen last te komen in oppositie, waarvan wij alleen den uytleg en de<lb/> voorsigt van verder gevolg aan U. Ed.e Hoog Agtb. sullen overlaaten.<lb/></p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De katholieke Affonso Pereira was reeds omstreeks 1691 mudaliyar van Negombo,<lb/> waar hij zeer gezien was en veel invloed had, ook was de Koning van Kandi op hem gesteld, in<lb/> 1708 verbande Becker hem en zijn broeder, den V.O.C. -boekhouder Lorenzo P. naar Tuticorin,<lb/> omdat zij getracht zouden hebben het Katholicisme te bevorderen, waartegen ze bij de Hoge<lb/> Regering in protest kwamen, Becker liet hen daarop in het kasteel van Gale opsluiten, ze<lb/> werden daarop naar Batavia opgeroepen en daar vrijgesproken, ze gingen naar Ceylon terug<lb/> en schijnen daar spoedig te zijn gestorven.<lb/></note><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="921" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0921.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6620598" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713 921</fw><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook bleek,)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat sekore vrijburger, met namen Philip Fauquet, tegelijk met het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vertrek van d’heer gouvern.r Becker anno 1707 van hier na Ceylon overgesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over het clandestin logieeren van eenige Jesuïten, bij de Colombose resolutiën van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> llen en 12en mey 1712 gecontinueerd word als lid in den civilen raad, waerin hij al<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 3 jaren had geseeten en buytendes tot commissaris van huwelijkse saeken word<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangesteld, hoewel nergens consteerd, denselven tot de Gereformeerde Religie is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overgegaen, bijgevolgen daeraen dan getoest kan werden den brandenden ijver van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gouverneur tot dimotie van het Pausdom.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook kwam Becker op tegen de veroordeling van het door hem zenden van vier<lb/> oorlogsschepen naar Coromandel, hij beschuldigt ten onrechte Bernard ervan dat geheim<lb/> te hebben verraden en er inlichtingen over van de Hoge Regering gevraagd te<lb/> hebben, Becker beschuldigde hierover ook Hubert Driemont, opperhoofd van Tuticorin,<lb/> en de betrokken schippers „gelanterfant, playsier genomen en particuliere handel<lb/> gedreven <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> te hebben, B. beweert, dat de zending der schepen naar Coromandel in plaats<lb/> van naar Malabar een gevolg was van mededelingen van Bernard over Franse schepen<lb/> in Coromandel, terwijl de commandeur van Malabar die eveneens aan Becker gesignaleerd<lb/> had; Becker had eind nov. 1712 wederom plan een eskader naar Coromandel te<lb/> zenden, wat hij echter naliet, omdat de schippers de eerste maal zo slecht zouden zijn<lb/> opgetreden, dit laatste wordt nu te Batavia door de Raad van Justitie onderzocht,<lb/> Becker tracht zich zo te verdedigen wegens het niet zenden van schepen naar Batavia<lb/> met de aan handelaren uit Manilla zo goed verkoopbare kaneel, thans moeten de twee<lb/> grote Kamers de kleine van kaneel voorzien, daar men haar die niet uit Batavia kon<lb/> zenden; het zonden naar Batavia van de hoeker Leeuwenberg begin 1712 met 227 baal<lb/> kaneel was natuurlijk geheel onvoldoende, want er waren 2000 balen geëist, de Doornik<lb/> had oct. 1711 zeer wel meer dan 117 balen kunnen meebrengen; Becker klaagt over<lb/> onvoldoende schepen voor het overbrengen der retouren naar patria, dat is echter onjuist,<lb/> daar op Ceylon geen goederen voor meer dan 3 retourschepen aanwezig zijn, nl. textiel<lb/> van Tuticorin, 267 pak curcuma en 1406 balen kaneel, die men ten behoeve van de<lb/> kleine Kamers naar Batavia had moeten zenden, voorts zijn er slechts ballastgoederen ;<lb/> Becker neemt het Huysman kwalijk, dat die ingevolge de last van de Hoge Regering de<lb/> schepen uit Bengalen gelastte Oale niet aan te doen; hij verzocht Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl">XVII )</hi><lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- te worden gemainctineerd, opdat Ceylon andersints niet mogte werden<lb/> aanstoot van de minste en alle veragting subject zijn.<lb/></p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij beschuldigt Bernard er ten onrechte van, dat deze voor Becker bestemde<lb/> papieren onnodig lang zou hebben aangehouden en Huysman, dat hij )<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het gesag van den gouv.r publijk hadde gehoond en op het sensibelste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in sijn caracter en authoriteyt benadeelt door d’aanstelling van den opperstuurman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Dirck van der Weyden tot schipper, omdat die plaats op Reynesteyn vacant was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en daaruyt ook verdere mindere optredingen zijn voortgevloeyd, welke den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om zig daadelijk te bedienen van het gesag, door U Ed.e Hoog Agtb. en ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aen hem toevertrouwt, de voorm. aenstellingen als onwettig in zijn ooge heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vernietigt gehad, mitsgaders den opperstuurman Lambert Both, met Bendvelt pas<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.pb.1" n="922" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0922.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6622056" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">922 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713</fw>in India gekomen, tot schipper gepromoveert, omdat hij zulx aan dien man had<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belooft, welkentweegen wij ons te sijner tijd zullen moeten expliceeren ter saeke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door dese hooggevoelendheyt niet den gouvern.r Becker, maar wel den cours van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 dienst zijnde geïnfringeerd, onse ordres gehoond ende geledeerd werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die het provisioneel suppleeren van vacante plaatsen op de scheepen overlaten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onder onse nader approbatie - aan de ministers van die comptoiren, wer-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waard de bodems besz. ende geassigneerd zijn, overzulx den directeur Huysman <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijn pligt ten opsigten van Reynesteyn heeft volbragt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Becker)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nopens den uytslag en het effect der Mogolse ambassade onder den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>e. Ketelaar - met een soort van dedein gelieft te melden, alsoff zulx ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onder sijne beschrijving te pas quam en dus mag niemand op de westercomptoiren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongeraekt blijven, tot preuve den voorm. gouv.r niet kan verdragen degeene, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onsentweegen in ’t point hunner gouvernementen, directiën en commandementen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met hem gelijkstandig zijn en aan d’andere kant hardhandig is voor de subalterne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Ceylon, onder hem sorteerende, mitsgaders onbequaam en al te groothertig om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan ons te gehoorsamen, uyt welker name hij daar gebied oef f ent - .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In het stuck der Jaffanapatnamse nieuwe landbeschrijving en het verkoopen<lb/> van onbekende gronden in dat commandement (sooals se genaamd worden) en soo<lb/> ook in het district van Colombo, derweegen wij in het eerste geval den voortgank<lb/> om goede reeden verboden en in het andere een ordentelijke en verand woordelijke<lb/> manier den gouvern.r en d’onse hadden voorgesz., gaat denselven nog al voort na<lb/> sijne driften en meynd wonderlijk door onse reproches te weesen verkort.<lb/></p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zijn eigengereidheid blijkt ook uit het ontnemen van hun landerijen aan de<lb/> gebroeders Pereira; andere onjuiste verwijten van Becker ; hij zond met de Oostersteyn<lb/> den commandeur van Gale, Philip David van Uchelen, buiten gage naar Batavia ,<lb/> terwijl het Becker bekend moet zijn, dat het aan locale Raden van Justitie niet toegelaten<lb/> is commandeurs, opperkooplieden en kooplieden definitief te condemneren, maar hij<lb/> zond nu eigener autoriteit in de laatste tijd 4 dergelijke personen naar Batavia; wat<lb/> van Uchelen betreft, gelastte hij de politieke raad aldaar zelfs hem zo nodig met geweld<lb/> aan boord te doen brengen, omdat die )<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den gouverneur zoude hebben betigt gehad over het onderscheppen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van particuliere brieven en het nabootsen van zeguls.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Evenwel blijkt uit Becker s eigen brieven, dat hij stukken onderschept ; verdere<lb/> klachten van Becker over disrespect, hem door de vier bedoelde personen aangedaan;<lb/> men begrijpt te Batavia niet, hoe de voornaamste ambten op Ceylon moeten worden<lb/> bekleed, daar men er daar voortdurend veranderingen in maakt; Becker bevoordeelt den<lb/></note><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Anthony Huysman trad in 1681 als jong assistent in V.O.C.-dienst, april 1701 in<lb/> koopmansrang hoofd te Patna, sept. 1703 opperkoopman en administrateur van Ceylon, juni<lb/> 1707 opperhoofd van Kasimbazar en secunde in Bengalen, 1709-1716 directeur van Bengalen,<lb/> juni 1718 raad -extraordinair van Indië, juni 1720 raad ordinair, mei 1721 tevens president van<lb/> Weesmeesteren, juli 1725 Directeur-Generaal, sept. 1729 overleden.<lb/></note><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="923" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0923.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6623228" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713 923</fw><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">arecahandelaar Sadasu Moddéli <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> zodat dit de barbiers ervan weerhoudt naar Ceylon te<lb/> varen , er komen daarom ook maar weinig opkopers van olifanten, waarvan er wel 125<lb/> te Jafnapatam en 131 te Gale en Mature in de stallen staan, ze willen daarvoor nl. niet<lb/> naar Colombo komen, Becker' s argumenten daarvoor spruiten slechts voort uit berichten<lb/> van spionnen, die rapporteren, wat hem aangenaam is; Becker bezorgde de V.O.C. door<lb/> zijn optreden aanzienlijke financiële schade; het is onjuist, dat de olifantenverkoop<lb/> verkleind zou zijn door de dood van Bahadursjah, want juist in oorlogstijd heeft men<lb/> ze zeer nodig, Becker weet dat zeer goed; in Madura deed hij verkeerd met het aangaan<lb/> van een oorlog met een Vorst)<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- ter saké een sijner vagabondeerende onderdanen een parthije koebeesten,<lb/> de paapse parrowas van Tutucoryn toekomende, hadde in het land gevoerd,<lb/> hetwelk immers in hot minste tegenwigt niet mogte koomen met sooveel<lb/> gunst en voordeel, als d’E. Comp. van dien Vorst met seclusie van alle natiën in<lb/> die Madurese landen komt te genieten.<lb/></p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Minder onjuist is het optreden tegen den Teuver <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> die twee Engelse vaartuigen<lb/> door de Straat van Pemhanar liet passeren; de verhouding tot Kandi is goed, maar er<lb/> werd van daar al een jaar lang geen bezending meer ontvangen; Becker schreef derwaarts,)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het point en de dispositie over de havenen - aan niemand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>buyten d’Ed.le en Doorlugte Comp. is gedemandeerd en kort daaraan, dat aan hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door d’Ed.le en Doorlugtige Heeren Majores was aanbevolen goede sorge te draagen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor den staat en landen van zijn Candiase Majesteyt, waerop het hof in maert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> (mogelijk dese ergernisse seer wel begreepen hebbende) komt te antwoorden, het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet noodig waere, den gouvern.r sig quame te bedroeven over ijts, ’twelk niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogte gedaan werden buyten toestemming van de Heeren Superioren in Holland<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en tot Batavia.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moet ten aanzien van den Vorst vriendelijk optreden; men verneemt van<lb/> Becker )<lb/></note><p xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - niet anders dan invectiven en insimulatiën tegens alle en eenij gelijk in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een tijd, denselven niet anders schreeuwd dan om hulpe en kragtdadig mainctenue,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doleerende over verwijt, sensibele affronten, gelaedeerd respect en fatsoen, over<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoon, smaet, calumniën, disobedientiën, veragting en wat dies meer zij sonder eens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in agting te neemen den hoon en smaet, die hij sigselven toebrengt door het tegenstreeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onser beveelen en hoe onmogelijk het zij voor hem verwagting van gehoorsaamheyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en genegendheyt tot dienst van zijne mindere te mogen hebben, daer hij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desel ve door zijn eygen voorbeeld in daden en geschriften soo lelijk leerd af dwaal en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den regten weg, hoewel ook deese daerom egter niet zullen ongestraft blijven in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zaeken, waerin sij schuldig worden bevonden en wij verders ook niet zullen nalaten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na de magt, die ons gegeven is, het welwesen van d’E. Comp. op dat eyland met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ernst en ijver volgens pligt te behertigen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Cheribon was 10 jan. 250 last rijst verzameld en vermoordde een op wacht<lb/> staande soldaat zijn makker; men zond 19 jan. de Arion derwaarts met 6250 rsd.<lb/></note><pb xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="924" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0924.tif"/><fw xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.6625282" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">924 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XII, 11 februari 1713</fw><note xml:id="INT_b650a314-e7b2-3793-9351-81e8feafc65a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">payement; in Bantam is 900 bahar peper in voorraad; weggelopen inlanders, V.O.C.<lb/> onderdanen, konden in de Bantamse bossen niet worden gevonden, premiebetaling<lb/> hiervoor is een goed middel, als de hoofden zich maar niet van die bedragen meester<lb/> maken; de wegens ziekte op zijn verzoek ontslagen ontvanger -generaal Jacob Pelgrom<lb/> is opgevólgd door Ferdinand de Groot; het fonds der nederlandse en maleise kerk was<lb/> 31 dec. 22705 rsd., dat van de portugese 13504; 13 jan. werden de Limburg, Doomick,<lb/> Raadhuis van Middelburg en Arentsduin uitgezonden om een van Canton komend<lb/> Frans schip te onderscheppen; de Wijnendaal is voorzien van 38 kanons, 80 zeelieden<lb/> en 25 militairen, zomede handwapenen, cargasoen f. 205441, waarvan f. 147619 voor<lb/> Amsterdam, vrd. 72547 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> thee, waard f. 113835 ; in totaal werd, Ceylon inbegrepen,<lb/> cargasoen van f. 4687680 naar patria gezonden; men zendt nu het restant van de<lb/> zwavel, van de Salak bekomen, geraffineerd mee, nl. 4679 van 12312 ruwe verworven,<lb/> kostende f. 409, zodat er wel niet veel op gewonnen zal worden, als men de arbeidslonen<lb/> meerekent, zwavel uit diepere lagen is zuiverder, bijv. die van de berg Patuha,<lb/> die echter maar 50 pikol per jaar oplevert, het vervoer van zwavel naar patria is met<lb/> het oog op de andere waren en het drinkwater bezwaarlijk, gaarne verneemt men, of<lb/> verdere toezending nodig is; van de vroeger gekomen vaartuigen liggen een Armenisch<lb/> en een Portugees nog ter rede, 3 Portugese en een Armenisch kwamen sedert aan,<lb/> voorts een jonk van Amoy, 2 van Ningpo en een van Canton, zomede een jachtje van<lb/> Tonkin; in het afgelopen seizoen werden 15422 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> indigo, 2692 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> koffie en 52386 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">fê</hi><lb/>katoenen garen, alles van Java, naar patria gezonden; de sloep van den waterfiskaal<lb/> verongelukte; de schipper van de Oude Zijp, Daniël Bent, is vrijgesproken van schuld<lb/> bij een gevecht op 10 jan. tegen de Fransen; er werd voor 9108 rsd. aan wissels op<lb/> patria getrokken; 10 febr. kwam uit patria de Beverwijk met 135 zeelieden en 69<lb/> militairen, ze had 17 doden en was van de Kaap sinds 13 nov. onderweg).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>