<TEI xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Van Steelant, Timmerman, Faes en d'Ableing, 15 jan. 1712</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>15 jan. 1712</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>810</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Van Steelant, Timmerman, Faes en d'Ableing, 15 jan. 1712</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>15 jan. 1712</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>VIII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1712</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1712</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Douglas</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Chastelein</interp><interp>De Haan</interp><interp>Castelijn</interp><interp>Tolling</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Van Steelant</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="810" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0810.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" facs="#zone.6339166" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">810 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712</fw><head xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">VIII. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, CORNELIS CHASTELEIN, MATTHEUS DE HAAN, FRANS<lb/> CASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER<lb/> ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, JOANNES VAN STEELANT,<lb/> SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN CORNELIS D’ABLEING,<lb/> BATAVIA 15 januari 1712.<lb/></head><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1693, fol. 1160-1356.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorafgaande schepen kwamen reeds 7 dec. voorbij het Prinseneiland in<lb/> volle zee; naar Amboina zullen vertrekken de Ouiverkerk, via Makassar om 200 last<lb/> rijst in te nemen , IJsselmonde en Venhuizen met 50000 rsd. contant en 100 militairen;<lb/> de secunde Johannes Philippus Sipman wordt van Amboina overgeplaatst -naar<lb/> Makassar ter vervanging van Johannes Hertenberg en opgevolgd door Jacob Bottendorp<lb/> , als hoofd op Hitu vervangen door Balthasar de Bruyne, die als fiscaal wordt<lb/> opgevolgd door Frederik Twijssel, die als hoofd van Larike wordt vervangen door<lb/> Daniël van Loenen; ds. Valentijn is opgeroepen wegens zijn duistere beschuldigingen<lb/> in een brief van 25 sept. aan den Gouv.-Gen .; naar Banda zullen vertrekken de<lb/> Ellemeet, Charlois, Huis ter Boede en Huis te Bijweg <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> de eerste via Makassar om 200<lb/> last rijst in te nemen, Charlois via Bima met hetzelfde doel, het Huis te Bijweg via<lb/> Temate; naar Temate gaat nog het jacht Leidsman om het Gelukkig Uur te vervangen,<lb/> de zieke ds. Gosewinus Hupperts is van daar opgeroepen om te repatriëren; de post<lb/> Voorburg zal er geheel vernieuwd worden; de gouverneur moet gecommitteerden naar<lb/> de bocht van Tomini zenden; aan den Koning van Temate wordt gerecommandeerd de<lb/> Tidorezen toe te staan de weg over de pas van Dodinga te gebruiken, de moordenaars<lb/> van Tidorezen moeten worden gestraft).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Over de nagolontvreemdingo, welke door een van de soonen van den Konink<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Ternaten soude geschiet weesen ten behoeve van den Magindanaose prince<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Toeboe Toeboe - , soo hebben wij geordonneert, wanneer sulx waar bevon¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den werd, dat men dien vreemden gast bij terugkomste ligten en denselven ons sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toesenden om hem voor het toekomende de geleegentheyt te beneemen om dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weer te doen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ziet af van het verhogen van de gunstpenningen van den Koning van<lb/> Temate bij wijze van geschenk; zich niet schadelijk betonende Chinezen mogen er aan<lb/> het kasteel blijven wonen, alle andere, waaronder die van Mindanao komen, moeten<lb/> naar Batavia worden gezonden; de Jerusalem zal via Makassar sapanhout van Bima<lb/> gaan halen, voor Makassar 20000 rsd. aan payement en 20000 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> buskruit meenemend<lb/> en 100 militairen; Hertenberg werd wegens zijn ruzie maken van daar opgeroepen;<lb/> kapitein-luitenant J oannes Steenhoff wordt er hoofd der militie; aan de soldaten aldaar<lb/> wordt boven hun kostgeld van drie kwart reaal nog evenveel toegelegd, te verrekenen met<lb/> hun soldij; de Peter en Paul vertrok 4 nov. van Bandjarmasin en bracht een brief van<lb/> den Panembahan of Koning mee).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Sij, op haare aankomste in de rivier op 10e september voor een Comp.s bodem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bekent geworden zijnde, door den Koning en verdere grooten niet alleen met veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytterlijke tekenen van genegentheyt en agtinge waren ontfangen en vervolgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer vrundelijk getracteert, maor ook na het overgeven van onse brieff en geschenken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sijn Hoogh.te bescherminge en hulpe ontrent den handel belooft, hoewel door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.pb.1" n="811" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0811.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6341510" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIH, 15 januari 1712 811</fw>do opstand dor bergvolkeren (die veroorsaakt was, omdat ’s Konings ministers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar in steede van de gewoone 40 theylen gout tot tribuyt wel 60 theylen hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgevordert en ook nog andere insolentiën gepleegt) geen naam waardige quantiteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> peper afgebragt vierde, invoegen men sonder de hulpe van Sijn Hoogh.1 en het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vooruyt verstrekken van 1300 stux Mexicaanse realen aan de Chinese captn. Lim<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ki Enko in de korten tijd van haar aanwesen aldaar tot den 25e off uytterlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uit.0 october op verre na niet soude hebben konnen bemagtigen de 724 picols off<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 90875 ÏË peper, die voor een gedeelte in de negorije Tattas *) ingekogt en meest door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de gem. Chinese captn. op de ord’re van Sijn Hoogh.1 in de benedenlanden allerweegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingesamelt en aan onse ministers gelevert zijn, dog de prijs heeft men niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> minder kunnen bedingen als vier Mexicaanse realen ’t picol van 125 ÏË buyten de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> thol, die Sijn Hoogh.1 ditmaal aan d’E. Comp. heeft geschonken, totdat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarover nader soude overeengekomen sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van verdere handel verwacht men er niet veel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> hoewel geschreven wordt,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat bij vreedige tijden uyt de bovenlanden ook afgebragt werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>diamanten, gout en besoarsteenen, dog ditmaal is ’t gout van 19 a 20 caraat aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet minder als tegens 15J Mexic. realen de theyl off IJ reaal swaerte, sijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> IJ once, te bekomen geweest en oversulx geen inkoop daarvan gedaan, nog ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de besoarstenen, omdat naauwlijcx J once ider konden behalen en de gevorderde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij Uw Ed.e Hoog Agtb. eysch voor den jare 1709 ider van een once swaarte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn gerequireert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Textiel kon men er niet verkopen; het scheepje had <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 21655 lading, waarvan<lb/> 103344 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> peper, verder meest teruggekomen realen en textiel; Engelsen wil de Koning<lb/> er niet toelaten )<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om hare vorige gepleegde dwingelandij e en andere brutale handelingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sonder selfs het vaartuyg, waarin ’s Konings vrouwen waren, te ontsien, dat sij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met scherp hadden derven beschieten, waardoor ook wel meest veroorsaakt soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weesen, dat sij in den jare 1707 tot verijdelinge van hare groote concepten ongevoelige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schade soo onsagt van daar verdreven zijn, egter werd bij ’t - rapport<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ook gesustineert, dat de Banjaresen nu soo quaadaardig en trouwloos niet souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wosen, als doorgaans wel beschreven zijn en dat niet quaads sullen ondernemen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als niet beledigt, maar met een sagtmoedige minsaamheyt behandelt werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Chinesen, aldaar geseten, die na ’t vertrek der Engelse meest aan ’t hoff<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> des Konings op Kayotangi <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> hun verblijft genomen hadden, souden, na men onderligt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, bestaan in ontrent 1500 &amp; 2000 man, dog meest alle (buyten hun captn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Lim Ki Enko, die gepresen werd) arm en van kleen vermogen, behelpende haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met een smalle negotie en handwerk. Den aanbreng der jonken uyt China, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tatas, eigenlijk de naam van het door enige rivierarmen, waaronder de Barito en de<lb/> Martapura, gevormde eiland, waarop de plaats Bandjarmasin ligt.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Kajutangi of Karangintan, plaats zuidoostelijk van Martapura aan de Riam Kanan<lb/> op 115° O.L. De Vorsten verbleven daar in de eerste helft van de 18de eeuw.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.pb.1" n="812" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0812.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6344182" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">812 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VTH, 15 januari 1712</fw>jaarlijcx ten getalle van <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 k 3</hi> aldaar aankomen, bestond meest in koper, zijdestoffen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> porceleynen en veel andere whaaren van minder belang, waertegens sij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> (soo gesegt werd) gemeenlijk weder peper, goud, diamanten, wasch en vogelnesjes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van daar souden vervoeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men sloeg het verzoek van den Korting om hulp tegen de bergvolkeren af , wel<lb/> leende men hem daartegen 15 snaphanen en 4 donderbussen ,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sijnde desel ve in de maand octob. gebruykt in de optogt van Sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Hoogh.18 broeder, den Pangerang Nattadilaga en andere grooten met eenige magt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tegens gem. bergvolkeren, die ook - buyten verwagtinge seer spoedig en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sonder veel bloedstortinge tot gehoorsaamheyt gebragt waren, soodat even voor ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrek al meer als een scheepsladinge peper was afgebragt, maar op de bestendigheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deser ruste nemen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> wij na de vorige exempelen der veelmaals ontstane onlusten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder dese wispelturige volkeren niet veel staat te mogen maeken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Eind februari zal men weer een scheepje derwaarts zenden; men kan er de bank<lb/> in de rivier , waarop met hoogwater tot 15 voet water staat, in de oostermoeson goed<lb/> passeren; Daëng Mamantuli is met 200 mensen op Pulau Laut; Reynier Leers zal<lb/> met de Ter Eem als opperhoofd naar Timor gaan ter vervanging van Bladt; van<lb/> Palembang kwamen de Eykelenburg (via Malakka), de Taxisboom en depantjalang<lb/> V eerman-op-Edam (beide via Djarribi) en de kunting Soussang , samen met carg. van<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 40251, vnl. 334402 peper; de Eykelenburg kon de reis ondanks een lek volbrengen;<lb/> Patras nam het opperhoofdsambt van Walraven de Lely over; 31 aug. 1711 was<lb/> er in een jaar uitgegeven <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 28719 tegen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 22209 winsten; er is daar nog 1600 pikol<lb/> peper in voorraad).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op den löe novemb. aldaar waren aangekomen eenige Manincabers, die voorgaven<lb/> af gesanten en hovelingen te wesen van haren Koning Jang Dipertuang en<lb/> van denzelven brieven te hebben aan Zultan Ratou, mitsgaders ook aan ’s Comp.8<lb/> resident, welke vervolgens door haar ook overgegeven en bevonden waren eenelijk<lb/> te vervatten een versoek om te bewerken, dat Pangerang Piingabaya weder na<lb/> Jamby mogte teruggesonden werden, dog welke besending bij onse residenten<lb/> wierd gehouden voor een werk der rebellige Jambinesen op de naam van den<lb/> Maningcabousen Vorst, gelijk naderhand was ontdekt uyt sekere wegloper van<lb/> Andragiry, welke, onder het gevolg van die soogenaamde ambassadeurs geweest en<lb/> ter ordre van den Palembangsen Koning in ’s Comp.8 logie gebragt zijnde, verklaarde,<lb/> dat het hooft van die besending, genaamt Datou Pouty, zoowel als die<lb/> van zijn gevolg aldaar direct van Mangondjaja over de landweg gekomen en de<lb/> brieven door de rebellen aldaar zelve opgesteld waren.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Djarribi werd carg. van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 2304 ontvangen , vnl. 19520 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi> peper, en een brief<lb/> van 25 sept.; Sultan Kjahi Gedé is er weinig mee ingenomen, dat hij het onderhoud van<lb/> Pangéran Pringabaya en volgelingen moet betalen, hij beweert dat pas te kunnen doen<lb/> na het beëindigen der onlusten in het bovenland, het bedrag werd daarom gekort van<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Schrijffout voor: menen.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="813" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0813.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6346525" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VTII, 15 januari 1712 813</fw><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hem nog toekomende tolrechten; de resident acht in Djambi in rustige tijden een<lb/> garnizoen van 40 man nodig; de rebellen zijn hei er onderling niet eens, de aan de<lb/> grote rivier wonende Minangkabauers willen den Sultan helpen, waarom)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- Patras op versoek van Kiay Gedé een briefje met een klejm geschenkje<lb/> over Andragiry derwaard had laten afgaan om de hoofden der gem. Maningcabers<lb/> te vermanen, dat haar wilden laaten gebruyken tot het openen van de vaart.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1187v-1188r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij schreef ook een briefje naar Mangundjaja om tot vergelijk aan te sporen;<lb/> 13 aug. 1711 was er in eenjaar uitgegeven f. 25110 tegen f. 4191 aan winsten; op die<lb/> datum nam Panhuys het residentsambt over; uit Siam kwam 20 dec. de Gent met een<lb/> brief van 21 nov. en cargasoen van f. 53037, vrd. 724680 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sapanhout en 114843 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;t£</hi><lb/>tin; de Raadhuis van Enkhuizen nam daar 25 juni carg. van f. 41179 voor Japan in,<lb/> vrd. 32417 herteveüen en 47520 sapanhout, er blijven nog 10572 buffelhuiden; het<lb/> tinmonopolie in Ligor wordt zowel als dat der huiden in Siam goed gehandhaafd; de<lb/> 79 balen kaneel konden er nog niet verkocht worden, 5 geopende balen bleken slechte<lb/> waar te bevatten).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Siammers voeren weeder oorlog tegen die van Patany, doordien den<lb/> Koning voorgenomen heeft dit land met geweld aan sijn croon te hegten en onder<lb/> sije magt en gehoorsaamheyt te brengen, mitsgaders niet langer in het besit van<lb/> de voor desen bevogtene vrijheyt te laaten en souden de Siammers aan de slegtste<lb/> kant en voor haar niet veel voordeel nog reputatie daeraff te verwagten weesen.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1192v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 4 schepen uit Japan kwamen 10 dec. te Batavia, de Noordster moest 1 dec.<lb/> naar Batavia terugkomen wegens diverse moeilijkheden, de Bijl kwam nog niet terug;<lb/> de Japanse hof reis duurde 89 dagen, men verschonk voor f. 16614 en de verdere<lb/> onkosten daarvan beliepen f. 30082; daar er te weinig koper was, mocht men er slechts<lb/> voor 320000 taël of f. 1120000 aan goederen verkopen, die inkoops f. 459706 kostten,<lb/> dus met 143\% winst, terwijl de lasten f. 136769 bedroegen, zodat de netto winst<lb/> 1121% beliep, men ontving maar 10000 kisten of 1200000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> koper; men behoefde de<lb/> nieuwe kleine kobans nog niet te aanvaarden, ze zullen nu wél in Japan alom in<lb/> omloop worden gébracht, de vorige moesten tegen 68 mos of f. 23.16 worden aanvaard,<lb/> tegen de wens van de Hoge Regering hield men ze in de V.O.C. kas aan; de 4 schepen<lb/> brachten carg. van f. 521795 over, vrd. koper, kamfer en lakwerk, terwijl aldaar nog<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 898908 blijft, w.o. 23630 dgl. kobans, waard f. 562394).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Nietjegenstaande onse gegevene stricte ordre tot weiring van den particulieren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel en ’t sluyken in Japan vermits de rigoureuse straffe, die men aan de doenders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ’tselve daer te lande oeffend, vind men egter nog onder Comp.8 dienaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijwijlen waaghalsen, dewelke sulx durven bestaan, waarop thans van de fluyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bredenhof door de naauw toesiende Japanders sijn betrapt den oppertimmerman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Albert Adriaansz. Appel en schieman Urias Voortman, die in een kist met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dubbelt agterschot 26 p.8 armosijnen en 10 busjes camphur aan land gebragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebben, wes wij dese overtreeders en vermeetele gasten - per dese naschee-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pen anderen tot een voorbeeld buyten qualiteyt en gage tot Uw Ed.e Hoog Agtb.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> o versenden, weesende nog van de fluyt ’t Raadhuys van Enkhuysen in een biscuitvaatje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontdekt 10 p. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi> armosijnen, maar daartoe geen eygenaer gevonden en ’t een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.pb.1" n="814" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0814.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6348925" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">814 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712</fw>met ’t ander van deese agterhaalde sluykwhaaren door de Nangasackyse gouverneurs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot een premie aan de ontdekkers toegedeeld, edog d’onse daarover gene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moeyelijkheeden aangedaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De tolken hebben uyt name van die gouverneurs en ’s Keysers rentm.r ten<lb/> dienste van den Vorst g’eyscht :<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              drie stux alcatijven, vijftig d.° diverse zijde-atlassen off coetenies, twee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> passers van de beste soort, twee groote weereltcaarten en een zeecaart van Europa<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aff tot Japan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>omme bij erlanging onder de schenkagie te dienen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Malakka vernam men,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat 4 vijandelijko France scheepen in dese gewesten gekoomen wae-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ren, van welke twee SJ-Malose capers, genaamt la Paix met 50 è. 54 en d’andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> le Diligent met 44 stucken canon en ijder met 300 coppen voorsien <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2),</hi> op de hoogte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 33 J gr. zuyderbreete en de lengte van 18 gr. het kostelijke Comp.8 schip<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Schoonouwen verovert en na Poedechery opgesonden hebben, nietjegenstaande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een manhaftige defentie van om trend 4 a 5 glasen, in welk den schipper Pieter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jansz.n Cales en 15 van d’onse nevens den commandant van de France, mons.r<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Biccard, gesneuvelt zijn. Boven desen waren nog 15 mannen met het omslaan van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de boot verdroncken, 40 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 50 op Madagascar gebleven, 30 a 40 onder de Fransen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dienst genomen en 100 met den stuurman op Ansuan met eenige middelen versorgt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot het bouwen van een vaartuyg om na Batavia te komen. Op Poedechery waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opgebragt den coopman Hendrick Wolf raad, vrouw en kinderen nevens den ondercoopman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Gerard Brand, in het geheel 15 sterk en was door gem. Comp.8 bodem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor Baticaloa in passant nog het Engels scheepje d’Oxfort, van London komende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dese twee vijandelijke scheepen souden sig ontrent Ceylon of op de cust van<lb/> Mallabar tot bekomen van meerder buyt onthouden en dan nae Poedechery en de<lb/> twee andere na de Straat van Mocha stevenen.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Met de Engelse Recouver vernam men uit Canton,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat op die plaatse een Frans schip <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> met 40 stucken en tot Eymujr-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den4) twee van die vijandelijke bodems van Duynkerken en SJ Mulo door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Zuytzee waeren gekomen en, soo sij voorgaven, door diesel ve weg meenden terug<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te keeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 7 V.O.C. schepen voor Bengalen kwamen 3 nov. voor Malakka, zij vertrokken<lb/> de 12e van daar ; gouverneur Moerman klaagde bij den Koning van Johore over het<lb/> vorderen van een tiende van vrijburger schepen op de rivier van Siak, die antwoordde,<lb/> dat hij niet wilde,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat in het toekomende de Malacxe ingesetenen op dien rivier eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Atlas, satijnige, glansrijke stof.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Onder De La Merveille.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Vermoedelijk de Princesse.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Amoy.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.pb.1" n="815" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0815.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6351148" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712 815</fw>handel souden drijven of ook komen, maar selfs dat de Comp. aldaar niet sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogen handelen, voordat daarover nader met de Comp. gesproocken soude zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Den boomwagter Anthony van Aldorp, die als briefdrager gebruyckt is geweest,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rapporteert nog bovendien een seer trots antwoord, ’tgeen dien Vorst bij discours<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan den Engelsen captn. Alex. Hamilton gegeven had op het subject van dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaart, alsmede dat hij selfs op Riouw gesien hadde een overgroote quantiteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> metale stuckjes canon van 2 tot 6<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1204v-1206r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men had op Malacca den Portugese captn. Louis Sanches de Carferes, commandeerende<lb/> de chialoup S.1 Anthonij, afgevordert (boven de 50 rsd.re voor ankeragiegelt<lb/> van sijn bodemptje) nog 1000 gelijke rsd.r8 voor twee schepen van die<lb/> natie, die sonder verschuldigde ankeragiegelden te betalen gepasseert waren, welk<lb/> eerste sommetje gem. captn. aannam te sullen geven, maer verclaarde niet schuldig,<lb/> nog magtig te weesen die andere penn. te voldoen en was daarom in het casteel<lb/> in arrest gehouden, totdat die 1050 rsd.ra soude opgebragt hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij protesteerde hiertegen en ontsnapte op 6 dec.; van 15 juli tot 6 dec. werd er<lb/> 31007 tin ontvangen; de verpachting bracht er 31 aug. voor een jaar 3696 rsd. op;<lb/> bezoarstenen waren op Riouw niet verkrijgbaar; er werd vernomen ,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de Koning van Atchin al de Manicaberse vaartuygen aanhield om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met desel ve Malacca te komen aantasten, waaronder de Fransen soude speelen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar men gaf weynig geloof aan die gerugten, buytendat sij meenden in staat te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn om deselve af te wagten, dewijl in dat gouvernem.1 op den 15e november 670<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coppen en waaronder 485 militairen waeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De sjahbandar Erasmus ter Burch en licentmeester Joannes M ercman zijn bij<lb/> vonnis van 1 nov. zonder gage naar Batavia teruggezonden, omdat zij om)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - haar particulier gewin de packen en goederen uyt de Moorse schoepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den boom hadden laten passeeren sonder te visiteeren off doen verthollen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Gouverneur en raad vonden 4 nov. goed )<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den independent fiscaal m.r Abraham van Kervel buyten de exercitie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van sijn ampt te stellen en hem met de stucken tot sijnen lasten ter dispoxitie en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verantwoordinge aan dese Tafel herwaarts te senden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij kwam 6 dec. te Batavia en diende een ampel vertoog in; uit Padang kwam<lb/> 19 dec. de Driebergen mei carg. vanf. 106614, vnl. 1517 taël berggoud, 58437 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> peper<lb/> en 14100 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi> benzoë en een brief van 16 nov.; de twist tussen den Radja van Baros en<lb/> Mega t Suka eindigde ermee,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat d’eerstgenoemde, aan d’eene zijde door de nijpende hongersnood<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geprangt, aan d’andere zijde door de goede directie van onsen resident aldaer en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de kragtige intercessie der gesamentlijke regenten van sijn vorige hardigheyt afgeleyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde, sigzelven met den laestgenoemden, zijnde zijn bittersten vijand,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.pb.1" n="816" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0816.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6353553" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">816 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712</fw>eyndelijk hadde versoent, nadat Magat Soucat alle tekenen van eerbied en onderdanigheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan Radja Baros bewesen en op verkrege consent in persoon voor zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> siekbedde om dese bevrediginge versogt hadde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Seedert was men op Padang door den resident tot Baros berigt, dat de regering<lb/> van Atchin twee Chincoleesen uyt het Pangsorse geslagt na Chinkol hadde gesonden<lb/> om aldaar de regering te aanvaarden, den eenen als panglima en den anderen<lb/> als panglima- wakiel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x),</hi> zijnde d’eerstgenoemde die Radja Tittia Pangsor, welke<lb/> insteller is geweest van die bekende Chincolse brief, aan de Barosse regenten<lb/> geschreeven, op welke de verbittering tusschen Radja Baros en Magat Soucat<lb/> gevolgt is.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.9pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hei personeel te Padang gelastte den resident te Baros te overleggen mei de<lb/> regenten , hoe dit vermeden kan worden; de regent van Priaman Sulan Padang Man-<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">g&gt;&lt;&gt;)</hi><lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - wederom met eenig gewapend bergvolk van sijn aanhang afgekomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dog door den Oulaccansen hooftregent Jouhan Phalawang Alam gerepousseert en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t volk t’eenemaal verstrooyt was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Priamanners komen te Padang ter markt; de hoofdregent van Pauh , Radja<lb/> Putih <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> betuigde zijn aanhankelijkheid aan de V.O.C.; de regenten te Tiku hebben<lb/> onenigheid over hei hoofdregentschap; uit Airbangis en Pasemah werd 110 bahar<lb/> peper van dl2\ <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> ontvangen; te Airhadji liggen nu 35 koppen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> te Salida nog maar 8;<lb/> de lastige hoofdregent van Tarusan, Radja Itam , zet zijn zwager, den panglima van<lb/> Padang, tegen de V.O.C. op; van Engelse zijde kwamen ter Westkust een door inlanders<lb/> bemande pantjalang, die op klein Pulau Pisang strandde en een barkje, de<lb/> Fortune, waaraan men de vaart op V.O.C. kantoren, w.o. Nias, niet had vergund;<lb/> men vernam,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de hoofdregent tot Ma jutte in recompens van tot dus lang genote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>protectie d’Engelse van daar hadde doen delogeeren met agterlatinge van pak en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zak, mitsgaders een goede quantiteyt peper.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zo ook,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de zaken der Engelse zeer verward stonden, de Prince van Ban-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>cahoulou meede op sijn luymen lag en dat d’Engelse factoor tot Bantal op sijn hals<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevangen sat.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De om de zuid kruisende pantjalangs hielden sedert 30 juni 7 sluikvaartuigen<lb/> aan, meest voorzien van Bantamse passen, de verbeurd verklaarde lading bracht 1878<lb/> rsd. op, waarbij nog 58 last zout af. 25 hel last komt; in hel noorden nam men slechts<lb/> 2 snelzeilende roofprauwen waar,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - egter waren tot Priaman vijf diergelijcke Atchinse vaertuygen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Waarnemend panglima.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.pb.1" n="817" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0817.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:9.4pt" facs="#zone.6355412" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712 817</fw>geweest, die, nadat hare aangebragte kleeden aldaar hadden verkogt, weeder van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die plaats waren vertrocken, soodat men dienaangaande soowel als eenige andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zaken had ondervonden, dat de nieuwe regenten aldaar de oude niet quamen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verbeteren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men gaf den hoofdregent aldaar , Radja Ibrahim, daarom geen geschenk; goud is<lb/> ter Westkust alleen tegen hoge prijs verkrijgbaar; de V.O.C. waren werden er redelijk<lb/> verkocht, vnl. het zout, a 60 rsd. de kojang; de pacht van sterke dranken bracht voor een<lb/> jaar 920 rsd. op, die van de goudmijn van Salida aan den panglima slechts 130 rsd.;<lb/> 30 juni waren ter Westkust 352 V.O.C. dienaren, w.o. 100 inlandse militairen; 31 aug.<lb/> 1711 was er in een jaar gewonnen f. 87191 tegen f. 86616 aan winsten).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Uyt de besettelingen, aldaar bescheyden, waren dat jaer agt persoonen weggelopen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van welke twee Europeanen en evenzooveel Bouginesen, d’intentie hebbende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na de Engelse, agterhaald en na verdienste gestraft zijn, dog de vier overige,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde mede Bouginesen, haar onder den inlander onthoudende, hadden pardon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten versoeken van hare misdaad, gelijk ook hadden laten doen vier Europeanen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke voor eenige jaaren van d’E. Comp. tot de Engelse waren gedeserteerd. Van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een verderen uytsigt was het detestabel voornemen van drie der - inlandse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>militairen, op Ayer Hadja bescheyden, namentlijk om op sekere nagt alle de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Europeanen, aldaar militerende, te vermoorden en na volbragte massacre en rovinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der goederen met de resterende Bouginesen, welke haar alsdan zouden hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> willen volgen, tot d’ Engelse over te gaan, werwaard sekere inlander en medepligtige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan die verfoeyelijke conspiratie haar tot een wegwijser soude hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gediend, dog dit afschuwelijk voornemen des avonds te voren door een corporaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en soldaat van diesel ve natie ontdekt en bekent gemaakt zijnde, zoo waren gem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> samengeswoorne benevens haren wegwijser door hulp van Radja Ayer Hadja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zonder veel commotie in de boejen gekreegen, vervolgens over zee na Padang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevoerd en aldaar gesamentlijk met de dood gestraft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 4 sept. kwam te Pulau Tjingkuk aan de uit Perzië komende Abbekerk met zeer<lb/> vele zieken, te Padang werd hun goede kost verstrekt, waarna het schip naar Batavia<lb/> doorvoer).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor Moucco Moucco1) benoorden Bancahoulou was verscheenen een kloek<lb/> Frans schip, ’twelk in een schermutseling tegens den inlander vijff dooden en agt<lb/> gequeste zoude bekoomen hebben en vervolgens weeder om de suyd gestooken<lb/> weesen.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men liet daarom de twee geladen V.O.C. schepen enige tijd te Padang wachten;<lb/> men vermoedt te Batavia, dat het was )<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het Portugese schip de S.1* Anna, gevoerd bij den captn. Carlos<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Torres, den 19e november alhier ter rheede gearriveert, dewijl gemelte capiteyn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: right; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Muko Muko, plaats ter Westkust van Sumatra op 2°38' Z.B., ook wel Mokko Mokko.<lb/></note><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30.fw.1" type="bottom-page-number">52</fw><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30.pb.1" n="818" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0818.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6358177" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">818 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VTII, 15 januari 1712</fw>- verhaald heeft, dat hij op den 12e september jongstleden tot Bancahoulou<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>was aangegierd om sig van eenige verversinge te verzien, alwaer hij, van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engelsen gouverneur versogt zijnde, onder belofte van betaling eenige manschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde overgevoerd na Moucco Moucco tegens d’inlandse regenten aldaar, in welk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geval hij gem.te gouverneur met sijn volk hadde geadsisteert, dog tevergeefs, vermits<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sij na eenige gehoudene schermutselingen genoodsaakt waaren geweest weeder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van daar te vertrecken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 7 schepen naar Bengalen onder Hes hadden te Malakka al 5 doden en 31<lb/> zieken in het hospitaal; de sloep Europa kwam 17 dec. van Bengalen terug met een<lb/> brief van 15 oct.; te Kasimbazar moest men den lastigen dvan Murshid Kulikhan niet<lb/> alleen met <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 5753 beschenken in goederen, maar ook voor zijn meester, prins Azim,,<lb/> met 15000 ropia contant, wat men in 1703 ook aan den duan Kartalibkhan had geschonken<lb/> om toestemming tot af voer der goederen te verwerven, Ketelaar is opgedragen<lb/> daarvoor aan het hof te klagen, ook zal men dit bedrag van de tolpenningen trachten in<lb/> te houden, maar men verwacht hier weinig van, daar de regenten zich weinig van de<lb/> orders van den Groot- Mogol aantrekken; men vreest ook voor de inhaligheid)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van den nabab Badurchan, den vervanger van den prince Farochier,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>die de opreyse nae het hoff nog niet heeft ondernomen en - daermeede ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geen grooten haast maecken sal. - Den Ouglysen fausdaar off gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Jaweddichan van sijn ampt gepriveerd en den duan Morsid Colichan daarmeede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> begiftigt soude sijn geworden, waardoor men hoopte, dat de passages nae de bovenquartieren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geopend en den vertier der coopmansz. weder met kragt voortgeset<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zouden konnen werden, omdat sulx alleen door de twisten tusschen die twee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ministers was belet gewrorden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men verschonk in Bengalen behalve de bedoelde 15000 ropia en wat te Patna<lb/> werd gegeven reeds voor f. 13894; men hoopt de eis voor 1712 van patria bijeen te<lb/> krijgen,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dog doorgaans eenigsints hooger in prijs om de ongemeene duurte der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>levensmiddelen en cauris, die men aldaar in plaats van payement off kleengelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebruykt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Kasimbazar kreeg men te Hugly reeds voor f. 626526 van die eis en uit<lb/> Patna was voor f. 762136 op weg in 14 vaartuigen; men betaalde 3500 ropia aan enige<lb/> hoofden voor de vrije passage ; 4 schepen zullen met die goederen naar Batavia worden<lb/> gezonden, de Schellenberg en de Rijnenburg Tiaar Ceylon, ze zullen tot Gade samen<lb/> varen met het oog op de Fransen; men verkocht in Bengalen slechts voor 28502 ropia,<lb/> nl. enige fijne specerijen, koper en kwikzilver, de oorzaak is de slechte behandeling der<lb/> kooplieden door de regenten; het werk aan de munt is hervat in mei, tot 29 sept. werden<lb/> 1370000 ropia verstempeld, waarop een nieuwe belasting van 20 ropia per lak of<lb/> 100000 stuks drukt, wegens de verzwaring geeft men ze voor 15% % meer uit in overeenstemming<lb/> met de gewone koers; men vreest weer geld op interest voor de inkoop te<lb/> moeten opnemen).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Vertooninge van den directeur en raad w'egens de schadelijkheyt van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.pb.1" n="819" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0819.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6360283" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712 819</fw>verkoop van het silver bij tijde van interruptie om trend den voortgank van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werk in de munt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er zijn meer V.O.C. dienaren dan de instructie van Van Reede toestaat; men<lb/> onderzocht de spruit Calcula met het oog op de veiligheid van ligging der schepen; er<lb/> deserteerden weer 17 man, maar men kreeg er 12 van de Eng eisen en Denen over).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men heeft ook genoodsaakt geweest den Engelsen gouverneur tot Calcutta op<lb/> het getuygenis van vier matrosen op de chialoup den Amphioencramer te beschrijven<lb/> en te versoeken, dat se vulden naelaten onse dienaren meer te debaucheeren,<lb/> waarop het antwoord is geweest beleeft en verselt van beloften, waaraf het tegendeel<lb/> door haar gepractiseert werd.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelsen deden door hun inkopen de amfioen- en salpeterprijzen te Patna<lb/> stijgen; Murshid Kidikhan eist van hen 60000 ropia; ze kregen 4 schepen aan; van<lb/> de Fransen merkte men er niets, men zond den assistent Josaphat Peesch Tiaar Bellasore<lb/> om op hun doen te letten, ze hebben daar geen geld om inkopen te doen, ook met<lb/> de Denen staat het zo, die maar over één schip beschikken; 4 jan. komen van Bengalen<lb/> de Huis te Duinen en de Nederhoven, ze waren 6 nov. met de Wijnendaal, Wateringen<lb/> en de voor Gale bestemde Rijnenburg en Schellenberg de Ganges uitgevaren, de Huis te<lb/> Duinen raakte 18 nov. bij Ceylon door een zware „travaat&quot; van de andere schepen af,<lb/> de 28e voer ze wegens zware storm naar Batavia door, de slecht bezeilde Nederhoven<lb/> was door de andere schepen achtergelaten en daarop 28 nov. rechtstreeks naar Batavia<lb/> gevaren, beider zaak wordt door den advokaat-fiskaal oiiderzocht, de schepen brachten<lb/> cargasoen van f. 426711 aan; de onlusten in N oord-Coromandel continueren nog, toch<lb/> werd er nog redelijk verkocht, maar er werd weinig textiel ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De inlandse revoltes - in dier maten sig hadden g’extendeert, de volle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en g’eyschte contanten voor de comptoiren tot Daatcherom en Palicol voor den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lijwaatinsaam niet te lande hadden konnen werden opgesonden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gerucht,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat ten hove van den Mogol tot soeba van Golconda gedispicieerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>was geworden de heer Rustumchan Bisaipoer, mitsgaders tot gouverneur van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>casteel aldaar de soon van den soeba Rustumdilchan, - dat den Eloersen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nabab Abidoechan stond te werden aangesteld tot grootgouverneur van Madsilien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nisangapatn <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x),</hi> alsook van Condawidoe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2),</hi> Condapilly en de diamantmijnen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ter vijl den presenten grootgouvern.r van Mazulip. - nog uyt die stad wierd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gesocludeerd uyt vreese van zijn schraapsugt, die niet minder is bij sijnen schoonvader<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Miersja Ali, want dese heeft na doode van Isoeffchan de stad en landen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Golconda genoegsaam onder dwang geset en bij usurpatie sig opgeworpen, ja selfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met den rover Rasichan gecombineerd tot promotie van sijne extorsiën med<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Masuli- en Nizampatam, het laatste ligt iets westelijker aan de andere zijde van de<lb/> Krishna-mond op 16°45' N.B.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Kondavira, vgl. dl. I, p. 291, noot 3.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.pb.1" n="820" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0820.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:10.0pt" facs="#zone.6365012" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">820 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 16 januari 1712</fw>intentie om dusdanig den dessay van Eloer Caldinda Rasoe te gaan bestormen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die, üyt zijn ampt gehouden zijnde, d’onse tot Palicol en Daatcherom te maintineeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haarl. tans om bovengem. gerugten heeft soeken in de wapenen te brengen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoegsaam tot sijner adsistentie, dog zulcx is op die weerlose comptoiren niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op gevolgt. - Uyt Golconda verstaan, hoe ’s Comp.8 bramine Timmapa van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daar uyt onse logie na de Mazulip. sustenue niet is uytgeweecken - [en] dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de beveelen des Keysers, die in 9 maanden niet waren affgekoomen, aldaar niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gankbaar schijnen en den coopman Deetsjoe, die de maandelijkse subsidiën aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’inlandse bedientens van d’E. Comp. aldaar verschiet, in sulcke tijden van turbulentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet gaarne daervoor bekend staat om niet als een geldig man <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geldsugtige te werden aangesproocken, des alles schijnd te wagten op d’affsending<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van een nieuwen souba, die - staat te wesen den h.r Zaberdastoechan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wel de soon van den veldheer Gagiedichan, invougen van Davidchans promotie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>niet meer word vernomen en na de gissingen - niet veel satisfactie ook te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>haaien zal weesen over de geweldenarijen, van den Ponerijnsen fausdaar Dayaram<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in ’s Comp.8 dorpen van Palleacatte voormaal gepleegd, dewijl hij met zijnen m.r<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Seek3) na voorm. Davidchan is opgetoogen en d’onse bij den duan Sadoelachan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor sijn depart derweegen niet veel beweging dorsten maken om geen interruptiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderhavig te werden in de negotiatiën over de Sadrasp. pagt, waarmeede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men doenmaal besig was en nu (na het schijnt) d’E. Compagnie in het geheel sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> g’attacheerd blijven aan de betaling niet alleen van voorm. pagtpenningen ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> somma van pard.8 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3000,</hi> maar ook de jaarlijxe pard.8 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">500,</hi> tot een recognitie voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den hawaldaer bedongen, ten tijde wanneer die pagt onder de regering van Davidchan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd verkreegen, dog soo er doenmaal gesegt wierd ten lasten van de cooplieden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en moradoors off ingesetenen van het Sadraspatnamse dorp en op andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> conditiën heeft men het de jongste maal niet konnen rondschieten, maar nu het op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betaling zoude aankomen, hebben die ingesetenen tot nadeel van den insaam der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lijwaaten en schildrijen van chitsen sig uijt het dorp geretireerd, in voegen den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneur en raad niet onvoorsigtigh de residenten gelast hebben dat point niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> al te sterk te urgeeren, teneijnde die luijden weeder mogten werden ingelokt, hetwelke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geen quade saak sal weesen om die moradoors en ook de cooplieden het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> morren te ontnemen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot obtenue van de Palleac.e pagt schijnd alsnog geen apparentie, want den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> duan is niet te spreecken, als sijnde ten oorlog opgetrocken om den Sirpesen4)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soubedaar te assisteren tegens den Neyk van Maysoer, latende inmiddens de soon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sijnen broeder in zijn prov.1 gesag tot Arcadoe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> geduurens sijn affweesen, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van d’onse begroet en den Neyk van Tansjauwer in een seer swaare siekte vervallen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is6), tot soo verre denselven het maniement van sijn Prinsdom heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Een man van geld, van middelen.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Jabardastkhan, aanvankelijk bekend als Mir Husaini en daarop als Ali Mardankhan,<lb/> vgl. dl. V, p. 478, noot 2. Hij was onder de laatste naam o.a. subah van de Pendjab te Lahore.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Niet duidelijk is, of een en zo ja, welke sjech hier is bedoeld.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Mogelijk Sirpur op 19°47' N.B. en 79°4ö' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Bekender als Arcot, stad op 13° N.B. en 79°20' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: center; line-height: 9.6pt; margin-right: 200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Weer een voorbeeld van het aaneenrijgen van losse mededelingen in één volzin.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.pb.1" n="821" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0821.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6367387" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglaa, V2n Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712 821</fw>overgegeven ter prov.1 bestiering aan sijnen eersten staatsminister Trimbagray, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan d’and’re cant ook niet vergeten door eenige hovelingen te laten ophaaien van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nagapatn. de gewonelijke jaarlijcxe recognitiepenningen nevens 5 stux Ceylonse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> elephanten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij waren niet te bewegen de openstaande neüyrekening af te sluiten; de Arialcherise<lb/> steenhouwers zijn bevredigd mei de visiadoors en zullen hun werk hervatten; de<lb/> substituut van Kistnoge Pandit, geheten Girudu Ramasi, is zeer vertoornd over het<lb/> opbreken van de V.O.C. uit Conjemere; de graanprijzen stijgen door het monopolie der<lb/> regenten en de droogte; te Negapatam ligt nog 800 last nelly voor Ceylon gereed; het<lb/> textiel komt langzaam binnen , al gaat het nu in Portonovo wat beter , de kooplieden van<lb/> Tegenapatam zijn te arm voor dat bedrijf, de gouverneur verwacht niet veel van Palicol<lb/> en Datcheron; bijzonderheden over de textiellevering; de V.O.C. beschikt in Coromandd<lb/> over voldoende contanten, wat goed uitkomt, daar men het slecht kon voorzien; gegevens<lb/> over de verkoop en over slechte en bedorven V.O.C. waren).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den gouv.r en raad een quaad gebruyk, in Sadraspatn. seer oneygendlijk<lb/> zijnde ingesloopen, hebben gederogeerd, waardoor de coopl. onder ijder maon<lb/> nagulen moesten aannemen twee '8? van die specerij e, dewelke bij de gekalkte<lb/> nooten tot praeservatie hadden gelegen en haarl. zulcx seer tegens de borst was,<lb/> alsoo zij tegens de gefixeerde prijsen ook oordeelden goeden whaar te moeten<lb/> ontvangen.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op vermiljoen valt er niet te winnen).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De slordige en agteloose behandelingen van U Ed.e Hoog Agtb. goude speciën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in de Nagapatnamse munt (soo daeronder maer niet wat anders heeft geschoolen),<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- want den muntm.r diende daarvoor maar bij name, doende niet anders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dan aantekening te houden van de resp.e essayen, sooals hem die van d’inlanders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierden gedicteerd, waarop dan, d’uytreeckeningen gemaakt wordende, was verder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niemand bij het vermengen der speciën buyten die resp.e essayeurs, ja selfs had<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien muntm.r geen kennisse der ord’res van zal.r den Heere Van Mijdregt, nog van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese Tafel over dat delicate werk afgevloeyd ende g’emaneerd, des vooreerst door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gouv.r en raad twee Europ. gecommitteerdens bij voorm. essayeurs en muntm.r<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nevens eenige ordres gesteld zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De essayeurs geven steeds een minder goudgehalte op don de munten in Batavia<lb/> inhielden; personalia; ontvangst van stukken betreffende Van Steelant, de daarbij<lb/> betrokken gevangen inlanders bekenden, de zaak laat zich steeds ernstiger aanzien).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Niet alleen de schilders, wevers en cooplieden door allerhande listen en geweldige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tormenten genecessiteerd zijn geworden volgens bovengem. confessiën tot het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> contribueren van notabile sommen gelds en het vercopen harer huysen en erven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders tot het uytwijken buyten ’s Comp.8 limiten en het bereyk van sulcke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geweldenarijen, maar - selfs ook daarvan d’oude Vorstinne van Madure<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>(die uyt Tritchenapaly door het Prinsdom van Tansjaur gevlugt was om onder de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regering der Nederlanders in de Nagapatnamse buytenstad een schuylplaats te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vinden tot veyligh.4 van haar persoon) gesegt word, niet vrij heeft mogen blijven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.pb.1" n="822" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0822.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6369801" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">822 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712</fw>en geen admissie tot een secuure domicilie had konnen verwerven, voor en aleer zij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had opgebragt een considerable somma voor den gouvern.r Johannes van Steeland<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende den fiscaal Robbert Weir ten bedragen van pagode 4773, waervan alleen bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den eersten souden weesen opgestooken rsd. 8400.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De inlandse bedientens, die door voorm. heer Van Steeland en R.1 Weir zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytgesonden geweest om d’uytgeweekene erfgenamen van eenen China Tamby<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Marca uyt Naoer ge weidelijk op te halen en te reduceeren, door den haweldaar dier<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaatse met stockslagen en quetsuuren na Nagapatn. terug vierden gedreven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewijl hij die luyden onder sijn protectie genomen had, nadat se, op Nagapatnam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over de verdeeling van haar erffenisse in proces leggende, reeds een tantum van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 16 &amp; 17000 pag. aan bovengem. 2 ministers hadden opgebragt en dusdanig haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> proceduuren desert lieten om geen totale desertie van haar gelden en beurs subject<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te geraecken, hetwelke word aangetoond - als een preuve van de groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>heyligh.1, die doorgaans in d’administratie der Nagapatn. justitie geobserveerd is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden, tot soo verre dat niet alleen de corruptiën daarin gangbaar waren, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> selfs geslagene vonnissen g’annulleerd en g’altereerd zijn geworden tot voordeele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dergeene, welke tot maintien en executie derselve zijn gesteld geweest en soo wierd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook geleeft met d’appointementen van den civilen raad, hoewel die selden sessie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nam, dog egter om het welstaanshalven en opvolginge van het jaarlijcx gebruyck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de leeden van dien verschanst off gecontinueerd wierden na tijdsgelegendheyd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opdat het publijcque sijnen glimp niet mogte verliesen, terwijl aan d’andere cant<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de schraapsugt en tijrannije in vollen mate haren voortgank vond, want niet alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de bovengem. Madurese princes, maar selfs de hovelingen van Tansjaur volgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getuygenisse der inl. gevangens van insolente geldgiften niet hebben mogen werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> g’excuseerd, indien ze haare bedientens en goederen in vrijheyd binnen de buytenstad<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wilden bewaard zien en waertoe spetiaal te berde werden gebragt d’offerhanden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der dienaren van Timmosie Ragoenade Pandidaar, item van Regoenade<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nayker en Balosie, bedragende tesamen na de opgiften niet minder dan pagode<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 2400, buyten meer andere concussiën, die dese en gene onderhavig waaren off<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andersints ter dood op ordre van den fiscaal Weir gepeynigt en gesjamboqt1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">* * *)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wierden, gelijk dat ook al eenige arme menschen, die genoemt werden, te beurt is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevallen en effectivelijk haar leven door de sweepslagen verlooren hebben. Integendeel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierden de rijke niet verder dan in haare beursen gestraft, soolange sij goedwillig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wilden opbrengen, hetwelcke selfs is overgegaan tot bloedschande, overspel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en andere gruwelen, die de delinquanten door contributiën aan den fiscaal konden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> redimeeren, wiens dienaar en geweldigen exploicteur Tiagappa nog niet en is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> g’examineerd en den adigaar van ’s Comp.8 dorpen Waytenade weggevlugt in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stilte, wanneer hij begonde de lugt der tegenwoordige enqueste gewaar te werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en waervan den gouverneur Bernard <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> betuygt sig niet te hebben konnen dispenseeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter oorsake van de groote quantiteyt der doleerende menschen aan d’eene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Gesjamboqt, met de zweep geslagen.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Daniël Bernard Guilliams kwam in 1699 als assistent uit, mei 1707 onderkoopman en<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tweede in de Westzijdse pakhuizen te Batavia, juli 1708 in koopmansrang werkzaam op het<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">comptoir generaal, nov. 1708 boekhouder -generaal, oct. 1709 tevens president van Boedel-<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">meesteren, aug. 1710 tot febr. 1716 gouverneur van Coromandel, vervolgens gerepatrieerd.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.pb.1" n="823" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0823.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:9.4pt" facs="#zone.6372221" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglaa, Van Swoll, Chastolein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712 823</fw>cant en d’onversettelijkheyt van den fiscaal Weir aan d’andere zijde, alsoo denzelven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in het minste niet en was te beweegen tot afstand van sijne conduites, onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de vorige regeeringe ingevoerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Na zijn dood werden op last van Bernard zijn boedel en papieren gearresteerd ,<lb/> de gewezen adjunct-fiskaal Anthony van Deynsen mag repatriëren; men kan in Coromandel<lb/> de van Ceylon geleende militairen nog niet missen wegens de troebelen in het<lb/> noorden,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - alsook wegens het straffen der deserteurs, die a.° 1710 met de schuyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van het schip de Kieffhoek op Noorder-Cormandel gevlugt waren - , waar¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van er twee uyt de boeyen van de Pare Mangie Colle onderweegen gebrooken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders op Madraspatn. te land gekomen zijnde, hebben de Engelse haarl. niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vallen largeeren van op belofte van perdon, hetwelcke door d’onse is geweygerd en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bovengem. schuyt hier teruggekomen, mitsgaders een chialoup op Colombo voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nagapatnam gereed en een tweede d.° op stapel aldaar geset geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een wever gebruikte een vals „chap” en wordt vervolgd; reparaties en andere<lb/> werken; de duan Sadulakhan zond opkopers van olifanten naar Jafnapatam).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Engelse haaren oorlog onder de directie van eenen nieuwen gouverneur,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met name Robbert Raworth <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> van Madrasp. na S.‘ David met vijff scheepen en 200<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> militairen afgesonden tegens de volkeren van Waldaoer en Singy, opnieuw voortgeset<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en die inlanders op haar zijde hebben gekreegen. Den Moorsen baxi, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.s resident op Tegenep. hebbende gesogt aan te setten om d’Engelsen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> persuadeeren tegens het devasteeren der gebouwen omtrend dien oirt, had desen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’onvoorsigtigheyt die brieven aan de voorm. Engelsen tot S.1 David te vertoonen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarover hij stond te worden gereprochA, maar haren oorlog op Visiagapatnam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tegens den serlaskeer Roylachan - g’eyndigt zijnde, heeft zulcx die natie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>buyten de lasten der expeditie gekost pagode 7500, ongerekend nog een goede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> somme gelds, die haren bramine ook heeft moeten aflangen en buyten des d’Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verbonden gebleven zijn het canon van den serlaskeer p.r mare aff te voeren na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Callingapatn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hei uitvoeren van hun schenkagegoederen voor den Groot- Mogol uit Masulipatam<lb/> kostte hun maar 500 ropia aan geschenken, daar bleef maar één Engelsman achter <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>de herbergier Nodding; er schijnt een opstand onder de zoons van den Groot- Mogol te<lb/> smeulen; een Armenische koopman verspreidde te Madras het vermoedelijk onware<lb/> bericht van de komst van 6 Franse schepen bij Bellasore <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Gouvern.r Bernard door ende vanweegen den bisschop van S.1 Thoma, met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> name Francisco Lanius2), g’interpelleerd zijnde tot licentie om aan sijne Nagapatnamse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Christenen een visite te geeven, is afgewesen geworden, dog egter naderhand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten dien fine gecompareerd bij en in seekere kerk, gen.1 Senh.ra Saude,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Een gouverneur van Madras van deze naam is niet bekend.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Francisco Laynez was van 1707 tot 1715 bisschop van San Thomé (Meliapur).<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.pb.1" n="824" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0824.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6373993" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">824 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VHI, 15 januari 1712</fw>sorteerende onder den Landheer1), maer de passagio derwaard voor de Nagap,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingesetenen wierd door den gouvem.r belet en desen bisschop, sijn dingen na vermogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan en ook brieven aldaar met die van Poudechery gewisseld hebbende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrok met sijne suite en een Deensch priester p.r mare met een chaleng2) na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Trangebare, nadat hij bij d’onse geen vaartuyg had konnen obtineeren en wierd bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorna. Deenen onder het lossen van canonschooten ontvangen, hebbende, na ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seggen was, een verbod nagelaten, waarbij den Franciscaner pater Alexandre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’Assumpcoin <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3),</hi> die met permissie van d’E. Comp. in de buytenstad van Sjolemandelan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn dienst doet, met sijn resp.e Christenen werd g’interdiceerd ter bovengem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kerke van S.ra Saude te mogen compareren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bemard meldde ook,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de hooft- en mindere officieren, ja selfs het meerder deel van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soldaten en mattrosen, voorts mesticen en toepassen, met malcanderen het guarnisoen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> formeerende, aan het pausdom sijn gedevoteerd, des sijn e. versoek doet tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verandering en ruyling.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Mogelijk is het elders ook zo, het komt goed, dat )<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de vigilantie der Mahumetanen in Souratte en Bangalen den voort-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gank van die beclagelijke religie in het minste bij haar onderdanen niet komt toe te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten, schoon nog soo kragtig en cunstig daerop mogt werden toeleg gemaakt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behalven dat zulx ook meer dan eenmaal het welvaaren der aucteurs heeft moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> costen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het personeel was niet schuldig aan het vergaan van de Barresande ; de Doornik<lb/> bracht 5 geldkisten daarvan aan en 177 balen kaneel van Gale; de Berg is het 5e<lb/> retourschip van daar; de tweemast-sloep Juffrouw Maria, groot 18 last en kostende<lb/> f. 4136, werd van Ceylon naar Coromandel gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het dorp Pringely aan den Jaffanap. wanna Don Gasper tot bevordering in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t opbrengen van sijn agterstallige tribuyt van olifanten en ’t daarop gevolgde goed<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>succes geschonken, ook - was - aan den tolk aldaar, Aroelambeloe,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een olifant prijscourant- waar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> afgestaan om door hem aan den Theuverheer vereerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te werden en waardoor d’E. Compagnie en de gemeente uyt het gebrek van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> granen waren geholpen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De tombohouder Alexander Havens werd wegens luiheid tot matroos gedegradeerd<lb/> en opgevolgd door Hillebrants; de 100 pagoden, verstrekt aan den vader van de<lb/> Kandische Keizerin zullen niet worden terugontvangen ; in Mature zijn 111 olifanten<lb/> op stal, men hoopt er begin 1712 200 naar Jafnapatam te kunnen zenden, waar ook<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Vorst van Tandjore of een zijner hoofden.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Chaleng, cheling, arabisch shalandi, boot voor vervoer van troepen en paarden.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Alexandre d’Assun^ao OFM, was werkzaam in de buitenstad van Negapatam.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Er was dus een olifant tegen inkoopprijs aan den tolk afgestaan.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="825" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0825.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6377550" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712 825</fw><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">nog het tribuut der Wannias komt; er werd in 1711 op Ceylon 6136 baal kaneel<lb/> geoogst , terwijl er nog 419 van 1710 resteren, hiervan is 4570 voor patria, 1534 voor<lb/> China en Manilla bestemd; men heeft er ook genoeg koehuiden van Malabar en Batavia<lb/> voor het inpakken daarvan; de prijs van areca wordt te Gale gelijk gemaakt met die van<lb/> Colombo, nl. 6 rsd. per ammanam van 24000 stuks; Gerrit Kalder, opperhoofd te<lb/> Trincomale, zamelde 7036 ammanam in, geruild tegen textiel, 6500 daarvan werd aan<lb/> Kustbarkiers geleverd; de textiellevering in Tvticorin ging goed, bijzonderheden hierover;<lb/> Coromandel kan slechts 800 last rijst aan Ceylon leveren, dat 378 last in voorraad<lb/> heeft; personalia; de Raad van Justitie te Colombo verklaarde den secretaris Rumpff<lb/> onschuldig aan knoeierij met koraal; wat betreft Macaré,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hem den kerkenraad van het nagtmaal hadden g’excuseert, hij bij geschrift<lb/> desel ve hadde uijtgekreeten voor onthouders van het voetsel zijner ziele en oeffenaars<lb/> van kragt en geweld en gemelde raad aan die van politie daar van rapport<lb/> gedaan en kennisse gegeven hebbende en hunne belangen ten papiere te zullen<lb/> brengen en overgeven, zoo zouden over dat geval bij de naaste vergadering het<lb/> nodige gedelibereert en ’t besluijt op onse approbatie ons bij eerste gelegentheijt<lb/> gecommuniceert werden, als geschiedde met het oversenden van een pacquet door<lb/> genoemde Macaré, ten tijde nog in de actualiteyt van sijn bediening was, aan ons<lb/> gerigt en door hem clandestine on bedektelijk na Gale ter bestellinge voortgesonden,<lb/> dog door de bedienten g’intercipeert.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Colombose dessave De Croese ontdekte zoveel onwettig bezeten landerijen, dat<lb/> reeds voor 7055 rsd. daarvan kon worden verkocht).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Aan de ministers door het splitsen van den nagelaten boedel van juff.r Abigail<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ketelaar, wed.e van den dessave Cornelis Strick1), nu onlangs mede eerst ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kennisse gekomen was, dat den gouv.r Rijkloff van Goens de Jonge een stuk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lands, groot 570 morgen, bij een giltbriev van a.° 1679 (bij deselve staat: uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kragte van desselfs commissie), bestaande in zaaylanden, moddervelden en thuynen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in vollen eygondom is geschonken, egter onder zodanige servituyten, als het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die tijd subject was en nog mogt werden, met meldinge ’t selve aan verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Singalesen hadde toebehoord, dog die, door den oorlog van de Portugesen uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hunne besittinge gedetrudeerd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> en door den Keyser na de bovenlanden vervoert,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar naderhand afgekomen zijnde, hadde den Heere Hend.k Adriaan van Rheede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan den h.r gouv.r Laurens Pijl g’ordonneert gemelde luyden hunne landerijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weer te geven, ’t geene ook gevolg genomen heeft bij 71 stux formeele brieven, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desniettegenstaande zoo hadden dese menschen voor haar oude servituyt van ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heren dienst en geregtigheyt niets aan d’E. Compagnie, maar ’t selve aan voormelde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wed® tot dus lange off opgem. ontwaringe betaald, als wesende door haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verpagt en daarvoor getrocken 300 rd.8 ’s jaars, des hadden desselfs erfgenamen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getragt gemelte grond in dien staat, als het ten tijde van de giftebriev zij geweest,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te veraliëneeren en verkoopen, maar ’tselve had [men] gestremt om bij provisie de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pagtpenningen voor ’t aanstaande d’E.Compagnie te laaten gauderen, als niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. dl. III, p. 862, noot 2.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Gedetrudeerd, van het latijn detrudere, dus verdreven.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49.pb.1" n="826" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0826.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6379868" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">826 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712</fw>oordelende, dat den gouverneur bevoegt is ’s Compagnies competerende servituyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ’s heren dienst weg te schenken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Met de Europa werd 17 dec. een briefje van Ketelaar van 8 aug. uit Agra<lb/> ontvangen , hij klaagt over de véle gevaren en moeilijkheden van de reis, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Ketelaar’s</hi><lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Hofreis</hi> p. 48-71) .<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men segt, dat den hoogbejaarden Konink in sijn regering seor slap is en sijne<lb/> soonen onder malkanderen reets krakeelen en de gronden leggen tot nieuwe kroonverschillen<lb/> en in het bijsonder, dat den tweden prince Mhamet Aziem sijnen vader<lb/> wel het allermeest de voet dwers en de kroon ondermijnen soude, mitsgaders dat<lb/> daardoor groote confusiën veroorsaakt waren en belet vierde het verkiesen van een<lb/> nieuwen rijxcancelier in plaats van den laatst overleden Chan Chanaan.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De kosten van de ambassade nemen steeds toe, de Groot -Mogol wil, dat Ketelaar<lb/> goed behandeld wordt, vrees, dat de te verwerven firmans bij de groten niet veel zullen<lb/> uithalen; de bestellingen in het binnenland beginnen te vorderen; Diodati stierf 16 juni<lb/> 1711; de Abbekerk is zo juist uit Perzië aangekomen; 26 dec. kwam de Voorburg van<lb/> de Kamer Delft aan; uit een brief van 5 oct. is uit de Kaap vernomen,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat van het Engels retourschip the Meed *) - , ’twelk op den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>19e september - aldaar was aangekomen, haar twee van hier gedeserteerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Comp.8 dienaren, met zwemmen aan de wal begeven hebbende en aldaar door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den fiscaal agterhaalt zijnde, hadden weeten te berigten, dat haar binnen opgemelten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bodem nog negen diergelijke geaufugeerde Comp.8 dienaren waren onthoudende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot welkers overlevering den gouvern.r en raad den gesaghebber hebbende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laaten aanspreecken, hij daarna in geenen deele had willen luysteren, zoodat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> se om deselve egter in handen te krijgen te rade geworden waaren dien gesaghebber<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met nog in de twintig van zijn volk aan land in arrest te houden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’twelk van soo goeden succes geweest was, dat d’ overlevering van deselve daarop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ge volgt was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Grimmestein kwam 26 sept. met 65 zieken aan de Kaap; van Semarang<lb/> werden ontvangen brieven van 18 tot 29 nov. en cargasoen van f. 11165, vnl. 108 last<lb/> rijst en 33875 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper; 31 aug. 1711 ivas er in een jaar uitgegeven f. 463184 tegen<lb/> f. 22303 winsten; het rijksornament paramiking werd door twee hof groten af gehaald;<lb/> de oud-tweede rijksbestuurder Kartanagara is in ongenade bij den Susuhunan ; brieven<lb/> door Javaanse groten gezonden; 12 dec. werd met de Suikermolen 490500 peper,<lb/> kostende f. 66090, van Bantam ontvangen, de 7e jan. vertrok ze weer derwaarts met<lb/> cargasoen van f. 33975, vnl. 15000 Mexicaanse realen; de Sultan leed aan bloedspuwingen<lb/> ) .<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Zulthan had sijn jongsten oom Radeen Moechammad na Cheribon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Volgens <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Resoluties</hi> IV, p. 237-239, Meetfregatt, daar wordt de afloop van deze<lb/> aangelegenheid niet vermeld.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.pb.1" n="827" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0827.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6382329" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIH, 15 januari 1712 827</fw>gesonden om aldaar volgens jaarlijcx gebruyk aan het - h. graff <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> te offeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ende na verrigtinge van hetzelve na Tagal voort te gaan om van daar te haaien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seekere vrouw, die haar vrienden aldaar was gaan besoeken ende om meteenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor Sijne Majesteyt na moye paarden uyt te sien.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er bleek maar weinig van het verlaten van Tji Arutang en het terugzenden van<lb/> slaven, al werd het eerste verbrand en is een aantal Cies. Javanen teruggezonden, de<lb/> slaven zouden zich in de bossen schuilhouden; bij gebrek aan andere ballast heeft men<lb/> weer ijzeren kanons daarvoor moeten gebruiken, die van aan de wal gelegde schepen<lb/> afkomstig zijn, rd. 14 van 12 25 van 8, 72 van 6, 14 van 4 en 6 van 3, men vraagt<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">nogmaals autorisatie 242 stuks af gekeurde kanons daartoe te mogen gebruiken; zware<lb/> ballast is nodig)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om de schoepen ontrent hare inclinatie van agter neder te sinken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tegen te gaan en de schadelijke stuurlastigheyt tot behouding en verbetering der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zeylagie te remediëren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Nederland herstellen de timmerbazen schepen van andere Kamers dan hun<lb/> eigene slecht, ze knoeien ook met het herstelmateriaal, dat gebeurt ook te Batavia,<lb/> „waar de menschen door de meerdere hitte nog veel luyer worden” ; klachten van<lb/> Van Hoorn over zijn slechte schepen; de Kasteel Batavia bleek zeer goed reparabel te<lb/> zijn).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Daarom heeft den Gouverneur-Generaal al van den beginne sijner regering<lb/> nodig geoordeelt onder die luye timmerlieden en tegen hare sinisterheden om veele<lb/> plaatsen frauduleuselijk over te slaan en met wat anders te decken de vind wat<lb/> beter te houden en te doen houden en vooral de brutaliteyten der timmerbazen<lb/> tegen de schippers te refreneren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2),</hi> die men gewend was seer lelijk te bejegenen,<lb/> wanneer deselve maer iets ontrent de timmeragie aantoonden, mitsgaders ook de<lb/> luyheyt der schippers, die ’t veeltijds niet lustede om na de vertimmering harer<lb/> schepen om te sien en dan, wanneer het te laat was, veel praats voerende, daardoor<lb/> occasie aan de werkbasen gaven om haarluyden daarop een schots bescheyt toe te<lb/> voegen en waarom den Gouverneur-Generaal ook die ord’re gesteld heeft, dat<lb/> ij der de gebreeken van sijn schip niet alleen opgeven ende bij de vertimmering<lb/> present soude moeten sijn, maar dat ook de werkbazen daarontrent het vereyste<lb/> respect aan de schippers souden moeten defereren.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bij vertimmering en op Onrast moeten vooraf en na afloop uitvoerige rapporten<lb/> worden ingediend; het slechte werk der bazen in patria blijkt uit de toestand der<lb/> schepen Kiefhoek, Schonewal en Waarde, ze waren zo verrot,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat men deselve (’tgene hier te lande noyt, immers seer selden heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Het graf van Faletehan, de omtrent 1570 te Cheribon gestorven stamvader der<lb/> Vorstelijke geslachten van Bantam en Cheribon en waarnaar hij gewoonlijk Sunan Gunung<lb/> Djati (vrij vertaald: de heilige van den djatiberg) wordt genoemd, het graf is thans nog aanwezig<lb/> in do kampong Astana.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Refreneren, inperken.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.pb.1" n="828" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0828.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:10.0pt" facs="#zone.6384796" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">828 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 16 januari 1712</fw>konnen geschieden) van geheele nieuwe spiegels, rantsoen- of rontsomhouten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> slemphouten ofte sluytknijen der agtersteven, werpen en broekstucken heeft moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsien, item van nieuwe deks, verscheyde sware kniehouten, balken, barkhouten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vullings, schutpoorten, combuysen en wes meer, behalven nog seer veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> masten en ander rondhout.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Andere voorbeelden; de oppertimmerman van de Koning Karei , die goede raad<lb/> gaf voor herstel van de Ham , werd daarom door andere timmerlieden slecht behandeld,<lb/> hij werd tot baas -timmerman te Rembang benoemd; de Beverwaard kwam 10 juni 1703<lb/> uit en kan nu nog slechts langs de kust van Java gebruikt worden, ze kan niet gerepareerd<lb/> worden, daar er geen hout voor beschikbaar is, men zou er bijna een geheel nieuw<lb/> schip van moeten maken, men bestelde hout op Java en zal nader overwegen, wat er aan<lb/> gedaan kan worden; de Ekelenbrug en de sloep Regenboog zijn af gelegd; het oude<lb/> graanpakhuis zal worden afgebroken en vervangen door een ander met een verdieping<lb/> voor vaten spijkers; enige reparaties o.a. aan bruggen; er is onvoldoende hout voor<lb/> alles in voorraad).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den 3e april 1711 is het buscruyt op de eerst gemaekte copere molen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> brand geraekt en bij die occasie (ter oorsake dat de copere legger met veel gebreeken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en kuylen bevonden wierd, waerin sig sant en vuyligh.1 setten konde en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waerdoor ook de lopers op sommige plaatsen wijnig raken konden) - ver¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>staan deselve te laeten vergieten en inmiddens in desselfs plaatse te gebruyken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sekere Hollandse stene legger, die, met alle accuraetheyt besigtigt zijnde, hiertoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goed bevonden is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Aangesien de derde kruytmoolen van onderen af, die met steene lopers en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leggers ofte tafel werkt, met soodanigen waterloping ende rad gemaakt is, dat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> er nog een andere even soodanige molen aan de noordkant aan soude konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voegen om door ’tselfste rad en water, ’twelk in ’t Molenvliet veeltijds in den drogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijd komt te manqueeren, omgedreven te konnen werden, welke molen degene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, die men na den 26e julij (wanneer se tot in en door de fondamenten gesprongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en geruïneert was geworden) van de grond heeft moeten opmaeken - en die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>desen jaare - voltoyt geraekt is, soo hebben wij - goedgevonden nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sodanigen molen daeraen te voegen om vervolgens in der tijd de 2 nog overig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde stampmolens te konnen excuseeren, ’tzij in ’t geheel, wanneer men deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook in kopere off steene molens verandert soude hebben of ten minsten bij schaarsheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van water, ter oorsake dat de swaarte der stampers, die successive sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> intermissie opgeligt moeten werden, wel tweemaal soo veel waters voor een stampmolen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vereyscht, dan men voor een rad van twee steene of kopere molens van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nooden heeft, als waarin gene verheffing, maer alleenl. voortdrijving van swaerheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behoeft te geschieden, alsoo ij der resort alleenlijk om sijn axe omloopt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Gouverneur -Generaal inspecteerde zelf de blusmiddelen )<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Aan de Molenvliet.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="829" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0829.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.6386632" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712 829</fw><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om ’t groote belang dier saké en uyt een bewustheyt, hoe weynig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hetselve veele ter harten gink en wat onkunde d’er was om daermede om te konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gaan, maer wel een voorbarigheyt om ’t een en ’t andere door onbesuystheyt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bederven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er bleek zeer veel aan te mankeren).<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op den 23e october passado ’s nagts ontstond hier een grooten brand op ’s<lb/> Comp.8 voorland buyten de boom aan de westzijde der hoofden van de Groote<lb/> Rivier, alswanneer den Gouverneur- Generaal, niet konnende condescenderen in den<lb/> wederopbouw der verbrande huysen, voor en aleer hij de gelegentheyt aldaar<lb/> besigtigt had, sulx twee malen gedaan en veele slave-dievenesten langs het westerhooft<lb/> heeft doen af breken.<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hierdoor en door de afbraak van huizen van Balièrs werd het uitzicht van vele<lb/> bolwerken zeer verbeterd; de Gouv.-Gen. inspecteerde ook de bolwerken en de daar<lb/> slaande affuiten, het nodige wordt hersteld; de oostgracht van het kasteel wordt uitgediept<lb/> van de modder, die er in 1699 in raakte; Van Riebeeck toen)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - niet heeft kunnen reüsseren ontrent sijnen voorslag om door middel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van een dam bij het stadsbol werk Gelderland de continuelijk toenemende verdrooging<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der oostergragt soo van de stad als het casteel bij wege van afsluyting te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verhinderen en het water der Groote Rivier des te beter door de andersints verdiogende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zuydergragt der stad en rontom de zuy der voorstad voorbij ’s Comp.8 molens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te laten doorschuren, soodat men doenmaals alleen condescendeerde om die zuydergragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der stad met een and’ren dam af te sluyten teegen het afkomende water<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en modder, welken dam ondertusschen vergaan en a.° 1710 die toegespoelde gragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytgemoddert, dog kort daeraan (omdat het water die zijdelingse gang niet sogt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar regtuyt voorbij liep en de modder daarvoor ten besten liet) weder verdroogde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo heeft men alsnu het gerenoveerde oude voorstel van den Gouverneur-Generaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- seer gaarne geamplecteert en den dam van beoosten de Gelderse brug af<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tot op de zuyderface van ’t gen. bolwerk Gelderland suffisantelijk met een dwarshek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarop en in een convexe bogt tegen d’afstroming aangelegt en voorts, allerweegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in de gemelde zuyder- en oostergragten der stad de nodige uytdieping<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- gedaan hebbend, op d.° plaatsen de verwagting voor ’t grootste gedeelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voldaan vind, hoewel niet soodanig, dat het noyt weder ondieper soude werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> (maar wel dat het daar soo diep sal blijven als het af stromend waater, ’twelk nu<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar door twee in plaats van drie armen henen loopt, boven den bodem hoog sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn, want wie heeft het ook oyt dieper konnen hebben of begrijpen, ’tzij de grond<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoog of laag legt, als alleenl. bij opstopping van de zee), gelijk zulx ook beneeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien dam niet anders sal konnen geschieden als door het aflopende vuyle regenwater<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de buytenbarm en buytencingel, item van ’tgene ’t inkomend zeewater,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer ’t wat troubel wesen mogt, bij besinking soude konnen nalaten, ’tgene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> egter de nodigheyt en dienstigheyt dier saké niet kan verduysteren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De bank, die benoorden de punt Safier wel driemaal <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">’a</hi> jaars moest worden weggebaggerd,<lb/> is daardoor nu verdwenen, op de bezwaren van enige „ smarten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> bij de<lb/> rivier van Antjol, die nu hun drinkwater wat verder moeten halen, is niet inge-<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="830" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0830.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.6391196" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">830 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712</fw><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gaan ; om voldoende water voor de molens in de Grote Rivier te houden besloot men)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het wijde gat, dat men door den westoever der Groote Rivier tot in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Rawa Tsjidang <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> a.° 1699 had moeten graven tot afleyding van het water na dito<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rawa en moeras en vervolgens tot in de rivier Crocot om de sware bomen, waermeede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desel ve Grote Rivier door de aardbeving verstopt was, te beter en gemackelijker<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daeruyt te konnen werken en dan vervolgens ook om het overtollige water<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in den regentijd daardoor tot soulagement van ’t Molenvliet des te beter te konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> losen, alsnu weeder te laten stoppen, omdat men bevond, dat die doorgraving,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke doenmaals op een behoorlijke peyl na de hoogte van den overtoom van ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Molenvliet gegraven was, door een sekere aarde, welke niet konde af schuren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevonden had, dat het door verbreking der grond met de scherp beslagene setstocken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der vaartuygen in het midden een kil tot de onderleggende sagtere aarde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gekreegen had en daardoor, mitsgaders door de malitieuse verbreking der namaals<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder versekerde grond door boosdoeners, welke men niet heeft konnen ontdecken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te diep was komen door te schuiren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De stadsbinnengrachten zijn weer uitgediept, waartoe de V.O.C. 4000 rsd. aan<lb/> schepenen verstrekte, verder bestreden zij dit uit de collecte van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,,J</hi> maand huyshuure<lb/> tot het suyveren der asbacken”, waarvan na afloop nog 3424 rsd. overbleef; heemraden<lb/> hebben thans een fonds van f. 35996; voor de oorlog van 1656-1659 met Bantam was<lb/> men met de vrije weg te water en te lande derwaarts slechts gevorderd tot Angké,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - omdat men doenmaals nog geen verdere gedagten konden neemen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dan tot een cirkel der buytenfortjes, de Zevenhoek <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> aan de rivier Ankee, d’Vijfhoek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan de Grogol, Rijswijk aan de Crocot, Noortwijck en Jaccatra aan de Grote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rivier en Soutelanden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> aan de mond van de rivier Ansjol, behalven nog een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgevare fluyt aan de mond van Ankee en een oud jonk aan do rivier van Bacassy<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> etc., voor welke tijden de respective e}rgenaars door haare bekomene woeste landen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderstaan hadden vijv vaarbare gragten te graven tot in do gem.1*5 rivier Ankee,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te weeten eene uyt het nader gelegen riviertje Grogol, item nog 4 dito’s uyt de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> westergragt deser stad.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Dese rivieren off gravingen mitsgaders de daernevens gemaekte wegen (om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet te spreeken van de vorige gravingen in ’t oosten uyt Ansjol na dese stadspoort<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rotterdam <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> al voor het jaar 1650 en na dato uyt de Crocot tot aan de zuydervoorstad<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tusschen de jaaren 1650 en 1660, item uyt de rivier de Sontar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> tusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>a.° 1660 en 1670 tot omtrend het stadsbolwerk Gelderland <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6))</hi> quamen in ’t -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>jaar 1682 d’E. Comp. seer wel te pas tot het dagelijxe transport van artillerij,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweren en provisiën, item den afvoer van sieken en gequetsten, dog wederom niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Rawa Tjideng, sedert geheel verdwenen moeras (maleis : rawa) bezuiden de oude stad<lb/> Batavia, westelijk van de Molenvliet, het had zijn afvloeiing door de Krokot of Krukut.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Het fortje Zevenhoek wordt gewoonlijk Angké genoemd, vgl. dl. IV, p. 400, noot 3.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Het fortje Zoutelande wordt gewoonlijk als Antjol aangeduid.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) De Rotterdamse stadspoort lag ongeveer midden in de oostwal van de stad.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Tji Sontar, riviertje bij de zuidoosthoek van de stad.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Gelderland, het bolwerk aan die hoek.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.pb.1" n="831" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0831.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6393687" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VTII, 15 januari 1712 831</fw>verder dan maar een weynig boven ’t gemelte fortje de Sevenhoek aan de meergem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ankeese rivier tot aan de suykermolen van sekeren Chinees Ganteen Qua, alwaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doenmaals de eerste post van d.E. Comp. begrepen wierd tegen de Bantammers,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke zeedert en tegen de vreede van a.° 1659 die landen tusschen de rivieren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ankee en Tangerang in besit genomen en drie paggers tusschen beydengelegt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden, daar men deselve moest uytslaan en wel 6 è. 7 weken met de uytterste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moeyten en tegenspoeden worstelen, eer men tot aan de gemelte rivier van Tangerang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had konnen doorkappen, onder tusschen dat die weg door ’t continueel gebruyk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van menschen, paarden, buffels en ander nodig vee, item buffelscarren geheel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vernielt raakte, soodat men genoodsaakt wierd weder een geheele andere nieuwe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weg daarna toe te maaken, waertoe alle Comp.8 dienaren en borgers om ’t groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belang der saake, welke men doenmaals met Bantam te verrigten had, ge williglijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> slaven en geld tot huring van nog meerder slaven contribueerden, soodat die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieuwe weg op een ruyme breete vliegende doorgeset wierd en aanstonds vertoonde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van wat belang deselve, soo voor d’E. Comp. als voor de ingesetenen, was, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat men van een doorgegraven vaart daernevens nog veel meer nut soude konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> trecken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bij die occasie quam er meede een hol wambays <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> in ’t spel, die, sijn geld en<lb/> slaven geen employ konnende geven, door raad van verder siende mannen geïnspireerd<lb/> wierd om aan dese Regering permissie te versoeken tot het graven van<lb/> soodanigen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> graft en dat uyt het punt van de rivier Ankee, daer de welbekende<lb/> slegt uytgevallene ringsloot daarin liep, tot aan en in de Tangerangse rivier, daer<lb/> de E. Comp. hare vesting begrepen had, mits daarvoor genietende den tol voor<lb/> eenige jaaren en den ey gendom der wederzijdse Comp.8 landen ter diepte van 300<lb/> roeden volgens de resolutiën van den 30en october, 13 novemb. en 29 december<lb/> 1682 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi> dog desen man, namen tlijk den welbekenden groffaert en landdrost Vincent<lb/> van Mook, in sijn ongereguleert leven thuys blijvende en alles door andere<lb/> latende verrigten, was na eenige jaren wel soo verre doorgegraven, maar niet op<lb/> sodanigen diepte, wij te en dossering, als de hoedanigheyd der verwisselende, lage,<lb/> hoge en steenagtige gronden requireerde en stierf daarop in ’t laatste van a.° 1688<lb/> ook insolvent, soodat men ter resolutie van 7e martij 1692 niet meer als de zuydelijkste<lb/> landen, dog op de diepte van 350 roeden, voor dat verhoetelde <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> werk aan<lb/> zijne erfgenamen onder beneficie van inventaris konde uytgeeven.<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ondertusschen dat het gegraven verlaat door inkal ving en afregeningen nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> droger en onbruykbaarder geworden sijnde, het ongeluk in de swaere aardbeving<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ’t jaar 1699 vilde, dat de opening van die vaert aan de Tangerangse rivier door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het inschieten van seer veele swaere bomen soo sterk toegestopt raakte, dat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarvan en van die geheele onvolmaakte vaart moest afzien, als genoegsaam te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen hebbende met het redden van de sware verstoppingen der Bataviase Groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rivier en van de vervullingen der stadsbuyten- en binnengragten, mitsgaders de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sware sandbank, welke daardoor in zee gegroeyt was en dagelijcx nog verder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hier met de bedoeling van leeghoofd, warhoofd.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dit is het laatste woord van fol. 1322v, hierna begint men nogmaals met een folio<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1321.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Vgl. <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> III, p. 104—105, 30 oct. 1682.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Verhoeteld, verbrodde’ j, verknoeid.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65.pb.1" n="832" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0832.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6396042" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">832 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VHI, 15 januari 1712</fw>toenam. Naderhand is het dan ook gebeurt, dat de landen aan de noortzijde deser<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaart onder den ey gendom van dese en geene geraekt sijnde, de ey genaars en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besitters ’t verleden jaar 1711 op den voorgank van den Gouverneur- Generaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lustig en rustig hare liefhebberij betoond hebben om aan de noordsijde een schone<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en breede weg te maken, waerover men tegenwoordig met caros en paarden tot aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Tangerangse rivier komen kan en in den regentijd van geen opperwater geincommodeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werd, sooals wel de voorige weg aan de zuydkant, waerop het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wrater der bovenleggende moerassen en rijs velden altijd komt aflopen en welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarom maar somwijlen te voet en te paert gebruykt kan werden, gevolgelijk bijna<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van geen gebruyk is <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 *).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Mookervaart viel in de droge tijd vrijwel droog , terwijl de mond bij Tangerang<lb/> door boomstammen verstop was , voor vervoer van geschut derwaarts is ze onmisbaar ,<lb/> daarom werd 30 juni besloten die belemmeringen te laten wegnemen , in de hoop dal ze<lb/> in de regentijd door water uit de rivier van Tangerang dieper zal worden uitgeschuurd;<lb/> de baggermachine, die door witte mieren geleden had , werd hersteld, het uitdiepen met<lb/> die machine, 50 Balische huurlingen en de modderaars uit Cheribon enz. kostte 31 aug.<lb/> 1711 in een jaar f. 21000, zonderdat het veel uitwerkte, in october moest het schip van<lb/> de machine worden afgelegd, een sterker, djatihouten, schip zou veel te diep liggen, het<lb/> halfvergane „konst” werk werd tot nader order van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> in een pakhuis opgeslagen,<lb/> men meent, dat het van nagenoeg geen nut meer is; men „geen machines hoeft<lb/> te gebruyken tot hetgene men met menschenhanden veel snelder en expediter kan<lb/> beheren” ; de cipiershuizen bij het stadhuis zijn vrijwel gereed, van 1 juli 1706 tot<lb/> 31 aug. 1711 werd uit diverse middelen voor de stadhuisbouw 60090 rsd. ontvangen,<lb/> wat meer dan voldoende is; zaken, die in handen van den advocaat -fiskaal zijn; het<lb/> was onvermijdelijk, dat de ter Eem en de ter Aa, van Coromandel komend, door de<lb/> straat van Malaklca voeren , ook het personeel van de Doornik was niet schuldig bij het<lb/> vastraken op banken in het kanaal van Mozambique; ter bescherming van de rede<lb/> werden de oorlogsschepen Westhoven, Doornik, Iloedekenskerk en Naters eind december<lb/> bij Untung Djawa geposteerd onder schipper Pieter Buys van het eerstgenoemde<lb/> schip; 31 aug. 1711 werd te Batavia in een jaar uitgegeven f. 3202860, ril.:)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aan ’s Comp.8 dienaren aan lande bescheyden ... f. 501217<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan de zeevarende . „ 183712<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan de inlanders . ,, 17257<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ordinarij rantsoenen en costgelden .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equipagie van scheepen .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ordinarij onkosten .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">extraordinarij ongelden .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten der Bataviase verstopte Grote Rivier <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt" xml:lang="nl">....</hi><lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten van de paardestal .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t hospitaal .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t collegie van den agtb. Raad van Justitie deses casteels<lb/> scheepenscamer deser steede .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f.<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">702186<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">357733<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1619839<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">135001<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">10659<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">20478<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11650<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">21455<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5332<lb/></p><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" type="bottom-page-number">27445</fw><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: right; line-height: 10.2pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Met dit woord eindigt de tweede folio 1322v, waarna men voor de derde maal met<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 10.2pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1321r begint te tellen!<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="833" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0833.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.6398219" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712 833</fw><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.6398236" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fortificatie . f. 23139timmeragie .   29260betaalde intresten .   237846schenkagie, voor het meerder verschonkene .   837</fw><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De ontvangsten beliepen f. 1897344, nl.:)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De suyveie winsten door den handel bedragen . f.<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de inkomsten des Coninckrijks Jacatra .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8cheepsvragt-, transport- en costgelden . .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.90" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">confiscatie . .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.91" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1225479<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.92" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">648566<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.93" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8931<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">14368<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.67" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De effecten bedroegen f. 18092267, nl.:)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aan contanten .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.96" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gout- en silverwerk etc.a .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.97" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">juweelen en rarietijten, dog waarvan ter resol. van den<lb/> 29e september 1711 blijkt, dat na dato eenigen<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">verkoop gedaan is .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fijne specerijen .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">swarte en witte peper .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.101" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vaderlandse coopmansz .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.102" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Indiase coopmansz .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">diverse behoeften in de negotiepakhuysen .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equipagiegoederen, ammonitie van oorlog en allerhande<lb/> behoeften in de resp.e administratiën als elders<lb/> eenige debet lopende reeck.en .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 3155750<lb/> „ 28397<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.106" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 32179<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; margin-right: 6000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 3018930<lb/> „ 437851<lb/> „ 1004123<lb/> „ 5174159<lb/> „ 8112<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.108" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- — f. 12859501<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.109" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-right: 6000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 5203358<lb/> „ 29408<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- „ 5232766<lb/></p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.68" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men was schuldig f. 5264775 aan kapitalen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">d</hi> deposito, f. 147490 aan credit<lb/> staande rekeningen; specificatie van enige inkomsten te Batavia:)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.111" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De inkomende licenten en d’aangekomen mansz .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’uytgaande licenten met de pasgelden .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de gesamentl. pagten .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.114" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">*8 Heeren Geregtigheyt ofte de 20®te penn. van de getransporteerde<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.115" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vaste goederen .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.116" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de verkogte seegels .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.117" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de inkomsten der aracxbranderijen .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.118" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">den tol van ’t afgebragte beestiaal .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.119" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de tienden der pady van ’s Comp.8 landerijen, door Heemraden in ’s<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Comp.8 graanmaguasijn ingebragt .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.121" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 12.0pt; margin-left: 1100; text-indent: -11.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">weegens 260 'ffi coffijboonen uyt de tuyntjes der Bataviase buytefortjes<lb/> .<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.122" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 800; text-indent: -8.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">rsd.8 8176<lb/> „ 10375<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.123" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 153068<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.124" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;&gt;<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.125" xml:lang="nl" rend="font-size: 5.5; letter-spacing: 0.5pt; line-height: 6.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">i»<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.126" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">16458<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.127" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5166<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">21060<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.129" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1422<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.130" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">421<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.131" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">43<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.132" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">zijnde tesamen<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.133" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">rsd.8 216189<lb/></p><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" type="bottom-page-number">53</fw><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="834" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0834.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="line-height:8.3pt" facs="#zone.6400788" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">834 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VIII, 15 januari 1712</fw><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.69" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verpachting werd 31 dec. gedaan voor 12439 rsd. per maand, w.o. groente <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi><lb/>kramen en winkeliers 3220, hoofdgeld der Chinezen 2510, aankomende rijst 1310,<lb/> commentaar hierop; er kwamen sedert 30 nov. nog aan 2 Portugese en een Armenische<lb/> sloepen en 2 Veneliaanse scheepjes; nieuw materiaal voor het drukken aangevraagd,<lb/> hoewel de drukker Loderus „ war geestig <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> is; het commando van de schepen berust bij<lb/> schipper Jacob Kolen van de Waarde voor Zeeland en Carel La Via van de Kiefhoek<lb/> voor Rotterdam; bepaling van het aantal scheepstimmerlieden op de retourschepen,<lb/> 29 uitgediende dgl. personen moeten nog een jaar doordienen; personen, die wegens<lb/> ziekte mogen repatriëren; op toezending van bepaalde materialen, w.o. masthouten,<lb/> wordt aangedrongen; de beide retourschepen hebben cargasoen van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">f.</hi> 451193, vnl.<lb/> textiel, 664 balen koffie (f. 99386) en peper (f. 71682) ; er werd voor 136136 rsd. of<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">f.</hi> 334726 aan wissels op patria getrokken, w.o. 80000 rsd. van PetroneUa Wühelmina<lb/> van Hoorn, dochter van den 21 febr. 1711 gestorven Gouv.-Gen.; de Voorburg van de<lb/> Kamer Delft kwam 25 dec. uit patria met 102 zeelieden en 50 militairen) .<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.134" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Gouverneur- Generaal, desen voormiddag den schipper van ’t Zeeuwse<lb/> retourschip vragende, of hij ook van alles voorsien was en verstaande, dat het nog<lb/> aan de vereyschte soute visch manqueerde en bij nader ondervraging, dat sulx den<lb/> nodigen ontbijt der matrosen was, welke niet wel met ijets anders geremedieert<lb/> konden werden, heeft dat poinct ter vergadeiing voorgedragen om alles van sijnentweegen<lb/> te attribueren, wat er tot behoudenis van die scheepen en menschen vereyscht<lb/> mogte werden.<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.135" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De bejegeningen, welke hem daarop in vergadering van den Heer Direct .rGeneraal<lb/> Abraham Douglas <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> ontmoet zijn, waren seer violent, dog wierd egter<lb/> verstaan, dat de gem. schippers haar best soude moeten doen om het nodige getal<lb/> droge visschen in de stad, daar sij er eenige vonden, op te kopen.<lb/></p><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Gouverneur-Generaal agt het onnodig hier te verhaalen, wat hem verder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daerop door den Heer Directeur-Generaal Abraham Douglas met d’uytterste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vehementheyt en ontsteltenis toegegraeut is, maar sal alleenlijk seggen, dat hij op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t verwijt van Sijn Ed.e, alsoff hij alle de heeren raden kleynigheyt aandede, haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ed.e versogt heeft sig daarop te willen verklaren, maar dat hij doenmaals ruym<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo violent en irreverent door d’h.r ord.B raad Christophel van Swoll1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> bejeegent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd, behalven nog de voorgegane verklaring van den H.r Directeur-Generaal van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op die wijse met den Gouvern.r-Generaal niet langer te sullen konnen sitten, ’twelk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Gouvern.r-Generaal beantwoord hebbende met dese woorden in substantie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat Sijn Ed.e sijne gebefte konde doen, dog dat hem geene insultes van Sijn Ed.*<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden doen opstaan, maar dat hij soude continueeren altijd de vergadering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Abraham Douglas kwam in 1687 als onderkoopman uit, 1694 opperkoopman, 1696<lb/> secunde van Malakka, 1700 boekhouder-generaal, 1701 opperhoofd in Japan, juni 1702 raadextraordinair<lb/> van Indië, juni 1703 tevens president van Weesmeesteren, juli 1705 raadordinair,<lb/> juni 1708 tevens president van Heemraden, 1709-1715 Directeur-Generaal, 1715 aan<lb/> het hoofd van de retourvloot naar Nederland.<lb/></note><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Christoffel van Swoll, de latere Gouverneur-Generaal, voor wien men zie <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Gouverneurs -</hi><lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Generaal</hi> p. 78-79 en <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">G's-G</hi> , p. 43.<lb/></note><pb xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136.pb.1" n="835" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0835.tif"/><fw xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6402262" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. VU1, 15 januari 1712 835</fw>bij te wonen en ook hoopte, dat hem Grodt in alle tribulatiën soude ondersteunen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.70" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Steelant ondertekende Gen. Missive VII niet mede, deze wel, „sonder praejudicie<lb/> sijner verantwoording <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> na indiening van een hier opgenomen brief aan Van<lb/> Riebeeck, waarin hij protesteert tegen de schandelijke beschuldigingen, door Bernard<lb/> tegen hem ingebracht; Van Swoll verklaart niet te weten den Gouv.-Qen. met violentie<lb/> toegesproken te hebben, Douglas verklaart verontwaardigd te zijn, dat Van Riebeeck<lb/> het ontbreken van zoute vis aan hem toeschreef, welke zaak de laatste „onder invidieuse<lb/> expressi'èn in volle vergadering <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> voorbracht, Douglas antwoordde daarop geenszins<lb/> vehement,)<lb/></note><p xml:id="INT_5297d671-4562-35e1-aa70-ffcc9abe76b3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.137" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - „onder betuyging dat het mij leet was, dat ik op dusdanige wijse nu<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en in meer and’re voorvallen tot kleynagting van mijn persoon soodanig behandelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierde en dat het mij dierhalven seer lastig en bij continuatie niet minder verdrietig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> offwel onmogelijk soude vallen dusdanig in vergaderinge te moeten sitten, niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelovende, dat sulx Uw Ed.e Hoog Agtb. soo vreemt te voren komen sal, als U<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ed.e Hoog. Agtb. uyt voorgaande gevallen en ontmoetingen, die U Ed.e Hoog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Agtb. uyt voorige advisen en resolutiën sijn gebleken, sullen geheven te overwegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en oordeelen, hoedanig de saeken tegens mijn persoon in verscheyde gevallen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geschikt en behandelt sijn en wat men daaruyt ten opsigte van Sijn Ed.1 gemoetsneyginge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> teegens hem, Direct.1-- Generaal, te houden heeft”.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            
      
            </p></div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>