<TEI xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Castelijn, Van Steelant, Timmerman, Faes en d'Ableing, 15 jan. 1711</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>15 jan. 1711</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>713</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Castelijn, Van Steelant, Timmerman, Faes en d'Ableing, 15 jan. 1711</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>15 jan. 1711</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>V</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1711</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1711</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Douglas</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Chastelein</interp><interp>De Haan</interp><interp>Tolling</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Castelijn</interp><interp>Van Steelant</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="713" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0713.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6090446" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6090462" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">713</fw><head xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">V. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, CORNELIS CHASTELEIN, MATTHEUS DE HAAN, LAURENS<lb/> TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER ROOSELAAR,<lb/> THEODORUS DE HAEZE, FRANS CASTELIJN, JOANNES VAN STEELANT,<lb/> SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN CORNELIS<lb/> D’ABLEING, BATAVIA 15 januari 1711.<lb/></head><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1675, fol. 1218-1348.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De retourvloot kwam reeds 10 dec. buiten de Prinseneilanden , de Mijnden raakte<lb/> zonder schade enige uren op een droogte bij het eiland Middelburg ; 12 jan. vertrok<lb/> naar Aniboina de Driebergen via Tegal met 50 militairen, zo ook de herstelde sloep<lb/> Ceram via Makassar en de herstelde sloep Kraanvogel via Banda, die dakpannen<lb/> daarheen overbrengt; de 12e vertrok naar Banda de Belois via Cheribon om 260 last<lb/> rijst over te brengen, aan boord in de Djambische Pangéran Pringabaya -met 19 volgelingen;<lb/> op Sangihe zullen 6 militairen geplaatst worden met het oog op Mindanao, de<lb/> van daar gevluchte prinsen brengen de neutraliteit in gevaar en moeten de Molukken<lb/> verlaten, van welk besluit de Hoge Regering den Koning van Ternate rechtstreeks<lb/> kennis gaf ) .<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ten belange der troubelen onder de inlanders in de Manados gereflecteerd<lb/> hebbende, dat de drie hoofthoekoms-majoors door haar onverdragelijk gezag en<lb/> baatzugt daarvan selve voomamentlijk de oorsake sijn, mitsg.8 dat die opperrigters<lb/> in den jare 1687 eerst door den Manadosen resident Matthijs Carelsz *) wel<lb/> met een goede intentie, dog niet met een algemeen besluyt en genoegen des volks,<lb/> maar enkelijk met een stilswijgende bewilliging zijn ingevoerd, soo hebben wij ook<lb/> geen swarigheyt gemaakt om de bediendens in Ternaten te qualificeren de gem.te<lb/> van ons aangestelde hooftrigters in der minne en op een fatsoenelijke wijse haar die<lb/> bediening wederom op te zeggen en deselve te vernietigen, tenware sij oordeelde,<lb/> sulx eenige merkelijke nadeelige opschuddinge soude mogen veroorsaken, als wanneer<lb/> men bij versterf van een der gem.1® hoofthoekoms geen andere in sijne plaatse<lb/> zal laten optreden om deselve dan door den tijd te doen uytsterven.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Niet wordt ingegaan op het buitensporige verzoek van den Koning van Bat jan<lb/> van 16000 rsd. per jaar voor zijn pretenties op 9 dorpen op Ceram' s noordkust , o.a.<lb/> omdat Batjan bij het contract van 9 mei 1682, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> III, nr. CDLX, daarvan<lb/> afstand deed; aan de Chinezen wordt de vaart naar de binnenkwartieren van de<lb/> Molukken verboden, ook met vaartuigen van vrijburgers of van de Vorsten, hun zullen<lb/> slechts spaarzaam passen mogen worden verleend voor de vaart Tiaar Batavia rechtstreeks;<lb/> de Koningen moeten voor handelstochten over zee speciale vergunning vragen<lb/> van de Hoge Regering; ds. Wilhelmus van Wely moet er blijven, ds. Ooswinus<lb/> Hupperts werd er beroepen voor de hoofdplaats, terwijl de eerstgenoemde de buitenposten<lb/> moet bezoeken; het opperhoofd van Menado Bartram Bichon volgt wijlen<lb/> Oijsbert van der Woert als fiskaal en secunde van de Molukken op, zelf opgevolgd door<lb/> Hendrik van der Burg; de pantjalang Coffyboom voer 12 jan. naar Makassar, terwijl<lb/> de Ceram er 8000 vloerstenen naar toe brengt; de sloep Wayer vertrok 6 jan. naar<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Matthijs Carelsz. was in 1684 garnizoensboekhouder te Ternate, eind 1686 resident<lb/> te Menado, zeker niet langer dan tot eind 1688.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="714" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0714.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.6092881" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">714</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.6092885" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Timar, de 15e de Peter en Paul met cargasoen van f. 22646; het personeel zal daar tot<lb/> 42 man verminderd worden; van Palembang werd tussen 22 oct. en 17 dec. ontvangen<lb/> 713578 zwarte peper en enige andere waren in de schepen Andromeda, Geluelcige<lb/> Uur , Peter en Paul en Flora en 11 inlandse vaartuigen; brieven van 20 sept. tot<lb/> 21 nov. werden van daar ontvangen; de erfprins Pangéran Purbaya, enige wettige zoon<lb/> van den Sultan , stierf er 8 sept. ; de Djambische Pangéran Puspaningrat, die er als<lb/> gezant bij den Sultan vertoefde, vertrok 27 sept. weer, zonderdat het V.O.C. personeel<lb/> kon merken, dat hulp aan zijn meester Pangéran Kjahi Gedé was toegezegd; de Sultan<lb/> vertoefde 5 weken bij het graf van zijn zoon; hij is voornemens een gezantschap naar<lb/> Batavia te zenden, o.a. ter overbrenging der aan hem geleende 1500 rsd., 1382 rsd. oude<lb/> schuld werd door hem in peper terugbetaald ; er werd enige rijst voor het personeel naar<lb/> toe gezonden, daar die er maar weinig van Java kwam wegens de slechte oogst; de<lb/> Flora zat er in september 4 etmalen op een zandplaat vast; 31 aug. was er in een jaar<lb/> f. 26994 uitgegeven tegen f. 19399 aan winsten; er diende 77 man V.O.C. personeel;<lb/> 5 jan. kwam van Djambi de Susanna,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - medebrengende - Panger. Pringabaya met sijn vrouw, kinderen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijwijven, dienaren en dienaressen, tesamen uytmakende een getal van 43<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- personen, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(en een brief van 19 dec.; bij de uitvoering van de bevelen van de Hoge Regering<lb/> waren voor Patras )<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in den beginne de Pangerans Soekarta Mankoboumy en Poespanin-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>grat wel de grootste hinderpalen, - ter oorsake van derselver groot crediet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bij ’t algemeen, dog welke naderhand het slegten van de vastigheyt tot Mangoudjaja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op haar genomen en tot versekering van dien beyde hare oudste sonen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> binnen ’s Comp.8 logie in ostage gezonden hadden, tot’er tijd zulx verrigt soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn, alles met voorkennisse en bewilliging van beyde de princen-gebroeders wederzijds<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in geschrifte gepasseerd, dog wanneer Pringabaja naderhand door de wispelturigheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sijn humeur dese uytvoeringe wilde verhinderen, was sulx van soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geluckig gevolg geweest, dat beyde voorn, pangirans Pringabaya afgevallen en tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn broeder Kiay Gedee overgegaan waren, gevolgd van een groot gedeelte der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beneden- en bovenlandse Jambinesen. Hierop had men de vaart na boven met de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> patchiallangs van d’E. Comp. en eenige oorlogsvaartuygen van den Sultan belet en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 4 andere patchiallangs nevens eenige inlandse vaartuygon geposteerd voor de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pagger van Pringabaya, terwijl eenige Jambinesen benevens de dienaren van d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp. gewapend tot binnen ’t hoff van Kiay Gedee werden opgevoerd, ’tgeen den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerstgen. zodanigen schrik had toegebragt, dat op een simpel drej'gement den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 14en decemb. zigselven met alle sijn bijhebbende hoofden als krijgsgevangene sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige voorwaarde als behoud van ’t leven aan sijn broeder had overgegeven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarop men denselven door een wagt van 36 Europese en 30 Jambyse militairen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Kiay Gedé had versekerd, dog des anderen daags besloten om dien gevangenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op ’t spoedigste met het jagt de Susanna na Batavia te zenden, ingevolge van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welk zij denselven ook al ten eersten met drie patchiallangs onder bewaringe van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den sergeant Lagarde benevens een corporaal en tien soldaten hadden laten afvoeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na gesegde bodem, die geankerd lag buyten de rivier. Daarenboven had de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resident aan den schipper geordonneerd om sijn cours direc telijk herwaart aan te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="715" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0715.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6095300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6095316" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">715</fw>stellen in plaatse van over Palembang, uyt bekommering dat door ’t groot getal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der namagen van Pringabaja aldaar eenige stribbelinge mogte ontstaan, dog opdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de residenten aldaar niet vrugteloos op de komst van dien bodem souden wagten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had men de nodige kennisse derwaard gegeven met de patchiall. den Dolphijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke voor dien tijd wel gemist konde werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Volgens berigt van voorsz. resident Patras was vorders besloten, dat de Pangirans<lb/> Soukarta Mancaboumy en Poespaningrat na ’t vertrek van Pringabaja<lb/> haar souden begeven na Mangoudjaja en eenige dagen daaraan ook Sultan Kiay<lb/> Gedé ten eynde om dat nest aldaar te doen slegten, ’tgeen hij hoopte, dat sonder<lb/> stribbeling uytgevoerd soude konnen werden.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Kjahi Gedé zal voor het onderhoud van Pringabaya betalen, ival de Hoge Regering<lb/> billijk vindt, deze zal op Banda-Neira of op Ai geinterneerd worden, men zal hem<lb/> provisie en maandelijks 15 rsd. geven, hij mocht te Batavia niet aan de wal komen, de<lb/> niet meegaande 24 volgelingen blijven tot hun terugzending op het eiland Edam; de<lb/> Susanna kon in Djambi de rivier niet opvaren, zodat de lading met kleine vaartuigen<lb/> gelost moest worden; het midden - en westelijke deel van de nieuwe loge was met behulp<lb/> van Kjahi Gedé in november al onder dak, hij schonk 20000 stenen van een oud<lb/> gebouw, de kosten van de bouw waren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 4848; verder werd 31 aug. in eenjaar uitgegeven<lb/> <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 11632 tegen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 5998 aan winsten; er waren 30 juni 90 V.O.C. dienaren, w.o.<lb/> 64 militairen, voor de helft Europese; 22 dec. kwam de Schoonderloo uit Siam met een<lb/> brief van 16 nov. en cargasoen vanf. 70591, vnl. 498000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> sapanhout, 98544 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> tin en<lb/> 12500 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> ivoor ; de Nederhoven vertrok 9 juli van daar Tiaar Japan met cargo van maar<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 36092-, er nog 11450 huiden achterlatend, kaneel werd er wederom niet verkocht,<lb/> daar die in de Philippijnen maar 50 realen de baal zou opbrengen; ondanks afwijzing<lb/> van een deel van het door de Siamse autoriteiten verzochte waren de geschenken er<lb/> welkom; uit Japan kwamen 19 dec. de Bon en de Lokhorst met het opperhoofd Mensing;<lb/> men kon er goederen, bij inkoop waard <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 534964, verkopen voor <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 1331750, dus<lb/> met 149% winst of na aftrek der lasten een winst van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 651613 of 122%; er bleven<lb/> nog goederen voor de verkoop, waard <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 230628, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 57120 aan contanten en <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 17086 aan<lb/> provisie enz.; de 1500 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> Twtemuscaat haalde bij veiling de door Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> vastgestelde<lb/> prijs; men verwierf er slechts 15000 kistjes of 1800000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> staafkoper, maar<lb/> 40072 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> kamfer; men moest 20096 gouden kobans aannemen; in 4 schepen voerde men<lb/> cargasoen voor <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 1239415 uit; de hof reis duurde 94 dagen, men werd goed behandeld,<lb/> de kosten waren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 18865 aan geschenken en <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 30144 onkosten; er kwamen maar 40<lb/> Chinese jonken ten handel, zij konden er slechts 209000 taël koper, waard 7 ton goud,<lb/> verwerven; er blijven 10 V.O.C. dienaren te Nagasaki over).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men heeft in dit rijk weder - een nieuwe soort van goude coubangs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geslagen, dan die nu t’sedert eenige jaren aldaar gangbaar geweest is, die wij in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betalinge van onse verkogte coopmanschappen hebben moeten ontfangen, waarvan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan - Menssing eerst bij ’t afscheyt nemen ten huyse van de gouverneurs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kennisse wierd gegeven en na dato door alle ’s eylands bedientens van dwarskijkers,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijkmeesters en tolken, item door beyde secretarissen uyt name der gouverneurs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op ’t vertrek hem aangesegd, dat, wanneer die nieuwe munt van goude coebangs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het aanstaande jaar 1711 door den Keyser ingevoerd wierde, d’E. Comp. desel ve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsdan ook tot 68 masen off f. 23.16 ieder sonder tegenspreken soude moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aannemen en sij hem tans daarvan tijdig praead verteerden, ten eynde het aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.pb.1" n="716" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0716.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.6098350" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">716</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6098354" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw>blijvende opperhoofd van Batavia desenthalven met ordre konde werden versien,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leverende den oudsten wijkmeester aan de onse daarnevens een verzegeld bondeltje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met vijff stux dier nieuwe goude geltspecie om se aan ons te vertoonen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze komen de V.O.G. nog duurder te staan en zullen nog onvoordeliger zijn dan de<lb/> vorige; de naar Tiuman gezonden pantjalang merkte daar niets van Franse schepen;<lb/> de Samson brengt cargasoen van f. 337876 van Japan naar Malakka, de Nederhoven<lb/> van f. 260268; de Zoelen had door holle zeeën een moeilijke reis naar Padang; Hofman<lb/> nam daar het gezag over; ook in Baros is het nu rustig door verkregen overeenstemming<lb/> tussen de regenten <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              ’t Hadde meer moeyte gekost, eer men ’t vuur van oneenigheyt, door den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welbekenden Radja d’Ieheer *) tot Bayang ontstoken, had konnen dempen, dewijl<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij op d’aanbiedinge van vrede van ’s Comp.8 wege en die der welmeenende poungoulous<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> trotselijk tot antwoord hadde gegeven deselve niet te begeren, maar wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oorlog, vervolgens een Engelse vlagge opgestoken en eenige schoten op de afgesondene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gecommitteerdens gedaan, waarop dese de wapenen mede hadden opgevat,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met soo goeden succes dat sij dien belhamel verjaagd, de negorijen, welke hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren aangekleefd, door ’t vuur geruïneerd en in sekere gehoude landraad besloten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden hem noyt in dien landstreek of eenige plaats onder d’E. Comp.8 district<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met’er zeed <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> te gedogen, daarenboven aan de bondgenoten om de zuyd, werwaard<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij de vlugt genomen hadde, te versoeken, dat denselven in hare jurisdictiën dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet wilden gedogen, maar, ware sulx mogelijk, apprehenderen ten eynde hem na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdienste te konnen straffen, zedert welke hij niets had ondernomen, maar door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Galampon Malingit met eenig gewapend bergvolk de negorijen van Bajang en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Troussang laten alarmeren, dog dese was door een brief van ’s Comp.8 wegen soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geïntimideerd, dat seer schielijk met agterlatinge van 5 dooden bergwaard was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geretireerd. Ondertusschen was op sekere nagt, men vist niet door wie, op sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bedde met eenige houwen en steeken omgebragt - Soutan Amas, die ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nog jongst was voorgesteld als onschuldig, dog nu als een groote hinderpaal geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te zijn aan de algemeene rust in dat quartier.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Zeker Manicabos Vorst had onder de naam van Jang Dipertuang Siry Sultan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Indra Machia door den soo genoemde jonge laxamana besoek gedaan met een oude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gefingeerde brief, welke bij oversettinge bevonden was te houden aan Maharadja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Indra, a.° 1705 door dese Tafel tot panglima radja aangesteld zijnde, voor ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bekleden des gesz. ampts al hier is vermoord geworden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3),</hi> behelsende zaken, voorgevallen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in dien tijd, dat door de gezamentlijke Padangse regenten denigratie4)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de versierde heerschappij is gedaan, namentlijk klagten over d’onerkentenisse,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’agerblijvende koninklijke tributen en eerbewij singen, waaraan ten tijde, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’Aatchinders van daar verdreven wierden, verpligt waren, etc. en dewijl die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pretense heerschappij al voor veele jaren sodanig is vernietigt geworden, dat selfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de kennisse der ware afkomelingen van die starnme uytgewischt is en dat ook de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Schrijffout voor d’Ilheer, ten rechte Di Hilir.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Van zitten, dus gevestigd.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Vgl. p. 360.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Denigratie, beschimping, niet onwaarschijnlijk een verschrijving voor denegatie, ontkenning,<lb/> nl. van de opperheerschappij van den Minangkabausen Vorst.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.pb.1" n="717" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0717.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6100938" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6101023" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">717</fw>Padangse regenten betuygden geen Manicabouse Vorst te kennen, die als een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Souvereyn ’t rijk soude gebieden en niets anders daarvan overig te sijn dan een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdeelde heerschappij, welke zijl. bij ’t aanwesen van den oppercoopman Schepmoes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en captijn Maleyer Abdul Bagus daar ter plaatse hadden afgesworen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hadden zij in hare landvergadering op den 8en septemb. - geresolveerd gesz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>brief door pangl. radja onbeantwoord d’afbrengers weder ter hand te laten stellen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ondertusschen was Radja Passisir, Sultan van Indrapoura, nadat hij van sijn<lb/> siekte weder hersteld, met 150 rd.8 door d’E. Comp. geaccommodeerd en wegens de<lb/> herstelling van sijn rijk onderrigt was, den 15en augustus seer vergenougd van<lb/> Padang derw.1 vertrocken. De ministers hadden aan dien Prins, dien zij betuygen<lb/> te sijn van een seer goed naturel en gedrag, vergund om zig met de chaloup de<lb/> Maleyer, welke dog evenwel tot overvoering van de nodige provisiën na Ajer<lb/> Had je moste vertrecken, derwaard te transporteren om vervolgens van daar onder<lb/> een escorte van 1 sergeant, 1 corporaal en twaalf soldaten begeleyd te werden tot<lb/> aan sijn residentieplaats, de negorij Poungoe.<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ook had men Radja Boumy, wiens persoon ons bevorens afgeschilderd was als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onwaardig om de pounglousplaats te bekleeden, maar die behoorde afgeset te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, van die blaam ontheft, als zijnde bevonden, dat sulx alleen geschied was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door kuyperijen om den besolliciteerden Radja Jamby, schoonzoon van -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Soutan Amas, tot die bedieninge in te dringen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Klagten, welke Radja Paroumpouang aan den gezaghebber hadde gedaan,<lb/> speciaal over de kwade handelingen van den panglima radja Maralaut, die niet<lb/> alleen hare zaylanden onder hem hadde geslagen, maar daarenboven door schraapzugt<lb/> ook d’arme luyden beroofde, waaromtrent de gezaghebb.r door hem met goede<lb/> en dringende redenen in ’t particulier aan te spreken al vrij wat verandering had<lb/> tewege gebragt.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schadelijk voor de V.O.C. handel was er)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de sluyk vaart der Bantammers, Atchienders en ingesetene, van welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’eerstgen. met gehuurde Maleyers onder een pas van den rijxbestierder ald.r de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cust frequenteren en, op plaatsen onder ’s Comp.8 district bevonden werdende, haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met frivole excusen behelpen, gelijk er in de maand julij acht sodanige lorrendrayers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren onderschept, eenige den dans ontsnapt en andere met een overjarige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of elders heen dicterende passé voorsien bevonden, ja selfs met valsche, van welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soort Radja Passissir, met de chaloup de Maleyer na Indrapoura zey lende, een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sodanige onderwege bejegent en aangehouden hadde, ten tweede de gedurige swervinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der Engelse aldaar het gansche jaar door, ja die haarselven wel derven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beroemen op dat vaarwater beter bekent te wesen als d’ Hollanders, selfs van geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenen inhaam, rivier of spruyt onkundig te sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 4 Engelse schepen deden Padang aan <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> bemerkt werd,)<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, p. 240-241.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="718" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0718.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.6103998" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">718</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.6104002" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat sij geene plaatsen langs de cust, daar sij meenen, dat voor haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>maar ietwes te doen was, voorbij zeylden en, alschoon sij niet aan land comen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> egter hare wharen wel vasten te debiteren aan d’inlanderen, die deselve met hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaartuygen komen af halen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Aan een van hun kapiteins, die van de Silena, werd eerst niet toegestaan zijn lek<lb/> geworden sloep te vertimmeren, hoewel hij 1000 rsd. in pand wilde geven, dal hij te<lb/> Padang niet zou handelen, maar daar het vaartuig in zeer slechte staal was, had men<lb/> hem van enig houl voorzien; het personeel meent, dat tegen de sluikhandel gekruist<lb/> moet worden van Singkel tot Indrapura met 2 sloepen en 4 pantjalangs, de bevolking<lb/> is al zo brutaal geworden, dat zij zonder passen gaal varen).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Selfs had eenen Padoucca Sinara, die a.° pass.0 over sijne schelmstucken, onder<lb/> de barringslieden aldaar begaan, te zagt gestraft was, zig met eenige aanhangers<lb/> ter zee begeven om de vaart der goede ingesetene te ontveyligen, ja dat meer is,<lb/> d’autoriteji; gebruykt om passen te verleenen ten eynde veylig onder de zijne te<lb/> konnen passeren.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het personeel vraagt daarom een sloep en een pantjalang aan, het meent echter,<lb/> dat aan 3 vaartuigen, mits goud noch zout vervoerende, de vaart op Batavia vergund<lb/> moet worden om levensmiddelen van daar te halen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Middelerwijle hadden zij een begin gemaakt met de bekruyssing der aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde patchiall.8 in ’t vaarwater omtrent Passaman, Ajer Bangis en Sicarbou,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>plaatsen weleer - vermaart wegens hare peperculture, om welkers volkeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daartoe des te meer te animeren sij op desselfs vrijwillige aanbiedinge na Ayer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bangis hadden gesonden Datou Maharadja (alias) Mage Dupangsou met een geloofsbriefje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan de regenten aldaar om met deselve iets positiefs te beramen ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eynde voortaan de peper vrederom aan d’E. Comp® te leveren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De kerkeraad te Padang verzocht van de armengelden een nieuw kerkgebouw te<lb/> mogen kopen, daar het oude onbruikbaar is geworden; er zijn sinds 1705 valse schellingen<lb/> en dubbele stuivers in omloop, die tot een bedrag van 75 rsd. zijn ingenomen, in<lb/> de V.O.C. kas werd het voor 265 rsd. gevonden; V.O.C. zout wordt er verkocht voor<lb/> 60 rsd. de kojang; een prijscourant in het V.O.C. textiel werd opgemaakt, van 47 tot<lb/> 75°/0 winst belovend; goud zal er tegen hoogstens 18 rsd. de taël worden gekocht; het<lb/> personeel meende, dat het allooi 21 was, terwijl het te Batavia maar 20 haalde, de fout<lb/> komt door hun slechte instrumenten; de goudmijn werd voor 170 rsd. verpacht, de<lb/> belasting op sterke dranken voor 715 rsd. per jaar).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op den 29en septemb.r was ter voorsz. Custe voor P.10 Chinco ten anker<lb/> gekomen ’t schip de Gent, komende uyt Persia over Punto Gale onder ’t bestier<lb/> van den schipper Philip ter Kruys, van welke laatstgen. plaats hij den 27e junij<lb/> vertrocken en voorspoedig wras tot voor de Straat Sunda, dog, aldaar ruym 2 maanden<lb/> lang tegens de sterke z.o. winden vrugteloos geworsteld en haar driemaandige<lb/> provisie geconsumeerd hebbende, wras hij eyndelijk genoodsaakt geworden de cours<lb/> derwaarts aan te stellen.<lb/></p><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="719" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0719.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.6106565" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.6106581" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">719</fw><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het schip kwam met de Zoeten 29 nov. te Batavia; 30 juni waren ter Westkust<lb/> 323 V.O.C. dienaren , w.o. 33 ambachtslieden , 50 zeelieden en 228 militairen, waarvan<lb/> 111 inlandse; uit Bengalen kwamen 18 dec. de Rosenburg, 19 dec. de Arentsduyn,<lb/> Haak, Venhuisen, Oestgeest en Taxisboom, 24 dec. de Spiegel, allen 14 nov. van daar<lb/> vertrokken met de Ham en Santhorst, bestemd voor Ceylon met carg. van f. 569390, vnl.<lb/> voor patria; met de Arentsduyn kwam directeur De Roo over met een brief van 8 nov.,<lb/> mede door zijn opvolger Anthonij Huysman getekend; op de uitreis hadden niet al die<lb/> schepen Ceylon kunnen bezeilen, waardoor Anthonij Valckenier, benoemd tot commandeur<lb/> in Jafnapatam, met de Rosenburg in Bengalen kwam, van waar hij met de Ham<lb/> weer vertrok, zo ook f. 150000 aan goud, bestemd voor Coromandel; de Arentsduyn,<lb/> Ovemes, Suikermolen en Bogaart verloren bij een storm voor Orissa vele ankers en<lb/> touwen, zo ook de Spiegel en de Bijweg, van Ceylon komende; hoewel de Ganges door<lb/> de vele regens hoog was, werden door de schepen daarop geen dergelijke verliezen<lb/> geleden; de salpeterraffineerketels, door de laatste twee schepen overgebracht, waren<lb/> onbruikbaar wegens hun geringe grootte; bijzonderheden over andere goederen, van<lb/> Ceylon in Bengalen gebracht ; door een slechte oogst steeg in Bengalen de rijstprijs tot<lb/> 60 ropia het last, zodat men ze er niet voor Ceylon inkocht; de 7 schepen, te Batavia uit<lb/> Bengalen gekomen, hadden carg asoen van f. 1420823, meest voor patria; de vele<lb/> regens belemmerden er het verwerven van de gehele eis, zo ook het ophouden van vaartuigen<lb/> op de Ganges, waarover Besuyen ten hove moet klagen; men moest er voor de<lb/> inkoop geld op interest opnemen en bij de aanbesteding deels met obligaties betalen,<lb/> waardoor men te Kasimbazar enige tijd 213690 ropia of f. 320535 schuldig was; te<lb/> Patna trok men voor 50000 ropia aan wissels op Hugly, men had daar geschillen met<lb/> het opperhoofd te Patna, Jacob van Hoorn, die op eigen kosten naar Hugly mag<lb/> komen; men vreest voor een tekort van 30000 ropia wegens door hem gegeven voorschotten<lb/> bij de salpeteropkoop ; hoewel aan prins Farrukh-Siyar 5480 ropia was<lb/> geschonken om enige van zijn dienaren op de 15 salpetervaartuigen geplaatst te krijgen,<lb/> hield men die toch telkens weer tegen, ze kwamen nog niet te Hugly en hebben 30000<lb/> zakken salpeter en 700 kisten amfioen aan boord, een kist van 2 man of 145 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> brengt<lb/> te Batavia tot 390 rsd. op; De Engelsen zouden 850 kisten hébben ingekocht; de verkoop<lb/> van waren had 31 aug. 1710 gedurende een jaar opgebracht f. 743857 ; nadelig was er<lb/> de aanvoer van peper )<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met een scheepje van een Mallabaars coopman Malpapooy op de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>naam van den Couchinsen Konink en onder de passé van den commandeur Barent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ketel.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op de gouden kobans werd er 10% verloren; het Tonkinse koper was er minder<lb/> gewild dan het Japanse; verkoop van V.O.C. goederen in Patna bracht niet meer dan<lb/> te Hugly op, men zal de opzending niet herhalen, de 50000 ropia voor de bedoelde<lb/> wissel werden ermee terugbetaald; men ontsloeg te Patna den makelaar Kirsten Ram<lb/> Agri „om desselfs kwade gangen” ; het werk kwam aan de munt te Kasimbazar aan de<lb/> gang, maar de kosten zijn wat gestegen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het ontijdig en veel veranderen van regenten onder de Mooren continueert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog in dese directie, evenals in de verdere landen van den Mogol, want den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ougtysen gouvern. Enait Allie, daar men van getuygd, dat onverwenschel. was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebleven, is weder uyt dat ampt gestoten en vervangen door een ander, Jaweddi-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.pb.1" n="720" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0720.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.6111658" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">720</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6111662" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeok, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw>chan genaamt, die, onder een groote titul van generaal-ontfanger van verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> landen, maar met een schuld van ruym drie lak ropias van het hoff gesonden, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse in het vervolg beter als in den beginne was voorgekomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men sag ook binnen weynig dagen tot Ragiemahol in sijn voorgaande qualiteyt<lb/> van duan tegemoed den heer Morsidcolichan, als daartoe andermalen van het<lb/> hoff benoemt en aangesteld zijnde in plaatse van den jongst gem assacreerden<lb/> Jaullachan, ’tgeen voor d’E. Comp. geen kwade verwisseling zal konnen zijn,<lb/> vermits dien heer sig voor de Nederlanders altijd genegen heeft betoond.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De duan te Patna, Mohammad Wollilchan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> is daarentegen zeer lastig; te Patna<lb/> de bedienden )<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met het niet afwagten der bij haarselve versogte ordre, hoe hun te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gedragen hadden omtrent het bekomen firman des Konings uyt Souratte en op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eygen goedvinden bij den prince Farochier te doen besolliciteren een nisan voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den vrijen handel in Bengale1), Orixa en Patna en daarvoor uyt te schieten een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> somme van 3300 ropia, buyten ’tgeen aan desselfs bedientens nog soude moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>werden betaalt, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(hébben verkeerd gehandeld volgens den directeur; men blijft den subah prins<lb/> Mohammad Azim jaarlijks met 5000 ropia beschenken; men ontving er)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - vier stux uyt Souratte ontfange brieven, dewelke de onse aldaar door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den Amadabaadsen nabab Geyaes Uddienchan ter bestellinge waren opgedrongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- , twee derselver voor den Siamsen Konink en gouverneur van Pegu, die ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gelegener tijd zullen werden voortgeschikt, de andere twee aan de gouverneurs van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Golconda en Madras gehorende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Personalia; sedert maart deserteerden in Bengalen 6 personen; het tot 28 geslonken<lb/> getal van de er nodige 50 militairen zal worden aangevuld; de Denen kregen een<lb/> schip uit Europa, maar hun handel betekent veel minder dan die der Engélsen, wier<lb/> nieuwe president Anthony Wallendoun is <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2);</hi> 10 schepen voeren in febr. van Engeland<lb/> uit, waarvan 5 voor Bengalen, zij lichtten hun factorij te Kasimbazar; de Fransen<lb/> zouden de door hen genomen Overwinnaar wegens stormschade in de Mascarenhas<lb/> hebben gelaten; na de 4 schepen voor Pondichery zouden er uit Frankrijk nog 5 naar<lb/> de Rode Zee vertrokken zijn; de Kiefhoek kwam 30 nov. uit Bimlipatam met 241 pak<lb/> textiel, kostende f. 64690, zij liet daar nog 359 pak, van Paleacatte had zij carg. van<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 79078 en van Masulipatam van f. 290028; in totaal werd in 1710 voor f. 1883842<lb/> aan textiel uit Coromandel ontvangen, de Fransen wisten geen van de betrokken schepen<lb/> te nemen; in Bimlipatam was 31 aug. 1710 in een jaar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 27053 zuiver gewonnen;<lb/> men zal de fijne specerijen, die in minder goede staat zijn, van Coromandel terug<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Misschien is bedoeld een der documenten, opgenomen in <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV onder nr.<lb/> DCLXVI en DCLXVII.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Ten rechte Anthony Weltden, 1710-1711 hoofd der Engelsen in Bengalen.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="721" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0721.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.6113945" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.6113961" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">721</fw><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">laten komen en door goede vervangen; men mag er slechts wissels op Batavia verlenen<lb/> tegen betaling van gouden Kustpagoden; de Haringtuin bracht 20 dec. uit Ceylon<lb/> brieven van 15 tot 23 nov., zomede 224397 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">fö</hi> Hollands ijzer en 985 baal kaneel;<lb/> 20 oct. kwam de Raadhuys van Middelburg met commandeur Philip David van<lb/> Uchelen te Gale; gouverneur Becker en raad besloten de Slooten in plaats van de<lb/> volgens hen slecht bezeilde Haringtuin als retourschip te gebruiken <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> de Haringtuin voer<lb/> echter in slechts 27 dagen van Oale naar Batavia; de Bentveld kon Mokka niet bezeilen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>het schip kwam via Perzië 29 september voor Colombo <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> met de Beverwijk werd ze als<lb/> retourschip aangewezen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> waarbij de Raadhuis <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> de Ham en de Santhorst kwamen; de<lb/> Beverwijk en de Slooten kwamen 13 en 30 aug. uit patria via de Kaap te Colombo ,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sijnde Slooten uyt gebrek van water en branthout aan een der Ma-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>jotse eylanden Camron1), anders Godzidza genaamt, aangeweest en had aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingenomen den gewesene bottelier van het genomen schip den Overwinn.r, genaamt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jan van den Broek, die met nog 21 personen door de Francen vermits gebrek van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mondspijse aan Ansjoan waren aangeset en hij was daar met een ’s Conings jonk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naar Majotte en wijders door nood aan voors.2 eyland Camron geraakt. Ook hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de overheden van meergedagten bodem Slooten drie kloeke vaartuygen omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Maldivise eylanden gesien, waarvan twee ieder twee masten en de andere maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eene voerden, die zij onderstelden rovers te wesen en ook vermoededen omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Caab Commerije vernomen te hebben ; op een derwelke, mits des nagts te na kwam,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met een bas, met schroot geladen, zodanig was losgebrand, dat z’terugdeynsden en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met het doorbreken van den dag verre zeewaarts waren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Beverwijk bracht te Colombo 155 zeelieden en 72 militairen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> de Slooten 112 en<lb/> 50; Becker visiteerde met deze twee schepen van 15 sept. tot 5 oct. Tuticorin; gegevens<lb/> over andere schepen; de Bentveld bracht te Colombo 30000 Europese dukaten uit<lb/> Perzië).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Een Engels fregat, genaamt Scherbona, groot 220 ton, komende met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gewesene commissaris van Bancole en Sumatra2), beladen met canon, ankers etc.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de wil hebbende naar Madraspatnam, is den llen september anno pass.0 op het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rif Moeliawale3) sodanig vastgeraakt, dat ’tselve gevaar liep om te vergaan en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarom van ’t scheepsvolk al geabandonneerd, dies desselfs overheden twee geldkisten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met de schuyt aan land bragten, die op hun instantig versoek in de Jaffenapatn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pakhuysen geborgen zijn, voorts door behulp en het overschepen van eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goederen uyt ’t fregat in twee der grootste Jaffanapatse sloepen en 1 thony is dien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bodem sonder letsel van ’t gem. rif geraakt en voor P.t0 Pedra gebragt, ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vervolgens uyt vreese voor de France schepen in plaatse van naar Madras naar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bengale gestevend, terwijl den commissaris en andere Engelse, met do twee kisten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geit tot Jaffanapatnam verbleven sijnde, heeft de Jaffanapatnamse bediendens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten afvragen, wat d’E. Comp. voor het bewesen behulp kwam te praetenderen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld is Grande Comore, vgl. dl. III, p. 778, noot 1.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld is waarschijnlijk Jeremiah Harrison.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Muliawalle, kustgebied aan het noorden van de oostkust van Ceylon op 9°18' N.B.<lb/></note><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.1" type="bottom-page-number">46</fw><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.pb.1" n="722" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0722.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6116376" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">722</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.6116380" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw>tot ’twelke den gouverneur en raad tot Colombo hebben geordonneerd sodanige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beloninge te ej^schen, als die van Jaffanapatn. zouden oordeelen na civiele calculatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor het gebruyk en dienst der gem. kleene vaartuygen verdiend te hebben met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> approbatie hare gehoudene conduites, dewijle de Engelse op Madras anno 1709 ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hierin hadden voorgegaan en ’s Comp.8 scheepje Peter en Paul voor de vijandelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> France schepen een schuylplaats onder haar geschut gegeven hebben, behalven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgene in den jare 1690 door d’Engelse ter ged.te plaatse omtrent vier ’s Comp.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schepen was gedaan, wijders gelast tot Jaffanapatn. na ’t vertrek van den commissaris<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geen der Engelsen aan te houden of te laten verblijven, maar hadden de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jaffanapatnamse ministers op ’t versoek van den Engelsen capitain tot het vertrek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gem. commissaris in apprehensie genomen twee Engelsen, als de principaalste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belhamels tot het verlaten van ’t meergem. fregat en die haar tegen den capitain<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden geoposeerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(SI aug. had men te Colombo 378 last rijst in voorraad, te Gale 294; men ontving<lb/> te Colombo 15 slaven uit Coromandel, zomede 22 militairen; te Tuticorin ivas in een<lb/> jaarf. 121472 gewonnen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> te Colombo in de textielhandel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 40602, te C. en te Gale in de<lb/> arecahandel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 112547 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">er</hi> kwamen daar 57 „Custbarkiers” ; ze komen er liever dan<lb/> te Kalpitya;)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - welken aanbreng van den arreek de Putelangse soogenaamde hoofden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarnemende den dienst van schrijvers of subalterne van den dessave der 7,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 3 en 6 Corles, waaronder Putelang sorteerd, zouden2) weten van haren dessave<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien arreekhandel tot groot nadeel van d’E. Comp. hebben getragt na haar te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> trecken, mitsgaders desselfs afbreng naar Calpetty te beletten en aan hun kwade<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> directie vast te maken, maar desniettegenstaande en alle frivole voorwendselen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geordonneerd was niemant tot de vaart tusschen Putelang en Calpetty te admitteren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als den vrijburger Pieter Lievensz. nevens de arreekskramers, effectief ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Conings onderdanen zijnde, waardoor dan is gebeurd, dat den handel aldaar eerst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel t’ eenemaal stille heeft gestaan, maar verandert tot groot voordeel zowel van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E. Comp. als van den Cingalees door den vervoer naar Colombo en om sooveel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doenlijk alle sluykerijen voor te komen is het kleene chaloupje, genaamt Mannaar,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebruykt om te kruyssen tusschen Calpetty en Manaar, waardoor een vaartuyg,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beladen met 53 amen.8 arreek is opgebragt en ’tselve nevens de lading voor d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp. aangeslagen, gelijk ook vervolgens een vaartuygje, inhebbende partij lijwaten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> komende van Kilkare en quasi beladen met potten en pannen. Wijders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden 3 der Putelangso hoofden wel getragt op name van hun dessave en andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onware voorwendingen, alsof den Koning daarvan kennisse hadde, een thony,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beladen met arreek, om met permissie van die van Calpetti naar de Cust of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Caljemere te vervoeren, dog ’tselve was na billikheyt afgeslagen en haar voor ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.8 prijs van 3 re. de amm. de aanneminge gepresenteerd, dog niet geaccepteerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Zedert was na de belofte van gem. dessave niet alleen een groote quantiteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> arreek uyt sijne dessavoniën afgebragt, maar ook eenige Cingalese arreekskramers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Het eerste, onduidelijke, cijfer, kan ook wel een 4 zijn, wat echter een onwaarschijnlijk<lb/> groot bedrag zou opleveren.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Schrijffout voor zonder.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.pb.1" n="723" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0723.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6119245" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6119279" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">723</fw>met een vaartuyg vol van die noten ter negotie tot Calpetti aangekomen, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorn, vrijburger Pieter Lievensz., almede tot Putelang g’admitteerd, egter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geloven de Ceylonse vrunden selfs, dat dien toevloey van den arreek van geen belang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zal wesen, maar ter contrarie bestaan in noten, al overlange door de Putelangers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opgekogt en welke om redenen voorsz. niet hebben kunnen omgeset<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Poging de olifantenhandel naar Colombo over te brengen zonder echter de opkopers<lb/> te dwingen daarvoor van Jafnapatam verder te reizen, van dit laatste werden tot<lb/> 19 oct. 147 olifanten naar Coromandel vervoerd, verkocht voor 53864 rsd., men was<lb/> er toen uitverkocht, maar 24 oct. waren er reeds weer 104 gevangen, behalve 31, die om<lb/> hun woestheid nog te Mature waren gelaten en 50, door een dessave aangehouden ; men<lb/> was op Ceylon in staat voor de peperhandel 12000 dukaten naar Malabar te zenden; in<lb/> Madura kon men 4000 slechte kobans tegen 60 fanums of f. 20 het stuk inwisselen,<lb/> d.i. 15% verlies; 31 aug. ivas te Tuticorin een kapitaal van f. 331236, ongerekend de<lb/> p. 721 vermelde 30000 dukaten; een contract werd er voor 3 jaar met goudkopers gesloten,<lb/> inhoudend, dat zij de V.O.C. steeds van fanums zouden voorzien, mits die hun<lb/> al haar goud a 21\fanum per dukaat zou leveren; men verwierf 6393 baal kaneel,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van dewelke ongevaer 2500 balen op ’s Conings bodem met seer veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>faciliteyt en beleeftheden sijn geschilt, ja selver verscheyde onbekende canneelbossen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot niet verre van het Balanees <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">l)</hi> gebergte in de 4 Corles aange wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(3985 baal gaat van daar naar patria, als emballage worden koehuiden van<lb/> Malabar gebruikt, eind aug. 1709 had men er 10762 balen in voorraad, deels van oude<lb/> oogsten; de verhouding tot Kandi blijft goed).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De keyserlijke bruyd nevens hun ouders en susters omtrent de stad Candia<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was aangekomen, vervolgens statieuselijk in ’t oude paleys der Koninginne tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verlustingen opgevoerd - . Sijn Keyserlijke Majestejd die geluckige receptie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door een expres aansienlijk gesantschap aan den gouverneur Hendrik Becker hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen bekend maken en bedanken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ja, selver was ’s Comp.8 gesant Jodocus Wilhelmi Hiltebrant tot het celebreren<lb/> van het perreherese <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 *)</hi> feest (als sijnde een bijsondere oeffeninge van haren voornaamsten<lb/> soo genaamden godsdienst) g’admitteerd, daar sulx voormaals niet waar<lb/> geschied, ter welker tijd Sijn Majesteyt in presentie van soo een groote menigte<lb/> onderdanen volmondig aan voorn, gesant had geuyt, dat hij voortaan alle ’s Comp.8<lb/> gesanten meer respect, eer en liefde soude bewijsen en toedragen, als bevorens<lb/> gedaan hadde.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Balane, eigenlijk de naam van een pas westelijk van Kandi, wordt soms voor het<lb/> gehele omliggende bergland gebruikt.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Perahera was de naam van het grootste Boeddhistische feest op Ceylon, dat eens per<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">jaar plaats had.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="724" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0724.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:9.4pt" facs="#zone.6121512" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">724 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hij zond gelukwensen aan Van Riebeeck wegens zijn optreden als Gouverneur -<lb/> Generaal; men zond den Vorst geschenken voor 3433 rsd., daar men 2 jaar lang niets<lb/> schonk; men hoopt, dat hij den Fransen ambassadeur Nanclas1) de LaneroUe zal<lb/> opzenden; vernomen,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat, als ’s Comp.8 gesant van Colombo stond op weg te slaan, tijdinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kwam, dat een groot adigaar nevens eenige dessaves, bij haar hebbende ettelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schenkagiegoederen, op af komende weg waren geweest, dog de reyse gestaakt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soodra sij de weet kregen, dat van Colombo onsen gezant stond opgesonden te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, zonder te ontwaren, wat hare commissie was geweest of waarom sodanig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een aansienelijke en extraordinaris ambassade derwaarts gedestineerd geworden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Toen Becker te Tuticorin was,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de rovende Totteas en Marruas de assurantie en vermetelheyt gehad<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hadden en alsoo, als in het gesigt betoond, sij, d’E. Comp® als niet agtende, durven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bestaan den <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">29en</hi> [september] - van onder het Tutucorynse fort, waarin den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gouverneur zig met sijne lijfcomp. bevond, geweldiglijk na hare roofnesten weg te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sleopen ontrent <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">400</hi> koebeesten, toebehorende de Tutucorynse inwoonderen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 lascoryns, die daar na gewoonte graasden, waarom den gouverneur tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mainctien van ’s Comp <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi> respect, alsmede om haar door lafhartigheyt tot geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdere exorbitantiën te animeren goedgevonden een comp® soldaten onder ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesag van den p.1 captn. Jan Pieter Zeslius op dien rovenden hoop uyt te senden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om desel ve te agterhalen en na merite te straffen, hoewel dat exploict door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> donkerhJ dien avond van geen ander gevolg was, als alleen dat er omtrent de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> helfte van de geroofde beesten uyt het fort Arrechery (een groot uur van Tutucoryn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegen) vierden gerestitueerd door het hooft der gem. rovers en gem. pagger,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gen.1 Toppa Neyk, nadat s’haar niet hadden ontsien in ’t derwaarts trecken eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van onse manschap in den donker met pijl en boog te quetsen, sonderdat sij door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de onse beledigt of g’infesteerd waren geworden. En <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> welkers terugkomste en dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den coopman Jan Bierens, die daar soo lange jaren hooft geweest is, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den vaandrig Jan Labaar, mede omtrent <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">20</hi> jaren ter dier plaatse gelegen hebbende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook nevens voorsz. Seslius bij en in die pagger was geweest, den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderrigt hebbende, dat het fort Arrechery van geen defensie ter wereld was en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heel ligt soude konnen beklommen werden, had sijn e. vervolgens goedgevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot reparatie van ’t voorsz. affront de meeste Tutucorynse manschap met voorsz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lijfcomp.® dienselven nagt Arrechery onverhoets te bespringen en voorsz. hooft der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> roovers etc. tot erlanginge van hare verdiende straffe te overrassen en gevangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> binnen Tutucoryn te brengen, dog des anderen daags had men zig niet alleen ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belange van de onware getuygenisse der onweerbaarheyt en onsterkte van Arrechery<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> (als zijnde soo hoog met aarde-muuren opgehaald als het Tutucorynse fort)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer g’abuseerd gevonden, maar door gem. p.1 capt.n sijn ontijdig af trecken en niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> executeren der wel gestelde ordres ook gedoogd de versterking van manschap in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> *t gesegde fort je enz., is denselven door een snaphaanskogel gesneuveld en waarna<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Nicolas zal wel bedoeld zijn.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Ik acht het niet uitgesloten, dat dit een schrijffout is voor Bij.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.pb.1" n="725" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0725.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:8.3pt" facs="#zone.6123858" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711 725</fw>door de blooheyt en ’t weynig beleyt van den overgeblevene vaandrig de militie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij afgetrocken en onverrigter zake tot Tutucoryn aangekomen, ook genoodsaakt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest tot nader ontset van Colombo ’t een en ’t ander daarbij te laten, zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tenselven dage van ’t voorgevallene - aan twee voorname landregenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kemiisse gegeven en in voorsz. attacque 5 Totteas van Toppanyk <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">L)</hi> parantage, een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Marrua en een Palla doodgeschoten, ook verscheyde gequetst, gelijk mede aan onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kant eenige gewond, dog niemant behalven Seslius daarvan gestorven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Kapitein Willem Hendrik de Bevere werd met 3 compagnieën en 23 Boeginezen<lb/> daarheen gezonden om het fort te bezetten en te slechten ,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ’twelk van dat succes is geweest, dat onse militie den 18en octob. de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pagger en roovnest Arrechery tot de grond geraseert, maar geen der besettelingen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als zijnde op het aanraden1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> der onse gevlugt, agterhaald hebben, in sooverre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Toppaneyk met sijn aanhang zig zedert in de doornebossen onthouden heeft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Wijders zijnder nog van de Colombose manschap twee comp. onder gezag van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> capt. Gabriel Heyman, daartoe van Jaffanapatnam opgeroepen, bij verdeelinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geplaatst in het Tutucoryns fort en Babbas soo genaemde pagger, bijna een canonschoot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Tutucoryn in ’t noorden, mitsgad.8 in de paapse kerk, in ’t Zuyderdorp<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegen, om soodoende de Tutucorynse inwoonderen voor alle aanvallen te bevrijden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ook was in ged.te pagger de beddingen en woonplaatsen voor de militie wat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ligtjes opgemetselt, mitsgaders op de gerugte afkomste van eenige Tritchenapalise<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ruyters en voetknegten belast 3 è, 4 veltstukjes derwaarts te brengen en tot voorkominge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van verrassinge omtrent de onweerbare ’s Comp.8 logies, om de zuyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegen, twee sloepen daarheen gesonden om bij gerugte onraad ’s Comp.8 effecten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en personen daarinne te sal veren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hoop dat tot overeenkomst lean worden gekomen; het personeel te Colombo klaagt<lb/> erover <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> dat men van Malabar de geleende militairen nog niet terugzond; er voeren geen<lb/> vreemde schepen door de engte van Panibanar,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - zijnde dien ouden Naik <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> den 12en october passado overleden en in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>desselfs plaatse gesuccedeerd zijnen schoonsoon Tierewe Teuver.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verwerft men Malabarse en Coromandelse slaven <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> dan zullen die naar de Kaap<lb/> worden gezonden; commandeur Valckenier moet proberen ,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - of men de bewuste juweelen en geweeren, gehorende tot de Matta-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ramse kroon, van den Pangerang Adepatty Anum - met voorsigtigh.4 konde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>magtig worden. Ondertusschen genoodsaakt geweest den gen. prins in ’t geheel te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verbieden buyten sijn woning te komen, doordien men tot Jaffenapatnam hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> agterhaald twee Moorse papen, die seven stux Arabise en Javaanse brieven, door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien Pangerang aan den grooten Turk tot hulpe van verlossinge en adsistentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesz., in hare bewaringe hadden en van sins waren daarmede na Ceylon te ver-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Uitgevallen is blijkbaar: ’s.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld moet wel zijn: naderen.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Tirumalle Chedupadi Cliatta Teuver was zeker in 1684 reeds aan het bewind.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.pb.1" n="726" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0726.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.6125802" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">726</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6125806" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw>trecken en stonden deselve in de ketting tot Colombo over te komen om naar de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cabo de Goede Hoop versonden te werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bewakers hadden beter moeten oppassen; personalia; 90 pakken Kustkleden<lb/> zullen te Jafnapatam rood worden geverfd; SI aug. was het kapitaal van de leprozerie<lb/> te Colombo 28296 rsd.).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Maduresen Neyk had na de grensen van Maussour1) een groot getal<lb/> ruyterij en voetvolk moeten detacheren om derselver infestatiën tegen te gaan en<lb/> uyt dat hof waren na den Teuver twee personen gesonden om 150000 pard.8<lb/> nevens de schatkist, juweelen, 1 grooten eliphant en 5 stucken canon, den overleden<lb/> Vorst toebehoord hebbende, te pretenderen, door welke troubles, die het<lb/> Madurese rijk thans in een gedurige wanordre houden, de verwagtinge was van<lb/> goede successen in de hiervoor aangehaalde Tutucorynse belangen ten dienste van<lb/> d’E. Comp. te erlangen. En dan werd er nog gemeld, dat tot Pambe gearriveerd<lb/> was een Mallabaars vaartuyg, versien van een ’s Comp.8 pas en beladen met diverse<lb/> contrabande wharen, die de visite had geweygerd en met geweld onder agterlatinge<lb/> van sijn pas die engte zuytwaarts gepasseert was.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Becker schreef in een aparte brief arrogant over de zaak van den Negombosen<lb/> mudaliyar Alfonso Pereira; de Ellemeet vertrekt 15 jan. naar Mokka met carg. van<lb/> f. 152209; het aandoen door de Bentveld van Mauritius van 2 tot 6 mei was nodig om<lb/> water in te nemen, de lading werd geheel in Perzië verkocht, maar men verwierf geen<lb/> koffie door het niet aandoen van Mokka; nog onbevestigd bericht, dat die stad door de<lb/> Arabieren zou zijn verwoest en dat Arabieren van Mascate er schepen van Suratse<lb/> Moren zouden hebben genomen, o.a. een van Abdvl Gafur, dat het personeel van de<lb/> Bentveld bij het invaren van de Perzische Golf herkende in het gezelschap van 6 grote<lb/> schepen van Mascate; er moet worden opgepast, dat met de Ellemeet geen particuliere<lb/> suiker wordt weggesmokkeld; 20 december kreeg men uit Gamron een brief van 1 aug.,<lb/> de handel aldaar verliep vrij gunstig, bijzonderheden daarover).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De wolkoopers tot Kirman gaven seer kwade verwagting van die procure, ter<lb/> saké door den Koning aan de regenten aldaar gelast zou wesen om alle de wol tot<lb/> het maken van vilten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2</hi> ) op te kopen en de Engelse omtrent desen insaam geen geld<lb/> ontsagen.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De prijzen stegen daardoor sterk; het is nog onzeker, of Perzië de gecontracteerde<lb/> zijde zal leveren).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Om de 300 thomans off gis. 12750.-, dewelke toegestaan sijn in cas van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> noodsakelijkheyt tot Spahan éénmaal ’s jaars extraord.r te mogen uytgeven3),<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verder te blijven trecken, wierden ten hove seer veele movementen gemaakt, ja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Er kan ook wel Manssour staan, bedoeld is Maysour, Mysore.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Er komen in deze brief zovele slordigheden voor, dat dat ook hier wel het geval zal<lb/> zijn, bedoeld is misschien vilt, mogelijk is ook, dat na vilten een woord, bijv. hoeden, is uitgevallen.<lb/><lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Vgl. p. 705.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.pb.1" n="727" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0727.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6127778" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6127794" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">727</fw>8©lfs tot soo verre, dat men <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> wanneer wij ons na desselfs onredelijke wille niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genegen waren te schicken, in dreygementen uytborst en op een genoegsaam vermetele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij se begon te spreken van de jegenwoordige conduites der handel, die wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daar gaarne na ’s Comp.8 intrest en tot derselver meeste securiteyt, vrijheyt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voordeel gepractiseerd en gecontinueerd sagen, overhoop te willen smacken en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alles weder vernietigen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijnde den Konings handelaar Mier Mortusa tsedert tot gouvem.r van sekere<lb/> plaats, genaamt Jeft2), verheven.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving te Gamron uit Ispahan 40000 gouden dukaten, ze zijn er vrij<lb/> schaars, 18000 ervan kocht men d 15 mahmudi of f. 6.10 in; de lading van de Bentveld<lb/> bedroeg <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 194587 ; de Susuhunan was ingenomen met de wijze, waarop zijn gezanten<lb/> te Batavia waren ontvangen ; te Pasuruhan vordert men mei de bouw van de versterking;<lb/> zaagmolens te Japara en Brebes; in 3 schepen werd sedert 29 nov. van Java’s<lb/> Oostkust ontvangen cargasoen van f. 11387, w.o. 278550 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> rijst; 31 aug. was er in een<lb/> jaar uitgegeven f. 253718 tegen f. 24409 aan winsten).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Met de fluyt de Theeboom is van Samarang hier gekomen den Batavias<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mistys borger Adriaan van der Meer nevens sijn soon en 2 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d</hi> 3 Balyers, die aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over Passourouang verschenen waren onder voorgeven van ’t eyland Baly te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> komen met een secrete commissie vanwegen Gusty Moera Pansje3) aan dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Regering - , waerbij ons ten principalen genotificeerd werd, dat de soons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van den omgekomen moordenaar Sourapatty hadden assistentie versogt bij Gusty<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Agong van Magoehie4), zijnde mede een der Balyse Vorsten, om Cadieri te beoorlogen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nader bleek nog,)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat gemelten Balysen Vorst Gusty Moera Pandsjie versoek doed om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de restitutie van eenige vrouwen en kinderen, dewelke in ’t laatste van a.° 1709<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder de expeditie na Panaroekan tot Paradjegan onregtvaardig en ook bedriegelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na het doodslaan der mans tot buyt souden sijn weggevoerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Cheribon ontving men sedeil 30 nov. in twee schepen cargasoen van f. 31093,<lb/> vnl. 736000 rijst; 31 aug. waren de lasten er in een jaar f. 16436 tegen f. 1294 aan<lb/> winsten ) .<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Niet duidelijk is, welke Perzische grote hier bedoeld is.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld zal wel zijn Jesd, vgl. dl. IV, p. 124, noot 1.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Het tweede deel van deze naam is een verhaspeling van het Balische ngoerah.<lb/> Bedoeld is de Vorst van Buleleng Gusti Ngurah Pandji Kertanagara, bijgenaamd Sakti (de<lb/> met bovenaardse macht begaafde), wiens regeringsjaren echter op ongeveer 1661 tot 1700<lb/> geschat worden, misschien diens opvolger.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Bedoeld is Mengwi, rijkje in het zuiden van Bali op ongeveer 8C33' Z.B. en 115°10'<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="728" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0728.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="page-number" facs="#zone.6130219" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">728</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="head" facs="#zone.6130223" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Koning van Bantam heeft - laten bekendmaken, dat die van Sala-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>porang op het eyland Lombok beoosten Baly een gesantschap aan Sijne Majesteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan hadden ten eynde van Sijn Hoogheyt adsistentie te versoeken om tegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Balyers, welke haren Vorst verdreven hadden, te oorlogen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ried hem aan zich hier niet in te mengen; hij meldde ook)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sijn voornemen om desselfs twee dogters Ratoe Siti Fatima en Ratoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Siti Badaria te laten trouwen aan de twee Radeens Sarif en Camaroedin.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij verzoekt toezending van Sarif s zuster Talaga).<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Eenige nae Cheribon afgesondene van den Koning van daar geretourneerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren met twee brieven aan Sijn Majesteyt van de twee Cheribonse Princen, den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Panambahan en Pangeran Radja Cassoema - . Eene van des Sultans egte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soonen, genaamt Pangeran Adepatty, volgens de gerugten een springtogtje derwaarts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stond te doen onder voorgeving van aan het soogenaamde heylige graf *) te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> offeren, dog of sulx niet eygentlijk een vervolg zal wesen van de pogingen des<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sultans omtrent het uythuwelijken sijner kinderen aan die der Cheribonse Princen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> —<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( is nog niet zeker; de Koning benoemde in plaats van Limpeenko Swaounhako<lb/> tot kapitein der Chinezen; de administrateur Jan Ostome is wegens zijn geschil met den<lb/> gezaghebber Van Beylwits opgeroepen, Abraham Poulle vólgt hem op; men zond sedert<lb/> 29 november 1710 35000 Mexicaanse realen derwaarts en ontving van daar 406125 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi><lb/>peper; 31 aug. waren de lasten er in eenjaarf. 75656, de baten f. 10529; te Batavia<lb/> werden af gelegd de Brandenburg, Nichtevecht en Sirjansland, 2 sloepen, 3 sampans en<lb/> 8 schouwen; de Kiefhoek moest zwaar worden hersteld, zodat ze niet als retourschip<lb/> gebruikt kon worden, daarom gaat nu de Gamron, van een nieuwe mast voorzien, de<lb/> Casteel van Batavia kan nog hersteld worden, zo ook de Cent en de Hof van Ilpendam,<lb/> de Zoelen kan nog slechts houtwerken af halen, zo ook de Vosmeer, de Cor sloot is<lb/> gerepareerd; in het artilleriehuis zijn de volgende goede ijzeren kanons, die als ballast<lb/> in de waterruimen voor patria kunnen dienen:)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 1200; text-indent: -12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">100 p. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">8</hi> twaalf ponders<lb/> 9 „ tienponders<lb/> 0 „ agtponders .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">150 „ sesponders .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">30 „ vijf ponders .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt; margin-right: 1000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">49 „ vierponders<lb/> 100 p. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">8</hi> drieponders<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 10.2pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">438 „ 1387 p.8*),<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Het graf van den in ongeveer 1570 gestorven Sunan Gunung Djati, van wien zowel<lb/> de Cheribonse als de Bantamse Vorsten afstamden.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bij deze optelling zijn de achtponders vergeten.<lb/></note><table xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><row xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1"><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.1"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uyt<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.2"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">404 p.8<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2"><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.1"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uyt<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.2"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 1400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">9 ,,<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3"><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.1"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uyt<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.2"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">188 „<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4"><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.1"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uyt<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.2"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">474 „<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5"><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.1"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uyt<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.2"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 1000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">30 „<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6"><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6.cell.1"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uyt<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6.cell.2"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">249 „<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7"><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7.cell.1"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uyt<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7.cell.2"><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">221 „<lb/></p></cell></row></table><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="729" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0729.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6132705" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711 729</fw><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(voorts nog 242 stuks onbekwaam kanon; van de ijzeren kanons werd in november<lb/> reeds verzonden van de genoemde voorraad:)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              26 p.8 twaalf ponders, 9 p.8 tienponders, 114 p.8 sesponders, 30 p.8 vijfponders,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>42 p.8 vierponders en 102 p.8 drieponders.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Is de voorraad op, dan zal men huidspijkers voor ballast gebruiken , waarvan<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">43 vat resteert , de voorkeur heeft echter tin, waarvan men 150000 heeft; door watertekort<lb/> in het Molenvliet en het springen van 2 kruitmolens in 1709 was het moeilijk<lb/> voldoende buskruit bij te laden, 2 stellen molenstenen vraagt men dringend aan, daar<lb/> men vermoedt, dat het springen ontstond door het gebruik van Coromandelse stenen,<lb/> men probeerde nu met veel moeite een stel van Europese stenen te maken, de Qouverneur-Oeneraal<lb/> inspecteerde alle kruitmolens en ontdekte de oorzaak van het springen<lb/> der molens met gegoten koperen lopers, rd. het schilferen van de Coromandelse steen;<lb/> de brandslangen bij het kasteel, de equipagewerf en het ambachtskwartier vergaan snel,<lb/> 65 brandemmers zijn in de maak, vette huiden uit patria zijn hiervoor nodig, bewerkt<lb/> met galnoten; de masthouten zijn naar Onrust overgebracht, waar „geen worm regneert”<lb/> ; de punt Parel is in afwachting van orders van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> „opgelapt” ; de<lb/> zuidergracht van het kasteel wordt uitgemodderd, daarna zal de oostergracht volgen,<lb/> met de stadsgrachten geschiedde het reeds <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De machine tot verdieping der kille door de santbank voor de rivier heeft men<lb/> wederom in dit westermousson binnnen de rivier moeten halen en de Balyse huurlingen<lb/> afdanken, dog werd deselve egter tusschen ’t casteel en d’equipagiewerf tot<lb/> wegneming der af komende modder in actie gehouden en het uytwerpsel door de<lb/> kettinggangers met schouwen weggebragt.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De machine kan, zo ze goed wordt onderhouden, al vroeg in de kil worden<lb/> gebruikt, maar ze heeft te veel diepgang; de omstreeks 1695 gemaakte overtoom voor het<lb/> Molenvliet is gerepareerd; wegens de)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nuttigheyt, welke men daarin bespeurde, aan sekeren liefhebber Ba-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ient Magnus - toegestaan is sijn aanbehuwelijkt goed te employeren om¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>trent het maken van een breede weg met eenige nodige steene bruggen tusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beyden langs de zeestrand, beginnende van het buytenpleyn beoosten dit casteel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot aan de zuyderweg, welke a.° 1679 gemaakt wierd van de zeekant af tot aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veltschans Nieuwendam, andersints bij genaam t Meester Cornelis, omdat se legt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de benedenste scheydlinie van het voormaals uytgegeven land aan sekeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> proponent Cornelis Zeenen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> waarvoor hem in ey gendom geconsenteerd zijn de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tusschen beyde leggende moerassige aanspoelingen van de zee.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Met de moeilijkste helft is hij al gereed).<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Cornelis Senen, vgl. dl. II, p. 437, noot 7.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="730" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0730.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="page-number" facs="#zone.6136798" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">730</fw><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="head" facs="#zone.6136802" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711</fw><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voorts hebben wij aan den Craoangsen ombol <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x),</hi> nu Tommagon Wirabaya1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi><lb/>bij resolutie van den llen martii 1710 weder voor drie jaren bij continuatie toegestaan<lb/> de pagt der visscherijen in Craoangse ra was3) ofte meyrpoelen tegen rd.8<lb/> achthondert in het jaar.<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De oostelijkste twee pakhuizen hij Zeeburg worden nu 12 voet van de stadswal<lb/> opgebouwd, die ze vroeger te dicht naderden; ds. Nicolaas Groenewout, van Negapatam<lb/> gekomen, moet repatriëren, daar hij niet in de oosterkwartieren wil dienen, ds. Gosewinus<lb/> Hupperts gaat daarom alleen naar Temate; uitgaven te Batavia in het jaar<lb/> 1 sept. 1709 <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> 31 aug. 1710:)<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Betaalde soldijen<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan ’s Comp.8 Europ. dien., aan land bescheyden . f. 446020<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ de zeevarende . „ 142708<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ d’inlandse militairen . . 21795<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">randsoenen ordinair .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equipagie van schepen .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten ordinair .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten extraordinair .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten der Bataviase verstopte Groote Rivier<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten van ’s Comp.8 paardestal .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fortificatie .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">timmerage .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">betaalde intresten .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Collegie van Justitie .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schepenskamer .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t hospitaal .<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 610523<lb/> „ 333471<lb/> „ 1420717<lb/> „ 138121<lb/> „ 12465<lb/> „ 24040<lb/> „ 15442<lb/> „ 17793<lb/> „ 89542<lb/> „ 243906<lb/> „ 4997<lb/> „ 11600<lb/> „ 20317<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tesamen f. 2942934<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De suyvere winsten bij verkoop . f. 893996<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de inkomsten des Koninkrijks Jaccatra . . 611716<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de meerder ontfangen dan gedane geschenken ... ,, 1377<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">confisquatie . ,, 1455<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">scheepsvragt, transport- en kostgelden . „ 6555<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">diverse aangehaalde dranken . ,, 8857<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De effecten bedroegen: )<lb/></note><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">komt . f. 1523956<lb/></p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Umbul, oude sundanese titel, hoofd van een zgn. tjutak, een onderdeel van een<lb/> regentschap, later gebruikto men de term wedana, districtshoofd.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Wirabaja komt in de V.O.C. -stukken reeds in 1691 als hoofd van Krawang voor, in<lb/> 1708 was hij er tweede regent, sinds 1710 met de titel Tumenggung, hij stierf in aug. 1713.<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Rawa, maleis: moeras.<lb/></note><pb xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="731" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0731.tif"/><fw xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="head" facs="#zone.6139029" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. V, 15 januari 1711 731</fw><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 11.7pt; margin-right: 6600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 2723915<lb/> „ 32044<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 29670<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 11.7pt; margin-right: 6600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 2845734<lb/> „ 243621<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 11.7pt; margin-right: 6600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 4103653<lb/> „ 7390<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- f. 9986027<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equip., artill. en wapenkamerseffecten, provisiën en<lb/></p><p xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              verdere van noodsakelijkheyt . f. 4966493<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>enige debet lopende reeckeningen .   283326<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- „ 5249819<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Aan contanten .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ goud- en zilverwerk etc .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>,, juwelen en rariteyten .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ fijne specerijen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ swarte en witte peper .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>,, vaderlandse en Indise coopmansz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> „ diverse behoeften in de pakhuysen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>komt voor d’effecten . f. 15235846.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Do crediteuren beloopen f . 5902734, te weten :<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’capitalen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> deposito . f. 5342383<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’credit staande reec . . 560351.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Tot de Jakatrase inkomsten aan tollen, lieerden, pasgelden en pachten, totaal<lb/> 203906 rsd. droegen o.a. bij de pachten 139260, de arakbranderijen 20736, ’s Heren<lb/> Gerechtigheid 18040; de verpachting voor 1711 geschiedde voor 13289 rsd. per maand,<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">o. a. 3260 voor de groentekramen en winkels, 2560 het hoofdgeld der Chinezen, 1600 liet<lb/> „ toppen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> der Chinezen; verbod tegen gesnoeide schellingen enz., <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV,<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">p. 8, 27 dec. 1710; tegen „ onwigtig <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> geld, ibid. p. 11, 16 april 1711; wederom kwamen<lb/> 7 personen van de Overwinnaar, die onschuldig bleken aan de overgave van dat schip,<lb/> aan; 2 flessen met lang in de pakhuizen liggende kruidnagelen worden ter keuring naar<lb/> Nederland gezonden, voortaan zullen voor de handel alleen de beste soorten gebruikt<lb/> worden; er zijn in de pakhuizen 7440930 nagelen, 2057431 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> muscaatnoten,<lb/> 165440 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> kaneel en 2875 sokkels foelie ; 29 nov. lagen nog 2 Engelse schepen ter rede,<lb/> sedert kwamen er twee aan, één verblijft er nu nog; een Portugees scheepje verscheen;<lb/> de Gamron brengt carg. vanf. 258991 over, vnl. voor de Kamer Delft, de Corsloot van<lb/> f. 186086, vnl. voor Enkhuizen, hoofdzakelijk textiel (f. 309783), 359017 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper<lb/> (f. 47390) en 335000 salpeter (f. 20010); voor wissels op patria werd ontvangen<lb/> 122920 rsd., w.o. 15000 van den onderkoopman Abraham Dormisux en 14100 van<lb/> wijlen Joan van der Straten ; 14 jan. komt de Bredehof uit Hoorn, 15 jan. de Generale<lb/> Vrede uit Amsterdam met een brief van 11 maart en het lid van de Raad van Justitie<lb/> mr. J ohan Abeleven ) .<lb/></note><note xml:id="INT_7ab7f2c1-6c2b-3a40-9714-a2cb8dab4dac.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Andere specerijen dan peper, dus kruidnagelen, notemuscaat, foelie en kaneel.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>