<TEI xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Comans, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn en De Haan, 25 jan. 1706</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>25 jan. 1706</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>401</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Comans, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn en De Haan, 25 jan. 1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>25 jan. 1706</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>25</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>25</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>De Wilde</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Vos</interp><interp>Comans</interp><interp>Phoonsen</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Becker</interp><interp>Chasteleyn</interp><interp>De Haan</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1"><div xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1" type="subdivision_for_sake_of_validation">
        
              <pb xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.1" n="401" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0401.tif"/><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5288143" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XI, 25 januari 1706</fw><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5288160" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">401</fw><head xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XI. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE<lb/> VOS, DIRK COMANS, BERNARD PHOONSEN, ADAM VAN RIJN, HENDRIK<lb/> ZWAARDECROON, HENRIK BECKER, CORNELIS CHASTELEYN<lb/> EN MATTHEUS DE HAAN, BATAVIA 25 januari 1706.<lb/></head><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1590, fol. 1432-1435.<lb/></p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Beernink is onwaardig verklaard de V.O.C. langer te dienen , zowel om zijn<lb/> oneerbiedig schrijven aan de Hoge Regering in oct. 1702 als om zijn beledigend optreden<lb/> tegen de bondgenoten, speciaal den Koning van Boni, wal slechts geen nasleep gaf<lb/> door het aanstellen van een anderen gouverneur en de bestraffing van Marcus Santbeek,<lb/> Umar Ali en anderen, een recueil hieromtrent gaat naar pairia, Beernink repatrieert<lb/> met de Vrijburg, men behandelde zijn zaak niet in rechte om lang slepen daarvan té<lb/> voorkomen en het de bondgenoten niet lastig te maken, hoewel te verwachten viel, dat<lb/> hij dan veroordeeld zou zijn, zijn vrouw Geertruida zal pas in het najaar volgen om de<lb/> verdeling van de boedel van wijlen haar vader, Laurens Pijl, mede te kunnen regelen).<lb/></note><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.3" type="bottom-page-number">26</fw><pb xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.2" n="402" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0402.tif"/><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.5290248" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">402</fw><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5290252" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XII, 12 februari 1706</fw></div><div xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2" type="subdivision_for_sake_of_validation"><head xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XII. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE<lb/> VOS, DIRK COMANS, BERNARD PHOONSEN, ADAM VAN RIJN, HENDRIK<lb/> ZWAARDECROON, HENRIK BECKER, CORNELIS CHASTELEYN<lb/> EN MATTHEUS DE HAAN, BATAVIA 12 februari 1706.<lb/></head><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1592, folio 2315-2333.<lb/></p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Tegen de verwachting kwamen geen schepen meer uit patria of van elders aan;<lb/> 4 febr. ontving men een brief van gouverneur Bolner uit Malakka van 25 jan.; volgens<lb/> De Roo ging de handel er achteruit <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> sedert)<lb/></note><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het bekommeren van de vrije vaart anno 1676/7 en ’t verbod om nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan Mooren, Armeniërs of andere passen naar Malacca te verlenen met ordre van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle handelaars, welke tegens dat interdict (van) daar ten handel mogten komen, af<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te vorderen den verswaarden thol van 20 p.r c.t0 en dat voor hun gantsche inladingh,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schoon daarvan maar een gedeelte wierd verkogt, want de cooplieden door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desen voor haar ondragelijken last van Malacca afgeschrickt en genootsaakt souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest zijn naar een plaats te sien, daar hunnen handel met meerder liberteyt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voordeel konden drijven en daartoe Johoor verkooren hebben, door welke gedoente<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Comp.e een goede somma aan tholgelden en den inwoonder het grootste gedeelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sijn nering niet alleen quam te missen, nemaar ook den vertier der kleeden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarop voormelte verbod alleen sag, langs hoe meer te stremmen, sonderdat het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een of ander door het weder openstellen van de vaart anno 1692 eenigsints soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen verbetert. Dat het inhouden van passen en het vermeerderen van den thol<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 13 tot op 20 p.r c.t0 voor Malacca seer schadelijk, ja ruïneus, is geweest, heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dese Regering in de jaren 1679 en 1680 al beginnen te merken. - Dog het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weder openstellen van de vaart voor alle natiën mitsgaders het verminderen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den thol konnen wij tot hertelijk leetweesen mede niet seggen iets ten goede tot de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermeerdering der winsten en den aftrek in sComp.8 cleeden gecontribueert heeft,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog ook niet, dat de vreemde traffiquanten door voorsz. voorregten wederom gelokt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden wesen op Malacca in plaats van Johoor ten handel te komen, hetgeen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook niet ligt staat te gebeuren, aangesien (soo gesegt werd) de Moorse handelaars<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan de vaart op Johoor gewent zijn en aldaar hunne coopmansz. door factooren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter bequamer tijd omgeset en met goede retouren in voorraad besorgt weerden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vraarbij dan nog komt voor een tweede reden de verarming en het onvermoogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der meeste Malaxe ingesetenen (buyten een stuk of vier) om de coopmansz. der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vreemdelingen te negotieeren, behalven dat deselve voor die traffiquanten wederom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> thin, goud, peper en Spaance realen, item Chineese stoffen in voorraad dienden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te hebben, als dewelke Johor met alle studie van zijne omleggende onderhoorige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaatsen, item van de aankomende Chineese (die mede den thin in Johor trecken)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> komt te trecken, w'aarvan Malacca nog van hier, nog van elders, ’s Cornp.8 weegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsien kan werden, selvs ook niet van peper sonder het vaderland en andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> negotieplaatsen, mitsgrs. den vercoop van dien corl op Batavia aan de Chineesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te prejudicieeren, vrant w^at de kleeden aangaat om se voor ’s Comp.8 reekeninge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te vercoopen, deselve wrerden, sooveel als men afsteeken kan, op de eysschen na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Malacca gesonden en daarin niet gemanqueert als ten belange der Suratse goederen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die wij nu eenigen tijd hebben moeten missen, mitsgaders ’tgene die van Cormandel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Bengaale manqueeren op onse ej^sschen te voldoen door de traverssen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar van de Moorse regenten, soodat het dienaangaande aan onse debvoiren niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.2.pb.1" n="403" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0403.tif"/><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.2.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5293625" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XII, 12 februari 1706</fw><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.2.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5293642" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">403</fw>manqueert, maar wel aan de gem. desastres, dat de packhuysen op Malacca nu so<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer niet versien zijn, als bij ’t gem.1® berigt wegens de voorige tijden getuygt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> word.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot de vermindering der winsten en den sleet der kleeden soude ook veel<lb/> gecontribueert hebben het verlaten der buytenresidentiën op Andragiry en de<lb/> rivier van Siaca a.° 1690 door manquement doenmaels van noodige Cormandelse<lb/> kleeden om den handel te konnen doen rondstaan en uyt vreese voor de Francen,<lb/> daar voorm.te comptoirtjes andersints aan de Malacse winsten somwijlen een moy<lb/> voordeel toebragten, ’tgeen het jaar bevoorens nog hadde gesommeert f. 40309.-.-,<lb/> dog welke zeer sober afvallen zouden, indien de lasten der bekruyssingen daartegen<lb/> in comparatie gestel t wierden.<lb/></p><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Slegte uytslag van dat gesantschap <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> want [de] gedeputeerde, hoewel met<lb/> alle teeken van eer en de gewoone solemniteyten onthaalt en weder gedepecheert,<lb/> selvs niet in conferentie over den teneur van hare commissie met eenige rijxgrooten<lb/> geadmitteert, maar eenelijck met het and woord van den Koning en den dato<lb/> bhandara op de brieven der Malaxe bedienden en eenige contrageschenken teruggegesonden<lb/> zijn. Met wat omsigtigheyt voorm. andwoorden op het geposeerde bij<lb/> voorm® brieven zijn ternedergestelt, sullen U Ed.el Agtb. bij de daarvan nu overgaande<lb/> copijen konnen b’oogen en onder anderen daarin ontmoeten de notable<lb/> woorden: ,,zij alle de hoedendragers Johoor ontseggen zouden, wanneer wij haar<lb/> daarin op Malacca voorgingen en anders niet”.<lb/></p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Hoge Regering is van mening geen recht te hebben den Koning met geweld te<lb/> dwingen; de datu bendahara schrijft <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi> dat de Koning gezanten naar Malakka zal<lb/> zenden <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den aanbreng van thin heeft al in den jare 1680 en 1681 beginnen te vermindren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> egter soodanig niet, of daar zijn naar dato nu en dan tot anno 1690 toe nogal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kloecke parthijen van dat mineraal ingekomen, maar zedert dien tijd (en specialijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat den thin in ’t vaderland en op verscheyde plaatsen van India in slegter demande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quam, dat men ook bevond, de bezetting in Perah op het iteratief vermoorden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onser residenten, mitsgaders het verlies van alle de uytgesette kleeden d’E. Comp.e<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meer lasten en verliesen toebragt dan den thin konde opweegen, dat ook het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> comptoir Siacca om den oorlog met Vrankrijk en de excessi ve lasten der becruyssing,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgrs. de uytspoorigheeden onser kruyssers geligt moeste werden) is den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> insaam van den thin minder geworden, gevolgelijk na Johor, aan welke de laastgem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaats nevens meer andere eygen is, des te meerder ten diensten der aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aankomende vreemdelingen, specialijck ook Chineesen, toegevloeyt en Malacca<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorbij gebragt geworden en bovendien ook van de noordelijcke thinplaatsen naa<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Atchin, ja selvs ook na Queda gebragt boven den thin, die de vreemdelingen in geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoegsame quantiteyt van de Quedaësen selvs konden bemagtigen, soodat tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den slegten aanbreng wel mede veel gecontribueert heeft het infesteeren van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Straat van Malacca door uytgevaren Macassaarse, Maleytse en andere piraten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.5.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Van Malakka naar Johore.<lb/></note><pb xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.5.pb.1" n="404" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0404.tif"/><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.5.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5296234" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">404 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XII, 12 februari 1706</fw>gelijck ook d’inlandse oorlogen en beroertens op de respective thinplaatsen, dog de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voornaamste oorsaak daarvan kan met goed regt geadschribeert werden aan het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gerugte verbod van den dato bandhara tot Johoor, dat de thinhandelaars geen een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bhaar van dat mineraal aan de Comp.e zoude hebben te vercoopen, alhoewel sulx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij den Koning en dato bandhara voormelt bij hare jongste brieven wedersprooken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ontkent werd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot het weder doen aanwassen van desen handel soude de bekruyssing van het<lb/> vaarwater onder een modest schribent <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> als hooft wel een goed middel wesen, tenware<lb/> niet alleen de meermaalen in voorige tijden, maar ook de nog versche gruweldaden<lb/> en piraterijen, jongst onder den adsistent Jan Hillebrandsz. door de bescheydene<lb/> op de chialoupen Elisabeth en Middelburg bedreeven, geleert hadden,<lb/> hoe weynig staats op soodanige bedienden te maaken sij, waarbij nog komt het<lb/> doorgaans groot gebreck van seevarende, hetgeen ons veelmaal in onse goede<lb/> voornemens wederhout. Desniettegenstaande sullen egter die van Malacca recommandeeren<lb/> soodra mogelijk met een chialoup besendinge te doen na de voornaamste<lb/> thinplaatsen van Siaka, Salangoor en Calang onder een bequaam suppoost<lb/> om alsoo te besien, of men aldaar tegens kleeden, eenige thin of goud sal konnen<lb/> bemagtigen, daarenboven sullen haar nog recommandeeren de luyden, die met<lb/> thin aankomen, ten eersten af te betaalen en korte expeditie te doen erlangen,<lb/> waaraan (soo ons berigt is) het voorheen veel maaien soude gemanqueert hebben<lb/> en dese lieden tardeerende gehouden en alsoo op kosten gejaagt, mitsgaders daardoor<lb/> van den verderen aanbreng afgeschrikt zijn.<lb/></p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgens De Roo kunnen de lasten van Malakka niet verminderd worden, echter<lb/> zal het repareren van gebouwen er spoedig grotendeels gereed zijn; hij acht)<lb/></note><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- den gouverneur - oud en gebreckelijck en den secunde veelmaal<lb/> siekelijk en een nieuweling in d’Oostindische weerelt en eyndelijk alle de verdere<lb/> pennisten voor luyden van niet al te goeden caliber ende bequaamheyt.<lb/></p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bolner zal teruggeroepen worden <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een Engels- of Schotsman, genaamt Keir, uyt het bij Malacca a.° 1702 gestrande<lb/> Schots schip de Speedwel ontkomen, door dheer Phoonsen met het borgerregt<lb/> aldaar vereert en toegestaan wesen te trouwen.<lb/></p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De man helpt slechts zijn passerende landgenoten en zal verwijderd worden).<lb/></note><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Komende zij, Engelsen, bij weygering van de minste hunner opgeblase versoecken<lb/> en pretentiën d’onse ten eersten aan boord met protesten en dreygem enten<lb/> daarover aan hare agenten in India en de Coninginne <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> klagtig te sullen vallen.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 2324v-2325r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zulks geschiedde o.a. gedurende De Roo's aanwezigheid; na ontvangst van het<lb/> rapport van Phoonsen over het overgeven van de Phenix is unaniem in Rade van<lb/></note><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dus een „pennist” van lage rang, niet een zeeman.<lb/></note><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Koningin Anne, 1702-1714.<lb/></note><pb xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.pb.1" n="405" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0405.tif"/><fw xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5297519" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XII, 12 februari 1706 405</fw><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Indië besloten die zaak aan de Raad van J ustitie over te laten , verder is het onderzoek<lb/> waar de geschillen in Coromandel nog gaande; eind febr. zal de Spierdijk 100 militairen<lb/> naar Makassar brengen; er komen nog jonken uit China aan,)<lb/></note><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - daaronder weder een van Sanhay <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> in de provintie Nankin gelegen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>’t verleeden jaar voor de eerste reyse met een toestel als chiampans hier verscheenen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nog 2 jonken van daar zullen volgen; men heeft te Batavia tekort aan equipagegoederen,<lb/> vnl. smeekolen en vraagt ook om 87 ambachtslieden ; wissels op patria werden<lb/> getrokken voor 6104 rsd.; de nu naar patria varende Nieuwburg heeft cargasoen van<lb/> f. 155855, waarvan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 120432 voor Amsterdam, de rest voor drie andere Kamers; tot<lb/> de lading behoort 28002 „witte Chineese thee”, waard f. 40690).<lb/></note><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Omtrent het payement, twelk jaarlijx voor India als een hoog noodsaakelijk<lb/> geit geëyscht werd, sal U Ed.e Hoog Agtb.8 meermalen gebleeken zijn de viesheyt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi><lb/>der inlanderen en hoeveel gebrooken en gescheurde schellingen en dubbeltjes,<lb/> mitsgaders andere ongevilde d.08, omdat se in andere provintiën geslagen waren,<lb/> niet uytgegeven hebben komien werden en daarom met schade in Bengalen versmolten<lb/> en tot ropeas vermunt sijn geworden. Om dit voor te komen werd er<lb/> jaarlijx in onse eyschen versogt, dat ons geen ander payement toegesonden mogt<lb/> werden dan Hollandse en Zeeuwse schellingen en alloenelijk Hollandse, maar geen<lb/> Zeeuwse dubbele stuyvers.<lb/></p><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Toch ontving men uit Zeeland twee kisten dubbeltjes van slecht maaksel; payement<lb/> is vooral nodig )<lb/></note><p xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in de oostergouvemementen, item tot Batavia, Bantam, Java’s Oost-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>cust, Malacca, Ceylon en Sumatra’s Westcust.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.12.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Sjanghai.<lb/></note><note xml:id="INT_410d8c48-59a2-3b62-b5f0-a493a82f6791.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.12.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Kieskeurigheid.<lb/></note>
            
      
            </p></div></div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>