<TEI xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon en Chastelein, 10 febr. 1708</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>10 febr. 1708</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>525</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon en Chastelein, 10 febr. 1708</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>10 febr. 1708</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXIV</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1708</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1708</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>10</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>10</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Vos</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Phoonsen</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Chastelein</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="525" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0525.tif"/><fw xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5617735" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIV, 10 februari 1708 525</fw><head xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXIV. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN RIJN,<lb/> BERNARD PHOONSEN, HENDRICK ZWAARDECROON EN CORNELIS<lb/> CHASTELEIN, BATAVIA 10 februari 1708.<lb/></head><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1628, fol. 1061-1109, copie 1641, fol. 352-395.<lb/></p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Daar de schepen uit patria nog onvoldoende behoeften en soldaten voor de oosterprovinciën<lb/> aanbrachten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> vertrok nog maar een deel der schepen derwaarts; 24 dec.<lb/> vertrok de Kasteel Batavia naar Amboina via Makassar om daar 200 last rijst in te<lb/> laden en voorts naar Banda <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> rechtstreeks vertrokken 31 jan. de Flora en 6 febr. de<lb/> Zeehaan naar Amboina; de aanleg van 3 of 4 notenperken aldaar is op last van<lb/> Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl">XVII</hi> bevolen; de Baad van Justitie deporteerde den koopman en fiskaal<lb/> Huybert de Vlieg wegens het gebruiken te Ilonimoa van een rijstmaat met dubbele bodem ,<lb/> als fiskaal werd hij opgevolgd door Jacob Bottendorp uit Banda; ds. Jacobus van der<lb/> Vorm mag een reis naar Batavia maken om daar te hertrouwen; oud-gouvemeur<lb/> Coyett wordt beschuldigd van het ontvangen van geld „tot het verkrijgen van bedieningen<lb/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> en van ,, onwettige getrocken boetens <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi> ook wijlen Van Wijngaarden gaf reden tot<lb/> dgl. klachten; men kon de geëiste 200 soldaten niet derwaarts zenden; 6 febr. vertrok de<lb/> sloep Rommelpot naar Banda om daar gebruikt te worden; de oude rijstvoorraad<lb/> aldaar moet verkocht worden, desnoods beneden de inkoopsprijs ; ongenoegen over den<lb/> gouverneur De Haeze wegens zijn overdreven berichtgeving; de perkenier Duberger<lb/> werd naar Banda teruggezonden, maar hij mag na afdoening van de rechtszaak tegen<lb/> hem naar Batavia komen, hij diende een geschrift in, handelende over betere preservatie<lb/> der specerijen, wat niet veel schijnt te betekenen, echter is advies der ervarenste perkeniers<lb/> hierop gevraagd; er zijn geen 200 militairen voor Banda voorhanden; kapitein<lb/> Anthony van Lamsweerde mag repatriëren, hij wordt vervangen door kapitein Jan<lb/> Schaght, nu te Ternate; Jacob Cuyck van Mierop wordt fiskaal in Banda; 24 dec.<lb/> vertrok naar Ternate de V egt met cargasoen van f. 64183, 31 jan. de galjoot Hamer<lb/> om daar gebruikt te worden, met de V egt worden de 160 op Java overbodig geworden<lb/> Ternataanse en Tidorese krijgers teruggezonden; over Gorontalo en Limbotto dient)<lb/></note><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Sijn Ternaatse Hoogheyt - te temporiseeren en ook des doe-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nelijck te bewegen om den rijxbestierder Marasaoly een keer herwaarts te laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen ten eynde met denselven daarover, als ook over andere saeken te konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> spreeken en het beste van Ternaat’s Koninck en sijn rijck te overleggen en wijders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de volkeren van Gorontale en Limbotto aan te seggen, dat se vooralsnog sullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijven in dien staat, daar se sijn en dat d’E. Comp.e niet anders in ’t sin heeft, dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgeene tot haar welwesen soude kunnen strecken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Na Amboina hebben wij geordonneert, dat se de gesanten, die uyt Ternaten<lb/> van den Koninck van Batchian staan te komen om na de 9 negorijen op Ceram’s<lb/> noordkuste te gaan, daarinne behulpsaam wesen en admitteeren sullen ten eynde<lb/> uyt de mont dier volkeren haare weygering van onderwerping aan te hooren om<lb/> gemelte Sijn Hoogheyt daaromtrent genoegen te geven en te doen sien, dat het<lb/> voor ons een onverschillige saeke is, die wij onder de hand niet en soeken te stremmen.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Er is geen bezwaar tegen het huwelijk van den Tidaresen Koning met de Ternataanse<lb/> prinses Esan).<lb/></note><pb xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="526" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0526.tif"/><fw xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5619899" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">526 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIV, 10 februari 1708</fw><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De verplaetsing van den capitain Jan Schaght na Banda om sekere ruwe<lb/> handeling, die denselven jegens den Tidoorse Koninckx poetsemaeker en neve, den<lb/> prince Lola, heeft begaan, waarover dien Vorst sijn ongenoegen en sig heel gevoelig<lb/> geraekt toonde en hebben tot capitain weder laeten optreden den lieutenant Jacob<lb/> Cloek <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> die in Ternaten reets veele jaaren gelegen heeft.<lb/></p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voortaan zijn de brieven voor Ternate evenals die voor vele westelijke kantoren<lb/> mede voor den secunde bestemd; de Kasteel Batavia bracht 24 dec. naar Makassar<lb/> cargasoen van f. 132969, w.o. 41 pak textiel en 25000 rsd., deels ter vervanging van er<lb/> niet gewilde ducatons, die men naar Banda moet zenden; er gingen 57 soldaten heen<lb/> van de 200 geëiste; de slaveninkoop op Buton is stopgezet , derwaarts gaat geen V.O.C.<lb/> ambtenaar om de - onzekere - expeditie tegen Bungku mee te maken ; het geschil met<lb/> Boni over zaaivelden bij Maros is niet duidelijk; men verwacht een verzoek om het<lb/> voornaamste der vroeger aan wijlen Daëng Talille in leen gegeven landen,)<lb/></note><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sijnde het vrugtbare Bonthain voor Sijn Hoogheyt van ons als een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>leen te versoeken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Vorst pretendeert niet, dat het hem in rechte toekomt, zoals in een vroegere<lb/> brief verkeerd vertaald was, men zal aan het verzoek gevolg geven om den Vorst aan de<lb/> V.O.C. te binden; men zal ook zijn optreden als Koning van Sopeng, ofschoon zonder<lb/> vergunning van de V.O.C. ondernomen, wel moeten goedkeuren,)<lb/></note><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de wij le Sijn Hoogheyt sustineerd niet alleen door de eenparige ver-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kiesinge der gesamentlijcke Sopingse grooten, maar ook door sijn geboorte daartoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de naaste en ’t meeste geregtigt, mitsgaders in die saek nae ’s lands wetten gehandelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te wesen, hoewel men ook wel mag vaststellen, dat Sijn Hoogheyt (van wiens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestieringe ’t Sopingse hoff t’eenemael afhangelijk was) de verkiesinge der grooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in sijn faveur en de seclusie der andere Sopingse princen selfs sal hebben uytgewerckt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog wij sullen die saek op sijn beloop laten, omdat met ons daartegens te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kanten niets ten goede souden uytwercken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wat Pasir betreft, heeft men de Gowase pretendente)<lb/></note><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van die pretensie niet - konnen afleyden, insonderheyt hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oom, den ouden schranderen Krain Bontosongo, die haar intrest op ’t kragtigste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ondersteunt en mogelijk wel de eenigste oorsaek is, dat Radja Goa bij zijne jongste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> brief aan ons met nadruck verclaart wel te weten, dat die pretensie regtmatig en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat wijff voor de wettige Koninginne van Passir bij alle volkeren in dien oirt erkent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, onaangesien het tegendeel aan haar in verscheyde conferentiën aldaar is aangewesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ; soo hebben wij niet konnen aftreden van onse vorige gegevene ordres om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> partijen met den anderen te laeten omspringen, indien door tusschensprake van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse ministers in der minne niet konnen g’assopieert werden, maar nogmaels best<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jacob Cloe(c)k was 1702 luitenant op Ternate, 1707 kapitein, 1712 opperkoopman en<lb/> secunde, 1715 waarnemend gezaghebber, jan. 1720 naar Batavia verlost, 1723-1725 gouverneur<lb/> der Molukken, 1728 inhabiel verklaard en gedeporteerd.<lb/></note><pb xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="527" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0527.tif"/><fw xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5622657" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIV, 10 februari 1708</fw><fw xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5622674" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">527</fw>geagt in dien gevalle die saek op sijn beloop te laeten en af te wagten, of Radja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bony sig dan ook ten faveure van Radja Passir daarin sal mengen om het geschrift,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door den overleden Bonysen Koning in den jaere 1686 aan Radja Passir wegens de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wettigheyt van sijn successie verleent, te doen stanthouden, als hebbende reets<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verklaart niet te sullen gedoogen, dat in vilipendie van ’tselve geschrift iets tegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja Passir ondernomen werde en, soo hem dat ernst is, sullen de Macassaren die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> saek mogelijk vanselfs wel laten slippen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar Kupang vertrokken 6 jan. de sloep Wayer en 31 jan. de Bogaart, samen<lb/> met carg. van f. 13161; 30 jan. kwam van Palembang de Sion met 4093 pikol of<lb/> 499346 <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft</hi> peper <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> enig rotan en een brief van 19 jan.; men heeft er voldoende contanten<lb/> voor de peperinkoop, die uit het bovenland goed af komt en waarmee men de 3 er<lb/> aanwezige V.O.C. schepen kan afladen).<lb/></note><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ook heeft men ons nu eyndelijck toegesonden het gevorderde kaartje van de<lb/> Palimbangse rivier met een accurate beschrijvinge, wat en hoedanige remarques er<lb/> moeten werden genomen om met een schip van 130 voeten deselve sonder bekommering<lb/> of pericul uyt en in te vaaren.<lb/></p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1707 was daar en in Djambi in eenjaarf. 21221 gewonnen enf. 26227<lb/> uitgegeven; uit Malakka werden brieven van 26 nov. tot 24 jan. ontvangen; alle<lb/> schepen passeerden daar ongestoord en zonder Franse schepen waargenomen te hebben;<lb/> gouverneur Thomas Pitt van Madras liet er weten <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> dat bij Suratte 4 Franse schepen<lb/> zouden liggen).<lb/></note><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door den Malax burger Hans Jurgen Roode, komende van Bencalis, een<lb/> briefje van den Maleytsen schrijver dier natie aldaar aan den sabandhaar Cornelis<lb/> Hasselaar *) gerigt zijnde, daarbij bekent wierd gemaekt, dat er op Ponjongsoe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi><lb/>(een plaats digt bij Johor gelegen) drie France scheepen lagen, die volgens de<lb/> gerugten aldaar en ’t mondeling berigt van gem. burger door nog een meerder<lb/> getal stonden ge volgt te werden, waarop de bedienden aldaer, alvorens de scheepen<lb/> Zoelen en Bredenhoff na Palembang voort te schicken, deselve tot nadere tijdinge<lb/> goedvonden aan te houden. Onderwijle had men p.r een inlands vaartuyg na<lb/> Johor den onderstuurman Pieter Jansz. Swart met een lettertje aan den Johoorsen<lb/> sabandhaar afgesonden om te ontwraren, w’at van de waarheyt deser gerugten wesen<lb/> mogte, dewelke cort daaraan retourneerden met een antwoordbrief je van gem.<lb/> sabandhaar, waarbij d’onse bekentmaekte, dat hij van die gerugten mede wel<lb/> gehoord, maar geen France schepen tot nog toe daar gesien of vernomen hadde,<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1086r-v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(waarop men de Zoelen en Bredehof naar Palembang liet vertrekken).<lb/></note><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Cornelis Hasselaar kwam 1696 als assistent uit, sept. 1701 onderkoopman, aug. 1706<lb/> sjahbandar te Malakka, oct. 1709 id. te Batavia, april 1710 ook president van boedelmeesteren,<lb/> juli 1717 raad extra-ordinair van Indië, oct. 1719 commissaris naar Temate, aug. 1721 tevens<lb/> president van heemraden, sept. 1721 raad ordinair, juni 1723 tevens president van weesmeesteren,<lb/> sept. 1729 Directeur-Generaal, 1732 naar patria vertrokken.<lb/></note><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Van de on-Indonesisch aandoende plaatsnaam Ponjongsoe weet ik niets te maken.<lb/></note><pb xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="528" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0528.tif"/><fw xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:9.4pt" facs="#zone.5625072" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">528 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXTV, 10 februari 1708</fw><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Toegesonden <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> werd den Moors stuurman van het aldaar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> ter rheede leggende<lb/> schip Salamandras (thuyshoorende in Souratta aan den benjaans coopman Charidas<lb/> Caljanghen), genaemt Daout, hoe denselve een Moors inwoonder tot Malacca,<lb/> Modary genaam t, met een stok soodanigen slagh in de zijde heeft toegebragt, dat<lb/> kort daaraan is komen te overlijden.<lb/></p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De fiskaal Van Kervel eiste 2000 rsd. boete, maar)<lb/></note><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de bedienden hebben swarigheyt gemaekt om de gedagte Daout ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>difinitive te vonnissen, om redenen men sustineert, dit een toevallige manslag<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schijnt te wesen, alsoo hij een Zouratse Moor is en uyt dien hoofde veele cavillatiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en oneenigheeden in dese tijd in Zouratta en andere plaatsen omtrent ’s Comp.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belangen soude konnen veroorsaeken, om welke motiven de bedienden in rade van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> politiën dese saeke nader overwogen en goedgevonden hebben meergemelten Daout<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met de processtucken ten zijnen lasten tot onser dispositie met de fluyt Bredenhoff<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over te senden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. was te Malakka in een jaar uitgegeven f. 146275 tegen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 58079 aan<lb/> winsten; er kwamen geen schepen uit Manilla om kaneel te kopen, waarop men voor<lb/> 1708 wel hoopt, daar te Manilla een rijk beladen galjoen uit Mexico kwam; een<lb/> Portugees schip, dat er, van Macao naar Ooa varend, passeerde, was eerst bereid<lb/> ankeragegeld ad 500 rsd. te betalen, toen men den kapitein-luitenant in gijzeling<lb/> stelde ; in Java’s Oosthoek wordt het rustiger; het leger van den Susuhunan keerde naar<lb/> Kartasura terug; verwijzing naar de acte van 31 oct. 1707, af gedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr.<lb/> DCXLIV ; een project van Cnoll tot vermindering van de omslag ter Oosthoek werd<lb/> besproken; hij vertrok 9 febr. weder derwaarts, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> VIII p. XCIX-C en zal<lb/> ook Cheribon aandoen ; volgt over de achteruitgang van de handel ibid. p. 142-145; er<lb/> werd ook in Indië de laatste 5 jaar veel gestolen, een advies van enige hoofdambtenaren<lb/> daarover wordt meegezonden, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> III, p. 589-598 , d.d. 26 jan. 1708;<lb/> men verkocht in 1704 laken te Batavia met van 25 tot 46% verlies, omdat het van<lb/> ongewilde kleur was; er kwamen nog een jonk uit Ning-po, een uit Amoy en een uit de<lb/> Philippijnen ; James Cuningham wil nog 5 weken op een Engels schip blijven wachten;<lb/> rapport is ingewonnen over de gebreken aan de zandmólen, die zullen worden weggenomen;<lb/> herstel van de zeepunten Parel en Safier, van wier slechte toestand reeds in 1687<lb/> werd kennis gegeven, is dringend nodig; een rapport van de maleise predikanten over<lb/> het drukken van de bijbelvertaling van Leydecker is gevraagd, thans vraagt men<lb/> slechts )<lb/></note><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- het vereyste drukpapier, van ’t witste en fijnste, om den bijbel in<lb/></p><p xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">groot quarto, als ’t handigste zijnde, te konnen drucken, item twee lettersetters,<lb/> die de arabise en ge volgei . de maleytse letters konnen tesamen setten, mitsgaders<lb/> een lettergieter en een lettersnijder om, ’tgeene aan de letters gebreken mogte, te<lb/> konnen verhelpen en de manquerende te gieten.<lb/></p><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Naar Batavia opgestuurd.<lb/></note><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Te Malakka.<lb/></note><pb xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="529" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0529.tif"/><fw xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.5626255" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXIV, 10 februari 1708 529</fw><note xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal vast een proef nemen met het drukken van een maleise catechismus; een<lb/> rapport van Schepmoes over de Westkust wordt opgezonden; de Duivenvoorde vertrekt<lb/> naar Rotterdam met cargasoen van f. 43313 voor Amsterdam , <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 29333 Zeeland,<lb/> f. 9158 Delft, f. 120534 Rotterdam, f. 10063 Hoorn, vnl. thee 10607 waard <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 98765;<lb/> er werd nog voor 18634 rsd. of f. 44721 aan wissels op patria getrokken; de met een<lb/> Engelse sloep eenjaar geleden aangekomen Jan Comelisz. is door de Raad van Justitie<lb/> vrijgesproken, maar de Hoge Regering gelastte den fiskaal in revisie te gaan; het<lb/> advies van Rooselaar over Temate wordt in een geheime - verloren gegane - brief<lb/> behandeld).<lb/></note><fw xml:id="INT_d4b47667-1e09-38a1-9216-fccfb17dd023.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" type="bottom-page-number">34</fw>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>