<TEI xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon en De Haan, 30 nov. 1704</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>30 nov. 1704</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>290</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon en De Haan, 30 nov. 1704</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>30 nov. 1704</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>II</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1704</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1704</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>30</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>30</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Pijl</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>De Wilde</interp><interp>Douglas</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Van der Stel</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haan</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="290" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0290.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3321315" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">290</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3321319" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezee, enz. II, 30 november 1704</fw><head xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">II. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, LAURENS PIJL,<lb/> JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, CHRISTOFFEL VAN SWOLL,<lb/> HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, ADAM VAN RIJN, ADRIAAN<lb/> VAN DER STEL, HENDRICK ZWAARDECROON EN MATTHEUS DE<lb/> HAAN, BATAVIA 30 november 1704.<lb/></head><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1573, fol. 3-302.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Noordgouw deed niet de Kaap, maar wel Sint Helena aan; uit patria kwamen<lb/> 28 aug. de Domburg met 224, 24 sept. de Assendelft met 200 koppen aan; Perzië<lb/> is het enige florissante der Indische handelskantoren; van de retourvloot van 9 schepen<lb/> heeft geen enkel een lengte van 160 voeten, ofschoon men grotere met peper en textiel<lb/> voldoende zou kunnen laden, zo ook met andere specerijen; uit Amboina kwamen de<lb/> IJsselt 11, de Kasteel Batavia 14, de Spierdijck 23 juni, de Andromeda 22 juli en de<lb/> Vossenbos 6 october met brieven van 15 mei tot 16 sept. en carg. van <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 377692, viü.<lb/> 1209902 kruidnagelen; er bleef maar 9204 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> te Amboina; voor de oogst van 1705<lb/> rekent men op 650 bahar van het kasteel, 300 van Honimoa, 10 van Hitu, 40 van<lb/> Larike en 580 van Ilaruku; men hoopt, dat het op minder zal uitlopen door de regens,<lb/> zo zwaar als men ze in geen 15 jaar had; er zouden zijn 227584 volwassen, 65621 half<lb/> volwassen en 1679 jonge bomen, maar deze cijfers zijn onzeker; 15001 bomen op<lb/> verboden plaatsen werden geëxtirpeerd ; vreemde Europ. schepen werden er niet aangetroffen).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op den 28e maart was de schuyt en boot met de schipper en al het volk der<lb/> van hier na Banda gedestineerde en verongeluckte fluyt de Swaag in seer desolaten<lb/> staat in Amboina komen aan te landen.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij werden, over de schepen verdeeld, naar Batavia gezonden, de soldaten met de<lb/> Ceram naar Banda; de zware regen veroorzaakte schade aan een aarden wal van het<lb/> kasteel Victoria en spoelde 500 sagobomen bij Luhu in zee; hoop dat het gouverneurs -<lb/> huis eindelijk voltooid zal raken; ds. Dirck Martens werd overgeplaatst van Honimoa<lb/> naar Amboina in ruil met Abraham Parent, beiden preken in het maleis; in het gouvernement<lb/> stierven of werden vrij 51 soldaten, 69 werden er verlost; 30 juni waren er<lb/> 973 V.O.C. dienaren, w.o. 575 soldaten, 16 sept. resp. 952 en 556; men heeft de<lb/> geëiste 100 man voor aflossing niet beschikbaar; er was 31 aug. 69000 rsd. in kas en<lb/> men eiste nog 70000 rsd.; er werd voor 41619 rsd. aan ivissels op Batavia getrokken;<lb/> dat nagelen klam te Batavia werden ontvangen, komt, doordat bij gebrek aan zonneschijn<lb/> men ze door kokend water moest halen en vervolgens boven vuren drogen, zoals<lb/> van ouds in de dorpen gebruikelijk is; een plakaat hiertegen is nu uitgevaardigd,<lb/> hetgeen )<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - onder den inlander en voornamentlijck ter custe Hitoe al eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mirmurering hadde veroorsaakt, ten aansien sulx reets lange jaren gedaan hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en daar ter plaatse, omdat sij swak van volk waren en tot het droogen in de son,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als meer moeyten en tijd aan vast zijnde, soo wel niet konden vaceeren en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen oppassen als op andere, wel bevolckte, negorijen, het meeste door zoude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lijden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Geleidelijk zal men er wel toe komen, waardoor ook minder nagelen zullen binnenkomen;<lb/> te Batavia is nog 7480848 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">&lt;fi?</hi> in de pakhuizen, terwijl Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> geen eis<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="291" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0291.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3324991" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.3325006" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">291</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">deden; bij de contracten zegden de inwoners toe ze alleen aan de V.O.C. te leveren, die<lb/> op zich nam ze alle a 56 rsd. de bahar van 550 pond aan te nemen; aangaande aanplant<lb/> van notebomen in Amboina werd door Coyet geschreven, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in die provintie op dese en geene plaatsen eenige noteboomen gevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, maar dat deselve niet en sijn van die hoedanigheyd ofte groote, nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook de foelij soo dick niet als die in Banda, gelijk dat ook in vorige jaren door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genomene preuves en ontfangene monsters was ondervonden, item dat van die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieuw aan te plantene boomen ten minsten in 10 a 15 jaren geen quant iteyt vrugten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude konnen geoegst werden, mitsgaders ook verder sijn bedugtinge hebben, off<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hetselve vooreerst in Amboina wel sal konnen gepractiseert en verkregen werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> want behalven dat aldaar de naturellen der inlanderen werden beschreeven tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat werck te luy, groots en onbequaam, soo meenen onse ministers in Amboina,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men sulx aan haar ook niet behoorde toe te vertrouwen en dan soude hetselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevolgelijk door borgers evenals in Banda, dog dewelcke in de provintie in kleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getal sijn, moeten geschieden, gelijk dan ook de voornaamste derselve, daarop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde gehoort, des wegen vele swarigheden, soo ten opsigte van het extraordi narij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getal slaven, daartoe benodigt, als veel andere ongelden, hebben gemoveert, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat de Comp® haar soude moeten verbinden alle de noten en foelij, die sij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> costen leveren, te ontfangen, ten prijse als in Banda daarvoor betaalt werd en dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deselve noyt die boomen soude vermogen te laten uytroeyen. Om welcke omstandige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reden en swarigheeden, mitsgaders ook wel voornamentlijk dat men jegenwoordig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meer noten en foulij uyt Banda erlangt, als d’Europise en Indische weerelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kan vertieren en principaal met dies vermindering hier te lande door de bij Uwer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ed.e hoge gefixeerde prijsen, dat ons in korten dan soo wel als van de nagulen bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulken geval mogt overkroppen, wij dan ook goed gedaght hebben voorerst nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geen positivo ordre tot de - aanplantinge naar Amboina te geven, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daarmede tot U Ed.e Ho. Agtb. nader wijse bevelen in dit emportante poinct te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> supercedeeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verpachting bracht 7936 rsd. ’s jaars op, vnl. die van arak en saguweer,<lb/> 7100 rsd.; de diaconie hield 259 rsd. over; men heeft een 5000 rsd. aan weesgelden op<lb/> rente in kas, wat eigenlijk te veel is; 1 sept. 1702 was er in eenjaar uitgegeven f. 253187<lb/> tegen f. 109705 ontvangsten; men beschikt er over de sloepen Ceram, Haas en Hitu;<lb/> uit Banda kwamen de Berkel, de Handboog en de Rommelpot met brieven van 17 mei<lb/> tot 13 sept. en cargasoen van f. 120716, vnl. 868 sokkels foelie en 626598 notemuscaat;<lb/> de oogst was door ongunstig weer klein uitgevallen, voor 1705 wordt daarom<lb/> maar weinig verwacht; te Batavia is in de pakhuizen nog resp. 1573 sokkel en<lb/> 1091452 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> dus ruim voldoende; er werden van Banda twee sloepen naar Lifao gezonden<lb/> om de 8 mei een sloep derwaarts gevluchte Europeanen op te eisen).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Dog men bevond vooreerst, dat op - Timor met den oorlog tusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den gouverneur op Liffauw en een hoop sijner rebellige ondersaten nog geen gedaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werck en was, soomede dat op de gedane vrundelijcke, dog nietmin ernstige reclamatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Portugeesen gouverneur tot Liffauw, met name Anthony Queljo Gcrero,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de voorsz. fugative matroosen nevens de goederen heeft afgeslagen, deselve niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> begeerende te restitueeren, onder voorgeven dat eenige sijnder onderdanen hun<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Coupang hadden begeven en aldaar door onsen resident Johannes van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.pb.1" n="292" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0292.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3328125" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">292</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3328129" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezee, enz. II, 30 november 1704</fw>Alphen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> aangehouden en tegen sijne verwagting getollereert wierden, onder belofte,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer hem gem.te zijne soogenaamde fugative volkeren van Coupang eerst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en vooraf wierden overgelevert, - hij alsdan in de restitutie van d’onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geensints zoude manqueren, hoewel wij tot nog toe geen de minste redenen konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vinden om aan gem.1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">*®</hi> voorgeven eenig geloof te slaan, te meer ook hetselve voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> frivol te houden is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Hoge Regering schreef hierover naar Lifao; de Zuidooster- en Zuidwester -<lb/> Eilanden werden bekruist, door de harde wind was daar maar weinig schildpad en<lb/> was ingekocht ; de onderstuurman Stork deed weinig aan het indigomaken op Wetar en<lb/> misdroeg zich tegen de bevolking, op Sermata waren geen vreemde Europeanen aangetroffen,<lb/> wat door de ondiepte van de baai ook niet verwacht kan worden, daar er<lb/> weinig schildpad vandaan komt, kan de bezetting van 3 man worden ingetrokken;<lb/> van)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Kisser was in dese provintie per eygen vaartuyg in de maand febru-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>arij den orangkay Philip Frederik Backer aangekomen, met hun medebrengende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 9 stux inwoonders van ’t hooge land op Groot-Timor, zijnde de uytterste hoeck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de zuydkant, met berigt dat voorsz. persoonen aldaar waren gekomen om ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.8 protectie en hulp tegens den Portugeesen bevelhebber op Ady, genaamt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> don Mattheus da Costa, te versoecken, onder voorgeven dat zij van denselven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jammerlijck vervolgt en seer tiranijcq gehandelt waren geworden, hebbende hij,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> orangkay, op haar ende zijn vaders versoeck desel ve persoonen derwaarts gebragt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewelcke, door den gouverneur Stul in vergadering gehoort sijnde, nadere instantiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deden om ’s Comp.8 hulp en bescherming tegens meergem.te da Costa, onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bekentmaldng dat zij gesamentlijk van hunne landslieden voor den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Stull tot een vereering meede hadden gebragt vijf stux slaven, welck een en ander<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door den gouverneur onder minsame termen is afgeslaagen, dog op haar ernstig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aanhouden heeft den gouverneur dezelve voor d’E. Comp® aangenomen, doordien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij, Timoreesen, in volle vergadering betuygden die slaven geensints wederom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> thuys te derven brengen, waartegens van sComp.8 weegen dan een contrageschenk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van cleeden ter waarde van 70 a 80 rd.re uytkoopsprijs is gedaan, wanneer voornoemde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Timoreesen, wel vernoegt, met meergen.de orangkay Backer na ’t eyland<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Kisser zijn vertrocken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bekruising van Ceram maakt de sluikhandel voor de bevolking onmogelijk).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De gesamentlijcke Gorammers haar tegens den bekenden Goramsen lorrendraayer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pacotty hadden gestelt, alsoo hij wederom ondernomen hadde sig tot den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel na de west gereet te maaken, waarover de gesamentl® Gorammers te kennen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gaven, dat sij sulx aan hem niet soude toestaan, alsoo zij indertijd daarover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude konnen gestraft werden. Al hetwelcke geen de minste ingressie op voorn.de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pacotty konde vinden, soodat zij haar met gewelt daartegen hebben aangestelt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Johannes van Alphen was van febr. 1702 tot 1706 opperhoofd van Timor, later in<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">koopmansrang in de Molukken, als fiskaal tot in 1720.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="293" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0293.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3330737" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck. Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3330752" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">293</fw>ja soodanig dat sij in het gevegt met meergem.de Pacotty zijn geraakt, waarin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> denzelve terneder is geslagen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den schipper van de fluyt de Swaag, genaamt Bastiaan Pierraart, nevens alle<lb/> het verdere volck van voorsz. bodem met bood en schuyt, nadat se 6 etmalen daarmede<lb/> hadden omgesworven, op den 28e maart tot Amboina quamen aan te landen.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 29r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het schip barstte op een klip bij Binongko , met de lading mee had menf. 37240<lb/> schade, w.o. 4420 dukaten, men moest daarom ook van Amboina 50 last rijst voor<lb/> Banda mei twee sloepen laten halen en later nog 25, voorts werden twee burgersloepen<lb/> van daar naar Bima gezonden om rijst te verkrijgen, waarvan er een 10 last aanbracht,<lb/> Pierraart is veroordeeld door de Raad van Justitie tot restitutie dier dukaten, maar hij<lb/> stierf op de dag van zijn veroordeling; nu is de IJ sselt met rijst derwaarts gezonden; het<lb/> bestuur van Banda vraagt machtiging in dgl. gevallen steeds vaartuigen naar Bima<lb/> i.p.v. naar Makassar te mogen zenden; op Lonthoir en Ai hebben sommige perkeniers<lb/> door onvermogen niet voldoende slaven; er werd voor 19289 rsd. aan wissels op Batavia<lb/> getrokken; 31 aug. was er in een jaar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 186553 uitgegeven tegen maar f. 21682 aan<lb/> ontvangsten, men had echter abusievelijk de schade van de Swaag bij de uitgaven<lb/> gerekend; er waren 13 sept. 842 V.O.C. dienaren en 31 juli 8360 onderdanen; men had<lb/> er een galjoot en 5 zeilsloepen; met de Wognum op 9 oct. en de Schaapherder op 6 nov.<lb/> toerden uit Temate brieven van 17 juni tot 20 sept. ontvangen; de Herderin was 7\<lb/> maand op reis naar Mindanao, van waar ook gezanten te Temate kwamen).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hebbende de Coning van Tematen niet willen condescendeeren in het huywelijk<lb/> voor1) den Mindanausen prince Maulano Mandarsaha Touboe Touboe met<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijn Hoogh.te oudste dogter, genaamt Essan - en daarom van de gesondene<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">geschenkjes niet als een p.r kloecke waxecaarsen aangenomen.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( In Mindanao kwamen twee Spaanse luitenants als gezanten, die uit angst voor<lb/> de V.O.C. schepen plotseling weer vertrokken; de Koning verzocht blijkbaar ook hulp<lb/> te Manilla tegen de rovers van Sulu, maar wilde dit voor de Nederlanders verborgen<lb/> houden).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Hem - geweeren in geschenk waren gesonden met een Spaans capitain,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>genaamt don Thomas Mallapas, die met een gevolg van 30 man, daaronder twee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Spanjaarden, in ’t laaste van anno 1702 op Simoay was overgekomen, dog wiens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versoeck om een stukje land tot het bouwen van een kleene fortres aldaar door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sijn Hoogh.1 soude wesen afgeslaagen, uyt insigte dat alleen met d’E. Comp.e een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertroude vrundschap vilde onderhouden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daarop valt echter weinig staal te maken; de gouverneur en raad het)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - versoeck om tegens die van Sullok met drie scheepen, twee galjoots<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld: van.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.pb.1" n="294" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0294.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3333440" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">294</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3333444" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. H, 30 november 1704</fw>en een chialoup, allo ten oorlog toegerust, van ’s Comp.8 wegen geadsisteert en met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige schietgeweeren etc.a voor betalinge gerieft te werden, alsook het nader<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versoeck om een sergiant en 24 schildergasten ten regten hebben gedeclineert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is de vraag , of het wederom, zenden van een scheepje naar Mindanao wel zin<lb/> heeft, er groeien geen nagelen; want)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de onse veelmaals door de inlanders om deselve waren aangesogt, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een soort van vilde caneel wierde daar gevonden, waarvan door een Chinees jonk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 10 picols zouden vervoert zijn, dewelcke van outs bekent en in voortijden meermalen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de onse van daar gebragt en niet dan een slegte soort van cassia ligua<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevonden is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gegevens over de reis van Hofman naar Zuid-Halmaheira, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Nieuw-Guinea</hi> I,<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">p.</hi> 155-156, de Hoge Regering betwijfelt de juistheid van het bericht over een voorgenomen<lb/> aanval op hem; de Koning van Tidore werkte mee, zowel bij de zending van de<lb/> Ekelenburg met o.a. Patras naar Zuid-Halmaheira als bij die van Clein, o.a. naar<lb/> Nieuw-Guinea <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> vgl. ibid. p. 158-159; in Zuid-Halmaheira werden tot 15 aug. nog<lb/> 4232 notebomen omgehakt, die zijn nog talrijk in de bocht van Weda en op het onbewoonde<lb/> eiland Pisang; ook)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de eylanden Salawatty en Waygeeuw accuraat te visiteeren, schoon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>na ’t seggen der inlanders daar geen noten groeyen, maar deselve voormaals veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Maba en Patany daar overgebragt en bij de Cerammers souden gesleeten zijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gelijk op ’t eyland Missoal mede geen specerij boomen waren gevonden en -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>die op ’t ejiand Gebe en na tseggen der inlanderen op de daaromher gelegene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onbewoonde eylanden mede niet groeyen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Tussen 27 juli en 20 sept. 1703 waren op Obi en Batjan ongehakt 8113 vruchtdragende<lb/> en 1147 jonge notebomen en resp. 157 en 471 nagelbomen, in aug. 1704 op<lb/> Obi nog resp. 287 en 37 notebomen, in april 1704 op Sula Mangoli resp. 23 en 2689<lb/> nagelbomen, in juli en aug. 1704 in het landschap Maratutu op Halmaheira resp.<lb/> 2057 en 1938, waarschijnlijk waren van die laatste door de Alfoeren vruchten geplukt;<lb/> men hoopt, dat door de talrijke extirpaties )<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ten meerendeele sullen geweert sijn de sluykerijen omtrent de dierbare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> specerijen, indien deselve waarlijk in dier vougen door die van Keffing en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere Oostcerammers tot overgroote schade van d’E. Comp.e gepleegt en daardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in handen van eenige lorrendrayers geraakt sijn - en egter bij ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vooralsnog niet ten vollen voor waarh.t aangenomen werd, als eenelijk gefondeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde op de onderrigtinge der inlanderen, waarop volgens de daagelijxe ondervindinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geen vaste staat te maken is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal hiertegen echter al het mogelijke doen; de Koning)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van Tidor hadde het voormaals gedane versoeck om sijn rijck teene-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>maal te mogen resigneeren aan sijn soonszoon, den prins Molokko, niet alleen in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tematen met veel ernst vernieuwt, maar ook in zijne jongste briev aan ons daarop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.pb.1" n="295" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0295.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3336826" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. H, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3336841" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">295</fw>verder aangehouden, onaangesien tot Sijn Hoogh.*5 verligtinge op het betuygde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onvermogen door de toenemende qualen om de last der regeringe langer te konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dragen dien prins het provisioneel bestier onder Sijn Hoogh.ts hooger gesag reets<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met toestemminge van de onse is opgedragen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het hoofd van Maba, Butdhi, is naar Ceylon verbannen; de Vorsten der eilanden<lb/> benoorden Menado zijn merendeels voor afdoening van zaken te Temate verschenen).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Coning van Tambokko was door sijnen Heer, de Coning van Ternaten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nogmaals opgeroepen om hem niet alleen te doen verand woorden sijne voorige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongehoorsaam h . <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1</hi> en andere misdrijven, maar insonderh.1 ook de invasie in het rijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Bouton, desen jare ondernomen met het moorden en roven van verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>menschen en vee en het n^neeren van eenige negorijen. - Dog men twiji-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>felt, of hij sulx wel meer als de voorige bevelen sal obediëeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het Coningje van Bangay, genaamt Caloeboelang, is door de Coning van<lb/> Ternaten op de beschuldigingen der Coning j es van Gorontale en Limbotto over<lb/> moorden en roven alsook op nog andere klagten gedegradeert en aangehouden met<lb/> intentie om een ander in sijn plaats te stellen, dog door den gouvern.er Roselaar is<lb/> ook geconditioneert, dat do soon van het Coningje van Parigey met ses zijner<lb/> medewerkers, door genoemde Coningje gerooft, of die daarvan nog in ’t leven en<lb/> te vinden sijn, souden moeten gerestitueert werden.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gegevens over de Minahassa, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Minahassa</hi> p. 96, laatste alinea; er kwam<lb/> slechts 232 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> schildpad binnen, waarvan 132 uit Mindanao, voorts kwam uit de<lb/> Molukken ivat was en Tidorese lont; er zijn 4 jachten, 4 sloepen, 2 pantjalangs,<lb/> 2 sampans en 2 schuiten; er waren 30 juni 905 V.O.C. dienaren, w.o. 288 zeevarenden,<lb/> voorts te Temate 1857 V.O.C. onderdanen; 31 aug. waren de uitgaven in een jaar<lb/> f. 215361 tegen f. 43308 ontvangsten; de pacht brengt tot 28 febr. 1705 in een jaar op<lb/> 3494 rsd., vnl. die van de arak en de stadsherberg; er werd 5542 rsd. aan wissels op<lb/> Batavia getrokken en 25000 rsd. geëist; Rooselaar vroeg ontslag, Jan van Hoorn stierf<lb/> er 16 sept .; de Noordelijke eilanden, Makéan en Batjan werden door de predikanten<lb/> bezocht; ds. Feylingius zal repatriëren) .<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Omtrent Manado, de eylanden Chiauw, Sangir, Tallauwt en ook op Xulla<lb/> Taliabo is in de maanden may en junij verleeden veel houtwerck, voor een gedeelte<lb/> met bouts en ander ijserwerck beset, ook eenige stuckken van beeltwerck benevens<lb/> nog andere overblijfselen van een verongeluckt schip of schoepen aangespoelt,<lb/> onder andere ook een groot ronthout, een trap, een verpletterde schuyt, een legger<lb/> met kopere hoepen, meest vol arak of brandewijn, 2 vaten, het bovenste gedeelte<lb/> van een scheepsgaanderij, met dun geelkoper bekleed, ook een ijsere stut van een<lb/> scheepsligter.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vermoedelijk is dit afkomstig van 2 vreemde schepen, waarover men te Mindanao<lb/> hoorde; met diverse schepen werden uit Makassar brieven ontvangen van 4 april tot<lb/> 20 oct. zomede enige lading <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> vnl. 364 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> schildpad, 1875 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> was, 37 slaven, w.o. 19 van<lb/> Bwton en van Sumbawa 6112 pikol sapanhout ; het kappen zal daar wegens de grote<lb/> voorraad verminderd worden; de tot het kappen gecommitteerde vaandrig Isaac Alexander<lb/> stierf 10 sept. te Bima).<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="296" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0296.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.3339715" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">296</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.3339719" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op sijne verschijningen aldaar vond hij de Bimaneesen en andere volkeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrij wat ontrust door de overkomste en gemaakte beweegingen van den Macassaarsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rover Crain Pomelican op Satellgallas en Mappie met in de 40 vaartuygen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te meer omdat den fugitiven Macassaar Bambang, die onlangs ook gestorven is,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met 15 kloecke vaartuygen ook tot hun overgekomen was, sulx dat de Coningen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Bima en Dompo niet na Macassar om de voorstellinge van den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> De Roo bij te woonen hadden derven overkomen, gelijk door die van Tambora,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sumbawa en Papekat nogtans gedaan is. Dog door do voorschreeven rovers is niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> anders ondernomen dan haar aldaar te verstercken en in staat van defensie te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>stellen, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( waardoor het vrij rustig bleef; de Vorsten zullen hen wel niet lcunnen verdrijven).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Met de overkomste van de voorn.e Vorsten op Makassar was de questie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tusschen Radja Papekat en Abdul Hazis, een neef van Radja Tambora, over het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> landschap Kadingding voormaals ontstaan, door den gouverneur en raad g’exami-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>neert en tot genoegen van beyde partijen gedecideert. - Eenen Dain Simaly<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>volgens tversoeck der voornaamste Sangaresen gesurrogeert is in de plaatse van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn broeder, den vermoorden Radja Sangar.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot Bouton is alweder veranderinge voorgevallen door het overlijden van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Coning Jaodien Ismael, na de gerugten door vergift teweeggebragt, in wiens plaatse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weder is gesuccedeert Sjamsuldin - [en] invasie en verwoestinge door die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Tambocco met een magt van ruym 200 vaartuygen omtrent eenige negorijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangeregt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgens den Koning van Temate hadden de Butonners dit uitgelokt; op Buton<lb/> de)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - presente nieuwe en de voorige afgesette Coning Sayfoedin (die hem in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een casteel op een berg onthielt) nogal tegens den anderen bleven woelen, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vooralsnog met geen advantagie voor de laastgen.de ter oorsake van sijn kleene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aanhang.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De laatste kon daardoor maar één slaaf leveren van de 23, die hij voor textiel<lb/> schuldig was, de andere 18 waren van enige rijksgroten) <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">.</hi><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De optogt des Conings van Goa met sijn meeste hofgesin en den rijxbestierder<lb/> Krain Bontosongo naar Chinrana om het besnijdingfeest van den Bonysen prince<lb/> Wauwauwo *) bij te woonen tegens de voorige gedagten in ’t verledene najaar<lb/> voortgank genomen hebbende, was dat geselschap na twee maanden uytblijvens<lb/> weder teruggekomen, nadat door den Coning van Bony met de grootste agtinge<lb/> bejegent en gecarresseert waren.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) To-Pawawoi Aru Mampu Karaëng Biseï, de 22 juli 1693 geboren zoon van den Koning<lb/> van Boni; hij werd Koning op 8 jan. 1724 om 28 juni weer te worden afgezet, hij stierf in<lb/> maart 1734.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="297" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0297.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.3342438" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. 11, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.3342453" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">297</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Boni en Goa lijken nu zeer bevriend; de Koning van Boni vroeg zelfs pardon<lb/> voor den Makassaar Pomelikan; Gowa heeft pretenties op Kaïli).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hoewel de leenbriev, waarbij de landschappen Saladjoe en Kadjangh int<lb/> district van Poelongbankeeng aan Sijn Hoogh.1 sijn afgestaan, al ten eersten was<lb/> overgegeven, soo is egter tot verwonderinge na de besitneminge nog niet getaalt,<lb/> schijnende het haar meer om meerder volck als om landerijen te doen te weesen en<lb/> daarom door haar ook toeleg gemaakt te werden om sommige ’s Comp.8 onderdanen<lb/> uyt die landen tot haar te trecken. Sij met hare expeditie na Mangaray, in april<lb/> verleeden voor de 3e maal onder Krain Bontomonompo met 3000 man, de helft<lb/> Macassaren en de rest Bonyers, ondernomen, al weder geen voordeel behaalt hebben.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Koning van Bony was den 26e may weder aant casteel of op Bontuala<lb/> verscheenen, nadat het besnijdingfeest van sijn soon Wauwouwoe in Chinrana<lb/> gehouden was sonder volgens ’t gebruyk daarbij gecommitteerdens wegens d’E.<lb/> Comp.e te nodigen, wanneer aan den gouverneur eerst kennisse wierde gegeven<lb/> wegens het overlijden van Radja Loeboe en dat de soon, Toppelagoene gen.1, reets<lb/> als successeur geïntroduceert en erkent was1), dog sijn e. heef t daarop ten regten<lb/> getoont, dat sulx vroeger en direct van de Coninginne-wed® off de nieuwe Koning<lb/> had moeten komen. Ook is zijn e. vrij wat laat gecommuniceert het aanstaande<lb/> huwelijk van Sijn Hoogh.te dogter Toodja <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> met Amas <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi> de Coning van Sumbawa,<lb/> die oversulx in dit najaar na Chinrana stont op te gaan om ’tselve aldaar te voltrecken<lb/> en sijn voorige vrouw, de dogter van Krain Bontorambo <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4 *),</hi> soude moeten<lb/> verlaten. In verscheyde andere, hoewel geen importante voorvallen is d’E. Comp.e<lb/> door Radja Bone tot onse bevremdinge in ’t geheel niet gekent, nog de gewoone<lb/> beleef theyt betragt.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Waarom is niet duidelijk <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> daar de Koning zich verder trouw betoont en voor<lb/> werkelijke vriendschap tussen Makassaren en Boeginezen niet te vrezen valt; Santbeek<lb/> is tot ophanging veroordeeld, terwijl uit zijn boedel 14 door hem als slaven verkochte<lb/> vrijen zullen worden vrijgekocht; hij werd ook veroordeeld)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot de uytkeeringe van rd.rs 3297, bestaande eerstelijck uyt een gif te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan drie mishandelde vrouwen van 250 rd.re voor geledene hoon en smaat, ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> anderen uyt 775 rd.re, d’E. Comp® wegens gefrauwdeerde thollen als anders tekort<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan en laastelijk uyt rd.ra 2272, die veele andere menschen afgeknevelt sijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) To Palaguna volgde in mei 1704 zijn vader Daëng Masuro op als Koning van Luwuk.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Batari Todja Aru Timurung Datu ri Tjitta, de oudste dochter van den Koning van<lb/> Boni, volgde in sept. 1714 op, maar werd in aug. 1715 door een broeder vervangen, wederom<lb/> Koningin van Boni van juni 1724 tot haar dood in nov. 1749, bovendien van juni 1719 tot<lb/> jan. 1720 Koningin van Luwuk en van 1728 tot 1738 van Sopeng. Zij huwde verscheidene<lb/> malen, het hier bedoelde huwelijk duurde slechts van dec. 1704 tot oct. 1705.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ammasa of Mas Madina (Madura, dl. IV, p. 58, noot 3 is een drukfout), geboren<lb/> 20 maart 1688, volgde in 1704 zijn vader, die afstand deed, op als Koning van Sumbawa, hij<lb/> sneuvelde in febr. 1725 op Lombok tegen de Baliërs.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Mas Madina was in nov. 1702 gehuwd met deze Karaëng Agangdjéné, van wie hij in<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">juni 1704 scheidde.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.pb.1" n="298" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0298.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3346039" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">298</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3346043" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezee, enz. II, 30 november 1704</fw>wijders in de kosten en misen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> van justitie met confiscatie van de helvt sijnder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verdere goederen, - wesende de pretentie van Jamila, de vrouw van den na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Ceylon gebannen prins Aroe Teko, wegens 7 stux lijfeygenen en een vaartuyg, den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geram pasten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> of beroofden boedel van dien prins voormaals door hem ontknopen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebruykt en versonden, door een equivalent van 380 rd.rs haar en de kinderen ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij politique dispositie toegewesen, onder welcke 7 stx. lijfeygenen ook sijn gerekent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de 4 stx., door Zandbeek anno 1702 herwaart gesonden om hier verkogt te werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welckers provenue tot 246 rd.re wij onlangs om goede redenen ten behoeve en tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alimentatie van dien prins naar Ceylon geremitteert hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Moor Oumar Aly, over menschendieverije, knevelarijen en meer andere<lb/> vujde stucken mede ter galge gedoemt, was op den eygen morgen, dat de executie<lb/> stont voort te gaan, in de gevangenisse tot een desperate actie uytgespat en hem<lb/> door de stoot van [een] 2-tandige vork ’t leven benomen, nadat twree van sijn bewaarders<lb/> met een boeyebout gevaarlijk had gequetst, waaromme het doode<lb/> lichaam op een nader vonnis na de gerigtplaatse gesleept, gequartiert en op staken<lb/> ten thoon gestelt is, dog sijn dienaar Karre Sidjarra heeft alleen de executie moeten<lb/> aansien en de gevallene oncosten in sijn detentie betaalen, doordien tot sijn laste<lb/> niets is uytge vonden, dat een swaarder straffe verdiende.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het te Batavia aanhangige proces tegen den gewezen fiskaal Joannes Hackart is<lb/> nog hangend , de zaak tegen Beernink , op wiens last Santbeek zich beriep en die van<lb/> diens daden kennis had, wordt onderzocht door De W ilde en De Haan, de Koningen<lb/> van Zuid-Celebes stellen hier veel belang in, ze zijn verheugd over het vonnis over<lb/> Santbeek; 23 aug. werd De Roo plechtig ah gouverneur voorgesteld, slechts de Koningen<lb/> van Bima en Dompo kiüamen daarbij te laat; daar hij in Rade van Indië is geassum-eerd,<lb/> wordt een opvolger gezocht; De Roo betwijfelt Beernink' s bewering, dat de<lb/> Engehen te Bandjarmasin met Makassaarse groten correspondeerden) .<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Per tschip den Eenhooren sijn ons toegesonden seven Engelse zeevarende van<lb/> het freguat, genaamt Livorno, daaronder een stierman, welcke nevens een man,<lb/> die op Macassar overleeden is, in april voorleeden met een schuyt op Bima waren<lb/> aangekomen, verhalende, dat zij met dien bodem, van Banjermassing, beladen met<lb/> peper, na Batavia vertrokken wesende, tot soo verre oostwaard waren verdreeven<lb/> en, met hun schuyt na ’t eyland Sumbawa gesonden wesende om na drinckwater<lb/> etc.a te vernemen, nae een stercke travaat hun schip gemist en niet weder vernomen<lb/> hadden.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze zijn tegen betaling der kosten weer naar de Livorno gezonden; na onderzoek van<lb/> de goudgroenen van Bantimurung door den bergwerker Roeling wordt van exploitatie<lb/> af gezien; poging de indigocultuur in Zuid-Celebes in te voeren; door de vele regens viel<lb/> de rijstoogst tegen, hoewel Maros aan tienden 10861 bos padi en 370 last rijst en<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mise, inleggeld, voorschot.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Rampas, maleis roven, van ouds gebruikelijke term in de omgangstaal der Nederlanders<lb/> in de Indische archipel.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="299" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0299.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.3350065" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezoo, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.3350080" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">299</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bulukumba 50 last opbracht , zodat men er een 400 last uitvoeren kan, nl. naar Banda;<lb/> 30 juni waren in het gouvememe?it 849 V.O.C. dienaren, begrepen onder de 37226<lb/> V.O.G. onderdanen; er werden 150 militairen aangevraagd; er zijn 3 sloepen, 4 pantjalangs<lb/> en 3 schuiten; er werd voor 3754 rsd. aan wissels op Batavia getrokken en<lb/> men eiste er 16000 rsd. aan contanten; 31 aug. was er in eenjaar uitgegeven f. 168823<lb/> tegen f. 54507 ontvangsten; 11 maart vertrok de Blauwenberg naar Timor met cargasoen<lb/> van f. 34242 en 6 soldaten; de twisten tussen de Portugezen belemmeren de toch al<lb/> geringe handel; geprotesteerd werd bij gouverneur Antonio Coelho Guerreiro tegen<lb/> het violeren van V.O.C. passen en)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het aandoen, vermeesteren, bezet houden en gebruyken der chialou-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pen en vaartuygen nevens hare dienaren, daarop bescheyden, met aanwijsinge tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overtuyginge, dat het ingevolge van het 12e articul van het tractaat van vreede, in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den jare 1661 tusschen de Croon Portugaal en onsen staat geslooten, de ingeseten[en]<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der Vereenigde Nederlanden vrij staat en geoorloft sij boven alderhande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoort van coopmanschappen ook wapenen, krijgsgereetschappen en lijftogt, soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt de havenen en de landen der Vereenigde Nederlandse Provintiën als uyt alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere, over te voeren naar alle gewesten en volkeren van de werelt, tsij vianden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van het rijck Portugaal ofte vrunden en bondgenoten etc.a, hoewel ons tot nog niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het minste van sijn voorgeven is gebleeken en daarom hebben wij nog jongst de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> novo aan onse residenten gerecommandeert geen gemeenschap buyten het drijven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van onsen smallen handel met d’een off d’ander <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">*)</hi> te houden of sig met de verschillende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> affairen tusschen hun te bemoeyen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Blauwenberg kwam 28 juli terug en 18 sept. de Doradus met brieven van<lb/> 19 maart tot 17 aug. en cargasoen van f. 14484, vnl. goud, 20 slaven, sandelhout en<lb/> was; de Portugese gouverneur meent, dat de uitleg van bedoelde bepaling in Europa<lb/> moet geschieden ) .<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sij hebben derven onderstaan ’s Comp.8 chialoup de Doradus, dewelcke met<lb/> een carguasoentje cleeden naar de plaats van den ouden capitain Domingo da<lb/> Costa was versonden om tegens zandelhout en was te troqueeren, daarinne niet<lb/> alleen te beletten, maar ook bovendien desel ve door haar freguat de Bona Novas<lb/> aan boort te klampen en d’onse gedwongen hebben met de chialoup aanstonts met<lb/> haar naar Liffauw te zeylen en onsen secunde Breda en adsistent Condé in het<lb/> Portugeese schip in arrest doen nemen, voorts de chialoup te doen visiteeren en<lb/> alsdoen dezelve in diervoegen terugge te senden - .<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maar na dato is het komen te gebeuren, dat het voorsz. freguat de Boa Novas<lb/> in desselfs reyse, naar Maccauw gedestineert, op Samarang is komen aan te gieren,<lb/> mitsgaders door onse residenten op bekomen ad vijs van het opperhooft tot Timor<lb/> der voorenstaande feytelijckheden der Portugeesen tot onse nader ordre in beslag<lb/> genomen.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op last der Hoge Regering werd het 3 sept. te Batavia aangebracht, maar de 23e<lb/> uit het arrest ontslagen; Guerreiro heeft grote moeilijkheden) <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">.</hi><lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De met elkaar overhoop liggende „blanke” en „zwarte” Portugezen.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="300" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0300.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="page-number" facs="#zone.3359396" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">300</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.3359400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezee, enz. II, 30 november 1704</fw><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wegens het eyland Rotty werd gead viseert, dat de Timorse troupen, begroot<lb/> op wel 5000 menschen, tot het onderbrengen der rebellerende Bulbaneesen opgetrocken,<lb/> wel met veel advantagie deselve genadert, dog sonder eenige actie van<lb/> devoir te thoonen wederom een en andermaal afgetrocken waren, waarover en<lb/> dese lafhertige gedoentens der Timoreesen en Rottineesen d’onse misnoegt geweest<lb/> en dierhalven geresolveert hadden de verdere onderneminge tot nader ordre van<lb/> hier te laten berusten.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op Solor bestaat een geschil over de aanstelling van Samang tot hoofd van<lb/> Lawajang ) .<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op het berigt van den eerw.de predicant Joannes Stampioen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 * *)</hi> en eene diacon<lb/> aan het opperhooft, dat er bequame persoonen tot het formeeren van een kerckenraad<lb/> op Timor manqueerde en men daar ook geen bijsondere gemeente konde uytmaken,<lb/> waren daarop de kerkelijcke ornamenten aan voorsz. opperhooft ter hande<lb/> gestelt en alsoo de kercke daar bijna in duygen geraakt.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(30 juni waren er 56 V.O.C. dienaren; 31 aug. 1703 ivas er in eenjaar uitgegeven<lb/> f. 14007 tegen f. 2737 ontvangsten; er was toen f. 16009 aan effecten; naar Palembang<lb/> vertrokken resp. 15 en 24 juli en 19 aug. de Hen, IJssel en Handboog; de IJssel kwam<lb/> 19 oct. terug, vnl. met 409064 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;ö?</hi> peper en een brief van 9 oct.; enige witte peper werd er<lb/> a <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7£</hi> rsd. het pikol besteld op de vaderlandse eis van 70000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">&lt;ffi;</hi> de sloep Rommelpot<lb/> vertrok derwaarts 27 juni om er de Geregtigheyt te vervangen ; in totaal werd derwaarts<lb/> gezonden voor f. 163707, w.o. 33498 Mexicaanse realen, die te Batavia „met swaar<lb/> opgeit <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> waren ingekocht, men hoopt daarmee o.a. de schuld aan den jongen Koning<lb/> van 5000 rsd. af te betalen; Jan Aouwer werd er definitief opperhoofd, Reynier Laars<lb/> secunde; bij twist tussen de groten over de opvolging moet men zich neutraal houden).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den 23e april deses jaars was voor de Sousang ofte rivier van Palimbang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangekomen het Engels schip de Geluckige Uur en in mey daaraan sijn confrater,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genaamt Poeloewan. Van den eersten heeft den capitain, nevens eenige van sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geselschap p.r hare schuyt de rivier opgevaren sijnde, in ’s Comp.8 logie geweest en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hun gebreck van rijst en arak te kennen gegeven, maar is onder voorgeven van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eygen gebreck van de hand geweesen en verders door ordre van den Zulthan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ratoe genootsaakt geworden den eygenste dag weder na boort te keeren, gelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den andere mede hadde moeten doen, naardat 28 daagen vrugteloos aldaar hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toegebragt, sonderdat een van beyde eenige peper, soo onse residenten schrijven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden konnen magtig werden, daar het hun buyten t wij ff el om te doen sal hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Alschoon den afgesant van Sulthan Ratoe, in november 1703 na Johor afgevaardigt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den 28e april deses jaars weder teruggegekomen en tehuys gebragt is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door een ambassade van den Johorees, soo schijnt sulx - meer een semblant<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>als opregte meeninge te weesen, doordien in denselven tijd van dat afgesantschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Joannes Stampioen kwam in 1691 als predikant uit, stond van april 1692 tot mei 1693<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te Amboina, daarna tot juni 1699 te Ternate, tot 1703 op Banda, tot 1709 te Malakka, waarna<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hij begin 1710 repatrieerde. Hij maakte bovendien vele dienstreizen, o.a. in 1704 naar Timor.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.pb.1" n="301" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0301.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3363379" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. H, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3363394" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">301</fw>de Johoreesen met in de twintig vaart uygen het eyland Billiton, staande onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Palembang, hebben weesen beroven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er zal derwaarts dus geen peper gesmokkeld zijn; de Sultan mocht 2000 pikol<lb/> naar Malakka laten brengen, wat hij echter niet deed; hij verkocht 1631 pikol te<lb/> Palembang aan de V.O.C.; er kwamen van daar 52 vaartuigen te Batavia met<lb/> 2762406 peper , voor 5 rsd. het pikol ingekocht; in Djambi zijn de twee prinsen nog<lb/> steeds onenig, maar niet in oorlog, dat land gaat steeds meer achteruit, zodat er maar<lb/> 130 pikol peper werd ontvangen; de punt de Bril van de V.O.C. pagar brandde er af<lb/> en zal niet vernieuwd worden; 30 juni dienden in Palembang 84 Europese, in Djambi<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5 Europese en 17 inlandse V.O.C. dienaren ; eerst 4 mei kwam de V egt van Siam,<lb/> waarheen de 2e de Lookhorst vertrok, bestemd voor Japan; er kwam van daar een brief<lb/> van 23 febr.; de V egt werd een maand opgehouden voor de brieven van den Koning;<lb/> ze bracht carg. van f. 18780 mee, vnl. 11591 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin en 540982 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">U?</hi> sapanhout, verder<lb/> enige Japanse kamfer van den Koning; de Lookhorst bracht carg. van f. 80358 naar<lb/> Siam en van f. 100379 naar Japan; de namrak verdubbelde in prijs; het Siamse tin<lb/> gaf in Japan 12% verlies; 26 aug. vertrok naar Siam de Sion met cargasoen van<lb/> f. 27909; de Koning is de V.O.C. nog 456 kati goud of f. 65746 schuldig, de geschenken<lb/> van 1703 adf. 21267 niet meegerekend; hij zal 17460 pikol sapanhout en 86 bahar tin<lb/> voor die eerste schuld leveren, de V.O.C. heeft liever meer tin, daar het hout zo veel<lb/> scheepsruimte vereist; de prijs voor gommelak is vrijwel even hoog als te Amsterdam,<lb/> daarom maar weinig in te kopen, maar wel ivoor; men eiste er 30000 Spaanse realen ,<lb/> in plaats waarvan men er 12000 kolomrealen en baar zilver voor f. 24464 heenzond;<lb/> de gezonden geschenken bedroegen f. 23732, benevens wat goudlaken en 4 fijne snaphanen,<lb/> samen waard f. 411, voor Oya Puletip; de contracten zijn nog niet met den<lb/> nieuwen Koning hernieuwd, op afdoening van die zaak werd aangedrongen; 27 juni<lb/> vertrokken naar Japan de Waarde, Popkensburg en Cattendijck met het opperhoofd<lb/> Ferdinand de Groot en carg. van f. 666244, waarbij men zich moest behelpen, omdat de<lb/> schepen uit Bengalen en Coromandel niet tijdig aankwamen; de inkoopsprijs van<lb/> Satsumase kamfer is tot 24 rsd. of 20 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">f</hi> taël het pikol verhoogd; 25 nov. komt Tant met<lb/> de Cattendijck van Japan, waar slechts 32% in de handel werd gewonnen; uit Malakka<lb/> werden brieven ontvangen van 30 dec. tot 12 sept., tussen 28 april en 1 nov. vertrokken<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6 schepen derwaarts; men kon er aan een Chinees 70 baal kaneel a 80 rsd. de baal<lb/> verkopen, die hij naar Manilla moet verzanden, waar ze 156 realen opbrengt; in<lb/> Straat Malakka waren behalve de twee uit China gekomen kapers uit St. Malo waargenomen<lb/> )<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - twee France oorlogscheepen, het eene gemonteert met 64 en het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ander met 30 stucken canon, beyde opgepropt met volck, welcke een Engels schip<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt China, genaamt Canterburg, overmeestert hebben, dog een tweede d.°, genamt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chambers Freguat, welck met den andere van Malacca was gezeylt, is die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dans (schoon sij hetselve tot aan Poulo Passelaar <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> hadden naargejaagt) geluckig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontkomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pulau Basalar, eiland op 2°50' N.B. en 101°18' O.L., nu bekend als Bukit Djugra on<lb/> nagenoeg vastgegroeid aan Malaya.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.pb.1" n="302" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0302.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3366395" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">302</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3366399" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezee, enz. II, 30 november 1704</fw>
            </p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de scheepen de Goude Phenix en de Kiefhoeck waren op hun vertrek van<lb/> Malacca vier matroosen vermist, welcke daarna nevens nog 5 Malaxe slaven, bij<lb/> dEngelsen afterhaalt zijnde, alle op het versoeck der gem.te Engelse door den<lb/> raad-extraordinairis en commissaris Bernhard Phoonsen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> van haar welverdiende<lb/> straffe zijn gepardonneert ; soomede had sijn e. nog 5 andere matroosen, welcke<lb/> over desertie in de ketting waren geklonken, gelargeert.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit mag een gouverneur niet weer eigener autoriteit doen; de twistende predikant<lb/> Jan Bartou werd te Malakka vervangen door Joannes Stampioen; de fiskaal-independent<lb/> Arnold van Alsem moet voor de Raad van J ustitie te Batavia verschijnen ,)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - vooreerst wegens het valsch overschrijven aan U Ed.e Hoog Agtb.,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- dat - [den] gouverneur Van Hoorn <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> sig soude hebben aangema-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tigt op eygen privé authoriteyt den soldaat Pierre Potijn van de straffe des doots<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te pardoimeeren, hoewel het tegendeel bij onse resolutie van 22e may des voorleeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaars 1703 sal te vooren sijn gekomen en over twelcke voorsz. Van Alsem <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nader volmondig betuygt heeft aan U Ed.e Hoog Agtb. niet te hebben geschreeven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het tweede poinct - werd bevonden te bestaan in een enorm misdrijv<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- , namen tlijk dat hij sig een diamantsteen ter waarde van rd.re 6 &amp; 700,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>toebehoorende den Armenischen coopman Marcus Davidsz. - , op een on¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wettige wijs heeft soeken eyge te maken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook is er -nog een zaak over een bedrag van 407 rsd., die hij anders verwierf, dan<lb/> hij opgaf, hij is evenwel sinds 25 oct. onvindbaar, waarom, aan zijn dochter vergund is<lb/> te repatriëren; Carél Bólner kwam 10 mei mei de Schoondijke te Malakka en trad er<lb/> als gouverneur op, dat schip mocht er ter bewaking blijven, waartoe ook 24 mei de<lb/> Nederland met 100 zeelieden, 40 Europ. militairen en 60 Boeginezen, derwaarts is<lb/> gezonden; bij de kentering van het seizoen moesten deze schepen naar Batavia varen,<lb/> maar de Schoondijke kwam al eerder terug <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van de zeevarende en militaire, die in februarij pass.° op twee chialoupen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’Elisabeth en Middelburg, bescheyden waren, (ten getale van 33 persoonen in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hegtenis genomen zijnde) reets veerthien op diverse tijden geconfesseert hadden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> namentlijk hoe zij gesamentlijck van beyde chialoupen omtrent Calang een inlands<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaartuyg hadden vermeestert en het volck op een horibele wijse vermoort behalven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog 3 andere inlandse vaartuygen, waarmede op deselve maniere soude gehandelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bemard Phoonsen kwam in 1687 als onderkoopman uit, sept. 1692 koopman op het<lb/> kantoor van don visitateur-genoraal, aug. 1696 visitateur-generaal, sept. 1697 tevens lid van<lb/> de Raad van Justitie, maart 1698 tweede opperkoopman van het kasteel, juni 1700 gouverneur<lb/> van Malakka, 1701 tevens extra-ord. raad van Indië, jan. 1704 commissaris voor Coromandel;<lb/> via Bengalen derwaarts vertrokken, viel hij 13 jan. 1705 in handen der Fransen, die hem de<lb/> 27ste op zekere voorwaarden vrij lieten, daarop tot in 1708 in Rade van Indië, 1707 tevens<lb/> president van Heemraden.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Govert van Hoorn werd in 1670 in Batavia in dienst genomen, 1684 als onderkoopman<lb/> aldaar eerste dispensier, 1685 koopman, 1691 visitateur-generaal, 1696-1700 gouverneur<lb/> van Malakka. Deze broeder van Joan van Hoorn stierf in 1702.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Mr. Arnold van Alsem, oct. 1691 independent fiskaal te Malakka, mei 1703 naar<lb/> Batavia opgeroepen, dec. 1705 naar de Engelsen overgelopen.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.pb.1" n="303" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0303.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3371401" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3371444" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">303</fw>weesen. Desel ve beschuldigen den adsistent Joan Hillebrants soomede de onderstuurluyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jan Lieshout, Anthony van Cauwenhove, Jan Crook mitsgaders Jan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Coertsz., -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">(</hi> - <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">welke laatste bekende; de eerste twee worden , te Batavia overgebracht</hi> ,<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vermist , Van Cauwenhove is op Ceylon, Crook in Bengalen; er kwam geen tin binnen ,<lb/> want dit werd naar Johore vervoerd en aan de 7 daar uit China gekomen jonken verkocht<lb/> a 50 rsd. de bahar van 366 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">C£,</hi> tussen 16 jan. en 2 aug. kon te Malakka niets<lb/> worden ingekocht, sedert bijna 34 bahar a 36 rsd. de bahar van 375 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi;</hi> in patria werd<lb/> er maar 36% op gewonnen, waarom men de inkoopprijs niet kan verhogen).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den laxamana van Johor in de maand april met eenige oorlogsvaartuygen<lb/> voor <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">Sam bouwer de</hi> vaartuygen van de Malaxe borgers eenige verhinderinge in<lb/> hare negotie sonder egter eenige hostiliteyten aan deselve te doen hadden toegebragt.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De burgers dienen zich tegen zeerovers te wapenen ; Johore schijnt misnoegd te<lb/> zijn op de V.O.C.).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Johoreesen soude voorgegeven hebben van sin te zijn om Malacca eens aan<lb/> te doen en dat zij wijders gesegt hadden daartoe volk genoeg te hebben, welck<lb/> laaste bij ons weynigh gelooft heeft konnen vinden, doordien wij het relaas van<lb/> den aldaar remorerende burger Maarten Swen, dienthalven gedaan, voor valsch<lb/> aansien en dat onse swervende borgers en cruyssers onse inlandse bondgenoten en<lb/> vrije handelaars veeltijds meer regt tot klagen toebrengen, dan van onse zijde<lb/> somtijds te voorbarig komt te geschieden, egter heeft men haar1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> in dese oorlogstijd<lb/> gerecommandeert sig op hoede en in staat van detentie te houden en ook verder<lb/> aangesz., dat het misnougen ende de gedane klagten van den dato bandara aldaar<lb/> wegens het spolieeren van 3 prauwen of vaartuygen, hetwelck door ’s Comp.8<lb/> dienaren op de aldaar kruyssende chialoupen soude weesen begaan, hoe eerder hoe<lb/> liever soude moeten werden ondersogt en weggenomen.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 7 juli schreef men den gouverneur,)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat alle soodanige Moorse scheepen, die tot Souratta ofte Hin-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>doustan thuyshooren, als haar op den ontfang van onse voorschreeven briev of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hierna aldaar soude mogen bevinden, aangehouden en de goederen sonder uytstel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daaruyt in ’s Comp.8 packhuysen onder een behoorlijcken inventaris in beslag<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genomen en geborgen souden werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Met twee Moorse schepen had dat reeds plaats, hoewel zij passen van gouverneur<lb/> De Vos hadden, niettemin gelastte de Hoge Regering al de goederen om bederf te voorkomen<lb/> te verkopen, wat 10018 rsd. opbracht; 9 oct. zijn de Bekestein en de Blauwenberg<lb/> derwaarts gezonden om resp. bij Barbukit en bij Pulau Kukup op dgl. schepen<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vermoedelijk is bedoeld Pulau Sambu, nabij Singapore, op 1°10' N.B. en 103°52' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Gouverneur en raad te Malakka.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="304" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0304.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.3372937" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">304</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.3372941" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te letten, sedert is de Bekestein door de Matroos vervangen, 1 nov. werd dit kruisen<lb/> beëindigd, omdat gouverneur Thomas Pitt Bolner had gewaarschuwd,)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat tot Poedechery een Frans scheepje was g’arriveert, met berigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dat in dese gewesten nog vier van desel ve te verwagten stonden of mogelijck al in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> India waren en elders kruysten, soo op de Engelse als op onse scheepen, insonderh.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die in ’t laast van dit jaar door het Nauw van Malacca staan te passeeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 100V.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Mocht Bolner over sterke Franse schepen horen, dan moeten alle schepen uit<lb/> Japan naar Batavia varen, tei'wijl hij van elk 10 opvarenden mag lichten ter versterking<lb/> van zijn garnizoen).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wijders was daar nog op den 20e aug.° deses jaars met het Armeens schip<lb/> Sancta Crus van Madraspatnam aangekomen een Spaans heer, genaam t Carolus<lb/> t’Kooram Maillart de Tournon <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> patriarch van Antiochien, met een suite van<lb/> 14 priesters om met dien bodem eerst na de Manilhas en van daar na China over<lb/> te vaaren, welcke persoonen onse ministers aldaar on verhindert hebben laten passeeren.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vijf van hen mochten zich aan de wal ,,refrescheeren” , daar zij passen van de<lb/> Staten-Qeneraal van 9 mei 1702, den Keizer en vermoedelijk de Engelse Koningin<lb/> hadden <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door voorn, patriarch was aan den gouverneur ter hand gestelt een pacquet<lb/> met brieven, geconsigneert aan Laurens Bigliotty en Cesare Hardy, woonagtig tot<lb/> Amsterdam.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het gaat mee naar patria, de secretaris van den patriarch overhandigde Bolner)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een caartje, verbeeldende de stad en de omliggende zeestranden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Cadix, soodanig als de gecombineerde vlooten daarvoor twee jaren hebben voorgelegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - en daarbij een apart open briefje om bestelt te werden aan eenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Abad Gioniri tot Lissabon met een caartje of een schets van de streckinge der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ceylonse stranden en de situatie van de Engte van Malacca.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Beide gaan nu naar patria; het schip vertrok 6 dagen later met een tweede<lb/> Armeens schip naar Manilla, beladen met textiel; de provisionele fiskaal te Malakka<lb/> W iltem Boeker Jacobsz wordt opperhoofd van Ispahan ter vervanging van den op zijn<lb/> verzoek aftredenden Frans Castelijn, zelf wordt hij opgevolgd door Mattheus van<lb/> Loon; de verpachting bracht te Malakka 3728 rsd. op; er werd voor 17119 rsd. wissels<lb/> op Batavia getrokken; er dienden 30 juni 589 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> V.O.C. dienaren; 31 aug. 1703 was<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Charles de Maillart de Tournon, patriarch van Antiochië, vertoefde van april 1705<lb/> tot zijn dood in juni 1710 als pauselijk legaat te Macau in verband met de ritenstrijd tussen de<lb/> Jesuïeten en de bedelorden; hij bezocht in 1707 Peking, later was hij te Macao vrijwel in<lb/> arrest, begin 1710 bereikte hem zijn verheffing tot kardinaal.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Het middelste cijfer is gevlekt, er kan ook een 1 staan.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="305" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0305.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.3375828" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. H, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="page-number" facs="#zone.3375843" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">305</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">er in een jaar f. 135714 uitgegeven en slechts f. 53935 ontvangen; daar geen militairen<lb/> voor Sumatra's Westkust beschikbaar waren, werd getracht de rust in der minne te<lb/> herstellen, ook omdat de oorzaak der twisten niet duidelijk is en beide partijen betuigen<lb/> niets tegen de V.O.C. te hébben; Abraham Schepmoes werd er gezaghebber; men<lb/> heeft)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nevens denselven ook voor een keer na dese cust laten vertrecken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onsen capitain off hooft over de Maleyers, die hier ter plaatse zijn geseten, gen.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Wan Abdul Bagus1), ten eynde te samen parthijen, die aldaar oneens zijn, te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hooren, hare geschillen in den gront te examineeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij -mag kleine zaken volgens het gewoonterecht af doen; brieven van 13 maart tot<lb/> 31 juli werden uit Padang ontvangen; het was er vrij rustig en de wegen uit de bergen<lb/> waren open, zodat er wat verkocht kon worden; 26 maart bracht de Hoen van daar cargasoen<lb/> van f. 22966, vnl. 391 taël goud en 121 kamfer, eind juli was er weer 1252 taël<lb/> goud in voorraad, d 18^ en 19 rsd. de taël ingekocht, de oude prijs van 16 taël zal wél<lb/> niet meer bereikt kunnen worden; 13 aug. gingen de Spierdijk en de Andromeda, 29<lb/> aug. de Bogaart derwaarts, samen met carg. van f. 248013, vnl. textiel, voorts plaatijzer,<lb/> rijst en zout, de rijst kan er misschien verkocht worden wegens de door de troebelen<lb/> veroorzaakte schaarste, ook twee vrijburgerschepen met rijst vertrokken derwaarts en<lb/> 3 vaartuigen van Aziaten van daar; in Baros knoeide men met benzoë en vervoerde die<lb/> en kamfer naar Atjéh, daarom werden mede aangevraagd )<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een, twee bequame vaartuygen om te kruyssen op de rovers omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Chincol <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> die het daar alomme quamen te ontveyligen en veel schade toebragten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan de ingese tenen van Baros.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ging daar niet toe over wegens de kosten en de tegenzin tegen de V.O.C., die<lb/> dit zou veroorzaken, terwijl het nu rustig te Baros is; men zal ook om de sluikerij der<lb/> Engelsen tegen te gaan Bataviase burgers en ingezetenen derwaarts laten varen, zodat<lb/> de bevolking haar waren kan verkopen, die de V.O.C. wegens de geringe eis van patria<lb/> niet nodig heeft, wél is dit een afwijking van de proef om de burgervaart naar de<lb/> Westkust te verbieden; om Radja Baros te helpen kocht men van hem 6300 benzoë,<lb/> die hij naar Padang liet brengen, thans is maar 6000 <hi rend="font-size:4.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">“ffi</hi> in totaal geëist voor patria en<lb/> 600 ' <hi rend="font-size:4.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">fi?</hi> kamfer voor Japan; er zijn slechts 60 inlandse militairen ter aflossing naar<lb/> Padang gezonden; de Engelsen trachtten daar weer te smokkelen; 19 nov. komt de<lb/> Spierdijk van Padang met een brief van 9 nov. en carg. van f. 92026, w.o. 1597 taël<lb/> goud).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op het ontbod van den gesaghebber en capitain - reets tot Padang aan¬<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gekomen waren alle de uytgeweke Padangse ponglous ofte mederegenten, tliien<lb/> ponglous van Pauw nevens de vereyschte wackiels of volmagten van de verdere<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Wan Abdul Bagus was schrijver bij de V.O.C. te Batavia, totdat hij in 1656 zijn<lb/> gesneuvelden vader er als kapitein der Maleiers opvolgde, hij was een verdienstelijk en zeer<lb/> rijk man. Hij stierf in maart 1709, bijna 90 jaar oud.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Singkel.<lb/></note><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" type="bottom-page-number">20</fw><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="306" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0306.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.18" place="top" type="page-number" facs="#zone.3378597" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">306</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.19" place="top" type="head" facs="#zone.3378601" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. 11, 30 november 1704</fw><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">regenten dier plaats en wijders de regenten van Cotta tenga, Priaman, Bayang en<lb/> Troussang nevens twee expresse afgesondene vanTicou, die versekert hadden, dat<lb/> hare principaalen erlange souden volgen en na welckers aankomste als ook die van<lb/> Oulaccan, die nog mede niet en waren verscheenen, een aanvank soude werden<lb/> gemaakt met het examineeren van hare onderlinge geschillen om deselve te vereffenen<lb/> of weg te nemen en de ruste wederom te herstellen.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Succes wordt verwacht <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> voordien)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hadden eenige malcontenten in de maandt augustij jongstleeden in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het rijk van Indrapoura aan de rivier Ganting <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> een pagger ofte vastigh.1 gemaackt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en daardoor die van Ayerhadji en andere bondgenoten om de zuyd van Padang en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in de Sapoeloboabandhaars grotelijx ontrust, dog den luytenant Kerckhoven <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met eenige manschap van Padang derwaarts gesonden, heeft dat tsaamgerot geboefte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder van daar gejaagt en gem. vastigheyt ofte pagger verbrand, midsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - tot Ayerhadji een pagger gemaakt en daarin geplaatst 8 Neder¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>landse en 6 inlandse militairen onder een sergeant tot verseekering van die plaats,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar tot Indrapoura - was het met de regeering door voorsz. officier be¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vonden in grote confusie en den bekenden quaad willigen panglima Ticou off Radja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ibrahim nevens den Engelsgesinden Radja Achmetchia daarvan de meesters en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestierders van den jongen Radja Passisser3), wiens voogt, den ouden Sulthan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mametchia, hem de sorge over desselvs persoon en land heeft onttrocken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een geschenk aan den 'panglima van Padang werd uitgereikt).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men sijne ponglous mede had laten perticipeeren aan de reecq. van algemeene<lb/> geregtigh1, waarvan het montant aan haar was uytgekeert na de oude ordre,<lb/> namentlijck een derde aan den panglima en de resteerende twee derdeparten onder<lb/> de gesamentlijke ponglous, dog dat is nu in comparatie van voorgaande tijden,<lb/> wanneer dese cust ongelijck grooter quantiteyt peper uytleverden, seer gering en<lb/> heeft jongst voor den tijd van een geheel jaar niet meer bedragen als rd.re 402, die<lb/> den gem. panglima liever in het geheel soude hebben getrocken, sooals gesegt werd,<lb/> dat door hem en sijn voorsaat, den overleeden ouden panglima radja, eenige jaaren<lb/> tegen de voorsz. oude ordre soude wesen gedaan.<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den 18e may deses jaars was tot Padang weder aangegiert om sig te ververs -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schen en van water en brandhoud te voorsien den Engels cap.n John Coillier met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn scheepje Sarum, komende met slaven van Nias, en den 20e d.° capitain Pieter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Walles met een groote chialoup, genaamd den Hond, dese laatste van Madraspatnam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en beyde na Bancaoulo gedestineert, den eersten had men om voorgaande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Ganting is een rivier ter Westkust, die nabij Pasirganting op ruim 2° Z.B. in<lb/> zee valt.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Jan Ker(c)khoven was in 1693 sergeant ter Westkust, later, zeker tot in 1705, in<lb/> luitenantsrang.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Radja Pasisir werd als zesjarige „Keizer” van Indrapura, aanvankelijk onder regentschap<lb/> van Mohammadsjah, hij regeerde tot omtrent 1723.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.pb.1" n="307" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0307.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3380757" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3380772" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">307</fw>sluyckerijen maar één en den anderen drij dagen tijds vergunt om hun van water<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en brandhout te voorsien en voorts beyde door den fiscaal en sabandhaar op het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nauwste laten observeeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar Bengalen vertrokken 4 juli de Voorschoten en de Vecht, 13 aug. de Dieren,<lb/> 27 aug. de Hartloop en de Ougly, 9 oct. de Bekesteyn en 1 nov. de Berckel, deels via<lb/> Malakka, de Lookhorst moet, uit Japan komend, ook derwaarts varen; het totale<lb/> cargasoen der schepen uit Batavia is f. 2081087, w.o. <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1975922 aan contanten; de<lb/> Lookhorst moet behalve 1000 kisten Japans koper derwaarts nog f. 56969 in oude<lb/> Japanse kobans overbrengen; men moet zich hoeden voor de F ramen, waarom de<lb/> schepen van Malakka naar Bellasore samen moeten vertrekken, tot de punt van<lb/> Atjeh geconvoyeerd door de Nederland; eventueel moeten de schepen naar Batavia<lb/> varen, waar van Bengalen enkel kwamen op 13 juni de Overnes en de Haas met carg.<lb/> van f. 525208, meest voor Japan en een brief van 22 maart; Phoomen was pas 19 maart<lb/> voor Bellasore gekomen met 6 schepen, daar de Carthago bij Palmeras af dwaalde;<lb/> 15 aug. kwam na 3 maanden varen via de W estkust de Ougly van Bengalen terug met<lb/> brieven van 15 april en 15 mei; de Carthago was nu aangekomen; slecht weer had het<lb/> vertrek der schepen van Phoomen verhinderd, die daardoor zijn commissie pas een<lb/> jaar later, dan bedoeld was, zal kunnen uitvoeren; ook de schepen voor Batavia bleven<lb/> in de Gangesmond liggen; Phoomen' s)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - laat vertreck, niet voor den I9e jan.rlJ van Malacca en dat daarbij den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tijd tusschen die plaats en het eyland Dinding nog tot diep in feb.r was ingeschoten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons toescheen te wesen de principale oorsaak van voorsz. ontijdige of late<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verschijninge in Bengale en verdere daarop gevolgde ongemacken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Phoomen moet nu met één schip zo spoedig mogelijk naar Coromandel varen en<lb/> de andere naar Batavia zenden, tenzij de aanwezigheid van Frame schepen dat onwemelijk<lb/> maakt; ondanks de knevelarijen der Moren kon men in 1703 van Bengalen<lb/> carg. vanf. 1179558 naar Batavia en vanf. 527237 naar Ceylon zenden, terwijl er nog<lb/> veel in de pakhuizen bleef, waarvan voor 4\ ton voor Ceylon is, bestemd voor patria,<lb/> liefst in october te verzenden; men moet voorzichtig zijn wegem de kans op inbeslagneming<lb/> van goederen namens den Groot-Mogol, o.a. door geen voorschotten op te leveren<lb/> goederen te geven, terwijl de residenten van Kasimbazar, Rajmahal en Patna vooreerst<lb/> te Hugly moeten blijven of daarheen terugkeren, omdat men er veiliger is, daar moet<lb/> men blijven inkopen, al komt dat wat duurder uit; de verkoop van V.O.C. waren neemt<lb/> er nog steeds af, zodat men wél geld tegen interest zal moeten opnemen; men eiste er<lb/> alleen peper, waarvan 400000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">10</hi> derwaarts werd gezonden; de vertier van fijne specerijen<lb/> bedroeg er:)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">A° 1693 en 1694 . ft 14256<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 1694 „ 1695 . „ 15670<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 1695 „ 1696 . „ 21021<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 1696 „ 1697 .   5218<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 1697 „ 1698 .   37745<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 1698 „ 1699 .   4438<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 1699 „ 1700 . 18263<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 1700 „ 1701 .   20456<lb/></p><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="308" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0308.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.20" place="top" type="page-number" facs="#zone.3384061" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">308</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.21" place="top" type="head" facs="#zone.3384065" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">A&lt;&gt; 1701 en 1702 . ft 25181<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 1702 „ 1703 . „ 9505<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De fiskaal moet er waken tegen ,,morsserijen en particuliere aanbreng&quot; ; 31 aug.<lb/> 1704 was er in een jaar geuxmnen f. 304363 tegen f. 184192 uitgaven , w.o. f. 10571<lb/> aan geschenken, tvat weinig is door toevallige omstandigheden; aan Mohammed Resa <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">,</hi><lb/>secretaris van prins Azim, werden een Perzisch paard en een zakhorloge geschonken <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gemelte prins verscheyde malen de onse heeft doen aanmanen om de residenten<lb/> na Patna weder op te senden om Comp.8 handel te vervolgen onder belofte van<lb/> beterschap en restitutie van de penninge, dewelcke aldaar voor meerder thol<lb/> waaren uytgeschooten aan den ongemackelijken duan Mameyd Zeid, dewelcke door<lb/> den Coninck buyten dat employ gestelt en daarin vervangen is door den duan van<lb/> Bengaale Morsidcolichan.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. expeditie naar Suratte zal ook voor Bengalen wel gevolgen hebben,<lb/> toch vindt de Hoge Regering het beter hier en in Coromandel de handel gaande te houden;<lb/> soldaten had men voor Bengalen niet beschikbaar; de Engelsen verwachten er<lb/> koper uit China en peper uit Bandjarmasin, wat schadelijk voor de V.O.C. is ) .<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Desel ve natie in het begin deses jaars uyt Engeland bekomen hadden het<lb/> schip de Duches met 36 kisten geit en de tijdinge van het vereenigen van beyde<lb/> hunne Compagniën.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij hebben gebrek aan zilver; een deserteur werd hun uitgeleverd, hoewel zij<lb/> ondanks hun beloften dat hunnerzijds niet doen, zij voerden ook V.O.C. slaven weg;<lb/> uit Coromandel werden met de Bij brieven van 16 jan. en 2 jebr. ontvangen benevens<lb/> cargasoen van f. 40044; 15 juli vertrok derwaarts de Casteel Batavia, dat alleen beschikbaar<lb/> ivas, er werd geen koopwaar heen gezonden,)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - omdat den sleet derselve niet veel om het lijf heeft en de plagen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oorlog, roof en stroperijen, buyten de onhebbelijckheeden der Moorse regenten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet alleen continueeren, maar daagelijx schijnen toe te willen nemen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er ging 7 ton in goud heen, terwijl er eind 1703 nog 7\ ton in kas was en<lb/> Phoonsen er nog f. 120330 en 2000 kobans heen brengt; men koopt er in zonder voorschotten<lb/> te geven; de teodiélprijzen in Noord-Coromandel blijven hoog, terwijl een<lb/> textielcontract in het zuiden wegens een protest van den fiskaal Becker werd gestuit;<lb/> men denkt het kantoor Golconda wegens de „miserable constitutie <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">”</hi> te sluiten; er<lb/> werd)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met ernst aan d’onse gelast haar best te doen om ’s Comp.8 ijser en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>staal, hetwelcke niet verre van de mijnen in den aftogt door den rover Rachichan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>beset was geworden, te doen af komen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De naam wordt verderop gespeld Rasichan.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.pb.1" n="309" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0309.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3386843" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3386874" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">309</fw>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Palicol komt vrij veel textiel binnen; de twee gouverneurs hadden de handel<lb/> te Datcheron beter moeten herstellen).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den handel tot Bimelepatnam is nog tamelijk geweest, want d’inlandse<lb/> Radzjas, aan dien cant met de Mooren over hoop geraakt zijnde, hebben hare<lb/> questiën aldaar bijgelegt en d’onse vredig naderhand met den handel laaten voortgaan,<lb/> die uyt gebreck van contanten partij e peper op leverantie van Guinees<lb/> hebben verstreckt, hetwelck voor ditmaal wel gepasseerd, maar voor het toekomende<lb/> verboden is, omdat het trocqueeren van coopmans.2 tegens cleeden<lb/> d’E.Comp® niet en diend en altoos nadeeüg is geoordeelt.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.67" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Geschenken werden vnl. gegeven)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om de noord aan den serlaskeer der benedenlanden van Carnatica<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Rustumdilchan, mitsgaders om de zuyd aan den veltheer Davidchan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hebbende, hetgene aan den nieuwen souba van Golconda Sayd Moesjafferchan<lb/> is uytgegeven, weynig off niets om het lijff.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.68" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De gouverneurs Coomans en Steelandt gelastten )<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- de familiën van de z. comptoiren, indien de Mooren eenige mo vementen<lb/> mogten beginnen te maaken, ten casteele Geldria te doen segoureren en daartoe<lb/> eenige toepassen extraordinair in dienst als soldaten hadden aangenomen, evenals<lb/> tot Mazulipatnam in de logie (die op onse ordre gerepareert werd) de familiën van<lb/> de Nederlandse dienaaren op de noorder comptoiren versamelt stonden te werden,<lb/> dewijl men dog altijd daarmeede niet minder dan met d’effecten van d’E.Comp.®<lb/> op weerloose plaatsen van negotie, wanneer den inlander niet wel wil, verlegen en<lb/> g’embrasseert zit.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.69" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Maar verkeerd was, dat men Sadraspatam te weinig van koopwaar en geld<lb/> voorzag; Conjemere mag niet versterkt worden; men kocht daar niet door de Hoge<lb/> Regering geëist textiel; twee Franse schepen zouden uit Pondichery naar Frankrijk<lb/> zijn teruggekeerd <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot voortsetting van den indigobouw op Java heeft men eysch gedaan<lb/> van eenige ingehuurde inlanderen van de Cust, dan wel slaven, sig des verstaande.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het eysschen van elephanten tot negotie uyt Jaffanapatnam voor Nagapatnam<lb/> is nader verboden.<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot Adrangapatnam onder den Neyck van Tansjouwer, mitsgaders tot Killekare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder den Theuver, een morserij van s jancos ontdeckt zijnde en hetwelcke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> strijdig is tegens beyde de contracten, voornamen tlijck indien daartoe admissie en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77.pb.1" n="310" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0310.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3391796" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">310</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3391800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezee, enz. H, 30 november 1704</fw>indrang aan d’ Engelse off vreemde Europeen soude werden verleent door de landvorsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan wel hare bedientens.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.70" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men moei dat zien te voorkomen; hoop in Tandjore rijst voor Ceylon te kunnen<lb/> kopen; diverse orders aan het personeel gegeven; 21 nov. komt van Coromandel de<lb/> Gein met een brief van 19 oct. en cargasoen van f. 439764, vnl. in textiel, het schip was<lb/> te laat afgezonden; Phoonsen kwam er nog niet aan, maar de nieuwe gouverneur<lb/> Van Steelandt kwam te Negapatam; de verkoop van V.O.C. waren blijft ter Kuste<lb/> slecht gaan, waarom men de prijs van het koper verlaagde).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den rover Rasichan had niet alleen gedreygd die stad *) te komen plunderen<lb/> en overvallen, maar men bevond daarenboven een intelligentie tusschen denselven<lb/> en den Moorsen fausdaar Mier Asseth, die met sijn broeder had voorgenomen, terwijl<lb/> de onse en andere fatsoenelijke coopluyden besig waren de stad tegens voorm.<lb/> rover te munieeren, sig meester te maaken van al hetgene hij daarinne soude<lb/> hebben gevonden, dog dit verraad wierd ontdeckt en geredresseert, invougen het<lb/> niet qualijck scheen gekomen te weesen, dat d’onse met 20 Europese zoldaten<lb/> onder een vendrig per de chialoup Drakensteyn door die van Nagapatnam voorsien<lb/> geworden sijn en diergelijcken ontset ook naderhand nog eens wierd gesonden,<lb/> wanneer een nieuw gevaar ’s Comp.8 dienaaren en logie te dreygen scheen door een<lb/> afgekomen gerugt, dat den Mogol met sijn rijxbestierder Assetchan overleeden, de<lb/> princen aan het beweegen en bij gevolge het gantsche land in rep en roer geraakt<lb/> was, dog bij nader tijding wierd daarvan d’onwaarh.4 vernomen, des die movementen<lb/> wat verdweenen en selfs den weg tusschen Golconda en Mazulipatnam genougsaam<lb/> veylig en open geraakte, hetwelcke wel goed sal zijn tot het af komen der<lb/> contante pagoden, die ter eerstgem. plaatse tot 8100 stux door eenige elephantshandelaars<lb/> opnieuw waren ge telt, maar de wegen naar de bovenmarckten nog<lb/> geslooten en onveyl zijnde, moet ook den vertier van coopmanschappen gesurcheert<lb/> blijven.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.71" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gelukkig leed de loge te Masulipatam niet door de brand in een buurhuis; men<lb/> kon geen Aziatische indigokenners verwerven, maar zal een paar Europeanen daartoe<lb/> opleiden ; men nam er 60 pions extra in dienst; te Palicol)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den fausdaar Nesseralibeek - selvs voor rover en destructeur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der omleggende dorpen van dit comptoir geageert heeft, invougen ook de troupen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den serlaskeer Rustumdilchan na het seggen van d’onse niet te vertrouwen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn, waaruyt men sal mogen oordeelen, hoe weynig met de cauls van dien Moorsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>regent - sal wesen uyt te regten. ’s Comp.8 dorp alhier is met aardewallen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en hecken van palmeerhout tegens eenen aanloop omcingelt en de logie met eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> extraordinairis pions voorsien geworden, maar sekeren moordenaar aldaar was,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> navolgens hetgene van hier - in diergelijke gevallen g’ordonneert is ge¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weest, gelaten ter judicature van den dessaay dier lantstreek, hetwelcke ons bedunkens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel de minste moeyte met d’inlanderen maken sal.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Masulipatam.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.pb.1" n="311" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0311.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3394091" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3394106" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">311</fw>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.72" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Datcheron gaat het slecht door de schuld van het opperhoofd Isaac Zeelover;<lb/> de substituut fiskaal zal dat onderzoeken).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De winsten stil staan, dog den ontfang van slegte cleeden en de lasten van<lb/> geschenken, item ord.e en extraord® ongelden tot bewaring der factorijen haren<lb/> gang gaan, soo lange den Mogol geen beter regimen tot ruste van het land en tot<lb/> teugel van sijne schraapsugtige bedientens weet in te voeren.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.73" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Paleacatte kocht men vrij goedkoop „geschilderd” textiel in).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het dorpje Alemperwe onder Sadraspatnam door d’onse ter complaisance van<lb/> den fausdaar Ballawandachan in pagt genomen, soeckt desen door handel te vergrooten,<lb/> maar sulx sullen de bedientens soecken draaiende te houden, onder pretext<lb/> dat men nog geen meester is van de Sadraspatnamse pagt, alwaar de logie en<lb/> het dorp even als Palicol tegens een aanval met een circumvalatie is versterckt,<lb/> nadien het dubieus scheen, of den veltheer Davidchan dan wel de Maratys aan dien<lb/> cant sullen meester blijven.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.74" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wordt het er rustig , dan zal de handel er opluiken).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Conjemere is - met aarde wallen tegens een schielijke insulte bebol-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>werckt geworden en ook met eenige stuckjes canon gemunieert, maar 1000 packen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> slegt Guinees waren aan de coopluyden teruggegeven met permissie om die elders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te vercoopen, waaraan gemeynd werd, dat sij sullen schade lijden, omdat d’Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet seer woelen in dies procure.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.75" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De textielprijzen te Portonovo daalden, maar de kooplieden klagen er over hun<lb/> verliezen , evenals te Negapatam; de kwade schulden zijn in Coromandel in korte tijd<lb/> tot f. 235676 opgelopen; 31 aug. 1703 werd er zuiver slechts f. 124227 gewonnen; de<lb/> gouverneurs sloten een contract voor nellylevering van 100000 parra voor Ceylon af;<lb/> 5 Engelse en Franse deserteurs, van Negapatam opgezonden, gaan nu met de retourvloot<lb/> mee; men eist daar 100 soldaten voor de aflossing; de fiskaal Becker blijft over<lb/> verschillende personeelsleden klagen, hij vraagt ontslag; uit Ceylon werden vele brieven<lb/> ontvangen uit de periode 31 dec. tot 17 sept.; 18 juli werd er met de St. Jan kennis<lb/> gegeven van de voorgenomen zending van 5 schepen uit patria naar Suratte; mocht<lb/> Simons komen te overlijden, dan moet Nicolaas Welter hem voorlopig vervangen;<lb/> last)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om ook onder het bereyk van Ceylon eenige Moorse scheepen, in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Souratta thuys horende, te arresteeren en in beslag te nemen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.76" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nader vernam men, dat de 5 schepen „door onweer” niet uit patria konden<lb/> vertrekken, waarvan men 13 aug. Ceylon met de Ovemes kennis gaf; dat schip, de<lb/> Zoelen en de Theeboom moeten van daar naar patria varen, ev. met nog 2 schepen;<lb/> wegens de grote voorraden moet Simons slechts de halve eis voor 1705 van patria in<lb/> Tuticorin bestellen; er moet evenals in 1704 300000 kaneel geschild worden; op<lb/> Ceylon is nog 525000 peper in voorraad, terwijl er van Batavia nog 103719 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> heen<lb/> ging; de groten van Kandi tonen zich niet ontevreden over het sluiten der havens, maar<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.11" n="312" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0312.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.22" place="top" type="page-number" facs="#zone.3396906" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">312</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.23" place="top" type="head" facs="#zone.3396910" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.77" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">men blijft er op zijn hoede „tegens hare wonderbaarlijcke geveynsdheyt” ; slechts zeer<lb/> weinig areca kon op Ceylon gekocht worden, textiel niet verkocht; te Jafnapatam<lb/> werden 58 olifanten voor 21471 rsd. verkocht tegen de door Van Reede bepaalde<lb/> prijzen, op 31 aug. 1704 in eenjaar 79 in totaal op Ceylon voor 29944 rsd.).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Drie der Wanniase hoofden gestorven en daardoor leenlanden vacant zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevallen, waaruyt een goet gedeelte van den tribuyt der elephanten behoord voort<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te komen, heevd den gouverneur Simons die landen uytgedeelt aan hare erfgenamen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en die ook ons na sijn informatie de naaste scheenen te weesen, des zulks<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geapprobeert is, maar niet dat zijn e. dese nieuwe leenluyden ook aanstonts den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> titul van wannias ten getalle van 5 persoonen heeft toege voegt gehad, evenals men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet heeft konnen goet vinden aan den wannia don Gaspaar Ilenginarene Modliaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en aan sijn schoonzoon don Gaspar Nitchea Chenader Ayen d’inkomsten van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Ponery <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> en Elipoecaurewee en Palwarayencattoe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> te consenteeren, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.78" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(die hun sept. 1698 waren ontnomen; sayewortelen komen van Manaar slechts<lb/> voldoende voor het roodverven van 25 pak textiel jaarlijks, de rest moet met ruynas uit<lb/> Perziè geverfd worden; de administrateur Pieter Bout is wegens slecht behandelen der<lb/> ververs af gezet en in rechte betrokken; enige inlandse deskundigen zijn naar Java opgeroepen<lb/> om proeven te nemen met saye van daar; Simons bevond, dat sedert 1690 het<lb/> seminarium te Jafnapatam maar 19 kwekelingen opleverde, waarvan er slechts 4 bereid<lb/> zijn af te studeren, wat te Colombo zal geschieden, de rest zal worden vervangen door<lb/> nieuwe leerlingen; commandeur Hendrik Collaart werd valselijk van allerlei beschuldigd,<lb/> hij is naar Batavia opgeroepen, enkele valse beschuldigers zijn door Simons gestraft;<lb/> parelvisserij zal begin 1705 nabij Aripu mogelijk zijn, de banken van Madura<lb/> zijn nog te jong; Simons liet een collectarium der verordeningen voor Jafnapatam opmaken,<lb/> dat de Hoge Regering te hard vond, het werd verzacht, de „ lijwaatthol <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> is er<lb/> verminderd ; de leveranciers van textiel te Tuticorin waren bereid minder te leveren dan<lb/> was aanbesteed, de kwaliteit moet echter worden verbeterd; door de vroege komst van de<lb/> zuidwestermoeson kon er maar 1437 coer chancos voor Bengalen worden verkregen, de<lb/> Teuver mag ze ook derwaarts brengen, het wegsluiken door Periatambi naar de Engelsen<lb/> te Kilakarai is verboden, hem zijn 2 olifanten geschonken, aan de „armenee <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> of het hof<lb/> van Madura waren voor f. 3000, daar zal een brandvrij pakhuis worden gebouwd; te<lb/> Gale mag een partij textiel verkocht worden, mits met 30% winst; er worden enige<lb/> nieuwe pakhuizen gebouwd; er is tamelijk veel rijst op Ceylon voorhanden, maar te<lb/> weinig militie en van Batavia kan men die niet zenden; hulp uit patria gevraagd, er<lb/> mogen thans toepassen in dienst worden genomen; een tocht naar Madagascar voor<lb/> slaveninkoop werd verboden, men moet die in Malabar kopen; er mogen twee sloepen<lb/> van 72 voeten worden gebouwd en er worden hoekers uit patria aangevraagd; het galjoot<lb/> Bode mag er worden gebruikt benevens tijdelijk een der schepen; Simons moet de 5<lb/> schepen uit patria, zo ze nog mochten komen, niet naar Suratte zenden, maar met kaneel<lb/> en andere waren naar Batavia, tenzij ze bij Ceylon tegen den vijand dienstig zijn; de<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Ponnery, landelijke streek in het district Jafnapatam, op ongeveer 9£° N.B. en<lb/> 80°20' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dorpen in dezelfde streek, in <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, II, p. 346 genoemd : de paggers Illepecameoe<lb/> en Pallevrencatte. Noch de juiste schrijfwijze, noch de nauwkeurige ligging is mij<lb/> bekend.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.12" n="313" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0313.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.24" place="top" type="head" facs="#zone.3400217" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.25" place="top" type="page-number" facs="#zone.3400232" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">313</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.81" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Waarde, met 5000 kisten koper naar Suratte op weg, mag met de lading te Ceylon<lb/> worden gehouden of naar Malabar gezonden; men hield enige schepen uit Perzië te<lb/> lang te Tuticorin aan; een leprozerie mag gebouwd worden op hei eiland Walcheren bij<lb/> Negombo, in het fonds daarvoor is 25000 rsd., er mogen geen soldij rekeningen van de<lb/> soldaten voor de halve waarde voor worden opgekocht; instrumenten om na te gaan,<lb/> of hei buskruit wel 36 voet hoog springt, waren er nog niet ontvangen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De scheepen, op Ceylon passeerende of van daar afgaande, plagten met slegten<lb/> arak, die men daar coolwagen *) noemt, gedepecheert te werden tot provisie voor<lb/> het zeevarende volk, maar de menschen wierden ziek en daarom is last gegeven de<lb/> randsoenen aan boord te doen uytdeelen in stercken arak van Ceylon off anders in<lb/> arak api van Batavia.<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Clagte van 53 persoonen, dewelcke met haar descendenten pretendeerden<lb/> verkort te weesen bij een beschrijving of coir, dewelke in den jare 1701 over dit<lb/> geslagte was gemaakt, meynende, dat hare kinderen volgens derselver geboorte<lb/> niet gehouden waren tot het schillen van den canneel1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2).</hi><lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.82" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nadere inlichtingen hierover zijn gevraagd ; jaarlijks moeten door gecommitteerden<lb/> de chalias worden ingeschreven ; er is kwestie over het land Wellewatte tussen de<lb/> eigenaars en de erfgenamen der dessaves Van der Molen en Wanderpoel, den eersten<lb/> zal een ander land worden verleend, een lijst van landerijen, waar dgl. kwesties zich<lb/> ook voordoen, wordt opgevraagd, verbod meer land uit te geven; men blijft aangaande<lb/> het offeren door priesters van Kandi in de pagode van Kelani bij de beslissing van<lb/> 1689).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ook hebben wij toesegging door d’onse laten doen, dat men na des Coninx<lb/> religie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> en haren toestant in Siam sal laten verneemen, dewijl Sijn Hoogheyt uyt<lb/> Candia sulx expresselijk met een brief heeft laten versoecken.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.83" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verscheidene vreemde schepen deden Ceylon aan; de last tot arrestering van een<lb/> scheepje met 460 balen zijde van den Suratsen koopman Witteldas is te Trincomale<lb/> vermaedelijk niet uitgevoerd; kapitein Hans F reder ik Bergman werd naar Ceylon<lb/> gezonden, luitenant Tobias van Amstel tot die rang bevorderd, de blinde en oude<lb/> kapitein Abraham Vemie behoudt zijn gage, kapitein Augustinus Bloemert vólgt te<lb/> Jafnapatam wijlen Jan van der Brugge op, luitenant Claas Isaacsz. werd dessave van<lb/> Jafnapatam, koopman Van der Parra te Mature, koopman Pieter Christiaan Bolsche<lb/> volgt als zodanig te Colombo Nicolaas van Heuvel op, die opperhoofd van Trincomale<lb/> werd, koopman Biermans volgt Van der Parre op als administrateur van Gale; men<lb/> mag er geen te jonge lieden aan de pen plaatsen; 3 woningen mogen te Colombo<lb/> gebouwd worden, vnl. voor de predikanten; van Gale werden de commandeur Gerrit<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Wellicht een schrijffout voor koolwater, zoals men in de Molukken een dgl. product<lb/> van de kole-palm noemt.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.85" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Zij beweerden dus niet te behoren tot de kaste der chalias, die verplicht was kaneel<lb/> te schillen.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.86" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Bedoeld is de soort van Boeddhisme, die de Koning van Siam beleed.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.13" n="314" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0314.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.26" place="top" type="page-number" facs="#zone.3403310" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">314</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.27" place="top" type="head" facs="#zone.3403314" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.87" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">van Tholl en de kapitein der kaneelschiUers Joannes Staffort opgeroepen om zich te<lb/> rechtvaardigen, Nicolaas W etters wordt commandeur te Gale, Adam van der Duyn te<lb/> JafnapaXam, Jan Bierens volgt W etters op als opperhoofd van Tuticorin; ds. Goting<lb/> mag repatriëren) .<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De burgerij op Colombo, eenige prerogativen omtrent de jaarlijkse pagten<lb/> hebbende versogt, is haar dat afgeslaagen met ordre om de pagten aldaar ten<lb/> voordeele van d’E. Comp.e te doen stant grijpen, nadien voorm.de burgerij nu door<lb/> den areek en rijs wel sal konnen bestaan.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.88" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Am Teko krijgt te Gale wat meer vrijheid; Simons <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">’</hi> accoord met den te Colombo<lb/> vertoevenden kapitein Jacob de Roy is goedgekeurd; zijnde)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- die van Triconomale het regt van corporele straffen om goede redenen<lb/> ontnomen en die alle na Jaffanapatn.* of Colombo gelast te renvoyeeren.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.89" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Malabar werden brieven ontvangen van 1 nov. tot 22 juni; commandeur<lb/> Vink stierf te Cochin, opgevolgd door Willem Moerman, als administrateur vervangen<lb/> door C. F. H. Groen, het opperhoofd van Cannanore Barend Ketel trad af; de Haas<lb/> bracht 23 aug. cargasoen vanf. 52095 naar Malabar; 50 a 100 slaven van daar aangevraagd,<lb/> die rechtstreek s moeten worden overgebracht, daar ze anders licht komen te<lb/> sterven; cardamom is er moeilijk te verkrijgen, Perzië vroeg voor 1705 30000, patria<lb/> 25000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">©</hi> aan; de prijs rees door het inkopen door de Fransen tot 75 dukaten de candyl<lb/> of 500 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">ffi;</hi> men heeft het voorstel)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.90" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om op de presentatie van den vrijheer, den balnoor, van Bangaree *)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een residentie in zijn land te stabileeren niet connen amplecteeren, waartoe de Francen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na het seggen tot den inzaam van peper en cardamom veel souden laboreren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar tot nog toe door dien balnoor afgeweesen sijn, egter nadien ons meteenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> word voorgestelt om daartegens de residentiën van Pannaney en Tegenepatnam te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> abandoneeren, sal men mogelijk bij occasie dit point eens nader overleggen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.90" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(138 pak curcuma van Malabar gaat naar patria, maar 124 pak bedierf, niet<lb/> meer dan 10000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">©</hi> in te kopen ; gekocht 300000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">©</hi> cauris voor patria als winstgevende<lb/> ballast, inkoops kostende 5 st. het <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">©;</hi> men zal trachten de loge te Wingurla weer te<lb/> bezetten en te Barsalore de handel voortzetten <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.91" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In het rijck van Colastry schijnd het na de crooning van den Coning op primo<lb/> maart 1703 wat in rust geraakt, wanneer dien Vorst wegens d’E. Comp.e met een<lb/> smal geschenkje is geregaleert en hetwelcke wij ook geconsenteert hebben aan den<lb/> Vorst van Peretaly na het voorbeeld van Signati en Calicoilang, want hij was in<lb/> 10 jaren niet bedagt.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.91" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De balnoor, balenoer, vallunavar van Bangaree of Bargaree was een der hoofden<lb/> onder den Vorst van Kolatfciri; zijn gebied strekte zich uit langs de westkust van Malabar<lb/> ongeveer op 11°40' N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.14" n="315" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0315.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.28" place="top" type="head" facs="#zone.3405625" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezoe, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.29" place="top" type="page-number" facs="#zone.3405640" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">315</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.92" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Vorst van Signati mag jaarlijks over zee 100 candyl peper naar Coromandel<lb/> zenden; tegen de Koningin van Attingal mag niet mei de wapenen worden opgetreden).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.92" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Ragia van Paroe en die van Coylang en Trevancoor woelen nu en dan na<lb/> haar gewoonte van 10 è, 12 jaren herwaard nogal wat onder malkanderen, maar<lb/> die van Porca, Calicoilang, Teek- en Berckencour houden sig gerust.<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.93" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het ware te wenschen, dat men dit oock mogte seggen van den Sammorijn,<lb/> maar desen Coning overtreet meer dan eenmaal sijn jongste contract, anno 1691<lb/> met d’E. Comp.e aangegaan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> want hij admitteerd de Francen ten handel in zijn<lb/> land en heeft het hof van Poedicolotte aan den verdreeven Ragia van Cranganoor<lb/> voor het schieten van partij fanums weder ingeruymd, die van daar in datselve<lb/> jaar om sijn verraad verdreven is geweest en nu een weg gevonden schijnd te<lb/> hebben sig door den Sammorijn met behulp van den paljetter, die sijnen m.r, den<lb/> Cochinsen Coning, niet seer trouw schijnd, te doen herstellen, hetwelcke nog een<lb/> gants ander aansien had gehad, indien sulx geschied ware geweest niet alleen med<lb/> bewilliging van desen Vorst, maar wel voornam entlijck met consent van d’E.<lb/> Comp.e, die eygentlijck gem.de Ragia van Cranganoor med de wapens verdreeven<lb/> heeft om het Couchinse rijk, hetwelck doenmaal door listen en lagen genoug was<lb/> ondermijnd, te doen staande blijven, des den Couchinsen Coning, ter saake van<lb/> dese herstellinge misnougd, aan ons daarover en meer andere gevallen bij 2 brieven<lb/> heeft gedoleert en wij middelerwijlen den commandeur en raad geordonneert hebben<lb/> bij wegen van mediatie die twee voorname Vorsten van Mallabaar alweder na<lb/> vermogen tot stilstant te brengen en houden, dewijl het dog ons onmogelijk is<lb/> continueel met de wapens in de hand te staan en dusdanig met gewelt op gewelt<lb/> den Cochinesen Coning te maintineeren, dien sulken oorlog noyt soude verveelen.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 197r—</hi> <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">198r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.93" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1703 was in Malabar netto verloren f. 122221, w.v. te Cannanore<lb/> f. 7832, terwijl dat winst gaf, toen het garnizoen er driemaal zo sterk was; de onnodige<lb/> en vervallen zaagmolen te Cochin werd afgebroken; men had slechts 10 Europ. soldaten<lb/> voor Malabar beschikbaar, waarom men er 60 toepassen mag in dienst nemen).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Jesuït Jan Ribero <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> die de Portugeesen van Goa hadden souken in te<lb/> diingen tot bisschop over het S.1 Thomese gebergte.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.94" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; letter-spacing: 1.0pt; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">(Eerder door Heren</hi> XVII)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het aannemen van den Carmeliet Fre Angelo Francisco de S.to<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Theresia <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> in die chergie word geïmprobeert, dog dat concept van Jan Ribeiro nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrij erger onses bedunkens en t’eenemaal strijdig soude weesen met de papiren van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> III, nr. DXXXIX, 16 nov. 1691.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Joao de Ribeiro s.j., leraar aan het Jezuietenseminarie te Ambalakad, van 1701 tot<lb/> 1716 aartsbisschop van Cranganore en de eerste, die na lange tijd in het oude bisdom der<lb/> Thomas -Christenen resideerde, dat zo lang door apostolische vicarissen werd bediend.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Fra Angelo Francisco di Sta. Teresa (Giovanni Battista Vigliotti) O. Carm. was sinds<lb/> 1676 met een pas van de V.O.C. in Malabar; hij stond als apostolisch vicaris, titulair bisschop<lb/> van Metepolis, van 1701 tot 1704 aan het hoofd der kerken in het hoogland van Malabar, toen<lb/> hij zich voor Ribeiro terugtrok, in 1711 weer in functie, 1712 gestorven.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95.pb.1" n="316" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0316.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3408070" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">316</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3408074" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezoe, enz. II, 30 november 1704</fw>zal.r den heere Van Meydregt, over de Roomsgezinde ter custe Mallabaar successi ve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gecoucheert <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.95" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verwezen wordt naar een ‘memorie van Van Reede, 4 juli 1687)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.96" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - aan den Carmeliter pater Fre Pedro Paulo de S.1 Francisco <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>naderhand in India als bisschop van Ancyre3) geretoumeert, mitsgaders a.° 1701<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Suratte gesturven is, inhandigt tot andwoord van sijne gedane versoucken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.96" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De schuld van den gevlochten Nanna Purbo is tot f. 11369 gereduceerd , terwijl<lb/> een scheepje van hem kan worden aangeslagen; Ketel veroverde een Franse sloep , die<lb/> bruikbaar is; het uit Perzië naar Malabar varende schip moet voortaan van daar niet<lb/> via Tuiicorin, maar rechtstreeks <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Tiaar</hi> Batavia gaan; er kwam weinig peper binnen<lb/> door de concurrentie der Engelsen, bekruisen van de kust is een slecht middel daartegen;<lb/> last werd gegeven er jaarlijks 1300000 te kopen voor patria en Coromandel;<lb/> de Radja van Calicoylang mag 100 candyl naar Coromandel vervoeren; verwijzing<lb/> naar brieven van Van Reede over de peper , hij zag geen kans die uit de handen van<lb/> Europese concurrenten te houden in Coromandel , als men ze daar aan de bevolking<lb/> verkoopt en nog minder in Malabar <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> waarom hij de voorkeur gaf aan het verkopen van<lb/> 1000 last met 100°/o winst in Coromandel , ook al ware het aan Europeanen; hij<lb/> schreef verder:)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.97" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„Wat nu belangt de methode, tot den inkoop van peper op Mallabaar ingevoerd,<lb/> desel ve is soodanigh, wij vaststellen en voorsien, niet alleen gantsch Cormandel,<lb/> maar ook Bengale, Souratta en Persia mitsgaders Ceylon vóór de retour -<lb/> scheepen na het vaderland sal konnen werden gespijst, omdat, den handel van den<lb/> peper in onse handen gevallen sijnde, soodanigen methode heeft moeten aangegaan<lb/> werden, wij daardoor meer ontfangen sullen moeten, dan op Coromandel van<lb/> nooden is, hetwelcke onvermijdelijck is geweest. Soo het nu gebuurd, dat Batavia<lb/> en Sumatra’s Westkust van gelijken meerder peper uytleverde, dan den handel<lb/> om de oost, China als anders vereyschte, mitsgaders de petitie van het vaderland<lb/> medebragt, soo soude men een middel moeten uytdenken, waarheenen men met al<lb/> die overvloed soude vervaren.”<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.97" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Door de concurrentie zou de prijs op 50 dukaten de bahar in Malabar kunnen<lb/> komen, waardoor ze in Europa geen voordeel meer zou geven, Van Reede wenste te<lb/> weten, hoeveel Batavia en hoeveel Ceylon jaarlijks aan peper naar patria moest zenden;<lb/> uit Suratte werden brieven van 27 febr. tot 7 juni ontvangen, waar de toestand slecht<lb/> is; wil de V.O.C. er nog kunnen handelen, dan is nodig)<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.98" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Gecoucheert, vermeld.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.99" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Fra Pietro Paulo de St. Francisco (Ferdinando Palma d’Artois) O. Carm., een neef<lb/> van Paus Innocentius XII, was sinds 1678 in India; hij was als titulair aartsbisschop van<lb/> Ancyra apostolisch vicaris in het rijk van den Groot-Mogol; in 1697/98 verwierf hij in Nederland<lb/> concessies van de V.O.C. ; op de terugreis naar zijn standplaats stierf hij 4 jan. 1700 te<lb/> Suratte.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.100" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ancyra, stad in Klein-Azië op 40° N.B. en 32062, O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.15" n="317" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0317.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.30" place="top" type="head" facs="#zone.3411143" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.31" place="top" type="page-number" facs="#zone.3411158" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">317</fw><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het vernietigen van de moetchilca <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> off het verbandschrift, ontslag<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van het convoy voor de Moorse coopvaardijscheepen van en na Mocha en Jedda,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vergoeding van gelede schade en het erlangen van een vreedige en geruste negotie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> conform de oude firmans van den Mogol.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Alschoon de Comp.e in de lande van den Mogol van over veele jaren als een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coopman sig gedragen, nergens aan schuldig gemaakt en soowel in dese directie als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Bengale en ter Custe Cormandel door den handel d’inkomsten van dien Majesteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> grootelijx vermeerdert, mitsgaders sijne coopluyden en onderdanen rijck en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weeldrig doen werden hebben, egter dE. Comp.® geduurig van desel ve onderhavig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest is allerhande en ongehoorde knevelarijen, afpersingen van gelden en geschenken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder verscheyde pretexten, stremming en verbod in den handel, aan- en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ophouding van retouren, ook anno 1699 het besetten van ’s Comp.8 logie door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ruyters en voetknegten, het aldaar binnen als gevangen houden harer bediendens,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t beletten van levensmiddelen en ander violente actiën meer, totdat den overleeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> directeur Ketting en raad gedwongen zijn geworden de bewuste moetchilka<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te tekenen, ’twelck sedert sooveel quaat veroorsaakt heeft en waarop de Mooren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hun funderende bij beroving van eenig coopvaardij schip off -scheepen, d’E. Comp®<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vervolgens anno 1700, dog wel bijsonder in het jaar 1701, getraverseert en bovendien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog uyt derselver packhuysen met ge welt gerooft hebben, soo in specerijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als andere wharen, het bedragen van 456665 ropias tot voldoening van de voorgegeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelede schade der bekende quaataardige Moorse coopluyden Abdul Gaffoer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Mia Mhamet wegens het geroofde uyt hun scheepen door dese of gene zeeroover,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sonderdat sComp.8 billicke verthooningen en remonstrantiën, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het inslaan van den weg der minnelijckheyt en onse verdraagsaam h . <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1</hi> tot nog toe het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> minste heeft konnen tewegebrengen off de Mooren doen beweegen om de Comp.®<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reckelijcker te handelen, maar integendeel heeft den tijd en d’ondervinding geleert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en doen sien, dat deselve hoogmoediger, opgeblasender en buytensporiger zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden, waarvan wij a.° 1703 wederom een bijsonder voorbeelt in dese directie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben gehad, want na de voorgevalle beroving der scheepen van de coopluyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Abdul Gaffoer en Cassembay heeft den laastgewesen Moorsen gouverneur Ettebaarchan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> U Ed.® Hoog Agtb. dienaren vele extorsiën en ge welden aangedaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omme deselve daardoor tot vergoeding te persuadeeren, dog siende, dat hij daardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> egter niet vorderde, heeft hij verder d’onse in de logie als gevangen doen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> houden den tijd van 5 maanden, den weg van communicatie met de scheepsvrunden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter rheede geslooten, mitsgaders het afsenden van verversing, provisiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en drinkwater aan deselve verhindert en sComp.8 maakelaars Ritsigdas en Bagwaandas<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door mishandelinge eyndelijck af gedwongen een somma van 300000<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ropias. Ja, alschoon daaruyt en de nader af geperste gelijke 300000 ropias van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engelsen makelaar de voorm.d® Moorse coopluyden rijkelijk haar vergoeding hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> erlangt en men wel gelooven mag, hij, gouverneur, en verdere regenten bovendien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog een goede somma in haar buydel sullen gestooken hebben, soo bleef egter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hindoestani: muchalka, verbandschrift, schrijftelijk vastgelegde verplichting.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Itibarkhan, gouverneur van Suratte, zeker van 1702 tot begin 1704, toen hij werd<lb/> ontslagen; na zijn dood werd zijn huis aan de V.O.C. afgestaan.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.pb.1" n="318" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0318.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3414566" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">318</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3414570" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw>het gevangen en beslooten houden van sComp.8 bedien tens nog stanthouden, totdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eyndelijk den nieuwen gouverneur Nesjabetchan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> aldaar quam te verschijnen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alswanneer sComp <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi> bedientens wel wat meerder vrijheyt gegeven wierde, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat sag alleen op de Moorse Mochas- en Jeddasvaarders, voor dewelcke sij in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> groote bekommering scheenen, waarvoor sij op den 19e aug.° en 9e september 1703<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door derselver bijsonder vroege terugkomste wesende ontheft geworden, soo bleef<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nogtans, alschoon voorsz. Mochas- en Jeddasvaarders waren gesalveert en dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zedert ’s Comp <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi> bodems op den 20, 23 en 26 september en vervolgens aldaar ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rheede quamen te verschijnen, desniet jegenstaande het verbod om de stadspoorten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te mogen gebruycken en met de scheepsvrunden te mogen communiceeren stanthouden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog eenige dagen daarna, als wanneer sComp <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi> bodems, sterck ses zeylen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren g’arriveert, wierde dit wat versagt, enckelijk uyt bedugting die zij hadden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat wij toeleg mogten maaken op d’andere Moorse scheepen, die dagelijx uyt andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quartieren verwagt vierden. Des men d’onse, als gesegt, bij trappen wat meerder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrijhJ gevende ook door vele goede woorden en belofte van te sullen bewercken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat de moetchilka off het verbandschrift door den Mogol wurde vernietigt, heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getragt in slaap te viegen om te verhoeden, dat wij niets mogten ondernemen op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare voorm.de nog verwagt werdende coopvaardij scheepen, gelijk ook vervolgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nader is gebleeken, want na den schipper-commandant Adriaan Palensteyn en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> breeden raad der ses bodems, a.° pass.° ter expeditie na dese directie afgeson-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den, - verscheyde Moorse bodems hadden in arrest genomen en voorna-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mentlijck geligt uyt het schip van Abdul Gaf f oer, comende van Bassoura, een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> somma van 106000 ropias, soo gaf den Moorsen gouverneur al verder voor, dat het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verbandschrift door den Mogol vernietigt en hem daarvan schriftelijk ordre toege-‘<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bragt was geworden, ons, te weten aan den directeur De Vos en raed, daarvan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aanbiedende de afschriften en meteenen sijn hulpe om ’s Comp.8 pretentie tegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Abdul Gaffoer en Mia Mhamet wegens het beroofde uyt sComp.8 packhuysen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> a.° 1701, door den directeur en raad begroot tot 2850000 gis., in de minne af te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen. Selvs wierd door hem op 8e en lle maart deses jaars aan d’onse overhandigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verscheyde certificatiën <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2),</hi> verclaringen, copia mandement des Mogols tot vernietiging<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de moetchilca, midsgaders de copia van dat verbandschrift, versien met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het zegel van den cagie of geestelijken regter, waardoor en de bedrey gingen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sonder het namptissement <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> van Abdul Gaffours g’arresteerde penningen iets<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goets voor de Comp.e bij de Mogol te konnen uytwercken en dat sig genootsaakt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vinden soude ons geheel af te vallen, midtsgaders ten hove bekent te stellen voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quaadaardige menschen, die geen ander doelwit hebben dan tegens sijnen Coning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en desselvs onderdanen te bandeeren en Souratta te ontrusten, ja bij refuys der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versogte namptisatie de koorde van vrundschap met ons te zullen breeken en de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weg van communicatie met de scheepsvrunden ter rheede sluyten, het afsenden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van verversinge, provisiën en drinck water te verhinderen en sig voorts in allen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deelen ten quaatsten te sullen comporteeren na het voorbeelt van sijn predecesseur,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den laastgew® en afgesetten gouverneur Ettebaarchan, sulx niet alleen het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Najabatkhan werd in 1704 faujdar of gouverneur van Suratte, wat hij tot omtrent<lb/> 1707 bleef.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nrs. DCXXIII-DCXXVI.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Nantissement, borgtocht, onderpand.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.pb.2" n="319" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0319.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3417340" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.3417355" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">319</fw>ontslag van de g’arresteerde coopluy scheepen, maar ook wijders onder borgtogt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van denselven gouverneur, den drossaart Sjambassy en eenige voorname coopluyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarop weder is gevolgt maar denselven doortrapten Moorsen gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> al verder heeft weten te bewercken, dat de gelden van Abdul Gaffoer van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> boord aan land gebragt en overgegeven of genamptiseert werden onder verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>coopluyden - en dat men eenelijk na and woord of ordre van het hoff op het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een en ander bleev wagten, maar dewijl wij uyt het voorsz. nevens de omstandigheeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en voorvallen moeten vaststellen, dat alle de goede beloften en woorden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der Mooren en d’aan ons gegeve verbandbriefkens - bedriegelijk en alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door haar opgestelt sijn om d’onse daarmede te payen en te abuseeren, waarnevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook geconsidereert zijnde, dat wij geen de minste verseekeringe off enig goed gevolg<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de gem.te negotiatie met den nieuwen Moorsen gouverneur nóg verhoopen nóg<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsien konnen, te meer overmits uyt de copia van het mandament, twelck men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorgeeft, dat door den Koning verleent soude wesen den 14e maart pass.0 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vernietiging van de moetchilca, eensdeels consteert, dat ’s Comp.8 pretentie op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Abdul Gaffoer en sijne complicen door den gouverneur na volgens het Moorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wetboek soude moeten werden verevent en andersdeels ook dat den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarbij ook gelast werd sig te verseekeren van de convoyen tot beveyliging der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Moorse Mochas- en Jeddasvaarders, twelck al sooveel is, off de moetchilca nog in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volle kragt ware, sonder welckers absoluyte mortificatie en ontslag van convoy wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons op de goede woorden en beloften der bedriegelijcke Mooren niet geruststellen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en den handel onbekommert in dese directie exerceeren connen, aangesien d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp® weder bij verdere beroving van eenig Moorsch schip off scheepen al wederom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bloot soude moeten staan voor derselver geweldenarijen, affronten, afpersingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gelden, verbod des handels en arrest harer coopmansz. en dienaren, waarnevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mede nog geconsidereeert zijnde, den directeur en raad - seggen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bedugt te wesen, dat zij misschien ligtelijk na het vertreck van tlaaste schip van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daar na herwaart door de bekende kuyperijen van Abdul Gaffoer en sijn complicen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten hove weder in het een off ander labirinth soude mogen werden bedraayt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsoo een tweede moetchilka off verbandschrift door middel van geweld invouren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soo hebben wij - het verhandelde met den nieuwen Moorsen gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geensints konnen approbeeren, maar best geoordeelt niet langer met verdere verdraagsaamh.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te passeeren de geweldenarij e en barbarische handelingen der voorsz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Souratse Mooren, op den 12e junij deses jaars in Rade van India g’ arresteert en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vastgestelt in conformite van U Ed.e Hoog Agtb. doenmaal nader ontfange expresse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ordre - omme te doen aantasten en arresteeren alle Moorse scheepen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in Souratta en Hindoustan t’huj^shorende, sonder onderscheyt, soowel in dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> directie als de Golf van Mocha en Persia, item langs Mallabaar, Ceylon en in het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nauw van Malacca, na en van de Manilhas, dog niet op de rheeden of in de havens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van andere Vorsten als den Coninck van Persia, den Iman van Masquette etc.a.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Maar in het reguarde van U Ed.® Hoog Agtb. verdere ordre - om een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tentamen op de stad en ’t casteel van Souratta te doen en desel ve, des mogelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde, te vermeesteren, hebben wij geensints konnen resolveeren ten aan-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: center; line-height: 8.3pt; margin-right: 400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) De datum klopt niet met die van de de juist in de noot genoemde bevelschriften.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.pb.3" n="320" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0320.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.3422876" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">320</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.3422880" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riobeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw>sien van onse presente eygen swacke wagt1) van manschap en gebreck van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.101" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daarom is de vloot niet gesteld onder De Wilde, die op Java nodig is, maar onder<lb/> schipper Meyndert de Boer; hij heeft onder zich:)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de Drie Kroonen, de Lek, Dregterland, Beyeren, Nigtevegt en Meydregt voor<lb/> de Persise directie afgeladen, Wateringen, ’t Huys ter Boede, ’t Huys ter Haan,<lb/> tjagt de Zusanna, de galjoots ’t Hoen en de Mercurius nevens het jagt de Pool<lb/> voor Souratta.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.102" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vooraf werd 5 juli met de Hoen en Mercurius aan De Vos geschreven; niet<lb/> moet thans getracht worden in het rijk van den Groot- Mogol tolvrijheid te verwerven <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi><lb/>wat toch niet zal lukken, maar wel moet de vordering van de V.O.C. ad f. 3082689<lb/> worden betaald, voor men tot het loslaten der Moorse schepen overgaat; het is)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.101" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - verboden omtrent andere Moorse bodems, tot Cormandel en Bengale<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>thuyshoorende, eenige feytelijckheeden bij der hand te nemen, maar alle soodanige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepen vrij en vranck te laten vaaren en passeeren, dog ook gerecommandeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten dien belange met alle voorsigtigh.1 te werck te gaan omme niet alleen aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’eene zijde volgens onse ordre geen andere dan Souratse en Hindostance Moorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepen te bekommeren, maar ook aan d’andere zijde door de listen der Mooren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en hare verkeerde voorge vingen, van dat sij niet tot Souratta of Hindoustan thuysgehooren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet bedrogen of misleyt te werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.103" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook is verboden)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.102" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de Moorse priesters, pelgrims en vrouwen - gewelt of overlast<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan te doen om de geheele Moorse natie niet tegens ons te verbitteren, alsoo de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mahometanen int generaal voor desel ve een bijsondere agting hebben en den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mogol altijd, hetsij uyt waren ernst of staatkunde, ge toont heeft een patroon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van soodanige priesters en pelgrims te weesen, sonderdat egter ijmant der voorsz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> priesters, pelgrims, vrouwen en nachodas of hoofden van de tot Souratta en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hindoustan thuyshorende scheepen, die w’in onse magt bekomen mogten, gelargeert,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar alle aangehouden sullen werden omme daardoor de Moorse regenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot Souratta sooveel te eerder en gemackelijker te beweegen tot het geven van alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> billicke satisfactiën en het ontslaan van den directeur De Vos en ’s Comp.8 verdere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bedientens.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.104" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit personeel moet direct naar Sualy en de V.O.C. vaartuigen uitwijken om<lb/> veilig te zijn, echter na opmaking van een inventaris van wat in de loge wordt gelaten,<lb/> waarvan afschrift in handen van een vertrouwd Moors dienaar moet worden gestéld,<lb/> ook moet een exemplaar van de in het perzisch gestélde brief van de Hoge Regering<lb/> aan den gouverneur in zijn raad en één aan hem particulier worden uitgereikt, een<lb/> derde is bestemd voor den Groot-Mogol, een vierde ter algemene bekendmaking; komt<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.105" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Verschrijving voor macht.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.16" n="321" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0321.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.32" place="top" type="head" facs="#zone.3425966" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.33" place="top" type="page-number" facs="#zone.3425981" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">321</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.106" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Vos op de vloot , dan heeft hij daar het gezag , lukt dat niet , doordat hij is aangehouden<lb/> , dan mag men zijn orders niet nakomen; De Boer moet dan den gouverneur laten<lb/> weten,)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - datter geen hoope van assopiatie is, voor den directeur met alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Comp.8 bedienden nevens hare vrouwen en kinderen werden gelargeert, in vrijh.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gestelt en aan off op onse scheepen sullen wesen gekomen, onder verdere bekentmaking<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat bij quaat tractement aan d’onse hij, commandeur, sulx aan de Mooren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die hij in sijn rnagt bekomen mogt hebben, weder vergelden en desel ve overbrengen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal met alle priesters, pelgrims en Moorse vrouwen na Ceylon alles om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daardoor de largatie van ’s Comp.8 dienaren, is ’t mogelijk, des te eerder te bewercken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de gerequireerde satisfactie te erlangen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.107" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Lukt dat niet, dan moet De Boer doen , wat staat in de hem verzegeld in afschrift<lb/> meegegeven, reeds genoemde brief aan De Vos van 5 juli; hij mag dan geen der Moorse<lb/> schepen largeren, tenzij men ze niet alle kan beheren, wanneer die van de minste<lb/> waarde met alleen het lagere scheepsvolk binnen de rivier van Suratte moeten worden<lb/> gezonden; doch men moet dan)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de grootste of van meerder waarde aanhouden, daarop latende soo-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>veel van de Mooren, daarop bescheyden sijnde, als tot het regeeren van deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nodig wesen mogte omme vervolgens indertijd, na alvoorens op die scheepen eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Europese manschap gestelt zijnde, direct na de Modderbhay 4 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 5 mijlen bezuyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Couchin ter custe Mallabaar versonden of overgebragt en aldaar met het daarop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde volck door den commandeur en raad sorgvuldig bewaart te werden, maar de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Moorse contanten en andere goederen van belang of aangelegenth.1 hebben w’ bevolen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over te nemen en te segureeren in sCornp.8 scheepen, ten besten doenlijk,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omme met haar terugkomste alhier te werden overgegeven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.108" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Liggen ter rede onvoldoende Moorse schepen,)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat men devoir sal doen soodanige in de rivier geloopen schee pen, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van zeylen, touwen en verdere toetakeling nog mogte zijn versien en niet afgevaaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> off vergaan, maar tot gebruyk en vaart bequaam g’oordeelt werdende, eensgelijx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van daar te halen en, des mogelijk sijnde, buyten de rivier <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te</hi> brengen, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt de onttakelde bodems, ontbloot van zeyl en treyl, die niet buyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden konnen werden gebragt, te ligten alle goederen en deselve, indien van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volume mogten wesen en in quantiteyt bestaan, alsdan over te scheepen in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Moorse bodems, die w’reets genomen mogten hebben, om ’s Comp.8 scheepen niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te veel te belemmeren. Om alle twelcke na behooren uyt te voeren bij instructie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevolen is, dat de commandeur De Boer <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> met de scheepen de Drie Croonen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t Huys ter Boede, ’t Huys <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te</hi> Haan, de Susanna, waarbij sig nog staan te ver-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vougen de - 2 galjooten de Mercurius ende ’t Hoen, het jagt de Pool,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Mey dregt, Beyeren, de Leek en Dregterland nevens het schip Zuyddorp op sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Schipper Meyndert de Boer werd in 1704 en in 1705 als commandeur van een eskader<lb/> naar Suratte gezonden, hij repatrieerde in 1706.<lb/></note><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105.fw.1" type="bottom-page-number">21</fw><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105.pb.1" n="322" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0322.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3428669" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">322</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3428673" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw>terugkomst uyt Mocha omtrent het hooge land van S.1 Jan, de stad Daman en de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Souratse baneken kruyssen of post nemen sal en den schipper- commandant Jan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Wijnants1) met de scheepen Nigtevegt en Wateringen op de hoeck van Dieuw<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om alsoo alle Moorse Zouratse scheepen, principaal de Mochas- en Jeddasvaarders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te nemen en arresteeren ofwel hun soodanig te posteeren en verdeelen, als den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> commandeur De Boer en scheepsraad na genomen overleg met malkander het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beste en nodigste zullen bevinden te wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.109" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men betreurt het niet uit patria komen van 5 aangekondigde schepen met 875<lb/> man om daarmee een aanval op Suratte te doen ingevolge de last van Heren X VII, in<lb/> patria werden ze door zwaar weer belemmerd, aan De Vos en De Boer is daarvan op<lb/> 22 aug. met de Bogaert kennis gegeven; schepen in december uit patria vertrokken, die<lb/> westelijk langs Madagascar varen, komen op z’n vroegst in juni in Tuticorin, want<lb/> Colombo kan dan door stormen niet worden aangedaan en dan kan men tot october<lb/> wegens de harde zuidwestenwind niet naar Suratte varen, waar schepen dus pas eind<lb/> november kunnen zijn, te laat om iets tegen de Mokkasvaarders te ondernemen, die<lb/> in sept. te Suratte terugkomen; mochten de schepen uit patria in januari of februari<lb/> voor Colombo komen, dan kunnen ze door stilte en noordoostenwinden pas in april te<lb/> Suratte komen; V.O.C. schepen moeten van daar steeds uiterlijk 15 april vertrekken,<lb/> tot zo lang kan De Boer er ook blijven; verzocht wordt daarom uit patria komende<lb/> schepen voor een expeditie tegen Suratte niet naar Ceylon, maar naar Batavia te zenden;<lb/> men dringt in het algemeen op toezending van goede, welbemande schepen aan;<lb/> men thans )<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.106" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door een absolute noodsaake wel gepersuadeert is en blijft, wil men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de schepen van de Cornp® hier te lande in employ houden, telkens en successive<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> langs hoe grooter aantal inlanderen en principaal Bougys en Macassaren tot verset<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en recreut, soowel als matroosen op de scheepen en soldaten te lande, meest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alomme te moeten gebruyken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.110" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gouverneur van Suratte liet de voormelde 106000 ropias ondanks schriftelijke<lb/> verklaringen terzake niet meer uitbetalen,)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - waarvan w’ - niets goets konnen verhoopen, alsoo aan d’eene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijde den gouverneur reets door den listigen en vermogenden Gaffoer door middel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van geltschieting off dreygementen offwel door beyde schijnd gewonnen te weesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en dat aan d’andere zijde Gaffoer ook sterek aandringt op d’overgifte der gedagte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelden onder bedreyging sig anders direct aan den Mogol te sullen addresseeren en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het geheele hoff met sijn klagten vervullen, als in geenen deele genegen zijnde een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> duyt aan dE. Comp.e te voldoen, voorgevende, tgene hij anno 1701 nevens Mia<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mhamet uyt ’s Comp.B packhuysen hadde gerooft, uyt last des Coninx bij hem was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoten in vergoeding der schade, die hij hadde geleden door zeeroverije ingevolge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den inhoude van de moetchilca ofte verbandschrift, ons na den Mogol wijsende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> indien wij daarover ijets mogten hebben te pretendeeren, des wij niet voorsien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Schipper Jan Wijnands was in juni 1706 commandeur van de naar Suratte gezonden<lb/> schepen.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107.pb.1" n="323" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0323.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3432043" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3432058" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">323</fw>konnen, dat d’E. Comp.® daarvan door den weg van minnelijkh.1 nog helder1)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog penning weder erlangen zal, overmits niet alleen na het vertreck van Beverwijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de presentatiën en ernstige versoecken der verbonde coopluyden door den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> directeur en raad is toegestaan die penningen op haar eygen risico met een horrey <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>off inlands vaartuyg te brengen tot aan Schrijershoeck <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> omtrent de mont van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rivier om aldaar overgescheept te werden in het galjoot de Boode, dewelcke ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien eynde de rivier wel afgesonden en voorts het geld door de voorsz.de coopluy<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met een horrey op den 5e may pass.0 afgeschickt en daarnevens de chialoup<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nassouw met de fiscaal Diodaty, 2 gecommitteerdens en 12 g’armeerde soldaten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot segurance en overneming dier contanten gevoegt geworden, maar voornamentlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de wij le men daarna niet heeft konnen resulveeren de voorsz. gelden eerder te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> accepteeren off tot risico van de Comp® over te nemen in het galjoot dan aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Schrijershoeck, waardoor het dan gebeurde, dat ’snagts tusschen den 9® en 10e may<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsz. d.° horry met contanten weder stilletjes na Souratta vertrocken of gehaalt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is en de gelden ten eersten in d’alphandigo geborgen zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.111" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Zuiddorp, bestemd tot convooier naar Mokka , vertrok 5 april derwaarts met<lb/> carg. vanf. 47937, voorts 370 pak vrachtgoederen, waarmee 7646 ropia werd verdiend,<lb/> men had meer specerijen moeten meenemen, waarin de handel te Suratte thans slap<lb/> is; men kon in 1704 het aldaar opgenomen bedrag van 355100 ropia op 8000 na<lb/> afbetalen door de verkoop van V.O.C. waren; Japans staaf koper mag er niet meer met<lb/> slechts 21% winst verkocht worden; de V.O.C. verloor er 31 aug. 1703 in eenjaar voor<lb/> de eerste maal, nl. f. 37846, er ko?i namelijk maar weinig verkocht worden, zij het ook<lb/> gemiddeld met 113% winst, een aanbesteding kon er niet worden gehouden; Batavia<lb/> eiste waren, voor het geval de moeilijkheden boven verwachting zouden worden opgelost,<lb/> waartoe de vloot ook carg. van f. 168381 meekreeg, vnl. specerijen, staaf koper en<lb/> suiker; het meeste moet, zo verkoop niet lukt, in januari 1705 aan schipper Jan<lb/> Wijnands naar Perzië worden meegegeven, de rest naar Mokka of naar Singie <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4),</hi><lb/>„zijnde een plaats 5 a 6 dagen seylens benoorden deZouratse rivier <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> gezonden, eventueel<lb/> alles, zo de handel daar goed verloopt; schipper Gerrit Hendriksz. van de Sirjansland is<lb/> niet schuldig aan het, van Suratte komend, aandoen van Malabar en Tulicorin; in<lb/> Perzië was 31 aug. 1703 in eenjaarf. 609818 ontvangen tegen f. 61960 aan uitgaven,<lb/> maar het Bengaalse textiel gaf deels geen winst; de fijne specerijen moesten er tegen de<lb/> door Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> vastgestelde prijzen aan de kooplieden worden opgedrongen; een<lb/> bezending naar Basra was niet mogelijk door het vergaan van de Schellak bij Bombay;<lb/> men kan uit Gamron verzenden 131000 dukaten naar Batavia, 53000 naar Ceylon,<lb/> 20000 naar Malabar; thans werd in 6 schepen carg. van f. 537713 naar Perzië<lb/> gezonden; gelukkig kon men 20 carga of 8270 zijde voor f. 37906 van den rijksbestuurder<lb/> verwerven in 46 balen, die nog te Ispahan liggen, op levering behoeft niet sterk<lb/> te worden aangedrongen, daar de zijde in patria in 1701 niet veel winst gaf; men mag<lb/> ditmaal, als geen zijde geleverd wordt, een geschenk aan ’ s Konings sarbathuizen geven<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.112" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Heller in de zin van een nietig bedrag.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.113" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Horry, te Suratte een open vaartuigje voor het verkeer tussen wal en rede.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.114" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Waar deze Schreiershoek was, blijkt uit de tekst; de naam werd natuurlijk alleen<lb/> door de Nederlanders gebruikt naar analogie van die te Amsterdam, het woord betekent<lb/> scherpe hoek.<lb/></note><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.115" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Waarschijnlijk een verschrijving voor Sindh.<lb/></note><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.17" n="324" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0324.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.34" place="top" type="page-number" facs="#zone.3434787" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">324</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.35" place="top" type="head" facs="#zone.3434791" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.116" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">en den rijksbestuurder 250 a 400 dukaten, mits men dan vrij blijft van tollen; het is<lb/> toeval, dat men dit j aar 20160 Kirmanse wol kon kopen; door sterfte onder de timmerlieden<lb/> kwam de loge te Qamron nog niet gereed; opperkoopman Frans Castelijn<lb/> is te Ispahan vervangen door Willem Boeker Jacobsz., Wichelman moet er nog aanblijven;<lb/> wijlen de tolmeester te Gamron Mirza Sadik beweerde, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.108" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - d’E Comp.e boven de gelicentieerde tholvrijen toegestanen aanbreng<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van 20000 thoman of 8£ tonnen gouts nog in de laaste 5 jaren in Persia vernegotieert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude hebben de somma van f. 1035653, daaraf den Coning soude compteeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> f. 135753.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.117" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De onjuistheid hiervan moet den rijksbestuurder duidelijk worden gemaakt; van<lb/> de Kaap werden brieven ontvangen van 18 november tot 11 augustus en carg. van<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 12552, vnl. 1328 mud tarwe en 72 mud rogge, voorts voor <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 72000 aan payement;<lb/> schipper Jacob Joppe de Jong van de Reigersdaal liet er 25 man achter door haastig<lb/> vertrek, maar hij werd door de Raad van Justitie vrijgesproken; het is te lastig om een<lb/> schip als de Oegstgeest een jaar te moeten missen voor het brengen van behoeften naar<lb/> de Kaap en Mauritius ; volgt over Java's Oostkust het af gedrukte in <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> VIII<lb/> p. 103 tot p. 109 r. 9 v.o.; men leze echter p. 104 r. 3 v.o. voor 200000 20000, voege<lb/> p. 105 r. 14 na saaken toe: aldaar, p. 107 r. 18 na aldaar: besig met een vaartuyg te<lb/> timmeren, alwaar, leze p. 108 r. 14 voor 8 Juny: 9 juny, r. 9 v.o. voor 1680: 1650,<lb/> p. 109 r. 14 voor 170: 270, r. 20 voor sou: soo had, r. 24 voor Oostcust: Westcust; naar<lb/> Semarang moest men <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 257625 in contanten zenden wegens toegenomen rantsoenen en<lb/> opkoop van rijst, bovendien zond men 39 pak textiel voor de soldaten, alles samen<lb/> waard <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 304580; men ontving van daar o.a. houtwerken, 679 last rijst, 158725 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'S'</hi><lb/>peper en garen, vnl. uit Surabaja; door de oorlog zal de patriase eis van 190000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi><lb/>katoenen garen wel niet verkregen kunnen worden; volgt over Cheribon <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> VIII,<lb/> p. 109-111, men voege p. 110 r. 12 v.o. voor Critjauw toe: Jacob, leze r. 6 v.o. voor en<lb/> hoope: in hoope en p. 111, r. 5 voor Decbar : nov ; van Cheribon kwamen 18 vlotten met<lb/> houtwerken, samen met per schip van daar gekomen andere goederen, vnl. 260 last<lb/> rijst, 195 pikol garen en 236125 peper waard <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">f.</hi> 72653, waartoe payement en textiel<lb/> derwaarts werd gezonden; 590 mensen van daar werkten van mei tot nov. aan het<lb/> uitmodderen van de rivier van Batavia; volgt over Bantam <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> VIII, p. 111;<lb/> men vernam van den rijksbestuurder,)<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.109" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - datter van de Sillebareesen bezuyden Bancoele sedert eenige tijd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weder verscheyde hoovden en plaatsen tot den Bantamsen Sulthan souden overgekomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en al eenige peper uyt dat district aangebragt sijn en d’Engelsen zouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - daar present, buyten eenige inlanderen, nog ongeveer 60 Europeesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sterek zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.118" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( V an den Sultan kreeg men enige peper ten geschenke en een diamanten ring van<lb/> 16 karaat, den Gouv.Gen. door den rijksbestuurder Pangéran Aria Purbanagara met<lb/> 9 vaartuigen overgebracht; er dienden 30 juni <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">327 Comp.8 Europise dienaren, als<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.111" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">121 militairen in ’s Coninx casteel,<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              24 op de punt aan d’oosterrivier Caranganto en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112.pb.1" n="325" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0325.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3436801" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bomezee, enz. II, 30 november 1704</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3436816" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">325</fw>125 militairen nevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>57 pennisten, ambagtslieden, boss.re etc.a in Comp.8 bemuurde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> erf Speelwijk,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nevens nog 3 inlandse gehuurde justitiedienaars en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 4 Comp8 slaven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Item onder Comp.8 opsigt aldaar ook te dier tijd blijven habiteeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 587 Chineesen nevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 381 Chinese vrouwen, kinderen en slaven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>2 Europese borgers,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>item 8 mardijkers en 29 hunner vrouwen, kinderen en slaven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en 24 Mooren, als 76 hunner vrouwen en kinderen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.119" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van 1 jan. tot 30 nov. werd van daar 2074125 peper ontvangen, met de geschenken<lb/> mee waard f. 294638 , terwijl f. 420399 derwaarts werd gezonden, w.o. 110490<lb/> Mexicaanse realen en 10000 rsd. payement; ds. Zas kan niet meer preken; diverse<lb/> rechtszaken; De Wilde werd politiek commissaris in de kerkeraad en president van<lb/> heemraden; de leprozerie op Purmerend wordt voor 3300 rsd. hersteld, zomede het dak<lb/> van het stadhuis en de negotiepakhuizen bij de waterpoort; het kleinzegel bracht 17021704<lb/> 5220 rsd. op, ’s Heren Gerechtigheid 1701-1704 54157 rsd.; aan de Chinezen van<lb/> de jonken werd 23550 pikol peper a 7\ rsd. het pikol en 865402 pond lood a 5\ rsd. het<lb/> pikol verkocht, zo ook 396 baal kaneel a 80 tot 90 rsd. de baal van 80 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi,</hi> dit laatste aan 3<lb/> uit Manilla verdreven jonken; door de hoge verkoopprijs raakte men aan de Chinezen<lb/> maar 2500 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;u?</hi> kruidnagelen en 5562 notemuscaat kwijt; men hoopt, dat Heren<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl">XVII</hi> de geëiste 40 ton in spetie zullen overmaken, daar men 1703 tot 1704 daarvan<lb/> van Batavia voor f. 4335965 moest verzenden; in de pakhuizen berusten nog 7491989<lb/> nagelen, 1091452 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> noten en 235543 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> of 1573 sokkel foelie; de kwaliteit van het<lb/> buskruit uit patria wisselde sterk, Jan Waywel blijft met het toezicht daarop belast;<lb/> de uit Rotterdam voor de molens ontvangen stenen waren slecht; de gerepatrieerde<lb/> majoor Winkeler werd opgevolgd door Meynard de Roy; met de schepen vaart o.a. mee<lb/> Sylvanus Lendam, Engels opperhoofd te Bandjarmasin ; men vroeg den Koning<lb/> aldaar, of hij Bataviase ingezetenen ten handel wil ontvangen; de 6 nog levende, in<lb/> 1701 door Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl">XVII</hi> opgezonden Engelse zeerovers zijn twee aan twee als soldaten<lb/> voor Amhoina, Banda en Ternate aangenomen; vergelijking der scheepsmacht in 1674<lb/> en 1704).<lb/></note><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-right: 7800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Scheepen in India op<lb/> 31e January a° 1674.<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.114" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 2000; text-indent: -20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">28 groote scheepen, daaronder vier<lb/> afgevare<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.115" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 2000; text-indent: -20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">34 jagten groot en kleen, daaronder 17<lb/> afgevare<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.116" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 2000; text-indent: -20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">26 fluyten groot en kleen, daaronder 9<lb/> afgevare<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.117" xml:lang="nl" rend="margin-left: 1400; line-height: 11.7pt; text-indent: -14.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Scheepen in India op<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.118" xml:lang="nl" rend="margin-left: 1400; line-height: 11.7pt; text-indent: -14.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">25e November a° 1704.<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.119" xml:lang="nl" rend="margin-left: 1400; line-height: 11.7pt; text-indent: -14.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">22 stux groote scheepen, daaronder<lb/> maar 3 van 160 voeten en onder die<lb/> maar alleen een, namentlijk Zuydorp,<lb/> bequaam om te konnen repatrieeren<lb/> en bovendien nog 4 andere<lb/> of samen 6 stux ten principalen afgevaren.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120" xml:lang="nl" rend="margin-left: 1400; line-height: 11.7pt; text-indent: -14.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">17 en daaronder wel 8 a 9 meest afgevare<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.121" xml:lang="nl" rend="margin-left: 1400; line-height: 11.7pt; text-indent: -14.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">20 en daaronder de helft ook al meest<lb/> afgevare.<lb/></p><pb xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.18" n="326" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0326.tif"/><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.36" place="top" type="page-number" facs="#zone.3438006" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">326</fw><fw xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.37" place="top" type="head" facs="#zone.3438010" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, enz. II, 30 november 1704</fw><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.122" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">15 inlandse jagten en jagtjes 9 alle al oud en niet om op sware vaar¬<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.123" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 19600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">water te dienen, maar meer dan<lb/> halfsleet, alsoo in lang geen aantimmeringe<lb/> daaraf is gedaan.<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.124" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">21 hoeckers, daaronder 9 afgevare 13 soo hoeckers als galjoots, daar ook al<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.125" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 19600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4 a 5 meest afgevare.<lb/></p><p xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.126" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">124 stux samen 81 stux.<lb/></p><note xml:id="INT_8f89e62c-340e-3f19-ba95-a574907b15f2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.120" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op toezending van schepen wordt aangedrongen; het garnizoen te Batavia is<lb/> 2111 man sterk , w.o. 305 inlanders; hoop op toezending van nieuw volk, vnl. zeevarenden<lb/> en hosschieters, men moest ter bemanning van de retourvloot gebruik maken van<lb/> nog niet uitgedienden, op de rede zijn 95 particuliere slaven met matrozengage in dienst,<lb/> er blijven nu slechts 1508 Europese en 50 inlandse soldaten over, terwijl de oostelijke<lb/> provinciën er 460 aanvroegen; aan wissels op patria werd voor 141682 rsd. getrokken,<lb/> waarvan 129447 door weesmeester en; de retourvloot is gesteld onder de schippers Gerrit<lb/> Hendriksz, Adolph Hoge en Dirck Creyne; men houdt enige retourschepen tot 15 dec.<lb/> aan op hoop van komst van schepen uit Bengalen met o.a. zijde; de Domburg en de Huis<lb/> ter Duine hebben resp. f. 237620 en f. 178091 cargasoen voor Zeeland, Ilorstendaal<lb/> f. 250786 voor Amsterdam, Venhuizen f. 170889 voor Hoorn, Assendelft f. 230083 voor<lb/> Enkhuizen, vnl. textiel, zijde, salpeter f. 40091, Japans staaf koper f. 89290, suiker<lb/> f. 65244, peper f. 158208; volgt over de opvolging van Van Hoorn <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> VIII,<lb/> p. 112; Van Hoorn hoopt zo spoedig mogelijk te worden ontslagen ; Cops verricht geen<lb/> werk meer wegens „swackheyt int hooft als de beenen” ; 9 nov. kwam uit patria de<lb/> Geelvink met 113 koppen, het jacht had 10 doden en moet direct in reparatie.)<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>