<TEI xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, Zwaardecroon, De Haan, De Haeze, Tolling en Castelijn, 30 nov. 1709</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>30 nov. 1709</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>601</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, Zwaardecroon, De Haan, De Haeze, Tolling en Castelijn, 30 nov. 1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>30 nov. 1709</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>I</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1709</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>30</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>30</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Douglas</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>De Vos</interp><interp>Chastelein</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haan</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Tolling</interp><interp>Castelijn</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="601" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0601.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5810132" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5810148" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">601</fw><head xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">I. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, PIETER DE VOS, CORNELIS CHASTELEIN, HENDRICK<lb/> ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, THEODORUS DE HAEZE,<lb/> LAURENS TOLLING EN FRANS CASTELIJN, BATAVIA 30 november 1709.<lb/></head><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1658, fol. 391-778.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorafgaande schepen brachten car gasoen van f. 2081053 over, ze vertrokken<lb/> 31 oct., de Zuytdorp eerst op 12 nov., het gros kwam 5 nov. buiten Straat Sunda; uit<lb/> Amboina kwamen 7 juni de Ovemes, 30 juni de Vosmaar en de Belois met brieven van<lb/> 20 mei en 11 juni en cargasoen van f. 323466, vnl. 1044371 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> kruidnagelen, terwijl<lb/> daar 2954 bahar of 1624659 werd ontvangen, waarvan er 580000 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘ffi</hi> in de pakhuizen<lb/> bleef; de indigocultuur moet er weer beproefd worden, waartoe een indigomaker derwaarts<lb/> werd gezonden; gouverneur Van der Stel volbracht er de hongitocht, in Luhu<lb/> werden 4754 nagelbomen geëxtirpeerd, door de zwaarte van hel terrein kon er niet alles<lb/> gevonden worden, op Kelang werden 100 wilde nagelbomen gevonden, waarvan de<lb/> vruchten met de echte vermengd zouden kunnen worden, wat tot knoeierij kan leiden;<lb/> 3 nagelsluikers worden vervolgd voor den rechter; er werd voor 9403 rsd. aan wissels op<lb/> Batavia getrokken; men vraagt er 150 soldaten aan; 31 aug. werd er in een jaar<lb/> uitgegeven f. 221293 tegen f. 85373 ontvangsten; 23 en 28 oct. kimmen van daar nog<lb/> de Hitu en de Craanvogel met brieven van 23 sept. tot 5 oct.; de aanstaande oogst<lb/> wordt maar op 702 bahar begroot, het kostte moeite de grote voorafgaande oogst naar<lb/> het hoofdkantoor te vervoeren, o.a. omdat de Craanvogel zeer lek was, alleen de sloep<lb/> Ceram is er in goede staat, de Cacaoboom was er nog niet aangekomen, de hongitocht<lb/> benoorden Ceram kon er dus niet gemaakt worden).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Voorgeven van den orangcay Lockman tot Keffing, - dat er eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Cerammers voornemens waren een uyttogt na Bouton en Baly te doen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Er kwamen op Amboina klachten van den wnd. gezaghebber van Banda Andries<lb/> van Eps, dat men hem weinig respecteerde).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tegen eenige weggelopene en in de bosschen tesamengerotte slaven, welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omtrent de passeerende luyden seer groote insolentiën pleegden, had men over de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kusten van Lijtimor en Hittoe een uytsetting gedaan van een troup Alphoreesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of bergboeren van Piroe en Tanoenoe onder den sergeant op Loehoe Christoffel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Keper, als die met dezelve wist om te gaan ende eenige toegevoegde Europeanen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met soo goeden succes dat niet alleen zij meerdere coppen daarvan becomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar ook die resteerende weglopers op seekeren berg zoo benauwt hadden, dat se<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na ’t verlies van 10 stx. der haren het hol over bol van agter die hoogte af geset<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden met agterlatinge van alle hare goederen en provisiën, welke, indien den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> avond de onse niet ware overvallen, den dans niet ontsprongen zouden sijn, hopende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat zij naderhand nog in de kaars gevlogen sullen zijn door de nad’re expeditie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die den gouverneur en raad andermaal daartegen had doen ondernemen met 5 man<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>uyt elke negorije, gelegen op de - custen van Hitoe en Lijtimor, welke al een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>considerabel getal zouden uytmaaken, hetwelk wij hopen mogen tot een afschrick<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te zullen strecken tegen dat weglopen der slaven en ’t infesteeren der gemeene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wegen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er zijn 4 predikanten, dus 2 te weinig; reparaties aan V.O.C. gebouwen aldaar;<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="602" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0602.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.5812059" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">602</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.5812063" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de indigomaker stierf op Hitu; de lepra neemt in Amboina zo toe, dat een leprozerie<lb/> nodig wordt op het eiland Molana bij Honimoa, waar echter nagelbomen voorkomen;<lb/> volgens de opgave van de bevolking zijn in het gouvernement 220973 volwassen, 58208<lb/> halfwassen en 459 jonge nagelbomen, hier valt echter weinig staat op te maken; de<lb/> Hituëzen vragen te mogen bijplanten; over de muskaatnootbomenteelt valt nog niets<lb/> zekers te melden; de verpachting bracht er 1437 rsd. voor een jaar op; het sagobos op<lb/> Luhu moet enige jaren worden gesloten, het bracht in 1708 f. 2898 op, in 1709 f. 11072,<lb/> behalve 215000 sagobroodjes voor de kettinggangers ; 30 juni 1709 was in Amboina<lb/> 925 man V.O.C. personeel, half sept. maar 883 door aflossing, van 338 komt de tijd<lb/> in 1710 te expireren; het bedrag der er getrokken wissels is tot 21726 rsd. opgelopen;<lb/> 1 juni kwamen van Banda de Zoeten en de Venhuysen met De Haeze; 19 febr. vertrok<lb/> de Molenwerf derwaarts met 15 militairen, 28 febr. de sloep Venlo, die 12 sejit. terugkwamen;<lb/> kapitein Jan Schagt stierf er 10 dec.; men heeft er te weinig rijst, ofschoon de<lb/> Zoeten er 210 last aanbracht, terwijl men er 26 aug. 1708 300 in voorraad had, men<lb/> moet er zich deels met sago van Ceram behelpen; er waren veel sterfgevallen door nu<lb/> gelukkig verminderde ziekten ; een kleine notenoogst werd er verwacht door het doorstaan<lb/> van gure zuidoostenivind ; op de buiteneilanden werden enige notebomen geëxtirpeerd;<lb/> gouverneur en raad)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- aan die van Wetter en Keffing ernstige recommandatie gedaan hadden<lb/> zoodanige groote alliantie en gemeenschap met die van Groot-Timor niet meer<lb/> te houden, het over en weder varen dier beyder natiën te verbieden en hun verders<lb/> aan te seggen bij aancomste der Groot-Timoreesen op Wetter en Keffing niet meer<lb/> aan te houden, maar deselve aanstonts verder te depecheeren, opdat men dienaangaande<lb/> met de croon van Portugaal in geen moeyelijkheden kome te geraken.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 408v-409r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op Aru waren 14 vrijhandelaars, van passen voorzien, geweest, die 220 opgekochte<lb/> slaven uitvoerden; vreemde schepen werden in het gouvernement niet waargenomen;<lb/> het opperhoofd van Ai, Isaac Padbrugge, werd opgeroepen wegens verzet tegen<lb/> Van Eps; 30 juni 1609 was er 695 man V.O.C. personeel; er werd voor 43394 rsd. aan<lb/> wissels op Batavia getrokken; de schepen brachten van Banda te Batavia 689603 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi><lb/>notemuscaat, 1389 sokkels foelie en enige andere goederen; Van der Stel nam voor naar<lb/> Banda te vertrekken wegens het geschil van Van Eps met Padbrugge; bij verschijning<lb/> van Engelsen of andere Europeanen zal men zich ook in de Molukken aan de voorschriften<lb/> ter handhaving van het V.O.C. gezag houden; 7 nov. kwam de Berkel van<lb/> daar met brieven van 3 tot 16 sept., gezanten van Tidore en cargasoen van f. 4913, vnl.<lb/> schildpad, katjang en lont; uit Mindanao kwam er maar één vaartuig, met wat rijst en<lb/> tabak ; prinses Bassing keerde naar haar land terug; in driejaar kwamen geen vreemde<lb/> Europeanen te Mindanao).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zijnde het breet opgeven van het liefdadigh onthaal, alhier aan den Magindanaose<lb/> afgesant Safarsar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> ’t voorleden jaar bewesen, niet anders als haar gewoonelijke<lb/> opsnijdinge, die zij van haar naburen, de Manilhase Spangiaards, schijnen<lb/> geleert te hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De laatste drie letters zijn onzeker door een vlek op het papier.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="603" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0603.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5815577" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chasfcelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.5815593" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">603</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook te Batavia kwam een scheepje van daar met een brief „van den Padoeka<lb/> Radja Moeda Moulana Djafar Tsadigh&quot; ; de Koninkjes van de Sangir -eilanden verschenen<lb/> naar gewoonte te Ternate, hun werd weer opgedragen geen Mindanaoërs of<lb/> andere vreemdelingen toe te laten; de hun in 1680 ontnomen uitoefening der criminele<lb/> rechtspraak werd hun nu weer vergund; bezending van Cloeck, Van der Woerd en<lb/> Van der Burgh naar Menado, zie <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Minahassa,</hi> p. 99-101, gouverneur Claesz. was<lb/> voornemens daarheen te gaan; de Koning van Banggai ligt nog met zijn groten overhoop;<lb/> de luie Sulanezen voldoen slecht aan hun verplichtingen; de gezanten van<lb/> Bat jan in Noord-Ceram kwamen onverrichter zake terug; 4 dec. 1708 stierf de Koning<lb/> van Tidore, 37 in het kasteel Ternate gekomen rijksraden kozen vrijwel eenstemmig<lb/> tot opvolger prins Gassea „uyt de zijdlinie van den Konink Sayfoedin” , met voorbijgaan<lb/> van twee minderjarige kinderen van den gestorvene, het 2 jan. 1709 met hem<lb/> gesloten contract staat in <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLXIII ; de Koning van Ternate was<lb/> weinig tevreden over het optreden van zijn djogugu Marsaoli te Batavia; hij kwam met<lb/> al zijn raden en nakomelingen op 19 aug. bij gouverneur Claesz. spreken over de<lb/> gunstpenningen ; Ternate en Tidore laten niet na elkaar dwars te zitten; 31 aug. 1708<lb/> was er in eenjaar zuiver f. 150921 verloren; er stierven in eenjaar 39 V.O.C. dienaren,<lb/> 30 juni waren er nog 782, waaronder 488 Europese en 16 inlandse militairen, 18<lb/> zeevarenden en 52 kerkelijken en schoolbedienden ; men beschikt er over de Huys ter<lb/> Haan, de galjoot Harder, 3 sloepen en 2 pantjalangs; er werd voor 5560 rsd. aan wissels<lb/> op Batavia getrokken; Claesz. is mogelijk te ziek om het gouvernement in Makassar<lb/> te kunnen overnemen; 2 maart vertrok de Flora naar Makassar met car gasoen van<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 139154, w.o. 29890 rsd., ze kwam 29 mei via Bima terug met brieven van 26 oct. en<lb/> 3 nov. 1708, verder werden brieven ontvangen tot 15 oct. 1709; er heerste )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - schaarskeyt vant payement, twelke in die tijd van daar almede voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een groot gedeelte clandestien moet uytge voert wesen, aan sommige baatsugtige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> menschen, die daarvan nog voorsien waren, gelegentheyt gegeven om hun vuyl<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gewin daarmede tot nadeel der guarnisoenhouders en andere ingesetenen te bejagen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit slaat op de periode vóór nov. 1707 ; de Koning van Boni wilde de ducatons<lb/> wel gangbaar maken, maar niet de ropias uit Suratte, sedert kon men er voldoende<lb/> payement heen zenden; er is ook voldoende buskruit, de eis daarvan ad 60000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zal<lb/> zoveel mogelijk worden geleverd, echter gaat waardevoller lading voor; de Flora bracht<lb/> cargasoen van f. 7426 aan, vrd. 800 pikol sapanhout).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op ’t eyland Sumbawa was de questie tusschen de Koningjes van Tambora<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en Sangar over ’t land van Poen en Wilo <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 *</hi> - ten voordeele van de laastgen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gedecideert en de ondememinge van Radja Bima tegens zijne wederspannige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderdanen van Somba met een goet succes volvoert, dog denselve is seer ontstigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en misnoegt geweest niet alleen over het af wijsen van sijne onderdanen met hun<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geringe koopmanschappen door onse ministers op Sourabaya voor het toecomende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onaangesien met passen van ’s Comp.8 resident op Bima mogten voorsien zijn, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vnl. door de uitbarsting van de vulkaan Tambora in 1815, die het ganse land ver¬<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">woestte en ontvolkte, is de ligging van dit land niet nauwkeurig op te geven, vgl. p. 537.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="604" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0604.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5817488" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">604</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5817492" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>ook wel voomamentlijk over eenige harde expressiën, in een andwoordbrievje van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den cap.4 Willem Sergeant aan dat Prinsje gebruykt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men zal hem geruststellen, maar ook de Susuhunan heeft het verkeer van nietJavanen<lb/> in zijn havens verboden; de nieuwe V.O.C. pagar te Bima is nu gereed op het<lb/> rijstpakhuis na; de rijst belooft er veel; bij de visite aan de Tukangbesi-eilanden werden<lb/> weer geen specerijbomen ontdekt, maar de Bittonners stonden een onderzoek in „ Calli -<lb/> asoesoe” aan de noordoostkust van Buton niet toe, een nadere zending zal plaats hebben<lb/> met het oog op sluikerijen; men zal op het verzoek van den Vorst de bestraffing van den<lb/> regent van Kaledupa nalaten, de hiervoor aangeboden 4 slaven werden aanvaard, men<lb/> vernam later,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den regent van Cay doepa *) niet alleen wel 20 stux slaven tot een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>boete op ’s Comp.8 naam afgevordert waren, maar ook dat hij onlangs op zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overkomste tot Bouton gecensureert en van sijn gesag berooft zoude wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Coning Samsoedin, die anno 1703 op ’t overlijden van den voorigen<lb/> Conink Jaehoedin tot die waardigh.1 is verhoeven, door de wispeltuurige misnoegde<lb/> grooten af geset en in sijn plaats weeder verkoren was den goegoegoe Radja Balanki<lb/> onder den titul van Sulthan Nassaroedin, sijnde een soon van de voorige overleden<lb/> Koning Jaeoedien.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Onjuist is het bericht uit Ternate over een onderneming van Boni, Luum en<lb/> Buton tegen Bungku; de hoofden van Saleyer kwamen met hun tribuut van 357 grove<lb/> doeken aan het kasteel te Makassar; moeilijkheden,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - zoo over het voorgenomen huwelijk van ’t prinsje van Bira2 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3 4),</hi> ge-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>naamt Dain Maroepa, met de eenigste dogter des regents van ’t landschap Bontebange8),<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als de verkiesinge van een regent over het landschap Balleboele4) in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaats van den overleeden gallarang Moussa tot hun genoegen uyt de weg geruymt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door ’t verleende consent tot dat huwelijk onder de noodige restrictiën, begreepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in 4 articulen, door gen. Dain Maroepa aangenomen en besworen, alsook door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkiesinge van eenen Mamtoe tot opperhooft over het landschap Balleboele in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn overleden ooms plaats.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bezending naar Kaïli kwam 28 oct. 1708 te Makassar terug,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nadat alvoorens die landen soo door de dimotie van partij e Macassa-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ren, Boegineesen en andere schadelijke swervers als door het bijleggen der voornaamste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geschillen tusschen de t vastende landheertjes aldaar en het bevestigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld is Kaledupa, vgl. dl. III, p. 840, noot 2.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.0pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bira, landschap en dorp bij de zuidoosthoek van het zuidwestelijke schiereiland van<lb/> Celebes.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.0pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Wellicht Bontobangieng, ongeveer in het midden van Saleyer op 6°9' Z.B. en<lb/> 120°28' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Vermoedelijk Bulu-Bulu, vgl. p. 538, noot 3.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.pb.1" n="605" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0605.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5819804" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">'/an Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5819820" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">605</fw>van den Radja Malolo in de heerschappij e over ’t landschap Paloe (’twelke hem al<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sedert den jare 1703 door ’t prinsje Raginda met gewelt bedisputeert was) vooreerst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in volle rust gebragt waren, hoewel men niet sonder redenen bedugt is, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deselve welhaast weder door de quade menees van genoemde Raginda getroubleert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal werden, die na eenige tijd zijn verblijf aant hof van den Bonysen Koning gehouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te hebben naderhand - weder int geselschap van eenige Bougineesen op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Kayeli verscheenen was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(2000 Mandarezen zouden Bwool zijn binnengevallen; de handel betekent in dat<lb/> deel van Celebes weinig en van de er goed groeiende indigo valt niet te profiteren;<lb/> buitensporige eisen van Boni aangaande Maros en Puluangbangking <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> nl.)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - bestaande buyten de 32 perceelen in de provintie van Maros nog in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>34 dorpen met dies onderhoorige landen, die tesamen ’t grootste derdendeel van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Poelongbankeen uytmaaken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men zal dat weigeren, maar den Koning tevreden stellen met de )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - landschappen van Langelango, Garing, Battapoeti, Attalamoeroe,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Bontopanne en Batchil.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De zo in macht toegenomen Vorst van Boni)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot groot nadeel van sijn rijk en onderdanen is uytgespat, niet alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in het aanregten van hanevegterijen, topbaanen of dobbelplaatsen etc., maar ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn hollende driften verder een lossen toom te geven en daardoor soowel bij zijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderdanen als bij de meeste bondgenoten zeer gehaat te maaken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              ’t Harde tractement, zijne kinderen nu en dan aangedaan, hebbende deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn zoon den prins Aroe Palacca gedwongen boven zijn eerste vrouw, de dogter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den rijxbestierder Dain Magimba <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> ook de nigt van Sijn Hoogheyds gemalinne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rokkia <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> te trouwen en hem ten laatsten ook willen constringeeren de eerste te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verstoten, dewelke den prins eyndelijk tot die extremiteyt heeft gebragt om niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alleen sijne vlugt met zijn eerste vrouw na zijn grootvader, den Coning van Goa,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die hem al eens misluckt was, met beter succes te hervatten, maar ook de meeste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijxomamenten, die hem reets toevertrouwt waren en daaronder ook de groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goude ketting, door d’E. Comp. aan den voorigen Koning van Bony als een teeken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van zijne dapperheyt vereert, met sig te voeren, gelijk zijn schoonvader Dain<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Magimba, zoon van den ouden rijxbestierder Aroe Tanette Matoea, ook kort<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pakampi Daöng Mangemba, zoon van Aru Tanette Matowa, week in juli 1709 naar<lb/> het noorden uit, na de dood van zijn vader in nov. 1707 voerde hij de titel van zijn vader, in<lb/> april 1715 kwam hij naar Boni terug.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Het is niet duidelijk of die nicht dan wel de gemalin zo heette, in het tweede geval<lb/> is een bijvrouw bedoeld.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.pb.1" n="606" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0606.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5822081" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">606 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>daaraan gevolgt en uyt Goa verder na Mandhaar geretireert is, twelke, als van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer becommerlijke uytsigt zijnde, al wat opschuddinge heeft veroorsaakt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bezendingen om Aru Palakka ertoe te bewegen zich onder V.O.G. bescherming te<lb/> steUen hadden geen gevolg , daar hij bang is voor zijn vader , de Koning van Gowa is tot<lb/> uitlevering niet bereid, hopende, dat de V.O.C. Boni niet zal steunen).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In soodanigen geval [zou] Radja Bony na ’t gevoelen van onse ministers,<lb/> indien door d’E. Comp. niet g’adsisteert wierde, seekerlijk moeten succumberen,<lb/> doordien Sijn Ho.8 tiranyque regeeringe en gepleegde uytspoorigheeden hem niet<lb/> alleen bij de meeste bondgenooten, maar ook bij vele zijner onderdanen en voornamentlijk<lb/> die van Soping zoo gehaat heeft gemaakt, dat deselve ter lievde van<lb/> Aroe Palacca de Maccassaren na alle apparentie zouden toevallen, gelijk dat reets<lb/> eenigermaten aan de twee Mandareese Radjas van Bellenipa en May enne *) is<lb/> bespeurt in het admitteeren van den gevlugten Dain Magimba met zijn gevolg in<lb/> hare landen.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Vorst van Boni zocht hulp bij de V.O.C., die mediatie aanbood, Aru Palakka<lb/> houdt zich in Gowa rustig; kapitein Steenbergen is naar Mandar gezonden om Daëng<lb/> Mangemba op te eisen, hij had met hem in het dorp Dara een vruchteloos gesprek).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men op het ernstig aandringen van den Bonysen Koning heeft gecondescendeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Sijn Ho.8 optogt na Mandhaar om dien vlugteling te vervolgen en in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handen te krijgen en alsoo de verdere tijd te benemen om sig door meerder aanhang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te versterken of met de Toradjers en de woelige broeder des Conings van Loeboe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te conjungeeren, zulx Zijn Ho.1 op p.mo october met eenige magt derwaart getrocken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en daartoe ook met ’t versogte kruyt en loot g’adsisteert is. Maar volgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - [ontvangen bericht] had Dain Magimba sig reets bij de Toradjers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>binnen Lheta <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> geretireert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal zo nodig de zwakste der beide partijen bijstaan; over de)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - successie binnen Goa een korte, dog hevige opschuddinge is ontstaan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>want, alles in de wapenen en in 2 partijen gesplitst zijnde, wilde den schranderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijxbestierder Krain Bontosongo met sijn aanhang den Bonysen prins Aroe Palacca,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als met veel princelijke qualiteyten verre boven sijnen outsten broeder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sampuali begaaft wesende, daartoe na hun voorig concept vercooren hebben en in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegendeel den generaal der Macassaarse krijgsmagt Krain Bontomanompo met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de grootste hoop verclaarden zig volgens de begeerte van den overleeden Coning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor den prins Sampuali als de voormaals verkoren verwagter, die daarin ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> prevaleerden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De rijksbestuurder bewerkte,)<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Madjóné, landschap tor westkust van Celebes aan de Golf van Mandar op 1 18°57' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Letta of Alita, vgl. dl. III, p. 753, noot 3.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="607" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0607.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.5824291" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.5824307" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">607</fw><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dat de regenten van Sandrabony tot heerschappije over dat prinsdom,<lb/> waaraan gemeenelijk de successie in ’t rijk van Goa gelegt is, den voorna.1®<lb/> Aroe Palacca hebben versogt, waaruyt nog nader te vermoeden is den toeleg van<lb/> dien finen staatsman om desen prins, die hij niet tot Koning heeft konnen opveyselen,<lb/> egter aan ’t Goase rijk g’attacheert te houden, twelk wij als een zaak van veel<lb/> bedenkinge aansien en wel voornamentlijk of zijn oogmerck niet is om dien prins<lb/> als de verclaarde successeur des Konings van Bony ook eens te doen succedeeren<lb/> in ’t rijk van Goa en vervolgens door de vereeniging der magtigste rijken de zetel<lb/> der opperheerschapije over geheel Celebes in ’t Macassaarse hoff over te brengen,<lb/> gelijk ’t land van Bony en Goa bij haar reets als één gerekent werd, dog dien prins<lb/> dese aanbiedinge verworpen en verclaart hebbende sig van ’t Bonyse rijk niet te<lb/> willen onttrecken, ware het te wenschen, dat men tot verijdelinge van diergelijke<lb/> hoogdravende concepten de reconsiliatie tusschen dien prins en sijnen vader tot<lb/> beyder genoegen en gerusth.1 konde bewercken.<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Coning van Tello, genaamt Mapadjanje <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> op den 9e januarij deses jaars<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overleeden zijnde, was de outste soon, genaamt Krain Kanjelo <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 * * *),</hi> tot successeur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkoren zonder alvoorens ’t goetvinden en toestemminge van ’s Comp.8 ministers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>volgens de contracten te versoecken, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( ivat ook aangaande Oowa werd verzuimd <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> men zal dit niet te ernstig opnemen; een<lb/> gezantschap van Gowa kwam 27 oct. te Batavia met een verzoek om het landschap<lb/> Lassang, waartoe men niet overging om de toegang tot Pulangbangking open te houden ;<lb/> Karaëng Bontorambo)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- om de rovers, die ’t voorwater ontveyligde, nog op Koeti was verbleven<lb/> en den Bonysen prins Dain Mamantoli met zijnen aanhang daar oock op zijne<lb/> gereïtereerde instantiën g’admitt.1 hadde.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De kapitein der Chinezen te Bandjarmasin meldde,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat zij haar prepareerde om haar verschil met den Radja van Passir<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door de wapenen met adsistentie van genoemde Dain Mamantoeli te beslegten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De indigocultuur op Maros slaagde niet, ook uit Boni ontving men daarvan<lb/> weinig, daar de bevolking er niet voor voelt, zij geeft de voorkeur aan vermenging van<lb/> natte indigo met kalk; de rijsttiende in Maros bracht 317 last op, die van Bulukumba<lb/> 65, 300 last werd ingekocht, zodat men 500 last voor de Specerij -eilanden beschikbaar<lb/> heeft behalve de 200 van Bima; wegens de ziekte van Claasz. zal gouverneur Erbervelt<lb/> nog moeten doordienen; 30 juni was in Zuid-Celebes 826 man V.O.C. personeel, men<lb/> vroeg er 200 militairen aan; er zijn 34778 V.O.C. onderdanen, 3 sloepen en 4 pantja-<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mappadjandji was de Makassaarse naam van Abdul Kadir Tuwammenang-ri -passi -<lb/> ringanna, Koning van Tello.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Siradjuddin Karaëng Kandjilo Tuwammenang-ri-Pasi, geb. 17 nov. 1687, werd als<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">opvolger van zijn vader in 1709 Koning van Tello, 31 aug. 1712 tevens Koning van Gowa, in<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">oct. 1723 liet hij het bestuur van Tello aan een zoon over, maar hernam het na diens dood op<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">25 april 1729, 5 nov. 1735 deed hij afstand van de troon van Gowa, hij stierf 22 jan. 1739.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="608" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0608.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.5826678" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">608</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.5826682" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Rieboeck, Douglas, Van Swol, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">langs; er werd voor 16311 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; men vraagt er<lb/> 25000 rsd. aan payement en 1000 in kobans aan; 31 aug. 1709 was er in een gaar<lb/> uitgegeven f. 159361 tegen f. 51798 aan inkomsten; de pacht op sterke drank moest men<lb/> voor 3300 rsd. aan den oud-pachter Pieter Lazuur laten; de Zuidpool kwam 4 juli, de<lb/> sloep Wayer 6 oct. van Timor met brieven van 29 mei tot 10 sept. en carg. van f. 7370,<lb/> vnl. 15015 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sandelhout ; de Cacaoboom kwam er niet aan; er ligt nog 41000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> sandelhout;<lb/> hei was er rustig bij de Nederlanders, de Portugezen twistten er onderling weer;<lb/> 31 aug. 1708 was er in eenjaar uitgegeven f. 14617 tegen f. 5528 aan ontvangsten; er<lb/> kwamen 2 Portugese schepen uit Macao; 30 juni waren er 47 V.O.C. dienaren; uit<lb/> Palembang werd sedert 18 febr. 2181562 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zwarte peper ontvangen, waarvan 1203854<lb/> in 18 Palembangse vaartuigen, voorts 21472 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> witte met de V.O.C. schepen Bogaard,<lb/> Huis te Bijweg, Taxisboom en Qansenhoef, die samen carg. vanf. 120279 aanbrachten<lb/> en brieven van 12 febr. tot 7 aug.; de Vorst schonk 510 pikol peper en enig was en<lb/> ivoor; men zond er carg. van f. 118041 heen, w.o. 159 pak textiel en 15000 Spaanse<lb/> realen; men verwacht niet meer dan 800000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">1È</hi> zwarte peper van daar; men had er nog<lb/> 20000 realen in voorraad; het personeel te Palembang moet op de inlading der inheemse<lb/> vaartuigen letten ten einde smokkelarij aan de Chinese jonken ter rede van Batavia te<lb/> voorkomen; het personeel ter plaatse meent, dat wel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">£</hi> meer wordt ingeladen dan te<lb/> Batavia verkocht; meer kadjangmatten aldaar in te kopen, daar men die te Batavia<lb/> slecht kan machtig worden; de invoer van textiel via Johore kan er moeilijk worden<lb/> belet; de loodsboot Sterre is nagenoeg versleten; het tweede pakhuis krioelt van witte<lb/> mieren en is zo bouwvallig, dat een nieuw nodig is; het werk aan de pagar en de punt<lb/> Susanna vordert door de aankoop van goedkoop hout, het tekort aan goede eigen<lb/> ambachtslieden is de V.O.C. overal schadelijk).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Of onse and woord op zijne gedane versoeken <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> namentlijk om van het betalen<lb/> van 1 p.r c.t0 waaggelt op de alhier aan te brengen peper bevrijd te mogen blijven<lb/> en, wanneer er geen peper in ’s Comp.8 packhuysen tot het afladen der scheepen<lb/> meer gevonden wierde, men alsdan de schippers en boekhouders zoude ordonneeren<lb/> om hunne ladingh uyt ’s Conings packhuysen ten overstaan van gecommitt.8 te<lb/> gaan ontfangen, niet wat ongemacken zal maaken, is al grootelijx te dugten, want<lb/> wij hebben om de quade gevolgen, die daaruyt in der tijd zouden hebben konnen<lb/> resulteeren en om onse contracten, met denzelven gemaackt, niet geheel op schroeven<lb/> te zetten of te ontzenuwen ons genoodsaackt gevonden om daarbij beyde de<lb/> poincten van versoek op een beleefde, dog ernstige manier dien Vorst te ontseggen.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 465r_v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Er dienden 30 juni 1709:)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">92 Europese loontreckende dienaren, te weten :<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ondercoopman tot secunde, die bij absentie vant opperhooft p.1 het gesag<lb/> aldaar is waarnemende, 1 boeckhouder en tolk, 4 adsistenten, 1 opperchirurgijn,<lb/> 1 onder d.°, 7 ambagtsluyden, 35 militaire en 42 zeevarende.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nog werd per inheems vaartuig een brief van 9 nov. ontvangen ; resident<lb/> Walraven de Lely kwam er 8 oct. per Sirjansland van Malakka met 20354 Spaanse<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Die van Sultan Ratu van Palembang.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="609" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0609.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.5829194" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="page-number" facs="#zone.5829210" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">609</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">realen , daar a 74\ st. ingekocht; uit Djambi werd 15128 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zwarte peper, waard<lb/> f. 1366 ontvangen en brieven van 22 jan. tot 25 maart; mei de Andromeda ging er<lb/> cargasoen van f. 18765, vrd. 3030 realen en textiel, heen; het er aanwezige zout moet<lb/> tegen marktprijs verkocht worden; vreemde handelaars brengen er ook textiel heen, men<lb/> moet er niet denken, dat de V.O.C. zich de contracten niet meer zou aantrekken en die<lb/> toevoer dulden; andere Europeanen kivamen er echter niet, behalve aan de kant van<lb/> Bengkulen; geen der prinsen-gebroeders denkt erover bij den anderen achter te staan,<lb/> hun verklaringen van onderlinge vriendschap zijn slechts huichelarij; Pringabaya liet<lb/> Patras weten,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat hij uyt zijn vaartuygen niet en konde gaan of daar aan land gaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>woonen, voor en aleer zijnen broeder, den Sulthan Kiey Gedee, hem het oude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coninklijke hof met het daarin zijnde geschut ingeruymt en sig ten vollen van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestier des rijkx ontdaan, mitsgrs. zijn retrait tot het houden van een stil en geretireert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of eensaam leven genomen soude hebben om hem alsoo eensclaps buyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle magt van defentie te stellen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Elk der broeders vroeg de Hoge Regering om hulp tegen den anderen, men gaf hun<lb/> de raad zich aan hun afspraken te houden en wees ook Pangéran Suta Widjaja op het<lb/> nut daarvan; Patras schrijft , dat Kjahi Gedeh)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- bij de meeste grooten en ingesetenen als een ondergaande son aangemerkt<lb/> en daarom van sijn beste volkeren verlaten werd, tot zoo verre dat men<lb/> reden heeft om voor sijn persoon te dugten.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kan hem slechts steunen door Pringabaya te raden zich aan hun onderlinge<lb/> afspraken te houden; de Hoge Regering constateert, dat Patras)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - zig ingevolge van onse ordre nog altoos, dog, naart ons toeschijnd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wat te publijq en mogelijk met al te veel drift en ijver aan de zijde van Kiey Gedee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehouden heeft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hij moet Pringabaya zeggen, dat, zo hij zich niet stil houdt, Palembang hem zou<lb/> kunnen aanvallen, in de hoop, dat dat succes zal hebben, ook moet Patras zorgen,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat Kiey Gedee vooreerst nog in ’t besit van het koninglijke hoff en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geschut blijve, totdat men sal hebben ontwaart, hoedanig zijnen broeder den jongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sulthan Pringabaya en desselvs grooten hun komen te gedragen in het bestier<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der rijxsaken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Patras moet vriendelijk en onpartijdig optreden, is een berisping nodig, dan<lb/> moet die buiten de tegenwoordigheid der rijksgroten gegeven worden, om hem wat meer<lb/> aanzien te geven is hem koopmansrang verleend; hem werden ook enige nieuwe bepalingen<lb/> voor een te sluiten contract mei de Vorsten toegezonden, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr.<lb/> DCLXXVI).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men aldaar met alle kragt besig was om bij provisie de oude pagger rontsom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 logie met 400 nieuwe pallisaden, door den Sulthan Kiey Gedee besorgt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30.fw.1" type="bottom-page-number">39</fw><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30.pb.1" n="610" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0610.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5834200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">610</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5834204" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>naar vermogen te repareren en dezelve door liet daaraan hegten en maaken van een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der nieuw geprojecteerde punten in staat van detentie te brengen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Waarschijnlijk is er ook reeds begonnen met de bouw van nieuwe pak- en woonhuizen,<lb/> timmerlieden zijn er echter alleen te verkrijgen tegen hoge lonen, alleen Sultan<lb/> Kjdhi Oedeh is hierbij behulpzaam, ofschoon de hofgroten van Pringabaya door leverantie<lb/> van hout ook wel zouden willen verdienen; eind februari waren er 15 Europese<lb/> en 21 inlandse V.O.C. dienaren; Patras vroeg,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- hoedanig hij voortaan met de daar wonende soogenaamde onderdanen<lb/> (die eenelijk in eenige weynige Chineesen, uytgewekene Macassaren, Bougineesen<lb/> en andere soort van inlanders bestaan, dewelke van ouds onder het geschut van<lb/> ’s Comp.8 logie of pagger hun verblijf gehouden en als vassalen tot dienst van d’E.<lb/> Comp. onder een geringe belooning altoos hebben laten gebruyken, dog hun nu<lb/> t’eenemaal weerbarstig thoonen) soude handelen en hoe verre zig de judicature van<lb/> d’E. Comp. over deselve zoude mogen uytstrecken.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hij moet zich ter zake aan de oude contracten of het te sluiten nieuwe houden,<lb/> zolang alles onzeker blijft, moet hij ze ongemoeid laten, zo ze de V.O.C. niet willen<lb/> helpen, zij zullen wel merken, dat zij onder de V.O.C. veiliger zijn dan onder de<lb/> Vorsten; de Sirjansland kwam 13 maart van Siam met carg. van f. 150812, vnl.<lb/> 457380 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sapanhout en 120934 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">CD</hi> tin ; 26 april voer de Standvastigheid derwaarts,<lb/> bestemd voor Japan, met carg. van f. 114233 voor Japan en in augustus alleen naar<lb/> Siam de Hof van Ilpendam, de Beyeren en de Belois; Cleur werd tot opperkoopman<lb/> bevorderd; heeft men er onvoldoende geld, dan moet men het van den Koning zien te<lb/> lenen, men hoopt dit bij aankomst der schepen uit patria direct te kunnen restitueren;<lb/> hoewel het last geeft, stond men de Siammese paardenkopers toe 60 paarden met de<lb/> V.O.C. schepen naar Siam te zenden, zo ook koopwaar van den Koning naar Suratte;<lb/> men meent, dat de Engelsen niet in Siam ten handel zullen worden toegelaten; naar<lb/> Japan gingen rechtstreeks de Berg, Arion en Corsloot op 27 juni, met carg. van<lb/> f. 588130, men hoopt op f. 40000 aan huiden uit Siam, door de Standvastigheid in te<lb/> nemen; Comelis Lardijn wordt er secunde; men neemt aan, dat de Monster vergaan<lb/> is; het personeel mag niet toestemmen in de verhoging met 20% van de lasten, onder<lb/> opgave dat de V.O.C. aan haar vestiging in Japan dan geen voordeel meer zou hebben;<lb/> daar slechts 11007 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> Bengaalse zijde voor Japan beschikbaar was, moet men in plaats<lb/> daarvan andere waren zien te verkopen; de eis aan staaf koper is 22000 kisten, aan<lb/> kamfer 40000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;ffi;</hi> zo min mogelijk schade gevende kobans te aanvaarden; slechts de<lb/> Berg moet naar Batavia terugvaren, de andere 3 schepen naar Malakka en Bengalen;<lb/> men zal niet meer dan 4 schepen naar Japan zenden, zo lang men niet zeker is daar<lb/> voldoende koper te kunnen inkopen; te Malakka duren de moeilijkheden van Rooselaar<lb/> en zijn raad met Van Kervel voort, die klaagt over de hem aangedane harde behandeling).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op den 8e februarij bevoorens daar ter rheede arriveerde uyt Ziam den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Armenisch capitain Chodja Phanoes met sijn schip S.1 Jan, dewelke mondeling<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verhaalde, dat er 2 France scheepen tot Mergijn <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> op Tanassery, doenmaals<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld is Mergui ter westkust van Achter-Indiö op ruim 12£° N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.pb.1" n="611" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0611.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5836507" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5836537" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">611</fw>3£ maand geleden, om te vertimmeren gekomen, dog waar dezelve verders verbleven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren, hem onbekent was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Cleur meldde niets hierover ,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - maar wel - dat den Siamse Coning 150 vaartuygen veerdig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>liet maaken omme die van Johoor te gaan b’oorlogen, tgeen alsdoen bimien een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maand zijn aan vang stont te nemen, dog van geen gevolg tot die tijd toe geweest is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 494r-v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Arrogant optreden te Malakka van den kapitein Anselmo Morais e Fonseca, van<lb/> Timor naar Goa varend, men zal het hem zo mogelijk betaald zetten).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Er tusschen den 8e en 9e meert in de noordervoorstad een seer vehemente<lb/> brand ontstaan is, waardoor wel 96 zoo steene, planke als adappe huysen mitsgrs.<lb/> 19 menscken verslonden zijn.<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op even bijna gelijken tijd of op den 13e derselver maand meert waren der op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Johor binnen de tijd van 5 4 6 uuren wel 300 huysen, daaronder dat van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Conink, door den brand vernielt geworden. Men had daar ook van eenige Chineesen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt China op Johor en van daar op Malacca aangekomen, verstaan, dat het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>France schip <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> - eenige daagen voor hunlieden vertreck uyt de Cantonse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>rivier zeewaart in gestoken was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De kaneel bracht te Manilla slechts 72 realen de baal en dat nog wel op crediet op,<lb/> doordat er veel uit Europa in Mexico was aangebracht, die slechts 2\ rsd. het pond<lb/> opbracht, toch verkocht men te Malakka nog 135 baal, zo ook een partij aan een<lb/> Armenische kapitein, die textiel aldaar mocht verkopen; Thomas Pitt meldde,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dat de twee France scheepen, - die op Tannassery vertimmert<lb/> zijn, door den France gouverneur tot Poudechery gelast waren aanstonts te<lb/> repatrieeren en dat zij daarop vertrocken zouden zijn, tgunt seer onseeker was.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men kocht te Malakka 193 pikol Japans koper a 19 rsd. de pikol).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Een Chinees, met zijn vaartuyg ter deser rheede gekomen zijnde, vist te verhaalen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat, op de rheede van Atchin met zijn sloep leggende, aldaar een Frans<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schip - een chialoup met desselves ladinge weggenomen hadde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Groote stervte aan de watersugt onder de zoldaaten en de matroosen, wes zij<lb/> om recreut van hier versogten, dewelke wij haar met het schip Nigtevegt 60<lb/> militairen hebben toegeschickt.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. p. 590.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="612" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0612.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.5837962" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">612</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.5837966" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij hun gedoente, wegens dat een Chineese jonk, met ’s Comp.8 pas voorsien,<lb/> uyt vrees van den Johorse Conink <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> Indra Bonsoe vijandelijk aangetast te zullen<lb/> werden van een Comp.8 patchiallang van verre hebben laten nazeylen, dier wegens,<lb/> als nootsakelijk, hebben gepasseert.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een Engelse sloep van Henry Borton liep er wegens lekte aan de wal; Coyet was<lb/> niet bereid naar Malakka te gaan als commissaris ter beslechting van de kwesties<lb/> tussen Rooselaar en zijn raad mei Van Kervel , evenmin Isaac Massis als tweede<lb/> commissaris , daarom werd gouverneur Rooselaar mei enige anderen naar Batavia<lb/> opgeroepen, Willem Six werd tot zijn opvolger benoemd, Hermanus van Suchtelen tot<lb/> secunde, Philip David van üchelen vervangend, Jacques Vonk tot sjahbandar; andere<lb/> benoemingen; de voorschriften van Heren XVII over specerijverkoop moeten er stipt<lb/> worden opgevolgd; 17 oct. vertrok Six derwaarts met de Nigtevegt, zomede de andere<lb/> benoemden mei de IJsselmonde , Gansenhoef en Molenwerf, die naar Perzië bestemd<lb/> zijn; Steelant meldde 5 sept.,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat er 2 kloeke France oorlogscheepen met 50 en 40 p.s canon onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Engelse vlaggen Nagapatnam waren gepasseert en aldaar omtrent de Deense logie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Trangebare ’s Comp.8 hoeker de Schagerlaan genomen en de wil hadden na Bengaale<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en van daar na de hoek van Atchin om op ’s Comp.8 scheepen en rijke Japansvaarders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te kruysen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Daarom moeten de 3 schepen voor Perzië en die uit Japan met de Ekelenburg tot<lb/> de hoek van Atjeh samen varen, waarna de eerste drie naar Ceylon, de andere naar<lb/> Bengalen moeien varen; met de Bogaert ontving men van Malakka 49371 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> tin; men<lb/> verkocht er 43167 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> peper aan een Chinesen schipper d 8\ rsd. het pikol, wal onjuist<lb/> was, daar men hem naar Batavia had moeien verwijzen; men had te Batavia geen<lb/> contanten om naar Malakka te zenden ter inwisseling tegen Mexicaanse realen, nodig<lb/> in Palembang ; men vraagt die laatste daarom uit palria aan).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Volgens jaarlijx gebruyk [zijn] van daar na ’t eyland Dingding twee vaartuygen<lb/> met een metselaar gezeylt omme daar t’ontwaren, of de wapenen van de<lb/> Generaliteyt en die van d’E. Comp. nog in wesen en ongeschonden waren, soo neen,<lb/> deselve alsdan weder te vernieuwen ofte op te helderen.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van 22 jan. tot 14 sept. werd te Malakka voor 3380 rsd. aan wissels op Batavia<lb/> betrokken; van Padang werden brieven van 31 maart en 9 april ontvangen; het is er<lb/> rustig; panglima radja Alam stierf er 15 febr.; 31 aug. 1708 was er in eenjaar uitgegeven<lb/> <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 95543 tegen f. 49825 inkomsten; men ontving in die tijd van daar cargasoen<lb/> van f. 60169, vnl. 657 taël goud en 15000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> benzoë, in dit jaar van f. 71938, vnl.<lb/> 761 taël goud en 24751 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8</hi> peper; men rapporteert van daar te weinig over de achteruitgang<lb/> van de handel, wal op knoeierijen met de Engelsen wijst; men mag er de bevolking<lb/> niet ten bate van hel personeel laten werken; geen benzoë in te kopen wegens de daling<lb/> van de prijzen in Europa en Azië; de ontvangen Baroskamfer was slecht en er was<lb/> nauwelijks voldoende onder voor het geschenk aan den Groot-Mogol; men moet te<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Ten rechte: Onderkoning.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="613" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0613.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.5840507" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="page-number" facs="#zone.5840523" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">613</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Padang voorlopig slechts die gebouwen herstellen, die nodig zijn voor de defensie en de<lb/> bewaring der goederen, zulks bij gebrek aan ambachtsvolk ; op verzoek der Padangse<lb/> regenten mocht Sutan Amas derwaarts terugkeren, Radja Mansur is wegens geknoei<lb/> met de Eng eisen Tiaar Banda verbannen; men kon slechts 15 Europese en 10 Ambonse<lb/> militairen naar Padang zenden; 24 april kwamen uit Bengalen de Corsloot, Driebergen<lb/> en Arion met een brief van 15 febr. en cargasoen van f. 586865, w.o. f. 260413 voor<lb/> Europa, 9 juli de Amfioenkramer met brieven van 9 april tot 16 mei).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De fluyten Cromstreyen, de Mossel en Ouwerkercke - binnen de Gan-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ges hebben moeten overwinteren [wegens] het vroeg en sterck doorbreken der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zuy der winden, die verhindert hebben het brengen *) van gemelde kielen, dewelke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andersins daartoe op den 10de april met het schrijven der bediende van ’s daags<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tevooren waren g’expedieert en afgedreven, hebbende niet eerder konnen werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgeveerdigt door het tardeeren en lang agterblijven der Patnase retouren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze hadden cargasoen van f. 481465 , waaronder amfioen, dat op Java zeer nodig<lb/> is, het personeel treft geen schuld, in den vervolge moet hel slechts één schip laten wachten<lb/> op laat aankomende goederen; de Cromstrijen moet nu met de Diemen en de Belvliet<lb/> naar Ceylon en patria varen met carg. van ongeveer 8 ton; er werd nog carg. van<lb/> f. 455155 naar Malakka gezonden om van daar met de schepen uit Japan naar<lb/> Bengalen te gaan, uit Ceylon gaat nog voor f. 59071 aan staafzilver derwaarts; bij<lb/> gebrek aan contanten te Batavia moest men f. 570000 van de Weeskamer voor verzending<lb/> naar Bengalen lenen, zo nodig mag men daar nog 4 ton op interest opnemen;<lb/> 31 aug. 1708 ivas er in eenjaar gewonnen f. 378844 tegen <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 184255 lasten; er werd in<lb/> totaal door de V.O.C. voor f. 3187810 van daar verzonden, waarvan f. 2258256 voor<lb/> patria, waarvan echter het cargasoen der 3 niet tijdig vertrokken schepen moet worden<lb/> afgetrokken, men kon er in dat jaar voor f. 605968 aan V.O.C. waren verkopen, sedert<lb/> tot 28 febr. voor f. 497196; het afvoeren der goederen voor de V.O.C. uit de buitenkantoren<lb/> ging zeer bezwaarlijk, o.a. door)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het becommeren van U Ed.le Ho. Agtb. bediende door gevankenisse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en het afperssen van groote sommen gelts aan het hof tot Moxudabaath, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in soo verre dat men daarmede alle redelijkh.* is te buyten gegaan en veroorsaakt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft, dat de scheepen op haar tijd niet hebben konnen werden versonden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(7 vaartuigen met 717 zakken salpeter en met textiel verongelukten op de Qanges).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men heeft de ontfangene en weder afgescheepte Patnase goederen wegens<lb/> reets betaalde en nog te doene ongelden, de eerste ten bedrage van f. 1855028,<lb/> beswaart met 4 p.r c.t0 weegsongelden, dat wij als niet oneygen ons hebben laten<lb/> gevallen.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( maar niet, dat de )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - directeur en raad tot ’s Comp.8 laste [hebben] konnen aannemen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld is het buiten de Gangesmond brengen.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.pb.1" n="614" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0614.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5842400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">614</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5842404" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>soodanige 24000 ropia of 36000 gis., als de Cassimabazaars makelaar Kirsten Ram<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Agrie ter gem.te plaatse zouden wesen afgedrongen, om redenen denzelven met te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veel gemackelijkh.1 en ongegronde timiditeyt tot het uytkeeren van gen. penningen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoude wesen getreden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men gaat niet in op het voorstel van den directeur Patna wegens de moeilijkheden<lb/> weer te verlaten, omdat de rust in het rijk nu wel zal terugkeren, maar men moet er<lb/> voorzichtig inkopen en niet, zoals nu geschiedde, zo grote voorschotten geven; men mag<lb/> o.a. een geschenk geven aan )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Mier Bengalie om van desselvs verdere quelling in het wegen der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>salpeter als anders bevrijd <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te</hi> wesen en verders ook - 2500 ropia aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nieuwen duan na het depecheeren der naaste zalpetervloot, als het daarvoor soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen werden verkregen, gelijk hem ook wel een eerlijke recognitie zoude mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden toegelegt voor het beveyligen van ’s Comp.8 afgaande vaartuygen, wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men soude mogen menen daarop gerust te konnen zijn onder het gebied van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere regenten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het is seeker, dat in soodanigen constitutie van tijden en saken, als de Mogolse<lb/> landen haar tegenwoordig bevinden, alles niet soodanig kan werden verkregen ofte<lb/> verrigt, als men het wel soude wenschen of begeeren.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De goederen, nodig voor Japan en Perzië, moet men tijdig uit Bengalen naar<lb/> Batavia zenden; men zal te Kasimbazar weer een eigen zijdehaspelarij oprichten; men<lb/> eist nu uit patria 35 ketels voor het raffineren van de salpeter te Patna, men kon er van<lb/> Batavia reeds 24 heen zenden; het trekken van wissels te Patna op Hugly komt duurder<lb/> uit dan het zenden van contanten in omgekeerde richting; men kreeg nog geen parwanna<lb/> voor het munten van V.O.G. specie in de munt van den Groot-Mogol te Murshidabad,<lb/> mogelijk is de verkoop van ongemunte specie beter; het ontslaan van Ram Kirstendet <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi><lb/>als makelaar is wel goedgekeurd, maar voorzichtigheid in dat soort handelingen aanbevolen,<lb/> daar de ontslagenen gewoonlijk moeite veroorzaken, door zoals de genoemde<lb/> persoon naar de concurrenten over te gaan, men moet ook oppassen bij het aannemen<lb/> van dgl. personen en hofgangers zoals Nandoeran; van maart 1708 tot april 1709<lb/> deserteerden in Bengalen 34 V.O.C. dienaren).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’E. Comp® [heeft] hot ongeluck gehad, dat hare geheele lijnbaan tot Ougli<lb/> met alle desselvs toebehoorten op den 9e april deses jaars door een hevige brand is<lb/> in de assche geraakt en daarbij effecten verloren ten bedragen van f . 10964 buyten<lb/> een goede partij e gereetschappen.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze wordt weer opgericht; de sloep Zeeland is er af gelegd, de Cattoenboom is ter<lb/> vervanging derwaarts gezonden; te Hugly werden V.O.C. gebouwen voor f. 23169<lb/> gerepareerd, te Patna voor f. 4823, de vernieuwing van het huis in de tuin te Hugly,<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Even eerder wordt deze persoon Kirsten Ram Agrie genoemd.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="615" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0615.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="head" facs="#zone.5844303" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.18" place="top" type="page-number" facs="#zone.5844346" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">615</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">kostende 4000 ropia, moet worden uitgesteld ; de Fransen handelen in Bengalen weinig,<lb/> het is onzeker, of ze schepen verwachten).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Engelsen allesins hun voordeel behartigen, een goet getal scheepen aan<lb/> handen gehad en haar niet ontsien zouden hebben hare goederen bij continuatie<lb/> met gewelt en ten koste van het leven van eenige menschen te doen afhaaien van<lb/> de bovenquartieren, evengelijk zij ook in haar territoir tot Calcatta gesegt werden<lb/> te oeffenen een geheel souveraine jurisdictie zonder haar met de Moorse regenten<lb/> te bekreunen en daardoor nu en dan om de meerdere protectie al de een en de<lb/> andere van onder de Mooren en d’E. Comp. tot haar komen te trecken. Wij hebben<lb/> niet konnen goetvinden haar in ’t een of in het ander te laten navolgen, maar<lb/> gelast te blijven bij den tot nu toe gebruykten voet en geen hostiliteyten te plegen,<lb/> soolange men maar eenigsins door den weg van vrundelijkheyt te regte geraaken<lb/> kan.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij rustten een scheepje uit voor hel vervoer van amfioen, mogelijk naar Java,<lb/> misschien de 2 mei te Batavia gekomen Charleston, die 8 juli weer vertrok en voortdurend<lb/> in hel oog gehouden werd, ook werden alle kantoren op Java hiertegen gewaarschuwd,<lb/> zodat niets te vrezen valt, als het V.O.C. personeel althans niet met hen<lb/> knoeit).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wie degene zoude mogen sijn geweest, die de Francen soude hebben bekent<lb/> gemaackt het genomen besluyt in rade van Ougly tegens het bij haar van d’E.<lb/> Comp. veroverde schip de Phenix, heeft den gew. directeur Pelgrom met geen<lb/> sekerheyt weten te berigten ofte den regter aan te wijsen. Andersins twijffelen wij<lb/> niet, of de schuldige zoude daarover g’actioneert en na merite gesententieert zijn<lb/> geworden.<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Badurchja met langsame schreeden en een swaar heyrleger van ruyters en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voetvolk tot omtrent Golconda genaderd en afgekomen zijnde, ’t welke door sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twee outste zoonen Assim en Mosseddien met de aansienelijkste ammerauwen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gecommandeert wierd, zond in januarij deses jaars een detachement den prince<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cambax tegemoet, die, seer swack van volk zijnde, de onvoorsigtigheyt hadde sig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> persoonelijk tegens die militie in gevegt te begeven op den 15e van voormelde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maand, weirende sig dapper, dog meer (soo het schijnd uyt d’omstand.) als een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanhopig, dan wel als een couragieus Vorst, totdat hij, in Boedeweel, niet verre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de stad Golconda, binnen korten verslagen en door zijn wonden in onmagt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geraakende, persoonelijk benevens sijn gequetste zoontje (het welke zig nevens de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vader op den elephant ook na zijn cragten wacker defendeerde) door Davidchan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Carnaticasen veltheer, gevangen genomen en soodanigh onder d’oogen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnen victorieusen broeder Badursja gebragt wierd, met wien hij een seer korte,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog aanmerckelijke redenvoering gehouden, mitsgrs., het compliment van vassalage<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende afgelegt, den naast volgende nagt de geest gaf benevens sijn gequetste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soontje.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Soo hebben dan ook onder een ontelbare menigte van menschen, die den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.pb.1" n="616" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0616.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5846725" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">616</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5846729" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>nieuwen Keyser met schatten en rijkdommen tot capteering van sijn gunst quamen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> begroeten, de residenten van U Ed.le Ho. Agtb. in Golconda met veel moeyten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> horten en stooten ook van verre eens d’eere gehad van Sijn Maj.1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3 4</hi> te mogen sien en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder een sigtoffer van 25 goude ropias in een schotelken van dieselve stoffete<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> salueeren na ’slands wijse.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De vreugde van bovengem. victorie en het eynde der broedertwist onder die<lb/> princen te deser custe van geen langen duur heeft geweest, want kort na den slag<lb/> toog den Keyser schielijk van Golconda opwaarts na de hooftstad Dilly, alsoo er<lb/> gerugten waren af gekomen, den staat van saken aldaar door een opstant van<lb/> Ragiapoeten de presentie van Zijn Majesteyt quam te requireeren en den gewesen<lb/> rijkxcancelier van Orangseeph, den stockouden Assetchan, aldaar voor gouverneur<lb/> gelaten zijnde, het middel van redres niet scheen te konnen vinden. Dus bleef dan<lb/> Golconda, Carnatica, Bisnagar1), Marsinga2) en genoegsaam gantsch Cormandel<lb/> ontblood van de ordres des nieuwen Conings, die daar alomme tot welstant van<lb/> sijn rijken en onderdanen, mitsgrs. tot gerusth.4 van ’s Comp.8 en alle soorten van<lb/> negotie soo hoognoodig waren, als reets menigte van jaren onder den af nemenden<lb/> ouderdom van Auwrangtsja hebbende gesugt en gedrukt geweest, hetwelke thans<lb/> niet merkelijk vooreerst na de advisen schijnd te zullen beteren, want met den<lb/> Keyser niet alleen de princen, sijne zoonen, nevens die van sijn verslagene twee<lb/> broeders, maar ook den tegenwoordigen rijkscancelier, g’intituleert Chan Channane<lb/> of Assafat Daula <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">8)</hi> met den capiteyn-generaal Julfachaarchan en voorts alle grooten<lb/> en overstens van Golconda zijnde opgetogen, heeft Zijn Majesteyt naderhand<lb/> tot souba van dat coninkrijk afgesonden den ammerauw Isiefchan, tot serlaskeer<lb/> van Carnatica den veldheer Davidchan, die ook om zijne listen tegens Cambax in<lb/> staat en magt verheven is en tot serlaskeer van Gicacol <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> in het noorden sal na de<lb/> gerugten afkomen eenen Seyldaas, maar men twijffelt grootelijx, dat die luyden<lb/> door de verre afwesenth.4 van haren Koning zig gedisponeert zullen vinden om<lb/> door een maintien van den coophandel de inkomsten van haren Meester te vergrooten<lb/> en liever genegen sullen zijn haare schraapsugt den vollen toom te geven<lb/> om dusdanig met een dubbelde interesse wederom te vinden, hetgeene zij na de<lb/> manier van het Mogolse hof tot obtenue van hare digniteyten hebben moeten<lb/> spendeeren.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.G. dienaren werden)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door eenen Seeck6), zijnde den substituyt-fausdaar van Davidchan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tot Palleacatte, onlijdelijk geplaagt en van den Sidembronsen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6)</hi> nabab Abdul-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) = Vijayanagara.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Vermoedelijk een schrijffout voor Narsinga, de omgeving van Narsingpur in het<lb/> binnenland van Orissa op ongeveer 21° N.B. en 85° O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Asaf-ud-daula was een eretitel van Asadkhan, terwijl Mun’imkhan de titel van<lb/> Khan-Khanan voerde.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Chicacol, vgl. dl. III, p. 432, noot 2.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Sjech.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Chidambaram, ook Chillumbrum, stad op 10°43' N.B. en 79°67/ O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.pb.1" n="617" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0617.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5849022" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709 617</fw>nabichan, de regering over Portonovo en den naam van ’s Comp.8 vrund besittende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reets waren aangemaand en geraden voormelde Davidchan met zijne terugkomste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt het leger na behooren te laten begroeten en beschenken, waarin ook d’Engelse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Francen gantsch facil en prodigaal zijn tot capteering van gunst en ook al een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ambassade van Madras na Golconda geprojecteert hadden, soo haast de victorie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Keyser bekent wierd, maar door bovengem. optogt van Zijn Maj.1 is zulx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> agterweegen gebleven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men hoopt,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat groote gevaarte van ’s Comp.8 handel en insaam van retouren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>die genougsaam alleen uyt de coningrijken van Badursjah moeten proflueeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> langs hoe meer voorspoedig te sien werden tot stijving der geltcassen, soo hier te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lande als in het vaderland.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De rovers der landweegen en voornamentl. de twee bekende hoofden Ragiachan<lb/> en Servapaper1) (die ordinair de Moorse regenten weten te contenteeren)<lb/> opnieuw hare persoonagie hebben beginnen te speelen en soo doen ook de heydense<lb/> landpagters en mannuwaars, namentlijk den prince Timmerasoe en Nareynrauw<lb/> omtrent Daatcherom en Palicol, tot soo verre desel ve van de Mooren (die ook met<lb/> malkanderen oneenig zijn) gevreesd en gecaresseert werden.<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het gerugte van den soeba Jettoe (die gesegt werd het Visiapoerse rijk voor<lb/> een dogter van Cambax, aldaar nog zijnde, te willen defendeeren) alhier van<lb/> weynig (of) waarschij nelij kh . <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1</hi> werd aangesien, daar reets het gantsche vrouwengetimmer<lb/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> van Cambax voormeld met zijne soonen en rijkdommen in handen van<lb/> den Conink met het eyndigen der battailje uyt Golconda is opgehaalt en overgebragt.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het V.O.C. personeel in Coromandel hield zich in de broedertwist zo neutraal<lb/> mogelijk; Van Steelant moet de V.O.C. ambassade aan den Groot- Mogol met zijn<lb/> schriftelijke raad steunen; firmans van den Vorst zijn voor de rustige handel onontbeerlijk;<lb/> de Hoge Regering schreef het personeel in Coromandel,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoe oneygentlijk het aldaar is op de negotiecomptoiren buyten Naga-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>patnam en Palleacatte een figuur van soldaterije of vestingbouw te willen vertoonen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer sulx soude gaan moeten boven een defensie van lijf en leven en dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog tenzei ven tijde, wanneer d’onse al preparaden maakten om te vlugten met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 effecten, ter welker materie het gedoente der Mazulipatnamse bedientens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aanleyding hadde gegeven, des die reproche haar dienen sal konnen tot onderrigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de 25 Europ. zoldaaten, met Ekelenburgh van hier na dit gouvernement gedetacheerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> benevens nogh 30 coppen van Tutucoryn den gouvem.r en rd. in staat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Waarschijnlijk ten rechte: Servappa.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Vrouwvolk.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.pb.1" n="618" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0618.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5850885" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">618 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>stellen om de Ceylonse geleende militie, die zij nu al 2 jaren hebben onder zig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehad, soo lange de disputen tusschen den Sulthan Cambax en Badursjah nog niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren getermineert, terug te senden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zo nodig mag men er enige soldaten van de schepen lichten ; er kwam meer<lb/> textiel binnen, dan gezien het geknevel van de wevers verwacht kon worden; met de<lb/> Jerusatem zond men van Ceylon 400000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> Malabarse peper naar Coromandel, ook<lb/> Japanse kamfer werd derwaarts gezonden, koper is er weinig getrokken, in de munt te<lb/> Masulipatam wordt maar 15 bahar per maand omgezet ; wegens de overvloed te Batavia<lb/> zond men 72243 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> kruidnagelen, 50484 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> notemuscaat en 9240 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">’S*</hi> foelie derwaarts;<lb/> personalia ) .<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het geven van twee bedieningen aan een enkele dienaar verboden [is], wanneer<lb/> het regulament daartoe 2 persoonen gestelt heeft.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Financiële aangelegenheden van gering belang; de Arialcheryse steenhouwerij<lb/> ondanks de bezwaren aan te houden, zolang men arduinsteen nodig heeft; 31 aug.<lb/> 1708 werd in eenjaar in Coromandel netto slechts gewonnen f. 54230, zolang het land<lb/> niet tot rust komt, is geen verbetering te verwachten; het kost moeite Coromandel „in<lb/> desen geldloosen en neringloosen tijd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> van de nodige contanten te voorzien; hoop op<lb/> toename van textiellevering in Datcheron en Portonovo.)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - alsoo dezelve nu en dan al vrij wat hindernis door den prince en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>heydenschen landpagter Timmerasoe - onderhavig is geweest, dog nu van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>beter aanschijn geworden, nadien denselven nieuwe cauls tot dies promotie verleend<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Contract van egalisatie1) tusschen den Tansjauwersen Neyk en d’onse beraamt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om door elephanten te voldoen de agterstallige recognitiepaarden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Arabia of Soerabandel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> - [namelijk met] een getal van twaalf getande en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>elff ongetande of alias-elephanten voor den Neyk, - buyten nog een kloek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>getand beest voor Sijn Ho. en een kleyn elephantje voor den soebedaar Annasie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pandiet of desselvs soontje.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook schonk men den laatste <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 2500, Daudkhan vroeg om casuarissen ; ds. Groenewout<lb/> vertrok naar Negapatam,; op de schepen, naar Coromandel varend, werden militairen<lb/> geplaatst, ofschoon men daar weinig van Fransen bespeurde; men vernam<lb/> van)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een soort van verwijdering onder de Francen, selfs op Poedechery <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>maar ook dat de oude Cornp® dier natie gebanquerotteert en een nieuwe Sociëteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Niet in <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> te vinden.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Surabad of Zurabad, plaats bij de oostgrens van Perzië op 35°37' N.B.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Vgl. p. 583, de noot over Hébert.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61.pb.1" n="619" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0619.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5853438" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5853468" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">619</fw>van Lionse cooplieden en SJ-Malose capers tot een kloeck getal van scheepen door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Francen Coning ten handel na India soude wesen g’octroyeert <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 * * *).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bericht van den gevluchten Bataviasen vrijburger Bart van AUen)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nopens seekere geprojecteerde collusie tusschen Engelse en Francen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tot het formeeren van een equipagie op onse scheepen, van Japan verwacht werdende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De continuatie der beroertens onder de heydense castas tot Madraspatnam een<lb/> verandering in de regering onder d’ Engelse volgens last uyt Europa stont te causeeren.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Protest tegen Thomas Pilt wegens het vervoer van Franse peper van Calicut naar<lb/> Coromandel door de Engelsen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door de Francen ontslagen waren 3 Nederlandse zoldaaten uyt een getal van<lb/> 6 stux, door de Bimelepatnamse residenten p.r een gehuurt inlands vaartuyg tot<lb/> securiteyt van ’s Comp.8 retouren afgesonden en bij voorm. Francen g’intercipieert.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 666v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.67" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Begin november komt van Coromandel in Straat Sunda de Vrijburg met carg.<lb/> van f. 515330 en een brief van 5 sept.).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Sig in augustus op den 16e - te deser Custe hebben vertoont 2 France<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>welbezeylde en welgemonteerde scheepen, die, Nagapatnam met Engelse vlaggen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gepasseert zijnde, op denselven dag omtrent Trangebare d’E. Comp. afhandig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben gemaakt den nieuwen hoeker Schagerlaan, die om Colombo van Gale te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bezeylen door de linie gestooken en tot Palleacatte vervallen was, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.68" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( met lading van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 9380, de schipper Andries Lesage had het scheepje onder het<lb/> fort Dansborg moeten redden, de Fransen lieten de 26 opvarenden los; de Peter en<lb/> Paul vond bescherming bij Madras; volgens Hébert)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voorin. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te</hi> 2 France scheepen, eygen zijnde aan eenige equipanten van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>SJ Malo, niet zijn aangelegt om op den buyt uyt te gaan, dog wel om te negotieeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betaalende daarvoor 15 p.r c.t0 tot geregtigh.1 aan de France Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.69" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij bestelden te Pondichery inderdaad voor 50000 pagoden aan textiel, toch nam<lb/> de V.O.C. maatregelen ter beveiliging der schepen, van Malakka naar het westen<lb/> varend; bevonden werd,)<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Inderdaad was de financiële toestand van de Franse Compagnie zo slecht geworden,<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">dat ze er in april 1709 toe kwam het verkeer met India, deels nog voor haar rekening, door een<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">groep reders van St. Malo te doen plaats vinden, in juli 1712 liet ze dat verkeer voor drie jaar<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">geheel aan die groep over, daarna liep haar eigen octrooi af.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="620" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0620.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.19" place="top" type="page-number" facs="#zone.5857909" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">020</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.20" place="top" type="head" facs="#zone.5857913" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chasfcelein, enz. I, 30 november 1709</fw><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat bovengen^1® twee France scheepen, gen.d S.1 Malo en Lavailjere,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebbende haren derden macker, met name Jean Baptista, omtrent het eyland<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> S.1 Laurens <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">l)</hi> bij de Mascarenhas agteruyt gezeylt, gantsch Cormandel ontveyligt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebben, maar ook - dat in het Roode Meir zig drie vijandelijke bodems<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebben laten zien (hoewel d’Engelse meynen, dat één derselve een veroverde prijs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zal wesen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2))</hi> het welke oorsaak gaf, dat het schip Coning Carel de Derde ’t gem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meir niet ingelopen is, maar anker geset heeft voor de coopstad Aden en aldaar een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goede negotie na de gerugten aangetroffen, twelk tot soo verre niet quaat zal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen, als maar dien bodem behouden op Ceylon of herwaart komt te retourneeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.74" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Drie schepen die men ten onrechte voor de laatst bedoelde hield, zijn voor Calicut<lb/> aangekomen, hoop , dat geen V.O.C. schip in hun buurt komt; men is niet in staat een<lb/> vloot tegen deze Fransen uit te rusten, daar voor Batavia slechts de Vrijburg en de<lb/> Kasteel van Batavia liggen en de twee nu vertrekkende retourschepen; komt de Donker -<lb/> vliet aan, dan moet ze als retourschip dienen; volgens Engelse berichten zouden nog<lb/> zeven schepen uit St. Malo in Coromandel zijn aangekomen, die door 12 andere<lb/> gevolgd zouden worden; de naar Europa varende St. Louis ivordt in de Mascarenhas<lb/> wegens lekheid vertimmerd; de Denen kregen te Trankebar de Fredericus Quartus en<lb/> de Sophia aan en verwachten een derde schip; de textielinkoop zal mogelijk af nemen)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door de sterfte en hongersnood bij manquement van granen, hetwelke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sig omtrent Nagapatnam alsook in de Madureese en Teuwerslanden langs hoe meer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertoont, tot soo verre de menschen sigselven tot slaven, alsook hare kinderen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vercoopen, buyten degene die elders verloopen om de kost te gaan zouken, waarna<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sig ook den prijs van het cattoen, garen, arbeydsloonen etc.a tot de lijwaten moet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reguleeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.75" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. springt de mensen wat bij; de rijst kost er nu 46\ pagode het last).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den opstand der mannuwaars en landpagters om de noord van Cormandel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soodanig g’accresseert is, d’onse van gevoelen sijn, deselve bij combinatie en conjunctie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Moorse regenten zouden konnen verdrijven, terwijl van den Keyser<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Badursja niets anders dan desselvs voortgank na Hindostan werd gehoort, midsgrs.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de onmagt of onbequaamh.1 des Golcondasen soeba Isiefchan off Issoetsja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niets veel goets te verwagten is, die ook gesegt werd het gantsche gouvernement<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Mazulipatnam aan eenen Juwenemaal uyt Goeseratte te hebben inhandigt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> terwijl den duan Mier Cayma het fackiersleven heeft verkoren en sig van alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> digniteyten ontslagen. Des komt het nogal wel, dat onse residenten uyt Golconda<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> (welke coninglijke stad thans genoegsaam in ’t geheel van geit is ontblood) tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mazulipatnam met een behoorlijk desteck zijn afgekomen en dus d’E. Comp. van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De schrijver van deze brief schijnt niet begrepen te hebben, dat dit een andere naam<lb/> voor Madagascar was.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Het waren de Curieux en de Dilligent onder De La Merveille, met het door hen<lb/> genomen V.O.C.-schip Overwinnaar, ze kwamen 18 dec. 1708 voor Aden, eind aug. 1709 verlieten<lb/> ze de Rode Zee, waarna het V.O.C.-schip Kievit in hun handen viel.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69.pb.1" n="621" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0621.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5860472" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5860488" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">621</fw>de lasten des gem. comptoirs ontslagen, hetwelk ook wel is te wenschen in opsigten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Conjemeere.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van het ijser en staal, in de Golcondasen landweg nu eenige jaren zijnde<lb/> g’arresteert geweest, niet veel zal vallen, onaangesien den mannuwaar van Sultaanpour<lb/> *) zijnen partij Cannerau, die hetselve in beslag heeft gehouden, om ’t<lb/> leven gebragt heeft.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.76" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Tandjore woedt)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- een opstant der visiadoors van de landen tegens den Neyk en waarmede<lb/> den Theuver zig heeft gevoegt tot een getal van 20000 man, door hem te<lb/> velde gebragt.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.77" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De steenhouwers van Arialchery weken wegens overlast van de Moslims naar<lb/> Conjeeveram uit; Timmerage restitueerde aan de V .O.C. houtwerken voor pakhuizen;<lb/> de Carthago komt 20 nov. van Coromandel met carg. van f. 316100, vrd. 783 pak<lb/> textiel, het schip liet nog 400 pak te Bimlipatam liggen, dat het niet aandeed wegens het<lb/> gevaar van Franse zijde; de sloepen Lier en Drakesteyn brengen 168 pak, waard<lb/> f. 111051, van Datcheron naar Paleacatte; in Noord-Coromandel was 31 aug. in een<lb/> jaar f. 40000 a f. 45000 gewonnen; de Groot- Mogol zou naar Bijapoer gaan om een<lb/> opstand te dempen, de Engelsen zulten hem met een ambassade begroeten, hoop, dat<lb/> zijn komst de rust zal bevorderen; de rijkste kooplieden uit Golconda wijken naar<lb/> Bengalen en Madras uit; 8 Boeginezen, met een scheepje in Coromandel gestrand,<lb/> worden door de Carthago aangebracht ; schepen, die Ceylon aandeden; brieven werden<lb/> van daar ontvangen van 31 jan. tot 12 juli met 9 schepen; men moet er 20 getande<lb/> olifanten uitzoeken voor de ambassade aan den Groot-Mogol, zo ook enige mooie<lb/> Perzische paarden en 50 balen kaneel; 200 baal en 200000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">*6?</hi> ijzer moeten, als in<lb/> Ceylon onverkoopbaar, naar Suratte worden gezonden; de olifantenhandel moet men te<lb/> Jafnapatam blijven concentreren, men zond er 4 naar Tandjore als onderdeel van de<lb/> 23 aan den Naik te schenken, slechts 49 olifanten gingen over land van Putelan Tiaar<lb/> Jafnapatam, waar er maar 153 zijn; de inkopers beschikten er over 40558 pagoden,<lb/> hun per wissel overgemaakt, wat te veel was; last)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den vangst der elephanten op Mature, de Pasdum Corle, de Wanny<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Poneryn etc.a na vermogen voort te doen gaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.78" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De wijfjes konden worden verkocht of voor de arbeid gébruikt; te Jafna werd voor<lb/> 52875 rsd. aan olifanten verkocht; ofschoon chancos in Bengalen weinig opbrengen,<lb/> moet de verplichte levering door Madurese parruas niet worden stopgezet; men moest er<lb/> rijst en katjang van Bengalen bestellen , die men ook uit Canara zal ontvangen; bij<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Sultanpur, veel voorkomende plaatsnaam in India, hier van een plaats tussen Golconda<lb/> en Masulipatam.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.11" n="622" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0622.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.21" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" facs="#zone.5862210" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">622 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.80" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gebrek aan vaderlands touw is het kayirutouw uit Ceylon van belang; als retourschepen<lb/> vertrekken van Gale de Diemen, Belvliet, Cromstrijen, Horstendaal, Waarde en<lb/> Popkensburgh , zo nodig nog een 7e schip; voor Azië is 1200 baal kaneel nodig , een<lb/> partij kaneelgruis werd te Batavia verbrand , nog 2000 baal slechte kaneel van de oogst<lb/> van 1703/4 moet op Ceylon worden aangehouden) .<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het schillen van den canneel in ’s Comp.8 landen naar bekomen permissie uyt<lb/> het Cingalese hof na onse intentie tot uytsparing van ’s Comp.8 bossen voortgeset<lb/> ende het branden van sjeenes *) of zaylanden tot nadeel van dien door affictie van<lb/> biljetten opnieuw g’interdiceert [is].<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.81" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Onderwichten op kaneel en peper blijken door diefstal te Oale te zijn ontstaan;<lb/> om meer areca te Trincomale te krijgen is de prijs tot 2 rsd. per ammanam verhoogd ,<lb/> de verkoop gaat goed; 30000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> cardamom in 200 kisten en 15750 curcuma uit<lb/> Malabar gaan van Batavia naar patria; de chalias leden bij het kaneelschillen van<lb/> koortsen; het Japanse staaf koper is dienstiger in Azië dan in Europa; voor het vertrek<lb/> der retourvloot van Oale moet men er de kracht van het meegezonden buskruit onderzoeken;<lb/> 232 militairen werden door Ceylon aan Malabar uitgeleend, 100 man werden<lb/> voor aflossing van Batavia naar Ceylon gezonden, maar matrozen kon men niet derwaarts<lb/> zenden, daar men er ook te Batavia te weinig heeft).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het verstrecken <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> van onse logie tot Mannapaar met <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">20</hi> soldaaten g’approbeert<lb/> is, ter saké het arresteeren der vaart uygen van Sammorijnse onderdanen<lb/> omtrent de Madureese zeehavenen op het versouk der Mallabaarse bedientens zooveel<lb/> veyliger soude konnen werden g’accompleteerd.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.82" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Contanten had men te Batavia voor Ceylon niet beschikbaar, men ontving er<lb/> 63000 dukaten uit Perzië voor textielopkoop in Madura, f. 97094 aan goud staat van<lb/> daar nog te volgen, men moet echter Coromandel metf. 250741 bijstaan ; fanums worden<lb/> in Madura weer aangemunt, men moet nagaan, hoeveel de nieuwe Japanse kobans<lb/> daar waard zijn; bijzonderheden over de textiel- en garenhandel; de poging sayewortélen<lb/> uit Ceylon op Java aan te planten wordt voortgezet; last is gegeven)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot het voldoen der bollen, zaden en planten van Ceylon, door Heeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Bewindhebberen ter Camer Delf gepetioneert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.83" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Prins Rotterdam liet ruim 18 rsd. en een slaaf na; Torzee stierf 13 april te<lb/> Batavia voor de afdoening van zijn proces; een creditpost van f. 439463 aan in beslag<lb/> genomen Moorse goederen moet op het comptoir -generaal worden overgeschreven; een<lb/> naamlijst van de 96 volgelingen van den naar Ceylon verbannen Pangéran Adipati<lb/> Anom werd ontvangen, tegen zijn ontsnappen moet gewaakt worden, waarom hij moet<lb/> ,, afleggen alle crissen , pieken, etca. met meer andere reliquien, onder hem berustende” ,<lb/> daaronder zijn wellicht rijksomamenten, die den Susuhunan toekomen, wat de slechte<lb/> aard van den Pangéran weer eens bewijst).<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. p. 593 chenes.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.85" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Schrijffout voor verstercken.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.12" n="623" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0623.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.22" place="top" type="head" facs="#zone.5865057" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.23" place="top" type="page-number" facs="#zone.5865073" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">623</fw><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het uytdiepen van een grift tusschen de stad Gale en de rivier van Gindure tot<lb/> het af brengen van houtwaar etc.a, dog desenthalven is verboden eenige raenschen<lb/> tot dat servituyt te forceeren, die daartoe niet gehouden zijn en vooral de sjalias<lb/> tegens hare vil en dank daartoe niet te gebruyken.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.86" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Gale moeten ook nieuwe pakhuizen worden gebouwd; de buitenkant van de<lb/> gracht van Manaar mag niet bemuurd worden; het te Colombo gemaakte jachtje Anna<lb/> kostte <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 10842; 3 „ stucken lands of dorpen” gedurende hun leven aan de huidige bezitters<lb/> te laten; men ontving van Colombo 10972 kan cocosolie, waard f. 2025; weesmeesters<lb/> te Gale hebben nog een tekort vanf. 8352 sedert het „ executeren <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> in 1698 van<lb/> den secretaris Bergaigne, dit moet proportioneel over de weeskinderen worden omgeslagen;<lb/> aan de erfgenamen van Wichelman zal men f. 10375 - aan tegoed niet in<lb/> Indië uitbetalen zonder autorisatie van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII).</hi><lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het gedoente van den gouverneur en raad tot belet van het sterck arak drinken<lb/> onder ’s Comp.8 slaven op Colombo is alhier geapprobeert, alschoon den arrakxpagt<lb/> daardoor rd.rs 250 in ’t jaar komt minder te rendeeren, het welke vrij wat<lb/> dragelijker is dan het verlies van 300 slaven, die gesegt werden alleen binnen den<lb/> tijd van 6 maanden door het misbruyk van dien stercken drank in der aarde te<lb/> zijn gestort.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.87" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Enkele arme vrijburgers van Mauritius hopen op Ceylon een beter bestaan te<lb/> vinden dan te Batavia, zo ook enige van Batavia; personalia; de commandeur J an van<lb/> V eisen te Gale had ongenoegen met gouverneur Becker en zijn raad, maar beloofde<lb/> beterschap; Bruys is tot luitenant bevorderd; 3 leerlingen van het seminarium te<lb/> Jafnapatam kregen proponentsrang ; aan twee Engelse schepen werd te Gale water en<lb/> brandhout verstrekt; op 25 jan. werd een geschenk van den Koning van Kandi ontvangen,<lb/> o.a. een getande olifant).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Bruys <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> met de caros en paarden nevens een coetsier en hoefsmith -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nog eens opgesonden en seer extraordinair van dien Vorst ontfangen en minsaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behandelt onder exclamaate betuygingen van agting en genegenth.1 voor de Nederlandse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> natie over te hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.88" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Colombo werd besloten)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - transport met de fluyt Ham te verleenen aan de Candiase ambassadeurs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor Madure om nogmaal een tentamen te maaken op de lang verwagte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Conings bruyt uyt het sonnegeslagte, ten welken fine ook 6 elephanten met tanden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en een kist met gesteentens tot geschenk voor den Neyk en het Madureese hoff<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>zijn overgegaan - . De Cingalese gesanten zijn op Tutucoryn verbleven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>totdat se uyt Tritchynapali, de hooftstad van dat prinsdom, zullen hebben verstaan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of haar geschenken voorm.1 en comst wel aangenaam zal wesen, ondervijlen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij door d’onse met alle hulpe zijn bij gesprongen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jan Frederik Bruys, juni 1704 vaandrig op Ceylon, maart 1709 als luitenant te<lb/> Colombo, herhaaldelijk gezant naar Kandi.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 6; font-weight: bold; text-align: justify" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">/<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.pb.1" n="624" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0624.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5866161" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">624</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5866165" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.89" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het laatste geschenk naar Kandi beliep f. 3299, Bimanese en Javaanse „ geel -<lb/> harige <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> paarden zijn voor dit doel naar Ceylon gezonden, men tracht de vriendschap<lb/> met den Vorst aan te houden, hem echter in het oog houdende, zo ook met den Naik van<lb/> Madura; men hoorde niet meer)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van eenige moeyelijkheeden ter Madureese custe tusschen d’onse en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenige maniagares1) en moepanares van d’armenee ontstaan en die men door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> militie scheen te willen dempen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.90" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men verzuimde de goede gelegenheid van de komst van den Naik aan de kust om<lb/> ratificatie te vragen van het in 1690 met zijn vader gesloten contract, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> III,<lb/> nr. DXXX; die Vorst)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - gesegt wierd, ordre van den Mogolsen veltheer hadde ontfangen zijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wapenen te gaan wenden tegens den Neyk van Maysoer.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.91" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men moet hem alsnog om nieuwe cauls verzoeken; men heeft daar slechts belang<lb/> bij goede mogelijkheden om textiel te verwerven).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den bosch- en vrijheer der Marrowas, den Teuver, schijnd van sijn ziekte<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- te wesen herstelt.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.92" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men vernam,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoe traag denselven zig toont door het bestel van zijnen Periatamby<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in de admissie van ’s Comp.8 wettige posthouderen aan de Pambanaarse doortogt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 623v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.93" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zo ook,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den gemelden Teuver een gesant met eenige boeken en schapen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nevens een oud mes, bij hem lang gebruykt, tot schenkagie na Colombo gesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende, d’onse met dien gesant, als niet genoug gequalificeert zijnde, niet hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen teregt geraaken en hem daarom ook weder hebben gedimitteert, na alvoorens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> denselven vertoont was d’onredelijkh.1 van sijnen M.r in zijn doeningen omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.94" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Taay en Gast werden als gezanten naar hem afgevaardigd, de passage van Pambenaar<lb/> wordt inmiddels door kruisboten bewaakt, terwijl de loge van Kilakarai werd<lb/> gesloten; de Teuver is echter toch een nuttig tegenwicht tegen Madura, men hield hierom<lb/> 30 soldaten, bestemd voor Coromandel, te Tuticorin aan).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De confiscatie van een vaartuyg met eenige verbode coopmansz., tot Killekare<lb/> thuyshoorende, ter Mallabaarse custe.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.95" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Onder- en overwichten bij de lading van schepen; volgens den fiskaal Macaré is<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.96" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Manigar of monigar, dorpshoofd ter kust van Madura.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.13" n="625" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0625.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.24" place="top" type="head" facs="#zone.5868751" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.25" place="top" type="page-number" facs="#zone.5868781" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">625</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.97" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ook Van der Duyn betrokken bij een proces tegen den gewezen administrateur van Oale<lb/> Arnoud Valk; in totaal werd in 12 jaar te Batavia en de westerkantoren slechts 92 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi><lb/>kaneelolie geconsumeerd; uit Malabar werden brieven ontvangen van 28 dec. 1708 tot<lb/> 23 april; vernomen werd , dat de)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- Paroesen Coning gestraft en na het verbranden van sijn bazaar benevens<lb/> de destructie van sijn hoff en sterkte tot Parecaro buyten het ruïneeren zijner<lb/> landerijen na het gebergte tot Mantiepare gevlugt is en eyndelijk presentatie heeft<lb/> laten doen tot submissie en accomodement, invougen last gegeven is denselven te<lb/> accepteeren, indien maar eenigsins zijn aanbiedingen tot satisfactie in reekening<lb/> mogen komen, niet alleen omdat zijn land de principaalste levensmiddelen moet<lb/> af werpen tot onderhoud der Nederlandse guamisoenen in Cochim, maar oock hem<lb/> niet moedeloos te maacken of door desperaath.4 te doen kleven aan de zijde van den<lb/> Sammorijn, met dien hij nu eenige jaren een verkeerden rol heeft gespeelt en dus<lb/> voor altijd van hem versteeken te blijven tot nadeel van het Cochimse rijk, waarvan<lb/> hij is een der principaalste stenden om hetselve tegens d’attentaten van andere<lb/> Vorsten niet alleen bestendigh, maar ook redoutabel te doen werden, te meer daar<lb/> hetselve thans gevallen is onder de regering der Chaloerse familie en wel een wacker<lb/> en verstandig Coning van noden heeft om op zijn eygen beenen te connen staan<lb/> zonder dégout van d’andere rijkxstenden, die in den grond dat geslagte verhaaten.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 630v-631v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.98" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een rolle der nog in wesen zijnde princen en princessen uyt Sjaloer,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dog niet van Bettette of Tannoer.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.99" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van der Duyn is er op zijn verzoek wegens zware ziekte ontslagen en vervangen<lb/> door den majoor Barend Ketel , die te Batavia door Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> werd vervangen door<lb/> Hans Fredrik Bergman, Ketel is met Malabar goed bekend; na te gaan, of)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - seeker nieuwe paggertje, met name Paroe’s Bril, door den e. Van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der Duyn tot Chattematti opgeworpen, wel van noodsaakelijkh.1 zal wesen, wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Paroesen Coning eens weder ten regten onder het Cochimse rijk gereduceert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende ingelijft zal zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.100" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zette den Koning van Paru niet in het gebergte na,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.90" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- want het saysoen was meest verloopen, de militie verswackt en afgemat,<lb/> de siecktens accresseerden en de hulptroupen der Nayros van de rijkstenden<lb/> en selvs van den Cochimsen Coning hadden niet om het lijf, wanneer het op een<lb/> treffen, dog wel wanneer het op een roven en plunderen na het profligeeren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">r)</hi> der<lb/> vijanden aanquam. De toepassen en lascoryns scheenen den oorlog ontwent en door<lb/> dooden en gequetsten onder d’ Europese mestice, en oosterse zoldaaten, die al het<lb/> werck moesten doen, was het getal gesmolten tot 450 coppen.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.101" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Latijn profligare = verslaan.<lb/></note><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.26" type="bottom-page-number">40</fw><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.14" n="626" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0626.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.27" place="top" type="page-number" facs="#zone.5871552" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">626</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.28" place="top" type="head" facs="#zone.5871556" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.102" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nadat besloten was)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.91" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de militie - te doen aftrecken na de guamisoenen tot Cranga-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>noor en Couchim, gebeurt het tenselven tijde, dat den Sammorijn op de noorderlimiten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Cochim bij Irenale Coedi en de landen van Moeriemattoe Nambiaar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ende den Caymal van Coddacheri met een considerabele magt zogt in te breecken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en dusdanig wederom als het jaar bevoorens omtrent Sjallecoedy zïg niet en ontsag<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor eersten aggresseur tegens het Cochimse rijk en d’E. Comp.e te ageeren, tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijk dat hij niet minder in den sin hadde dan tot een accommodement te komen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarvan hij diverse aanbiedingen en versoecken had laten doen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.92" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Onse militie, nog niet uyt het velt zijnde opgebrooken of na Couchim afgekomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - wierd deselve onder de 3 cap.t8 Bergman, Laurens Claasz. en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Mattheus Topff na Irenale Coedy bovengem.1 weder opgesonden ende gedetacheert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om de Sammorijnse insultes tegen te gaan ende te repouseeren, hetwelke van soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goeden succes is geweest, denselven uyt de fortresse Calicoelangare met geweld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedreven en Maprane daarop door dien Vorst verlaten is geworden tot verwondering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van eenijder, die de considerable sterckte en d’ontoegankelijkheyt van die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaatsen heeft aanschouwt, waarna het voorm. Maprane geslegt en gedestrueert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd, als geweest zijnde een onophoudelijke twistappel tusschen Cochin en den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sammorijn - .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.93" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot dit exploict is bijsonder ook te stade gekomen het ontset der mattroosen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en 52 Amboinesen, die gesamentlijk van de fluyt den Haringthuyn ten dien fijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren aan land genomen en gelegt, ter saake dien bodem in de Modderbhay gelaaten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had moeten worden om daar te overwinteren, als niet hebbende konnen gewinnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de reyse na Souratta onder den g’eligeerden directeur Cornelis Bezuyen, die,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook persoonelijk aan land gestapt zijnde, door sijn leydingen onder de Vorsten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Nederlandse officieren d’E. Comp. dienst heeft gedaan. - , meteenen ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verbrand en in d’assche wierd gelegt zeeker hoff van den Sammorijn tot Papenetti<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> mitsgrs. door sijne Nayros verlaten de vastigheeden Poetambare, Poetacatte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Maynoer, die buyten des nevens het overige landvolk van dien Vorst al<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meermaal haar ongenegenth.1 hebben laten blijken om tegens d’E. Comp. de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wrapenen aan te vatten, als daarbij geen voordeel ziende en buyten des apparent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook bewust, dat haren Meester na regt en reden in het ongelijk gestelt, midsgrs. als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een overtreder der contracten mag aangesien en aangeset werden tot het geven van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> satisfactie na billikh.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 636T-636V.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.103" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men vroeg in Malabar 1400 militairen en 200 matrozen aan <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> waaraan men ten<lb/> dele voldeed, vul. door het zenden van )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een getal van 211 Europeanen, 50 Bimanese, 100 Balyse, 105 Am-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>boineese en 60 Bougineese crijgers nevens den cap.1 Wolfgang Meyer <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> tot vervan-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Ten rechte Muriyanattu Nambiyar.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Paponetty, dorp aan de noordgrens van Cranganore.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Wolfgang Meyer was in april 1707 kapitein op Java, nov. 1709 naar Malabar, aug.<lb/> 1713 te Padang, juni 1714 te Batavia.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.pb.1" n="627" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0627.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5873484" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5873500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">627</fw>ger van d’e. Bergman - en waarbij ook is gevougt een luytenant, drie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vendrigs en 2 bombardiers met 2 groote en 24 handmortieren benevens de bom ben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en granaten, daartoe requireerende, behalven ook nog eenige andere instrumenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en benoodigtheeden tot den oorlog en waarbij ook werden begreepen 8000 ®<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> buspoeder, onaangesien den Cochimsen voorraad nog ruym 100000 ‘ffi monteerde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als sijnde van Colombo na Mallabaar versonden 35000 ‘tÊ dier brandstoffe en een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getal van 236 gesorteerde zoldaaten, die in den beginne van desen jare de Sammo-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>rijnse en Paroese attacques - hebben bij ge woont en gelast is dezelve ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nog aldaar vooreerst aan te houden, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.104" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(tenzij ze op Ceylon nodig mochten worden; bij gebrek aan matrozen er ThomasC<lb/> kristenen te gebruiken voor de aanvoer van goederen, men moet de schepen overal bij<lb/> tekort aan Europ. zeelieden reeds deels met Aziaten bemannen; men heeft verkregen,<lb/> dat)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- de volkeren van Peradbiddi onder Belloaste Nambiaar *) die al ettelijke<lb/> jaren lang onder het Samorijnse jok hadden moeten sugten en van haren<lb/> wettigen Heer, den Cochimsen Koning, waren afgescheurt, van die slavemije en<lb/> vexatiën ontheven en weder onder het rijk van Peroembadapiel (waarmede dat van<lb/> Cochim verstaan en g’intituleerd werd) zijn overgebragt tot meerder versekering<lb/> aan dien oird en langs de rivier van Settowa, van welker passagie men niet alleen<lb/> om de wettigh.1 van het Cochimse rijk, daarop leggende, maar ook om het interesse<lb/> van d’E. Comp. wel diend formeel meester te wesen, alsoo dese den weg baand<lb/> voor die grove en sware pepersluykerijen uyt de landen van Cochim, Teek- en<lb/> Berkenkoer, waarmede den Sammorijn tot zijn voordeel en tot beneficie van<lb/> Engelsen en Francen, mitsgrs. tot verbreeking van sijne contracten met ons sig<lb/> continueel heeft bemoeyd en deselve gefoveert.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.105" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ketel moet bij de vrede met den Sammorijn daar een versterking bedingen, in<lb/> diens rijk groeit geen peper, in 1691 kon Van Reede hem daartoe niet dwingen, daar<lb/> hij toen de V.O.G. had geholpen bij het herstel van het Cochinse rijk; hij handelde<lb/> nu)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.96" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - niet alleen op den raad en consultatiën, welke den Sammorin door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het Engels opperhooft tot Calicoet, m.r Robbert Adams, als zijnde een der ragiadoors<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sijn HJ, met behulp van den Goasen Jesuïter bisschop Jan Ribeiro<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gegeven en gesubministreert werden, maar ook op de beloften, die d’Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nevens de Francen aan Zijn Hoogh.1 hebben gedaan om hem met volk en scheepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegens de Nederlanders te assisteeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.106" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Die toezeggingen betekenden niet veel, zo nodig mag men de stad Calicut aanvallen,<lb/> maar men moet de er wonende Engelsen eerst waarschuwen, opdat ze kunnen<lb/> vertrekken; men moet den Sammorijn o.a. dwingen)<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.107" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Belosta Nambiyar of Velosnad Nambiyar was landheer van Maprana, in 1717 werd<lb/> hij leenman van de V.O.C.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.15" n="628" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0628.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.29" place="top" type="page-number" facs="#zone.5875499" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">628</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.30" place="top" type="head" facs="#zone.5875503" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.97" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot deslogement van voorm.e natie uyt Chiauwelecattoe, aan meer-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gem. rivier van Cettowa gelegen, alsoo zij daar met zijn consent een factorij en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wooning opgeregt hebben en wel genegen schijnen ons niet alleen van daar te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> houden, maar hare logie ook in een vastigh.1 te veranderen om onder dat faveur ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> allen tijde meester te wesen van den geslooken peper, waardoor zij op Calicoet en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Panany - zig wonderlijk weten te bevoordeelen, niet alleen ten behoeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van haar scheepen voor India en Europa, maar ook tot vercoop van de Souratse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepjes der Mooren, jaarlijx daar arriveerende en die tans g’ordonneert zijn van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Calicoet na de Cochimse rheede te renvoyeeren om ongemak voor haar te mijden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en desel ve aldaar te gewennen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men had ook gedivulgeert, dat se zig op Carriapatn.a onder het rijk van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Trevancor wilden ter neder slaan en een vastigh.1 formeeren in het midden der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inlandse troubelen aldaar, maar daarvan is geen vervolg vernomen, vindende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mogelijk oncosten genoeg aan Ansjenga, - alwaar se door d’onse beschree-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ven zijn over haren tholl ter zee, bij dezelve op name van de Coninginne in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Atingen gepretendeert van de passeerende barquiers naar imitatie van het oude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regt, twelk aan onse baya tot Coylang is g’annexeert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.108" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is van weinig belang,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - zoolange de geregtigh.1 van Coylang, die laast weder voor 6500 fa-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nums ragia is verpagt, daardoor niet werd benadeelt, alsoo de barquiers haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maintien dienen te souken bij de Vorsten, onder wie se geseten en vassalen sijn, om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die daardoor tegens de Engelse aan te setten, hetwelk ons werck niet en is en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oordeelen moeten, hoe minder vaart der inlanders, hoe beter aan dien oird zulx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in opsigten van d’E. Comp. moet werden geschat. Des gelast is int minste niet te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> luysteren na den eysch der cooplieden, die wel van gevoelen zijn, men hare barquen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behoord te convoyeeren na het betalen der Coylangse geregtigh.1 en sulx onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dreygement van anders heul te sullen zoeken bij d’Engelse, die mogelijk ook in die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lasten geen speculatie vinden sullen en d’onse wijders gerecommand.1 zijn geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> infractie of ge welt omtrent de baya van Coylang te dulden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.109" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Geprotesteerd werd tegen)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een vuyl stuk, door de Calicoetse Engelse geperpetreert in het af-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>scheepen van een partij France peper in een schip van den Engelsen gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot Madraspatnam Thomas Pit1), alsoo gem. vijanden geen occagie aan handen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kregen deselve peper te versenden en bedugt waren, dien corl door d’onse geligt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ofte geruïneert zoude zijn geworden, mitsgrs. dese vrundschap van d’Engelse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoten hebben uyt recompens voor de restitutie van datselve schip, genaamt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’Anna, hetwelke zij door haren bodem de S.1 Louis hadden genomen en tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Poedechery opgebragt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Thomas Pitt was van 1698 tot 1709 gouverneur van Madras.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100.pb.1" n="629" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0629.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5877727" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Do Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5877743" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">629</fw>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.101" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Onder de stranden van Madure en Jaffanapatnam de Moorse vaartuygen, bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Sammorijn thuyshoorende, met hare ladingen bij wegen van arrest en represaillje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden aangesnoerd, totdat een nieuw verbond van vreede met dien Vorst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zal wesen opgeregt en inmiddens een goede zaak is, de Coningen van Calicoilang en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Teckenkoer (alschoon se zijn van de Pandelekoerse *) factie en door den Koning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Paroe tot de Sammorijnse belangens aangesogt) zig daarmede niet hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemelleert, maar sig stil gehouden, gelijk ook gedaan heeft den Coning van Cochim<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omtrent seeker arrest op zijn persoon, ’twelke d’onse hadden g’entameert en hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met militie binnen zijn hoff besloten om denselven te doen comen tot een sagter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handeling omtrent de S^-Thomas-Christenen en dewijl hij door verscheyde versouken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daartoe zig niet had laten beweegen, maar om zijn interesse en door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> subomatiën van de Roomse Pausgesinden en de Cannaryns (die geen van beyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het carresseeren der Surrianen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> mogen dulden) die luyden in verscheyde gevallen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verongelijkt en onredelijk gehandelt, soo in haar persoonen als haar kercken, het-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>welke dan dusdanigh wel afgelopen - [is].<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.102" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De derde prins heeft een caresse gedaan aan 2 princessen uyt Berckenkoer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegens d’ordre van den voormelden Coning, die hij wel had mogen nalaten, vermits<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij andersins niet zouden hebben mogen trouwen en sulx als een penaliteyt beraamt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, omdat de Berkenkoerse princen en Nayros nevens d’onse niet waren te velde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gekomen, des sulx soo wel niet kan werden gepasseert als het gedoente van Coddachery<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Caymaal en den pal j etter, die het Paroese guarnisoen in het uyttrecken van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Parecaro genougsaam beset hadden en hetselve zonder massacre Heten doortrecken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en vlugten, hetwelk andersins een desperaat rescontre zoude hebben veroorsaakt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog juyst altijd niet dienstig schijnd te wesen, wanneer men oorlogt, om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder vrunden te werden. In Trevancoor staan de zaaken van regering soo wankelbaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en wisselvallig, men bijna geen conjecturen dienthalven maaken kan door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pretentiën, die op dat coningrijk werden gemaakt door twee diversse princen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarvan den eene uyt het stamhuys van Collastry en den ander uyt Trevancoor,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gen.1 CoUachery Pirmal, gesproten, zij beyde zig even na tot die croone vermijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te wesen geregtigt en daarover hertelijk battailjeeren, waarinne desen laatste door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behulp der Madureese troepen tot nog toe wel de geluckigste schijnd te wesen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den anderen meer dan eenmaal ’s Comp.8 adjude versogt heeft onder groote beloften,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog d’onse hebben sulx g’excuseert op den onderhandsen oorlog tegens den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Sammorin en den Coning van Paroe - , [zij] de Ragias van Calicoilang, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Marta en Signati ten versoeke van dien Collastricen prince Sigal mede niet hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> willen laten disponeeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.110" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De loge te Tengapatam moet weer met een resident voorzien worden; werd het<lb/> weigeren van scheepspassen aan den Vorst van Segnati ,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nadien denselven weder nieuwe moeyehjkheeden omtrent Coylang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pandelekoer, eigenlijk Panniyur, was de groepering, waarvan de Sammorijn het<lb/> hoofd was, zoals de Koning van Cochin van de Chazhur-facfcie.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De Syrische of St. Thomas-Christenen.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103.pb.1" n="630" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0630.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5881616" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">630 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>in opsigte der inl. Christenen, alsook over eenige peperthollen etc.a, had aangevangen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Ragia van Porca en die van de Marta benevens den Coning in Collastri zijn<lb/> overleden en in de plaatsen van den eersten en laasten de naaste wettige princen<lb/> gesuccedeert in rust en vreede, maar de Marta is nog vacant, alsoo den Ragia van<lb/> Calicoilang daar zoekt in te dringen, hetwelk bij die van Tekkenkoer en Porca niet<lb/> kan werden geleden, mitsgrs. daarom ook bij d’onse geen instantie gedaan is<lb/> omtrent den Calicoilangsen Koning tot de leverantie van 200 cand.1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2</hi> peper, die zij<lb/> in Peza, gehoorende onder de Marta voorm.1, hebben gecontracteert, ter saake zulx<lb/> zoude werden aangesien, alsoff men denselven daarinne als wettig successeur quam<lb/> te agnosceeren.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.111" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Mamali Crau vertrok naar Travancore,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dog aldaar de zaaken van wesen verandert vond, nadien den regeren-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den Prince de geregtigh.1 van die thollen verleend heeft aan een anderen Moor, met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> name Consje Marca, die almede niet veel schijnd te zullen opdoen, nadien de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cooplieden op valsche namen die thollen fraudeeren, dog hetwelke d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vooralsnog niet komt aan te gaan en alsoo min dat den Maldivisen Sulthan, over<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 2 jaren uyt Portonovo door voorsz. Mamali Crauw geligt, alsnog onder zijn bewaring<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijft continueeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.112" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Wingurla)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.106" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den dessay Kemsjent nog schijnd te leven, alsoo 4 zijner galwets <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1)</hi> of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>roofvaartuygen, die een Singaans scheepje zogten aan te packen, vrij rude zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgewesen en na haren meester geretoumeert met een seer slegt succes harer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> equipagie.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Arabise scheepen, die in de jongste jaren de Cannarase cust al vrij wat hebben<lb/> g’infesteert en in het j.e <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> zaysoen met manschap opnieuw verwagt wierden,<lb/> zijn niet gecompareert tot het o vernemen van eenige forten in dat rijk, die zij<lb/> bedongen hadden.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.113" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De overwinning van Bahadursjah doet de hoop op rustige tijden toenemen, maar<lb/> te Barsalore werd nog maar weinig verkocht en zijde en amfioen uit Bengalen vonden<lb/> geen aftrek; 31 aug. 1708 was in Malabar in een jaar verjaren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 89475; door de<lb/> oorlog werd er maar 15 last katjang ingekocht, er kwamen ook maar 49 te Cochin<lb/> gekochte slaven te Batavia, wel werd er veel Jcayrutouw ingekocht, verdere inkopen in<lb/> Malabar; er is 60000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> cardamom voor patria besteld; in het laatste seizoen voerde de<lb/> V.O.C. 1796639 peper van daar uit, 6 a 700000 moet voor Suratte worden gereed<lb/> gemaakt, de rest gaat grotendeels naar Gale , er kan nooit te veel ingekocht worden; van<lb/> Gamron en Ceylon ontving men te Cochin 68000 gouden Europese dukaten ; hoop, dat<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.114" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Gallevat, een voor de oorlog uitgeruste galei ter kust van Malabar.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.115" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) J ongste.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.16" n="631" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0631.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.31" place="top" type="head" facs="#zone.5884107" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chasfcelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.32" place="top" type="page-number" facs="#zone.5884123" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">631</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.116" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de peperverkoop aan Suratse en andere Aziatische handelaars zoveel winst zal opleveren<lb/> , dat daaruit een flink gedeelte van de aankoop kan worden betaald).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.108" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Cauwa schijnd, van Cannanoor niet merkel, mag werden verwagt, nadien de<lb/> Mooren ter bazaar van Aliragia verarmt zijn en groote schade geleden hebben door<lb/> het beroven en wegnemen van hare scheepkens bij de Portugeesen.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.117" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daardoor werd men ook slechts 4999 door hen uit Mokka gebrachte Spaanse<lb/> matten machtig; er werd voor 3655 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; het herstel<lb/> van het fort je te Cranganore kostte slechts fl. 82, in Cochin is dgl. werk nog gaande;<lb/> Ketel moet het gezag zo snel mogelijk van Van der Duyn ovememen; Marcelis de<lb/> Haan werd secretaris van Cochin, Constantijn Carp fiskaal; de Sammorijn en de<lb/> Koning van Paru zijn Fransgezind, maar hebben van die zijde geen hulp te verwachten;<lb/> de gezant uit Suraite aan den Groot- Mogol moet vooral uit zijn op bevestiging<lb/> der vroegere firmans , in overleg met het personeel in Bengalen, Coromandel en Suratte<lb/> mag hij nog bijkomende verzoeken doen, maar hij mag niet meer spreken over de<lb/> vroeger aan de V.O.C. in Bengalen afgedwongen 196000 ropia, wat maar onnutte<lb/> verhoging der kosten zou meebrengen en hij mag eventuele klachten pas voorbrengen,<lb/> nadat men de bevestiging der firmans heeft verworven en dan zo, dat de groten, met wie<lb/> men in de loges te maken heeft, daarover geen ongenoegen opvatten, op de verwerving<lb/> van een loge buiten Suratte moet worden aangedrongen met de nodige geschenken, maar<lb/> niet zo, dat het het hof zou vervelen, zo nodig )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.109" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sig te genoegen met de reets bekomen vrijheyt tot het verkiesen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een bequame plaats binnen de stad, want de oude ofte bevoorens bewoonde logie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is daartoe niet meer in staat en heeft van nooden een geheele vernieuwinge, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men terselve of een gelegener plaatse, alse konde werden gevonden, sooals men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft gemeent, met gelijke costen soude moeten doen en waarom dan ook de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bequaamste plaats niet alleen gelast is te prefereren, maar ook in consideratie te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogen nemen de logie, die de nieuwe Engelse Cornp® gebruykt en, soo men voorgegeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft, genegen soude wesen te abandonneeren en vercoopen, wanneer men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deselve op redelijke conditiën en buyten perikel van moeyelijkheden in der tijd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoude konnen magtig werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.118" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Aan Besuyen zijn als adjuncten Ketelaar en de pakhuismeester Rogier Berenaard<lb/> toegevoegd, aan dit drietal is overgelaten de verdeling der geschenken te bepalen,<lb/> waarbij de nodige zuinigheid moet worden betracht, de eerste mag het verder mee te<lb/> nemen personeel - mits niet te talrijk - aanwijzen, o.a. een lijfwacht van 24 man, ook<lb/> moet spoed betracht worden om niet later te komen dan andere Europese gezantschappen;<lb/> men ontving uit Suratte brieven van 28 febr. tot 3 mei ; uit Suratte werd in 7<lb/> schepen door de V.O.C. voor slechts f. 533699 uitgevoerd , vnl. door de onveiligheid der<lb/> afvoerwegen, men hoopt, dat dat zal verbeteren; men moet van daar, als er gelegenheid<lb/> is, via Perzië geregeld berichten aan Heren XVII zenden ; ook dit jaar werd de vaderlandse<lb/> eis laat, nl. pas in november, ontvangen; de eis van Batavia werd 4 aug. naar<lb/> Suratte gezonden; de residentie in Agra is nog niet hersteld; bijzonderheden over de<lb/> bestelling van textiel ; de 5 naar Suratte gezonden schepen hadden cargasoen van<lb/> f. 404054, vnl. suiker, peper, ivoor, specerijen en tin, daarbij komt nog peper, kaneel<lb/> en ijzer van elders; men meent de prijs van 35 stuiver voor een pond kwikzilver, door<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.17" n="632" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0632.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.33" place="top" type="page-number" facs="#zone.5886696" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">632</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.34" place="top" type="head" facs="#zone.5886700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.119" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Heren XVII vastgesteld , er wel te kunnen verkrijgen; tegenover de winst, 31 aug. 1708<lb/> in een jaar te Suratte behaald, ad f. 627182, staan lasten van f. 135702, na dien<lb/> werden weinig specerijen verkocht; men is nog niet tot overeenstemming gekomen mei<lb/> de eigenaren van het te Trincomale liggende scheepje Tokely Saway, dat naar Suratte<lb/> gezonden moet worden, de eigenaren pretenderen daarvoor meer dan de dubbele waarde,<lb/> verder is men vrijwel tot overeenstemming gekomen, aües dient zoveel mogelijk te<lb/> worden afgedaan voor de ambassadereis wordt ondernomen, men behoefde voor de<lb/> terugbetalingen gelukkig geen geld op te nemen; men kan thans met Amanatkhan vrij<lb/> goed overweg; te Ahmadabad en Cambay doet men het V.O.C. personeel veel overlast<lb/> aan; men eist er <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;3J%</hi> aan tol, waarna te Suratte nog 2\ moet worden betaald, bovendien<lb/> schat men de waarde van het er ingekochte te hoog; men ziet daarom voorlopig van de<lb/> inkoop aldaar af).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Omtrent de reparatie aan ’s Comp.8 thuyn even buyten de stad Souratta,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> althans dienende tot een woonplaats voor bijna alle bedientens, aan het hooftcomptoir<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar bescheyden, hebben wij gelast geen andere ter hand te nemen, als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die onvermijdelijk zijn om geen oncosten tevergeefs gedaan te hebben, wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>men een nieuwe logie, tzij binnen of buyten de stad - sal hebben bekomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.120" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men heeft zijn ongenoegen betoond )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.111" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - over het niet genoegsaam navorsschen van een gepleegde coperdie-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verije door ’s Comp.8 Boegineese zoldaaten en het niet actioneeren en straffen der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarmede beschuldigde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.121" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het scheepsvolk zo goed te behandelen, dat het niet deserteert; Orootenhuys is van<lb/> zijn ziekte hersteld en wordt in het voorjaar te Batavia verwacht; personalia; enkele<lb/> personen verongelukten met de schuit van de Casteel Batavia; Philip Zaal wordt opperhoofd<lb/> te Ahmadabad; mot de Kievit is naar Suratte overgebracht Daud, stuurman van<lb/> de Salamandras ; enig personeel van den Koning van Siam liet dit schip vertrekken<lb/> zonder mede te varen, thans zal het via Malakka naar Ceylon of Malabar varen).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot besparing van het Hollands vleesch en speek is den directeur en raad<lb/> gelast contant costgeld of ververssinge te doen verstrecken aan de schoepen geduurende<lb/> haar aanweesen ter rheede van Souratte en bij vertreck deselve te interdiceeren<lb/> het aandoen van Portugeese plaatsen buyten noodsaakelijkh.1<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 691v-692r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.122" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er ging geen schip met Moorse vrachtgoederen van daar naar Perzië; het personeel<lb/> dient voor de V.O.C. belangen )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - geen mindere sorge te dragen, als zij selve noteeren, dat de Engelse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dat comen te doen voor de hare, buyten crackeelen, zoo onderlinge als met de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mooren1), die men gelast heeft zig te laten dienen tot een voorbeelt om te vermijden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: right; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Slecht lopende zin, die begrijpelijk wordt, als men na Mooren invoegt: te blijven.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113.pb.1" n="633" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0633.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5889046" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5889062" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">633</fw>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.123" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Surat8e regenten verhinderen )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.114" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het afvaaren van ’s Comp.8 vaartuygen sonder voorgaande visentatie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onder voorgeven dat men den g’ arresteerden Engelsen generaal S.r John Gay er<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoude tragten te vervoeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.124" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men had de laatste tijd geen last van Angria; 20 nov. ontving men via Coromandel<lb/> nog een brief van 10 juli uit Suratte).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.115" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Souratse coopluyden - ongenegen geweest zijnde over te nemen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hare teruggebragte packen en andere nog ongerestitueerde goederen, voordat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met haar soude hebben afgereekent wegens het gebenificeerde voor d’E. Comp.,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelijk men gaarne gesien en haar aangeboden hadde, soo om van die goederen ontslagen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te wesen, als ook insonderh.1 om te beter te ervaren, wat eenijder soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pretendeeren en wat verschil daaromtrent zoude mogen werden bevonden tusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare opgave en de gemaakte generaale reeq.® der gezayseerde goederen, men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegens hare traversen bij de regenten geene hulpe heeft gevonden, maar nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> integendeel bedreygt en daardoor genootsaakt is geworden in dien deelen na hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pijpen te danssen, soodat men nog met partij e aangeslage goederen beset is gebleven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.125" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving nog slechts 7740 ropia van hel nog door de kooplieden verschuldigde;<lb/> de regenten vinden goed , dat men bij afrekeningen de 25 % inhoudt, die zij anders<lb/> zelf trekken <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> dit is een moeilijke kwestie; het is billijk aan de makelaars naar rato van<lb/> het ontvangene een bedrag uit te betalen, daar zij door den gouverneur Itibarkhan<lb/> werden af gezet en dat in hel totaal bedrag, de V.O.C. verschuldigd, is inbegrepen; de<lb/> verkoop van V.O.C. waren blijft te Suratte slap door de onveiligheid der wegen en<lb/> gebrek aan contanten, die de kooplieden voor de handel op Bengalen gebruikten; bij<lb/> gebrek aan schepen te Batavia werd er geen naar Mokka gezonden, de directeur van<lb/> Suratte moet daarom in 1710 ongeveer 200000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> cauwa inkopen; uit Perzië werden<lb/> brieven ontvangen van 12 jan. tot 1 mei; met de Gent, Vosmaar, Spiegel, IJsselmonde,<lb/> Qansenhoef en Molenwerf werd cargasoen van f. 635140 derwaarts gezonden , vnl.<lb/> textiel, suiker en specerijen; de laatste drie van die schepen moesten wegens tekort aan<lb/> schepen via Malakka, Ceylon en Malabar varen; de Hof van Ilpendam en de Casteel<lb/> Batavia ontvingen resp. f. 21448 en f. 15939 voor vervoer van vrachtgoederen van<lb/> Gamron naar Suratte; op recommandatie van den nazir gaf men tegen betaling passage<lb/> aan de kooplieden Mir Abutalib en Mir Said, een andere gerecommandeerde werd te<lb/> Suratte slecht behandeld, waarover de V.O.C. klaagde; in die twee schepen, de Nichtevecht,<lb/> Gent en Zuyddorp werd f. 874053 aan V.O.C. cargasoen van Gamron verscheept,<lb/> w.o. gouden dukaten, nl. 30000 voor Batavia, 35000 voor Malabar en 64000 voor<lb/> Ceylon; bij gebrek daaraan te Ispahan heeft een kapitaal, groot 200000 dukaten,<lb/> verkregen door de handel in 1707-1708 en wellicht even veel over 1708-1709, daar<lb/> moeten blijven <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> men vroeg daarom in Bengalen, hoeveel de wel verkrijgbare abbassis<lb/> daar gelden; de schepen, uit Perzië komend, mogen geen Portugese havens aandoen;<lb/> schepen, voor de vaart op Perzië gebruikt, blijven in totaal ongeveer 10 maanden van<lb/> Batavia weg; men verwierf in Perzië weer geen zijde; men eist er bepaalde soorten<lb/> porselein en Chinees papier als geschenk voor den Sjah; van de patriase eis van<lb/> 60000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'tü</hi> Kirmanse wol verwierf men er 42300; er worden te Gamron veel V.O.C.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.18" n="634" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0634.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.35" place="top" type="page-number" facs="#zone.5890216" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">634</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.36" place="top" type="head" facs="#zone.5890220" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglaa, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.126" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">goederen gestolen; Castelijn vertrok 1 mei van Oamron en kwam na een zware reis eerst<lb/> 17 sept. te Batavia; de verhouding tot de Perzische regenten is goed en de handel<lb/> bloeit er; Mirza Rebbie schonk paarden aan directeur Boeker en aan Pieter Macaré).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.116" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men heeft - ook van ged.1 heer Miersia Rebbie gerestitueert gekregen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>seeker <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">mandament met</hi> een daarop verleende ordonnantie voor den pagter der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ducaten tot visitatie van ’s Comp.8 afgaande caffilas om te beletten, dat van voors.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> munt boven het gepermitteerde niet mogte werden vervoert, ’tgeen een goede zaak<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, omdat daaruyt seekerlijk moeyelijkheeden zouden hebben moeten spruyten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 713r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.127" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men schonk hem 100 toman of f. 4250; men moet de Perzische regenten beleefd<lb/> behandelen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> Castelijn bereikte daar veel mee ; men moet in Perzië steeds zo gauw mogelijk<lb/> af rekenen om niet in moeilijkheden te vervallen; Mir Mortusa kwam niet te<lb/> Oamron , maar men was )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.117" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - verwagtende zeker Sacky Bassia, die ter ordre van den nazir -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een somma van 800 toman ofte f. 34000 aan coopmanschappen bij d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoude moeten kopen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.128" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij kwam nog niet aan, hoewel het handelsseizoen vrijwel was verlopen, dit is<lb/> gelukkig, want men moet trachten)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.118" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- soodanige hovelingen sooveel doenelijk buyten den handel te houden.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.129" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Naar de vriendschap van den nazir te streven, die de beschermer van Mortusa is ) .<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.119" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ook heeft gem.te Mier Mortusa uyt namen van den nazir de onse voorgehouden,<lb/> dat men aan de Engelsen ontnemen en d’E. Comp. geven wilde de 1000<lb/> toman, die de eerste jaarlijx trecken, indien men wilde aannemen de coopluyden<lb/> en haar goederen met ’s Comp.8 schoepen op bepaalde vragten na en van Bengale<lb/> en Souratta te voeren.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.130" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moet dit voorstel afslaan en ook trachten buiten de oorlog tegen Mascate te<lb/> blijven, waar men aan de Eugenius en de Taxisboom veel hulp verschafte; Mascate<lb/> heeft )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door een gesant ten hove tot Spahan laten aanbieden, dat, soo men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de Portugeesen, hare vijanden, uyt het rijk verdrijven en haar geven wilde de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> recognitiepenningen, die desel ve jaarlijx trecken, zij alsdan de Persise Golf zouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> willen zuyveren van haar en van de rovers, dog het is niet te geloven, dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Persiaanen voorm. Arabieren betrouwen of haar met desel ve tot zaaken van die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> natuur engageeren sullen, maar veeleer dat men ons weder lastig staat te vallen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om ’s Comp.8 hulpe tegens dezelve, wanneer voorsz. Arabieren hare voorgaande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Niet in <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus.</hi><lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120.pb.1" n="635" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0635.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5892545" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5892561" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">635</fw>vijandelijke actiën tegens de Persianen wederom mogten komen te hervatten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewijl het ons niet toeschijnd, dat de Engelsen haar daarmede sullen willen beladen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende den Persisch gesant Miersia Nesser sig van Bombain met een dilatoir<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> and woord na Souratte en aldaar aan de negotie begeven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.131" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Franse gezant Michel zou den Sjah )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.121" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hebben voorgestelt en aangeboden omme, indien men d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ende de Engelsen het rijk ontseggen en ten dien eynde retracteeren wilde alle de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorregten, die se genoten, de negotie, die het land daardoor zoude missen, door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijne natie weder te doen suppleeren en rondstaan en daarenboven Masquette voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de kroon te conquesteeren en de Arabieren afhandig te maaken, ook nog daarna<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat alle coopluyden mogten werden g’ordonneert hare goederen met geen andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als France scheepen te transporteeren onder verbintenisse om alle schade buyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die van schipbreuke te vergoeden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.132" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Nederlanders hielden een tegenbetoog, de Sjah ging op het voorstel niet in;<lb/> personalia; men zond een geschenkje en brieven aan de makelaars Tokidas en Bonidas;<lb/> van de Kaap ontving men brieven van gouverneur Louis van Assenburgh van 7 dec.<lb/> tot 6 sept.; de retourvloot kwam er 20 febr. en vertrok 21 april; men kreeg van daar<lb/> 1560 mud tarwe en 122 tuinzaden, zomede voor 12000 rsd. aan er overbodig payement;<lb/> Van Assenburgh zorgde voor veel ingezouten rundvlees voor de retourvloot, man<lb/> had gaarne ook een proeve daarvan te Batavia ontvangen ; met de Naters werd 29 oct.<lb/> carg. van f. 22669 naar de Kaap gezonden, vnl. textiel; met het oog op het van daar te<lb/> verwachten graan zal voortaan het behoeftenschip tijdig worden gezonden, toch valt dit<lb/> lastig, daar men dit schip dan een jaar moet missen en de tarwe is zo duur, dat er niet<lb/> op te winnen valt <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> die van Bengalen en Suratte kost een derde minder, zodat men )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.122" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ten laste van hare dienaaren en vrije ingesetene alomme in dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gewesten, door wien dit graan geconsumeert werd, den Caabsen landbouwer spoedig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijk en weeldrig - [zou] maaken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.133" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Toch voldeed men ter zake aan een opdracht van 1696 van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII,</hi> vermoedelijk<lb/> gegeven om de toen beginnende Kaapse boeren wat te steunen; men hoopt)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.123" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nogtans, het ons int vervolg tot een minder prijs, dan tot nog toe is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geschied, zal konnen toegesonden werden of anders staat het geschapen, dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemeene man als mattroosen en soldaaten, ambagtslieden en gemeene borgers, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog al liever brood als rijst eten, om de duurte van dat graan haar genootsaakt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zullen vinden om dien broodtant uyt te trecken en hun tot de rijs te keeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.134" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Enige hulp mag aan de Kaap aan behoeftige vrijburgers van Mauritius verleend<lb/> worden, mits „met een spaar same hand”; niet wordt voldaan aan het verzoek tot<lb/> verhoging van zijn kostgeld ad 6 rsd. van den daarheen verbannen Daëng Mamudji;<lb/> de Overrijp zou 20 juni via Mauritius tot het afhalen der mensen naar Batavia varen,<lb/> de Mercurius van daar ebbenhout naar de Kaap brengen; 22 nov. ontving men van de<lb/> Kaap nog een brief van 17 sept.).<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.19" n="636" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0636.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.37" place="top" type="page-number" facs="#zone.5894890" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">636</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.38" place="top" type="head" facs="#zone.5894894" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.124" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hebbende den Sousouhounang het grootgouvemeurschap langs d’ooster en<lb/> wester zeestrandvolkeren nu in tweën verdeelt en met ons goetgekeurt die ampten<lb/> noyt meer aan de magt van éen persoon alleen te defereeren.<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.125" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van beyde gem. grootgouvemeurs, genaam t Depatty Djaj^adiningrat en Tommogon<lb/> Tsjietrasoma, gelijk ook van die over de Mantsjanagaras <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> sijn wij tot nog<lb/> toe voor des E. Comp.8 en Sousouhounangs welstant niet dan hun goede wille en<lb/> debvoiren bespeurende.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.135" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Monsters salpeter werden van de Oostkust van Java ontvangen; verwijzing naar<lb/> de nrs. DCLXIX-DCLXXI in <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV; er liggen nog 591 Europese en 150<lb/> inlandse dienaren benevens 60 Europese en 50 inlandse zeevarenden; Joannes Bernards<lb/> bracht rapport uit over het verkleinen der bezettingen; de vesting Semarang is<lb/> opnieuw ompaggerd, van een muur is af gezien; op verzoek van den Susuhunan blijven<lb/> aan zijn hof te Kartasura 200 Europese militairen, ofschoon )<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.126" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Zijn Hoogh.1 den zeetel zijns rijx met vrij meerder ontsag, ruste en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>versekering is bekleedende, als sijn broeder en predecesseur den Sousouhounang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Amancourat ooyt en bijsonder in de laatste jaren door de quade menées van sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoon Pangerang Adepatti Anum heeft gedaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.136" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er heerst nu rust op Java).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.127" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Balijer Gusty Badoulou <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> is ook van Sourabaya, daar hij sig eenigen tijd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door sijne vlugt uyt Baly onthouden ende sig vreedsaam gedragen had, op ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontbod herwaarts overgekomen met zijn Balysch gevolg van 585 koppen, die wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>buyten dese stad tusschen Ankee en Tangerang benoorden de Moker Vaart -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>[een] stuk land mitsgrs. eenig contant ende rijs tot onderhout hebben toegevoegt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 737r-v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.137" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Adipati Anom nam heimelijk een deel der rijkssieraden mee naar Ceylon, ze<lb/> zijn hem afgevorderd; men bracht den Susuhunan af van zijn plan)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om sijn hoff van Cartazoura na de Mataram over te brengen, niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>alleen om de groot rusie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> en kosten, die hij daarmede voor sigzelven ende zijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getrouwste dienaren zoude komen te veroorsaaken, maar ook om daarmede voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te komen de verkeerde interpretatiën en superstitieuse verdigtselen, die veeltijds<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan soodanige hoven in den boesem van eenige nog overgeblevene malcontenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of quaad willige geestelijke alsdan niet zouden gebreeken om door verkeerde voorbeduydselen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de blinde gemeente te ontroeren om hare verkeerde oogmercken door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quade instigatiën onder schijn van slands bestendigh.1 ende voordeel tegen hunnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Vorst te werck te stellen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mantjanegara (de a’s met ó-klank uit te spreken), de buitendistricten van het rijk<lb/> van Mataram.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Gusti Ktut Bedulu, een Balische grote, vluchtte naar Java, waar hij onder de<lb/> bescherming van den regent van Surabaja te Sidoardjo woonde, hij speelde een zekere rol in<lb/> de Javaanse erfopvolgingstijd en nam in 1716 in V.O.C. dienst deel aan de strijd tegen den<lb/> Sammorijn. Gusti is de titel van de derde kaste op Bali, die der Wesijas.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ruzie in de zin van : moeiten, lasten.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128.pb.1" n="637" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0637.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5897165" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5897181" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">637</fw>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.138" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voor het onderhoud van de V.O.C. posthouders betaalt de Vorst jaarlijks 1300<lb/> Spaanse realen, evt. in Hollands payement te voldoen; uitzonderingen op het verbod<lb/> tot verblijf in zijn rijk van overwalse vreemdelingen, rd.)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.129" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op Sourabaya 70, op Grissee 20, op Rembang 12, op Japara 300, op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Zamarang 156, zijnde eygentlijk de soodanige, die met genoegen van outsher op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Java geweest en bij ’s Comp.8 magten in de gepasseerde beroerte vrijwillig ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor niet gebruykt zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.130" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hebbende den Sousouhounang op eenige gerugten en berigten over eenig<lb/> geboefte, dat sig tot Panaroekan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> zoude tragten te verstercken ende te verblijven,<lb/> niet manqueert nevens de troupen, welke daartegen van Sourabaya Comp.8 wegen<lb/> onder den capiteyn Boreel1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> uytgesonden zijn, mede af te schicken 2700 van sijn<lb/> volkeren van Sourabaya en Madura.<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.131" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de coffiplantagie heeft men hier en daar te deser Oostcuste ook een begin<lb/> laten maaken en den Sousouhounang gesprooken om ’tzijne tot dies voortzetting<lb/> mede te willen contribueeren.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.139" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sedert 20 nov. 1708 werd van Java' s Oostkust in eenjaar carg. vanf. 74113 naar<lb/> Batavia gezonden, vnl. 24525 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">{6</hi> peper, 1212886 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8?</hi> rijst en houtwerken, terwijl derwaarts<lb/> werd gezonden f. 645065, vnl. 52500 rsd. payement en 93 pak textiel; zojuist<lb/> verneemt men uit een brief van Semarang van 17 nov.,)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.132" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den capitain Willem Boreel met ’s Comp.8 en ’s Sousouhounangs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>volkeren, hoewel maar een gedeelte uytmakende van ’t g’ordonneert getal, tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Panaroekan gekomen en, daar gecampeert zijnde, bevonden hadde, dat alle de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> menschen en omtrent de 200 coppen van Sourapatty’s overblijfsels van daar meest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Prayagan3) geretireert waren, dat gem. Boreel, ten eersten sig op alles wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geïnformeert hebbende, verder voortgeset was na Prayagan, dat hij wijders ontdeckende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de misleydingen en quade menees van het hooft dier plaatse en soomede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat hij de soon van Zourapatty met de sijne vrij en on verhindert de vlugt na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Balemboangan hadde toegelaten, midsgrs. ook dat denselven, gen.1 Bagus Malang,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mede een van d’agtergelate complicen van den moordenaar Sourapatty was en sig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met partij e Balemboangse en overwalse volkeren daar ternedergeset en als hooft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van deselve had opgeworpen, item dat daar en daaromher door hem vant geboefte,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat men sogt te verdrijven, onder een Soetanagara schuyl gehouden wierden ruym<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 100 weerbare mannen in d’omleggende bosschen, dierhalven (alsook om door hun<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet eerst onvoorsiens op ’t lijf gevallen of een affront toegebragt te werden) met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> des Sousouhounangs krijgshoofden hadde besloten hem, Bagus Malang, alvoorens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.132.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Panarukan, plaats in Oost-Java op 7°44' Z.B. en 113°65' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.132.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.0pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Willem Boreel was in maart 1705 vaandrig, jan. 1707 luitenant, sept. 1708 kapitein,<lb/> steeds op Java, juni 1709 commandant van Pasuruhan, sept. 1709 gezaghebber te Surabaja,<lb/> waar hij in 1710 stierf.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.132.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Pradjekan, plaats in Oost-Java op 7°46' Z.B. en 113°58' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.132.pb.1" n="638" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0638.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.132.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5899155" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">638</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.132.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5899159" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>op de beste wijse van kant te helpen en alsdan ten eersten op de negorijen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schuylhoeken in te vallen en al wat weerbaar was, terneder te maaken, uytgesondert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de vrouwen en kinderen, welk besluyt ook aanstonts soodanig g’excuteert en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelukkig gesuccedeert was, soodat men na volvoering van tselve gestelt en bevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had omtrent de 285 coppen, soo Balijers, Macassaren, Chineesen, pranakans *)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> etc.a gesneuvelt te weesen, dog de zoonen van Sourapatty waren al voor dato<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- na Balemboangan geretireert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.140" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De overbrenger van een briefje aan den regent van Balambangan werd door het<lb/> vólk van Bagus Malang vermoord).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.133" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De 10 compagniën inlandse militairen (die met onse Europise en des Sousouhounangs<lb/> volkeren weder behouden tot Sourabaya sijn gere verteert) staan eerstdaags<lb/> herwaarts te retourneeren, dewijl se daar niet meer nodig g’oordeelt werden,<lb/> mogende voor de gerusth.1 van Java’s Oostcust hopen, dat de vremde overwalse<lb/> natiën uyt de voorsz. parate overrompeling vooreerst weynig lust sullen hebben<lb/> om in dien Oosthoek weder te komen nestelen.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.141" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Cheribon is het rustig; er kwamen weer „ modderaars <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> van daar voor het<lb/> uitdiepen van de grachten en de rivier, kostende 1000 rsd.; de Prinsen zijn ijverig bij<lb/> het invoeren van de koffiecultuur ; de indigolevering liep er op tot 7375 men ontving<lb/> van daar sedert 20 nov. 1708 carg. van f. 67603, vnl. 125250 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘tê</hi> zwarte peper, 38375<lb/> katoenen garen, 140 last rijst en houtwerken, terwijl daarheen werd gezonden voor<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 71805, vnl. 21250 rsd. payement; 30 juni lagen er 63 Europeanen; sedert 25 nov.<lb/> 1708 werd uit Bantam ontvangen 3684876 peper, kostende f. 547225, terwijl daarheen<lb/> werd gezonden carg. van f. 573744, vnl. 146689 Mexicaanse realen, 13250 rsd.<lb/> in payement, voorts 48 pak textiel; 30 juni waren er 350 V.O.C. dienaren en 10<lb/> slaven, er waren 1466 onder de V.O.C. ressorterende vreemdelingen, meest Chinezen;<lb/> 30 oct. droeg Van Hoorn zijn ambt aan Van Riebeeck over, die als Directeur -Generaal<lb/> door Douglas werd opgevolgd; de Raad van Justitie bestaat nu uit mr. Laurens Tolling<lb/> als voorzitter, de zieke mr. Joannes Egberti en mrs. Joan Hirdopen, Samuel Timmerman,<lb/> Jacob Faes, Diderik Durven en Jacob Roggeveen, hun emolumenten, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaat-</hi><lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">boek</hi> III, p. 620, 2 aug.; de Europese kerken worden bediend door di. Jóhannes<lb/> Kiesinga, Hero Krul, Godefridus van Hólten, Florentinus Camper en Joannes<lb/> Bartoe, de inlandse door di. Jacóbus op den Acker, zwak door ouderdom, Augustinus<lb/> Thomton, Petrus van der Vorm en Hermanus Coldedeliorn, de oude ds. Comelis van<lb/> der Sluys preekt elke zondag in een der portugese kerken in het nederlands; di. Abraham<lb/> Feylingius en Goswinus Hupperts bedienen Onrust, ds. Dirk Martens, uit<lb/> Amboina, repatrieert, men vraagt 8 nieuwe, jonge predikanten aan, de van de Kaap<lb/> gekomen ds. Franciscus Leboucq blijft nog gesuspendeerd; het garnizoen is met inbegrip<lb/> van Tangerang en Tandjungpura slechts 1560 Europese militairen sterk, men<lb/> kan dus de Oosterse provinciën niet van voldoende aflossing voorzien; er liggen voor<lb/> Batavia slechts 5 schepen met 457 opvarenden, bovendien 245 aan land en op kleine<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.142" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Peranakan, in Indonesië oen kind van een vreemdeling, gewoonlijk een Chinees, en<lb/> een inheemse vrouw.<lb/></note><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.20" n="639" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0639.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.39" place="top" type="head" facs="#zone.5901518" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.40" place="top" type="page-number" facs="#zone.5901571" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">639</fw><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.143" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vaartuigen , men vraagt dringend om schepen, geld en volk , vooral omdat men de<lb/> laatste jaren zo rijke retourvloten verzond; de schipper van de Cattendijk werd vrijgesproken,<lb/> een onderstuurman veroordeeld; Gerard Hemsink werd baljuw van Batavia<lb/> ) .<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.134" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het vernieuwde stadhuys is ten meerendeele voltooyt, zoo verre dat de respective<lb/> collegiën van de justitie, weescamer etc.a mogelijk int aanstaande voorjaar<lb/> daarinne zullen konnen overgaan, zijnde de heffing van den 20 en 40e penning uyt<lb/> d’ervenisse en legaten alhier gestaakt.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.144" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Voor het herstel van het stadhuis werd van 1 juli 1706 tot 31 aug. 1709 ontvangen<lb/> 35238 rsd. uit diverse middelen , daartoe aangewezen; Willem Six werd als visitateurgeneraal<lb/> voorlopig opgevolgd door Joannes Pieterson, Jacob Heyrmans als sjahbandar<lb/> door Cornelis Hasselaar; het uitdiepen van de riviermond kan niet met de machine<lb/> geschieden, men deed het met Javaanse modderaars ; in totaal werd aan de Chinese<lb/> jonken slechts voor 167260 rsd. verkocht, geen kaneel, vnl. peper (9775 pikol voor<lb/> rsd. 87975), lood (5587 pikol voor rsd. 30729) en laken (29336 rsd.), men won hier<lb/> f. 216918 of 76% op; men kocht van hen maar voor 85560 rsd. in, vnl. thee; de eis voor<lb/> 1711 omvat o.a. f. 4000000 aan contanten; het kapitaal der V.O.C. was 31 aug. 1708<lb/> f. 32874220; men ontving in het jaar 1 sept. 1707 - 31 aug. 1708 uit patria voor<lb/> f. 7933987 en verzond daarheen voorf. 5265855; de generale lasten beliepen f. 7128301,<lb/> de winsten f. 6522166; men heeft thans in de pakhuizen te Batavia 5116169 kruidnagelen,<lb/> 1815479 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> notemuscaat, 443674 foelie en 150000 kaneel; men is nog<lb/> doende met het vernietigen van bedorven nagelen ; men zendt 4 brieven voor den Koning<lb/> van Portugal mee, van een Portugees scheepje ontvangen; 15 nov. kwam uit patria de<lb/> Donkervliet, 22 nov. de Arentsduyn, samen met 202 zeevarenden, 150 militairen en een<lb/> brief van 22 april; de Donkervliet had 8 sterfgevallen, de Arentsduyn 29).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.135" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Dezen jare heeft men wederom twee malen ’t ongeluk gehad van ’t springen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der kruytmolens, te weten eene, welke met stampers gaat, op den 26e februarij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sonder groote schade, welke ook ten eersten gerepareert en weder aan de gang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemaakt is en dan nog een andere stampmolen op den 26e julij, welk ongeluk soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> swaar trof, dat dezelve geheelijk met de grondslagh vant werk geruïneert raakte.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Dese nu werd - geheel ende al vernieuwt en tot een kruytmolen met steenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verandert, omdat, wanneer dezelve vuur slaan, alsdan maar het bovenwerk beschadigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende weynig verbranding aan den man, die erbij staat, toegebragt kan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.145" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Bovenlanden leverden 4463 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> indigo, 10676 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> zwavel en 2500 garen; men<lb/> heeft hiervan wegens de vruchtbaarheid grote verwachtingen, vooral ook van de koffie).<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op het versoek van onse Chineese hooftofficieren en andere om in hun omslag<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van zuykermolens, houtzagerijen en steen-, potten- en pannenbackerijen eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chineesen, jongst van daar gekomen sijnde, alhier aan te mogen houden, hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wij - toegestaan niet meer dan omtrent 400 koppen in plaats van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gestorvene en de weder vertreckende aan te mogen houden ende soo hebben wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mede aan eenige Chineese anachodas, die ongemeen laat, ja selvs omtrent den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijd vant weder-vertreck hier verschenen waren ende gevolgelijk hare wharen niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136.pb.1" n="640" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0640.tif"/><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5904873" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">640</fw><fw xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.136.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5904877" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. I, 30 november 1709</fw>konden vercoopen, toegestaan met hare jonken en ’t daarop bescheyden volk tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het aanstaande jaar te moeten overblijven <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.146" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Cargasoen van de voorafgaande acht en nu vertrekkende schepen:)<lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.137" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor de preesidiale Camer Amsterdam<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.138" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">p.r Sandenburgh . f . 400499<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.139" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ de Liefde .   378745<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.140" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ de Barzande .   325230<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.141" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ Donkervliet .   265177<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.142" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">,, Meervliet .   26763<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.143" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor Zeeland<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.144" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">p.r ’t Vaderland Getrouw . f. 304826<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.145" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ Zuyddorp . 335298<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.146" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor Delff<lb/> p.r Hoedekenskerk<lb/> voor Rotterdam<lb/> p.r Grimmesteyn<lb/> voor Hoorn<lb/> p.r Vrijburgh . .<lb/> voor Enkhuysen<lb/> p.r de Brugh * .<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.147" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 1396414<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.148" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 23.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 640124<lb/> „ 219146<lb/> „ 232554<lb/> „ 295685<lb/> „ 190757<lb/></p><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.149" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te samen tot . f. 2974680,<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.147" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(voornamelijk textiel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> salpeter (f. 175088) en peper (f. 392130); er werd voor<lb/> 113031 rsd. aan wissels op patria getrokken; verzoeken aan Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> overgebracht<lb/> om enige huisvrouwen te laten overkomen; de Engelsen herstelden hun contacten met<lb/> Bandjarmasin niet; men ontving sinds 30 nov. 1708 van daar 850447 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi> peper ,<lb/> betaald a 5\ rsd. het pikol van 125 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold; vertical-align:super" xml:lang="nl">&lt;vt).</hi><lb/></note><p xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.150" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Vertrek van den Bougineese prins Dain Mamantoely van zijn gew. residentieplaats<lb/> Tapaniauw <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> na Koety op de verste wal van Banjer, soodat denselven tot<lb/> nog toe niet schijnd te hebben konnen resolveeren om op onse gedane aanbiedingen<lb/> herwaart over te komen.<lb/></p><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.148" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Hoorn leverde 16 juli consideratiën in over de toenemende kruidnagelvoorraden;<lb/> vrees, dat de retourschepen Concordia en Zuyderburgh met carg. van resp.<lb/> f. 302084 en <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 205700 vergaan zijn).<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.149" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bij plakaat van 21 mei 1690 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">( Plakaatboek</hi> III, p. 262-269) sedert enige malen hernieuwd,<lb/> werden bepalingen vastgesteld, waarbij de vestiging van Chinezen werd bemoeilijkt.<lb/> Hier is een verzachting van die bepalingen bedoeld.<lb/></note><note xml:id="INT_b15a4152-92ba-3acc-bd01-117206546167.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.150" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Tabanio, plaats aan de zuidkant van Borneo op 4°47' Z.B. en 114°34/ O.L.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>