<TEI xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee en Van Dam, 6 dec. 1698</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>6 dec. 1698</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>17</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee en Van Dam, 6 dec. 1698</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>6 dec. 1698</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XVIII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1698</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1698</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>6</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>6</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Outhoorn</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Pijl</interp><interp>De Haas</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Valckenier</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Lycochthon</interp><interp>Van Rhee</interp><interp>Van Dam</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="17" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0017.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2963423" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.2963440" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">17</fw><head xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XVIII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/> DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/> JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND LYCOCHTHON,<lb/> THOMAS VAN RHEE EN JACOB VAN DAM, BATAVIA 6 december 1698.<lb/></head><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1488, fol. 8-277.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar patria gaan de Oostersteyn, Unie, Brandenburg, Vosmeer, Reigersdaal,<lb/> Hof van Ilpendam <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> Drechterland en nog 2 andere; uit patria kwamen de Moercappel<lb/> 16, Coneordia 24 maart, Vegt 8 april, Leeuiuerik 30 mei, Bambeek 28 juli, Unie<lb/> 4 aug. met 951 van de 1151 personen, waarmee men uitvoer en brieven van 12 sept. tot<lb/> 9 oct. en 1 sept. de Soldaat met een brief van 15 dec. 1697 ; de Geelvink, Nierop,<lb/> Voetboog en Schelde brachten aan uit Amboina brieven van 15 mei tot 1 oct. 1698 en<lb/> carg. van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 303456, vnl. 983114 kruidnagelen; de vrede met Frankrijk is er bekend<lb/> gemaakt, zo ook de sterke equipage van interlopers uit Engeland).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het Engels enterlopersjagt d’Resolution den 18en januarij bevoorens voor<lb/> Louhou aengekomen, dog van daer afgewesen en den 22en d.° eerst oostelijk henen<lb/> tot Iha en Coulor <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> dog aldaer geen nagelen hebbende konnen bekomen, voort<lb/> zuydwaerds henen vertrocken was. Zedert hebben wij uyt een briefje van Japara<lb/> - vernomen, dat hij van daer al op den 9en junij bevorens na Batavia vertrocken<lb/> was, sonderdat hij nogthans ter deeser rheede verscheenen is.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voor 25 aug.)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hij tot Madras g’arriveerd was, dog met scheele oogen aengesien ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door die van zijne natie afgewesen en gedwarsboegt wierde, soodat men hoopen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mag, dat dese, d’eerste boodschap van ’t slegte succes harer specerij ehandel tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> London overbrengende, de verdere participanten in haren vierigen ijver seer sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen verflauwen ende wenschen hare capitael soo temerair niet gerisiqueert ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo s waren equipagie vrugteloos bekostigd te hebben. Tot speculatie senden wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hiernevens eenige beantwoorde vraegpoincten door den Engelsman Robbert Bon,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die van dien enterloper op Timor gedeserteert, vervolgens met een Portugees<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepje op Batavia verscheenen ende onlangs na Madras over Malacca vertrocken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, werwaerts wij geordJ hebben seekere 2 Engelsen, insgel. van dien enterloper<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedeserteerd zijnde, indien hij desel ve aldaer aentreffen en aenwijsen mogt, mede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over de gemelte vraegpoincten te examineren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Eind 1697 was de nageloogst 977197 men woog de nagelen de schepen toe<lb/> met <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">£%</hi> „uitslag&quot; ; de aanstaande oogst wordt geschat op 1710 bahar of 940775<lb/> behalve die van Hitu; men vroeg daarom 100000 rsd. aan, ofschoon er voor 34362 rsd.<lb/> aan wissels op Batavia was getrokken ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De desseinen ende verscheyning der Europeaense competiteuren ons necessiteren<lb/> sullen met des te meerder omsigtigheyd ende caressering der inlanders te<lb/> moeten procederen.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kulor, dorp aan de noordwesthoek van Saparua.<lb/></note><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" type="bottom-page-number">2</fw><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="18" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0018.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.2988704" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">18</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.2988708" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bevolking van Oma, Honimoa en Nusalaut zou moeilijk tot extirpatie te<lb/> bewegen zijn).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wat nu aengaet het wederaenplanten van noteboinen, na welcker vrugten die<lb/> menschen wel 15 a 16 jaren souden moeten wagten ende dan nogh moeten leeren<lb/> de maniere van desel ve op de Bandase wijse te behandelen, dat soude al mede een<lb/> saké zijn van gantsch kleyne apparentie van succes.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Hutumuri zijn maar 237 dgl. bomen, de noten en foelie van daar lijken goed;<lb/> volgens de bewoners zijn in het gouvernement 247122 vruchtdragende, 76489 halfwassen<lb/> en 7274 jonge nagelbomen; 5858 oude en door ,,de worm aangevreten ' bomen<lb/> zijn omgehakt; de hongi extirpeerde 1061 nagel- en 294 notebomen en 4000 kleine<lb/> boompjes te Kambello; men heeft de moernagelvoorraad op Hitu op 4000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8,</hi> bestemd<lb/> voor Japan, na, verbrand; iets vernomen over)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - overvloet der kackerlakken tot Larique ende de middelen, waerdoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>men se verdreven heeft, het ontslaen der inlanderen tot Honimoa en Nussalaut van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het afbreken der klip Sapperoua, ’t welk buyten onse kennis sonder beloning 5<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaren gecontinueert was en nog wel 15 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 20 jaren souden hebben moeten duuren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- , de insolentien der fugitive slaven ende de ondernomene exploiten daer-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tegen, de gedemolieerde boshuysen, welke tegen de placcaten opgerigt waren, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> extraord. voorgevalle afwatering van de rivier Waytomme, dog met weynig schade<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om de promtelijk daertegen geadhibeerde remedien, mitsgaders d’aerdbeving,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijsonderlijk op den 8 feb. 1698, dog sonder andere schade dan ’t nederstorten der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> steene scheydsmuuren van eenige Chinese pedacken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1696 was er in eenjaar uitgegeven f 230410 tegen f 74458 aan winsten;<lb/> men is te Batavia ontsticht over het huren van 16 slaven voor het branden van houtskool,<lb/> daar genoeg smeekolen naar Amboina werden gezonden, hoewel men er die niet<lb/> eiste; het huis van den gouverneur in het kasteel Victoria is nog reparabel; er zijn<lb/> tijdelijk te Amboina maar drie predikanten: Coldehorn, Nucella, die in het maleis<lb/> begint te preken en De Mey; Jan van Hoorn werd opperhoofd te Haruku; men houdt<lb/> zich er aan het voorgeschreven aantal V.O.C. dienaren; hel uitzenden van onderkooplieden<lb/> uit patria is nadelig voor de promotie der boekhouders ; er werden 133 militairen<lb/> af gelost, er stierven er 30, waarom men er 100 nieuwe aanvraagt; er dienden 30 juni<lb/> 966 man V.O.C. personeel, w.o. 621 lagere militairen; finaal besluit van Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi><lb/>over het hoofdkasteel in Amboina verzocht; er wonen 25015 mannen of 80127 zielen;<lb/> advies te voldoen aan het verzoek van den boekhouder Pieter Ras te mogen terugontvangen<lb/> 250 kobans, waarmee hij werd belast, omdat een scheepsjongen daarmee in zee<lb/> viel; van Banda ontvangen brieven van 21 mei tot 17 sept. en met de Prinseland, het<lb/> Haasje en 3 inlandse vaartuigen cargasoen van f 82059, vnl. 326692 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> noten en 678<lb/> sokkels foelie; de Gunung Api brandde er van nov. 1690 tot 22 mei 1696; een goede<lb/> oogst verwacht, de as schijnt als mest te werken; de scheepshoofden van de Prinseland<lb/> zijn door de Raad van Justitie veroordeeld onderwicht te vergoeden; het smelten van<lb/> notenoliekoeken in de retourschepen is toe te schrijven aan het laden op te warme<lb/> plaatsen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Aan de Oosthoeck van ’t eylant Wetter en omtrent Kisser heeft sigh een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="19" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0019.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3015060" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeclc. enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3015077" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">19</fw>Engels schip opgedaen en wasser volgens ’t berigt der inlanders na specerijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevraaght en oock wie het laastgenoemde ey landt toequam, na 2 dagen verblijf s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan lant en ingeruylde verversingh, haer drinck water gehaelt en voorts ververst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende, sijn se weder van daer gewent, dogh waarnatoe wist men niet, ook zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> er eenige toepassen off wel Portugesen van Timor op de eylanden Wetter, Kisser<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Lethy geweest.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gouverneur steU daarom voor op Leti, Wetar en Damar weer een posthouder<lb/> te plaatsen; de fiskaal Jacob Hoeck, die zich misdroeg, is naar Batavia gezonden; ds.<lb/> Jan de Graeff stierf te Banda, toch maakte ds. Feylingius gebruik van het verlof eens<lb/> naar Batavia te mogen reizen, zodat er geen predikant overbleef ; er werden 9289 rsd.<lb/> aan wissels op Batavia getrokken; 31 aug. 1698 was er in eenjaar uitgegeven f 163043<lb/> tegen f 45417 aan winsten; er dienden 15 sept. 671 personen in V.O.C. dienst en er<lb/> woonden eind juli 6784 zielen; 5 nov. werd via Makassar nog een brief van 4 oct. uit<lb/> Banda ontvangen; er werd een grote oogst verwacht; uit Temate werden brieven ontvangen<lb/> van 26 sept. 1697 tot 26 aug. 1698; de Andromeda, Schelde en Johore brachten<lb/> cargasoen van f 6686 van daar, w.o. 703 schildpadshoom, loeris, kakatoes en paradijsvogels<lb/> ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In den tijd van een jaer zijn op verscheyde plaetsen omgevelt een nomber van<lb/> 27204 nagelbomen, soo vrugtdragende als aencomende, en tot Tidor 9621 gelijcke<lb/> soort notebomen, maer tot Macquian, omtrent seven mijlen van de hoofdplaets<lb/> gelegen, hebben se egene notebomen omgevelt, om off d’E. Comp. aldaer de versamelingh<lb/> soude willen bij der hant doen nemen, sijnde reets in wesen bevonden<lb/> 222 vrugtdragende en 11104 halffwasse en cleender notebomen. Van de laeste<lb/> soort heeft men voor $ in een a twee en van de rest in 4 a 5 jaren de vrughten te<lb/> verwagten en werd dit eylant, dat van de Ternatanen bewoond werd, door den<lb/> gouverneur en raet daertoe seer plausibel voorgestelt.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De bevolking werkt mee, op het onbewoonde Obi Latu, waar een duizend notebomen<lb/> staan <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> zou het moeilijk gaan, op Banda werken de perkeniers vooral om de<lb/> voorrechten, die ze genieten; een monster van de Obi-Eilanden is ontvangen; op Makéan<lb/> zou Zeeburg weer bezet moeten worden, maar Banda begint weer voldoende noten te<lb/> leveren; het Christendom floreert in het gouvernement der Molukken niet, wat de<lb/> schuld der predikanten is en ook het intrekken der buitenposten ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die eylanders <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> vele quade gerughten van des E.Comp.8 onvermogen en verswacking<lb/> van hare magt hebben uytgestrooyt, in sooverre dat de Spanjaarts en<lb/> Franssen het meesterschap om de geheele Oost al hadden ingenomen, soodat de<lb/> Christenen hare kinderen uyt de scholen genomen en sij weder begonden te leven,<lb/> als de heydenen gewoon zijn te doen.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In 1697 was in de Molukken in eenjaar zuiver verloren f. 192013).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den prince Rotterdam heeft zijn gesagh sonder ons voor we ten in de bogt van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Die van de eilanden benoorden de Minaliassa.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.pb.1" n="20" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0020.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3047211" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">20 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>Tominy omtrent die Coninckjes willen invoeren volgens 8 stux distincte brieven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>p.r eygen vaertuygh na Cayely gesonden, - schijnende, dat hij eenelijk toe-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gelegt om op eygen authoriteyt aldaer den handel van coret <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> slaven, wax etc.a<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor hemselfs te besorgen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De vrijburger Comelis )<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van der Linde met eygen chialoup, bemant met 9 blancke coppen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tot Cayely, op de n.w.hoek van Celebes gelegen, was aangecomen met brieven van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Mandarisen Coningh, genaemt Laypatama, aan de Coninxkens van Tomini,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> specterende eenelijk omme bij te leggen de oirlogen en verschillen, die de Mandaresen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Sinrana tegens eenige Tomynders hadden, ’tgeen hij ook heeft volbragt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot dien eynde van Paloe was gevaren na Tominy. Om deese gasten op te zoecken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben onse gecommitteerdens alsdoen, tot Tominy ter visite gekomen zijnde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aenstonts eenige gewapende Tomynders en Gorontalers benevens den serg.1 Dirck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rogierssen met 6 soldaten afgevaerdigd omme desel ve na onse gecommitteerdens,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den ondercoopman Louwis Houwens2) en de boekhouder Aarnout Drabbe te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geleyden, maer de Mandaresen, daerna geen oiren hebbende, vielen ten eersten op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’onse aen en kritsten voornoemde serg.1 en nog twee inlanders, die ook aenstonds<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn gestorven, quetsende daerenboven drij Gorontaelders. De onse, haer defendeerende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> capootteerde <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> 11 van de perthije, krijgende 8 personen tot haer gevangens,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waervan 2 overleden en de andere 6 herwaerts zijn gesonden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Mandaresen,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met meerder volck versterckt zijnde, hebbende kort daeraen weder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>revengie van de Gorontaelders genomen en na ’t vorderen van contributie de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> negorije Biga gespolieert, dootslaende de Coning Caray en eenige koninxkinderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en namen vele van die volckeren gevangen, stellende het voorts alomme tot Gorontale<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Limbotte in rep en roer.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Kapitein Ockersz. is wegens wangedrag van 26 juli 1697 tot 20 juni 1698<lb/> gesuspendeerd geweest; in Mindanao heerst oorlog; masthouten van Bat jan bleken te<lb/> Batavia voor masten ongeschikt te zijn; de Boeginezen)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot Mondona4), op Celebes’ cust gelegen, dapper den baas spelen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hitsen den opgeworpen Coning van Mondona op tegens die van het eylant Bangay.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 37v-38r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De gezanten van den Koning van Boni pretenderen,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de Boegise limijten souden strecken nae het noorden van Mondona<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en aldaer van Tometanoe tot Balanta toe en van Tominy zuytwaerts tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld: karet, schildpad.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Louis Houwens werd in september 1701 als eerste pakhuismeester te Suratte verlost.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Kapoteren, kapot maken, neerslaan, afmaken.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Bedoeld: Mendono, vgl. dl. IV, p. 517, noot 3.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.pb.1" n="21" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0021.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3075675" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3075692" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">21</fw>Tambocco, uyt welckers hoofde dese twee gesanten seyden, dat zij wettig den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Djouw Moor tot Coning van Mondona hadden aengestelt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er zal orde op zaken worden gesteld, getracht zal worden Djou Mor door den<lb/> Koning van Ternate naar zijn eiland te doen brengen; 30 juni 1698 waren in de<lb/> Molukken 634 V.O.C. dienaren; hel aantal V.O.G. onderdanen is, de dienaren inbegrepen,<lb/> 1314; er werd voor 8018 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; uit Makassar<lb/> werden brieven ontvangen van 21 april tot 27 oct.; car gasoen vanf. 6902 werd van daar<lb/> ontvangen, vnl. 1153 aan „gescheurt pajement”, voorts katjang; er werd voor 3807 rsd.<lb/> op Batavia aan wissels getrokken; het misnoegen van den Koning van Boni over de<lb/> protectie, verleend aan de tivee gevluchte Sopengse prinsen, is verdwenen; zij zijn<lb/> echter nog te Makassar; omdat)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tegen de malcontente t’ondergebragte partije tot Soping nogal na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>rigeur geprocedeert wierd, hebben sig weder eenige andere grooten van daer geretireert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende den gouv.r en raed aan deselve de provisionele protectie van d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verleent soomede aen Arou Teco, nadat hij van Bima gereverteert was ende aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere meer om hare vlugt van ’t eylant Celebes (waeruyt niet anders dan roverijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stonden te dugten, die op zee hier en daer reets te veel gepleegt werden) te praeve- .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieren ende mettertijd hare reconsiliatie met hare Coninginne te bewerken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dat gaat echter niet gemakkelijk; nu Goiva weer opkomt, zoekt Boni meer hulp<lb/> bij de V.O.C. ; de Vorst van Boni kwam 23 juni te Bontuala; nadat hij 20 aug. het<lb/> Bongaise contract hernieuwde vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> VI, nr. DXCVIII,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hij op den 23en d.° in ’t open velt tusschen ons casteel en Bontuale<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ten bijwesen van wel 14000 gewapende mannen uyt de troupen van Bony, Sopingh,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Loubou en de andere mindere bondgenooten, uytgenomen de Maccassaren, die ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om redene daertoe niet genodigd waren, onder de goude sombreer1) des rijks<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorgestelt zijnde, na ’s lands wijse gecanjert ofte met sijn uytgetrocken kris<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E. Comp. alle getrouwheyt gesworen heeft en waerop dan ook inmediatelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja Loubou mitsgaders de Coningen, Coninxkinderen en de groten der verdere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> praesente bontgenoten tot wel over de 300 in ’t getal gecanjert hebben ende soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op die tijd met een collation, als eenige dagen daeraen met een solemn.1 feest onthaelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende getracteert zijn geworden, ’twelk wel ’t vermakelijkste van alle de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Celebese voorvallen is, dog die, ter dier tijd reets met d’onlusten der Maccassaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemengt zijnde geweest, na dato soo seer ten quaden door ’t gedoente derselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Maccassaren verergert zijn geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Oowarezen laten na de niet toegestane fortificatie te slechten, zij schijnen weer<lb/> naar de oppermacht te streven, zij trokken hun volk en dat van Tello naar hun stad en<lb/> lokten ook andere bondgenoten daarheen, stuurden ook de Boeginese vluchtelingen niet<lb/> naar hun Vorsten terug, alleen intercessie van Van Thije voorkwam oorlog tussen<lb/> Gowa en Boni; nog meer ontevreden onderdanen van Boni vluchtten naar Gowa, wat<lb/> niet toelaatbaar is <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Spaans sombreiro, hoed met brede rand, ook, zoals hier, zonnescherm.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="22" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0022.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.3103159" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">22</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.3103163" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men niet alleen gestrooyde briefjes gevonden heeft, waerbij men ook degeene,<lb/> die onder d’E. Comp. gerust ende vreedig leeven, tot af val solliciteert, maer ook de<lb/> gerugten van hare desseinen soo verre verspreyd zijn, dat den Conink van Bouton<lb/> desen jare hierom twee besendingen aen onsen gouverneur op Maccassar ende aan<lb/> Radja Bony gedaen heeft om na den stant der saken te vernemen ende in cas van<lb/> rupture sijne hulptroepen aen d’E. Comp. en Radja Bony aan te bieden.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.6pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Radja Gowa doet zich in zijn brief aan den Gouv.-Gen. onschuldig voor; Van<lb/> Thije heeft )<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op den 23en september hoognodig g 'oordeelt alle de gevlugte Bonyers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en Sopingers, welke onder ’s Comp.8 protexie bij provisie genomen waren, specialijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook Arou Teco, te gelasten haerselven ten eersten uyt Goa na ’t Campon Barou <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">l)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>besuyden ons casteel te transporteren ende sulx aen Radja Goa te communiceren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog aen den - Arou Ounra ende princesse Wala <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3),</hi> welke 2 a 3 dagen bevo¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>rens na Goa gevlugt waren, ’s Comp.8 protectie, wanneer sijl. ’t verzoeken mogten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plat af te slaen, welke ordre de eerstgemelte vlugtelingen ook aangenomen hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te parireren8).<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hei ergste is)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de optogt van ontrent 300 gewapende Maccassaren na ’s Comp <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schone lantschap Bontain, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(door de V.O.C. aan Daëng TaliUe in leen gegeven; men heeft er alles geroofd en<lb/> verbrand , volgens Radja Gowa betrof het slechts het af halen van enige verwanten door<lb/> een groepje Makassaren, hem is aangeschreven die lieden direct te laten terughalen,<lb/> daar anders de V.O.C. zelf zou optreden, Boni stond ook al met 400 man gereed, maar<lb/> die Vorst is tot 6 dagen uitstel bewogen, op 26 oct. was in Bontain alles nog in rep en<lb/> roer, de Gowarezen hadden er ook twee palissaden opgeworpen, met het oog hierop zijn<lb/> de Makassaren van Java's Oostkust en Batavia nog niet naar hun land teruggezonden ;<lb/> Aru Teko kwam 11 nov. 1697 met 500 man naar Makassar en stelde zich onder<lb/> V.O.C. bescherming, daar de Vorst van Boni hem slecht gezind is).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den gewesen veltheer der Maccassarsse troupen Crain Jerenica heeft sig in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> octob. 1697 al van daer met eenige aengehoudene Tamboresen na ’t eylant4)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mangray geretireert, waervandaen hij door Radja Goa wel opgeroepen, dog tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog toe op Maccassar niet verschenen is, speelende daer ondertusschen niet weynigh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den baes met de luyden door berovingh ende brandstigting te plagen, daer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij ’t ook meent in te houden, behalven dat het Radja Goa ook geen regten ernst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegen hem is, als bevonden zijnde niet alleen met hem, maer ook met den rover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Eigenlijk geen plaatsnaam, de woorden betekenen letterlijk in het maleis wijk<lb/> nieuwe, dus is bedoeld een nieuwe vestiging bezuiden het kasteel te Makassar.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Wala, dochter van een zuster van den groten Aru Palakka en van een hoofd van<lb/> Tanette.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Verschrijving voor pareren, latijn parere, gehoorzamen.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Manggarai is geen eiland, maar het westelijkste deel van het eiland Flores.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.pb.1" n="23" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0023.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3132516" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3132533" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">23</fw>Pomelican secretelijk te corresponderen ende denselven te praeadverteren van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> armatures, die door d’E. Comp. ende de bondgenoten tegen hem aengelegt waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende daer vrugteloos uytge vallen zijn, te wenschen zijnde, dat de gerugten waer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogten wesen, dat hij op suspice van een vaertuyg van den Balysen Conink Gusti<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Carrang Assam <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1)</hi> berooft te hebben door eenige Balyers tot Salamparang, werwaertshenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij d’onse ontvlugt is, in arrest genomen soude zijn, want hij de dood<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel verdiend heeft, al was ’t maer alleen om sijn laetste werk in ’t Coninkrijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sumbawa, waervan hij, 4 dorpen berooft hebbende, sig wijders tragtede meester te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maken van Sangar ofte Core ende Pekat, behalven nog sijne verleende assistentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aen Boumi Sorowo2), die, volgens ons goetvinden a.° 1697 tot Coning van Dompo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in plaats van den overleden gesurrogeert zijnde, voor wolf in plaats van herder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder die verstroyde schapen begon te ageren ende desel ve voor dosij nwerk <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 8 rd.8 ieder mensch gingh verkoopen, soodat ieder van de Domponesen na een goet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> henenkomen omzagh en wel 570 koppen op Macassar bij des overleden Conings<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soon Dain Mambany <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4 *)</hi> toegevloeyd waren, wanneer den gouverneur hem persuadeerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om in ’t laetste van octob. 1697 met dat volk na Dompo over te steecken en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaer de verdere verstrooyde onderdanen te versamelen, maer sijn ongeluk wilde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat hij maer alleen de reyse gewon, als wanneer d’er wel veele haren toevlugt tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hem namen, maer Boumi Sorowo, sigselven met den gemelten rover Pomelican<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> conjungerende ende ook de hulpe der Bimanesen sinisterlijck gebruyckende, heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het soo beschikt, dat hij sijn broeders soon, den gemelten Dain Mabany, bedriegelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt sijne besetting gelokt hebbende, met eenige van de zijne vermoort ende de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resterende Domponesen tot buyt weggevoerd heeft. Op d’eerste tijding deser optogt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegen Dain Mabany heeft den gouv.r en raed tot Maccassar met ad vijs van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja Goa (alsoo Arou Pony doe nog tot Chinrana in Bony was) wel derwaerts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegen den gemelten Pomelican een uytsetting op den 9en en 10en may 1698 na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Dompo gedaen met de chialoupen Bony en Goa en een patchallangh onder den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vendrig Jacob Steenbergen met 34 militairen ende 29 zeevarende, vergeselschapt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met 26 vaertuygen ende 786 koppen der Celebese bontgenoten, waeronder de meergemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in protectie genomen Arou Teko van Bony ende den Sopingse prins Dain<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mabany wel de kleynste helft uytmaekten, dog ’t ongeluk wilde hier almede, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de chialoup Bony den 22en d.° op ’t riff van den Bril vastraeckte en verongelukte,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soodat de andere chialoup, Goa, met de patchallang tot haerl. afkomende, ternauwernoot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog de menschen gesal veert ende op den 24en en de 26en d.to aen ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> casteel Rotterdam gebragt hebben, ondertusschen dat de vaertuygen der bondgenoten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare reyse vervordert, dog aldaer niets uytgeregt hebbende, voordat den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemelten vendrig, op den 26en d.° met de chialoup Goa weder van Macassar derwaerts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedepescheert, den 3en junij tot Binia gekomen ende vervolgens bij de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Celebese bondgenoten in de bogt van Dompo en Sangar gekomen zijnde, verstond,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat Crain Pomelican met de sijne na Sumbawa geweeken was ende de negorij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dit was niet de Koning van geheel Bali, maar de Balische Vorst van Karangasem,<lb/> een rijkje in Oost-Bali mot de gelijknamige hoofdplaats op 8°26' Z.B. en 115°27' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Abdul Rasui Bumisorowo wordt in het contract van 18 april 1701, <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr.<lb/> DCXIV als Koning van Dompo vermeld.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Voor iets van geringe waarde.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) De tweede m is later toegevoegd en ontbreekt verderop, nog even verder wordt een<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">andere Daëng Mabani, een Sopenger, vermeld.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.pb.2" n="24" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0024.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.3156931" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">24</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.3156935" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>Taliwan1) gespolieerd en verbrand had. Gemelten vendrig dan, met die hulptroepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op 12en junij Pomelican nageset zijnde, heeft alleen vijf vaertuygen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> denselven konnen vermeesteren ende 72 gevangene, soo mans als vrouwen ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kinderen, dog is hij, Pomelican, met de resterende na Salamparang ontsnapt, zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Boumi Sorowo niet gerencontreert, die volgens de gerugten na Passarouang beoosten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sourabaya gevlugt soude sijn, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(wat echter niet waarschij nlij k is; de vendrig en de hulptroepen kwamen eind<lb/> juli en begin augustus naar Makassar terug, wélke laatste )<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voor de verschijning van den vendrig tot Dompo wel iets hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>konnen ondernemen tegen den gemelten rover Pomelican en Boumi Sorowo, maer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in dien tusschentijd veel liever hare personage gespeelt hebben in ’t beroven, steelen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkopen ende vervoeren van die ellendige menschen van Bima ende Dompo,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot welkers secours dese expeditie integendeel aengelegt was geworden, evengelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijl. dat ook na ’t vertrek van den gemelten vendrig, die door het instorten ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> af sterven van ons volk verhindert wierd aldaer langer over te blijven, soo meesterlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geklaert hebben, selfs ook den gemelten in protectie genomen Dain Mabany<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Soping, dat den gouverneur veele dagen g’incommodeert geweest is om die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vervoerde menschen, waervan de klagten tot hem quamen, in hare vrijheyt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> herstellen, in welk stuk hoedanig Radja Goa selfs de hand gehad ende ook met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pomelican secretelijk gecorrespondeert heeft sonder sig dierwegens te hebben konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> expurgeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daëng Mamangon werd aangesteld tot Koning van Kalungkung, niet van Tambora;<lb/> op Saleyer, waar 12735 zielen wonen, mogen op hun verzoek 5 kanons blijven;<lb/> met inbegrip van die van Saleyer heeft de V.O.C. 33603 onderdanen in het gouvernement<lb/> Celebes; 30 juni waren er 736 V.O.C. dienaren, w.o. 527 militairen, men vraagt<lb/> er 200 nieuwe aan, w.o. 50 voor Sumbawa, dat bezet dient te worden, maar zeer<lb/> ongezond is; de tienden van Maros brachten 455 last rijst en 13235 bossen padi op;<lb/> 31 aug. 1697 ivas in Celebes in een jaar uitgegeven f. 147799 tegen f. 57528 winsten,<lb/> 31 aug. 1698 respectievelijk f. 167907 en f. 61571; de secunde Pieter de Bock stierf<lb/> 22 juni 1698 ; van Timor werden brieven ontvangen van 9 mei tot 25 aug.; Frangois<lb/> van den Eynde stierf er 14 mei en Moerman blijft op zijn verlossing aandringen; de<lb/> executie van den regent van Tie verliep rustig; véle lieden van Amarasi komen tot<lb/> de V.O.C. over; 31 aug. 1697 was er in een jaar uitgegeven f. 9340 tegen f. 3435<lb/> winsten, 30 juni waren er 41 V.O.C. dienaren, te Lifao en Larantuka kwamen 14<lb/> scheepjes, w.o. 6 van Bataviase ingezetenen; de V.O.C. verwierf geen sandelhout;<lb/> sedert febr. werd te Batavia uit Palembang door den Koning aangebracht 1686735<lb/> zwarte en 26712 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> witte peper en met V.O.C. vaartuigen resp. 898786 en 11460<lb/> daar de witte peper in patria niet meer opbracht dan de zwarte, is de aanmaak stopgezet<lb/> en zijn de daarvoor gebruikte slaven naar Batavia teruggezonden; f. 251445 aan<lb/> cargasoenen werd derwaarts gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Wij geen redenen hebben konnen vinden, waarom het aldaar nu soo wel niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Taliwang, plaats nabij de westkust van Sumbawa op 8°45' Z.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.pb.1" n="25" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0025.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3188451" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeock, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3188496" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">25</fw>als sedert veele verlopen jaren met een houte off pallisade-ompaggering zoude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen te stellen en daerom haer niet hebben konnen qualificeren met de voorgestelde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stene vernieuwing van ’t puntje Hollandia te late voortvaren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( D’Ableing is met afgeschreven gage opgeroepen, Bottendorp als secunde hersteld;<lb/> een Engels schip van onbekende naain kwam er zogenaamd voor een mast, maar in<lb/> waarheid om peper weg te smokkelen, waar de Chinese leverancier aan de V.O.C.<lb/> Intje Kho op inging, Pangéran Ratu wilde hen alleen doen vertrekken, indien dat<lb/> mede door de Nederlanders aan hen werd bevolen, wat men weigerde, of hen zo nodig<lb/> doen doden, waarmee niet werd ingestemd; de Engelsen bleven er liggen en kregen een<lb/> tweede lading peper aan boord, de Pangéran liet dat oogluikend toe; het schip vertrok<lb/> omtrent 10 sept., twee in pand gelaten Chinezen meenemende).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Pangerang Ratoe ende desselfs broeder Pringabaya zoude - ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>laatsten onder den anderen nog wederom sijn vereenigt ende den eersten als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Coninck van ’t Jambise rijk verklaart wesen, hebbende Pangerang Ratoe opnieuw<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder ontrent den a-ldaer posthoudende serg.1 versoek laten doen om twee stucken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> metael canon, die binnen de logie geplaetst zijn en aen ’t rijk soude behooren, naar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de bovenlanden, alwaer sij beyde present hun verblijft houden, te mogen voeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat vooralsnog is g’excuseert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Palenibang waren 30 juni 89 V.O.C. dienaren, in Djambi 20; begin mei<lb/> vertrokken de Spaame en de Dieren via Siam naar Japan met carg. van f. 181263<lb/> voor het laatste land; in aug. vertrokken nog naar Siam de Goudesteyn, Purmer en<lb/> Hóbré met carg. van f. 218225, w.o. voor f. 20245 geschenken voor den Koning , o.a.<lb/> om daar sapanhout in te laden, dat voor het stuwen der retourschepen gewenst is, vnl.<lb/> die uit Ceylon; de pepervoorraad in Siam, 94954 moet naar Japan doorgezonden<lb/> worden, er moet ook namrak voor Japan worden ingekocht, dat er uit de bovenlanden<lb/> van Pegu komt, hel is ook bruikbaar in patria, gommelak kan daar zowel als in<lb/> Perzië worden verkocht; men dient maar weinig tin in Siam-proper voor 16 taël de<lb/> bahar te kopen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> daar het in Ligor 11\ a 12 taël kost, er valt weinig meer op te verdienen;<lb/> sedert men sinds 1688 als enige Europeanen in Siam kwam, diende men derwaarts wel<lb/> veel textiel te zenden om zilver uit te sparen, doch daarom wordt in Siam veel gevraagd,<lb/> zodat nu beide gezonden moeten worden; men vreest voor moeilijkheden, als het verlangde<lb/> laken en de geweren niet gezonden worden, die er inderdaad laag zijn getaxeerd,<lb/> maar die men er wil gébruiken voor geschenken aan den „Keyser van Tartarien&quot; ; de<lb/> Hoge Regering vindt dit ernstig,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - aangesien men, nu de Francen, vermits de vreede, soo sterk na India<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>uytge varen zijn ende ongetwijffelt hare admissie in dat rijk weder sullen tragten te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bewercken, waertoe welligt het schip 1’Emphitryt, Malacca gepasseert zijnde, eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> last zal mede gekregen hebben, offwel selfs possessie op Tanassary gaen nemen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> (volgens de geopenbaerde gedagten van père Tachard aen Jacob Jansz. de Roy,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- waervan wij aen den Conink van Siam nodig geagt hebben door onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bedienden voorkennisse te laten geven - ), het Siamse hoff veel meer als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tevoren sal moeten caresseren ende insonderheyt alle offensie op ’t sorgvuldigste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermijden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.pb.1" n="26" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0026.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3222268" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">26</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3222272" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Daarom is ook zending van de geëiste 236 „fijne hoeden met hoge hollen ende van<lb/> diverse couleuren nodig” ; de rekening van Bacherus staat f. 6458, licht geld, credit,<lb/> welk bedrag nu per wissel overgaat, mogelijk komt er nog meer van de schuld van Ali<lb/> Akbar voor zijn erfgenamen binnen; er zijn thans geen questies over de afrekening met<lb/> den Koning, wiens thesauriers wel vrij lastig zijn, maar toch wel tot betalen te bewegen,<lb/> de schuld ligt ook bij het personeel in India, dat daar te vlot voorschotten aan personeel<lb/> van den Koning van Siam gaf; men kan in Siam en Ligor alleen met Siamse munt<lb/> inkopen doen; men moet met de bedoelde voorschotten voorzichtig zijn; consideratiën<lb/> hieromtrent; men vernam met ontsteltenis,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den Conink niet alleen versogt had, dat er op Choromandel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>duysent cattys silver en in Bengalen vijff honderd gelijcke cattys geleend souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden aen sijne ministers, welcke in julij en september bevorens van Tanassery<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>derwaerts vertrocken waren, maar dat gemelten Coninck ook in - december<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nogh 48 Siammers met ’s Comp.8 bodem na Batavia sond, ten deelen om hier op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Batavia te blijven resideren ende ten deelen om met onse schoepen na Suratta,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Choromandel ende Bengalen voort te gaen tot het inkopen van diverse kostelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cleden ende paerden, met versoek dat aan desel ve soo hier als daer in alles nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijfthienhondert tagtig cattys silver verstreckt soude mogen werden, tesamen bedragende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> drieduisent tagtig cattys Siams, zijnde tusschen de vier a vijff tonnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouts ligt geit.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kan daar niet op ingaan en stelde den berkelang daarmee op de hoogte;<lb/> het treft goed,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat dengenen, die van hier na Bengalen voortgesonden soude werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>om daer nog andere 500 c.te te leenen, met het hier residerende opperhoofd der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Siammers in contentie geraekt en, met Goudesteyn over Ligor na Siam gekeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde, dat voornemen alsoo verijdeld is geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Coromandel werd tot dusverre nog maar 35% kati of 1000 pagoden, te Batavia<lb/> 80 kati aan hen verstrekt, wel verstrekte men te Suratte 1500 ropia aan personeel van<lb/> den Siamsen prins, wat op de rekening van de betrokken V.O.C. dienaren is gesteld;<lb/> Heren XVII willen, dat dergelijke verstrekkingen zo mogelijk geweigerd worden, maar<lb/> dat zou zeer ernstige gevolgen in Siam hebben, voortaan zullen dgl. bedragen alleen<lb/> worden verstrekt na machtiging van de Hoge Regering; Heren XVII hebben zich<lb/> af gevraagd, of het opheffen van het kantoor in Tonkin niet schadelijk is, oa. om de<lb/> alleen daar verkrijgbare waren, niettemin handhaaft de Hoge Regering haar besluit<lb/> daarover, vnl. omdat het enkel schade betekent, laatstelijk over 1697 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 17642, wat niet<lb/> kan worden goedgemaakt door de waren, alleen daar verkrijgbaar,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tenware het inmiddens van des Coninx en princen goetheyd wierd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>des E. Comp.8 saken en negotie door een meerder gunst met de oude vrijheyt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gerustheyt te herstellen en versekeren ende in soo een geval deselve alsdan nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vooreerst te laten continueren onder serieuse recommandatie van hun in en ontrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alles met vereyschte voor- en omsigtigheyt - te moeten rigten, dog bevin¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dende, sij sonder merckelijcke verandering ten goeden nog al wijders in hun ouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.pb.1" n="27" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0027.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3254674" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3254691" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">27</fw>quaden trant en maximes volharden, alsdan na verloop van ses <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> aght weken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hunne versoeken en voorstel tot vertrek agtervolgens onse intentie op een minsame<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijze de Majesteyten tragten voor te dragen ende daerop ten eenen ofte ten anderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijde sonder sulx egter te veel te verhaesten, ook een spoedig antwoord te erlangen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten eynde ontrent hare te nemen resolutie tot verblijff off opbrekinge hun na dies<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytslag des te bequamer te mogen reguleren, sonder egter tot het laaste te treden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als naar een rijp overleg.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Er werd daarom maar een cargasoen van <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 50604 met de Cauw naar Tonkin<lb/> gezonden, w.o. 9000 dukaten en zeer weinig handelswaren, de nog in 'pakhuizen aanwezige<lb/> waren dienen zo mogelijk tegen pelings ed. ingeruild te worden; de prins liet<lb/> er nog 97 pikol salpeter uit de loge halen; toch is de secunde Andries Leendertsz. er nog<lb/> door Cornelis de Flines vervangen; volgt over Japan, daar iets verkort, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi><lb/>II, I, p. 539, r. 11-r. 13 v.o., p. 541, r. 7-14; het koper is in Japan duurder geworden,<lb/> volgt ibid. r. 15-22; Hendrick Dijckman vervangt Pieter de Vos als opperhoofd in<lb/> Japan).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het is van outs kennelijk, dat Malacca meer een plaetse van nootsakelijke<lb/> residentie en garnisoenhouding geweest is dan van negotie voor d’E. Comp., alleen<lb/> om de gerieffelijke passagie voor alle vreemde Europeanen, Moren en andere<lb/> inlandse natiën, die wel van den handel binnen de stad en de jurisdictie van dien<lb/> afgehouden konnen werden, maer geensints om hare negotie daerontrent en -omher<lb/> te drijven op die plaetse, daer d’ingesetenen der gemelte stadt selfs genootsaakt<lb/> sijn te slijten die waren, welcke zij van d’E. Comp. aldaer gekoft hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Brieven van daar van 8 maart tot 7 nov. ontvangen; met vier vaartuigen werd<lb/> derwaarts carg. van f. 77397 gezonden, vnl. 123 pak textiel, terwijl van daar ontvangen<lb/> werd voor f. 69350, vnl. 215138 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin; de uit Japan komende schepen moeten er steeds<lb/> vóór nieuwjaar naar de Indiase kantoren vertrekken; 31 aug. was er in een jaar<lb/> uitgegeven f. 123701 tegen f. 65595 winsten; de inkomsten zijn 30 aug. voor een jaar<lb/> verpacht voor 4197 rsd.; het tolrecht blijft 13%, de daarvoor ontvangen textiel is voor<lb/> 3158 rsd. verkocht; er werd van maart tot sept. voor 4290 rsd. aan wissels op Batavia<lb/> getrokken ; tin wordt meer aangebracht wegens de zeeroof door Engelsen, de prijs dient<lb/> met het oog op de lage prijs in Europa zo mogelijk verlaagd te worden, wat tot 36 rsd.<lb/> in contant, 38 voor de helft in textiel de bahar van 375 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">iC</hi> geschiedde, vrees, dat men ze<lb/> daarom nu naar Johore zal vervoeren; de leverantie daalde per kwartaal van 192 tot<lb/> 53 bahar, maar dat houdt men te Batavia voor een seizoensver schijnsel, inderdaad<lb/> steeg daarna de aanvoer weer sterk, nl. tot 250 bahar van 24 juli tot 6 sept.; om het<lb/> stelen ervan door de koelies tegen te gaan wordt de tin voortaan in egale stukken van<lb/> 50 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> gegoten ; passerende vreemde schepen mogen in geval van lekte koopwaar zonder<lb/> tolbetaling te Malakka opslaan, tenzij het amfioen betreft, macht men dan echter<lb/> stuiken, dan moet tol voor de gehele lading betaald worden; bij pogingen tot verkoop<lb/> van opium door onderdanen van den Groot-Mogol meer te ageren tegen de kopers dan<lb/> tegen die Moren, er echter tegen te waken, dat V.O.C. personeel op naam van Moren<lb/> opium tracht te verkopen; maar één Engels schip, wel geivapend tegen rovers, passeerde<lb/> Malakka in oostelijke richting; vermoed wordt,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den Engelsen rover a.° 1697 Malacca zuytwaertshenen gepasseert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.pb.1" n="28" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0028.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3290973" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">28</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3290977" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>ende ontrent Cambodia sijn schip verlooren zal hebben, omdat - seeker<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Portugees scheepje, op Choromandel thuyshorende, aen ’t eylant Condor sinisterlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door die rovers, aan lant verscholen leggende, met verrassing van ’t volk, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met de schuyt aan landt gekomen was, was overmeestert geworden ende dat die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rovers, ’t meeste volk aan land gelaten hebbende, met dat schip doorgegaan waren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Doch in plaets van d’Engelse rovers hebben weder eenige Saletters het vaerwater<lb/> van Malacca onveylig gemaekt, waervan echter drie vaartuygen nu jongst<lb/> door een uyt gezonden borger vloot je in de grond geschoten zijn, dog dit is een out<lb/> zeer in dat vaerwater, waervan men alle jaren hoort ende waertegen met veel uytgesette<lb/> oorlogsvaertuygen wel eenige schrik verwekt, maer weder seer grote ongel -<lb/> den gecauseert ende seer selden eenige van die booswigten geattrappeert konnen<lb/> werden.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Malakka vernomen,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dat het Franse schip 1’Emphitryt, met 40 p.s canons ende 250 koppen<lb/> onder den chevalier de la Roche uyt Rochel uytgelopen zijnde, aldaer op den<lb/> 9en september g’arriveert ende den 14en daeraenvolgende zuydwaertshenen voortgezeylt<lb/> was, voorgevende uytgesonden te zijn om den Engelsen rover ont.1 P.10<lb/> Condor off Timaon op te soeken ende te vermeesteren.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wat niet geredelijk wordt geloofd; anders dan hij opgaf, volgden geen andere<lb/> 4 Franse schepen; wijlen kapitein Abraham Loot werd te Malakka opgevolgd door<lb/> Nicolaes Blom; aldaar herstelde woonhuizen; naar Padang gezonden schepen, deels<lb/> om naar Bengalen door te varen mei aldaar ingenomen 600 taël berggoud en 45 bahar<lb/> peper; naar Padang werd carg. van f. 170207 gezonden, w.o. 5000 rsd. payement,<lb/> 361 pak textiel, ijzer, staal enz.; met de Baros en de Pepertuin werd van daar op<lb/> 3 april en 19 oct. ontvangen carg. van f. 125589, w.o. 1742 taël goud, 39414 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">*8</hi> benzoë<lb/> enz.; de gezaghebber Beemink is tot opperkoopman bevorderd; brieven van 1 maart tot<lb/> 8 sept. werden van daar ontvangen; de Engelse gouverneur Matthew Mildmay te<lb/> Bengkulen meldde 16 maart,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - datter tusschen de Straet Zunda en de plaets sijner residentie sig,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kruysende, onthielt een schip, groot 200 ton, genaemt de Macoa-fregat, tot de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zeerovers behoorende, met intentie om alle <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vaertujrgen</hi> weg te nemen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is rustig ter Westkust, waar nu maar 252 Europ. V.O.C. dienaren over<lb/> zijn; de goud- en textielhandel gaat er redelijk, men is er echter aan zeer bepaalde,<lb/> thans moeilijk in Coromandel verkrijgbare, textielpatronen gehecht, de peper is ter<lb/> Westkust duur, 7 rsd. het pikol, tegen 3 contant of in waren in Palembang ; daarom<lb/> de aanplant niet te bevorderen en niet meer dan 5 rsd. te betalen,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - mitsdat de Maleyers als bij oogluykinge en ongemerkt de vrijheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gelaten wierde om sig daervan te ontdoen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt het contract, afgedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr DXCVII, van 19 juni 1698; de<lb/> pachters van de goudmijn verwierven maar 181 taël slik, terwijl)<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="29" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0029.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.3317967" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.3318013" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">29</fw><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in de laeste 2 maenden het grootste gedeelte der wercklieden door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vergiftige koortsen aengetast, de meeste derselve gesneuvelt en de overgeblevene,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle dolle en besetene menschen, met die sieckte nogh beseth waren gebleven en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgene sulcken schrick in de Maleyers hadde gecauseert, dat er niemand tot dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werck te krijgen was, door bijgelooff vaststellende, dat onder die siecktens ijts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meer als natuurlijks schuylde en dat de mijne betovert was, etc., weshalven de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regenten met smeken en bidden verzogten, dat de hare van dat werck mogten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontslagen werden, voorgevende liever in eeuwige slavernij e te leven als daeraen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> langer gebonden te zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men moet trachten de mensen weer aan het werk te krijgen , maar anders geduld<lb/> betrachten, latere berichten melden het geheel verlopen der arbeiders; er waren te Batavia<lb/> 750 vaten of 550000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">*8</hi> huidspijkers over,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - als hebbende den presenten baas van Onrust bij ervarentheyt ondervonden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat bij verdubbeling der scheepen, ’twelck in dese landen met het brosse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bayenhout *) om de 2 a 3 jaren geschieden moet, door de meenigte van huytspijkers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de vaste huyd sodanig gekneust en gescheurd wierd, dat men op veele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaetsen der vaste huyt de gangen heeft moeten uytkappen en vernieuwen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waerom hij nu 2 &amp; 3 jaren herwaerts in ’t verdubbelen der schepen weynig huytspijkers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebruykt, maer de verdubbelinge alleen heeft gedaen met hegtspijckers,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door het inslaen van 5 spijkers op de spatie van een voet hout, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(wat minder werk en spijkers kost en betere resultaten geeft, nu werd een<lb/> proef genomen met verkoop van huidspijkers ter Westkust; een wegens allerhande<lb/> moeilijkheden van Bengalen komend en Padang aandoend schip van den kapitein der<lb/> Chinezen te Japara werd er voor f 1477 gerepareerd, het bracht 19 nov. een brief van<lb/> 6 oct. aan; alle zout werd er voor 19 rsd. de kojang verkocht, de spijkers waren er<lb/> onverkoopbaar ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Trouwloosheyd van eenige mindere officiers en gemene maets, bescheyden op<lb/> het Engels jagt de Adventure, groot 300 tonnen, voerende 45 koppen en 20 gotelingen,<lb/> sodanig in april deses jaers uyt Engeland vertrocken, welke haren capitain<lb/> Thomas Gu[n]lock, met 19 personen van de sijne op Nias, daer zij water haelden,<lb/> aen land zijnde, hebben laten staen en met het schip weggezeylt zijn apparent om<lb/> sig almede bij de zeerovers te vervoegen. Wesende voorsz. capiteyn en zijn bij gebleven<lb/> volk met de schuyt op Padang aengekomen en stonden deselve van daer<lb/> na Bancoule t’vertrecken.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 26 nov. komt van Padang de Andromeda met een brief van 15 nov. en cargasoen<lb/> van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 53203, w.o. 918 taël goud, 12787 <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> peper en 5100 <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> benzoë; het textiel is er<lb/> grotendeels verkocht; uit Bengalen kwamen 17 juni de Purrner en de Boswijk, de28e<lb/> de Mijdrecht, de Huis te Duinen liep in de Ganges vast, 1 dec. kwam nog de 5 maart<lb/> vertrokken Peer via Malakka aan; in totaal werd daarmee ontvangen carg. van<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bajur, hout van pterospermumsoorten, algemeen in gebruik voor bruggen, vaartuigen,<lb/> planken enz.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="30" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0030.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.3356616" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">30</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.3356620" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 824867, vnl. 632500 salpeter, 505 kisten amfioen, 421 balen zijde en voorts<lb/> textiel; 10 schepen vertrokken tussen 31 mei en 26 juli derwaarts mei carg. van<lb/> f 1890968, w.v. f 1702659 in contanten en goud en 787647 peper, met de Schelde<lb/> ging 7 nov. naar Malakka cargasoen van f 322398, vnl. goud en zilver om daar in de<lb/> Japanse schepen naar Bengalen overgeladen te worden ; van Ceylon voeren er 8 schepen<lb/> heen met o.a. 20 olifanten en 200000 ropia van Coromandel; brieven van 6 tot 31<lb/> maart werden uit Bengalen ontvangen; de handel ging er vrij goed; de Nieuwland<lb/> moet van daar via Ceylon repatriëren; voor een geschenk van f 17410 aan prins Azarn<lb/> kreeg men de nodige bevelschriften voor de handel, zijn hovelingen vroegen om meer,<lb/> voor de hulp tegen de rebellen ontving men geen dank ; die laatsten vertoeven te Barduan,<lb/> voortaan zal men tegen hen alleen de eigen jurisdictie beveiligen, ook omdat na de te<lb/> verwachten dood van den Groot-Mogol mogelijk de Radjas de overhand zullen krijgen,<lb/> men dient zich volkomen buiten de erfopvolgingsstrijd te houden, het garnizoen zal<lb/> daarom van 228 tot 50 man worden teruggebracht, wat voldoende is voor een directie,<lb/> men kan dan verzoeken om hulp ook makkelijker afslaan, die 50 man zijn natuurlijk<lb/> alleen bestand tegen stropende troepen; op Dyxhoek’s voorstel een gracht om de loge te<lb/> graven wordt daarom niet ingegaan,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dewijl sodanige versterekingen in een land, daer wij volgens de fir-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mans niet vermogen van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> enckelde steen in kalck te leggen, maer alle wereken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met kley moeten ophalen, door quaadwillige ligtelijk ten breetsten uytgemeten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daardoor d’E.Comp. ten hove veel spels veroorsaekt soude konnen werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gedurende acht maanden heeft men er schepen genoeg voor de verdediging ; het<lb/> kantoor Kasimbazar is heropend onder den secunde Jacob Pelgrom, Dirk Wilree werd<lb/> secunde te Hugly; men moet van Kasimbazar en Patna veiligheidshalve de ingezamelde<lb/> goederen zo snel mogelijk naar Hugly zenden en er weinig contanten aanhouden; op<lb/> de mogelijkheid van inkoop van zijde te Hugly valt niet te rekenen, de salpeter was daar<lb/> evenals de amfioen zeer duur, resp. 3% ropia de man tegen ruim 1% te Patna en 152<lb/> ropia tegen 109; inkoop van 1000 kisten amfioen gelast; daar men te Hugly en<lb/> Batavia 40500 zak salpeter heeft en die door de vrede in Europa minder gewild is, moet<lb/> men ze goedkoop en niet te veel inkopen; op de in 1696 gelaste vermindering van het<lb/> personeel van 166 tot 120 Europeanen en 314 tot 271 inlanders kon men wegens de<lb/> rebellie niet ingaan, maar men moet er zuinig huishouden, vooral wat scheepsonkosten<lb/> betreft; 26 nov. komt van Bengalen de Pool, die met de Bekestein, Swaeg, Huis te<lb/> Duinen en Zaamslag , die nog niet arriveerden, carg. van f 1024636 overbrengt, waarvan<lb/> f 786702 voor patria, hiervan bracht de Pool maar voor f 59698 aan en een brief<lb/> van 29 sept.; de uitzonderlijk „felle afwateringe&quot; van de Ganges verhinderde vroegere<lb/> afzending dezer schepen, de Susanna kwam lek in de grote Gangesmond terecht; sedert<lb/> maart verkocht men er voor f 425000, men kon de opgenomen gelden te Hugly af betalen,<lb/> in Patna waren er nog voor 17500 ropia, maar men meent, dat voor de inkoop weer<lb/> geleend zal moeten worden; om oude V.O.C. voorraden kwijt te raken had men de<lb/> verkoopprijs van lood, spiaulter, kwikzilver en areca wat moeten verlagen, Dyxhoek<lb/> verwacht er weinig van de verkoop van olifanten; bij de inkoop is er sterke concurrentie<lb/> van de Fransen en vooral van de Eng eisen, ook die van hun Compagnie; te Kasimbazar<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vergissing voor: een.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="31" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0031.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.3389588" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.3389605" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">31</fw><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">loerden 1058 balen zijde aanbesteed, hoewel aanvankelijk die streek zeer was ontvolkt<lb/> en er vrijwel geen zijde in voorraad was; in Patna is de handel in verval, men vreest er<lb/> slechts 25000 man salpeter te kunnen inkopen en onvoldoende amfioen; in Hugly<lb/> werden 9000 zak salpeter en 308 kisten amfioen gekocht, commentaar op de prijzen<lb/> daarvan; 30 juni was er 354 man personeel, waarvan er 138 lot de directie behoorden;<lb/> er worden 5 zeilvaartuigen gebruikt, deels afgevarene ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Prince Aziem <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> aen de rebellerende Ragias pardon verleend hebbende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft alle het geit en goed, dat onder de hoofden Humetsing en Mahazing en des<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ragias moeder in hare hooftplaetse tot Barda <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> bewaerd wierd, tot sig doen brengen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en desel ve soo lange gedruckt, dat haer geen middelen zijn overgebleven om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het hooft weder op te steecken, dog alsoo onder de overige hoofden van verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere troepen der rebellen een groot wantrouwen ontstond en deselve begonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> t’samen te rotten, soo heeft de prince daertegen 12000 ruyters afgesonden, door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welcke sij in de vlught zijn geslagen, sonder apparentie dat deselve in staet zullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>zijn ijts naders te ondernemen, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( wat voor de V.O.C. gunstig is, maar ook de Moren eisen veel, de prins o.a.<lb/> 6 kanons, men trachtte dit af te kopen,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - weshalven men den prince bedaght met een kostelijk horologie en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>zijn tweede met een inlandse kloek van bijsondere goede temperinge <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> en verders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> denselven en diverse andere bediendens in ’t leger en ook de regenten in Ougly<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tesamen met de waerdije van omtrent 9000 el.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. I30r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een van de 5 stucken, welke zij <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> den prince hadden geschoncken, in ’t leger<lb/> gesprongen was, waervoor zijn hoogheyd 1000 ropijen tot boete en vier stucken<lb/> geschuts in desselfs plaets doen eysschen heeft, welke sij sullen moeten voldoen en<lb/> vresen wij, dat het bij de groote geschencken, door de onse gedaen, niet zal blijven.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 130v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men wil de V.O.C. grondpacht te Rajmahal laten betalen vanaf de vlucht van<lb/> prins Sjah Shuja,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - waerbij nog komt, dat se onsen tolck ge weidelijk na ’s princen leger<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebben gesleept op pretext van een doodslagh, welcke denselven aen een rover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude gedaan hebben, werdende hij door 2 ruyters en 4 musquettiers bewaerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Azim-ush-Shan, de bekwame zoon van den lateren Groot-Mogol Sjah Alam Bahadur,<lb/> werd in 1698 onderkoning van Bengalen, Bihar en Orissa, waar hij zijn eigen voordelen niet<lb/> vergat, wat vermoodelijk tot zijn terugroeping in 1706 van Patna leidde, in 1707 bezette hij<lb/> met zijn leger van 40000 man Agra en bracht hij zijn vader op de troon; in de slag bij Jajau<lb/> had hij als aanvoerder van de voorhoede een groot aandeel in de overwinning op Muhammad<lb/> Azamsjah, 17 maart 1712 kwam hij na de dood van zijn vader om in de strijd tegen zijn<lb/> broeders.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld: Burdwan, vgl. dl. V, p. 794 noot.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Tempering, hier samenstelling.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) De Engelsen.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.pb.1" n="32" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0032.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3419868" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">32 Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeek, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>welcke dagelijx 100 ropijen tot guastos pretenderen, gelijck den prince niet alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nader blijft insteren om het gevorderde canon, maer daernevens ook begeert, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de punten, welke aen de Ouglyse logie (buyten onse voorkennisse en ordre) gemaeckt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn, afgebroocken en al de stucken canon, daerop leggende, aen hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesonden zullen werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelsen moeten na al hun geschenken nog 30000 ropia betalen voor de<lb/> landerijen bij hun loge te Calcutta ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Vier oorlogsscheepen zijn in aug. deses jaers uyt Vranckrijck op Bellesoors<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reede verscheenen, behalven 2 coopvaerders in julij bevorens, den generael Martin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft sig op de aankomst derselve na Bellesoor begeven, dog ter oorsake van sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> indispositie niet aen boort geweest, nog met den commandant, die sijn schip, naa<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t schijnt, niet heeft willen verlaaten, gesproocken, zijnde hunne saecken door ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over en weer gaen van pater Tachard verright en daerop de 4 oorlogsscheepen met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voorsz. Tachard na Punto das Negrados vertrocken -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(en vermoedélijk naar Tenasserim om met den Koning van Siam te onderhandelen;<lb/> de Zaamslag en Bekestein komen 28 nov. aan; de oud boekhouder -<lb/> generaal Dirck Comans is benoemd tot gouverneur van Coromandel, men hoopt, dat<lb/> hij de verwarde administratie van Negapatam zal herstellen, hij vertrok 22 mei met de<lb/> Reygersdaél derwaarts, die met de W ijk op Zee en de 20 juli en 20 aug. vertrokken<lb/> Tamboer en Schaapherder carg. van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">f</hi> 123304 derwaarts brengt, vnl. 187500 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> staaf -<lb/> koper en diversen; 7 nov. ging met de Schelde nog naar Malaklca om daar in de uit<lb/> Japan komende Wognum voor Coromandel overgescheept te worden carg. van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">f</hi> 14095,<lb/> de Wognum zal ook nog 5000 kisten koper overbrengen; van Coromandel kwamen<lb/> tussen 29 juni en 24 oct. vijf schepen met carg. van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">f</hi> 973269, vnl. 1296 pak textiel en<lb/> 12000 kobans en brieven van 18 mei tot 15 sept .; het blijft er om de vroeger vermelde<lb/> redenen met de textielinkoop slecht gaan, zo ook met de verkoop van V.O.C. waren,<lb/> terwijl steeds meer geschenken gevorderd worden, de verlening daarvan wordt maar ten<lb/> dele goedgekeurd, hoewel het gewéld der Moren die begrijpelijk maakt, klachten ten<lb/> hove zullen niets uithalen en brengen grote kosten mee ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Mogolsen veltheer Julfakaerchan, de stercke stad Singie den Marratysen<lb/> Vorst Ramragie ontweldigd hebbende, gesustineert heeft, dat niet alleen de dorpen<lb/> en landerijen rontsomme Poedechery, maar oock de inkomsten van die stad selve<lb/> den Mogol door de veroveringe van Singie toebehoorden, wesende daarop gevolgt<lb/> verscheyde dreygementen, vexatien en gewelden aan de ingesetenen ten platten<lb/> lande en derselver effecten, waarop den gouverneur Pit en den raed goedgevonden<lb/> hebben twee Europiaanse gecommitteerdens na het leger te senden om den veltheer<lb/> met de verovering van Singie te feliciteren en meteen de confirmatie van den koop<lb/> der landerijen en dorpen, zooals die door Ramragie aan d’E.Comp. sijn afgestaan,<lb/> te verwerven en tot preparatie van dat werck den veltheer en de zijne op te<lb/> offeren de waardij van 1300 a 1400 pagoden en alsdan verders te onderstaan, voor<lb/> hoeveel het mandement tot confirmatie van onse gekoghte jurisdictie rontsomme<lb/> Poedechery soude te obtineeren zijn.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Later bleek,)<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="33" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0033.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.3448367" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="page-number" facs="#zone.3448384" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">33</fw><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoe seer d’Mooren over der geringheyt onser geschenken ontstigt sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geweest en wat vexatien daarop onse Europeaanse en wel bijsonderl. de inlandse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dienaren, die men oock wreedelijk getormenteert heeft, sijn aangedaan, sulx dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gecommitteerde eyndelijck (getragt hebbende door geschencken uyt der Mooren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handen te geraecken en waertoe den gouverneur Pit en raed reeds toegestaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden een emportante somma van 2 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 3000 pagoden uyt te loven, dogh ’twelck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor geen 5000 pag. te obtineeren was) op den 9 julij des nagts met de contanten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waardigste goederen de vlugt na Poedechery hebben genomen, daar se den 12en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daaraan behouden arriveerden, hebbende d’onse, dewijl men niet weten konde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wat de Mooren verder souden mogen bijderhand vatten, het guarnisoen van Poedechery<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met 77 militairen van Ceylon en 30 van de passerende scheepen versterckt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op hoope dat de tijdinge van dien de Mooren eenig omsien sal geven en dat onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maght aldaer niet anders als in de uytterste nootsaeckelijkheyt en tot afweringe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ge welt zal behoeven gebruyckt te werden, want dat se niet te goed soude sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om de onse, onvoorsien zijnde, te overrompelen, kan men besluyten uyt het voorgevallene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in de Engelse stadt Correloer, onder welcke sig ’s avonds voor den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laetsten feb. deses jaers als en passant bevond de treyn van een Mogols krijgsoverste,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestaande in parthij draagbeesten met bagagie nevens een suite van 80 soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ruyters als pions, welcke door de Engelse uyt civiliteyt op des gemelten krijgsoverstes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schriftelijk verzoek binnen genomen zijnde om daer uyt te rusten, quam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den volgenden nagt den krijgsoverste selfs met zijn bij heb bende magt omtrent de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stadt, wanneer sijn volck, dat binnen deselve was, sig meester maeckte van een der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> poorten, waardoor de buyten zijnde binnen quamen om de stadt te overrompelen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en te plonderen, sooals ’t laas te ook al tot een goed bedragen geschied is, schoon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oock dien krijgsoverste met de zijnde, agterlatende 25 ruyters, die gesneuvelt zijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daeruyt gedreven wierd, hebbende d’Engelse daarover aan den veltheer wel geklaagt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dogh is niet te geloven, dat deselve in dese vremde constitutie der saken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veel gehoor off satisfactie sullen krijgen, te meer omdat de Moorse regenten in ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leger daerop geroemt en d’onse gedreygt hebben oock zoodanig als de Engelse te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Correloer te sullen aantasten. Wij vreesen, dat alle die gewelden de France t’eenemael<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sullen doen afsien om de landerijen en dorpen rontsomme Poedechery van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E.Comp. over te nemen, ten prijse als deselve komen te staan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Den gouverneur zijn voorschriften gegeven voor de overgave van Pondichery aan<lb/> de Fransen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> alles is daartoe gereed gemaakt; men is bezig de goederen met de administratie<lb/> te Negapatam te vergelijken met het oog op de overdracht van het bestuur aan<lb/> Comans; de in april overleden administrateur had er een tekort van 4013 pagoden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>dit is geïnd uit zijn nalatenschap; Pit zal er wél tot voorjaar 1699 moeten blijven).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Bij - briefjens van den independent-fiscaal mr. Cornelis Joan Simons <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>werden gevonden verscheyde klagten over de al te grooten authoriteyt, welke den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mr. Cornelis Joan Simons kwam in 1690 als lid van de Raad van Justitie naar<lb/> Batavia en repatrieerde in dec. 1694, in 1695 kwam hij terug als independent-fiskaal te<lb/> Negapatam, nov. 1701 vice-president van de Raad van Justitie te Batavia, mei 1703 tot dec.<lb/> 1707 gouverneur van Ceylon, 1707 tevens raad-extraordinair, 1708 commandeur van de<lb/> retourvloot.<lb/></note><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.1" type="bottom-page-number">3</fw><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.pb.1" n="34" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0034.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.2" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.3480271" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">34 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>adigaer der buytenstadt sig aangematigt en veele maliversatien, welcke den visiadoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gepleeght soude hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorschriften van Van Reede voor dit personeel dienen opgevolgd te worden;<lb/> moeilijkheden <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> )<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met den Engelsen coopman Grif f et en de zijne over 86 kisten aange-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>haelden amphioen, welcke deselve op Javas Oostcust sogten te verkoopen en aldus<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te infringeren ’s Comp.8 voorreght om alleen den amphioen in ’t gebied van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sousouhounang te mogen aanbrengen en verkoopen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Specerijen mogen in Coromandel niet verkocht worden beneden door Heren XVII<lb/> bepaalde prijzen, die voor foelie waarschijnlijk te hoog zijn; verzoeken om voorschotten<lb/> van Siammezen in Coromandel zullen op last van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> worden geweigerd; de<lb/> dure en slechte textiel uit Coromandel gaf te Batavia maar f 33301 of 48\% winst).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het is ’t jongste jaer met de rij steelt in [de] landen van Tansjouwer soo sleght<lb/> geslaaght, dat men niet meer als 4J maten nely voor een fanum heeft konnen<lb/> bedingen, daar men het voorige saysoen nog 8 maten voor die prijs konde koopen,<lb/> waardoor het last rijs ruym 32 rsd.8 is komen te staan, hierdoor zijn die van<lb/> Cormandel niet in staat geweest de opnieuws gevorderde 500 lasten rijs voor<lb/> Ceylon te voldoen, maer hebben op de voorigen eysch eenl. uyt haren voorraed<lb/> derwaerts bestelt 400 lasten nely, kostende, tot rijs gestampt sijnde, omtrent<lb/> 19 rsd.8 ’t last; wij hebben van hier sooveel Javaanse rijs nae Ceylon bestelt, als<lb/> de scheepsruymte toegelaten heeft en waarbij toekomende jaer zullen continueeren,<lb/> ondertusschen dat die van Cormandel zijn gelast 300 lasten rijs voor dat<lb/> gouvernement te besorgen, soo se tot 30 rds.8 te bemagtigen is.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de voorraad areca uit Malabar, 31 aug. 1697 in Coromandel bedragende<lb/> 3130123 gekost hebbende f 467498, kon in 1698 maar 20000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> verkocht worden, de<lb/> partij is geheel bedorven, men kon niet concurreren tegen de Malabar en met hun verse<lb/> en goedkopere waar, Van Reede stelde een te hoge prijs vast, de Hoge Regering meent,<lb/> dat men al 8 jaar eerder de verkoop had moeien bevorderen, Van Reede had zijn prijs<lb/> ook reeds laten vallen, nadere gegevens hieromtrent zijn gevraagd, getracht moet worden<lb/> voor de areca bij publieke vendutie nog iets te krijgen, lukt dal niet, dan moet ze verbrand<lb/> of in zee geworpen worden; 31 aug. 1697 was er in een jaar gewonnen f 517629<lb/> tegen f 426320 aan lasten, waarbij echter nog f 70117 komt voor bouw van huizen te<lb/> Negapatam; het was door de onrustige toestand nog niet mogelijk het personeel in<lb/> Coromandel te verminderen. Van Reede vermeerderde daarom het personeel al; de van<lb/> Pondichery vrijkomende militairen moeten naar Ceylon en Batavia gezonden worden;<lb/> voorschrift tot vermindering van inlands personeel en onbekwame pennisten is gegeven;<lb/> een groot )<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - getal personen onder de soldaten en matrosen door successive verhuringen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> *) reets tot de hoogste gagie van 14 gl. ’s maands verbetert en veele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 1700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Het weer opnieuw inhuren, het aangaan van een nieuw dienstverband.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48.pb.1" n="35" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0035.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5152740" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5152757" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">35</fw>derselver getrouwt en met sware familien beladen zijn, waardoor de E.Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaer beset is met veele Nagapatnamse en Cormandelse, apparent mistice, kinderen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die men successive in dienst genomen heeft en welkers getal omtrent een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quart van ’t guamisoen uytmaeckt en dat de getrouwde Europeanen daernevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesegt werden, door debauches als anders sigh onbequaam tot den dienst der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> E.Comp. hebben gemaeckt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Al die mensen hebben geen andere middelen van bestaan , nader bericht hierover<lb/> van Comans verlangd; vele gebouwen moeten er gerepareerd worden; de kosten van het<lb/> kasteel Negapatam bedroegen 31 aug. 1697 in totaal <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 998153).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In juny 1697 is in ’t naauw van Malacca door de zeerovers genomen een<lb/> schip, toebehoorende dan capiteyn der Chinesen tot Japara, Oypinko genaamd,<lb/> volgens onse verleende pascedul de wil hebbende na Aatchin, wesende ’tselve,<lb/> nadat se het beste daaruyt hadden genomen, door haar met een gedeelte van ’t<lb/> volck overgelevert aan een Engels stierman William Willock, mede door haar, op<lb/> een ander schip varende, genomen sijnde, welken Willock, verstaan hebbende, dat<lb/> het schip voorsz. capiteyn tot Japara toebehoorde, ’tselve tot Madraspatnam heeft<lb/> gebraght, waarop door den Engelsen gouverneur en raed kemiisse na Nagapatnam<lb/> wierd gegeven, met bijgaande versoeck dat de onse gemagtigden wilden senden om<lb/> dat schip over te nemen, gelijck geschied is, hebbende de onse den Engelsen gouverneur<lb/> en raed bedankt en den stierman Willok met 300 pagoden voor reek. van<lb/> den Chinesen capiteyn beschoncken.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men trof er lading in aan van o.a. 2982 zak rijst, voorts suiker, enige peper en<lb/> tabak; 29 nov. komt de Schaapherder aan met carg. van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 74375, vnl. textiel en een<lb/> brief van Comans van 11 oct., die 30 sept. als gouverneur werd geïnstalleerd).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Werdende in het district van Poedechery nu en dan eenige inwoonders en<lb/> passagiers opgevat, in de ketting gekloncken en soo lange getormenteerd, totdat<lb/> se haer losgeld konnen opbrengen, daertegens ordre gestelt en den capiteyn-luytenant<lb/> van die fortresse gelast is die struyckrovers te observeren en de wegen te<lb/> beveyligen, zijnde aldaer nog een comp. militairen boven de hiervoor gemelte van<lb/> Ceylon aengekomen en sedert d’onse door den pretendent over de inkomsten der<lb/> stad en landerijen ongemoeyd gebleven.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelse gouverneur Pitt besteedde te Sadraspalam een grote menigte textiel<lb/> aan; hij trachtte)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van den regent over d’provintie Zeyoer <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> streckende van de rivier<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Marcane noordwaerts tot aen Sadraspatnam, te pagten het gehugt Alemperwe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onder die provintie behorende en op de hoek van die rivier, welke in zee uytloopt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mogelijk is bedoeld Shevaroy, berggebied in Zuid-India op ongeveer 11°40' N.B. en<lb/> ruim 78° O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Allamparwa, vgl. dl. II, p. 559, noot 2.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.pb.1" n="36" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0036.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5179002" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">36</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5179008" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>gelegen zijnde, dog d’onse hebben haer die kans afgesien en ’t selve voor altijt tegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een geringe somma van 29£ pagoden ’s jaers in pagt gekregen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vgl. de caid van 5 sept. 1698 in <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DIC; het is een centrum van<lb/> wevers; de ongelukkige zending naar het leger kostte de V.O.C. f 21108).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den groot-gouverneur der landen omtrent Portonovo begeerd restitutie van<lb/> 283 pagoden, welcke tot Gale aen tol tot 20 p.r c.t0 souden sijn geligt voor 43<lb/> corgies kleeden, welke hij in seeker Moors scheepje hadden geladen, immers pretendeert<lb/> hij niet meer als <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">2\</hi> percento te moeten betalen, sijnde sooveel d’E.Comp.<lb/> aen hem op Cormandel voor hare goederen uytkeert.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(10 van 15 uit Ceylon overgebrachte olifantjes brachten zuiver S0°/o winst op;<lb/> de textielinkoop ter kust van Madura bleef slecht gaan; er is)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een generale revolutie door de landregenten met een magt van onge-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vaer de 10000 koppen aangeregt, waerdoor men daer niet hoorde als van roven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dootslaen en plunderen, mitsgaders ’t vlugten van in- en uytlander, zijnde ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opperhooft en raed tot Tutecoryn daerdoor niet alleen genoodsaeckt geweest om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de mindere residentiën te ligten en Comp.8 dienaren en goederen tot Poenekayl,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Caylpatnam en Baypaar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> jae ook tot Manapaar op te roepen en te versekeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> binnen Comp.8 vastigheyt op Tutecoryn, maer daerenboven kennisse nae Colombo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te geven van de becommering, die sij hadden, dat Comp.8 dienaren daer selfs niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongemolesteerd soude blijven, waervan zij bij diverse olas en mondelinge gerugten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren gewaerschouwt, welcke tijdingen diverse heydense inwoonders op Tutecoryn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reets hadden bewogen om met pak en sak de vlugt na boven te nemen, als zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door hun in ’t land woonende vrunden gewaerschouwt, dat er iets quaets broeyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegen de Hollanders. Ondertusschen was den berugten en welbekenden Wassonda<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Neyck meermalen in onse logie tot Tutecoryn geweest en had bij den coopman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Caperman <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> gevijnst de goede man te villen speelen en denselven getragt te bewegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot ’t u jokeren van een geschenck van 20000 perd.8, sijnde volgens zijn voorgeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t eenigste middel geweest om te stillen en terneder te leggen den toorn van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Teuver en sijn veltheer, die haar seer misnoegt thoonden over de hulpe, door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de onse bethoond aan seker Deens schip, gen.1 de Princesse Louise, groot ongevaer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 140 voet, gemonteerd met 32 stucken en bemant met 140 coppen, ’twelck den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 24en novemb. 1697 van voor Coppenhage was t’zeyl gegaan en tusschen den 2 en 3<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> julij 1698 des nagts was verseylt op ’t riff voor Manapaar, sijnde den veltheer wijsgemaakt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat daeruj't door de onse waren geburgen eenige millioenen aan contanten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en kostelijkheden en waarop den Teuver en sijne geldgierige landtregenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gaarne de hand gelegt en haer dat gestrande schip met sijne lading toegeëygent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Baypar, dorp benoordoosten Tuticorin.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Crijn Caperman, juli 1686 koopman, na moeilijkheden in de dienst in aug. 1695 in die<lb/> rang hersteld, juni 1696 opperhoofd te Tuticorin, nov. 1700 opperkoopmansrang.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.pb.1" n="37" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0037.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5204474" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5204491" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">37</fw>
            </p><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den veltheer met sijne troupen dagelijx wierd verwagt binnen Tiernelvelho <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x),</hi><lb/>als wanneer onse dienaren op Tutecoryn meenden beter te sullen kunnen ontdecken,<lb/> waernatoe de marsch zal genomen werden, ’tsij na Tutecoryn off na Trevancoor.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Teuver had )<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een gesant, sijnde zijn schatbewaarder, met naame Suaminaden1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan den gouv.r De Heere <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> tot Jaffenapatnam afgezonden en bij een ole verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> instantiën gedaen, dat zijn e. aan hem geliefde te stieren een bequaam man om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese verschillen weder bij te leggen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Caperman zal met nog iemand gezonden worden, hij is te Tuticorin met 55<lb/> militairen voorzien; hij is voor het geven van een voorschot van een kwart van de<lb/> waarde van besteld textiel aan de leveranciers, doch De Heere betwijfelt de juistheid<lb/> hiervan; deze kocht te Putelan 127 pak textiel van Madurese handelaren, waarop bij<lb/> vendutie te Colombo deels 42%, deels 36%% werd gewonnen, een mooi resultaat; men<lb/> moet bij inkoop niet te strikt op de kwaliteit letten ; het er met Javaans garen geweven<lb/> textiel is maar ten dele geslaagd, de Javaanse saye gaf slecht resultaat , men schrijft<lb/> dit aan onwil der wevers toe; de fiskaal Fereris stelt voor te Tuticorin een fiskaal te<lb/> plaatsen tot wering van particuliere handel, De Heere moet de wenselijkheid ter plaatse<lb/> onderzoeken; de katholieke parruas mogen te Tuticorin hun eredienst verrichten, waarvoor<lb/> zij dankbaar zijn <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De parelvisserij, in ’t begin van dit lopende jaer gehouden in de bocht van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Candaetche, is van dat succes niet geweest, als men daarvan gehoopt en verwagt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had, zijnde deselve g’eyndigd den 29 april passado en maar gevist met 172 vaartuygen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoodat d’E.Comp. daerbij sleghs heeft geprofiteerd een sommetje van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>rd.s 6710, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(een kwart van wat de vorige maal werd gewonnen; men schrijft dit toe aan)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den quaat willigen Moor Periatambi, welckers vaart uygen men ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op Tutecoryn, Putelang en Manaar had in beslag genomen om daeraen te kunnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verhalen de schade off liever winstderving, die d’E. Comp. daerbij heeft moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>lijden, dog wij hebben om verscheyde goede redenen - ons met die violente<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>proceduuren niet kunnen conformeren, van gevoelen sijnde, dat men in dese tijden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de gemackelijkste weg voor de vijligste had behooren aangesien te hebben en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarom hebben wij geordonneert, dat zij op de beste en bequaamste wijse weder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tiimevelly of Tiruneveli, plaats in Zuid-India op ongeveer 8°60' N.B. en 77°38' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) In <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, p. 147 komt hij voor als Zummenade-pullo.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Gerrit de Heere kwam in 1677 als assistent uit, 1688 in onderkoopmansrang als<lb/> secunde naar Japan, 1691 eerste administrateur van de westzijdse pakhuizen, 1692 koopman,<lb/> juni 1693 opperhoofd in Japan, sept. 1694 tweede opperkoopman van hot kasteel, april 1696<lb/> eerste id., eind 1696 tot zijn dood in nov. 1702 gouverneur van Ceylon, deels tevens raadextraordinair<lb/> van Indië.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.pb.1" n="38" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0038.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5230724" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">38</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5230728" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>zouden hebben te ontslaan de vaertuygen, die op de voorsz. plaetsen van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Moor Periatambi reets in arrest genomen mogten wesen en de voorsz. verschillen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> traghten bij te leggen door een minnelijcken wegh.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Reeds vaak schreef de Hoge Regering minnelijk optreden tegen de Vorsten op<lb/> en nabij Ceylon voor).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den len julij passado heeft sigh den gouverneur Gerrit de Heere uyt de<lb/> Galjettes p.r ’t fregatje d’Wind over Batecalo en Trinconomale weder na Jaffenepatnam<lb/> begeven en is den 12 daaraan op Punto das Pedras behouden aangekomen<lb/> ten principalen om onder desselfs oogh weder voort te setten den eliphantshandel<lb/> op de voor jarige voet.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In juli en augustus werden 97 olifanten bij vendutie voor 43277 rsd. verkocht ,<lb/> een goed resultaat, voorts werden er 20 naar Bengalen en 20 Tiaar Negapatam gezonden,<lb/> terwijl er 62 te Jafnapatam bleven, meest kleins, die moeilijk verkoopbaar zijn, bij<lb/> Colombo werden in januari 80 goede olifanten gevangen, een dgl. jacht kan eens in de<lb/> tweejaar gehouden worden, bij hun vervoer naar Jafnapatam overkwam die dieren een<lb/> soort „dollicheyt” , aan kwaadaardigheid van mensen toegeschreven, maar de Hoge<lb/> Regering denkt aan oververmoeidheid of slechte voeding, slechts 11 van die dieren<lb/> kwamen over; 13 aug. stierf te Colombo Timmersa, wiens roerende goederen in beslag<lb/> zijn genomen; Zwaardecroon kwam in mei van Malabar te Jafnapatam terug, maar<lb/> de Hoge Regering verving hem aldaar door Mattheus van Schenkenberg, die 22 juli<lb/> derwaarts vertrok met de Tamboer, waarmee Zwaardecroon 24 oct. te Batavia kwam;<lb/> De Heere vertrok 15 sept. over land naar Colombo; de dessave van Jafna, Rijcklof de<lb/> Bitter, stierf op reis naar Batavia op 1 april, hij werd opgevolgd door Pieter Petitfils,<lb/> zelf voorlopig als zodanig te Colombo opgevolgd door Claas Schot, aan wiens verdienste<lb/> de geslaagde olifantenjacht wordt toegeschreven; de posten te Trincomale en Batikalao<lb/> werden nog aangehouden, Heren X VII waren bekommerd over de intrekking, waarom<lb/> die niet zal geschieden; verwijzing naar een brief aan De Heere van 12 sept. 1698 met<lb/> voorschriften,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - waema zij haar sullen moeten rigten bij arrivement van eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Fransche schepen en eyndelijk ons sentiment nopende de exercitie van de heydense<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> godsdienst en ’t opregten der pagoden in de benedelanden door de Cingalesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Heere kwam 10 mei te Gade, na van 31 maart tot 8 april in Negombo te zijn<lb/> geweest; een rapport van den ingenieur Jan Christiaensz. Torsee over de mankementen<lb/> van de forteres Colombo werd beantwoord met een authorisatie het noodzakelijke te<lb/> repareren en enige gebouwen tot onderdak van de militairen op te richten, alles hecht<lb/> en goedkoop; het aantal leprozen neemt er toe, van een collecte voor de bouw van een<lb/> leprozerie wordt weinig verwacht wegens de armoede der mensen).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op ’t verzoek egter van verscheyde Comp.8 dienaren hadden zij haer toegestaen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om derselver gesloote zoldij rekeningen te mogen laten intrecken1) met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Intrecken, hier: afsluiten.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60.pb.1" n="39" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0039.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5255943" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5255960" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">39</fw>uytkering van derselver saldo’s, mitsdat daervan de helfte afgetrocken en g’emploveert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zal werden tot ’t opbouwen van dit nieuwe werk.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Dit had eigenlijk eerst goedkeuring door Heren XVII vereist; aan den hoefsmid<lb/> Jurriaen Pietersz., van Sleeswijk, sinds 1683 aan het hof van Kandi wonend en daar<lb/> gehuwd zijnd, mag zijn tegoed van f. 2901 worden uitbetaald; tevredenheidsbetuigingen<lb/> over de V.O.C. van den Keizer van Kandi ontvangen, hoop nu eindelijk een contract<lb/> met hem te kunnen sluiten; op Ceylon heerste weer rijstgebrek, daar aanvoer van<lb/> Batavia veel scheepsruimte vergt, moet men trachten in de buurt van Ceylon rijst te<lb/> verwerven, Batavia hielp met 1000 last en zal dat in 1699 weer doen; met 3 schepen<lb/> werden te Colombo overgebleven voor patria bestemde goederen naar Batavia gebracht<lb/> ter waarde van f. 531245, o.a. 1416 pakken textiel en 668 baal kaneel, voorts 29998<lb/> dukaten; als retourschepen van Ceylon worden nu gebruikt de Bambeek, Nieuwland,<lb/> Spierdijk en Voorschoten; van de kaneeloogst van 9000 balen moesten er 2500 met de<lb/> Oostersteyn naar Batavia worden gezonden om van daar naar de kleine Kamers te<lb/> worden verscheept, maar de chalias leverden de oogst daartoe niet tijdig af; men verwacht<lb/> weinig van de toename van het Christendom „ onder ’t blinde heydendom op<lb/> Ceylon”, ds. M asius werd emeritus en van ds. Simon Cat valt weinig meer te verwachten;<lb/> Zwaardecroon leverde een verslag in over zijn verrichtingen gedurende een jaar te<lb/> Malabar, de commandeur aldaar moet zich voorlopig aan diens instructie houden; met<lb/> de Pruim en het Haasje werd respectievelijk cargasoen van f. 8901 en f. 55408 derwaarts<lb/> gezonden, in Ceylon zal daarbij f. 100000 aan dukaten worden gevoegd; men<lb/> behoeft van daar alleen Ceylon en Coromandel met peper te voorzien, daar de levering<lb/> verder van Batavia kan worden verzorgd; met 6 schepen werden brieven uit Suratte<lb/> ontvangen; Ketting meent,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het succes van den inkoop der retouren op het hoofdcomptoir<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>veel meer te wenschen als te hoopen soude wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moet dus wel op gedeeltelijke inkoop bij de buitenkantoren blijven rekenen;<lb/> Guinees lijwaad mag er niet duurder dan in Coromandel worden ingekocht; volgens de<lb/> Hoge Regering kunnen de ingekochte waren steeds in november en in april gereed<lb/> liggen, als de eisen in november worden aanbesteed; de indigo-eis zal wel niet kunnen<lb/> worden voldaan door de grote droogte in Agra, er wordt door de verkopers ook mee<lb/> geknoeid door zandtoevoeging en dgl., er werd 76224 ingekocht, die merendeels op<lb/> 35\ stuiver zwaar geld het <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> komt; vrijwel alle V.O.C. goederen konden er worden<lb/> verkocht, de notemuscaat en kruidnagelen echter met moeite, nagelen voor 110\ ropia<lb/> de man, noten 72, rompen 68, foelie 157 en kaneel 67, alles aan den makelaar Ritsigdas,<lb/> de door Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> vastgestelde prijzen waren onmogelijk te bereiken, daar de<lb/> kooplieden er nog grote voorraden hadden, die prijzen waren resp. 100, 72, 68 en 160<lb/> stuiver licht geld per pond voor de eerste vier waren, desnoods mogen de nagelen voor<lb/> iets minder worden verkocht tot minimaal 87 st., het onverkoopbare moet naar Ceylon<lb/> en van daar naar patria worden gezonden ; de kaneelprijs van 80 rsd. het pak mag ook<lb/> wat verlaagd worden ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              ’t Vrij beter is de hand een weynig te ligten dan de canneel en nagulen, van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welcke laetste en ’t Japans staeffkop.r ’t grootste gedeelte van ’t capitael tot voldoeninge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der respective eyssen moet gefourneerd werden, onverkogt en renteloos<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62.pb.1" n="40" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0040.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5283828" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">40</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5283840" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw>bij de packhuysen te houden leggen en daerenboven nog genoodsaekt te wesen een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goede somma gelds op intrest te ligten, principael in dese neringloose tijden en ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verval des handels in Japan, Tonquin, Siam, op Coromandel, Mallabaer en elders,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te meer nog vermits men uyt dese directie wederom een sobren eysch van coopmansz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft gedaen, hoewel den direct .r en raed betuygen aldaer geen meerder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quantiteyt met de vereyste voordeelen te konnen omzetten en nogtans zullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daeruyt op verre na niet konnen werden voldaan de jaerlijkse petitiën, waartoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> egter al een wackere somma requireerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het op approbatie van de Hoge Regering voor 5 jaar met den wisselaar Persotendas<lb/> Wolf das afgesloten contract werd niet goedgekeurd; de tot 551400 ropia opgelopen<lb/> interestgélden werden op 4000 ropia na terugbetaald, er bleven daarna nog 29520<lb/> gouden dukaten en 61000 ropias in kas; een grote partij dukaten werd uit Perzië naar<lb/> Suratte gezonden, waar ze 13% verlies gaven, men zal nu trachten ze zonder verlies per<lb/> wissel naar Coromandel te zenden en daarvoor ropias in te kopen ; Ketting is er voor ze<lb/> naar Batavia te zenden, zijn raad echter niet; de Hoge Regering schrijft opzending<lb/> naar Batavia voor, tenzij de kruidnagelen er onverkoopbaar zijn; 31 aug. 1697 was er<lb/> netto f. 636029 gewonnen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Casteel Batavia geensints soo slegt geweest, maer weder van de wal gehaeld,<lb/> in de Suratse rivier gebraght en daar hegt en sterk vertimmert, mitsgaders als een<lb/> tweede convoyer der Moorse Mochas- en Jeddasvaarders g’employeerd was.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De vertimmering kostte 13000 ropia; de romp van de Borssenburg is voor 4150<lb/> ropia verkocht, op de lading daarvan is nog f. 8983 gewonnen; naar Suratte werden<lb/> gezonden 12 aug. de Sirjansland, carg. f. 161379, 26 aug. via Perzië de Schoonderloo<lb/> f. 9860, 29 aug. de Voorschoten f. 103530, 7 sept. de Schelde tot Malakka en daarna<lb/> de Concordia f. 297140, cauwa moet in Mokka ingekocht worden; de Groot-Mogol<lb/> eiste wederom twee convooiers voor de Djeddahsvaarders, waartoe 27 maart de Oostsouburg<lb/> en de Casteel Batavia derwaarts vertrokken, de Engelsen leverden maar een<lb/> klein fregat je hiervoor, Ketting moet trachten voor 1699 hiervan vrijgesteld te worden <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>daar er moeilijkheden uit kunnen voortkomen o.a. met de Denen, die met den GrootMogol<lb/> in oorlog zijn; in het verlopen jaar ontvingen de convooischepen maar f. 19831<lb/> aan vrachtgelden, nu werden geen vrachtgoederen aangebracht; de gouverneur Amanatkhan<lb/> beloofde wél hulp,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - maar sijn quade en straffe regeeringe is wel de principaelste oor-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>saecke, dat w’daarvan zijn versteeken geworden, alsoo de Moorse en andere handelaers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om sijne vexatie en knevelarij e te ontgaan meest alle haere goederen tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cambaya versamelt en van daer in de scheepen, afgeladen na Mocha, versonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.67" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gepoogd kan worden met de convooischepen een kapitaaltje van f. 150000 aan<lb/> goederen mee te geven om in Mokka te verkopen; Ketting en raad verwachten van de<lb/> onredelijkheid van den gouverneur het verval van Suratte; zij moeten door beleefdheid<lb/> trachten bij hem in de gunst te komen; Ketting moest zich verbinden,)<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="41" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0041.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="head" facs="#zone.5309045" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="page-number" facs="#zone.5309062" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">41</fw><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat d’E. Comp. de zeerovers na vermogen zoude tragten aan te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tasten en te vernielen, overal waer se ons mogten komen te ontmoeten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.68" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.6pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van een gemachtigde ten hove van den afgeleefden Groot-Mogol verwacht men<lb/> geen voordeel).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Derhalven het wel te wenschen ware, dat den ouden Mogol al overleden en<lb/> eene zijner soonen vredig op den troon geseten was.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.69" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gegevens over den Abessijnsen gezant <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> zie <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, III, p. 252-253;<lb/> Ketting betwijfelt, of die man wel gezant is en of zijn land wel enig voordeel belooft;<lb/> hij diende een rapport over het gedrag van De Keyser in; hij is van zijn commissarisschap<lb/> ontslagen en zal op zijn verzoek als directeur worden vervangen; de V.O.C.<lb/> makelaars te Suratte gedragen zich zo slecht, dat Bagwandas werd ontslagen en ontslag<lb/> van zijn broeder Ritsigdas overwogen ; de fiskaal J oan Diodati moet het gedrag van den<lb/> Agrafen makelaar Birsidas onderzoeken; de kwestie met wijten Narandasnan is<lb/> afgedaan door betaling van 4000 ropia aan zijn erfgenamen; de verbetering van de<lb/> loge uit te stellen tot na de dood van den Groot-Mogol, het invallende mag enkel onderstut<lb/> worden; de residentie op het strand van Sualy is ingetrokken, ’s Compagnies tuin<lb/> of werf mag worden aangehouden, mits niet meer dan 350 ropia p.j. kostende; men<lb/> moet in Suratte niet te veel aan „staathovderij” uitgeven; de geschenken daar)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- meest na het advis en door de handen der makelaars moet geschieden,<lb/> vermits de Moorse grooten deselve (als zijnde een verbod des Konings) niet<lb/> publijk, maer wel secretelijk willen aannemen.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.70" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit kan tot knoeierij door den directeur en de makelaars leiden, Diodati moet<lb/> dat o.a. onderzoeken, evenzoo het gedrag der raadsleden ten tijde van De Keyser;<lb/> personalia).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men schrijft ons, dewijle er van de Joodse coopl. geen juweelen gelast zijn aen<lb/> te nemen en aan Comp.8 scheepen laten bestellen, dan nadat die behoorlijk vertolt<lb/> zullen wesen, dat deselven nu hare juwelen met de Engelse na Europa zullen versenden,<lb/> overmits het vertollen van dat edelgesteente groote opschuddinge omtrent<lb/> de Moorse regeeringe zoude veroorzaecken, uyt aenmerckinge zij noyt deselve<lb/> vertolt hebben gehad.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.71" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gerucht, dat de directeur der Fransen, Martin, 11 mei gestorven zou zijn; de<lb/> Engelsen blijven in stilte desertie bevorderen; Pieter Godschalk weigerde als secunde<lb/> naar Suratte te gaan, zo ook Nicolaas Clement, waarom Mattheus van Heek als<lb/> zodanig gecontinueerd is in de rang van opperkoopman; indien men zaken van belang<lb/> geheim wil houden, worden de brieven niet aan de gehete raad, maar aan den directeur<lb/> en secunde gericht, zo werd nu ook geschreven over het zo nodig verlagen van de verkoopprijzen<lb/> der specerijen, op last van Heren XVII zal nu voorlopig echter steeds aan<lb/> de gehete raad geschreven worden; op verzoek van den Koning van Siam zal aan zijn<lb/> 9 op 12 aug. met de Sirjansland naar Suratte vertrokken dienaren 500 kali zilver of<lb/> f 72000 worden verstrekt, echter bij kleine partijtjes; een vroeger zonder order gedane<lb/> verstrekking van 1500 ropia aan Siammezen is voor rekening van den verstrekker; de<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="42" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0042.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.18" place="top" type="page-number" facs="#zone.5333960" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">42</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.19" place="top" type="head" facs="#zone.5333964" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.72" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">van diefstal van o.a. nagelen verdachte gedeserteerde bottelier Gerrit van Baake is mei<lb/> een Moors schip gestrand en heeft zich daarop weer aangemeld, hij is gepardonneerd<lb/> en wordt, verminkt, naar patria gezonden ; met de Schoonderloo, Oostsouburg en Ilpendam<lb/> zijn 64000 gouden dukaten uit Perzië naar Suratte gezonden, omdat ze daar 13%<lb/> verlies geven, is verzocht voortaan goede abassis te zenden, die echter wel niet in voldoende<lb/> hoeveelheid verkrijgbaar zullen zijn; naar Perzië vertrokken 18 juli de Waalstroom<lb/> en de Moercappel, 26 aug. de Princeland en de Schoonderloo, resp. met<lb/> carg. van f 190820 en f 162160, aan vrachtgelden werd met de 3 eerder genoemde<lb/> schepen f 57076 verdiend; voorschriften over het gebruik der schepen; op last van<lb/> Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> is 10000 Kirmanse ivol besteld,)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- tot welkers voldoeninge men goede moet scheen te hebben en verhoopten,<lb/> dat den nieuwen aengestelden gouverneur van Kirman, den hartogh<lb/> Mameth Alichan, die door de onse in Spahan daerover begroet is en altijd getoond<lb/> heeft een goed vrind van d’E.Comp. te wesen, ons omtrent den insaam der gem.<lb/> wolle niet hinderl. soude sijn.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.73" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Thans gaat 12369 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> naar patria; 31 aug. 1697 was in een jaar in Perzië<lb/> gewonnen f 46763 tegen f 47574 aan lasten, een gevolg van de geringe handel door de<lb/> droogte, sedert werd echter flink verkocht, desnoods mogen specerijen er iets goedkoper<lb/> verkocht worden; de eis, door den directeur gedaan, was vrij sober wegens de grote<lb/> concurrentie; sedert de vorige Generale Missive)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - heeft den Arabis Prins Sieeg Manna de Persianen weder geslagen, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>meeste doen sneuvelen en den veldoverste des Conings gen.1 Abdyaga gevangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gekregen, mitsgaders daarop die stad <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> belegerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Aangesien den rebel Sulimoen Babba en Deusbeeken het rijk van Persia door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hun roven en stropen quamen te ontroeren en den eersten reeds met 30000 man<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de hooftstad en ’t casteel Oermoen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> ingenomen hadde, sonderdat den Persiaens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veltoverste met een leger van 60000 man sulx hadde konnen beletten, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dat den Koning - de saken des rijks weynig aantrekt, maer sig t’eenemael<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schijnt overgegeven te hebben aan het plaj^sier der jagt en sig bij sijne wijven in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t vrouwengetimmer te onthouden, soo is daerdoor en ’t belegeren der stad Bassoura<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontstaan, dat d’E.Comp. desen jare bevrijd gebleven is van het leenen der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepen om d’ Masquetse Arabieren te beoorloogen, alsoo den Koning aan d’onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verklaerd heeft, ’t nu geen tijd was den oorloge tegens gem. Arabieren te beginnen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 222v-223r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.74" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De daartoe bestemde V.O.C. schepen zijn uit Perzië vertrokken; er wordt geen<lb/> zijdelevering verwacht, de prijs er van blijft hoog, zo ook te Aleppo, waarom op levering<lb/> werd aangedrongen, men vermoedt echter, dat de tolvrijdom toch zal worden gehandhaafd;<lb/> met de nieuwe loge te Gamron zal worden begonnen, zodra de hertog, die te Lar<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Basra.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dit staat er duidelijk, misschien is bedoeld Urumieh op 37£° N.B. en 46° O.L. aan het<lb/> gelijknamige meer bewesten Tabriz, zeker is Ormuz niet bedoeld.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="43" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0043.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.20" place="top" type="head" facs="#zone.5361686" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas. Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.21" place="top" type="page-number" facs="#zone.5361728" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">43</fw><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.77" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vertoeft, daartoe toestemming geeft, daartoe moet een stukje grond worden bijgekocht,<lb/> mits voor weinig geld, anders dient meer in de diepte van het V.O.C. erf te worden<lb/> gebouwd; Jacobus Hoogcamer werd 8 juli tot directeur benoemd; Jan Jeppes mag<lb/> repatriëren en Frans Castelijn volgt hem te Ispahan op; andere benoemingen) .<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Twee Engelse rooffscheepen souden haer desen jare in de Persische Golff<lb/> onthouden hebben, waervan ’t alderkloekste in China verscheyde vragtgoederen<lb/> wel ingenomen, dog die niet bestelt, maar voor goeden buyt verklaard en verkogt<lb/> hadde, welke en andere in dese India swervende rovers, men gerugt, tot haer rendevou<lb/> een vastigheyd op ’t eylandt Sl Maria <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> niet verre van de Caeb de Goede<lb/> Hoop en Madagascar, souden hebben opgeworpen.<lb/></p><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met de Persiaanse regenten leven w’in een goede harmonie en ’s Cornp8 vrund,<lb/> den gewesen secretaris van den rijxbestierder, met name Miersa Rebby, is weder<lb/> in ’s Coninx gunst geraekt, mitsgaders den Laerssen mustoffy <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> gen1 Mierza Zada,<lb/> door den Koning vereerd met den caracter van sabandaar zijner zeehavenen,<lb/> welcken laatsten ons al mede niet ongenegen scheynd te wesen.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.78" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Vecht vertrok 1 nov. van de Kaap en kwam pas 8 april te Batavia met<lb/> slechts 74, meest zieke, opvarenden, ze had 116 sterfgevallen, oorzaak: veel windstilte;<lb/> er zijn nu minder klachten van de schippers over de aan de Kaap ontvangen levensmiddelen;<lb/> het bakken van hard brood voor de retourvloot moet er prevaleren boven de<lb/> verzending van 100 last tarwe naar Batavia; laatstelijk werd 17 last tarwe en wat<lb/> traan van daar ontvangen; er passeerden aan de Kaap 5 Franse schepen, die bij de<lb/> burgerij verversing kochten)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - en, ten genoegen onthaelt zijnde, op haer vertrek van daer aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gouverneur Van der Stel daer van een certificatie hadden gegeven en daertegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wederom een diergelijcke van den gouvr g’eyst om aan haren Coning, wiens last<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulx was, soo se seyden, te konnen tonen, dat se sig omtrent ons als goede vrinden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sonder eenige gepleegden overlast aangestelt en gedragen hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.79" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van der Stel had een order hiervoor van Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> moeten af wachten;<lb/> Bichon kon geen onderzoek naar de geschiktheid van Baai Vals instellen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> Van der<lb/> Stel deed niets daarvoor; de W esel werd 25 oct. met carg. van f 6386 naar Mauritius<lb/> gezonden, ze moet van daar ebbenhout naar de Kaap brengen; de verhouding tot de<lb/> regenten van Madura is goed, zij zonden als gewoonlijk katjang, maar ook 260 last<lb/> rijst van de 3000, in 1677 jaarlijks door den Susuhunan toegezegd; in Balambangan)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 6100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">zoude de regent <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3 * *)</hi> - door die van Boulelleng, Gusty Pandy<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Sint Maria, dit wordt ook in andere bronnen als centrum van zeerovers vermeld,<lb/> bedoeld is de plaats Sainte Marie ter noordkust van Réunion.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Mustaufi, de hoogste financiële ambtenaar in een Perzische provincie, zowel verantwoordelijk<lb/> voor de inkomsten als voor de uitgaven.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Mas Purba, zoon van den oudsten der drie zoons van den in 1691 gestorven Vorst van<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.83" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Balambangan, volgde in 1697 met behulp van den in de volgende noot genoemde op onder de<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">naam Pangéran Danuredja, ook wel Pangéran Mangkunagara, hij stierf in 1736.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.11" n="44" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0044.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.22" place="top" type="page-number" facs="#zone.5393329" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">44</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.23" place="top" type="head" facs="#zone.5393333" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">genaemt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> anno voorleeden ingedrongen - , noch in ’t gebiet zijn, den ver¬<lb/></p><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">dreven Touwan Alon2) op Banger3) bij den Tommagon Ja ja Lalanangh4), des<lb/> Sousouhounangs gesaghebber aldaer, sig genoegsaam als een onderdaan onthouden<lb/> en Sourapatty tot Passorowangh en sijn andere onderhebbende landen, de vrugtbaerste<lb/> op Javas Oostcust sijnde, jegenwoordigh in rust en vreede nog besitten<lb/> zonder ijts vijandelijcx tegen d’een off d’ander te ondernemen, ’tgeen voor hem<lb/> ook ’t best zal zijn, alsoo hij in dat gewest als een tweeden Sousouhounangh gevierdt<lb/> wordt en allerhande playsier en vermaeck geniet, latende continueel sijn<lb/> volck in ’t handelen van ’t geweer exerceren en twee <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">k</hi> drij mael ’s jaers bijeenkomen<lb/> om daerdoor (soo men mejmt) sijn gesagh onder de flauwhertige Javanen<lb/> te vermeerderen, ten minsten staende te houden.<lb/></p><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de twee gebroeders, de Javaense gouverneurs Jang Rana <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">5)</hi> en Soering<lb/> Rana <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">6),</hi> die beyde voor een gedeelte de regering van Surrabaya door den Sousouhounang<lb/> is opgedragen, zijn wij desen jare in junij met een briefje mede begroet,<lb/> —<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.85" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(en met enige geschenken; kapitein Ram is er door kapitein Anthony Sas<lb/> vervangen; te Rembang werden 6 vaartuigen aangemaakt , 7 andere zijn besteld<lb/> bij den burgertimmerman Jurriaen Abramsz; de Susuhunan schreef een aanzienlijk<lb/> gezant naar Batavia te zullen zenden om aan de geschillen een einde te maken, doch<lb/> daar zal wel niet van komen, zich inkomsten toeëigenende groten zullen het wel verhinderen).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Niet alleen op alle de zeeplaetsen in de pachten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7)</hi> de Javanen door haer selfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorbij gegaen en de Chinesen, als exacter en stricter collecteurs zijnde, geadmitteert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, maer ’tgeen nogh onlangs eerst gepractiseert is, zoo heeft men ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een goed getal van deselve toegelaten op de weegen van Samarangh na Cartasoura<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te gaen woonen en daeraen de gerechtigheyt van alles, dat er af- en opgebragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werd, verpagt, die sij van de landtlieden ook prompt weeten af te vorderen, selfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de eetwaren, waerdoor niet alleen daerin, maer in alle andere, ook die tot den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel dienen, beneden allomme de duyrte veroorsaekt werdt, onder dewelcke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- - - het cattoene garen ook begrepen is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Gusti Ngurah Pandji Kertanagara, bijgenaamd Sakti, Vorst van Bulèlèng van ongeveer<lb/> 1660 tot 1700, hij wist zijn rijkje tot het machtigste op Bali op te werken.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dit is de naam van den in sept. 1691 (niet 1693, zoals dl. IV, p. 587, noot 2 staat)<lb/> gestorven Vorst, bedoeld is evenwel diens opvolger Matjanagara, vgl. dl. V, p. 743.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Bangil, Javaans regentschap op ongeveer 7£° Z.B. en 112°40' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Tumenggung Dajalelana, een regent van den Susuhunan van Balische herkomst.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Adipati Djangrana (II) volgde begin 1697 zijn gelijknamigen vader als regent van<lb/> Surabaja op, dat destijds zowel grote uitgestrektheid als zelfstandigheid had. Zowel de V.O.C.<lb/> als de Susuhunan wantrouwden hem, begin 1709 werd hij naar Kartasura gelokt, waar hij op<lb/> 26 febr. met medeweten van Govert Cnoll werd vermoord.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Gewoonlijk vindt men als opvolgers van den vorige vermeld Aria Djajapuspita en<lb/> Wiradiredja, alias Djangrana III, evenwel in een sterk verkleind regentschap, p. 887 wordt<lb/> als derde regent Pandji Surengrana genoemd, waarschijnlijk de hier bedoelde. Uit angst<lb/> vermoord te worden weigerden zij de hofreis naar Kartasura te maken en in 1719 raakten zij<lb/> in de opvolgingsstrijd in Mataram betrokken; in 1720 vluchtten zij naar het zuidoosten, waar<lb/> Djajapuspita weldra stierf, de twee anderen gaven zich in 1721 over.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7) Door den Susuhunan ingesteld.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.pb.1" n="45" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0045.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5418798" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5418815" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">45</fw>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.86" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Waarom den rijksbestuurder verzocht zal worden die pacht af te schaffen; de<lb/> bedoelde gezant zal welkom zijn; twee Perzische paarden werden den Vorst als geschenk<lb/> gezonden; men verwacht 500 last rijst van Tegal en Demak, die naar Amboina en<lb/> Banda gezonden zal worden , door de droogte had de oogst laat plaats; 5 juni werd<lb/> Godschalk op zijn verzoek als gezaghebber van Japara vervangen door Durant, Godschalk<lb/> verklaarde 16 sept. toch als secunde naar Suratte te willen gaan, wat hij eerst<lb/> had geweigerd, maar dit gaat nu niet meer, de fiskaal zal hem wegens knoeierijen<lb/> aanpakken; de bouw van de houten vesting te Semarang vorderde weinig door tekort<lb/> aan timmerlieden, men hoopt in juli van Japara derwaarts te kunnen verhuizen; de<lb/> Vorsten van Cheribon zijn uitgenodigd naar Batavia te komen; uit Cheribon en andere<lb/> Javaanse plaatsen werd veel hout ontvangen, dat in allerlei delen van het V.O.C.<lb/> gebied te pas kwam; men is den Koning van Bantam nog f 6417 schuldig; van daar<lb/> werd 31 aug. in een jaar ontvangen 2603000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8?</hi> zwarte en geen witte peper, kostende<lb/> 134000 realen; omdat)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - bij den schip .r Van de Viver <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">l)</hi> en onderstierman Mortier, wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het schip <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> buyten de bhaey van [de] Caep ten ancker lagh, in haer plicht en zorge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overgroote versuymenissen waren gepleegt, zijn sij beyde ook op 4en novemb.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laestleden bij sententie van de Raedt van Justitie van ampt, qualiteyt en gagie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedeporteerd, inhabiel verklaert de Comp. in een naemwaerdigh employ te dienen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en gecondemneerd geworden ij der in solidum <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> in de vergoedingh van ’t verwaerloosde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schip en de verlooren goederen etc. en den opperstierman Brun <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4 5)</hi> voor een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaer van ampt, qualiteyt en gagie gesuspendJ, mitsgaders den derdewaek Van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Breen en gesamentlijk de andere geen gagie geduurende haer uytreys tot dato van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de sententie gewonnen te hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.87" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Aan de eerste twee is zonder meer toegestaan te repatriëren; ook Boudens is door<lb/> de Raad van Justitie van ambt enz. vervallen verklaard; het vonnis betreffende de<lb/> uitgaven van wijlen De Bucquoy voor het schip Casteel van Batavia was ten nadele<lb/> der V.O.C.; als de drie nieuwe leden zullen zijn aangekomen, zullen W inkier en<lb/> Van Keulen uit die Raad worden ontslagen, er zijn dan 9 leden, de vice-president<lb/> Daniël Heyns repatrieert, Ten Rhijne zou een bekwame opvolger zijn; beslissing van<lb/> Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> gevraagd over de rangorde van )<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den advocaet-fiscael van India, de baljuw deser stede, den water-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>fiscael en landrost der Bataviase Ommelanden, die in civile saaken volgens de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bataviase Statuten en de practijcq in de respective collegien nevens de raden haer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> concludeerende stem hebben <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.88" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Voorlopig blijven zij in hun rang vóór de leden,)<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.89" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jan van de Vijver.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.90" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De Craayestein of Huis te Craayestein, die 25 juni 1698 bij de Kaap in stukken sloeg,<lb/> vgl. <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Resolusies</hi> III, p. 326-327.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.91" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) In solidum, voor de gehele som, in het geheel.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.92" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) ln <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Resolusies</hi> komt hij voor als Jacob Bruyn, Broen en Broun.<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.93" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Voorlopig werd hun rangorde vastgesteld op 11 sept. 1698, vgl. <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> III,<lb/></note><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.94" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">p. 453.<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.12" n="46" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0046.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.24" place="top" type="page-number" facs="#zone.5446060" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">46</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.25" place="top" type="head" facs="#zone.5446064" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ’twelck wij ook verzoecken voor den ontfanger-generael der Jacca-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>trase inkomsten en beyde de oppercooplieden deses casteels.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.95" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zo ook voor de laatste twee, voor de directeuren van Bengalen , Suratte en Perzië ;<lb/> Heyns en de advocaat-fiskaal Buys mogen repatriëren, de laatste wordt voorlopig<lb/> opgevolgd door Abram Quevellerius, sedert jan. 1692 secretaris van de Raad van<lb/> Justitie, ook Ten Rhijne bood zich daarvoor aan; de leprozerie ontving 1 aug. in een<lb/> jaar 5605 rsd. en gaf 5415 rsd. uit, haar kapitaal bedraagt nu 1237 rsd.; 31 aug. was<lb/> in een jaar aan ’s Heren Gerechtigheid 10638 rsd. ontvangen, aan verkoop van zegels<lb/> 3812 rsd.; het V.O.C. kapitaal liep over het dienstjaar 1696-1697 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 1512373 achteruit,<lb/> verbetering wordt niet verwacht, het bedraagt nu f 27746048; enkele belangrijke posten :<lb/> uit patria ontvangen car gasoenen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 5973817 , idem op Ceylonf 719323, ontvangen aan<lb/> wissels op diverse plaatsen, vnl. Batavia f 1013215, retouren uit Batavia naar patria<lb/> f 3965188, uit Ceylonf 1444956, de vaste lasten bedroegen f 7288464, de ware winsten<lb/> of voordelen f 5533796, de ware effecten bedroegen f 22751058, de schulden f 9157067,<lb/> de effecten voor gebruik en consumptief 10190122, de car gasoenen f 3469828 , de schuld<lb/> van den Susuhunan f 495216; er kwamen te Batavia in de loop van het jaar 10<lb/> Engelse schepen, volgens hun opgave van of naar China of Borneo varend ; de het vorige<lb/> jaar vermelde Resolution zwierf in het Amboinase en deed in juni Japara aan, voorgevend<lb/> van Bandjarmasin te komen, ze had veel zieken; vrees, dat uit China minder<lb/> jonken zullen komen, omdat de Engelsen zo sterk daarheen varen; daar de invoer van<lb/> dranken te Batavia door de Engelsen schadelijk was, werd die verboden, zij zullen in<lb/> hun land daarover wel klagen, zij plegen ook deserteurs mee te tronen, waartegen men<lb/> hun schepen niet kan doorzoeken).<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijnde een van haer hoofden op de Trumbel-galey ’s daegs voor sijn vertreck<lb/> na China soo vermetel geweest, dat hij heeft derven in een van onse borgerchialoupen,<lb/> hier meede ter rheede leggende, met zijn schuytsvolck de visite komen<lb/> doen na eenige van zijn matroosen, waervan, soo hij voorgaf, drij in deselve hun<lb/> onthielden.<lb/></p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.96" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Over de moeite, veroorzaakt door de Syrian- Merchant van den koopman Henry<lb/> Griffith, die veel amfioen aan boord had en die Java' 's Oostkust aandeed, wordt een<lb/> aparte bundel stukken verzonden; Van Hoorn en Van Riebeeck zullen rapport uitbrengen<lb/> over de verschillen in rantsoenen, huishuren enz. tussen diverse kantoren;<lb/> Bomezee en Van Rhee, die geen gebied ter ,, beschrijving&quot; hebben, zullen een onderzoek<lb/> naar de ménage te Batavia instellen, maar de laatste in november )<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - versocht om zijn verswacking in de memorie en krachten des lichaems<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voortaen in ’t geheel van Comp.8 dienst g’excuseert te mogen werden, totdat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Heere believen sal eenige veranderingh ten goede daei in weer te geven, ’tgeen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toegestaen is, hoewel sedert zijn e. verscheyning alhier van Ceylon buyten en behalven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het voorsz. niet ge vergt is voor de Comp. ijts te doen, de gagie en emolumenten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een raedt van India toekomende, sullen wij sijn e. laten genieten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.97" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Cops werd gewoon, Jacob van Dam buitengewoon raad van Indië; de vrede met<lb/> Frankrijk werd 9 mei bekend, 21 juni gepubliceerd en 24 juni met een dankdienst en<lb/> vreugdevuren gevierd; Griffith beweerde te Madras, dat het opperhoofd te Japara<lb/></note><pb xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.13" n="47" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0047.tif"/><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.26" place="top" type="head" facs="#zone.5469269" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XVIII, 6 december 1698</fw><fw xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.27" place="top" type="page-number" facs="#zone.5469302" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">47</fw><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.98" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hem 38 pikol amfioen ontstal ; Thomas Ourdock kwam te Batavia aan ; opdracht de<lb/> Hoen en Wezel)<lb/></note><p xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met onsen baes-kaertemaecker in de maend mey na d’zuydt van dit<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ey landt Java te laten afgaan met last om alle baeyen en inhammen in te loopen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> derselver constitutie te besien en de gronden te peylen, - ’tgeen in julij vol¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bracht zijnde, is ons daervan een pertinent bericht overgegeven, verselt met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> caert, waeraan, de wij le noch ijts manqueert, sal deselve nevens ’t voorsz. bericht<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met dese scheepen niet kunnen overgesonden werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_fa840fc6-9b64-3966-b53d-8a4c79bbec9b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.99" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De fiskaal moet waken tegen het overvoeren van particuliere goederen naar<lb/> patria; voor f 270416 werd aan wissels op patria getrokken, waarvan voor 100087 rsd.<lb/> of f 240209 daartoe nu in kas werd ontvangen, hiervan zijn 13000 rsd. van wijlen de<lb/> Saint Martin, 9000 van Cornelis Chasteleyn, 14000 van Daniël Heyns, voorts<lb/> f 6458 bestemd voor de erven van Bacherus; uit patria kwamen 6 november de Huis te<lb/> Loo, 22 nov. de Driebergen en 27 iwv. de Nieuwburg; naar Amsterdam gaan nu de<lb/> Oosterstein, Unie en Brandenburg, naar Zeeland Vosmeer en Huis te Loo, naar Delft<lb/> Reigersdaal, naar Rotterdam Driebergen, naar Hoorn Hof van llpendam, naar Enkhuizen<lb/> Drechterland ; de twee in november aangekomen schepen kunnen pas eind dec.<lb/> af varen; admiraal is mr. Daniël Heyns, vice-commandeur EXbert Buys, schout-bijnacht<lb/> Van Vlierden, het cargasoen bedraagt f 2204439, waarvan f 1159342 voor<lb/> Amsterdam, 298328 Zeeland, 269894 Delft, 232142 Hoorn, 244762 Enkhuizen ; vnl.<lb/> textiel, zijde f 173301, salpeter f 71775, kruidnagelen f 317653, zwarte peper f 330163,<lb/> Japans koper f 101775).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>