<TEI xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon en Chastelein, 30 nov. 1707</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>30 nov. 1707</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>477</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon en Chastelein, 30 nov. 1707</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>30 nov. 1707</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1707</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1707</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>30</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>30</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Vos</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Phoonsen</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Chastelein</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="477" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0477.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5485336" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5485353" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">477</fw><head xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXI. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN RIJN,<lb/> BERNARD PHOONSEN, HENDRICK ZWAARDECROON EN CORNELIS<lb/> CHASTELEIN, BATAVIA 30 november 1707.<lb/></head><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1627, fol. 406-729.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorafgaande retourschepen vertrokken 9 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl">nov nu</hi> vertrekken de Gein <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> Hoedekenskerke,<lb/> Teehoom en Lokhorst; naar Amboina vertrok 25 febr. de Zeehaan; van daar<lb/> werden brieven ontvangen van 28 mei tot 7 oei. en cargasoen van <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 311765, vnl.<lb/> 1000073 <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> kruidnagelen; er blijft daarvan te Amboina geen voorraad, voor 1708<lb/> wordt gélukkig slechts verwacht 375 bahar van het kasteel Victoria, 156 van Honimoa,<lb/> 50 van Hitu, 76 van Larike en 240 van Haruku, de gouverneur vreest echter, dat de<lb/> oogst groter zal zijn; er zouden zijn 229876 vruchtdragende , 53913 halfwassen en 40<lb/> jonge bomen; geëxtirpeerd zouden zijn op de niet-toegélaien plaatsen 271 vruchtdragende,<lb/> 974 halfwassen en 6414 jonge bomen, benevens in Hoamoal 782 vruchtdragende,<lb/> 233 halfwassen en 1392 jonge notebomen; Van der Stel maakte eind 1706 een hongitocht;<lb/> men vond geen andere middelen om de nageloogsten te verminderen dan reeds<lb/> worden toegepast; de te Batavia gekomen hoofden prefereren de)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - methode om de nagelen in ziedend vers water te mogen dompelen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dan op parparren te rooken en voorts met kleen vuur af te droogen in stede, sooals<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nu het gebruyk en order in Amboina is, om geen andere als die in de zon zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedroogd voor de Comp. te ontfangen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het versoek door die van de custe Hitoe, soo voor haarselfs als de verdere<lb/> orangkays der Moorse negorijen alsook die van Larique, als door desel ve bij procuratie<lb/> gevolmachtigd zijnde geweest, om weder nieuwe nagelboomen aan te mogen<lb/> planten, als geen andere dan oude hebbende, die kort na het aanwesen van de heer<lb/> De Vlaming geplant souden zijn en jaarlijx stonden uyt te gaan, aangesien haar<lb/> jonge geplante, welke reets 8 a 9 jaren oud zijn geweest, anno 1693 door ordre van<lb/> de heer Schagen omgeveld waren en dat men jaarlijx de ópschietende poelongs<lb/> extirpeerde, die zijlieden andersints gaarne soude verplanten, te meer alsoo de<lb/> nagelbomen wel 13 jaren staan, eer deselve vrugten gaven en dat, gelijk gesegd, de<lb/> oude bomen alle stonden uyt te gaan en dien volgende niets alsdan o ver blij ven<lb/> souden voor de Hitoesen om aan de kost te geraeken.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men blijft het drogen in de zon voorschrijven en wél door ze )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op parre-parren onder afdacken en alsoo buyten de son en alleen door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de lugt te laten drogen tot een preuve, maar ook mede tot een nadere d.° een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> parthij dier vrugten in ’t geheel van 2000 ponden ten tijde des oegst op alderhande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijse, tot nog gepractiseerd, te laten droogen en ijder apart leggen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Over het tweede punt is advies uit Amboina gevraagd , dat luidde:)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het een onwaar voorgeven van de Hitoenese orangkayen soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijn, dat zij geen andere dan oude nagelboomen in haar nageldoussons <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dusun, maleis: tuin.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.pb.1" n="478" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0478.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5487854" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">478</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5487858" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>hebben, welke ten tijde van de heer De Vlaming aangeplant souden wesen, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter contrarie dat haar nagelthuynen in ’t gebergte van schone jonge vrugtdragende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nagelboomen voorsien sijn, die gepresupponeerd werden ten tijde van de heer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Schagen te wesen aangepland.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Hoge Regering gelooft dit niet en vroeg daarom ook advies aan Rooselaar; in<lb/> de 'pakhuizen te Batavia berust 7282150 kruidnagelen; Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> gelastten 23<lb/> juli 1706 als proef 3 noteperken in Amboina aan te leggen; over de klachten der te<lb/> Batavia gekomen Ambonse hoofden)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - over de veelvuldige onmatige geldboeten, mitsgaders verdere swaare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>lasten en vexatiën, die geduurende het gesag van de voorige gouverneurs Willem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Wijngaarden en Balthazar Coyett merendeele tot voldoeninge van haar onbehoorl.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schraapsugt soude g’inventeerd en de Ambonese opgelegd wesen, is gedisponeerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en wat redres en ordre voor het toekomende tot soelaas van die arme en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geheel uytgeputte inlanderen, mitsgaders versekering van ’s Comp.8 staat in dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dierbare provintie is gesteld, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(is vermeld in een resolutie van 21 febr. 1707 ; Coyett heeft geen bevredigend antwoord<lb/> gegeven, waarom aan Van der Stel nader onderzoek is gelast, hij is buiten gage<lb/> gesteld evenals de onderkoopman Joost van Costenobel).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij geensin ts hebben konnen treden tot het verlenen van consent om het doen<lb/> eerst voltoyt geraekte nieuwe gouvemeurshuys om de daarin bevondene groote<lb/> defectueusheyt naar genomene inspectie en dat hetselve niet dan met bekommeringe<lb/> soude konnen werden bewoond, te verdeelen tot een secretarije, negotie-,<lb/> zoldijcomptoir, als de cassa, mitsgaders de groote zaal voor de wapenkamer, gelijk<lb/> ook om de begonnen wooning van den secunde persoon te approprieeren tot een<lb/> woonhuys voor den capitain ten eynde dan vervolgens voor den gouverneur en<lb/> tweede of administrateur een suff^ant gebouw binnen de ringmuur buyten het<lb/> casteel op een vaste grond te timmeren, maar integendeel geordonneert, dat hetselve<lb/> sal moeten in zijn geheel gelaten, het gebreckelijcke eenelijk geredresseerd en<lb/> dan bewoond werden in die forma, als het jegenwoordig is en dat men het onderhandse<lb/> oppercoopmanshuys nevens de wooning vooi den capitain, sooals dat bevorens<lb/> bij ons geaccordeerd was, ten spoedigsten soude hebben te voltoyen om de<lb/> Comp. eenmael van die swaare en lankwijlige onkosten te bevrijden.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het niet voor verdediging tegen Europese vijanden bestemde kasteel moet blijven <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>zoals het is; Van der Stel hoopt eind 1707 in het gouverneurshuis te kunnen wonen; er<lb/> stierven of gingen uil de dienst 47 personen, 32 werden verlost; 30 juni 1707 waren er<lb/> 926 V.O.C. dienaren, op 29 sept. 895, w.o. 528 soldaten, men vroeg er 200 aan en<lb/> 80000 rsd., liefst in payement, dat echter schaars is; er werd voor 23564 rsd. aan<lb/> wissels op Batavia getrokken; de verpachting bracht er 750 rsd. op, die van arak voor<lb/> 3 jaar 18000 rsd.; het sagobos op Luhu gaf f. 6905 winst behalve de nodige sago; er<lb/> waren de sloepen Ceram en Craanvogel, waarbij de te Batavia gerepareerde Hitu zal<lb/> komen; uit Banda kwamen 3 juni de Zuiderburg en de Molenwerf, 21 sept. de Berkel<lb/> met brieven van 12 mei tot 3 sept. en 7 oct. een burgervaartuig met een brief van<lb/> 21 sept.; het cargasoen bedroeg f. 137593, vnl. 853932 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;S?</hi> notemuscaat en 1011 sokkel<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="479" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0479.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5489992" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Rieboeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.5490009" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">479</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">foelie, ook is hierbij inbegrepen 75000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> zwavelaarde, met twee sloepen ontvangen;<lb/> men zond derwaarts in totaal 650 last rijst, terwijl er nog 210 voorradig was, waarom<lb/> men er 120 naar Amboina zond, wat gelukkig overbodig bleek te zijn; men verkocht er<lb/> de rijst aan burgers voor 50 en voor 45 rsd. hel last, ofschoon de bedoeling niet is er<lb/> winst mee te maken, men bleef daardoor met een grote partij zitten, daar ze er met sloepen<lb/> goedkoper door anderen wordt aangevoerd; alle buskruit is er in goede staat; twee<lb/> slaven, die notemuscaat trachtten weg te smokkelen, werden resp. tot 10 en 15 jaar<lb/> kettingstraf veroordeeld; een naar de Zuidooster eilanden gezonden sloep bracht wel<lb/> cocosolie, maar geen slaven en schildpad mee terug, er kwamen daar geen vreemde<lb/> schepen; op Aru verkocht de bevolking het - vermoedelijk weinige - schildpad liever<lb/> aan meer betalende particulieren; ds. Anthony Hoyer bezocht de Zuidwester eilanden;<lb/> het steeds twistende hoofd Luka van Moa werd naar Banda overgebracht ; van indigoteelt<lb/> op Wetar enz. valt niets te verwachten; de in de boekhouding knoeiende onderkoopman<lb/> Ruiger Valentijn werd naar Batavia gezonden; clandestien kwam over de<lb/> perkenier op Wayer Willem Duberger, omdat de gouverneur in een rechtszaak partijdig<lb/> tegen hem zou gehandeld hebben; deze laatste schreef,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat eenige borgers, waaronder bovengem. Duberger, een soogenaemt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>complot souden hebben aangegaan om malkander, al was het selfs door borgtogt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt den toorn te helpen, wordende wijders in gem. brief tot onse onstigtinge en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongenoege een sware opheff gemaekt van dit alles, daar wij door het lesen van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bandase papieren niet gewaar kunnen worden, dat dese geheele zaek iets om het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lijf heeft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er zijn 3 sloepen en een pantjalang, nog twee vaartuigen zijn er nodig; 31 aug.<lb/> waren er 739 V.O.C. dienaren; er wordt in de oosterse provinciën gewaakt tegen vestiging<lb/> van vreemde Europeanen, van wie men echter verwacht, dat zij er slechts bij<lb/> uiterste zeenood, zoals Dampier, zullen komen ; tegen sterk bewapende vreemdelingen<lb/> is men er evenmin bestand als de er voor specerijen komende V.O.C. schepen, er zijn<lb/> duizenden van eilanden en medewerking der verbonden Vorsten is nodig ; uit Ternate<lb/> kwamen 28 juni de Huis te Bijweg en 17 aug. de Vecht, 18 oct. de Herderin; de<lb/> Vecht bracht 51 Ternataanse soldaten naar Surabaja; er kwamen brieven van daar van<lb/> 16 mei tot 1 oct. en cargasoen van f. 8028; in oct. kwam te Batavia een onbelangrijk<lb/> vaartuig uit Mindanao met een briefje van den Vorst, aan Van Outhoorn gericht; het<lb/> huwelijk van prins Tubu Tubu met de Ternataanse prinses Essan gaat niet door, hij<lb/> vertrok pas 14 mei 1707 van Ternate; op de eilanden in het noorden is het rustig,<lb/> kleine geschillen van de Vorsten van daar zullen te Ternate worden beslecht, ds. W ilhelmus<lb/> van Wely maakte een dienstreis naar die eilanden; gegevens over Tondano, vgl.<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Minahassa</hi> p. 91, begin van de laatste alinea ; de Minahassa had een goede rijstopbrengst,<lb/> zodat Ternate ze niet uit Makassar nodig heeft, ze levert ook enige katjang).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Eyndelijck sijn met 5 corre-corren den Gorontaelse Coning Lepe1) en den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goegoegoe Male met eenige andere Gorontaelse en Limbotse ontbodene heeren in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Uit het contract met Gorontalo en Limbotto van 9 juni 1710, <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr.<lb/> DCLXXXV blijkt, dat Lepe de eerste Honing van Gorontalo was en Walingadje de tweede,<lb/> maar dan is Pelicabuta eerste koning van Limbotto, terwijl Gumangltilu daar tweede Honing<lb/> is; even verder in onze tekst wordt die wijziging verduidelijkt.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.pb.1" n="480" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0480.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5495095" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">480</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5495099" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>Ternaten overgekomen, medebrengende een brief aan den gouverneur Jacob<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Claasz. van den thuis gebleve Gorontaelse Koning Wallanghadie, mitsgaders Ilato<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Piloegiboeta, eersten en tweeden Koning van Limbotto, benevens derselver<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesamentlijke rijxraden, behelsende ten principale haer excuse, dat het voorgem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of meeste gedeelte der Vorsten en groten sijn t’huys gebleven ter oorsake van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedreygde aannadering van een partije stropende Mandhareesen, versoekende verders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de aanstelling van den overgekome prince Goenangiloe tot tweede Koning van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Limbotta in sijn vaders plaats en dat de hare wat spoedig wederom mogten na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> huys keeren. Ondertusschen soo wierd den gouverneur Claasz. onder d’hand berigt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat de Gorontaalders en Limbotters sig verbonden hadden geen andere heer of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oppermagt als d’E. Comp. te sullen erkennen, hetwelke den gouverneur aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Coning van Ternaten heeft bekentgemaekt om daarop Sijn Hoogheyts sentiment<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor het aanvangen van de besoignes te mogen erlangen, dog vond den Vorst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daaromtrent soo ingetogen, dat denselven verklaarde sig in die saeke niet het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> minste te sullen uyten, maar aan den gouverneur gedefereert liet om daarinne te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handelen, als tot behoudenis van ’s Comp.8 agtinge (die hem dese overgave buyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn versoek hadde thuys gesonden) behoorde, waarop den gouverneur en raad<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebben geresolv. met voorkennisse van den Coning van Ternaten - aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- overgekomene Gorontaalse en Limbotse grooten en afgesanten voor te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>stellen de intentie van d’E. Comp. om hare landen met de ap- en dependentiën van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien aan den Coning van Ternaten over te geven en sortabel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> te maeken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In een vergadering verklaarde )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den Gorontaelse rijxbestierder Male met een uytblinckende beschey-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dentheyt uyt namen van hun alle, - dat se ongemeen bedroeft waren, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>men hun omtrent d’E. Comp. soodanig verdagt hadde gemaekt, dat hun quam te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verwerpen en de handen niet alleen van haar woude aftrecken, maer selfs onder een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ander, waaronder niet konde staan, woude subjugeeren, dat se met gebogen herte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versogten in de gunste van d’E. Comp. te mogen continueeren, onder welkers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sagte regeering sij gewent waren ende daarom noyt tot een ander soude kunnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overgaan, sonderdat eenige persuasiën ofte vertooninge van den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Claasz., als dat sij, met de magt van den Coning van Ternaten vereenigt, den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tominisen bogt beter van rovers soude kunnen suy veren en haar landen in ruste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> houden, mitsgaders, ingevalle de regeering van Ternaten eenige onverdragelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geboden of lasten haar wilde opleggen, men alsdan voor hun bij den Coning soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> intercedeeren, de minste ingressie bij haar vond, verklarende den gem. rijxbestierder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Male eyndelijk uyt de naam van hun generale vergaderinge regtuyt, dat sij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenparig geresolv.4 waren de voeten van d’E. Comp., soo lange als se leefden, niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> los te laten, dat d’E. Comp. hun doode lichamen wel aan de Ternatanen konde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen overgeven, dog dat sij haar noyt levendig onder Ternaten souden subjugeeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> —<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(met verzoek om gunstig advies aan den Gouverneur •Generaal, zij beloofden na<lb/> overleg met alle Vorsten naar Ternate te zullen terugkomen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> de Koning van Ternate<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Het franse sortable, passend, aannemelijk, wordt hier als onderdanig gebruikt.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="481" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0481.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5497354" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.5497371" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">481</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">verklaarde daarop, dat men hun had moeien gelasten zich aan hem te onderwerpen; de<lb/> „vuyle schraapsugt” der Ternaiaanse hoofden maakt hen gehaat; de V.O.C. wil die<lb/> volkeren niet dwingen en de Koning van Ternate heeft de macht daartoe niet; Bidon<lb/> trad nog niet tegen Bungku op).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Batckian. Den Coning deses eylants leyt een afgesondert leven met tuynen en<lb/> vissen, hebbende door sijn soon, den prince Mansor, de brief en geschencken van<lb/> dese Regering met de ordinaire ceremoniën laten af halen, dog na dato selve aan ’t<lb/> casteel verschenen wesende, soo heeft den gouverneur Claasz. aan Sijn Hoogheyt<lb/> gecommuniceert de onwilligheyt der volkeren, op Ceram’s noordzijde gelegen, om<lb/> onder sijne beheersingo te staan, waarop gem. Vorst verklaarde te geloven, dat de<lb/> afgesondene sergeant uyt Amboina na derwaarts sijn boodschap qualijck gedaan<lb/> of op een verkeerde plaats geweest is, onder betuyging dat sijne pretentie sal laten<lb/> varen, wanneer selfs mag gecommitteerdens na derwaarts senden en sulx de waarheyt<lb/> bevint, welk versoek, uyt bedugting dat gem. gecommitteerdens eenig ongeval<lb/> soude kunnen bejegenen, g’excuseert is, dog is gem. Sijn Hoogh.4 tot sijn bijsonder<lb/> genoegen toegestaan om 2 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">k</hi> 3 van sijn volk tot dien eynde na Amboina te senden<lb/> om van daar nevens de onse na Cerarn te gaan en die wey gering van onderwerping<lb/> aan te hooren, maar de regeering in Amboina heeft daarop gedifficulteert om sonder<lb/> ons speciaal consent op de ordre van die van Ternaten eenige afgesanten van<lb/> den Batchiansen Vorst op Ceram’s noordcust te admitteeren.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De oude Koning van Tidore Hamzah Faharudin stierf, een lastig man, die met<lb/> behulp van de rijksgroten de voornaamste zaken nog afdeed, de aan de V.O.C. gehechte<lb/> opvolger verbleef 18 dagen te Ternate; zijn verhouding tot den Koning van Ternate is<lb/> redelijk, door Claasz <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">.’</hi> bemoeiingen is nu een begin gemaakt met het terugzenden van de<lb/> wederzijdse weggelopen onderdanen en slaven, een moeilijke aangelegenheid, men<lb/> hoopt, dat de Tidorese Koning prinses Essan ten huwelijk zal vragen).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Ternaatse Vorst, met sijn vrouw en de voorgem. princesse Essan benevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere van sijne kinderen en hofstaet om een speelreysje sig na de binnenkant van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Halmahera begeven hebbende om te wasschen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> voer van daar vervolgens voorbij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de stranden van Tidor, hetwelke door den Vorst deses eylants vernomen wesende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo is denselven met sijn staetorembay, verselt door 3 corre-corren na het hooftvaartuyg<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Coning van Ternaten gestevent, passeerende den goegoegoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Marasaoly (die hem was tegemoet gesonden) sonder sig op te houden, waardoor de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ternataanen, in alarm geraekt, sig verbeelden, dat den Tidoorse Vorst afquam om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hun of de Coninklijke familie ge welt aan te doen, onder welke misvatting twee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ternataanse princen, soonen van den Coning, met volle zeylen en wapenen in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handen het op de gem. orembaai van den Coning van Tidoor aansetten en die in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> grond soude gelopen hebben, soo sulx door het vaartuygs welgemaniertheyt niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontleyt hadde, waarover dien Vorst, gedegouteert, het direct weder na de Tidoorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wal wende. Ondertusschen den Coning van Ternaten, dit onvoorsigtig bedrijf van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gem. sijn soonen disapprobeerende en met groot ongenoegen aansiende, volgde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> selfs in persoon met sijn orembay den Coning van Tidoor soo spoedig na, dat den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Waarschijnlijk is bedoeld: baden in heilzaam geacht bronwater.<lb/></note><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.fw.1" type="bottom-page-number">31</fw><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.pb.1" n="482" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0482.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5499845" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">482</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5499849" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>Vorst onder de Tidoorse wal nog beliep en in de eerste bejegeninge na een hevige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> woordenstrijd, wedersijds haar mishagen bevattende, met den anderen daarover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volkomen versoende ende om sulx metterdaat voor eenieder te betoonen soo geleyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Tidoorse Vorst den Coning van Ternaten ten respecte van de dames tot in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn lant en nae 4 &amp; 5 uuren rustens in de gewese tuyn van d’heer Rooselaar, soo is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Tidoorsen Vorst (die voor dees tijd niet publijcq wilde gerecipieert wesen) met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoegen, soo ’t uytterlijk scheen, en welvoldaan wederom na sijn land vertrocken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 448r-449v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 10.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Rooselaar had moeten melden,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- hetgeene dat op den 6e aug. 1704 ten sijnen huyse op een publijcque<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">maaltijd tusschen den Coning van Ternaten en de daar insgelijx present zijnde<lb/> Koningen van Gorontale en Limbotto is voorgevallen, wanneer den Temaatse<lb/> Vorst (nadatt er diverse gesontheden gedronken en die gesamentl. potentaten door<lb/> den drank al vrij wat bevangen waren) weygerde de ingestelde van de Coningen<lb/> van Gorontale en Limbotto te drincken met dese veragtelijcke vroorden: „Het sijn<lb/> mijn slaven en wil haar gesontheyt niet drinken”. ’tGeene door den eersten Coning<lb/> van Limbotto Pelicaboeta gehoort wesende, Sijne Ternaatse Hoogheyt kort onder<lb/> de oogen schoot en hem daarop antvroorde : „Jouw slaven, jouw slaven, wij hebben<lb/> noyt uw onderdanen geweest en wil je onse gesontheyt niet drinken, wij sullen het<lb/> ook de uwe niet doen”, wraarop den Ternaatse Vorst, als heel verbittert sijnde, na<lb/> de tulbant van het Limbots Koninckje gegrepen heeft in meeninge (volgens eyge<lb/> nader betuyginge aan meergem. heer Rooselaar) hem die van ’t hoofd te rucken<lb/> met beweginge van een dreygent slaan, soodat den Lim botsen Coning, die heel<lb/> oplopend vras en daarom reets vastgehouden wderd, met een verheffende stemme<lb/> quam uyt te roepen: „Komt gij, Coning van Ternaten, maar met mijn alleen omlaag,<lb/> soo sult gij van een slaaf geleert werden, wat een mansstrijd is” ende om tot<lb/> stilstant te geraeken, soo is den Coning van Limbotto ter ordre van gem. heer<lb/> Roselaar na beneden gebragt gewerden.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Had men dit te Batavia geweten, dan zou men niet tot het onder Ternate stellen<lb/> van Oorontalo en Limbotto besloten hebben; Claasz. schreef ook)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - over seker gesprek en betoonde bereytvrilligh.t van voorn. h.r Pieter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Roselaar op sijn afscheyt van daar om met sijn verschijninge op Batavia bij ons te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sullen helpen bewerken, dat Sijn Hoogh.tó <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> jaarlijxe gunstpenningen weder tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat bedragen mogte komen, als die voor desen door sijn broeder, den Coning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Amsterdam, genoten sijn, hetwelke een somma van rd.8 5950 boven het tegenwoordige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genot van rd.8 9150 jaarlijkx soude bedragen, sonderdat meergem. heer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Roselaar bij sijn aan wesen alhier ons daar eenige de minste kennisse van gegeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft. Inmiddens den Coning van Ternaten, het effect daarvan niet vernemende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betoont sig eenigermaten daarover ongemackelijk tegen den gouvem.r Jacob<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Claasz., even alsof denselve daar eenigsints de oorsake van was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nader bericht hierover is aan Rooselaar gevraagd; in 1706 was in Ternate in een<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Die van den Koning van Ternate.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="483" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0483.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.5502229" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.5502246" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">483</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">jaar zuiver verloren f. 213848; er zijn het jachtje Oostvoom, 3 sloepen en een pantjalang,<lb/> de Lastdrager en de Herderin zijn af gelegd; er zijn 719 V.O.C. dienaren; men<lb/> zal zoveel mogelijk aan het verzoek om 150 soldaten voldoen; de reeds in 1706 van<lb/> Makassar verwachte Boni moest wegens storm 2 maal Bandjarmasin aandoen en weer<lb/> naar Makassar terugvaren , zodat ze eerst 4 juni verscheen , veel hulp kreeg men te<lb/> Bandjarmasin van de Eng eisen niet; met diverse schepen werd uit Makassar ontvangen<lb/> cargasoen van f. 27243, w.o. 105 last rijst, 139375 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sandelhout en 38 slaven en brieven<lb/> van 30 nov. 1706 tot 31 oct. 1707 ; op Sumbawa is het rustig; Radja Tambora keerde<lb/> naar zijn land terug ) .<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het Coningje van Papekat overleden en, beyde sijne neven door de verdeelde<lb/> groten tot de successie verkoren wesende, d’eene, gen.1 Dain Mangalle, als de<lb/> naaste geprefereert was en d’andere, gen.1 Sipiri, heeft moeten desisteeren.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Een V.O.C. beambte kocht op Buion 9 slaven d 36 rsd. ieder in; Kaïli werd )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - geplaagd en geknevelt door eenige moetwillige, roofgierige Bougine-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sen, die voorgaven door hun Coning derwaart gesonden te zijn, gelijck sij van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overkomende Macassaren ook somwijlen grote overlast moeten lijden. Oversulx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was eerst den Radja van Moeloeloe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> en naderhand in comp. van Pieter Kraak <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>die van Wangan overgekomen en soo voor haar als de verdere Coning j es van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Kayeli ’s Comp. protexie met nadruk versogt, sustineerende niet subaltern aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Coning van Ternaten, maar bondgenoten van d’E. Comp. te sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Erbervelt schreef, dat )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - die landen om de nabij heyt veel gevoeglijker door ’s Comp.8 ministers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op Macassar uyt name des Conings van Ternaten als van daar souden konnen bestiert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de vrugten daarvan genoten werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gezanten van Gowa vertrokken 12 maart van Makassar).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Is de oude pretensie van Krain Bontorambo, nigt van den Goasen rijksbestierder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Krain Bontosongo, op ’t rijck van Passir ons van ’t meeste gewigt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bedenckinge tevorengekomen, want, schoon de Macassaarse regeeringe op Borneo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ondienstig en dese pretensie soowel bevorens als nu doorgaans ongefundeert geoordeelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, gelijk de Coning van Bony sig daarover onlangs nog soodanig heeft verklaart,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo heeft nogtans ’t Macassarse hoff, ’twelke het intrest van dit wijff met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ernst schijnt te behartigen, doorgaans - het tegendeel gesustineert sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>die saek aan decisie van ons ofwel de gesamentl. bondgenoten op Macassar over<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te laten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Er kan ook Maloeloe staan. Dit Mululu is mij onbekend evenals Wangan, mogelijk<lb/> zijn deze rijkjes als zodanig óf verdwenen óf hebben ze een andere naam gekregen.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Pieter Kraak, een vrijburger.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.pb.1" n="484" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0484.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5504546" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">484</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5504554" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal de zaak wel moeten laten ,, drijven <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi> als bemiddeling niet slaagt ,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - want de Macassaren (die voorgeven hun als getrouwe bondgenoten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van d’E. Comp. te gedragen) te willen traverseeren of verhinderen in ’t bevorderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van hun gesustineerde regt tegens een uytlands Prins, die men voor geen bondgenoot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kan aansien, dat soude haar nog meer tegens d’E. Comp. verbitteren, daar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men andersints de securiteit van ’s Comp.8 staat na onse gedagten voor een groot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedeelte in de goetwilligh.1 en ’t vertrouwen der inlanders soude konnen vinden en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarom sijn ook aan Sijn Hoogheyt afgestaan de versogte volkeren van Cadjang en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Saladjoe, voor sooveel men genegen soude bevinden om onder sijn gebied over te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gaan, voorts is het versogte stuk land ter leen voor Dain Nisayoe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> schoonmoeder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den alhier overledene Jambyse Sulthan Ingalaga, tot haar onderhout insgelijx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toegestaan, gelijck mede het versogte pardon voor den gebannen Dain Menjampa<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Singoeroe, die daarop onlangs alhier van de Caab is overgekomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Radja Boni verenigde Sopeng met zijn rijk,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- als sijnde die kroon hem door de rijksgrooten kort daaraan opgedragen<lb/> en bij hem ook genoegsaam geaccepteert sonder het goetvinden van dese tafel<lb/> daarover alvorens af te wagten, waartoe men wel getragt heeft Sijn Hoogh.1 te<lb/> persuadeeren, dog sonder vrugt.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hoewel dit voor de V.O.C. niet gunstig is, zal men wel moeten toegeven, daar er<lb/> geen andere geschikte pretendenten zijn, de Vorst streeft ook naar de kroon van Luivu,<lb/> zijn verhouding tot Gowa schijnt te verbeteren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijn Hoogh. ongerustheyt over het vlugten van de soon van den bekenden<lb/> naar Ceylon gebannen prins Aroe Teeko, gen.1 Ama of Dain Mamantoeli, die nevens<lb/> sijn familie en verscheyde Bouginesen, daaronder ook een neef van Sijn Hoogh.1,<lb/> met vijf vaartuygen clandestin vertrocken en naderhand op de gerugten, dat tot<lb/> Mandhar verscheenen was, door 8 vaartuygen onder eenen Krain Barrou nageset is,<lb/> die door Sijn Hoogh.1 ook soude gelast wesen meteenen alle sijne onderdanen uyt<lb/> de landen van Kayeli op te roepen, gelijk tevoren ook een vaartuyg naar Tambokko<lb/> soude gesonden wesen om insgelijks van daar op te roepen de Bouginesen, welke<lb/> volgens de Ternaatse advijsen en ’t berigt van den ondercoopman Hendrick van<lb/> der Burg hun aldaar onthouden.<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door het afsterven van de oude Coninginne wed® Dain Talille, die d’E. Comp.<lb/> altijd met een bijsondere genegentheyt heeft aangekleeft, sijn de landen Bontopanno<lb/> en Lange Lange of Leppe, op Maros gelegen, alsmede ’t land van Bonthain,<lb/> welke aan die welgeïntentioneerde Vorstinne voor haar leven ten leen vergunt<lb/> waren, weder aan d’E. Comp. vervallen.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Er zijn verschillende vrouwen met deze of een nagenoeg overeenkomstige naam bekend,<lb/> vgl. dl. IV, p. 660, waar een Daëng Nisaya, zuster van Karaëng Djarannika wordt<lb/> vermeld.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="485" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0485.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.5506581" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.5506598" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">485</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op verzoek van Radja Boni zijn die landstreken voorlopig nog aan hem gelaten ,<lb/> toegeven op dit punt zal hem aan de V.O.C. verplichten,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hebbende hij de genereusheyt gehad om aan de huysvrouw van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gouverneur Erbervelt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> te vereeren een van d’ 2 hoven, waarin de voorn, overledene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Coninginne haar verblijff heeft gehad, te weten die bij do redouth Mandersaha<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegen was, benevens 30 stx. koebeesten, dewelke bij de negotieboeken ten voordeele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der schenkagiereek. ingenomen sijn tot rescontreering van het gedaane<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wedergeschenk en is het erf met de daarop staande woning met ’s Comp. groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tuyn vereenigt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Saleyer leverde 178 kleedjes en 3261 bos lont als tribuut,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- alwaar op een wonderlijcke wijse aangekomen sijn vijff Chinese matroosen<lb/> van een Cantons jonk, ontrent Johoor verongelukt, die met de waterbak <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi><lb/>meer als 50 etmale in zee gesworven hadden.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De sloep Johore, die,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door de felle stroomen om de oost tot aan de cust van Nova-Guinea<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verdreven met agterlatinge van 5 man, daar om drinkwater naar lant gevaren en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet weder vernomen, teruggekeert is, sonderdat men den stuurman van eenig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wande voir heeft konnen beschuldigen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Aan indigo werd slechts ontvangen 49 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> van Maros en 18 van Bulukumba,<lb/> echter van goede qualiteit, de bevolking is zeer onwillig bij deze cultuur; de laatste<lb/> rijstoogst was slecht, toch hoopt men er nog 500 last en 160 van Bima voor andere<lb/> streken te verwerven; men eist er 50000 rsd. aan payement, Radja Boni wilde er geen<lb/> Suratse ropias ontvangen, waarom men er voor 8150 rsd. payement tegen <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">£%</hi> rente per<lb/> maand moest lenen; het gewelf van de kruittoren moet gerepareerd worden; de fiskaal<lb/> Jan Snouk en de secretaris Abraham de Winter stierven; 30 juni waren er 798<lb/> V.O.C. dienaren, men vroeg er 200 soldaten aan; er zijn 34919 V.O.C. onderdanen,<lb/> 3 sloepen, 1 overdekte boot en 4 pantjalangs; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven<lb/> f. 158419 tegen f. 82057 ontvangsten; de sterke drankverkoop werd voor 3640 rsd. per<lb/> jaar verpacht; 11 juli kwam de Andromeda uit Timor, 22 oct. de sloep Wayer, met<lb/> brieven van 12 maart en 13 sept. en cargasoen van f. 4153, vnl. wat goud en was en<lb/> 3313 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sandelhout; de bevolking levert vrijwel geen hout, maar Chinezen en Portugezen<lb/> kopen het in de Portugese haventjes, terwijl de V.O.C. daar maar weinig kan verwerven<lb/> ) .<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Zeker Engels scheepje, de Madras-Coopman gen.1, hadde dit jaar aldaar geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel konnen erlangen, omdat het door twee Portugese oorlogschepen, dewelke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jan Jacob Erbervelt was 1695 boekhouder te Ternate, juli 1697 koopman bij den<lb/> visitateur -generaal, sept. 1699 opperhoofd te Palembang, april 1706 gouverneur van Makassar,<lb/> wat hij tot in augustus 1710 bleef, kort daarna gestorven.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Schuit om drinkwater te halen.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.pb.1" n="486" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0486.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5509562" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">486 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>met een goede aantal volx, geschut en ammonitie uyt Goa tot versterkinge op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Liffauw waren aangekomen, was g’observeerd en agtervolgd geworden, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door een van deselve buyten het cannael van Larantoeka ingehaald en volgens de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gerugten genomen of in de grond geboord soude sijn, dog dit laatste vereyscht<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> confirmatie.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Onse soowel als de Chinese inwoonders van hier zijn na de jongste Thimorsz.<lb/> advijsen door gemelte Portugeesen ook alweder de novo eenige klenigheden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> en<lb/> moeyelijkheden aangedaan.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daartegen zal geageerd worden , zo de Nederlanders door hun knoeierijen dit niet<lb/> zelf veroorzaakt hebben; onder de bevolking is het er rustig, ook Roti is bevredigd;<lb/> er is)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door die van Liffauw, gesterkt met de militie, dewelke zij met de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>twee hiervorengem. oorlogscheepen aldaar hadden aangekregen, weder een aanval<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan op Ammatta, de jegenwoordige residentieplaats van den ouden cap.1 moor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Domingo da Costa, dog soodanig geresisteerd geworden, dat zij in groote confusie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met agterlatinge van eenige dooden weder naar Liffauw hebben moeten retireeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 47 lr.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1706 was er in een jaar uitgegeven <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 13350 tegen <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 2769 inkomsten;<lb/> 30 juni waren er 56 V.O.G. dienaren; de Pepertuin vertrok 1 april Tiaar Palembang<lb/> met cargasoen van f. 11762, vnl. 33 pak textiel; 37 inlandse vaartuigen van daar<lb/> brachten 1877210 peper aan, de Sirjansla?id, die er 11 maart 44576 Spaanse<lb/> realen bracht van Malakka, 370270 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">‘ffi,</hi> en de Pepertuin 208315 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">'ffi</hi> en brieven van 16<lb/> maart tot 29 oct.; de Koning wilde de voor hem derwaarts gebrachte rijst niet voor<lb/> 40 rsd. het last kopen, waarom men ze deels met verlies van 50% voor 32 rsd. de<lb/> kojang van 4000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">®</hi> moest verkopen, deels zelf consumeren, omdat er veel van Java,<lb/> Kedali en Djambi werd aangebracht <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den vervoer van peper na herwaarts met inlandse vaartuygen niet na de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sindelijkheyd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> van den Coning, maar wel met die van sijne rijxgrooten en verdere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingesetenen scheen overeencomende te wesen en onse bedienten aldaar daarom in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bedugtinge zijn, of Zijn Hoogh.1 onder het oude praetext van becommerd te wesen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat zijne pepervaartuygen nog eens d’een of d’andere tijd door de Johoorse zeerovers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot disreputatie van sijn persoon en nadeel van zijne onderdaanen mogte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overvallen en weggenomen werden, niet wel weder desen vrijen vervour zal komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te verbieden, te meer dat er gesegt werd hem deselve in zijne thollen schadelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en de rijxgrooten voordeelig te wesen, ten opsigt dat - de laatste de meeste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>peper versenden en vrij van ’t betalen der thollen zouden zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De peperoogst slaagde er goed en de Koning zegde toe, dat de V.O.C. er als eerste<lb/> naar genoegen mag inkopen; wegens het regenweer kon er geen 80000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">ffi</hi> witte peper<lb/> gemaakt worden, waarvan men er maar 110 pikol in voorraad had en 2150 zwarte; de<lb/> medewerking van den Koning bij de peperlevering en het tegengaan van smokkelaars<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In de zin van: vernederingen.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Naar de zin, naar de wens.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="487" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0487.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.5511445" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="page-number" facs="#zone.5511462" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">487</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">daarvan is van groot belang, wilde men tegen die laatste de streek bekruisen, dan<lb/> zouden wel 8 pantjalangs nodig zijn, die bovendien mee zouden kunnen knoeien, met<lb/> de tegemoetkoming aan wensen van den Koning kan men meer bereiken, o.a. toestemming<lb/> tot het verzenden van 800 pikol peper p.j. naar Siam en elders, men zal ook den<lb/> Koning van Johore schrijven pepervaartuigen met rust te laten, toch moet men het<lb/> personeel met de aanwezige vaartuigen tegen smokkelarij laten kruisen, ook moet men<lb/> er noteren, hoeveel peper elk inheems vaartuig naar Batavia vervoert om zo verkoop<lb/> aan anderen te beletten; men zond carg. vanf. 147686 derwaarts, terwijl er nog kapitaal<lb/> van f. 197205 is; een nieuwe kil, waardoor een schip van 130 voet Palemhang kan<lb/> bereiken, werd gevonden, wat de af lading zal bespoedigen; enkele geschenken werden<lb/> door den Koning aan de autoriteiten te Batavia gezonden, hij vraagt om enig buskruit;<lb/> in een brief klaagt Pangéran Dipakusuma over Aouwer; men zond den Koning o.a.<lb/> 1000 buskruit; de gezanten van den Vorst verzochten,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat, wanneer er met de komst van ’s Comp.8 schepen tot Palimbang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geen peper bij ’s Comp.8 pakhuysen mogte gevonden werden, dat de schippers en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> boekhouders dier scheepen alsdan mogten werden g’ordonneert den peper uyt ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Conings packhuys. te ontfangen in presentie van twee gecommitt.8, noemende dit<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een oude gewoonte, dat de Palimbangse ingesetenen, die hunnen peper alhier aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E. Comp. komen te leveren, wegens de betaling van 1 p.r cento aan waaggelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogten ontheft werden onder belofte van alsdan te besorgen, dat deselve in een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaar over de 30000 p&gt; peper alhier aan d’E. Comp. soude leveren, item dat aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar mogten overgegeven werden zekere twee persoonen, die bij ons als gevangens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op het eyland Edam wierden aangehouden en (na hun voorgeven) op Palimbang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren thuyshorende, welke laaste men heeft g’accordeert, dog ten belange van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twee eerste pointen heeft men bij opgem. missive met oversending van een copia<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gem. versoekschrift des Konings waare meyninge dierwegens versogt te mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weten, met versoek, hij sig daarover aan onsen resident Pieter Metzu nader geliefden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te verclaren, omdat wij van gedagten waaren, hier misschien wel een adder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder het gras verborgen lag, dog men verneemt uyt de laaste advisen van gem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Metzu, dat voorsz. gesanten dese versoeken hadden gedaan buyten ordre en kennisse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Coning en dat hij in geenen deele walde aftreeden van het oud<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebruj'k.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hij was zeer vertoornd op zijn gezanten; Pangéran Dipakusuma was niet ingenomen<lb/> met het hem gezonden antwoord, daar hij )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - niet verwagt had, men hem als de eenigste en wettige erfprins van ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Palimbangse rijk daarbij en passant soude hebben gerecommandeert niets te ondernemen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan hetgeen tot genoegen van den Coning en welstand van zijn rijk en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderdanen, mitsgaders tot onderhoudinge van een opregte vrindschap met d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp. en haren resident aldaar quam te gedijen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men zond den Koning nog lood voor „zijn vaders grafstede” ; men hoopt, dat hij<lb/> zijn onderdanen het vervoer van peper naar Batavia niet zal verbieden, hij zal zijn<lb/> schuld nog wel niet af betalen; de V.O.C. pagar, de loods voor het peper reinigen en een<lb/> pakhuis zullen gerepareerd worden, de Koning beloofde het houtwerk te zullen bezorgen;<lb/> de secunde Reynier Leers is „om sijn ongeluckig naturel <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> opgeroepen en vervangen<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="488" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0488.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.5514490" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">488</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.5514494" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">door Emond Buyk, in de hoop dat de onderlinge twisten nu zullen eindigen; Patra s<lb/> moet eerst met Metzue te Palembang overleg plegen , hij vertrok 11 aug. met de Pepertuin<lb/> derwaarts , de uit Djambi gekomen gezanten moeten van zijn a.s. komst vooraf kennis<lb/> geven aan Vorst Kjahi Gedé; pas 1 juni kwamen de Sion en de Spierdijk uit Siam, van<lb/> waar ze eerst na verloop van de moeson vertrokken; de Venhuizen vertrok 3 mei via<lb/> Siam -naar Japan met carg. van f. 75440 voor het laatste; uit Siam kwam carg. van<lb/> f. 43369, vul. 888634 <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi> sapanhout en 70 last rijst, ook Cleur kwam mee om een brief<lb/> van den berkelang over te brengen; na de verschijning van de Belvliet in Siam in<lb/> 1706)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met den ondercoopman Christoffel Woutersz. *) en het weder in possessie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nemen van ’s Comp.8 logie van de onse op den 14e junij des voorleden jaars<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door vergunninge des Siamsen Conings egter de saken aldaar meest in deselve staat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebleven, sonderdat men het verkrijgen van een vrijen handel na de oude contracten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde konnen bewerken ofte de van hier gesondene geschenken waren aangenomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wat debvoiren door de bediendens omtrent den oya berquelang als de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdere voornaamste ministers daartoe waren geadhibeert, maar wel oogluj^kende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hadden toegestaan en geconniveert den incoop van rijs en eenige andere -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>coopmansz. Schijnende het daarop uyt te komen, dat het hof sig misnoegd thoont<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over het schielijk opbreken voor 2 jaren van den oppercoopman Van Velsen met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 effecten en dienaren uyt Siam en wel principal., dat men na den teneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> des berquelangs brief begeert, dat [men] de klagten wegens de geledene vexatiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>omtrent den handel en het lange ophouden onser schepen - niet derselver<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ministers, maar ’s Comp.8 successive opperhoofden en bedientens sal ten lasten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leggen en dat dese Regeringe door deselve verkeerdel. wegens de Siammers berigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en geabuseert was geworden en eyndelijck datter, voor en aleer gemelte ministers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Conink weder door het antwoord op des berquelangs brief, uyt name des<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Siamsen Vorst aan ons geaddresseert, geregtvaardigt waren, geen apparentie tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een genisten vrijen handel voor d’E. Comp. voor het aanstaande in Siam te hopen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was. Soo hebben wij naar deliberatie ten meesten dienste van de Generale Comp. in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rade van India op den 10e junij deses jaars goedgevonden het opperhoofd Amout<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cleur de novo weder derwaarts te senden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij kreeg carg. van f. 54452 - in geld mee, er werd slecht sapanhout ingekocht;<lb/> Christoffel Woutersz. moet er als secunde blijven of te Ligor als resident, zo daar weer<lb/> een vestiging komt; 25 juni voeren rechtstreeks naar Japan de Haringtuin en de<lb/> Zoelen; Heren XVII dringen er op aan liever zilver dan gouden kobans uit te voeren;<lb/> 7 juli vertrok daarheen ook de Zuiderburg, die tevergeefs op de Driebergen met textiel<lb/> uit Coromandél had gewacht; de vier schepen brengen samen carg. van f. 513293 naar<lb/> Japan, waarbij nog voor f. 286331 aan er achtergebleven zijde komt; de rapporteur -<lb/> burgemeester moet gewaarschuwd worden, dat de zijde bij het zo laag blijven der<lb/> prijzen naar Batavia zal worden teruggezonden, minstens 30°/o winst erop is noodzakelijk;<lb/> aan de gouverneurs moet dan verzocht worden in plaats van zijde iets anders<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Christoffel Woutersz., aug. 1703 onderkoopman en secunde in Siam, april 1708<lb/> verlost, juli 1712 visitateur der soldij boeken, sept. 1712 koopman, mei 1717 benoemd tot<lb/> opperhoofd van Siam, weigert hij, waarna hij repatrieert.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="489" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0489.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.5516963" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="page-number" facs="#zone.5516980" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">489</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te mogen verkopen, de Hoge Regering kent geen andere middelen tot verbetering van de<lb/> situatie, het personeel aldaar is om advies gevraagd, waarbij het niet af moet gaan op<lb/> de leugens der tolken; komt het hun voor, dat op zilveruitvoer gewonnen kan worden,<lb/> dan moet daartoe toestemming gevraagd worden, als proef men)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - eenig schuyt- en boontjessilver ter waarde van 15 coeb.8 soude sien te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bemagtigen en daarvan een derde herwaarts, een derde naar Cormandel en een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> derde naar Bengala te senden om in de munten als anders te kunnen ontwaren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarvoor het een en ander te verhandelen en wat differenten tusschen de waarde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van die 2 spetiën respective bevonden zij.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Driebergen kwam pas 15 aug. uit Coromandel ; ook koper tot de gepermitteerde<lb/> hoeveelheid van 25000 pikol moet voor kobans geprefereerd worden, echter niet tegen<lb/> nog hogere prijs; de Zuiderburg moet naar Batavia varen, de andere drie schepen naar<lb/> Malakka, van waar ze door de ’t Vaderlani Getrouw, Sandenburg en Huis te Duinen<lb/> verder zullen geconvoyeerd worden; uit Malakka werden brieven ontvangen van<lb/> 28 jebr. tot 10 october; er kwamen geen schepen uit Manilla, omdat daar geen galjoen<lb/> uit Mexico arriveerde, er voeren daarom ook geen schepen naar Manilla, slechts<lb/> werd 45 baal kaneel aan den burger -kapitein Bronker verkocht, 250 baal werd naar<lb/> Malakka gezonden; Bolner stierf 15 juni te Batavia; slechts het noodzakelijke mag<lb/> te Malakka gerepareerd worden, waartoe materiaal uit Cheribon en ook 70 last<lb/> rijst werd toegezonden, na die reparatie mogen de grachten pas worden uitgediept en<lb/> dat alleen door eigen slaven <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Door seker aldaar aangekomen Armeniër, Johannes Isaaks genaamd, waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in volle zee gevonden en in sijn bodem overgenomen 2 Engelsen, Elias Beis en Jan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Caljer gen.*, welke, met een kleyn scheepje, de Elisabeth genaamt, uyt Bangale<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naar Oedjang Salang willende, omtrent de eylanden van Tanassery door een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engelse chaloep met 2 masten, de brigantijn, de Charles gen.1 en bij rovers gevoert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werdende, overweldigt en naar verdeeling der geroofde goederen en het af senden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gemelte scheepje d’Elisabeth naar Madegascar op het eyland Neris gesteld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden wesen, van waar, met een oud opgetimmert wrack sig in zee begeven hebbende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 2 dagen daaraan door desen Armeniër waren ontmoet en soude gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> roofvogels de stevens naar P.10 Farilha1) gewent hebben om op de Chinas- en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Manilhasvaarders te kruyssen. - In julij pass.0 was aldaar g’arriveert een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Sourats Moors schip, toebehorende den bekenden Abdul Gaffoer en met een passé<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den directeur Grootenhuys <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> in Souratta voorsien, met tijdinge dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Farilha, een bijvorm van Varella, ten rechte Berhala (= maleis: afgodsbeeld), een<lb/> vrij veel voorkomende plaatsnaam; hier zal niet bedoeld zijn het eiland, genoemd dl. I, p. 597,<lb/> noot 3, maar een eiland Berhala in de Zuid-Chinese Zee, bijv. dat ter oostkust van Malaya op<lb/> 4£° N.B. of bij Kaap Varella ter oostkust van Achter-Indië op 12£° N.B.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Johan Gro(o)tenhuys kwam 1683 als sergeant uit en werd in april 1691 als negotieboekhouder<lb/> te Batavia van onderkoopman koopman, 1698 te Makassar, juli 1699 opperkoopman<lb/> bij de expeditie naar Suratte, aug. 1700 secunde aldaar, sept. 1701 naar Batavia verlost,<lb/> oct. 1703 secunde van Malakka en tijdelijk met het gezag aldaar belast, juni 1705 visitateurgeneraal,<lb/> juli 1706 naar Suratte als directeur, waar hij de handel herstelde, nov. 1708 verlost.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.pb.1" n="490" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0490.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5521457" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">490</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5521461" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>onlusten in dat land wedersijts g’assopieert en den handel voor de Comp. gerestabileert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het personeel vraagt , of men te Malakka anker- en passagegeld moei vragen van<lb/> niet-geboren Portugezen, Portugees onderdaan zijnde, wat positief werd beantwoord;<lb/> gouverneur Pitt van Madras liet weten,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat agt kloeke oorlogschepen uyt Vranckrijk souden wesen gelopen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>5 daarvan naar SJ Helena en d’andere 3 naar de Manilhas de steven hebben gewent,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat het wijders naar gedagte van den Engelsen gouverneur voormelt gemunt soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen op ’s Comp.8 Japance schepen als die der Engelsen uyt China.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Twee pantjalangs toerden naar Tiuman gezonden om De Groot te waarschuwen;<lb/> Ar ij van Tilburg commandeert de reeds genoemde convooyers; in Jóhore wilde men de<lb/> derwaarts gezonden rijst slechts voor 39\ rsd. het last kopen, waardoor op een waarde<lb/> van f. 6059 f. 2319 verloren werd; het onderzoek naar het wegsmokkelen van tin door<lb/> vrijburgers liep negatief uit <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot verwondering is ons tevoren gekomen, dat den broeder van den Johoorsen<lb/> Coning, Radja Indra Bongsou gen.1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> op het hooren, dat ter rheede Malacca was<lb/> aangehaalt seker inlands thinvaartuyg, ’tgeen sig genoeg <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> aan sluykhandel hadde<lb/> schuldig gemaekt, hetselve voor het sijne op Malacca hadde doen reclameren, daar<lb/> ter contrarie bij sekere attestatie, door den Maleyer Int je Coeroes <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> belegt, welke<lb/> nog sijnen gepretexteerden dienaar wesen soude, quam te blijcken, dat die thin de<lb/> Malaxe Moorse ingesetenen Malim en Lebé was toebehoorende, dog de gouverneur<lb/> en raad hebben uyt consideratie, dat Indra Bongsou als broeder van den Coning<lb/> alles op Johor regeert en ook uyt reflectie op de recommandatie deser Regeringe in<lb/> reguard van dit volk best gedagt het vaartuyg met de thin t’ ontslaan, zijnde de<lb/> bedienden gerecommandeert dusdanige relaxatiën voortaen niet meer dan op ons<lb/> speciael consent te doen en bovendien nog bovengem. 2 Mooren Malim en Lebé als<lb/> gepresupponeerde eygenaars van de bewuste thin door den fiscael te laeten calangeren<lb/> en die van Johor van Malacca aan te schrijven het ongenoegen, ’tgeen wij over<lb/> dit haar gedoenten opgevat hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving er tussen 7 maart en ld aug. 56200 tin, ze moet te Malakka<lb/> steeds eerst aan de Compagnie te koop worden aangeboden, boven de 100000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">®</hi> komt de<lb/> aanvoer per jaar niet; men had er geen anker aan een Portugees moeten verkopen, al<lb/> verzocht de Koning van Siam daarom; samenstelling van het convooi onder Van<lb/> Tilburg ; Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> vinden het vrijstellen van Portugese koningsschepen van anker -<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tun Mahmud, Radja Indra Bongsu, jongere broeder van den Vorst van Johore, die<lb/> het bestuur aan hem als Radja Muda, Onderkoning, vrijwel geheel overliet. Hij was zeer<lb/> actief, maar kwam in maart 1718, toen de avonturier Radja Ketjil zich van de hoofdstad<lb/> meester maakte, in de strijd om.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Genoegzaam.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Dit zal wel een bijnaam geweest zijn, het maleise woord kurus betekent mager.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="491" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0491.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="head" facs="#zone.5523749" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.18" place="top" type="page-number" facs="#zone.5523782" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">491</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">geld te Malakka onjuist , maar de Portugezen zijn in India in vele opzichten de<lb/> V.O.C. ter wille, men kan gewoonlijk geen divang bij de inning toepassen en men kan<lb/> het niet-voldoen billijkheidshalve niet op andere Portugese schepen verhalen, niettemin<lb/> gelastte de Hoge Regering het personeel te Malakka de inning weer in te voeren van de<lb/> koningsschepen; uit Padang werd een brief van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7</hi> april ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De rust onder den inlander continueert, hoewel de oneenigheden tusschen den<lb/> hoofdponglou Radja Pouty tot Pauw met sijne medeponglous nog niet schijnt op<lb/> te houden en die van Priaman volharden in hare voormaals betoonde ongenegentheyt<lb/> om een nieuwe residentie daar ter plaatse te admitteren.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Met verschillende schepen werd derwaarts cargasoen van f. 55794 gezonden,<lb/> weinig, wegens gebrek aan textiel; 31 aug. 1706 was er in een jaar uitgegeven f. 85249<lb/> tegen f. 27925 inkomsten, terwijl in die tijd maar cargasoen van f. 121961 van daar<lb/> werd ontvangen, vnl. 1850 taël goud, 20640 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper en 9000 benzoë, wat de kosten<lb/> niet kan goedmaken; Joan de Wolff vervangt als resident te Tjingkuk Gomelis Snoek ,<lb/> die particuliere handel met de Engelsen dreef, tegen Joan Heemskerk van Beest, die<lb/> buiten dienst repatrieert, bestaan onvoldoende bewijzen; andere personalia; de exstuurman<lb/> David de Bruyn trachtte naar de Engelsen over te lopen, maar werd betrapt,<lb/> hij wordt naar patria gezonden; er werden 24 soldaten naar Padang gezonden met last<lb/> de inlandse militairen zoveel mogelijk te ontslaan; de Engelsen)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - volgens het berigt van den hoofdponglou tot Priaman aansoek gedaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>souden hebben om den vrijen handel en een residentie ter gem. plaatse, dog dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar ’t een en ’t ander soude wesen geweygert, hoewel diverse regenten daartoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet ongenegen haar hadden betoont.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men moet er wat vriendelijker aan de inlandse hoofden schrijven; Heren <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi><lb/>waren van oordeel, dat men Pauh eerder had moeten straffen en Wan Abdul Bagus<lb/> niet voor besprekingen gebruiken, verdediging van de Hoge Regering dienaangaande,<lb/> o.a. wordt gewezen op het aanzien, waarin de laatste bij de Maleiers staat, die zich al<lb/> in 1702 met hun klachten tot hem wendden; Simon Langendam kwam 10 juni met<lb/> 6 schepen van Bengalen terug, nadat 2 maart de Hof van Ilpendam was aangekomen,<lb/> samen met cargasoen van f. 1502680 .-; in totaal werd van sept. 1706 tot maart 1707<lb/> van daar voor f. 2550432 naar Batavia en Ceylon gezonden; van daar werden brieven<lb/> ontvangen van 24 dec. tot 21 maart; op die laatste datum had men er het af doen der<lb/> geschillen te Suratte vernomen; 16 mei vertrok Tiaar Bengalen via Padang de Rijnenburg<lb/> met carg. van f. 256367 in contanten, 15 juni vertrokken rechtstreeks de Flora,<lb/> Oestgeest en Rosenburg met carg. van f. 769156, waarvan f. 757213 in contanten,<lb/> 25 juni over Padang met f. 143964 in contanten de Eykelenburg, 31 juli de Limburg,<lb/> Eugenius, Slooten, Barzande, Huis te Bijweg, Molenwerf en Suikermolen, onder<lb/> Claas Decker, met carg. van f. 790397, waarvan f. 752422 in contanten, 11 oct. de<lb/> Sint Jan, 20 october via Malakka de Zandenburg, ’t Vaderland Getrouw, Huis te<lb/> Duynen, Huis te Hemert, Corsloot en Arion onder Adriaan Tilburg met f. 1330915,<lb/> waarvan f. 1325881 in contanten; 2 ton aan dukaten hiervan moet men echter naar<lb/> Ceylon of Coromandel doorzenden; het zenden van schepen in twee eskaders geschiedde<lb/> met het oog op de Fransen; hoeft men in Bengalen het cargasoen voor Ceylon<lb/> half october niet gereed, dan moet in elk geval een schip met salpeter derwaarts ge-<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="492" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0492.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.19" place="top" type="page-number" facs="#zone.5525133" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">492</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.20" place="top" type="head" facs="#zone.5525137" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">zonden worden , die als onderlaag in de retourschepen moet dienen , het tweede moet<lb/> dan voor eind october volgen, wat er daarna voor patria nog resteert, moet uiterlijk in<lb/> januari naar Batavia worden gezonden; de Prins Eugenius zal van Bengalen via<lb/> Madura en Cochin naar Perzië varen; Phoonsen maakte een staat op van wat de<lb/> laatste 5 jaar uit Bengalen werd verzonden, zo ook van Batavia naar Japan en Perzië<lb/> om zo te ervaren, hoe de lading werd geregeld; er blijkt)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een veel grooter ongelijckheyt tusschen de meeste ladingen, die nae<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>’t vaderland gesonden of hier te lande sijn gevoert geworden, als men soude mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toeschrijven aan de ballast, waarmede de schepen hier te lande vaeren of het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestorten der vaderlandse schepen met peper.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het personeel is gelast beter hierbij op te letten, ook met het oog op de particuliere<lb/> handel; 31 aug. 1706 was in Bengalen in een jaar uitgegeven <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 229704 tegen f. 187402<lb/> aan ontvangsten; Anthony Huysman wordt opperhoofd van Kasimbazar en secunde,<lb/> Jacob van Hoorn opperhoofd van Patna, Ewout van Dishoek administrateur en<lb/> secunde te Hugly, alles echter eerst als de kantoren Kasimbazar en Patna hersteld<lb/> worden; Pelgrom, Wïlree en Urwijn zijn 4 maart buiten gage gesteld; de Engelsen<lb/> heropenden hun loge te Kasimbazar en zonden 5 schepen naar Europa; van aug.<lb/> 1706 tot maart 1707 deserteerden in Bengalen 38 man, waarvan 18 van de Hof van<lb/> Ilpendam, 2 Engelsen kwamen naar de V.O.C. over; uit Coromandel ontving men<lb/> brieven van 31 maart tot 15 juni; het staat er „sober” voor).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gansch India door het af sterven van drij der grootste Vorsten in desen jare,<lb/> namentlijk den Mogol, den Keyser van Candia1) en den Sammorijn2) na alle<lb/> apparentie al vrijwat verandering en schadel. stribbelingen in ’s Comp.8 saeken<lb/> onderhavig schijnd te zullen worden.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moet zich buiten troontwisten houden, op zijn hoede zijn tegen overvallen<lb/> en geen geschenken geven in deze onzekere tijd ) .<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Davidchan, die na de assopiatie tusschen d’onse en de Mooren om de noord<lb/> baarblijkelijcke kenteekens heeft gegeven beset te wesen soowel als de rest van<lb/> sijne geloofsgenoten met een geest van geweld en gierigheyt, dewelke niet heeft<lb/> konnen worden ternedergeset dan door een zwaare gif te van p.a 2857.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Driebergen kon pas 25 juni van daar vertrekken en kwam daarom te laat<lb/> voor de schepen naar Japan, ze bracht maar 733 pak textiel aan, terwijl men een<lb/> partij te Negapatam aanhield; de Bogaert bracht 70 man derwaarts met het oog op<lb/> de te verwachten onlusten, er gingen ook 100 man van Ceylon heen, 30 zullen via<lb/> Malakka met de schepen uit Japan volgen; berichten van)<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vimala Dharma Suriya, die in juli 1688 op de troon was gekomen, stierf in juni 1706,<lb/> opgevolgd door den 16-jarigen Sri Wira Narendra Sinha, soms Kundasala genoemd, die begin<lb/> 1739 als laatste van zijn geslacht stierf.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bharani Thirunal regeerde van 1685 tot 1705.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.11" n="493" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0493.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.21" place="top" type="head" facs="#zone.5529705" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707 493</fw><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den Engelsen gouverneur van Madras - wegens de equipagie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van 5 France oorlogschepen om omtrent de Caab en S.1 Helena op de Indische<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> retourbodems te cruysen en 3 andere, welke over de Manilhas uyt het noorden na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Straat van Malacca souden afsacken om de Chinese en Japanse scheepen van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engelse en Hollanders te observeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zendt geen Japans koper naar Coromandel, daar dat er nog in voldoende<lb/> voorraad is; het verkeer te land met Suraite van daar is moeilijk, daar)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de cassets <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> of briefdragers op dien weg (dewelke in oude voorige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tijden zoo veylig en vreedsaem was te bewandelen onder beneficie van een winstgevende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> negotie) om hals gebragt ende vermoord geworden zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Witmond wist de vorderingen te Sadraspatam niet binnen te krijgen en is gelicht <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi><lb/>Van Suchtelen moet voor het door hem aldaar uitgeleende opkomen, Isaac Zeelover<lb/> voor de vorderingen te Datcheron ad omtrent f. 20000; andere vorderingen in Coromandel;<lb/> SI aug. 1706 was in Coromandel in een jaar netto <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 69258 verloren; Torzee<lb/> moet adviseren over het herstel van het fort Oelria; 25 oct. komt uit Coromandel de<lb/> Gent met carg. van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 590353, vnl. 1444 pak textiel en 138807 <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ÏD</hi> calaturshout en een<lb/> brief van 9 sept.).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den prinse Asem Tarra, die door verscheyde gepresumeerd wierd in het rijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sijnen vader, den overleden Mogol Auwrangsseph, te sullen succedeeren en na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle omstanden ook beset scheen met een opinie, dat hij al meester van dat spel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden ware, als niet hebbende willen luysteren na de presentatie, die hem van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn oudsten broeder Sja Alem <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> wierd gedaan om het Mogolse rijck na het project<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gem. haaren vader med malcanderen te verdeelen en aan den jongsten broeder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cambax de geconquesteerde rij eken van Golconda en Visiapoer te laten volgen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijsonder in sijne hoogmoedige gedagten bedrogen is geraakt, want meer dan eenmael,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijna evenals den Coning van Vrankrijk d’ verdeling van Spagniën die partage<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende verworpen, passeerd hij, verseld zijnde van den rijkscancelier, den ouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Assetchan, benevens de soone van desen, den generael- veldheer Julfacaarchan en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veele ammerauwen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> onder conduite van 60000 ruyters buyten het voetvolk, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rivier Narbada <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4),</hi> die de scheyding maekt tusschen de Deccanse en Hindostance<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Koningrijcken, nemende sijnen marsch na d’hoofdplaats der oude Hindostance<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Coningen, gen. Dilly, met intentie om sig daar na ’s lands wijse te doen croonen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten welken fine med hem ook van Orangabad sijnde opgetrocken desselfs suster<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Begumdsie, de princesse, die bij sig hadde den swaarsten buyt van juwelen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijkdommen, door haren vader met de dood ontruimd, soo gebeurd het, dat Sja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Alem, die uyt Cabul en Lahoor5 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6)</hi> wat spoediger was afgekomen en sig reets in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kasid, vgl. dl. IV, p. 204, noot 2.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Zio dl. IV, p. 367, noot 1, waar hij onder zijn vroegere naam Mu’azzam is vermeld.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ammerauw, door Europeanen gebezigde verbastering van omrah, waaronder men in<lb/> Hindoestan de hofgroten verstond, het is een meervoudsvorm van het arabische amir, hoofd,<lb/> chef.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) De Narbada is de op ongeveer 80° O.L. ontspringende, van oost naar west op ongeveer<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">22° N.B. stromende rivier, die bewesten Broach in de golf van Cambay uitmondt.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Lahore, de hoofdstad van de Pendjab op 31°20' N.B. en 74°22/ O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.pb.1" n="494" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0494.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5531792" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">494</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5531796" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>Dilly voorm. de croon had laten op het hoofd set ten, g’ assis teerd zijnde met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> considerabelder magt van 80000 ruyters, het voetvolk ongerekend, sijnen broeder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Asem Terra voorm. dat sware leger tegemoet sond onder commando van sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twee soonen Mossed- <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1)</hi> en Asem-dien <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> dewelke met dat noordse en stoute volk,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als meest uyt Pathanders, Ragiapoeten en Hindostanders bestaande, haaren oom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op 6 junij rescontreerende, op dien dag en op den 7e d.°3) met hem in een fel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevegt geraekten en eyndelijck ook meesters wierden van de battailje tot bevestiging<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den nieuwen Coning, haaren vader Sja Alem meergem., bij welken slag<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een nomber van 120000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> combatanten aan wederzijden (welk getal door andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nogal vrij word vergroot) gesneuveld en 15000 paarden met 100 elephanten nedergestort<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde, heeft het geval ook gewild, dat Asem Terra, in persoon gewond<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde en met eygen handen meer dan 20 soldaten, soo ’t seggen is, hebbende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nedergemaekt, sigselven de doodsteek gaf <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5),</hi> wanneer hij bovengem. 2 princen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijne neven, sag aannaderen om hem personel. en levendig gevangen te nemen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke hem, alsook sijnen soone Didaarbax <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6)</hi> (die almede in den slag benevens de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soon van den prince Mosseddien gesneuveld en om hals was geraekt) seer statieuselijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en reverentel. hebben doen begraven en ter aarde bestellen. Voorts wierd den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veldheer Julfacaarchan hiervoorengem., die ook gewond was, genereusel. benevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnen vader door die 2 princen, immers na uyterlijcken schijn, over het kiesen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Assem Tarra’s partije geperdond. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7),</hi> waarvan Mosseddien sijn moeye Begumdsie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met alle haar bij hebbende Mogolse schatten na Dilly tot sijn vader op voerde, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnen broeder trock voort na Orangabad om te sien, of daar van die juwelen nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet wat te rest was gebleven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den prince Cambax, onderwijlen al vrij wat in het nauw schijnende, had op<lb/> sijn versoukbrieven van den nieuwen Koning permissie gecregen om Golconda en<lb/> Visiapoer te behouden, evenals Asset chan met sijnen soone en meer andere ook<lb/> beloften hebben ontfangen tot continuatie in haare digniteyten resp.8, maar Mossed-<lb/> en Assein-dien, van gevoelen zijnde, dat er maar eenen Mogolsen Keyser<lb/> wesen mag, hebben de bedientens van haaren oom Cambax, binnen laastgem.<lb/> 2 rijcken hier en daar gesteld, niet willen erkennen, maar deselve veranderd,<lb/> behalven dat selfs sommige landvolckeren in Visiapoer geweygerd hebben de soon<lb/> van voorm. Cambax te gehoorsamen, invougen dien prince, nog niet seer vast<lb/> staande, sijn moeder na Sja Alem heeft laten opreysen, maar of die vrouwe het<lb/> beste voor haaren soone of soonssoone sal konnen uytwerken, moet den tijd ons<lb/> leeren, ten minste heeft het sijn bedenken, dat mogel. den nieuwen Vorst meer uyt<lb/> insigten van staat de continuatie van sijnen broeder Cambax, item van Asset- en<lb/> Julfacaarchan (om in den beginne niet al te grooten verandering en opschuddingen<lb/> te maken) dan wel uyt ernst of welmeenendheyt sal hebben toegestaan en voor een<lb/> tijd geconniveerd.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mu’izz-udin, die in 1712 onder de naam Jahandar Groot-Mogol werd, maar in 1713<lb/> in de strijd tegen zijn neef Farrukh-siyar de nederlaag leed en gedood werd.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld is Azim-ush-Shan, vgl. p. 31, noot 1.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) De slag bij Jajau vond op 18 juni 1707 plaats.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Dit is sterk overdreven, gewoonlijk vindt men opgegeven 10000 man aan elke zijde.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Dit gegeven vond ik nergens bevestigd, er wordt steeds over sneuvelen gesproken.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Ten rechte: Bidar Bakht, vgl. p. 16, noot 3.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7) Bedoeld is: gepardonneerd.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.12" n="495" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0495.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.22" place="top" type="head" facs="#zone.5534396" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707 495</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.67" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het V.O.C. personeel moet dus voorzichtig blijven optreden).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Selfs den souba van Golconda Rustumdilchan en den onder veldheer Davidchan<lb/> met meer andere Moorse grooten buyten sommige visiadoors, heydense princen<lb/> en landpagters niet konnen nalaten onder alle dese troubelen haare personage<lb/> te speelen, mitsgaders tusschen Sja Alem en Cambax te wuyffelen.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.68" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hoop,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat d’E. Comp. binnencorten een onverwenschelijcken Coning in die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>negotielanden aan de persoon van Sja Alem (alhoewel al bereets vrij hoog van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaren) gevonden sal hebben, die bequaam sal wesen sijn rijck met onpartijdige en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> redel. regenten te voorsien en er den coophandel na billikheyd te doen groeyen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bloeyen, waarvan men nu meer dan 20 jaren is gefrustreerd geweest.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Om de zuyd te deser custe loopt ook alles in het wild en de heydenen schraapen<lb/> en raapen bij troupen, sooveel zij konnen, maar ook dit sal bij een bestendige<lb/> regeering van den nieuwen Coning wel ten goede moeten omslaan.<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tansjauer is middelerwijlen in een slegten staat geraekt door sijnen oorlog met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die van Madure en den Teuver, waardoor den Neyck van dit Vorstendom Sahagie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Ragie soo verre gebragt is, - dat binnenkorten dat prinsdom wel onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenen anderen meester soude konnen overgaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.69" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Geylon is vernomen,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in wat wijse den presenten Sahagie Ragia daar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> is aangekomen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tans gesegd word niet meer dan 300 paarden sterk te wesen, door welke reductie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij mogel. wat fijnder van toon sal worden omtrent de Nederl. Comp., van wie hij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet lang geleden een versoekschrift heeft begeerd om bij wegen van apostil en als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een gunstbrief, dog niet bij maniere van contract, d’egualisatie van de verschuldigde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Arabise paarden voor recognitie - met elephanten goed te maeken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den soebedaar Ammagie Pandiet (die sig anno pass.0 als een wonder fray man<lb/> quam voordoen en d’E. Comp. cragtdadel. omtrent het point der recognitie en<lb/> d’agterstaande nellyreek. vilde secondeeren) d’onse in de leverantie van dat graan<lb/> misleyd heeft, begeerende notabele verstrecking op d’hand en den nelly voorm.<lb/> niet binnen, maar buyten de stad te leveren, mitsgaders dat men dan nog met<lb/> 2 gewapende chaloepen de stranden van Madure soude moeten becruyssen. Oversulks<lb/> haaren hoop op die subedaar verdweenen zijnde, volgd in ’t corte daaraan tot<lb/> twee(de) distincte reysen soo swaaren watervloed, als bij geenen menschengeheugen<lb/> vernomen is, waardoor de wegen onbequaem, het gesaj' op ’t veld en de<lb/> koornschuuren en kuylen van voor jarig graan met gantsche dorpen verswolgen en<lb/> weggespoeld vierden en daardoor alle apparentie verlooren om Ceylon met de<lb/> gepetitioneerde 600 lasten rijs te voorsien.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) NI. te Tand j ore.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.13" n="496" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0496.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.23" place="top" type="page-number" facs="#zone.5536299" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">496</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.24" place="top" type="head" facs="#zone.5536303" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.71" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het is goed, dat de gouverneur van Coromandel geen schip aan Simons leende om<lb/> rijst uit Canara te halen; gelast is, nu ze goedkoop zijn, 100 jonge slaven voor Batavia<lb/> en 50 voor Ceylon te kopen, dat nog wel voor 15 maanden rijst heeft en uit Batavia<lb/> voorzien zal worden).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den heer Simons, bedlegerig zijnde geraekt, heeft aan die van Nagap, versogt,<lb/> als selfs tot schrijven onbequaem (hoewel mogel. de pen door andere op Colombo<lb/> wel soude hebben konnen gevoerd geweest zijn) ons herwaard te villen bedelen<lb/> zijn e. verrigtingen omtrent en na het sterven van den vorigen Candisen Coning als<lb/> het begroeten van den nieuwen Vorst.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.72" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. heeft in Coromandel geen geldgebrek; de textielinkoop neemt er toe,<lb/> bijzonderheden hierover; van de Engelsen kwam slechts een irüerloper, de Elisabeth,<lb/> uit Europa; Van Suchtelen moet ongeveer 1800 pagoden vergoeden; opperhoofd van<lb/> N oord-Coromandel en secunde wordt Hendrik Orousius ter vervanging van Hendrik<lb/> van Oudshoorn van Sonnevelt, die mag repatriëren, de eerste is als administrateur van<lb/> Negapatam vervangen door Pieter van der Burg; uit Ceylon werden brieven ontvangen<lb/> van 5 febr. tot 12 juni; Henrik Becker is op zijn aanbod tot gouverneur benoemd<lb/> wegens Simons <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">*</hi> dringende ontslagaanvrage, ook commandeur Welters repatrieert,<lb/> Simons werd nog raad-extraord., maar zal geen zitting nemen, Van der Duyn zal<lb/> toch W etters opvolgen ondanks de klachten van den fiskaal Macaré tegen hem, Nicolaas<lb/> van Heuvel wordt gezaghebber van Jafnapatam, als opperhoofd van Trincomale opgevolgd<lb/> door Isaac Weyns, de dessave van Mature Rombout van der Parra wordt opgevolgd<lb/> door die van Colombo Pieter Christiaan Bolscho, die wordt opgevólgd door<lb/> kapitein Jan Christiaansz. Torzee, administrateur van Gale wordt Arnold Valck,<lb/> Abraham Biermans vervangende, Simons wordt admiraal van de retourvloot, de<lb/> administrateur van Colombo Gerrit Huychelbosch mag over Batavia repatriëren, opgevolgd<lb/> door Swen Ander son, als secretaris van Ceylon opgevolgd door Johannes de<lb/> Kroese, negotieboekhouder wordt er Jacob de Jong, als opperhoofd van Manaar opgevolgd<lb/> door Aemilius Verlee, Gabriel Heymans werd er kapitein).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het verbod tegens d’oversending van particuliere versoeken buyten kennisse<lb/> van den gouverneur en raad gerenoveerd.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.73" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Tot de 5 retourschepen uit Gale behoren de Rosenburg en de Oestgeest, uit Bengalen<lb/> komend; ditmaal zal <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">§</hi> van de lading voor Zeeland, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">§</hi> voor Amsterdam zijn; de<lb/> kaneel moet in huiden verpakt worden, die voor Suratte in goenizakken; verdere bijzonderheden<lb/> over de verpakkingen) .<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ordre om aanstaande jaar met den canneelougst weder voort te gaan ten<lb/> eynde den nieuwen Koning (alsoo de vader desen jare in Ca[n]dy is gesturven) geen<lb/> erg waan over onse surcheanse in dien delen te geven en ook de sj alias of canneelschillers<lb/> alle nabedenken te benemen.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.74" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Goedgekeurd is het optreden van den gouverneur ten aanzien van )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den regeerenden Coning der Maldives, die een geschenkje na Colombo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.pb.1" n="497" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0497.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5539301" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707 497</fw>gesonden had en den vlugtenden Sulthan Hay Ibrachim Patsja <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> denwelke met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een Moorsch schipken na Bangale clandestine was vertrocken, uyt Gale’s baay<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wilde doen nasetten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.75" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vervoer en bijzonderheden van het textiel uit Madura; komt de koffie uit Mokka<lb/> te laat op Ceylon, dan moet men die nog in een apart schip naar patria zenden,<lb/> Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> vroegen 500000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">IQ</hi> voor 1708 aan; Ceylon is boven verwachting van rijst<lb/> voorzien voor 2 jaar , zodat nu maar 600 last voor 1708 van Negapatam is aangevraagd;<lb/> het was onjuist, dat men de Peperboom met zout van Tuticorin naar Padang<lb/> zond, daar ze volgens het scheepsvolk lek was; de schippers van 3 in october 1706<lb/> vertrekkende retourschepen deden ten onrechte Colombo niet aan).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Teuwerheer, óf zijnde, dan wel ten minsten sig veynsende jegens sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>lieveling, den Moor Perie Tambi, - eenigermaten te wesen gestomacheerd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>is ordre gegeven die quade luym ten voordele van d’E. Comp. te foveeren3),<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsoo dien Perie Tambi, nóg sijnen voorsaat, die deselve naam en aard voerde, oyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>getoond hebben vrunden van de Nederlanders te wesen, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.76" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(vrd. wat betreft het stuiken van chancos; tegen onze Europese bondgenoten slechts<lb/> te protesteren, zo ze door de Straat van Pambenar varen; het duiken van chancos voort<lb/> te zetten, al zou er te Oale maar 50% op gewonnen worden, ze worden evenmin als<lb/> areca meer naar Bengalen gezonden, maar wel naar Suratte).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De armenee of ’t Madurese hoff is niet alleen in sigselven oneenig door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jalousije tusschen den jonge Neyk, die gaarne aan ’t roer soude sitten en sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moeder, de Vorstinne-Regente, die de smaek van te gebieden niet wel kan wegwerpen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> makende cabalen tegens malcanderen, maar ook door een gecombineerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oorlog, die dat hof nevens den Teuwer heeft aangevangen tegens den Neyk van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tansjauer Sahagie Ragia ten versoeke van eene Sjengamale Taso <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4),</hi> pretendeerende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de soon en ware erfgenaam te zijn van sijnen vader Visia Ragea Neyk5),<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewelke gestorven en hij, Sjengamale Taso, doenmael nog een kind, mitsgad.8 door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorm. Sahage Ragia, veldheer van sijnen gemelden vader, verworpen en verjaagd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6 *),</hi> het rijk van Tansjauwer g’incorporeerd en dus nu lange jaren door voorm.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sahage Ragie onwettig g’usurpeerd te wesen, waarbij comende, den tegenwoordigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jongen Keyser van Candia een dog ter van voorm. Sjengamale Taso als uyt een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aloud en edel geslagte ten huwelijck heeft versogt. Soo soude dien oorlog nog wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konden werden van een breder extensie en gevolg, ongereekend nog d’insulten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mogelijk: Hadji Ibrahim Padishah.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Gestomacheerd, van het franse s’estomaquer, zich ergeren.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Een afleiding van het franse faveur, gunst.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Dl. IV, p. 148 wordt deze persoon als de jonge Vorst van Tandjore Singamala Dassi<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vermeld.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Vidja Radja sloot met de V.O.C. enige contracten, o.a. op 23 febr. 1666, <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> II,<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">nr. CCCV ; hij sneuvelde 28 sept. 1673 in de strijd tegen den Naik van Madura.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Het was de Mahrat Ekoji, halfbroeder van Sjivadji, die zich meester maakte van<lb/> Tandjore, Sjahadji was zijn zoon en opvolger.<lb/></note><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.fw.1" type="bottom-page-number">32</fw><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.pb.1" n="498" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0498.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5541913" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">498</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5541917" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>welke mits het overlijden van den Mogol uyt het noorden door Mooren of Marattis<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op het Tansjaurse Vorstendom souden konnen worden g’entameerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.77" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. zal trachten neutraal te blijven ; men zal weer scheepsgelegenheid<lb/> geven aan Kandische ambassadeurs naar Madura om de bruid van den jongen Koning<lb/> af te halen).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het humeur van den jongen Vorst (hetwelke ons van terzijden niet seer<lb/> favorabel en als eenigermaten accordeerende met de fierheyt van sijnen grootvader<lb/> Ragia Zinga word besz.) op alle bedenkei. wijse te ondertasten om sig ten beste<lb/> van d’E. Comp. daarna te konnen rigten, daar zulks te passé soude konnen komen,<lb/> als onder anderen ook tot de destructie van 3 paapse cappelletjes, door d’onse in<lb/> de Pittegal Corle onder ’s Conings gebied ontdect, mitsgaders tot verdrijving en<lb/> uytsetting van eenige Goase papen, in en omtrent Candia sig ophoudende en somwijlen<lb/> afkomende om onse ingesetenen en voornamentl. die van Nigombo met<lb/> haare afgoderijo en superstitie in te nemen en te verlijden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> waardoor zij ook meest<lb/> alle g’contamineerd bevonden zijnde, tot Colombo niet na de rigeur van de placcaten,<lb/> maar politij kelij k en med voorsigtigheyd gecorrigeerd geworden zijn.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.78" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Advies gevraagd,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - of - Mazotin wel sonder aanstoot weder op dat ejdand komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en g’employeerd soude konnen worden in ’s Comp.8 dienst, alsoo hij tot het schrijven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Singalesen en Portug. brieven bequaam schijnd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.79" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Een opgave van den Koning aan te bieden rariteiten is aangevraagd; 106 olifanten<lb/> werden te Jafnapalam aangebracht, ivaar er ongeveer 200 in voorraad zijn , elders<lb/> op Ceylon nog 38, de Wannias zijn 2 jaar met hun tribuut ten achter; een voorstel uit<lb/> Ceylon olifanten te verloten werd afgekeurd, zo ook het doodschieten der niet begeerde<lb/> wijfjes, ze moeten in het bos losgelaten worden; de verkoop van olifanten zal door de<lb/> dood van den Groot-Mogol wel afgenomen zijn; 3 getande dieren moeten naar Tandjore<lb/> als tribuut bestemd worden; de ververij met saye en ruynas komt te J af na op gang, een<lb/> poging tot aanplant van sayewortelen zal op Java gedaan worden; de toestand te<lb/> Jafnapatam is in alle opzichten goed, de paardenteelt begint er voordeel te geven; er<lb/> voeren geen Europese schepen door de Straat van Manaar ; Simons inspecteerde Gale<lb/> en Mature in maart; het laatste leverde cocosolie op,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - waardoor den incoop tot Nigombo had konnen worden gemesnagd.,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van waar de deurvaart tot aan Rio Caymelle geperfecteerd geworden en den liouk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van die rivier - bij een personele visite van den gouverneur Simons tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>extractie van eenige vastighd. onbequaam en na onse bedenking ook nodeloos,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> immers vooralsnog, gevonden is geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.80" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: right; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verbetering van de water -kruitmolen te Colombo; Malabar moest nog met<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. voor het optreden tegen Katholieken <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Church,</hi> in het bijzonder p. 103.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.14" n="499" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0499.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.25" place="top" type="head" facs="#zone.5544531" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.26" place="top" type="page-number" facs="#zone.5544548" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">499</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.82" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">10000 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> uit Batavia voorzien worden; een wapenkamer zal door „hel verwulven<lb/> van 4 paekhuysen <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> te Colombo worden gemaakt ; men had te Batavia inaar 85 militairen<lb/> voor Ceylon beschikbaar en geen matrozen , terwijl 100 man van daar aan<lb/> Negapatam geleend mogen worden; geruchten uit Engelse bron uit de Kaap ontvangen,<lb/> dat 4 Franse schepen op weg zijn, volgens Madras zouden het er 8 zijn; het galjoot<lb/> Wesel werd op Ceylon gesloopt, de Edam en de Elisabeth gebouwd, lang 72 voet;<lb/> enkele Bataviase vrijburgers kregen passage via Ceylon naar patria, 3 vrijburgers, die<lb/> priesters onderdak hadden verschaft, werden naar Ceylon verbannen; disputen tussen<lb/> de predikanten aldaar over 4 inlandse proponenten te J af na zijn ongewenst ) .<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Of de concept kerkel. ordres van Ceylon d’anno 1671 in het vaderland zijn<lb/> goedgekeurd, heeft men haar niet connen berigten.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.83" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het uitgeven van land op Ceylon blijft verboden; de vesting Trincomale is hersteld;<lb/> in Tuticorin loopt al 17 jaar een kwade vordering vanf. 16822 op de makelaars,<lb/> ze zal worden afgeschreven ; het heffen van vacatiegelden bij de Raad van J ustitie is<lb/> verboden; de Oamron moet spoedig naar Mokka vertrekken; uit Cochin werden te<lb/> uitvoerige brieven van 11 jan. tot 11 mei ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De chaloep de Tekkeboom - , na Persia gedepecheerd zijnde, onderwe¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gen omtrent Bombai door een inlandsen zeerover, genaamd Cangie Angria <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>overmeesterd en weggenomen [is], benevens het galjoot de Boode.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.84" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij nam in 1705 het galjoot Zeegen, het aanzien ter zee van de V.O.C. is hierdoor<lb/> gekrenkt, die rover wordt steeds sterker; Pieter Bout wordt secunde van Malabar,<lb/> mr. Arnovt Bitter vervangend, die advocaat-fiskaal van Indië werd; andere personalia;<lb/> er kwamen 12 soldaten uit Batavia en 40 van de schepen voor Suratte, zijn ze overbodig,<lb/> dan moeten ze gelicht worden; juni 1706 waren in Malabar 723 Europese en 90<lb/> inlandse V.O.C. dienaren; Nanna Purbo is nog slechts f. 2310 - schuldig; de peperleverantie<lb/> door de Syrische Christenen neemt toe, d 13\ Europ. dukaten de candyl;<lb/> men moet de Vorsten „met kunst ” aan de contracten zien te houden en buiten strijd<lb/> blijven, maar)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het besetten der sluykpassage van Pesa <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> om de zuyd op het versoek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en instantiën van den panicael3) dier plaatse met 2 Europ. soldaten tot incommodit.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor de Deenen, die daar soeken in te dringen, gelicentieerd, dog het af wijsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 100 cand. peper, tot 15 Europ. ducaten aan d’onse door den Prince van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Angria was oen Mahrattengeslacht, dat vooral ter zee optrad. Kanhoji of Canojee<lb/> Angria werd in 1698 als admiraal door den Mahratten vorst erkend, maar hij gedroeg zich tot<lb/> zijn dood in 1729 vrijwel zelfstandig; hij eiste chauth (vgl. dl. IV, p. 291, noot 9), schatting ter<lb/> zee en gedroeg zich als zeerover. Hij werd door een zoon opgevolgd en pas in 1755 wisten de<lb/> Engelsen met behulp van andere Mahrattenhoofden de Angrias ten onder te brengen.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Pesa of Peza, van het portugese Pesse overgenomen, naam voor een plaats, die ten<lb/> rechte Panderaturty heette, gelegen aan de kust van Malabar op 9° N.B.; de V.O.C. had er<lb/> een peperpakhuis.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Pan(n)ikar of pannical, eigenlijk schermmeester, titel van een bestuurder ter kust<lb/> van Malabar.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64.pb.1" n="500" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0500.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5553195" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">500</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5553199" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>Signati aangeboden, g’approb.* en soodanig ook den duuren noordsen peper van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>22 Moorse ducaten verwurpen is, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.85" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(daar die voor de concurrenten ook te duur is, nl. 50% meer dan in 1697 ; aan den<lb/> Koning van Cochin en andere Vorsten is een pas verleend om kleine partijen peper<lb/> Tiaar Zuid-Coromandel te voeren; aankoop van 60 slaven voor Batavia is gelast; er is<lb/> te Cochin 224 last rijst voor het garnizoen voorradig, daar Canara na de dood van den<lb/> Groot- Mogol wel niets zal leveren; de cardamomprijs wordt er door de Europese concurrenten<lb/> opgejaagd, ze betalen tot 125 Moorse dukaten de candyl, men werd voor<lb/> patria nog 125 kisten of 18600 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> voor 110 per candyl van 500 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> machtig; Ali Radja<lb/> verzocht voor eigen rekening 60000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> koffie uit Mokka voor de V.O.C. te mogen<lb/> halen; ook in Malabar cauris, die immers niet bederven, in te kopen om de vaart van<lb/> scheepjes daarheen uit de Malediven in zwang te houden; er kwamen van Malabar<lb/> te Batavia maar 14445 Spaanse matten, men schijnt er geen onderscheid te maken<lb/> tussen Mexicaanse en Peruaanse realen, men verwerft ze voor Europese dukaten;<lb/> zending van goud en zilver van Batavia derwaarts was niet nodig; er werd 31 aug.<lb/> 1706 in een jaar zuiver f. 104666 verloren; op staaf koper werd er laatstelijk nog<lb/> 88\% geivonnen; er werd)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op de noordsen handel omtrent Ancola en Goa p.r de Belois in den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>beginne van dese jare wel f. 35000. — gewonnen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men - niet heeft konnen goedvinden op d’aanrading van een Goasen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Cannaryn, med namen Antaporboe, presenteerende jaarlijx voor ropia 100000 aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coopmansz. te sullen inslaan, tentamen te maken om een residentie op Poana,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leggende omtrent 4 a 5 mijlen benoorden Condewaar1) onder den Neyk van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sunda2), die als een schraapsugtig man word besr., te vercrijgen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.86" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Als Antaporbu geld voor een wissel in de V.O.C. kas stort, zal men aan hem waren<lb/> naar Wingurla of elders zenden; door de grote aanvoer door concurrenten slinkt de<lb/> winst op amfioen, o.a. zeerovers, die ze naar Calicoylang brengen; de kruitkelders zijn<lb/> niet bestand tegen de grote vochtigheid van Malabar; de lading van de Teckeboom<lb/> bedroeg f. 29034; in Cannanore werd in een jaar f. 12005 gewonnen, in Coylan f. 15;<lb/> in verband met de dood van den Groot-Mogol werd de loge te Wingurla nog niet weer<lb/> bezet; te Barsalore)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - eenige onvermijdelijke reparatie aan de logie en het voorsien derselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met 5 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 6 soldaten tegens een aanloop der inlandse zeerovers (die selfs den Engels.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Generael van Bombai hebben derven bedreygen en veel hulp van de Portugesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder de hand gesegd worden te genieten) is aan het overleg van d’onse bevolen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Condewaar, ten rechte Karwar of Kadvad, plaats ter westkust van India op 14° 50'<lb/> N.B. Vanaf dl. III is het in de Indices verward met Kondavira ter kust van Coromandel.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Karwar was de hoofdplaats van den Naik van Sunda, wiens rijkje zich langs de<lb/> westkust van India uitstrekte benoorden het Portugese gebied van Goa.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.pb.1" n="501" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0501.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5555738" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5555782" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">501</fw>gelaten met ordre om den Tengapatn. resident, die door d’inlandse twisten in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Trevancoor wat aanstood lijd, desnoods te mogen oproepen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.87" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(10 kanons werden voor de te repareren vesting Cochin over gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Over de verbetering der Coilangse vesting, welke aan de zeekant al vrij wat<lb/> ontrampon.d en door den slag van ’t water als ouderdom beschadigd schijnd, wagt<lb/> men de bevinding en het berigt van den command. Moerman, die personelijck<lb/> daarvan inspectie zegt te zullen gaan nemen.<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Portugesen praetensen bisschop, den Jesuït Jan Ribeiro, almede een seer<lb/> goed peper- Christen schijnd te wesen, wijl hij, aan d’Engelse langs de rivier van<lb/> Settowa *) een leverantie van 100 candilen besorgd hebbende, door de caymaals <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi><lb/>van Ambelecatti <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> en Coddachery ten versoeke van d’onse naderhand van logiement<lb/> heeft moeten veranderen en uyt die districten g’explodeerd geworden is, dog<lb/> aan d’andere cant nogal veel maintien of hulpe vind bij den Coning van Paroe en<lb/> die wederom veel ingressie bij den Cochinsen Coning.<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Ragia van Paroe, die sig niet heeft ontsien verscheyde landheeren van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cochin en daaronder ook singulier den pal j etter niet alleen, maar ook d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> directelijck te benadeelen en geweld omtrent Haar Ed. gronden en onderdanen toe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te brengen, mitsgad.8 sig daarenboven te gaan vertoonen voor den Sammorijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waardoor hij sig genoegsaam als een afvallig en ontrouw lid van het Cochimse rijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft schuldig gemaekt tot een bijsonder misnoegen der overige drie stenden, als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Porca, Mangatti en Berkenkoer, die hem nevens en met behulp van den pal jet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder ’s Comp.8 auxilie seer gaarne daarover souden hebben gestraft om denselven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die petulantiën <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4</hi> ) af te wennen tot bewaring van het fatsoen des Cochimsen Conings,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsmede dat van d’E. Comp., maar desen Vorst, alschoon in sijn gemoed overtuygd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de quade intentie en actiën van voorm. Paroesen Ragia, is soo seer overgegeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan denselven en sijn familie, dat hij bijna schijnd sijn rijck liever te willen missen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan de vrundschap van dien wreveligen Vorst, die na d’apparentiën ook daarop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogel. wel speculatie maeken soude, welkentwegen de rijkstenden nevens den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> paljet (die als eerste ragiadoor en veldheer van Cochim een brief dientwegen her-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waard heeft gesz. - ) bijsonder g’infesteerd zijnde en sig reets hebbende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>g’expliceerd in sulken gevallen liever dan nog onder den Sammorijn dan onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Paroe te willen buygen, soo is het hoog tijd geworden van hier ordre af te senden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om dien Ragia van Paroe gesamentl. met de welmeenende partije, selfs in weerwil<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Cochimsen onverstandigen Koning, tot sijnen eygen beste, tot reputatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van d’E. Comp. en tot voorkominge van verder quaad gevolg - op het lijf<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te komen, te beteugelen en te straffen, mits alvoorens den Sammorijn derwegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Chetway, vgl. p. 110, noot 1.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Kaimal, „Vrijheer”, een meestal erfelijk hoofd bij de Nairos.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ambalagatty of Ambalakada, landstreek nabij de westkust van India op ongeveer<lb/> 10°8/ N.B., de Jezuïeten hadden er een seminarium.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Petulantie, opvliegendheid, wildheid.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.pb.1" n="502" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0502.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5558625" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">502 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>sondeerende, zijnde een nieuwen Vorst (alsoo sijn oom, den ouden, in desen jare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is overleden) en apparent nog niet seer med Paroe g’engageerd, ten minsten soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer niet als den vorigen Calicoetsen Ragia voor hem geportd. wesen sal en daarom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook niet goed soude sijn met dien nieuwen Prince te breeken, maar liever met hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de vorige diff erenten dienen uyt den weg gelegt onder een renovatie der contracten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> des hij ook al aanbieding tot congres en abouchement met d’onse op Cranganoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft gedaan, hetwelk haar is gelicentieerd en meteenen denselven met sijn optreding<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot de Sammorijnse croon te beschencken, indien sijn meening sinceer word<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevonden en een billijck accoord en harmonije med hem kan worden getroffen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarenboven ook aan haar is gelast tentamen te maken tot een post of besetting<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan de revier van Settowa - tegens het sluyken van peper ten behoeven van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vreemde Europeën, te meer zij schrijven, gem. rivier onlangs bij afwatering een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer extreme diepte, wel tot 4 vademen waters, in de mond heeft gecregen, al<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hetwelke wij mogen verhopen en voornamentlijk de castijding van Paroe (die haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geordonneerd is met seekerheyd te ondernemen) sal willen succedeeren, dog geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijd is om ook met den nieuwen Sammorijn in disput te geraeken om niet al te veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op eenen tijd onder de Mallabaaren overhoop te halen, hoewel anders den Ragia<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Calicoilang ook al vrij wat heeft verdiend en daarenboven sijn best doet om in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Marta te worden g’adopteerd, dog men meend, dat hem sulx door Porca en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tekkenkoer wel sal konnen worden belet, onder hoope dat het rijck van Mangatti,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in ’twelke de 2 stamhuysen van Belte- en Carta Davile1) oneenig zijn, binnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> korten evenals de Princen in Berckenkoer tot rust en inwendige vrede komen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders de Bettumenise Nayros, die door opstooking van Calicoilang eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> invasie op ’s Comp.8 land tot Callecatte hebben aangevangen, haar belooning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zullen crijgen, waartoe ordre gesteld, dog verboden is eenige meslange te nemen in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’onlusten tusschen de Princen van Peretali en Collastry, die beyde pretensie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maken op het rijck van Trevancoor, hetwelk d’E. Comp. tans weynig can scheelen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ook nog geen occasie sig aanbied om de oude pretensie tegens Atingen te moveeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gelijcken niet om eenigen hoop te maken op een beter en bequamer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cochinsen Koning, alsoo die van Sjaloer evenals de vorige van Moetadavile van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrij slegte caliber sig langs hoe meer toonen te wesen en nog niet lang geleden ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een preuve van onbillijkheyd in den presenten Vorst sig heeft opgedaan omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het benauwen van den caymael tot Angiecaymael, van waar wij veel provisiën tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mondkosten genieten moeten, des de sauvegarde van 24 soldaten daartegens door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’onse gesteld en de hulpe tot herstellinge van den caymael tot Coddachery,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leggende op d’Cochimse noorder frontieren, g’approbeerd en niet onaangenaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tevooren is gekomen, dat den Ragia van Cranganoor, anno 1691 nevens Paroe over<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verraad gestraft zijnde, sig tans stil houd, hoedanig men ook hoopen mag, den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ragia van Pallecatte-Sjeri met Waluwanattoe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 *)</hi> Nambiaar, die al veel van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ouden Sammorijn hebben moeten lijden en van den Cochimsen Coning niet gemaintineerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierden, zullen mogen gelaten werden onder de regeering van bovengem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieuwe prince, van gelijcken dat het berigt van Conje Nayro, die d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Belta-en Carta Davile, ten rechte Veluta-en Karutta Tavazhi, de witte en de zwarte<lb/> tak van het geslacht, dat in Mangatty of Alangadu heerste.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Valluanatty of Valavanad, ook Arangella, rijkje benoorden en onderhorig aan<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Cochin.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.pb.2" n="503" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0503.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5561828" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.5561845" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">503</fw>een residentie op Ponoly in steede van de Francen tot negotie als incoop van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cardamom en peper heeft aangeboden, niet ongefondeerd of ongunstig zal voorkomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.88" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op 2 juni kwam uit Suratte de Geelvink met een brief van 2 april, het sluiten van<lb/> een accoord meldend, waarvan men in generale termen 27 maart al van Moerman<lb/> bericht had gekregen, aan Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> is over de Perzische landweg uit Suratte<lb/> hierover bericht; men ontving ook brieven van 11 maart tot 12 mei).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den gouverneur Amanetchan al ten eersten op de verschijninge van den<lb/> oppercoopman Van Breen met de jagten de Geelvink en ’tHuys ter Haan ter reede<lb/> van Souratte, ’twelk geschiede den laatsten october anno passato, een geheel<lb/> andere cours heeft gehouden als bevorens omtrent den commandeur Meyndert de<lb/> Boer en oppercoopman Six, want men beantwoorde niet alleen met beleef theyt het<lb/> briefje, dat den oppercoopman Van Breen van voor de Portugese sterkte Darnao<lb/> aan gem. gouverneur liet afgaan om hem sijn aan nadering en het eynde waartoe<lb/> ter kennisse te doen komen, maar men toonde sig ook genegen te handelen over<lb/> de verschillen om daar op een goed accoord te vinden, laetende de onse ondertusschen<lb/> genieten de nodige verversinge nevens de aanspraec ende dienst van<lb/> Comp.8 inlandse dienaren en andere ingesetenen der stad Souratta, invoegen den<lb/> oppercoopman Van Breen en die van sijnen rade geen swarigheyt maekten om<lb/> ingevolge van onse qualificatie haar op een versekerde wijse op Zoualy aan de wal<lb/> te begeven en ook den ondercoopman Jan van Dijck <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> op de meermalen gedane<lb/> versoeken en verclaringe van den gouverneur van niet eer over de saken te zullen<lb/> konnen handelen, nae Souratta op te senden om den gouverneur te begroeten,<lb/> ’twelk tot genoegen verrigt en gem. Van Dijck weder op Soualy gekomen zijnde,<lb/> was het werk met een onderlinge brief wissehnge gaande gehouden tot den 2e<lb/> december, wanneer den directeur Grotenhuys met sijne onderhebbende schepen<lb/> Beyeren, Vosmaar, Rijgersdael en Nigtevegt de Souratse rhede bereykte en men<lb/> nae bekentmakinge van sijne aankomste en nog eenige brief wissehnge nodig oordeelde<lb/> om het werk voort te setten, den gouverneur te versoeken nae Soualy te<lb/> willen deputeeren den sabandaar Mier Mameth Seleem met qualificatie om wegens<lb/> de openstaande differenten te handelen en sluyten, twelk ingewilhgt en gem.<lb/> sabandaar den 10e january op Soualy verschenen sijnde, was men nae veele<lb/> moeyelijcke samenspreeckingen en hacquetten, meest over de begrooting der<lb/> somme, die d’E.Comp. in contant soude genieten tot redemptie van hare gelede<lb/> schade en dat men ook alvorens als van een onmogelijcke saeke afstand hadde<lb/> moeten doen van het artijkel in den eysch om te erlangen een bequame grond tot<lb/> het bouwen van een nieuwe logie op Roende <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> of elders buyten de stad, eyndelijck<lb/> op den 14e january deses jaars overeengekomen:<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.89" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jan van Dijck, juli 1705 onderkoopman en naar Suratte gezonden.<lb/></note><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.90" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Waarschijnlijk is bedoeld Randar, voorstad van Suratte aan de andere, de noord-zijde<lb/> van de Tapti.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.15" n="504" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0504.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.27" place="top" type="head" facs="#zone.5565238" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">504 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.91" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt het contract, afgedr. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCXXXVIII, echter toe te voegen in<lb/> art. 7 na „werck” „coop” ; Grotenhuys begaf zich hierop volgens afspraak)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met het nodige gevolg nae de stad Souratte om in persoon den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te begroeten, gelijck op den 22e der gem. maand januarij onder een grooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toeloop van menschen en een algemeen genoegen over de vereffening van die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schadelijcke verschillen is geschiet en daarop ge volgt, dat gem. gouverneur het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> contrabesoek aan den directeur Grotenhuys heeft gegeven in ’sComp.8 thuyn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegen even buyten de stad Souratte, sonderdat in die besoeken, als geen gebruyk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder de Mooren om saeken te verhandelen in diergelijcke bijeenkomsten, van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.8 affaires is gesproken, dan alleen dat bij het eerste besoek in het opstaan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneur versogt en door hem aangenomen wierd te besorgen, dat den handel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van d’E.Comp. op Cormandel en in Bcngale mogte werden opengestelt. Sijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den directeur Grotenhuys in sijn besoek bij den Souratsen gouverneur Amanetchan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door denselven beschonken met een wel gemonteerd paard, dat men tegenwoordig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar tot een handpaart voor den directeur gebruykt en daartegens is gem. gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op sijn tegenbesoek - met een somme van 8000 ropia begiftigt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gelijck hem ook daarnae nog eenige goude en silvere ropijen tot sigtoffer sijn voorgelegt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer men hem moest feliciteren met de continuatie in sijnen dienst nae<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het overlijden van den Mogol, ’twelk wij hebben gepasseert, omdat het soo schijnt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te moeten wesen en in die landen sonder grooter nadeel te ontfangen niet soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogen werden nagelaeten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De verschillen in voegen voormelt vereffent en de vaart der Mooren, die tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo lange was geslooten gehouden, weder opengestelt sijnde, sag men ook, dat een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ieder sig al ten eersten prepareerden om in zee te konnen gaan, gelijck vervolgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>is geschiet door een getal van 57 schepen, waaraan - vanwegen de E.Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>passen sijn verleent geworden nae veele plaetsen deser gewesten en daaronder 23<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alleen nae het Roode Meir of Mocha en Jedda, waaruyt niet buyten reden eenigermaten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schijnt te mogen werden geoordeelt, dat de aangelegentheyt deser luyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> groot is om in voorsz. hare vaart niet verhindert te werden, evenwel heeft men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veel redenen om te twijfelen, of het intresse haar wel sooveel heeft bewogen om aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de hand en tot een accoord te komen als de verkeerde devotie van den ouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mogol, die men segt, dat alleen om den weg nae het gewaande h. graff van Muhammed<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor sijne pelgrims en bedevaarders weder te openen, expres begeert en sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ministers en bediende in Souratta bevolen soude hebben met de Nederlanders te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> accorderen en haar te vergenoegen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maar het overlijden van dien Vorst, gevallen in het begin van martij deses<lb/> jaars nae ongeveer een volle eeuw geleeft te hebben *), is voor het gevolg van de<lb/> voorsz. onderhandeling en overeenkomste seer ontijdig geweest, want daardoor is<lb/> veroorsaekt, dat het gerequireerde firman tot bevestiging van gem. accoord en<lb/> ’sComp.8 belangen nae de prerogativen en voorwaarden, daarin bedongen, niet is<lb/> bekomen, alsoo den Vorst vóór het vervaardigen van hetselve is overleden, naedat<lb/> egter van het gecontracteerde nog kennisse bekomen en ’tselve g’approbeert, ook<lb/> gelast soude hebben voorn, firman te expedieeren, ’twelk nu sal moeten werden<lb/> afgewagt van sijnen successeur.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.92" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Op 3 maart 1707, Aurangzib was ongeveer 90 jaar oud.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.16" n="505" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0505.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.28" place="top" type="head" facs="#zone.5567929" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.29" place="top" type="page-number" facs="#zone.5567946" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">505</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.93" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het is mogelijk, dat de sedert gesneuvelde prins Azam reeds een firman heeft<lb/> afgegeven tegen de toegezegde betaling van 110000 ropia , hoop, dat dit niet is geschied,<lb/> daar het verloren geld zou zijn, Grotenhuys had opdracht in dit opzicht bij overlijden<lb/> van Aurangzib geen overijling te betrachten; alle V .O.G. dienaren hebben opdracht<lb/> buiten de troonstrijd te blijven; het voor de V .0.0. bedongen bedrag van 811000 ropia<lb/> is wat klein,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - omdat deselve veel verminderen sal, door hetgeene men sal moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>betalen voor het gem. firman en ook aan ’sComp.8 makelaars tot vergoedinge van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgene haer voormaals door het gewelt der Mooren is afgeperst.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.94" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Ook had Grotenhuys de afrekening met de eigenaren van door de V .O.C. in beslag<lb/> genomen goederen en het verwerven van grond voor een loge beter moeten behandelen, de<lb/> oude loge is onbruikbaar en slecht gelegen; alle in beslag genomen schepen zijn naar<lb/> Suratte gezonden met een opgave van goederen, door de V.O.O. gebruikt en van uitgaven,<lb/> door haar voor het behoud der schepen gemaakt, als handleiding voor Grotenhuys, die<lb/> het firman te Sualy had willen afwachten, maar die na de dood van Aurangzib na<lb/> gerustgesteld te zijn door Amanatkhan, die door Azam was gecontinueerd, zich in de<lb/> V.O.C. tuin had gevestigd met 88 V .O.C. dienaren, waaronder 38 Europese en 17<lb/> inlandse militairen; het herstel der loges te Broach, Ahmadabad en Agra is aan<lb/> Grotenhuys overgelaten, de laatste onder Daniël Hurgronje; aan Grotenhuys is de door<lb/> hem verzochte verlossing niet toegestaan; men heeft )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het geluk gehad op 19e februarij aan den Moors coopman Miersa<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Mameth Sahed te verhandelen den gehelen voorraad garoffelnagelen, groot ongeveer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 80000 tegens ropia 132J de man van 36J ffi, alle den canneel ofte 200 balen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot 80 ropia de gelijcke man, 25375 nootenmusschaet van de soort rompen uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een voorraat van 30306 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&lt;ffi</hi> tot ropia 90 de voorsz. man, dog met beding om van die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> specerije geen meer te mogen verkopen voor november aanstaande, 25 sockels<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> foelij uyt een getal van 50, die men aan de hand hadde tot ropia 212 de man van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 36J ffi, mits daaraf binnen gem. tijd mede niet meer soude mogen werden verkogt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle het aan handen sijnde Japans staaf coper ofte ongeveer 375000 ® tegens ropia<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>16^- de man van 34£ ® - ,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.95" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( alles zeer goede prijzen, het kwikzilver bleef onverkocht, daar men er 26% op zou<lb/> hébben verloren, daar China het veel goedkoper uitvoert; door de dood van Aurangzib )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - is egter de leverantie daardoor ten principalen verhindert en den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>coper door het stilstaan van allen handel en het sluyten der comtoiren door alle de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wisselaars geraekt buyten staat om te fourneren de nodige gelden tot het afhalen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van het door hem gekofte, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.96" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( waarop men hem crediet voor 15000 ropia aan goederen gaf; de Huys ter Haan<lb/> werd naar Gamron gezonden, de andere schepen kwamen naar Batavia terug met<lb/> carg. van f. 216618, vnl. indigo en textiel, men is verwonderd, dat niet meer werd verworven;<lb/> de handel wordt echter door de troonstrijd belemmerd, vooral de af voer van de<lb/> binnenlandse kantoren, al heeft men enige hoop op die van Broach ) .<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Om dese directie te voorsien van de nodige coopmansz. tot den handel nevens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78.pb.1" n="506" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0506.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5570881" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">506</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5570885" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw>de vereyste noodwendigheden tot gebruyk en consumptie en om meteenen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dienen tot een secuur convoy voor de Moorse schepen en goederen, die derwaarts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moesten werden teruggesonden en in vier stucks bestonden, met name Derria<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Douleth Remany, Bassoura Marchant, Feydressan en Feyslahey, sijn bij ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebruykt de schepen de Spiegel, ’t Hoff van Ilpendam en Cattendijck, bij dewelke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om de laatste reden van te meer sekerheyt voor het geleyde van de Moorse schepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en goederen nog sijn ge voegt de scheepen Wassenaar en Vosmaar, beyde voor de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> directie van Persia gedestineert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.97" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze vertrokken 21 sept. onder gezag van den weer voor Suratte bestemden independent-fiskaal<lb/> Joan Diodati en vanaf Suratte van den schipper Herman Dael, het cargasoen<lb/> is f. 417309 waard <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> terwijl 7 sept. met de Ter Eem reeds voor <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 32826 was verzonden,<lb/> meest staaf koper, peper en poedersuiker; is te Mokka niet voldoende cauwa<lb/> gekocht voor de vaderlandse eis van 500000 dan moet die ook te Suratte worden<lb/> gekocht; men had het car gasoen reeds ingescheept, toen men van Grotenhuys bericht<lb/> kreeg, dat wegens de dood van den Groot- Mogol men minder verwachtingen van de<lb/> handel had; advies van Grotenhuys gevraagd over het optreden tegen de zeerovers van<lb/> Kanhoji Angria, die Grotenhuys schreef,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat door haren meester, die niet werd genoemt, gelast sijn alle vaar-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tuygen te bevegten en des mogelijck voor prijs op te brengen, die hem sijne contributiegelden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onthouden en dierhalven tot de gem. restitutie niet konde werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getreden als nae voorgaande betalinge van het daartoe staande.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van het volk, op gem. veroverde vaartuygen bescheyde, sijn onder de attacque<lb/> eenige gesneuvelt, dog de gevangene, daaronder eenige gequetste, door de voorsz.<lb/> rovers gelargeert, waarnae die ongeluckige niet sonder moeyte en ongemack te<lb/> lande op Bombain gekomen sijnde, hebben de Engelsen de beleef theyt gehad haar<lb/> met hunne vaartuygen nae Souratte te doen voeren en overleveren aan ’sComp.8<lb/> bediende aldaar, waarvoor tot een erkentenisse den overbrenger met 50 ducaten<lb/> is begiftigt.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.98" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelsen waren niet hinderlijk bij de onderhandelingen te Suratte; van hen<lb/> zijn nog maar 4 man aldaar; de Fransen zouden er 3 scheepskisten aan retoouren<lb/> hebben, die liggen te bederven; er kwamen geen schepen van Mascate, het heet, dat die)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - nae Mocha stonden te senden vier van hare schepen om aldaar aan te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tasten en wegnemen de schepen der Souratse coopluyden, ’twelk, gevolg nemende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel weder konde veroorsaeken nieuw aansoek aan de onse tot convoy of bescherming,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoewel sulx in de jongste onderhandeling plad af geslagen en de bediende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nae Mocha vertrocken, ook gelast is haar aldaar in gene onderhandelinge met de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Souratse Mooren in te laeten, ’tsij tot convoy beschermingh of wat het soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogen wesen om niet weer subject te raeken soo schadelijke gevolgen, als ons de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Moorse ondankbaarheyt voor onse voorgaande betoonde bereydwilligheyt tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haren dienst heeft doen ondergaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.99" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moet de weinig voldoening gevende gebroeders Ritsigdas en Bagwandas nog<lb/> als makelaars gebruiken, zo lang alle geschillen niet zijn opgelost, waarom men hun<lb/> een erekleed schonk; volgens hun opgave beroofde de vorige gouverneur van Suratte hen<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.17" n="507" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0507.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.30" place="top" type="head" facs="#zone.5572799" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.31" place="top" type="page-number" facs="#zone.5572816" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">507</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.100" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor 433352 ropia, men zal hen naar rato van het totaal verlies van 2000000 ropia uit<lb/> de te ontvangen 811000 ropia schadeloos stellen; daar de Oranje en de Speelman<lb/> geheel af gevaren zijn, mag men te Suratte 2 nieuwe laadvaartuigen maken; onder<lb/> Ketelaar werd 15 aug. naar Mokka de Gamron gezonden met cargasoen van f. 94523,<lb/> vnl. staafkoper en suiker, te Malakka zal daarbij nog tin, te Tuticorin textiel, te<lb/> Cochin peper komen, er moet te Mokka een loge geopend worden; uit Perzië kwamen<lb/> sinds najaar 1706 de Prins Eugenius, Monster, IJsselmonde en Wassenaar met<lb/> carg. van f. 1194958, waarvan voor Batavia f. 929355, voor Ceylon f. 137081, voor<lb/> Malabar f. 128268; er bleef nog voor 10 ton kapitaal te Gamron ; met 5 schepen ging<lb/> derwaarts cargasoen van f. 559209, vnl. peper en suiker, waarbij nog goederen uit<lb/> Malabar en Suratte zullen komen; van Gamron werden brieven van 30 nov. tot 4 april<lb/> ontvangen; 31 aug. 1706 was er in eenjaar gewonnen f. 1286111 op een cargasoen van<lb/> 2 jaar, na aftrek der lasten ad f. 137572, men verwacht ook voor hetjaar daarna goede<lb/> winsten; aangelegenheid van den door den Sjah aangewezen koopman, waarover men<lb/> zie <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCXCIII; men eiste er V.O.C. hulp tegen de Arabieren van<lb/> Mascate, na de weigering door het personeel ter plaatse, besloot de Sjah )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een besendinge aan ons te doen en daartoe genomineert eenen Miersa<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Resae, voormaals stedehouder van den hertog Ewaeschan in Gamron.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.101" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Echter moet die gezant den Sjah eerst op een rondreis volgen, er gaat ook een<lb/> gezant naar Bombay; goedgekeurd is,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat men het schip de Prins Eugenius ten versoeke van den hertog van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Gamron eens hadde doen loopen onder het eyland Lhareecq om te stuj^ten de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> invasien, die de Sangaanse rovers1) aldaar eenige malen hadden ondernomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoewel daarvan geene sijn aangetroffen, wesende met die togt maar twee dagen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doorgebragt en geen verlet in de reyse herwaerts veroorsaekt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.102" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men schonk den i'timad-ud dauleth 300 toman in verbalid met de aangelegenheid<lb/> van den door den Sjah aangestelden koopman; in 1706 werd er geen zijde ontvangen,<lb/> daar men 61 carga van slechte qualiteit afwees; 25020 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘u?</hi> Kirmanse wol gaan naar<lb/> patria; van het overschot der in Perzië ontvangen contanten is een kwart voor Ceylon,<lb/> een achtste voor Malabar, de rest voor Batavia; 31 aug. 1706 was in een jaar in<lb/> Basra zuiver slechts f. 7157 gewonnen, men volhardt in de last de relatie daarmee af te<lb/> breken; men kon nu de nieuwe loge te Gamron, waaraan sinds 1698 werd gebouwd,<lb/> betrekken, onder gelukwensen van de autoriteiten en van de Engelsen; de oude loge<lb/> werd voor een toman of f. 42,50 per maand verhuurd, de nieuwe kostte f. 121513).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de inlandse bediende is op 26 febr. deses jaars tot Gamron overleden den<lb/> tweden makelaar van d’E.Comp. Kissendas en men heeft desselfs plaats ten versoeke<lb/> van den eersten makelaar Tocquidas weer gesuppleert met des overledens<lb/> broeder en sijnen neef Bovidas, naedat men ten sterf huyse de vrunden nae ’slands<lb/> wijse had doen begroeten en beschenken.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.103" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vermoedelijk zijn bedoeld de rovers uit Sandjan, het hoogland achter Bombay, dus<lb/> het land der Mahratten, zodat de volgelingen van Angria bedoeld zijn.<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.18" n="508" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0508.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.32" place="top" type="page-number" facs="#zone.5575310" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">508</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.33" place="top" type="head" facs="#zone.5575314" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.104" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bij Kissendas' dood had hij een tegoed van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 23467 ; omtrent de Eng eisen werd<lb/> vernomen ,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de ambassade, door dese natie voor twee jaren onder eenen m.r<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Prescat aan het hoff in Spahan gedaan, alleen tot pligtpleginge soude hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gestrekt en dat bij het overlijden van gem. gesant het werk door haren gewoonen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> agent m.r Lox soude wesen opgevat en verrigt en wijders dat dese natie nog continueert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij een sterke vaart en handel op dit rijck.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.105" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de Kaap kwam sinds 15 febr. in 22 daar passerende schepen cargasoen van<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 35158, vnl. 3996 mud tarwe; uit berichten uit Mauritius blijkt)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het overgroot verval van saeken op gemelte eyland, soo wrel omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de ebbenhoutbosschen, aardvrugten, wild en tam vee als de gewoone visscherijen.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Fol. 677v.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.106" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er was daarom geen reden om van het besluit van Heren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> tot ontruiming<lb/> van dat „dorre eyland” af te wijken, daarom werd 31 aug. besloten er de Jerusalem<lb/> heen te zenden met carg. van <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 24895 om de ontruiming aan te kondigen,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- naerdat alvoorens aldaar alles, ’tgeen eenigsints tot defentie en onderhoud<lb/> van eenig mensch naar desen soude konnen dienen, soo door het vuur als<lb/> anders zal wesen verdistrueerd en verdorven en dat zij gesamentlijck en een ij der<lb/> in ’t bijsonder hun dierhalven zullen moeten prepareeren om met haren ommeslag<lb/> van vrouwen, kinderen, slaven en meubilen bij eerst voorcomende occagie met ’s<lb/> Comp.8 scheepen, die ten dien eynde van de Caab na derwaarts stonden gesonden<lb/> te werden, van daar, ’t zij na herwaarts of wel naar Cabo de Goede Hoop (’tgene<lb/> haar ter keure is gelaten), te vertrecken, mitsgaders hun gepermitteerd was geworden<lb/> om hunne beesten te slagten en ’t vleesch alsoo gezouten in vaten met haar te<lb/> mogen medevouren ofwel anders desel ve bijtijds voor een somma van 2 a 3 rds.<lb/> van 48 swaare stuyvers ijder het stuk aan d’E.Comp. te mogen leveren, wel verstaande,<lb/> de soodanige die bequaam zullen gevonden werden om geslagt en ingesouten<lb/> danwel om aan’t scheepsvolk en de verdere bezettelingen geduurende hun<lb/> aanwesen aldaar tot randsoen verstrekt en geconsumeerd te konnen werden en<lb/> waarmede wij hoopen, dat die arme menschen niet alleen alle redenen van klagten<lb/> over hunne geledene schade sal wesen benomen, maar dat zij haar verpligt zullen<lb/> vinden om UwEd.HoogAgtb. en dese Regeering ten uyttersten te roemen over de<lb/> sorge, hulpe en beleeftheden, over en omtrent haare persoonen in dit geval genomen<lb/> en bewesen.<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              En opdat aldaar ook geen van gem. coloniers souden komen te verblijven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar gem. eyland t’eenemael van menschen mogte werden ontblood, soo hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wij - de bediendens aldaar verders gelast geen van ’sComp.8 dienaaren van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daar te laeten vertrecken, voor en aleer alle de gemelte vrijheden of coloniers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sonder onderscheyd met hunne familien van daar zullen wesen gedimoveerd, van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelijcke dat sig een ijgelijck van gedagte vrijheden voor het vertreck van gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schip Jerusalem naar de Caab sal hebben te verclaren, werwaarts hij genegen zij te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrecken, ’t zij na de Caab dan wel na herwaarts en dat zij daarvan zullen hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te maeken twee eensluydende verclaringen, beyde door gedagte vrijheden geteykend<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en een daarvan nae de Caab te zenden, ten eynde de vrunden aldaer hun in’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88.pb.1" n="509" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0509.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5577838" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5577855" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">509</fw>derwaarts senden van scheepsruymte daarna souden konnen reguleeren en zij met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die lieden (wanneer het op een vertrecken sal aankomen) in geen disput of inoeyelijkheyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en kome te geraeken ; en ten laatsten goede sorge te dragen, dat ’sComp <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>effecten door gecommitteerdens behoorlijk van daar te zijner tijd afgescheepd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naar de Caab overgebragt en aldaar volgens de boeken behoorlijck overgeleverd en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verantwoord werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.107" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gouverneur van de Kaap moet daartoe de Ter Aa naar Mauritius zenden ,<lb/> mocht het schip daartoe niet in staat zijn, dan zal nog een schip van Batavia worden<lb/> gezonden, een uit patria komend schip kan degenen, die Batavia prefereren, afhalen en<lb/> vrachtvrij overbrengen, mits zij zoveel mogelijk levensmiddelen meenemen; van de<lb/> Kaap mag men er geen mensen meer heen verbannen en moet men handelen zoals in de<lb/> jaren 1660 tot 1664; de gouverneur moet met tussen januari en maart passerende<lb/> schepen opgeven, hoeveel tarwe de Kaap voor Batavia kan leveren, zo ook de eis voor de<lb/> Kaap om de thans voorkomende fouten te voorkomen; bij vacatures aan boord van een<lb/> schip moet men die er met bekwame personen van hetzelfde schip voorzien, tenzij de<lb/> betrokken schipper iemand anders nodig heeft; men heeft er nu voldoende V.O.C.<lb/> slaven , zodat geen jacht voor het opkopen daarvan op Madagascar meer nodig is; de<lb/> retourvloot van 14 schepen onder Meyndert de Boer vertrok 29 april van de Kaap in<lb/> gezelschap van 3 Engelse schepen; de nieuwe retourschepen uit Ceylon moeten aan de<lb/> Kaap nog mei 34 vaten spek voorzien worden; de Donkervliet, uit patria komend,)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - omtrent op 10 graden noorderbreedte van drij onbekende scheepen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>die met hetselve éen cours zeylde, een geruymen tijd sterk nagejaagd geworden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, dog te vergeefs, alsoo het hun te vaardig in 't voorzeylen was geweest.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.108" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op 21 november kwam dit schip te Batavia; volgt over Java' 8 Oostkust <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi><lb/>VIII p. 132 tot 134 midden, men voege p. 132 r. 4 v.o. tussen ons en de in : in en<lb/> leze p. 134 r. 8 Cali-anjer; de indigocvltuur neemt toe; volgt <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> VIII, p. 134,<lb/> laatste alinea; ondanks de oorlog werd in Mataram hout gekapt en werd er rijst<lb/> geleverd, ook 1300 pikol suiker uit Japara aangekocht, te Batavia a 4 rsd. betaald;<lb/> met V.O.C. schepen kwam van daar cargasoen van f. 93170, vnl. 206 last rijst, hout en<lb/> 67222 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, terwijl derwaarts ging voor f. 620337, vnl. 140165 rsd. aan payement<lb/> en 213 pak textiel; te Tegal werd een windzaagmolen gebouwd; volgt over Cheribon<lb/> ibid. p. 135, le alinea; er hielpen 440 man van daar bij het „ modderen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> van de riviermond<lb/> en 380 van Gebang en andere streken; de post te Bod jong Lopang is opgeheven<lb/> en de Preanger is in rust; het verven van doeken met saye te Batavia door Ceylons<lb/> personeel mislukte).<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.90" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het gebrek van swaar hout in de bosschen van Cheribon en Indermayo is de<lb/> reden, dat wij het cappen van dien vooreerst gelast hebben te staken.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.109" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Getracht zal worden houtvlotten van Tegal te laten komen; in Cheribon mag een<lb/> vrijburger suikermolens en een steen- en pannenbakkerij oprichten; sinds 1 dec. 1706<lb/> is van daar ontvangen carg. van f. 71828, vnl. 281 last rijst, 178125 peper, 22870 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi><lb/>katoen en enig hout, terwijl voorf. 76415 derwaarts ging, vnl. 23750 rsd. in payement;<lb/> 31 oct. was er 67 man Europees en 15 inlands V.O.C. personeel; van Bantam kreeg<lb/> men sinds 1 dec. 1706 3822750 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, zodat men daarvan 10308 pikol a rsd. aan<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.19" n="510" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0510.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.34" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:25.2pt" facs="#zone.5583085" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">510 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707de Chinese jonken kon verkopen; de Koning werkte zelf tot die grote toevoer mede,)</fw><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.91" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - welke anders mogelijck van sooveel belang niet soude zijn geweest,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wijl den Pangerang Tadzjoudin nogal in zijn schraepsugt der Lamponders -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>blijft continueeren en sig door sijn fijne Mahometaanse priesterlijke behendigheden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> egter in de gunst van den Coning weet te houden, welken Vorst van de religie en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> devotie ook sijn werk schijnt te maeken en de voornaamste grooten hem daarin na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te volgen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.110" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vier Koningszoons werden besneden; den Koning werd inzage gegeven van de<lb/> brief van Pangéran Adipati aan Surapati, zo ook het den Engelsen te Bandjarmasin<lb/> overkomene meegedeeld <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.92" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Grillen van den Pangerangh Jog ja, vader van des Sulthans liefste Coninginne<lb/> Ratoe Anum en broeder van den alhier remorerende Pangerang Pourbaya.<lb/></p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.111" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ds. Coldedehom maakte een dienstreis naar Bantam, waar 30 juni 311 man<lb/> Europees personeel lag, w. o. 246 militairen met inbegrip van 99 in het Sultanskasteel,<lb/> voorts zijn er 2 Europese en 12 inlandse vrijburgers, 6 Cies. slaven, 562 Chinese mannen,<lb/> 274 vrouwen en kinderen met 108 slaven, 29 Moren met 93 vrouwen, kinderen en<lb/> slaven; Abraham Douglas volgt De Wilde op als ,, commissaris politicus in herkenrode<lb/> <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi> Phoonsen wordt president van heemraden; mr. Jacob Roggeveen werd lid van<lb/> de Raad van Justitie; ds. Gerardus Hey stierf 25 mei; voor de vertimmering van het<lb/> stadhuis kwam tot 31 aug. binnen:)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.93" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor ’t opgeld van ’t klijnzegel . rd.8 933<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor IJ p.r mille van de huysen en erven binnen de stad en voorstad „ 3144<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">uyt het capitael van onbekende Chinesen van boedelmeesteren dier<lb/></p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.96" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              natiën . ,, 6000<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voor de pagt van de hanen vegterij en . ,, 1125<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voor de wayangspeelen . ,, 610<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voor het trouwen der Europeërs . ,, 586<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>item der Chinesen . „ 120<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>uyt d’erffbetalingen van diverse overleden Comp.8 dienaren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">....</hi> ,, 189<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wegens diverse ongefondeerde processen . „ 284<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wegens verschij de insolvente boedels . „ 117<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>item confiscatie van aangeslage houtwercken . ,, 195<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en wegens eenige kleene condemnatiën door commissarissen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.97" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              huwelijkse saeken . „ 7<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tesamen - rd.8 13310<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.112" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het nieuwe hout is goed voor de buskruitbereiding ; tweemaal sprong een kruitmolen;<lb/> Torzee gaf advies over de kruitmakerij <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De stadsbinnengragten heeft men dit jaar alweder voor ’t grootste gedeelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moeten uytdiepen en ook best en tot conservatie van de gesontheyt der ingesetenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98.pb.1" n="511" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0511.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5585652" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5585669" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">511</fw>nodig g’ oordeelt het schoonhouden der vuylensbacken in de stad door heeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepenen tot rd.8 250 p.r maand te doen aanbesteeden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.113" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">('s Heren Gerechtigheid bracht over 1706-1707 op 43026 rsd., het kleinzegel 4228;<lb/> de lepra neemt toe en vereist grotere uitgaven; 762715 bedorven kruidnagelen werd<lb/> op Onrust en in oude kruitkelders geborgen, 50000 bedorven notemuscaat verbrand;<lb/> aan de Chinese jonken werd voor 215184 rsd. verkocht, behalve de peper vnl. wollen<lb/> manufacturen ad 51411 rsd. en 425 balen kaneel ad 31875 rsd.; men vraagt 40 ton aan<lb/> contanten uit patria aan; de in maart van Bengkulen gekomen zieke gouverneur<lb/> Matthew Ridley mocht zich aan de wal ,,re]recheereri' ; uit Bandjarmasin kwamen 10<lb/> Eng eisen met 6 Nederlandse deserteurs, die wegvluchtten, )<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voorgevende d’ Engelse, dat se de harde regering van haaren provi-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sioneelen gesaghebber aldaar Thomas Djeyner niet langer hadden kunnen verdragen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.114" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 29 maart overleden majoor Meyndert de Boy werd opgevolgd door Barend<lb/> Ketel; er zijn ditmaal met de jonken meer Chinezen vertrokken dan aangekomen; de<lb/> Suratse ropias werden op 30 zware stuivers gesteld, ducatons met het merk van Koning<lb/> Philips V ter versmelting naar Bengalen gezonden; een proef mei de nieuwe machine<lb/> tot het wegwerken van de zandbank, waaraan tot 31 aug. f. 22029 werd uitgegeven,<lb/> werd genomen; in de boedel van wijlen mr. Jacob van Dam werden nog enige gelden en<lb/> papieren van Speelman gevonden, die nu naar de familie overgaan; het 9 nov. vertrokken<lb/> retourschip Beieren kwam 22 nov. wegens lekte terug, men was tot 10 mijl<lb/> buiten Straat Sunda gekomen, het V.O.C. cargasoen wordt in de Donkervliet overgeladen;<lb/> opgave van afgaande en komende processen ; Dirck Linsz., equipagemeester te<lb/> Padang, werd inhabiel verklaard en met 2000 rsd. beboet; vonnis gewezen:)<lb/></note><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op 21 junij tegen Jacobus Hoogcamer, gewesen directeur in Persia,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nadat seker handschrift, groot 282000 rds., bij hem ten lasten der boedel van vrouw<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jacomina Hoogcamer, wed® wijlen den h.r Directeur- Generaal Anthonio Hurdt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geproduceert, vals en cragteloos was verclaard en d’actie van den fiscael gereserveert,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders hij daarop sig fugitijv hadde gestelt, bij continuacie gebannen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met confiscatie van de helfte zijner goederen en maandgelden;<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.101" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op 30 aug. in de saek van Elisabet Pit, dogter en erfgenaam van wijlen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den raad extraord.8 en oud Cormand.8 gouverneur Laurens Pit, tegens welken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eysch gedaan was tot vergoedinge van f. 348115 wegens de schaede, die de Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft geleden op den Malabaarsen areeck ter Custe voormelt, van welken eysch den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ged.® in ’t geheel geabsolveert is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.115" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het V.O.C. kapitaal bedroeg 31 aug. 1706 f. 30913670; er werd uit patria ontvangen<lb/> voor f. 7141387 en daarheen verzonden voor f. 4751073; de generale lasten<lb/> beliepen f. 7134761, de winsten f. 5686262; 27 nov. kwam van Padang Abraham<lb/> Schepmoes met de Peperboom, cargasoen f. 23175, vnl. berggoud en benzoë ; de negotie<lb/> betekent er weinig, vnl. door gebrek aan textiel; voor 74261 rsd. aan wissels werd op<lb/> patria getrokken, w.o. 16500 van Jan ten Rhijne en 10000 van de weduwe van<lb/></note><pb xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.20" n="512" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0512.tif"/><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.35" place="top" type="page-number" facs="#zone.5586807" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">512</fw><fw xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.36" place="top" type="head" facs="#zone.5586811" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, enz. XXI, 30 november 1707</fw><note xml:id="INT_778f487f-d2d6-336e-b306-c5a4abbb2b47.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.116" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Cornelis van Outhoom; het cargasoen van de retourvloot bedraagt door het te laai<lb/> komen van de schepen uit Bengalen en Coromandel maar <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 860986, vnl. textiel,<lb/> 1318954 peper d f. 174102 en 47791 zijde d f. 198902; de Gein en de Theeboom<lb/> varen naar Amsterdam, Hoedekenskerke naar Zeeland, Lookhorst naar Enkhuizen;<lb/> het cargasoen uit Ceylon wordt op 15 ton geschat; hoop, dat men bij rust op Java veel<lb/> katoenen garen van daar zal kunnen verzenden; hoekers met 2 a 3 masten boven die<lb/> met 1 mast geprefereerd ; jachtjes van 100 voet worden aangevraagd; Van Hoorn herhaalt<lb/> zijn verzoek om verlossing; de Ter Aa komt van Mauritius mei een brief van<lb/> 1 sept.).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>