<TEI xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker en Chastelein, 15 febr. 1707</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>15 febr. 1707</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>466</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker en Chastelein, 15 febr. 1707</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>15 febr. 1707</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XIX</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1707</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1707</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>De Wilde</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Vos</interp><interp>Phoonsen</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Becker</interp><interp>Chastelein</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="466" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0466.tif"/><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5460417" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">466</fw><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5460421" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XIX, 15 februari 1707</fw><head xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XIX. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE<lb/> VOS, BERNARD PHOONSEN, ADAM VAN RIJN, HENDRICK ZWAARDECROON,<lb/> HENRICK BECKER EN CORNELIS CHASTELEIN, BATAVIA<lb/> 15 februari 1707.<lb/></head><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1611, fol. 1710-1797, copie 1626, fol. 33-97.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vertrek van de Belvliet met vnl. thee naar de Kamer Zeeland; uit patria kwamen<lb/> 30 jan. de Spiegel met 189 man (Amsterdam) en 9 febr. de Haringtuin, 129 man<lb/> (Enkhuizen) ; kunnen niet alle kruidnagelen uit Amboina worden overgevoerd , dan<lb/> moet het restant er veilig op het hoofdkantoor worden bewaard , men weet er te Batavia<lb/> vrijwel geen raad mee; de memorie van successie van Coyett aan Van der Stel bevat vele<lb/> onjuistheden, zo schreef hij:)<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„Ook helpt tot de vermindering der te leveren nagelen veel dat placcaet, dat<lb/> wij op 24 junij 1704 hebben gedaen emaneeren, waerbij alle Amboinesen op penaliteyd<lb/> van verbeurte der nagelen verboden werd hare nagelen door siedent heet<lb/> water te halen en dan te drogen, hetzij in de zonne of over een kleyn rokent vuur,<lb/> gelijk zij dat voor lange jaren sonder tegenspreken gedaen hebben”.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In werkelijkheid vernam de Hoge Regering na veel moeite van Zacharias Bintang<lb/> van dat gebruik, waarop aan Coyett de desbetreffende last werd gegeven; het<lb/> blijkt, dat hij zich ten koste der inwoners verrijkte; Hendrik Trip werd opperhoofd van<lb/> Haruku; personalia; men moet Banda en Ternate van de ruime hoeveelheid buskruit<lb/> in Amboina voorzien; de kapitein der Chinezen van Amboina mag niet derwaarts<lb/> terugkeren en wordt door een ander vervangen; men had slechts 50 militairen voor<lb/> Amboina beschikbaar; 12 jan. vertrok de Casteel Batavia via Malcassar naar Banda;<lb/> men verwacht, dat met de 3 daarheen vertrokken schepen genoeg rijst derwaarts is<lb/> gestuurd, waarom aan het V.O.C. personeel geen sago meer mag worden verstrekt; als<lb/> de indigocidtuur er niet blijkt te slagen, moeten de pogingen daartoe worden beëindigd,<lb/> de deskundige kan dan een proef in Timor nemen, waar de plant veel voorkomt; het<lb/> heeft geen zin personeel met koopwaar op de Zuidwester- en Zuidoostereilanden te<lb/> plaatsen, maar de sergeant op Aru kan trachten enig textiel op Timor -Laut te verkopen;<lb/> de gouverneur stelde voor de vaart van Moorse en Chinese ingezetenen naar die eilanden<lb/> te verbieden, daar ze, tegen de V.O.C. concurrerend, opkopen, nader bericht hierover is<lb/> verlangd; geen onnodigde ereschoten te doen af vuren; het verzoek van de hoofden van<lb/> Keffing te mogen varen Tiaar plaatsen, waar een V.O.C. posthouder is, wordt geweigerd,<lb/> maar)<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - vermits dese natie, sooals van ouds bekent zij, op den sluykhandel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met de Boutonders, Macassaren en andre omgelege oosterlingen afgerigt is, hoewel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tans door het becruyssen van het vaerwater met Comps. chialoupen als minnelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> persuasiën daervan eenigsints afgeschrikt sijnde, dogh bij te naauwe bepaling wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogten tragten haeren ouden weg weder in te slaen, doordien voor deselve onmogelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij alle hare noodwendigheeden op gemelte eyland te vinden, soo hebben wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om dese volkeren sooveel gunst te bewijsen, als buyten prejuditie van de Cornp®<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geschieden kan, goed gedagt haer de vaert te permitteeren op de plaetsen, welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oostwaerds en niet westwaerds van Banda gelegen zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.pb.1" n="467" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0467.tif"/><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5462617" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XIX, 15 februari 1707</fw><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5462653" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">467</fw>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bezitters van kleine perken mogen niet tot slavenaankoop gedwongen worden;<lb/> daar gouverneur De Haeze niet overweg kan met Nicolaas Elers, opperhoofd van<lb/> Lonthoir, is deze vervangen door Paulus Timmerman; Gijsbert van der Woerd wordt<lb/> fiskaal op Ternate; andere personalia; verbod inlandse kinderen in dienst te nemen ,<lb/> vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> III, p. 576, 21 dec. 1706, idem van vervoer over zee van specerijboompjes,<lb/> vgl. ibid., p. 574, 25 nov. 1706; 18 januari vertrok de Vecht naar Ternate<lb/> met cargasoen van f. 137574, later gevolgd door de Bijweg; daar de Tematanen en<lb/> Tidorezen zich op Java in de ongelukkige actie van kapitein De Bevere goed gedroegen,<lb/> is van ieder nog een compagnie aangevraagd; personalia; te Menado werd weer een<lb/> onderkoopman geplaatst, nl. Bartram Buschon; men had maar 50 soldaten voor<lb/> Ternate beschikbaar; 21 jan. werd besloten)<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de Boutonse Vorst het nemen van revengie tegen den wreveligen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Tamboccor over de overlasten en moorderijen, die denselve hem en sijn volk soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lange jaeren heeft aengedaen, toe te staen en daerinne te consenteeren, dog om een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oog in ’t zeyl te houden en haer tesamen niet alleen sonder onse voorkennisse te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten begaan, soo hebben wij na Macassar geordonneert, dat sij een bequaem taelkundigh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en habil officier nevens 3 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 4 Europ.86 schildergasten met 20 a 24 inlanders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Bouton bij den Conink sullen senden om als getuygen en desnoods ook als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mediateur dat werk bij te wonen, mitsgaders d’E. Comp.e en de verongelijkte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Conink van Ternaten te representeeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Beraadslaagd is )<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - over het gedoente van het kittelorige en quastigh prinsje Raginda<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>(met dat van Tambocco van één natuur sijnde) ende hoe wijnigh apparentie datter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsnog zij om een van de broeders van het vermoorde Conink je Sappak in desselfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaets over Paloe en Kayely te kunnen stellen. Om desen Raginda daeruyt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>krijgen, gelijk na Ternaten - geordonneert is om sulx bij den Conink van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Ternaten te bewerken, soo hebben wij vooreerst niet ondienstigh g’oordeelt om ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gem. rijk van Paloe en de landen van Kayely onder het gouvernem.1 van Macassar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sortabel te maken (behoudens en sonder vermindering ofte nadeel van ’t oppergesag,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gem. Conink van Ternaten over die landen competeerende), dewijle het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo verre van Ternaten en geheel aen ’t westeynde van Selebes gelegen is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De betrokken gouverneurs moeten hierover overleg plegen en de Hoge Regering<lb/> adviseren; het stellen van Gorontalo en Limbotto onder Ternate zal nog uitgesteld<lb/> worden ) .<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ondertussen hebben wij haer oude versondene Gorontaelse Vorst Radja Bea<lb/> van Ceylon terugh ontboden om te sien, of men door bemiddeling van deselve de<lb/> overgifte in der minne met genoegen van die natiën kan doen vlotten en faciliteren.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ten belange der overgifte aen den Conink van Batchian van de 9 negorijen, op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ceram’s noordzijde gelegen, geconsidereert hebbende de aversiteyd van die volke-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. dl. IV, p. 515-516.<lb/></note><pb xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="468" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0468.tif"/><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5465791" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">468 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XIX, 15 februari 1707</fw>ren en dat die beswaerlijk tegen haer dank daertoe te constringeeren sijn, soo sullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij eerst bescheyd uyt Ternaten afwagten, wat zij daer verder in sullen gedaen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben, nadat het ontfangen berigt uyt Amboina aen den Batchianse Vorst sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gecommuniceerd wesen en hoedanigh sulx bij denselven opgenomen en begreepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(28 jan. vertrok de Andromeda naar Timor met cargasoen van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 15657 ; 23 jan.<lb/> kwam van Palembang de Pepertuin met 197731 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper; Sultan Ratu is niet bereid<lb/> voor hem uit Malakka gebrachte )<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - rijst tot de gestelde prijs van 60 rd.8 het last te accepteeren, om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>reden dat dien corl in zijn eygen rijk nog niet hoger dan tot 40 gelijke rd.8 het last<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vercogt wierde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze werd aldaar in het pakhuis opgelegd; er is daar 1600 pikol peper voorradig,<lb/> 7 febr. bracht het Haasje daarvan 188734 te Batavia ; Aouwer droeg 31 dec. het<lb/> opperhoofdschap aan Pieter Metzue over, men had er 14144 Spaanse realen in kas; de<lb/> Sultan is nog f. 26709 schuldig).<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met den presenten Con.s en den Pangér. Diepa, zoon van den ouden overleden<lb/> Sulthan Sidaradjak *) en regten erfprince van ’t Palimbangse rijk ging alles nog in<lb/> rust en vreede toe, dog of zulx (mits het af sterven van den ouden Sulthan Ratho of<lb/> soogenaemde Soesoehoen.8) van lange duur sal wesen, daeraen werd bij veele van<lb/> de Palemb.8e groten getwijffeld en het is seeker, dat den presenten Sulthan ook<lb/> geen goede gedagten van gem. Pangér. Diepa moet hebben, terwijl hij zig a present<lb/> van een dubbelde en seer sterke wagt heeft voorsien.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er kwamen te Batavia nog geen gezanten van de prinsen van Djambi; de<lb/> Belvliet bracht van Siam naar Japan 5810 huiden en 56787 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ÏD</hi> sapanhout ; Cleur hoopt<lb/> op hervatting van de handel in Siam).<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op de nodiginge der Engelsen, die den Siamsen Vorst met zeker Portugees<lb/> mixties, Jan Domingo de Matto gen.1, dewelke door deselve met de eernaem van<lb/> Oluang Bitharawie g’intituleerd en na Madras gesonden was, in dat rijk hadde<lb/> laeten doen, heeft den gouverneur van die natie onder het toesenden van een<lb/> geschenk volgens de berigten den Conink en berkelang voor deselve nodiginge<lb/> bedankt, onder bijvoeginge dat hij daerover naer Engeland aen de Coninginne<lb/> soude schrijven en niet twijffelde, of Haer Majesteyd zoude daerop een gunstigh<lb/> and woord geven.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hij vroeg echter vergoeding van de schade, die de Engelsen bij hun vertrek uit<lb/></note><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pangéran Dipakusuma was de zoon van den Koning van Palembang, die in 1659 na<lb/> het verwoesten van zijn hoofdplaats door de V.O.C. het binnenland in vluchtte. Deze Pangéran<lb/> Mangkurat, die de titel Sultan nog niet voerde, stierf in een versterkt dorp, waarom hij in<lb/> Palembang in het als hoftaal gebruikte javaans werd aangeduid als : séda in radjeg, d.i. de in<lb/> een omheining overledene. Hij was de oudere broer van den Vorst, die eind 1706 stierf en die<lb/> laatstelijk de titel Susuhunan voerde.<lb/></note><pb xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="469" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0469.tif"/><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5466993" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XIX, 16 februari 1707 469</fw><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Siam leden, wat kwalijk werd opgenomen; de liof reis in Japan duurde 88 dagen en<lb/> kostte met de geschenken f. 80328; in Japan werden verscheidene groten vervangen;<lb/> daar er op de 59839 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ffi</hi> Bengaalse zijde en 5007 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">‘ffi</hi> florettegaren, waard f. 286231, geen<lb/> 30% kon gewonnen worden, moest ze worden opgelegd; verder ging de handel er inaar<lb/> matig, er werd slechts voor 276314 taël omgezet en daarop f. 451412 of 89% gewonnen<lb/> tegen f. 156581 onkosten, zodat netto 58% werd gewonnen, men kon maar 15000 kisten<lb/> koper bekomen en 34249 kati kamfer a <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 105 het pikol, de V.O.C. voerde er uit voor<lb/> f. 875781, w.o. 4978 nieuwe gouden kobans en 20316 stuks porselein, voor f. 423865<lb/> ging hiervan naar Malakka; het gaat in Japan ,,de kreeftegang” en men acht de kans<lb/> op verbetering klein; 31 aug. 1706 was in Malakka in een jaar uitgegeven f. 142759<lb/> tegen f. 235919 aan inkomsten, waardoor er sinds 1676 voor het eerst gewonnen werd,<lb/> de winsten over 1680-81 en 1688-89 ad f. 17217 en f. 52710 kwamen voort uit boekingsbedragen,<lb/> maar niet uit de handel, de kaneelverkoop aan Manillasvaarders veroorzaakte<lb/> dit gunstige resultaat; voortaan zullen er geen Engelsen en Schotten ter woon<lb/> toegelaten worden; goud werd er niet ingekocht , daar Moorse handelaars daarvoor<lb/> 27\ rsd. de Malakse taël betalen; 30 december vertrokken van Malakka de schepen<lb/> van Batavia en Japan naar India; aldaar werd uit Siam vernomen, dat de daar gekomen<lb/> Engelsen er niet konden handelen; gouverneur Rooselaar kwam 10 jan. te<lb/> Malakka aan; 18 jan. kwam van Padang de Feydressan met cargasoen vanf. 17791<lb/> aan goud, benzoë en peper; de hoofdpenghulu van Pauh Radja Putih bezocht 8 dec.<lb/> Padang met vele ongegronde klachten, zijn aanmatiging heeft de andere penghulus van<lb/> hem vervreemd, zodat geen gevaar van hem dreigt; te Baros werd Sutan Djambu<lb/> „wachiel ofte volmacht <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">”</hi> van den Radja; bij Tarusan is Gampon Malangit een slecht<lb/> element; 30 juni 1706 waren ter Westkust 412 V.O.C dienaren, waaronder 134 Europese<lb/> en 165 inlandse militairen en 62 zeelieden, in totaal 64 minder dan 30 juni 1705;<lb/> 21 en 25 jan. kwamen van Bengalen de Dieren en Huis te Bijweg met een brief van<lb/> 3 dec. en cargasoen van f. 328842; 5 nov. vertrokken van daar naar Ceylon de Ham,<lb/> Zandhorst en Bogaard met carg. vanf. 468843 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> waarvan f. 358501 voor patria, de<lb/> eerste twee brengen van Gale met de Koning Carel, Popkensburg en Waerden carg. van<lb/> f. 1634555 naar patria; 16 nov. vertrokken uit Bengalen de Schonewal naar Qamron<lb/> met 1296 zak of 171656 suiker en 300000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">'ffi</hi> peper en de Peperboom naar Ceylon met<lb/> rijst; in Bengalen brachten ook de concurrenten veel peper aan; directeur De Roo hoopt<lb/> op officieel herstel van de handel door tussenkomst van den duan Murshid Kulikhan,<lb/> nu geschiedt ze oogluikend en men kan slechts zeer duur inkopen, deze toestand<lb/> komt aan de Engelsen ten goede; bij de verkoop is alleen in spiaulter geen concurrentie;<lb/> specerijen worden er slechts voor de bovenlanden verkocht, die zich via Suratte niet<lb/> kunnen voorzien, Bengalen zelf neemt weinig af daarvan, mogelijk door „het algemeen<lb/> kleen vermogen der menschen” , alleen aanzienlijke prijsverlaging zou de verkoop kunnen<lb/> bevorderen; tegen vervoer van particuliere goederen met V.O.C. schepen wordt<lb/> gewaakt; er kwamen véle Engelse schepen in Bengalen; de)<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="margin-left: 2200; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- Engelsen haren handel met ijver bevorderen en haer niet ontsien sou-<lb/></p><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; font-weight: bold; text-align: justify; line-height: 10.8pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">den selve geweld te gebruyken in het afhalen van hare Patnase retouren, wanneer<lb/> nevens de goederen der coopl. tot Ragimahol in den afvoer waeren aengehouden.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1757v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mogelijk staat er: 463843.<lb/></note><pb xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="470" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0470.tif"/><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.5470500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">470</fw><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5470504" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Do Wilde, Douglas, enz. XIX, 15 februari 1707</fw><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men vernam, van de Engelsen, dat 3 Franse schepen uit Brest op komst zijn; de<lb/> Denen kregen de weinig beladen Frederikus Quintus aan, die zij voor 17000 ropia voor<lb/> een reis naar Suratte aan Aziatische kooplieden verhuurden; de secunde Pieter de<lb/> Boys stierf 21 nov., vervangen door Joannes Six van Chandelier; Pelgrom, Wilree en<lb/> Urwijn leverden stukken over hun geschillen in; 30 juni waren in Bengalen 187<lb/> V.O.C. dienaren, waarvan 43 „aen de penne” ; te Bimlipatam was weinig rijst en de<lb/> uitvoer daarvan verboden, zodat de IJssélmonde in Masulipatam slechts carg. van<lb/> f. 35637, vnl. 49 pak textiel voor Perzië, kon inladen; in Noord-Coromandel is maar<lb/> f. 26977 zuiver gewonnen; voor een geschenk van 5750 ropia beloofde de duan Mir<lb/> Cayma het handelsverbod van den Groot-Mogol niet toe te passen te Masulipatam,<lb/> Dalcheron en Palicol).<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Inmiddens heeft desen duan (’twelk al wat raers is) seekere ropias 1750, die<lb/> hij de coopluyden tot Daetcheron en ropias 250, dewelke hij d’ingesetenen van<lb/> Gollepalum <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> had afgekneveld, weder gerestitueerd, nadat hij med bovengem.<lb/> somma was beschonken.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zijn schoonzoon werd havildar te Masulipatam ; onenigheid der leveranciers<lb/> belette de inkoop van textiel te Dalcheron, maar men hoopt op verbetering van de<lb/> toestand aldaar; te Bimlipatam zijn de Moorse regenten en de heidense landheren<lb/> ,,gereconcilieerd” , zodat ook daar toename van de handel wordt verwacht; een storm in<lb/> de nacht van 25 op 26 sept. veroorzaakte te Masulipatam)<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- een groot alarm of becommeringh onder de coopluyden, die nog ettelijke<lb/> vaertuygen van d’Orixase cust verwagtende waeren, mitsgaders mogelijk<lb/> onder deselve eenige niet veel gelukkiger wesen sullen dan U Ed.le Hoog Agtb.e,<lb/> die een tony met 31 packen deden, terwijl die aen boord lagh bij en nevens het<lb/> schip de 3 Cronen, verloren hebben en sulx omtrent ter waerde van f. 8000.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Drie Kronen kwam met carg. van slechts f. 77551 uit Noord-Coromandel,<lb/> vnl. 145 pak textiel, en f. 50190 uit Paleacatte, vnl. 84 pak, te Batavia).<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot nog toe geen apparentie sigh vertoont tot ontslag van het g’arresteerde<lb/> ijser en stael tusschen Golconda en Mazulipatn., nog ook tot apprehensie van den<lb/> suspecten bramine Moetekoer Groea, maer de largatie van onse residenten med<lb/> 2280 p.s gereedleggende combaersen uj't Golconda voormeld meynen d’onse, wel<lb/> volgen sal.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Keulen is vrijwel afgevaren).<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dat d’Engelsen alleen met een pemiist hare logie op Mazulipatn. doen bewaeken<lb/> sonder negotie, die de Francen aldaer ook t’eenemael hebben g’abandoneerd<lb/> en niem.* haerer bedientens in derselver logie verbleven is, kan voor den<lb/> insaem van U Ed.le Hoog Agtb.e niet ten onpasse comen.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Golepalem, dorp in de buurt van Datcheron, waar textielwassers woonden.<lb/></note><pb xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="471" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0471.tif"/><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.5472818" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XIX, 15 februari 1707</fw><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="page-number" facs="#zone.5472835" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">471</fw><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hoop, dat ook de Siamse schepen niet zullen terugkomen; geschenk van 647<lb/> ropia aan )<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den nieuwen Carnatikasen serlaskeer Medichan, die den Bimelepat-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>namsen en Sicacolsen handel almede tegens ’s Coninx verbod had aengenomen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten voortgaen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zware stenen voor de Bataviase kruitmolens uit Sadraspatam gevorderd; last tot<lb/> lichting der kantoren Golconda en Conjemere, als de Hindoestaanse regenten dat toelaten;<lb/> getracht moet worden van Daudkhan Paleacatte in pacht te verwerven; de nieuw<lb/> verworven dorpen Tripalewaron en Hassenabadur zullen in pacht worden uitgegeven;<lb/> order tot oproep van de Christen-weduwen van de buitenkantoren naar Negapatam;<lb/> Sadraspatam mag niet onderverpacht worden, getracht mag worden de daarvoor te betalen<lb/> pacht van 4000 pardaus verminderd te krijgen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voorts is ordre gegeven de goede luym van den nieuwen subedaer in Tansjauwer<lb/> Ammasie Panteloe te capteeren, die aengenomen had den gedeporteerden<lb/> pandidaer Renga tot het vereevenen van sijn reek. met d’E. Comp. te constringeeren<lb/> en de recognitie-elephanten door den Vorst te laten aenneemen.<lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zo mogelijk de naar de Eng eisen gevluchte Jan Cornelisz. aan te houden; de<lb/> Driebergen gaat met cargasoen van f. 371126 naar Goromandel ; 27 jan. kwam de<lb/> Derria Daulet Rhemani met een brief uit Colombo van 31 dec. en met 386 pak textiel<lb/> en 1278 pak suiker, die daar van geen nut was, aan; 610 balen zijde, van de Suratse<lb/> kooplieden aangehouden, werden met de 5 retourschepen van Ceylon 27 dec. naar<lb/> patria gezonden ; Simons vraagt vergunning van Gale te mogen repatriëren en looft<lb/> Welters, die dit ook wil doen, voor zijn goede werk, de laatste zal te Gale niet door<lb/> Van der Duyn worden opgevolgd, daar de fiskaal Pieter Macaré hem crimineel schuldig<lb/> acht, welke laatste grote kosten declareert; men verwacht de overkomst van een<lb/> Fransen mesties Manotin, die uit Kandi te Colombo kwam en die mogelijk inlichtingen<lb/> kan geven over andere Fransen aldaar; uit Malabar werd 27 jan. een brief van<lb/> 15 nov. ontvangen; „den quastigen en onverstandig en Cochinsen Conink hoe ouder hoe<lb/> dwaser schijnd te willen weesen” ; ook werd van daar een brief van Grootenhuys van<lb/> 4 nov. ontvangen, hij kwam er 21 oct. aan en wilde op de dag van schrijven naar<lb/> Suratte vertrekken, hij was er door het 9 Graadskanaal gekomen; hij kreeg inzage van)<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een briefje, gesz. door sekeren Venidas Trombagdas in Souratta aen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den Malabaers coopman Malpapooy, behelsende, dat den achun of gouverneur der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stad Souratta van den Mogol soude wesen g’ordonneert alles ten goede te schicken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en den uytvoer der goederen te bevorderen, voorts dat den bekenden Abdul Gaffoer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sigh gestadigh bij gem. gouverneur bevond en denselven daertoe mede aensetten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en in het huys van gem. gouverneur soowel als door het gehele land gerugt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd, dat, ingevalle de Hollanders dit jaer weder quaemen, de vreede alsdan met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desel ve soude werden gesloten, gelijk dat ook betuygd wierd bij twee brief jens, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons jongst over Malacca weder sijn toegecomen van den gem. Abdul Gaffoer, het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eene aen de H.r Gouverneur- Gen.1 en het ander aen den gouvern.r van Malacca<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gesz. - , seggende nae een voorgaende beclagh over het sayseeren sijner<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schepen en verzoek, dat deselve gelargeerd en hem toegesonden mogten werden, te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.pb.1" n="472" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0472.tif"/><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5475261" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">472 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XIX, 15 februari 1707</fw><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5475279" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wenschen, dat derwaerts een goed en ervaeren directeur wierd gesonden ommedoor Godes genade met denselven alle verschillen te mogen vereffenen.(Uit Bengalen werden ook translaten ontvangen van brieven in denzelfdengeest; in)</fw>
            </p><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - eenen der gem. translaten van den benjaen Nagerdas, broeder van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den makel. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">r</hi> van d’E. Comp. in Souratta Birsidas, uyt Agra aen den direct.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> De Roo *) gesz. den 16e october bevorens, werd gesegd, dat den Mogol de Souratse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regenten met ernst soude hebben aenbevolen haer met de Nederlanders te vereenigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de ontstane diff erenten met desel ve te vereffenen, alsoo gesint was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder besendingh nae Mecca te doen en dat daerop den Souratsen stedevoogd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ammanetchan de coopluyden soude hebben aengesegd hare schepen voor Mocha<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gereet te maeken om in het geselschap van de schepen des Conings derwaerts te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrecken, overeencomende met het algemeen gerugt en de tijdingen, die perticuliere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coopluyden in Bengale van hunne correspondenten hadden ontfangen, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het schrijven van ’s Comps. hockiels <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> of hofgangers tot Patna en Morsidabath,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waeraf ook den laesten bij een briefje, den 25e november laestleden tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ougly ontfangen, noteerd, hoe hem door den geheym-dagregisterhouder van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> prins Aziem soude wesen beken tgemaekt, dat gem. sijn hoogh.4 reets van het hof<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude hebben ontfangen de resolutie des Coninks om den handel van de Nederl.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.e in alle sijne landen weder te herstellen en dat ook hetselve door den twede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den duan Morsid Colichan soude wesen bevestigt, met bijvoeginge dat sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meester voors. resolutie en het bevel van den Vorst tot den vrijen handel der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nederlanders dagelijx was verwagtende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hoop <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> dat deze berichten juist zijn; Cnoll moet met den Susuhunan overleg plegen<lb/> over de te nemen maatregelen; te Surabaja is 300 last rijst verzameld <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> die te Batavia<lb/> niet nodig zijn <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> waar men ook tekort heeft aan payement voor de betaling; van Japara<lb/> werd ivat indigo ontvangen; voorts)<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - was de nadere visite in de Priangers ten eynde gebragt, dog maer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weynigh coopmansz. bevonden, mits de sterfte en verloop van veele volkeren door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de hongersnoot, door de ravagiën van den paap Porwata sedert twee jaeren herwaerts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veroorsaekt, waeromtrent egter door een gewenscht gewasch beterschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verhopen en onse sorge toe sullen attribueeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Omtrent de regeringe van dit gebuurrijk schijnen door het overlijden van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Panger. Depatty Cheribon3) en het gedecerneerde gesagh over de nagelaten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Willem de Roo kwam 1685 als assistent uit, in 1697 werd hij in koopmansrang als<lb/> negotieboekhouder te Batavia vermeld, juli 1700 visitateur-generaal, aug. 1701 secretaris van<lb/> de Hoge Regering, febr. 1703 gouverneur van Makassar, juli 1704 geassumeerd in Rade van<lb/> Indië, juni 1705 tevens president van weesmeesteren, aug. 1705 directeur van Bengalen, nov.<lb/> 1710 afgetreden.<lb/></note><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Hockiel, nevenvorm van „wackiel”, het arabische wakil, plaatsvervanger, vertegenwoordiger,<lb/> agent.<lb/></note><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) 15 augustus 1706 stierf Pangéran Adipati Cheribon, de oudste zoon van den in nov.<lb/></note><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1703 gestorven Sultan Anom, twee minderjarige zoons nalatend, die hij als opvolgers had<lb/> aangewezen, vooreerst onder regentschap van zijn jongeren broeder Pangéran Radja Kusuma.<lb/></note><pb xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.pb.1" n="473" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0473.tif"/><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5477132" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XIX, 16 februari 1707</fw><fw xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5477149" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">473</fw>volkeren aen desselfs broeder Panger. Radja Cassoema tussen de princen eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijsondere gevoelens te ontstaen, die wij egter mits hun aller gewillige onderwerpinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder de Comp. hopen ten besten ten eynde te brengen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er werd in 1706 uit Cheribon 795 last rijst ontvangen en er is nog 230 lust in<lb/> voorraad; van Indramaju kwam de regent Wiralodra met 150 last en de Bombardier<lb/> met cargasoen vanf. 7004, vnl. 36137 peper; sinds 30 nov. kwamen van Bantam de<lb/> Kasteel Batavia en de Vecht met 277125 peper; men behandelt er de Lampongers<lb/> wat beter).<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dewijl in de conduites en non-taelcunde van den commandeur Bitter van<lb/> Rheede <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> den Sulthan geen behagen quam te scheppen, is bij ons goedgevonden<lb/> denselven van daer t’ontbieden en te laten vervangen door den oppercoopman<lb/> Guilliam Wijs1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2).</hi><lb/></p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1706 was er in een jaar uitgegeven f. 70071 tegen f. 8512 ontvangsten;<lb/> sedert 15 jan. kwamen nog 2 Chinese jonken uit Amoy, 2 van Ningpo, 1 van Canton en<lb/> 1 van Japan, ze brachten vnl. 867 balie thee en grof porselein aan, maar weinig goud,<lb/> dat 17 rsd. de reaal zwaarte van 24 karaat kost; er worden „precautiën gebruikt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">”</hi> tegen<lb/> „toevloey van nieuwelingen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">”</hi> (bedoeld zijn Chinese); nog kwam aan)<lb/></note><p xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het Engels schip Loyal Blus, welkers capitain berigte, dat hem aldaer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door de Tartarische regeeringe waren opgedrongen twee Roomse geestelijken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’eene zijnde een Fransman, genaemt Père Anthoine de Beauvilliers <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3),</hi> en d’andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een Portugees le Père Anthoine de Barros4), bij de Jesuïten, om nae Europa te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voeren en vervolgens door expresse ordre des Keysers als zijne afgesondenen nae<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Romen te gaen, die ook met gem. bodem den 8® deser nae Engeland vertrocken zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1792v-1793r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij verzochten den Gouverneur -Generaal den in arrest zijnden Jezuiet Guillebert<lb/> des Bordes naar China te willen laten vertrekken, die men nu echter naar Nederland<lb/> zendt; de lading voor patria isf. 161999 waard, vnl. voor Zeeland en Amsterdam, w.o.<lb/> 42679 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">&lt;u?</hi> of 737 balie thee, voorts als ballast suiker en staafkoper; in totaal is, Ceylon<lb/> inbegrepen, in het afgelopen seizoen voor f. 4299971 naar patria gezonden; voor<lb/> 12877 rsd. werd aan wissels op patria getrokken; de schepen Schulp, Bekestein en<lb/> Schoondijk zijn afgelegd, 4 schepen zijn in zeer slechte staat; volgens Faes moeten<lb/> houten onderdelen van de moddermachine door betere van djatihout worden vervangen;<lb/> de Venhuisen is in Straat Sunda aangekomen).<lb/></note><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bitter van Reede, kapitein en in maart 1704 secunde te Japara, 1705 commandeur<lb/> in Bantam, jan. 1707 naar Batavia, aug. 1709 naar Nederland.<lb/></note><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Guilliam Wijs, jan. 1707 opperkoopman en gezaghebber in Bantam.<lb/></note><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Anthoine de Beauvollier stierf in 1708 op zee.<lb/></note><note xml:id="INT_202334ac-2f91-382b-a3f5-c1fb25a9c399.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Antonio Barros stierf eveneens in 1708 op zee.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>