<TEI xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee en Van Dam, 10 febr. 1699</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>10 febr. 1699</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>51</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee en Van Dam, 10 febr. 1699</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>10 febr. 1699</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XX</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1699</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1699</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>10</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>10</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Outhoorn</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Pijl</interp><interp>De Haas</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Valckenier</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Lycochthon</interp><interp>Van Rhee</interp><interp>Van Dam</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="51" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0051.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5580602" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5580619" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">51</fw><head xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XX. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/> DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/> JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND LYCOCHTHON,<lb/> THOMAS VAN RHEE EN JACOB VAN DAM, BATAVIA 10 februari 1699.<lb/></head><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1491, fol. 1191-1290.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verzonden met het jacht Bekestein, bestemd voor Amsterdam, het kan wegens<lb/> zwaar weer eerst nu vertrekken; de voorgaande schepen kwamen eerst 3 febr. buiten<lb/> het gezicht van Batavia; naar Amboina vertrokken 16 jan. de Koning van Bantam en<lb/> de Soldaat met carg. vanf 196195, w.o. 51952 rsd. en 150 last rijst, de Jerusalem zal<lb/> nog volgen; beraad over de handhaving van het recht der V.O.C. in de Specerij -eilanden<lb/> tegen Europese indringers, waarbij rekening wordt gehouden mei de brie} van Heren<lb/> XVII van 25 april 1698).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij ons geheel verleegen gevonden hebben wat ordre na d’Oosterse Provinciën<lb/> gegeven diende te werden, ingevalle eenige Europeaanse volkeren, onaangesien<lb/> de bekentmaaking van ’s Comp.8 regten en eygendommen, midsgaders de<lb/> alsdan daarteegen te doene protestatiën egter voortvoeren uw Ed.leHo.Agtb.<lb/> landen te invadeeren ende haarselven aldaar te vestigen, te weeten, of men dan<lb/> desel ve med de wapenen daarvandaan soude moogen doen deslogeeren. Het interest<lb/> van d’E.Comp. ende het belang der specerijen soude sulkx wel vereysschen, ja<lb/> zulkx ook na regt ende reeden niet konnen tegengesprooken werden, ’tzij dan dat<lb/> sij d’E.Comp. wilde priveren van haare eygendommen, possessie of ook van haar<lb/> bedongene prerogativen bij de contracten, maar dewijl d’experiëntie geleerd heeft,<lb/> hoe querelleux d’Engelsen haar altoos in Europa over mindere voorvallen betoond<lb/> hebben en ’tselve van andere natiën niet minder te dugten is tot geen kleyne<lb/> opspraak, vermoeylijkingen ende schaade van d’E.Comp., als bij soodanige vermoeylijkingen<lb/> weynig support bevindende, soo hebben wij dan de bedienden om<lb/> d’oost gelast tot soodanige extremitej^en niet te koomen, voor en aleer wij daartoe<lb/> nader en klaarder door uw Ed.leHo.Agtb. souden sijn gequalificeert.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(En dit hoewel bij een brief van 16 nov. 1687 Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> ten aanzien van<lb/> Indrapura wél voorschreven zo nodig mei geweld op te treden; met het oog op de<lb/> vreemdelingen is ook niet voor geschreven nagelbomen af te kopen en te extirperen <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> mei<lb/> name op Oma, Honimoa en Nusalaut; Engelsen zouden tot 30 Spaanse realen de<lb/> centenaar kruidnagelen geboden hébben; ds. Nicolaas Hodenpijl vertrok weer naar<lb/> Amboina, zodat er 4 predikanten zullen zijn; er moeien 23 sergeants en 560 soldaten<lb/> dienen, waarom weer 100 man derwaarts werden gezonden; de door Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi><lb/>9 oct. 1697 tot koopman bevorderde P. A. Rumphius blijft voorlopig nog opperhoofd<lb/> te Larike, maar zal bij een vacature overgeplaatst worden naar een bélangrijker post;<lb/> het gouverneur shuis in het kasteel Victoria blijkt nog reparabel te zijn; de bewoners<lb/> van Honimoa en Nusalaut zijn ontslagen van het verder af breken van de klip Saparva;<lb/> nadere gegevens zijn gevraagd over het aanbod van de bewoners van Buru om een<lb/> stenen muur voor de pagar Defensie te maken onder vrijstelling van houllevering<lb/> daarvoor; van Banda is nogmaals een duidelijk advies over de over- en onderwichten<lb/> op de specerijen aangevraagd; men dient \% overwicht toe te voegen bij de aflevering<lb/> aan de schepen; de Fortuin is via Timor derwaarts gezonden om op sluikers te<lb/> kruisen; enige bezetting op Wetar, Leti en Damar is toegestaan; personalia te Banda;<lb/> 15 jan. vertrok de Zaamslag derwaarts met carg. van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 78280, w.o. 12000 rsd. aan<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="52" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0052.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.5605517" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">52</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.5605521" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">payement en 100 last rijst, voorts 80 militairen; twee schepen zullen nog volgen;<lb/> onjuiste klachten van gouverneur Balthasar Coyet over lager personeel; prins Rotterdam<lb/> vraagt en verwerft vergiffenis voor zijn bezending naar Celebes, de Mandarezen<lb/> moeien satisfactie geven over hun optreden in Oost-Celebes, zo ook Radja Boni).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dewijle het rooven, branden en blaken der Tidorese onderdaanen op het oostejnide<lb/> van Groot-Ceram en de daaraan gelegen Z.O.eylanden meest alle jaaren<lb/> geschied, vervoerende daarenboven veele van die menschen, die elders tot slaven<lb/> werden verkogt, soo sijn successive daarover veele klagten ons tevooren gekoomen<lb/> en dien Coning daarover door onse ministers aangesprooken om soodanige tomeloose<lb/> dingen te verbieden en de schuldige tot Ternaten te laaten overbrengen<lb/> omme aldaar door de gecombineerde vergadering geëxamineert en na behooren<lb/> gestraft te werden.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Vorst was om een opgave verzocht van hem toebehorende gebieden).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hij sustineert, dat alle d’Z.O. en Z.W. eylanden, onder Groot-Ceram gelegen,<lb/> hem in eygendom t[o]ebehooren, hoewel hij in ’t slot van die pretentie segd, dat om<lb/> d’onderlinge goede vriendschap med d’E. Comp. die pretentie niet verder uytbreyd<lb/> als tot ’t eyland Goram en nog een kleen eylandeken, Mamouwako gen.d <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi><lb/>dat daar digt aan legd, temeer alle d’andere van d’E.Comp. werd beheerd en<lb/> waarom het daarbij sal laaten blijven.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De aangelegenheid is tot betere tijden uitgestéld; met het oog op vreemde Europeanen<lb/> zijn Makéan en een pagar op Halmaheira weer bezet; ds. Feylingius wordt naar<lb/> Ternate gezonden als opvolger van ds. Stampioen, bestemd voor Banda; in Temate is<lb/> voorts ds. Gellius Camminga; personalia aldaar; met de Wijk op Zee op 15 jan. en de<lb/> Schaapherder op 30 jan. werd derwaarts cargasoen gezonden van f. 80883, vnl. 16000<lb/> rsd. en textiel; kapitein Michiel Ram met 150 man naar Makassar gezonden wegens<lb/> de onlusten aldaar, zomede het fregat Pool om daar te blijven; het is niet wenselijk mei<lb/> „eene van de grootste bondgenooten <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> in oorlog te komen ; Boni en Gowa zijn bewogen<lb/> niet tot onderlinge strijd te komen, maar den gouverneur de decisie over te laten; de<lb/> pretenties der beide Vorsten zijn de Hoge Regering vrij onduidelijk; den gouverneur<lb/> is gelast neutraal te blijven, hij moet, zo toch wordt gestreden, zorgen,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de partije, welke in’t onderspit raaken mogt, niet verdelgd, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weeder opgebeurd wierde om alsoo de balance onder de bondgenooten, specialijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die van Goa en Bony, te konnen behouden, als sijnde een fondamenteele noodsaakelijkheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor de gerustheyt van ’s Compagnies belangen om de oost.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De twee Vorsten en de Koningin van Sopeng zijn hierover aangeschreven; de<lb/> gouverneur is gelast de beweringen van den Koning van Boni niet te veel te vertrouwen;<lb/> mochten de lieden van Gowa nog niet uit Bonthain vertrokken zijn, dan mag Radja<lb/> Boni troepen derwaarts zenden; Pulangbangking moet aan Radja Gowa zo 7nogelijk<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Manowako is een eiland bezuiden Goram of Gorong op ongeveer 4°6' Z.B. en 131°20'<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="53" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0053.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5627699" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.5627716" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">53</fw><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ingeruimd worden; Gowa door enige toeschietelijkheid „in haare presente armoede <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi><lb/>aan de V.O.C. te verbinden; Radja Boni is geenszins het hoofd van alle bondgenoten ,<lb/> zoals Radja Luum beweert; tot secunde werd benoemd Hendrik Coüaart van der Linden;<lb/> enige experts voor indigobereiding werden naar Makassar gezonden; 2 jan. vertrok<lb/> de Leeuwerik naar Timor met carg. van f. 4103, vnl. textiel; Albertus Sierenberg<lb/> wordt er secunde; 2 febr. brengt de Fortuin er nog voor f. 5746 heen, 12 soldaten en<lb/> kapitein Joannes Focanus als opperhoofd, Moerman moet hem een instructie overhandigen,<lb/> deze ivas zo ijverig na de dood van Van den Eynde, hoewel hij zelf ziek was ,<lb/> van Solor naar Kupang terug te keren; twee Engelse roofschepen waren er in 1698<lb/> waargenomen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den voogd of momboir over den jongen Co.s Araathoraana op Coupang,<lb/> genaamd Amasoulang, was aldaar overleeden en in desselvs plaatse Ammatanefa<lb/> alias Snik Snak bij de gemeine bontgenooten tot momboir over dien jongen Vorst<lb/> aangesteld, dog sulkx tegen de sinnelijkheyt en genoegsaam in weervil der meeste<lb/> grooten en regenten op Coupang, dewelke daartoe gaarne den bekenden Paulus<lb/> van Coupang hadden gevorderd, dog sulkx bij den gemeene bondgenooten niet<lb/> hadden konnen deurdringen en dierweegen haare hevige klagten, soo over onsen<lb/> resident Moerman als de voorsz. bondgenooten, aan ons overgesonden hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Getracht wordt een bevredigende oplossing te vinden).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Swevende geschillen tusschen Segnadje Chily en Segnadje Dasje, wie van hun<lb/> beyden het oppergebied over het land van Solor is competeerende.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Onderzocht dienen te worden )<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de questiën tusschen de Sonnebayers en Theybeenders ter saake van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de hovsdiensten, welke d’eerstgen. voor haare regente van de laaste als een servituit<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pretendeerden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die van Trong en Lamahala hadden sig voor d’E.Comp. verootmoedigd en de<lb/> eerstgenoemde hun med die van Larentouka bevreedigd, gelijk ook die van Lamekera<lb/> en Lawaj’ang insgelijkx stonden te doen, sijnde voorts ’t geheele land van<lb/> Rotty in ruste en vreede.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Siam vertrokken 9 juli Tiaar Japan de Dieren en Spaarne met car gasoen<lb/> vanf. 65531, vnl. 33582 huiden, voorts sapanhout enz.; 10000 huiden moesten aan den<lb/> prins worden afgestaan; de Purmer en de Oostvoorn brachten 31 dec. van daar carg.<lb/> van f. 41580, vnl. tin, sapanhout, enz., meer sapanhout wordt nog verwacht; het zagen<lb/> daarvan brengt enige kosten mee, maar beperkt de plaatsruimte in de schepen; men<lb/> ging niet in op 's Konings poging de geschenken met tin, berekend op 16 taël de bahar,<lb/> te vergoeden en nam maar 47442 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;0?</hi> van hem aan, in Ligor is ze een kwart goedkoper;<lb/> de Koning was tevreden met het geschenk ) .<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het ten hove seer overhoop legd door d’onsinnige conduites ende handelingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Conink ende nog meer van sijn oudsten soon, soodat alle de grooten niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.pb.1" n="54" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0054.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5653830" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">54</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5653834" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw>dan met de uytterste schroom ten hoove derven verschijnen, moetende om de agt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daagen den berquelang, die allermeest aan het hov g’attacheert is, daagelijks staat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maaken om, wanneer hij ’s Coninx beveelen niet vliegende doorset, in gevankenis<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geset en med gedroogde roggestaarten op sijn bloote rugge afgerost te werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betragtende den Coning, behalven het opbouwen van sijn nieuwen tempel, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> staatszaaken maar alleen bij occasie, wanneer het hem in den sin schiet, sijn tijd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> buyten dat verwaarloosende med het vermaak der worstelaars ende speelers med<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den vlieger.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men is er de V.O.C. dankbaar voor de berichten over de komst van Fransen en<lb/> versteld over de komst van Tachard te Tenasserim).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Moor Ouloan Wardischan, die van Batavia geweygerd had na Bengalen<lb/> te vertrekken, is in Siam d’ongunste des Coninx op het alderhoogsten g’incurreerd<lb/> en daarover mishandeld geworden, waarvan ook den berqueleyn en sijn seconde<lb/> niet vrij hebben mogen blijven.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men wil de elders aan Siammezen verstrekte bedragen wel terug betalen, maar met<lb/> tin, wat nadelig is, mogelijk zal men die hulpverlening daarom af schaffen; 31 aug.<lb/> 1698 was er in eenjaar uitgegeven f 20175 tegen een winst van slechts f 6210 ; ofschoon<lb/> het geschenk in Tonkin in orde was, moest men toch nog sandelhout toevoegen; men<lb/> ontving met de Kauw van daar cargasoen van f 25302, vnl. pélings en zijde; 1697 / 1698<lb/> was er in eenjaar gewonnen f 2339 tegen f 33550 aan lasten; er bleef een kapitaal van<lb/> f 26058, w.o. f 2729 aan oude vorderingen, welke de Koning zou gelast hebben te<lb/> betalen; volgt over Japan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 541 r. 23-26, waarna over het schip<lb/> Spaame volgt:)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - daar de Handboog op de Chinese cust, soo als hij van daar overstak<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en de cours na de Catwijkse Eylanden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> stelde, den 4e november bevoorens laast<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij was geweest, sonderdat die van Spare, daags tevooren verpreyd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> sijnde, van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige nood of verlegendheyt spraaken, anders als dat sijn gebrooke grote rha<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijna weeder klaar hadden gekreegen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt ibid. p. 541 r. 16 v.o.-p. 544, r. 2, daar iets verkort).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De gissinge, die de ministers tot Japan hadden gemaakt, dat men de 4 groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> landsheeren, door den Keyser in den Japansen rijkxraad na d’oude gewoonte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> booven de aanweesende leeden g’introduceert, ’t verleeden jaar souden hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>moeten beschenken, - daarvan is niet verder gerept geworden. Maar aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een uyt die 4 heeren, genaamd Ino Camis.a, is zulkx door het opperhoovd ter ordre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der Nangasakkise regeeringe gepresenteert in qualité van rijxkantselier, dog afgeweesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en niet ontvangen, maar naderhand heevd sijn e. dese schenkagie g’eyst en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Katwijkse eilanden liggen ongeveer op 10° N.B. en 109° O.L. voor de kust van<lb/> Annam, ze staan tegenwoordig bekend als Sapatu en Great Catwick.<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld: gepraaid, met een scheepsroeper don wel met seinvlaggen ondervraagd.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.pb.1" n="55" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0055.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5682558" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5682575" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">55</fw>daarvoor de voorjaarige hoogste prijs in contant aan het opperhoovd De Vos1)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laaten betaalen. Het toekoomende jaar sal den boovengenoemden Keysers rentmeester<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot Nangasakky, Sicoyemon genaamd, in die qualiteyt moeten beschonken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, waarvan onse minister reeds de weet gedaan is geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Ingevoerd werden te Nagasaki )<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - verscheyde nieuwe vonden en practijquen, selvs de soodanige die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>direct teegens de billikheyt en ’t interest van d’E. Comp. aanlopen, welke de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Japanse regeeringe wil g’obedieert hebben sonder daarteegens ijts te mogen kikken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of dat anders soodanigen opperhoovd Japan sal verbooden werden, gelijk het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opperhoovd De Vos meede in het toekoomende te verwagten sal hebben, in gevalle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij eenige contra versoeken of expresse vraagcn teegens de intentie der gouverneurs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meer kwam te doen, waarom aan hem de twee laaste daagen voor sijn vertrek het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen der rapporten onttrokken is geweest, ’tgeen soo verre wierd uytgerekt, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij van de h.r gouverneur geen affscheyd heevd moogen gaan neemen, wanneer na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Batavia stinde te vertrekken, hoewel de tolken, ottenas en dwarskijkers in presentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den heer regerent gouverneur Condo Bitiono Camis.a, soo, als den e. Dijkman2),<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> secunde en verdere suppoosten aldaar affscheyt gingen neemen, mosten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bekennen, dat hij, De Vos, staande den tijd, dat hij het opperhoovdsampt tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Japan bekleed heevd, als alleen, dat hij de meeste ordres, hiervooren vermeld, niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geloovd ofwel aan de waarheyt van dien getwijffeld heevd, omdat zulkx door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tolken alleen sonder ’t bijweesen van de gouverneurs, secretaris ofwel eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bongioysen, apart of tesaamen, gelijk zulkx d’oude ordre meedebrengt, hem aangeseyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is geworden, dat sij soo niet meer begeeren te verstaan, waaruyt genogsaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> af te meeten is, hoe dat den vork hier in de steel steekt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Jedose hovreyse is in de tijd van 86 dagen volbragt geworden, hebbende<lb/> altijd goede bejegeningen van de bongioysen gehad en ten hoov wel ontvangen<lb/> geweest, sonderdat er van den Keyser, rijxraaden of eenige andere gequalificeerde<lb/> ijts is g’eyst of eenige vraagen gedaan geweest.<lb/></p><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onder de Jedose schenkagiën sijn weeder t. 4307 of f. 15075 aan Chineese<lb/> goederen geweest, door de regeeringe van Nangasakky ingekogt, waarvoor weeder<lb/> perthije stukgoederen voor de hoogste bedonge prijsen in ruylinge gegeven en<lb/> alsoo dien inkoop verevend is.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 544 r. 3 - r. 5; een restant Perzische zijde bracht<lb/> nu 200 taël of f. 700 per pikol van 96 kati op of 26\% winst; als proef leverden de<lb/> Japanners enige staven koper van drie maal de normale dikte, die goedkoper te gieten<lb/> zijn; het herstel van het pakhuis Doorn kostte f. 3588).<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pieter de Vos kwam in 1683 uit en werd in oct. 1691, dienst doende als lste suppoost<lb/> van het soldijkantoor te Batavia, van onderkoopman koopman, nov. 1693 secunde te Malakka,<lb/> april 1694 opperkoopman, aug. 1696 hoofd van het soldijkantoor te Batavia, juni 1697 en 1699<lb/> opperhoofd in Japan, sept. 1701 tot 1705 directeur van Suratte, sinds juni 1702 tevens raadextraordinair<lb/> van Indië, van juli 1705 tot nov. 1710 had hij zitting in Rade van Indië, tevens<lb/> president van de Weeskamer, nov. 1710 admiraal van de retourvloot.<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Hendrik Dijkman kwam in 1677 uit, werd in nov. 1684 van onderkoopman koopman,<lb/> jan. 1689 hoofd van het soldijkantoor, juni 1694, 1696, 1698 en 1700 opperhoofd in Japan.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="56" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0056.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="page-number" facs="#zone.5708739" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">56</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.5708743" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In het dagregister *) onder dato 26e junij 1698 werd gesegd, dat de goederen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der Chineesen in dat jaar beswaard was, als volgd, te weeten:<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de Siamse velwerken . med 110 p.r c.t0<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sappanhout . \<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>namracq . <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">I</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>poets jok . / med 95 „ „<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>zuyker . \<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voorts allerhande weegwhaaren . <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">'</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de stukgoederen . med 65 „ „<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Med hoeveel de goederen van de E. Comp® werd beswaard, dat is daaruyt<lb/> bijna wel te gissen, dat niet veel minder sal weesen. Hebbende den Keyser volgens<lb/> dagregister onder dato 30e januarij 1698 sijne onderdaanen op den binnenlandsen<lb/> handel booven d’oude tollen in ’t jaar 1698 ook vrij hooger beswaard, dat de<lb/> gemeente dapper doet sugten, infin de schatkist van den Keyser werd hoe langer<lb/> hoe meer verrijkt, waartoe het verlaagen van de goud- en silvere spetiën door het<lb/> intrekken der oude munten geen kleen gewïgt toebrengt.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 544 r. 6-9; aan de nachodas der daar genoemde<lb/> jonken werd daarom 6000 taël en 1500 kisten staafkoper geschonken, 9 andere, die<lb/> schade leden, mochten nog voor 49000 taël extra verkopen,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat waarlijk al groote heydense cantaten sijn. Geduurende desen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>brand en wel voomamentlijk de laaste hebben de gouverneurs in persoon voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse logie te paart geweest en seer goede ordre tot bescherminge van ons eyland<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesteld gehad.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt ibid. r. 10-11; Dijkman bleef mei 9 V.O.C. dienaren te Nagasaki ; 2 febr.<lb/> ontving men nog een brief van hem van 16 nov., meldende,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den gouverneur van Nangasakky Bitiono Camisamma wegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de discrepantiën tusschen de tolken en het ge weesen opperhoovd Pieter de Vos en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarover hij, De Vos, door sijn e.8 secretaris twee daagen voor sijn vertrek na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Batavia soo scherp was doorgestreeken, - op 30e october des verleeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>jaars alle tolken, ottena en de leerlingen persoonlijk in presentie van den stadsburgermeester<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cheimon en den secretaris seer scherp med dreygementen hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> g’examineert om agter de waarheyt van dien te koomen, dog waarin sulkx heevd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestaan en wat saaken daardoor entdekt sijn, daarvan werd het minste niet gemeld,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar wel, dat op voorschreve examen is gevolgd, dat den oppertolk Zingobé med<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn soon, den leerling Jasabro, in sijn eygen huys gegijseld, de deuren en vensters<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dien sijn toegespijkerd geworden volgens de Japanse gewoonte omme daardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den ommegang van menschen med hem te beletten, moetende hij aldaar soo lange<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in blijven, totdat den nieuwen gouverneur Niwa Totomino Camisamma uyt Jedo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Van het opperhoofd in Japan.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.pb.1" n="57" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0057.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5735586" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, Do Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5735603" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">57</fw>sal sijn afgekoomen, die dagelijks wierd verwagt om alsdan nader g’examin.1 en na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevinding van saaken gestravt te worden, welk raadslot ter ordre van den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voomoemd door de tolken, ottena en leerlingen d’onse genotificeert is geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Schelde, 7 nov. naar Malakka vertrokken en pas 27 dec. aangekomen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> kwam<lb/> 30 jan. te Batavia terug met 2236 kisten Japans staaf koper, waard f. 105480, en een<lb/> brief van 20 jan.; de schepen uit Japan kwamen 6 dec. voor Malakka en voeren eind<lb/> van die maand naar de W esterkwartieren ; de Vecht en de Handboog brengen 127875 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi><lb/>tin van daar naar Bengalen, te Malakka werd in 1698 262156 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8</hi> bijeengebracht).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Twee gesanten van Johor waaren den 5e janu.rli pass.d0 tot Malacca verscheenen<lb/> med een briev van den Coning en de dato bandhara, tot bekendmaaking dat<lb/> hij, Coning, meerderjaarig geworden sijnde, de regeering van het rijk selvs aangevaard<lb/> had.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal hem met een geschenk complimenteren) .<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Med die gesanten, alsoo het luyden van discretie waaren, had men ook gesprooken<lb/> wegens de roverijen der Zaletters ende meer andere in dat vaarwaater<lb/> ende voorgeslagen, off het niet goed soude sijn med gecombineerde magten dat<lb/> nauw van Malacca daarvan te suyveren, ’tgeene zij aangenoomen hadden haaren<lb/> Co.8 voor te draagen. Ook had van d’andere kant den Johorsen sabandar eene van<lb/> die gesanten gesprooken van sijne genegendheyt tot de commercie der weedersijdse,<lb/> soo Malaxe als Johorse, ingesetenen ende daarbij versogt een wederzijdse<lb/> tolvrijh.1, dog men had sulks tot onse nadere ordre uytgesteld. Gem.e rooveis<lb/> onder Panglima Coulop, vier vaartuygen sterk sijnde, hadden in december 1698<lb/> haar weeder omtrent Cabo Ratchado vertoond ende een Malax vaartuyg overvallen,<lb/> een Europ. borger, med den scherpregter daarin sijnde, gedood ende de<lb/> verdere inlanders na Queda gevankelijk vervoerd, nadat gem. borger alvoorens<lb/> Panglima Coulop doorschooten had.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Over hel door Engelse rovers genomen Portugese scheepje vernam men nog,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat die rovers, sig op twee vaartuygen verdeeld hebbende, ’t eene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van dien nog een ander Portugees scheepje, med seer veel geld uyt Manilha na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Macao oversteekende, genoomen had, dog dat het andere tot Malacca opgebragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was geworden door de daarop sijnde gevangene, welke, haar kans schoon siende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die roovers meest alle den hals gebrooken ende de resteerende op een eyland geset<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men vernam,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat ’t Franse schip 1’Emphitrijt tot Canton - [en] ook 3 Engelse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> boodems tot Aymuy ten handel geweest waaren, hoewel med slegte negotie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.pb.1" n="58" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0058.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5759644" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">58</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5759648" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw>om den seer hoogen watervloet op dat eyland, dog seeker ander Engels schip van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bombahia was op de hoogte van Fermosa verongelukt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(26 jan. kwam de Padang van de Westkust met cargasoen van f. 299 IS, w.o.<lb/> 592 taël berggoud; SI aug. 1698 ivas er in eenjaar gewonnen/. 77240 tegen/. 82759<lb/> uitgaven, tekort aan textiel belemmerde een gunstiger resultaat, men is er vrijwel<lb/> uitverkocht; in het laatste jaar werd er 3008 taël goud ingekocht, drie maal zoveel als<lb/> vroeger).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Louboualang, welkers hoofd ponglou Radja Nangasatty de volkeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Oulaccan en Cobo *) door sijne strooperijen en andere vijandelijke insultes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige tijd ruggewaards seer heevd g’infesteert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij wil zich niet te Padang komen verantwoorden, enige militaire hulp tegen<lb/> hem is nodig volgens het personeel aldaar; de gezaghebber meldt,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het geensinds van de intentie der Engelse soude sijn sig na de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kant van Indrapoera verder uyt te brej'den, omdat se uyt de Sablat, Cattawens <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>alleen bijna sooveel peper konnen bekoomen, als sij noodig hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Salida werd maar 15 taël /ijn slam ontvangen; 6 en 8 jan. komen uit<lb/> Bengalen de Eemnes en de Huis ter Duine met brieven van 4 nov., het eerste heeft met<lb/> de nog niet aangekomen Bij een cargasoen van f. 59475, de Huis te Duine van<lb/> f. 366436, waarvan/. 295971 voor patria; 8 sept. waren uit Patna af gescheept 24994<lb/> man salpeter; vermoedelijk werden onderweg de vaartuigen op last van prins „Aziemsyri<lb/> * aangehouden,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sijnde de schraapsugt van dien vorst en d’ongebondentheyt van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>desselve ministers soo groot, dat de inlanders door enorme schattingen en ongetemde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> strooperijen t’eenemaal werden geruïneert, dog tegens d’onse scheen men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een weynig moderater te willen handelen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Orondpacht behoeft te Rajmahal niet te worden betaald; de Engelsen hebben<lb/> grote moeilijkheden met den prins; 22 jan. komt uit Bengalen de Geelvink met carg.<lb/> van f. 38575, vnl. salpeter, tarwe en am/ioen en een brief van 22 dec.; 5 schepen<lb/> vertrokken van daar naar Ceylon, waarvan de Oosthuizen, Nieuwland en Ittershem<lb/> f. 1103627 voor patria ingeladen hadden; men nam in Kasimbazar f. 300000 op;<lb/> Mr. Comelis Bogaart van Belois stierf; de verloren geachte Pampus kwam 21 nov.<lb/> aan, het schip had in Arakan gunstiger wind moeten afwachten).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De saaken in het Arracanse rijk door oorlog en duuren tijd in seer erbermlijken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> staat en de rievier en weegen nauwel. bruykbaar door de meenigte van lijken, door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hongersnoot omgekoomen sijnde. Men heevd daar in drie jaaren vier Koningen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kubu is een veel voorkomende plaatsnaam, in het maleis betekenend omwalling,<lb/> schans. Welk Kubu hier is bedoeld, valt niet op te geven.<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Seblat, Ketaun, vgl. dl. IV, p. 830, noten 6 en 6.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.pb.1" n="59" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0059.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5784091" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5784108" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">59</fw>gehad <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> waarvan de gemeente drie verstooten en een om het leven hadde gebragt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Bengalen was alle areca en spiaulter voor resp. 3\ en 12\ ropia de man<lb/> verkocht; de goudprijs rijst er; de salpetervaartuigen kreeg men voor een geschenk van<lb/> 1287 ropia vrij; de Denen zouden den prins 4 kanons en 15000 ropia geschonken<lb/> hebben ; van de 4 Franse schepen de)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Lebon en Zeelandia den 27e november lestleeden op Bellesoors rheede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>seer ontramponeerd en in een droevigen staat waaren verscheenen, soudende op de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reys na en van Tanassery wel 300 dooden gehad en de rest van haar volk meest in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de kooi hebben. Het schip le Gaigne was bij Mergi of Tanassery verongelukt en het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vierde, Castricum, ’twelk zij wel twee maanden gemist en gemeind hadden ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebleven te sijn, was den lle december daaraan op Bellesoor aangekoomen, soudende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pater Tachard op Tanassery aan land getreden en aldaar seer hoffelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontvangen en ingehaald weesen. Den generaal Martin stond, soohaast haar volk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wat gereconvaliseert soude sijn, med gemelte drie oorlogsscheepen na Poudechery<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te vertrekken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Faam kwam 19 jan. van Ceylon met een brief van 30 nov.; het schip kwam<lb/> daar 26 oct. van Mokka met 245856 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> of 1002 balen cauwa, waard f. 139417, het<lb/> bracht te Batavia o.a. 21000 dukaten uit Perzië; scheepsbeweging van Ceylon; vier<lb/> Europese zeerovers werden bij Cannanore gezien; in het onrustige Madura blijft het<lb/> met de textielinkoop slecht gaan; vriendelijke brieven en toezegging van gunsten van<lb/> den Vorst van Kandi ontvangen; het af breken van de stadsfortificatie van Colombo en<lb/> het herstel van het kasteel vordert goed; het is nog niet zeker, of de parelbanlcen weer<lb/> bevist kunnen worden ) .<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De nieuwe weg, door ordre van den gouverneur De Heere schoongemaakt om<lb/> langs deselve d’eliphanten over Putelang naar Jaffenepatnam te brengen, had<lb/> gemelte gouvern.r soo royaal en effen bevonden, dat die med caros en paarden<lb/> soude kunnen werden gebruykt.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de 20 olifanten, naar Negapatam gezonden, schonk men er 5 aan den Vorst<lb/> van Tandjore en verkocht men er 11 met 30% meer winst dan bij verkoop te Jafnapatam;<lb/> verkoop van goederen te Mokka had redelijke resultaten, maar de aankomst van<lb/> Oost-Souburg deed de prijzen dalen, ze zullen wel weer rijzen; er werd veel peper uit<lb/> Malabar te Djeddah aangevoerd en alleen de Turken kopen er kaneel van Ceylon, de<lb/> Arabieren gebruiken de wilde soort van Malabar).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men segt, dat er het verleden jaar gantsch geen aftrek in de nagulen tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dit is juist. In 1696 werd de in 1694 op de troon gekomen Sandathuriyadamma<lb/> vervangen door zijn zoon Nawrahtazaw, die na 15 dagen plaats moest maken voor den usurpator<lb/> Mayopiya, in 1697 afgezet door een anderen usurpator Kalamandat, die in 1698 plaats<lb/> moest maken voor een anderen zoon van den eerstgenoemde, Naradipati, die slechts tot 1700<lb/> regeerde.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.pb.1" n="60" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0060.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5807898" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">60</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5807902" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw>Mocha geweest is, vermids er van Masser1) een goede quantiteyt op Jedda soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangebragt en tot twee rijxdaalders ’t pond verkogt sijn, welke nagelen door een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Frans oorlogschip in de Middellandse zee uyt een Hollandse Straatsvaarder genoomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en tot Aleppo schandekoop soude van de hand geschooven weesen, waaraan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij geen geloov geven, maar stellen eerder vast, dat het een feynte <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> der kooplieden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is om die specerij e tot een lage prijs meester te worden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Tot 23 aug. was erf. 99409 gewonnen tegen f. 21050 lasten , de koffie steeg er in<lb/> prijs door de grote aftrek om de Middellandse zee; de Oost-Souburg en de Casteel<lb/> Batavia kwamen er als convooiers en vertrokken 23 aug. met 26 Moorse schepen, ze<lb/> verdienden maar f. 6139 aan vrachtgeld; over „Abessina” werd er weinig vernomen,)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dan eenelijk, hoe er thans geen veyliger weg om in Abessina te koo-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>men kan gebruykt werden als over Massua <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3),</hi> dat nog door de Turken beheerscht<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Chodja Murad vertrok 2 juni derwaarts, schrijvende, dat hij hoopte, dat Sas in<lb/> Ethiopië toegelaten zou worden; in Perzië wilde men geen zijde leveren, waarom men<lb/> er wel van hel contract met de V.O.C. af wil; men verzamelt te Gamron materiaal voor<lb/> de nieuwe loge ; de hertog tracht met het voorgeven, dat de V.O.C. er een fort zou willen<lb/> bouwen, een geschenk van 600 toman of f. 25200 te verwerven).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De binnenlandse beroertens, ’t rebelleeren van den Arabis prins Sulimon<lb/> Babba en de nu nieuwelijk onstaane bedugtinge, dat den waly <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> van Havize <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">5 6)</hi> en<lb/> gouverneur van Bassoura med sijn bijhebbende magt ten aansien van sijn reeds<lb/> getoonde misnoegen over verscheyde zaaken tegens de croon van Persia wel mogt<lb/> opstaan, beletten den Coning sig med saaken buytenslands eenigsinds te bekommeren,<lb/> waaromtrent de debauches van den Vorst almeede veel toebrengen, oversulks<lb/> van het beoorloogen der Masquetse Arrabieren tot nog niets naders vernoomen<lb/> werd.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verkoopprijzen in Perzië; 30 juni waren er 22 V.O.C. dienaren te Gamron, 5 te<lb/> Ispahan , voorts 98 opvarenden van de Crab; de Koning van Bantam wil 1000 man<lb/> op 40 vaartuigen tiaar Sukadana zenden, waarvoor hij ammunitie van de V.O.C.<lb/> vraagt, nadere inlichtingen zijn gevraagd, om hem van vriendschap met andere Europeanen<lb/> af te houden zal hem hulp worden verleend; ds. Ley dekker verzwakt steeds<lb/> meer, „selvs op de predikstoel med flaauwten en hertklopping overvallen” wordend;<lb/> ds. Rousse stierf in mei; vorderingen van de vertaling in het maleis van het Oude<lb/> Testament; de psalmen, in het portugees vertaald, zullen worden gedrukt; men mist<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Masir, de arabische naam van Egypte.<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Feinte, list, voorgeven.<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Massawa, plaats op een eiland aan de westoever van de Rode Zee op 16°40' N.B.<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Wali, in Perzië gouverneur van hoge rang, voortgekomen uit een stam van erfelijke<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hoofden.<lb/></note><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 10.2pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Hawizeh, landstreek nabij de grens met Irak met gelijknamig centrum op ongeveer<lb/> 31°23' N.B. en 48°ö' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="61" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0061.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.5831651" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.5831673" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">61</fw><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">echter de stempel voor hei drukken van de zang noten; 31 dec. brachten de verpachtingen<lb/> te Batavia per maand op 10864 rsd., waarvan de groentekramen 2575, het hoofdgeld<lb/> der Chinezen 2000, de vismarkt 1135; men vreest, dat wel wat minder zal worden<lb/> ontvangen )<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- van de groentecramen, van de coorenmoolen en syrystaaken, dewijle<lb/></p><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">het hooge en modderige water genoegsaam alle de zajdanden niet alleen bedekt<lb/> heevd, maar de moeskruyden daardoor ook verrot sijn geworden en buyten allen<lb/> twijffel sullen de meeste vrugtboomen, immers die te meerendeele gelijk de syrystaaken<lb/> etc. niet verre van de stad geplant staan, mede gevaar loopen om te versterven<lb/> en uyt te gaan, daar de vischpagter welligt ook sijn klagt bij sal voegen,<lb/> dat ter voornamel. in de voorleede geheele maand januarij door het buyig en onstuymig<lb/> weer weynig zeevisch is kunnen gevangen en ter markt gebragt en in de<lb/> rivieren en poelen, med modder beset sijnde geraakt, de visch verstikt is geworden,<lb/> gelijk aanstonds naa d’aardbeving aan de carper en andere soort visch, haar<lb/> booven in de Groote Revier hebbende onthouden, gebleeken, is, die men med de<lb/> hand selvs uyt de stadsgragten bij meenigte gegreepen en gehaald heevd. Van<lb/> welke ongemakken en rampen wij hier nog niet en sijn bevrijd, leggende de voorsz.<lb/> Groote Revier wel een uur vaarens na booven op sommige plaatsen nog med veel<lb/> swaar hout en modder beset en daarbeneven geheel Molenvliet, voorts rondom en<lb/> in de stad de gragten med het laaste genoegsaam gevuld, waardoor alsnog van het<lb/> drinkwaater door de buysen, in de hoek van voorsz. Molenvliet leggende, nog<lb/> mensch nog vee gedrenkt kan werden, maar ’tselve voor Comp.8 volk, soo hier in<lb/> ’t guarnisoen, op de scheepen te deeser rheede, als op Onrust bescheyden, uyt<lb/> d’rivier Ankee, omtrent twee uuren vaarens aan de westzijde van de stad, med<lb/> canoos, sijnde kleene vaartuygen van weynig holte, daar pas J legger waater in<lb/> kan, alle daagen af gehaald werden, daar hun ook de gemeente ten deele en ten<lb/> deele van hetgeene in eenige putten gevonden werd, moet bedienen.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 10.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men denkt erover)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- den dam, voor d’oude sluys van Molen vhet gelegd, deur te laaten<lb/></p><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">steeken om door het water, van booven de revier voorbij de buytenwagt daar na<lb/> toe afloopende, een schuering van daar genoegsaam regt door de brug van Grimbergen<lb/> en zoo voorts voorbij de middelpunt na zee te veroorsaaken en alsoo die<lb/> vaart en ook andere te weederzijden buyten en binnen door de stadsgragten van<lb/> de modder t’ontlasten.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bank voor de Grote Rivier is geslonken; de kil werd beter bevaarbaar door hei<lb/> plaatsen )<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van eenige Comp.8 chiampans genoegsaam voor aan de mond van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de rivier op de bank, die het sterk affloopend waater daaruyt over desel ve regtdoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>na de zee belet en na de - oostkant gediverteert hebben, ’twelk gevoegelijker<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>heevd kunnen bewerkt werden, vermids de diepte off kil aan de westzijde tot voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan het hoovd aldaar t’eenemaal med modder gevuld is geraakt en daarom bij leeg<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waater selvs voor kleene vaartuygen niet meer te passeeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.pb.1" n="62" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0062.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5855718" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">62</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5855722" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorraden in de pakhuizen klopten vrijwel geheel met de negotieboeken ;<lb/> 31 aug. was te Batavia in een jaar uitgegeven f. 2635245, waaronder f. 626629 aan<lb/> soldijen, f. 1153395 aan scheepsequipagie, f. 346341 aan interesten, f. 281836 aan<lb/> rantsoenen; de inkomsten bedroegen f. 1664010, w.o. f. 1126275 handelswinsten en<lb/> f. 519099 uit het Koninkrijk Jakatra; de reële effecten bedroegen f. 7666527 aan<lb/> handelswaren, w.o. f. 1793476 contanten, f. 2303266 specerijen, f. 3535748 textiel<lb/> enz., de dode effecten f. 4627388 , nl. ammunitie, bouwstoffen, vivres enz.; de crediteuren<lb/> beliepen f. 6747254, grotendeels tegen 5°/0 p.j.; in geheel Indië is 6 ton verloren;<lb/> voor wissels op patria werd ontvangen 51436 rsd.; sedert 20 jan. kwamen nog 4 jonken<lb/> uit Amoy, waar 3 Engelse schepen kwamen, een vierde verongelukte bij Formosa ;<lb/> 2 jonken kwamen nog uit Ning-po; verhoging der vleesrantsoenen voor zeevarenden,<lb/> vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> III, p. 452, 20 juni 1698, werd 3 febr. stopgezet in afwachting van<lb/> de beslissing door Heren XVII; Bernard Phoonsen werd 2e opperkoopman van het<lb/> kasteel, Thomas van Son visitateur -generaal; de verzwakte oud-le opperkoopman<lb/> Jacob van Almonde is na 39 jaar dienst in enkele gemakkelijkere functies benoemd;<lb/> opgezonden )<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het rapport van onsen baas-caartemaaker Cornelis Coops *) weegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijn omlandse reys van hier over Surrabaya voorbij Balemboangen langs de zuytkant<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van het eyland Java heen tot weer binnen de Straat Sunda en daar besij -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den, - ook de caart van de bevonde gelegendheyt der stranden, rutsen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>droogten, rivieren, inhammen en bayen en wes meer daar alomme noodig t’observeeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is geweest en daar men bevoorens geen, immers geen soo seekere, kennis<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heevd gehad.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het maken van de „bevindingen op negotieboeken <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> gaat van den zieken Lycochton<lb/> over op Cops, die dit werk tot 1696 ook deed; de beschrijving van Timor, Tonkin,<lb/> Palembang en Djambi ging van Cops op Van Dam over, Lycochton blijft Coromandel,<lb/> Bengalen en de Westkust beschrijven; met de retour en van Ceylon mee zal ongeveer<lb/> voor 45 a 46 ton naar patria zijn gezonden met inbegrip van het cargasoen van de<lb/> Bekestein ad f. 118435, vnl. 47080 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> thee a f. 71443; de Pepertuin komt van Palembang<lb/> met carg. van f. 28272, nl. 261404 peper en een brief van 22 jan.).<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijnde tot Jamby de beyde broeders ofte Pangerangs Ratoe en Pringabaya in<lb/> de boovenlanden nog bijeen en, soo men segt, van meening eerlange haare gesanten<lb/> herw.8 te senden, dat dan speciaal daarop sien sal om den ouden Sulthan Hingalaga,<lb/> haaren vader, weer op Jamby te moogen hebben, dog het is apparent, dat<lb/> denselven het niet lange maaken en gevolgelijk van die gesanten ook niet levende<lb/> gevonden sal werden, als leggende althans genoegsaam op het uytterste.<lb/></p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Cornelis Coops, in 1678 als stuurman uitgekomen, diende in 1679 als luitenant in<lb/> Oost-Java, 1683 opperstuurman op de Zijpe, juli 1683 veroordeeld tot 6 jaar verbanning naar<lb/> Rosingain wegens kruidnageldiefstal, welke straf werd opgeschort, 1686 stuurman bij de tocht<lb/> van Holsteyn naar Tjileungsir en naar de Lampongs, 1687 opperstuurman bij de expeditie naar<lb/> Djambi, juni 1699 wnd. baaskaartenmaker, 1701 met Ram naar de vulkaan Gedeh, 1706<lb/> schipper en treinmeester bij de expeditie in Oost-Java, gestorven voor sept. 1709.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="63" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0063.tif"/><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.5879607" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas. Van Riebeeck, enz. XX, 10 februari 1699</fw><fw xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="page-number" facs="#zone.5879624" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">63</fw><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Pangéran Ratu valt voor het rijk niets te verwachten, mogelijk zal Pangéran<lb/> Pringabaya hem af zetten, die)<lb/></note><p xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - reeds door den soo genoemde Keyser van Manicabo onder een groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eeretitul voor Coning van Jamby langs de zee tot Manicabo verklaard en aangesteld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e409885-d9cf-3214-97cc-af356e0a45b0.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Palembang ligt nog een scheepslading peper; D’Ableing is met enig ander<lb/> personeel van daar gekomen om zich te verantwoorden, hij betaalde 650 rsd. terug, die<lb/> hij eigener authoriteit aan voorschotten had uitgegeven ) .<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>