<TEI xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Van Steelant, Timmerman, Faes en d'Ableing, 12 febr. 1712</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>12 febr. 1712</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>836</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Van Steelant, Timmerman, Faes en d'Ableing, 12 febr. 1712</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>12 febr. 1712</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>IX</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1712</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1712</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Douglas</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Chastelein</interp><interp>De Haan</interp><interp>Castelijn</interp><interp>Tolling</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Van Steelant</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="836" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0836.tif"/><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6404436" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">836 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. IX, 12 februari 1712</fw><head xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">IX. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, CORNELIS CHASTELEIN, MATTHEUS DE HAAN, FRANS<lb/> CASTELYN, LAURENS TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER<lb/> ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, JOANNES VAN STEELANT,<lb/> SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN CORNELIS<lb/> D’ABLEING, BATAVIA 12 februari 1712.<lb/></head><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1694, fol. 1707-1776, copie 1707, fol. Ö86-643.<lb/></p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De vorige schepen kwamen 23 jan. buiten de Prinseneilanden; 17 jan. kwam<lb/> uit Rotterdam de Grimmesteyn met 135 zeelieden , 77 militairen en een predikant, het<lb/> schip had 16 doden; de Voorburg vertrekt nu als theeschip naar patria; de Mossel en<lb/> Arendsduin deden lang over de reis; 26 jan. vertrok de Ouwerkerk via Makassar naar<lb/> Amboina, 29 jan. vertrokken derwaarts rechtstreeks de IJsselmonde en Venhuysen,<lb/> de drie samen met 8 ambachtslieden, 100 Europese en 145 van Malabar gekomen, af<lb/> te danken inheemse, militairen, alleen hun kapitein Zacharias Bintang moet Tiaar<lb/> Batavia terugkomen, de lading bedraagt <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 256379; de schepen moeten samen terugvaren;<lb/> Van der Stel zal een hongitocht naar de noordkust van Ceram maken, wat<lb/> sinds 1706 niet geschiedde, de extirpatie moet daar krachtig worden voortgezet; men<lb/> moet voortaan in Amboina iets beschadigde goederen en slecht wordend bier direct bij<lb/> een vendutie verkopen; de kledenwinkel en het stadhuis mogen er, doch tot geringe<lb/> kosten, worden opgebouwd, zo ook een huis van bamboe voor 74 lepralijders, te betalen<lb/> uit de daarvoor ontvangen giften, men moet er ook trachten middelen te vinden hen te<lb/> onderhouden zonder kosten voor de V.O.C.; de contracten voor de indigoteelt zijn<lb/> goedgekeurd, zaad uit Makassar kan daartoe gebruikt worden; gereed is de te Rembang<lb/> gemaakte sloep Buru met maten van 76, 20 en 10\ voet, ze gaat met de sloep Ceram,<lb/> 6 febr. van Batavia vertrokken, naar Amboina, zo mogelijk met timmerhout van het<lb/> eiland Tanah Malalla ; te Rembang worden nog 3 zeilsloepen voor Amboina getimmerd;<lb/> militaire promoties aldaar, ds. Groenewout vertrok derwaarts; 14 jan. vertrok de<lb/> Huis te Bijweg via Ternate naar Banda, 25 jan. de Ellemeet en Charlois rechtstreeks,<lb/> 2 febr. de Huis ter Boede en de sloep Neira, 5 febr. de sloep Venlo; de foelie moet er<lb/> in goed gevlochten sokkels verpakt worden; voortaan mag maar eens per jaar naar de<lb/> Zuidwester- en Zuidoostereilanden gevaren worden tot overbrenging van proviand en<lb/> maandgelden, daar er maar weinig was en schildpad vandaan komt; zolang de voorraad<lb/> strekt, wordt in Banda aan lager personeel vlees en spek verstrekt, daar dat er<lb/> niet te koop is).<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De twee soo genoemde Novaguineërs <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> door de regering van Amboina na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Banda gesonden ten eynde van daer bij occagie verder na haar land geschickt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, hebben wij (om reden selvs niet weeten te seggen, waar eygentlijk t’huyshooren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en dat die onnosele menschen, als men deselve al met dese off geene na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nova Guinea liet vertrecken, weeder zeer ligt voor slaven zouden konnen weiden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkogt) g’ordonneert op vrije voeten te stellen om als andere ingeseetenen haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> noodruft te zoeken, mitsgaders dat aan haar, wanneer indertijd uyt eygen motiev<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Onder Papoeas verstond men destijds de mensen van de eilanden bezuidoosten<lb/> Halmaheira, de zgn. Radja-Empat-eilanden; hier worden mensen bedoeld, die men nu Papoeas<lb/> zou noemen.<lb/></note><pb xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.pb.1" n="837" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0837.tif"/><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6406894" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. IX, 12 februari 1712 837</fw>instantie mogten komen te doen om met het een offwel andere vaertuyg na elders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te vertrecken, ’tselve niet sal mogen geweygert werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sedert 1707 nam hel aantal Chinezen er mat 2 af, 10 van de 17 er sedert dien<lb/> gekomenen moeten mei hun gezinnen vertrekken; hel aantal burgersloepen nam er niet<lb/> toe, alleen vertrouwde personen mogen die kopen; de afgezondenen naar de Zuidwestereilanden<lb/> hadden in 1704 geen twee slaven mogen aannemen van lieden van<lb/> Timor, daar die er niet mogen vertoeven; ds. Serruus vertrok 2 febr. Tiaar Banda; bij<lb/> de inspectie der Tukangbesi-eilanden moet vooral op Wuna en Lokéa gelet worden ,<lb/> omdat daar mogelijk specerijbomen voorkomen, men moet letten op de vaart der<lb/> Cerammers, zo ook op die der Johorezen naar Sumbawa, Lombok, Bali en vooral<lb/> Manggarai, waarvan men weinig kennis heeft; hoop, dat de Koning van Boni zijn<lb/> zoon Aru Palakka zal beloven, dat hij niet van vrouw en kinderen zal gescheiden<lb/> worden; van de)<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - moord door last van den Koning van Bony sijn albeschick den tolck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Karre Lessang bij ’t casteel van een Comp.8 onderdaan -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(moet hij satisfactie geven, zo ook)<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- de Koning van Tanette over het vermoorden van een Comp.8 onderdaan<lb/> tot Maros door last van zijn zoon.<lb/></p><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Hoewel de verkiesinge van den Hooftkoning in ’t rijk van Wadjo gebreckig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude konnen aangesien werden, in soo verre dat niet is gedaan met voorkennisse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en ten overstaan van ’s Comp.8 ministers, - soo hebben wij egter, omdat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>keure tot ons genoegen is gevallen op een van de voornaemsto princen in dat rijk,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>goedgevonden de versogte approbatie daarover te verleenen, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( omdat men ook vroeger wel tot een der gelijke keuze over ging zonder den gouverneur<lb/> vooraf te waarschuwen, daar)<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het algemeene gebruyck onder de bondgenooten op Celebes -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>[is], dat een gestorven Koning niet mag begraven werden, voordat er een successeur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkoren zij.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gouverneur moet die aangelegenheid met den Vorst bespreken, als hij het<lb/> contract komt bezweren; er zullen geen machtsmiddelen worden gebruikt)<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - wegens ’t gedrag van den regent op ’t eyland Kallauw, waarover de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Bonyse Koning hem nu al eenige jaren het gebied ten onregten had aangematigt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onaangesien ’tselve evengelijk Saleyer onder d’E. Comp. als de beschermheer des<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Konings van Tematen behoord, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( maar hij moet rekenschap te Makassar komen geven, o.a. over het opnemen van<lb/> Saleyerezen, betrokken bij de moord, vermeld p. 763, de helft van de verkoopsom der<lb/> 20 Saleyerezen, groot 551 rsd., is voor de militairen, daarbij betrokken, de andere helft<lb/></note><pb xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="838" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0838.tif"/><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6409826" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">838 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. IX, 12 februari 1712</fw><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor het onderhoud van het dorp Vlaardingen; het dorp Surian in Galesong, vrijgekomen<lb/> door de dood van kapitein Bulu, zal niet aan Boni <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi> welks Vorst er om vroeg <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi><lb/>worden afgestaan; affuiten voor de kanons van het kasteel Makassar gemaakt; ds.<lb/> Jacobus van Helsdingen stierf 21 jan. te Batavia <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi> waarom ds. Lambertus van den<lb/> Bosch naar Makassar gaat; de gerepareerde sloep Wayer vertrok 21 jan. naar Timor,<lb/> de Ter Eem 6 febr <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">.,</hi> waarmee het opperhoofd Reynier Leers derwaarts ging <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi> zomede<lb/> 6 militairen en car gasoen van f. 21557 ; niet werd ingegaan op het)<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - versoek van de Solorese regenten om den tweeden senghadje Persiko<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te brengen door constreincte middelen tot redelijkheyt en versoeninge met den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eerst- La wajangs senghadje Samon, waermede - meer dan twee jaren is in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>questie geweest, omdat geen hostile actie quam te plegen en ook niet anders te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsien was, of hij soude het pruylen eerlange wel selver moede werden en aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hand komen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(8 febr. bracht de pantjalang Walvis een brief van Djambi van 25 jan. aan).<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Sulthan Kiay Gedee na ’t vertreck van ’t fluytje de Taxisboom op toegesegde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijstand van drie Maningcabouse princen wederom 12 gewapende vaartuygen met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongevaar 300 koppen tegens de rebellen na Mangoudjaja had gesonden onder het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestier van Pangirang Poespaningrat tot een preuve, of men desel ve op die wijse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onder billijcke voorwaarden tot gehoorsaamheyt konde brengen, dog -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gemelte Pangirang derthien dagen daeraan, sijnde den 12e december, onverrigterzake<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van daar was gereverteert, als hebbende gemelte rebellen nergens na willen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> luysteren, waervan men Pangerang Soucarta Mancaboumy de voornaamste schuld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toeschreef en sulcx niet ongegront, dewijl men naderhand uyt eenige onderschepte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> brieven ontdekt hadde, dat de bovenlanders niets minder in den zin hadden dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om eenige luyden uyt haar tot een onderhandeling af te zenden en dat de laastgen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pangirang waerlijck deel hadde aan den opstand in dat rijk, mitsgaders dat den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Johoriet met alle vermogen zijn roll daeronder speelde, weshalven Kiay Gedee de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moet t’eenemael had laeten vallen om sonder hulp van d’E. Comp. het hoekje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ooyt te boven te sullen komen, waerover seer bedroeft scheen te zijn, dog wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den resident Sijn Hoogh.1 bekent maakte, dat, indien hij genegen was dien optogt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met ernst en in persoon te hervatten, hij, resident, hem alsdan met 30 è- 40 dienaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van d’E. Comp. en wat daertoe verder benodigt wierd, sooveel buyten eyge verlegentheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konde geschieden, soude adsisteeren, soo had die Vorst aanstonds<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kordatel. geandwoord, dat, ingevalle den resident hem sodanigen secours effective<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vilde toevoegen, hij dien togt sonder bedenkinge personelijk soude ondernemen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> datelijk toonen, dat hem het welvaren sijns rijcx waerl. ter harte gong, gelijk die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> expeditie dan ook gevolgt was op den 4e januarij in ’t geselschap van de twee hiervooren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meergen. Pangerangs en andere rijcxgrooten met 26 vaertuygen, alle seer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel ten oorlog uytgerust en bemand met 6 a 700 koppen, hebbende tot adsistentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gesaghebber van ’t galjoot de Bombardier Alb.1 van Petten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> die sig expresselijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangeboden en versogt hadde om tot gem.te togt met sijn onderhebbende volk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebruyckt te mogen werden en den sergeant Jan Camp, benevens nog 45 soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Albert van Petten werd later schipper en stierf omstreeks 1729.<lb/></note><pb xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.pb.1" n="839" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0839.tif"/><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6412233" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. IX, 12 februari 1712 839</fw>militairen als zeevarende, welke geringe adsistentie van sooveel uytwerkinge is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest, dat men de negorije en pagger tot Mangoudjaja stormenderhand verovert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en in die attacque nevens meer andere ook ternedergekapt hadde den soogenaam-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den veldheer der rebellen Pantsondon, - [die] bij haar invulnerabel was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geagt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het medehooft dor voorsz.e rebellen, gen.1 Radja Ibrahim, - was eerst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in het bosch gevlugt, dog naderh.1 <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">*</hi> door Sulthan Kiay Gedee gevangen gekregen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Onderen tusschen waren volgens het berigt van de hiervooren gem. gesaghebber en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sergeant de bewoond.8 der bovenlanden in groote menigte uyt hare schuylhoeken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te voorschijn gekomen, die sig bij gantsche troupen voor haren Coning quamen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vernederen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Siam kwam de Huis te Loo met carg. van f. 42681 , vnl. 605880 sapanhout,<lb/> tin, gommelak en ivoor en een brief van 13 dec.; Van Kervel kivam bij de Raad<lb/> van Justitie in appèl tegen een vonnis van de Raad te Malakka inzake fraude, gepleegd<lb/> door den Moor Mohammad Araff, hij toonde zich ten onrechte gegriefd over de wijze,<lb/> waarop de Raad te Batavia hem geschriften daarover heeft toegezonden, de Hoge<lb/> Regering besloot hem, ofschoon hij ten onrechte Tiaar Batavia was gezonden, niet naar<lb/> Malakka terug te sturen, zo lang Heren X VII niet gereageerd hebben op zijn geschil<lb/> mei Six; de Schoonderloo kivam 6 febr. van Padang met cargasoen van f. 43635, vnl.<lb/> 685 taël goud, peper en benzoë en een brief van 23 jan.; de gezaghebber Coenraad<lb/> Frederik Hofman )<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - naar Baros was vertrocken om de rust en vrede onder die volkeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aldaar te herstellen en in dat heylsame werck soo geluckig geweest, dat die tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wedersijds genoegen was geslooten onder seeckere billijke voorwaarden - ,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Radja Minuassa <hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> oudste broeders-soon van Magat Souckat, als voorspraek van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Diryse Battassers2) en hooft der negotie van dat volck, in alles, sijn ampt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betreffende, door Radja Baros sal moeten werden gemainctineert om die bergvolckeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in haer behoorlijke pligt te konnen houden en te besorgen, dat de gommen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar vallende, weeder na haere regte soorten goed en onvervalscht werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelevert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men hoopt op handhaving van de rust,)<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - temeer dewijl Radja Bongsou, alias Magat Soucka, (soo sij nu seggen)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bekend voor een man van een goed en sagtsinnig humeur, sig alles gewillig onderworpen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en na verkregen pardon op eyge beweging in volle vergadering den Radja<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Baros seer eerbiedig om vergiffenisse en desselfs vriendschap gesmeekt hadde, ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere dat Radja Minuassa, een snedig en verstandig man, de rust en ’t welvaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der negorij met alle ernst beijverde en ten derde dat Radja Baros buyten wettige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en pregnante reeden tot geen nieuwe rupture sal derven koomen uyt vreese voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Radja Minuasa, kleinzoon van Radja Dihulu, wordt reeds in 1694 in een contract<lb/> genoemd, <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DLXH, hij was vrijwel voortdurend in oppositie tegen Radja Baros<lb/> of Radja Dihilir, d.i. het hoofd van Beneden-Baros.<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De Bataks uit de Daïri-landen, op ongeveer 2°40' N.B. en 98°20' O.L., dus bewesten<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">het Tobameer.<lb/></note><pb xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.pb.1" n="840" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0840.tif"/><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.6417143" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">840 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. IX, 12 februari 1712</fw>eyge ruïne, dewijl hij bekend stond voor diegeene, welke tot de jongste beroerte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel de principaalste aanleydinge soude gegeeven hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Deze beoordeling wijkt echter sterk van vroegere af; de bevolking klaagt er over <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi><lb/>dat de V.O.C. niet al haar gommen opkoopt ; bij de handel behaalde men te Baros 74°/0<lb/> winst; hoofden van de Sapuluh Buah Bandar kwamen te Padang toestemming vragen<lb/> enige jongere hoofden te mogen aanstellen).<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Eyndelijk hadden voorsz. regenten ook - te kennen gegeven, dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>suyder strand- en bergvolkeren ongenegen waren om op ’t eyland Chinco ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel te komen, ter oorsake sij het subalterne hooft, den ondercoopman Nicolaas<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Groot <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> suspecteerden van niet ter goeder trouwe met haar te handelen en dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij ook niet met desselfs humeur souden accordeeren, dog dewijl gemelte beschuldigingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> slegts generaal en niet overtuygende bevonden vierden, soe had den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesaghebber en raad ten eynde om die volkeren genoegen te geeven en te ontdecken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wat eygentlijk van de waarheyd was, beslooten derwaard heen te committeeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den sabandhar Hendrick Vlasvat <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> met een last om de negotie aldaer te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dirigeeren met gelijke magt en verandwoordinge, dog buyten dat in alles het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoger gesag te laaten aan gemelten de Groot tot nader bevindinge van saeken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waerop gemelte inlandsche regenten van hare sij de ook belooft hadden alle naarstigheyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te sullen aanwenden om den handel ten voorsz. comptoire weder als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorheenen te doen floreren en gene als die van d’E. Compagnie in hare landpalen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te sullen gedoogen, mitsgaders dat zij het schadelijk cattoengewasch zouden doen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veranderen in peperthuynen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Voorts zullen Uw Ed.e Hoog Agtb. uyt - het rapport van meergenoem¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de sabandhar, op sijn wederkomst van Ayerhadja aan de regering aldaer overgegeven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vernemen, dat de culture en d’aanplantinge van peper om de zuyd en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijsonderlijk in het rijck van Indrapoura nu beeter als oyt behertigd wierd, soodat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarvan eerlange een goeden oegst stond te volgen en desselfs Vorst Radja Pasissir<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Barat benevens sijne mantrys haerselven daarom ook flatteerden, dat aldaar weeder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een post en factorie van ons souden verwerven, te meer dewijl het rijk van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ma jutte sig met haer nu weeder stond te vereenigen en de Corintise bergvolkeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meede genegen waren aldaar ten handel te koomen en alschoon de Padangse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ministers selve zeggen te moeten betuygen, dat soodanigen post aldaar te begrijpen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veel voordeliger en profitabelder voor d’E. Compagnie soude weesen weegens de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goede situatie, mitsgaders groote diepte in en minder storting voor de rivier als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die van Ayerhadja, soo hadden sij echter dese sollicitatie alleen maar aangenomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om aen ons te communiceeren tot vermijdinge van alle aanstotelijkheeden, in een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijd dat d’Engelsche genoegsaam gebragt waeren tot die extremiteyt, dat sij bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onstentenisse van een goed succes óff die kust sullen moeten abandonneeren óff<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar selve aan de genade van den inlander aldaer overgeven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is rustig ter Westkust, behalve in Ulakan; men dringt er zeer aan op<lb/> toezending van zout <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> o.a. omdat de bevolking naar de kust trekt om daar zeewater te<lb/> koken en daardoor haar aanplant verwaarloost).<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Nicolaas de Groot was zeker reeds in 1707 ter Westkust werkzaam.<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Hendrik Vlasvat was nog in 1716 ter Westkust werkzaam.<lb/></note><pb xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="841" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0841.tif"/><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.6419547" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. IX, 12 februari 1712</fw><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.6419563" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">841</fw><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kort voor ’t vertrek van desen bodem *) werden sij door den resident tot<lb/> Baros geadverteerd, dat alles tot Chincol1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> wel in een gewenste staet was, maer dat<lb/> sij opnieuws weeder gealarmeert vierden door een nader gerugt, als dat de koning<lb/> van Atchin <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> een groote zeearmade zoude gereet hebben leggen om daermeede de<lb/> strandlanden tot Padang toe weeder onder sijne gehoorsaamheyt te brengen en<lb/> de vijl sij, als de naest gelegene, daarvan d’eerstte attacque stonden te leijden, soo<lb/> had de gemelte resident op het sterck aanhouden der Chincolse regenten de<lb/> chialoup de Maleyer benevens de patchiallang de Wind op de frontieren na gemelte<lb/> plaatsen gesonden ten eynde om deselve aldaer te observeren en alle mogelijke<lb/> wederstand te bieden.<lb/></p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men zond nog twee pantjalangs van Padang derwaarts; in zes schepen verzond<lb/> men van Bengalen naar Ceylon cargasoen van f. 1719886, waarvan f. 1663804 voor<lb/> patria, daarvan werd voor 12\ ton in Gale ingescheept; uit Coromandel werd een<lb/> brief van 15 jan. ontvangen; Dirck Both werd opperhoofd te Portonovo; uit Negapatam<lb/> kwamen 66 „mestice” en 107 , doepassen” militairen; in het gouvernement is groot<lb/> tekort aan bekwaam personeel; 6 febr. bracht de hoeker Leeuwenberg een brief van<lb/> Colombo van 1 jan. ; naar patria werden van Ceylon gezonden naar de Kamer Zeeland<lb/> de Schellenberg, Qansenhoef en Engewormer en naar Amsterdam de Prins Eugenius,<lb/> Berg , Rijnenburg en Noorderkwartier, tesamen met cargasoen van f. 1998463, de<lb/> Leeuwenberg bracht cargasoen van f. 5530 over, nl. 227 baal kaneel; van Ceylon<lb/> zullen de Wijnendael, Wateringen en Nieuwburg met het jacht Jordaan en een Zeeuws<lb/> schip, van de Kaap verwacht, de Franse schepen van Malabar gaan verjagen ; over de<lb/> blaam, aan de expeditie naar Panarukan en Pradjekan in 1709 gegeven, meldde de<lb/> gezaghebber Metzue 16 dec.,)<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den omgekomen Bagus Malang waarlijk van de overgeblevene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>complicen van den gesneuvelden moordenaar Sourapattij ende de sijne geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was ende dat hijselve op den tijd der voorsz. expeditie na Panaroekan, wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Compagnie troupen tot Prayagan geavanceert waeren, onder dese en geene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> frivole voorwendsels getragt soude hebben de onse te misleyden ende in ongelegentheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te brengen, boven en behalven sijne voorige vijandelijkheeden tegens ons ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Sousouhounang, mitsgaders sijne nesteling tot Prayagan met des E. Compagnies<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijanden en ander Balamboangs geboefte als hooft dier schelmen, soodat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sig van soodanigen vijand nootsakelijk op een parate wijze had moeten ontlasten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om ’s Compagnie’s fatsoen aan derselver trouweloosheyt niet te wagen ; wat er nu<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor de zuyvere waerheyt te houden is, blijft nog onseker.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Door den „eenig er maten ingenieur <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> Zachariasde Bruin werd een bestek voor de<lb/> vernieuwing van de houten vesting Semarang opgemaakt, 30 nov. dienden ter Oostkust<lb/> 906 Europese en 193 inlandse V.O.C. dienaren, de mardijkers vroegen om verlossing;<lb/> de regent Ngabéhi Wiralodra zal van Indramaju 23 vaartuigen met 70 kojang rijst<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Schoonderloo.<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Singkel.<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Sultan Djamal al-alam Badr al-munir, Koning van Atjeh van 1703 tot 1726, toen hij<lb/> werd verjaagd, hij trachtte daarna vele jaren lang tevergeefs zijn troon te herwonnen.<lb/></note><pb xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="842" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0842.tif"/><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.6422540" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">842 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. IX, 12 februari 1712</fw><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">naar Batavia zenden; de Suikermolen bracht 1 febr. 1298 bahar peper van Bantam ,<lb/> kostende f. 65596; men is den Koning f. 11427 schuldig).<lb/></note><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ondertusschen dat Sijn Hoog.ht£ ministers op de nader opsending van Aria<lb/> Soeta Wisastra Tsjiaroutan hebben gedevasteert ende de lombongs <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> of rijsschuuren<lb/> aldaar gedestrueert, soodat wij er nu (als zijnde ’s Compagnies grond)<lb/> volkomene possessie van hebben en het daarlangsheenen, mitsgaders tot aan en<lb/> over de rivier Tsjikaniki ofte het westelijkste deel van de Tangeranse rivier, soo ras<lb/> het sonder opschudding mede tot soo verre gebragt sal konnen werden, sullen<lb/> tragten gesuyvert te houden van sodanig geboefte, als waardoor niet alleen vele<lb/> slaven onser ingesetenen alhier weggerooft en vervoert geworden zijn, maar ook tot<lb/> een hoop van quaaddoenders souden konnen aangroeyen, welke beyde Batavia en<lb/> Bantam moeyelijkheeden souden konnen toebrengen.<lb/></p><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">En daarom hebben wij op de gerugten, dat sig aan de westzijde van de<lb/> Tangeranse rivier vele Balijers in het Bantamse gebergte souden ophouden en<lb/> sekeren Tommagon Cartanagara, regent van de kloeke negorije Cattomangongan2),<lb/> versogt hebben om onse nieuwe pagger tot Tsjiaroetan te overvallen, ja<lb/> selfs dat er eenige meerdere manschap van Bantam toe verwagt ^ierd, wel moeten<lb/> geloven, dat den Koning van Bantam daervan geen kennisse heeft, maar integendeel<lb/> dat sulcx ten hoogste alleen in de gedagten van de aldaar gelatene en niet<lb/> opgebragte vlugtelingen konde komen om ij ets uyt desperaat h.1 te ondernemen.<lb/></p><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">En hebben dierhalven alleen tegen sodanige verradelijke aanslagen nodig geoordeelt<lb/> onse posten op Tsjiaroetan, en onse steene vesting omlaag met meerder<lb/> mansz. te voorsien, ’t gene dan op 50 Europ.n, 20 Macassarse en 30 Balijse militairen<lb/> genomen en over derselver plaatsing, patrouilleringen en verdere bewegingen<lb/> - ordre na Tangeran en Tsjiaroetang gegeven is. -<lb/></p><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den voorm. Aria Soeta Wisastra en de verdere hem bijgevoegde ministers van<lb/> den Koning sijn den 20en January pass.0 hier verschenen ende wagten na de<lb/> Bantamse vaartuygen om daarmede na huys te keeren, werdende ondertusschen<lb/> van het nodige tot haarluyder onderhoud en logement voorsien.<lb/></p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op 15 jan. werden af gelegd de schepen Spiegel , Beijeren, Molenwerf en Huis te<lb/> Haan, 25 jan. de sloepen Keffing en Rommelpot; verschillende schippers moeten zich<lb/> wegens wandevoir voor de Raad van Justitie verantwoorden, zo ook timmerlieden van<lb/> Onrust; sinds 20 jan. kwamen aan 2 sloepen en een jonk uit Canton, 3 jonken van<lb/> Ningpo, 3 van Amoy en een scheepje en een sloep uit Tonkin, voorts 2 Portugese<lb/> scheepjes en een Armenisch; men hoopt de laatsten kaneel te verkopen a 80 rsd. de<lb/> baal, gevende 20°/o whist, in Spaans geld; er kwamen ook 3 Engelse schepen; een<lb/> Engelsman was zo brutaal hulp te vragen voor de bewaring van door hem ingekochte<lb/> thee; hoeveelheden katoenen garens, indigo en vogelnestjes uit de bovenlanden ontvangen;<lb/> de Voorburg voert 38 stukken geschut, 80 zeelieden en 25 militairen, voorzien van<lb/> meer dan de gewone hoeveelheid geweren, ze heeft car gasoen van f. 191214, waarvan<lb/> f. 136518 voor de Kamer Amsterdam, de rest voor de andere Kamers, vnl. thee,<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Lumbung, maleis en javaans: rijstschuur.<lb/></note><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Katumenggungan of Tumenggungan is eigenlijk geen plaatsnaam, het betekent<lb/> (woon) plaats van den tumenggung.<lb/></note><pb xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="843" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0843.tif"/><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.6423932" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. IX, 12 februari 1712 843</fw><fw xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.6423963" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">70088 *S?, waard f. 105528 ; er werd voor 2192 rsd. aan wissels op patria getrokken;De Roo stierf 13 febr. 1712; Van Steelant meent aangaande Bernards beschuldi¬gingen , dat)</fw><p xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- ’s Compagnies lijnwaatleveranciers tot Nagapatnam de daarbij aangehaalde<lb/> successive aan zijn e. opgebragte 2000 pag. zullen hebben gegeeven om<lb/> desselven gouverneurs dagelijcxe brusque bejeegeningen en mishandelingen sooveel<lb/> mogelijk te ontgaan en welke voorsz. penningen door hem, Bernard, ongetwijffeld<lb/> in cassa sijn geteld, omdat s’ te gering en niet genoegsaam voor hem sijn geweest,<lb/> mitsgaders beoogt heeft door eens anders geld een blijk te geeven van een overgroote<lb/> genereusheyt.<lb/></p><note xml:id="INT_4a5e6aed-a662-353d-a95f-bf4c7e3af1d4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij betuigt zijn onschuld en vreest, dat Bernard door zijn onervarenheid de<lb/> textielhandel zal schaden).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>