<TEI xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Comans, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn en De Haan, 12 febr. 1706</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>12 febr. 1706</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>407</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Comans, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn en De Haan, 12 febr. 1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>12 febr. 1706</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>De Wilde</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Vos</interp><interp>Comans</interp><interp>Phoonsen</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Becker</interp><interp>Chasteleyn</interp><interp>De Haan</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="407" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0407.tif"/><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5301229" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706</fw><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5301242" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">407</fw><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">winsten; aan het schip Nossa Senhora de Neves, kapitein Diego Pinto de Texeira,<lb/> werd er toegestaan door stormschade opgelopen averij te repareren, hem werd, omdat het<lb/> een ,,Konings” oorlogsschip betrof, wijstelling van anker geld verleend; volgens berichten<lb/> uit Padang )<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- souden de Maleyers van Priaman, Bayang en andere, die aan en omtrent<lb/> Poulo Cinco woonen, na de ordres van d’E. Comp® niet luysteren en door do<lb/> bediende van gem.e eyland daartegens van Padang hulpe zijn versogt.<lb/></p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daarbij komt onenigheid tussen het personeel te Padang, terwijl de kruisers<lb/> kleine handelaren lastig vielen; op 28 febr. en 1 maart kwamen uit Bengalen de<lb/> Molenwerf en de Huis te Bijweg met een brief van Pelgrom van 28 dec. en cargasoen<lb/> van f. 436667 ; het gelukte niet er alle door patria geëiste waren in te kopen door de<lb/> moeilijke omstandigheden; de Huis ter Boede en Overrijp kon men eerst 15 nov.<lb/> met 5 ton aan cargasoen voor patria naar Ceylon zenden, o.a. omdat men de zijde pas<lb/> 27 oct. te Hugly ontving ).<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Desel ve goederen, wanneer men geresol veert hadde den af voer op de naam der<lb/> coopluyden en onder betaalinge van haren meerderen thol te laten voortgaan, nog<lb/> bijna een geheele maand in den weg door de rivierwagters sijn aangehouden en<lb/> belet geworden.<lb/></p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Die schepen kwamen pas 14 en 16 dec. bij Gale aan, waar men slechts voor 2 ton<lb/> kon overladen in de retourschepen, 24 febr. kwamen de beide schepen met de rest van de<lb/> lading te Batavia, mogelijk had men ze beter naar de Kaap kunnen zenden ; daar in<lb/> Bengalen 2000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">®</hi> kaneel vlot werd verkocht, vroeg men nu 10000 aan, cliancos en<lb/> areca had men er echter niet nodig, er werd enig ongemunt zilver en goud verkocht, het<lb/> laatste met 13% verlies; er werden 371 kisten opium ontvangen en nog 250 besteld<lb/> a 260 ropia de kist, de salpeterinkoop ging slecht, omdat de Engelsen 40000 man in<lb/> Patna kochten, de prijs steeg tot 4 a 5 ropia de man van 72 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">ffi;</hi> een boot met 300 zakken<lb/> van de V.O.C. sloeg op de Ganges om; Pelgrom berichtte naar patria, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het uytloopen van voorsz. bodem *) ujd de gem. rivier om te volbrengen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soodanige dessijnen, als den vijant daarmede soude hebben voorgehad, ’tsij dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om te kruyssen op onweerbare bodems van d’E. Comp.e, gelijck de meeste zijn, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men tot den handel op dese directie gebruyckt, offwel sich te vervoegen bij andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> France bodems, die na het voorgeven van die natie uyt Europa wierden verwagt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na een gevegt van eenige uuren was verhindert en deselve genootsaackt weder na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>boven te keeren en het te setten voor hare loge, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">( waar hij nu geheel onttakeld ligt</hi> ) .<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Was den vyand het verlies van [de] Phenix daardoor voorgekomen, dat deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Gouden Phenix uit de Gangesmond.<lb/></note><pb xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="408" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0408.tif"/><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5303787" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">408</fw><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5303791" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1701</fw>onder het gevegt en het faveur van de roock met staande zeylen het anker hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten vallen en zijn parthijen, sulx niet tijdig genoegh gewaar geworden zijnde, te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verre vooruyt geraackt waren om hem met voordeel te beschieten off geduurende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de ebbe weder bij te komen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Popkensburg kreeg daarbij 6 doden en 20 gekwetsten, de Bekestein gene, men<lb/> veroverde twee zeilsloepen en de boot van de Phenix en gebruikte die voor het omringen<lb/> van een Franse tot brander ingerichte kits, de Fransen bouwen er nog een ander<lb/> vaartuig, zij klaagden ten onrechte bij de Moorse regenten over het violeren van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">’s</hi><lb/>Konings havens, maar zonder gevolg; sedert april deserteerden 37 V.O.C. matrozen,<lb/> die door de Fransen werden in dienst genomen, nu hielden zij er nog 6 aan het werk<lb/> en de 31 andere gingen ondanks hun toegezegde brieven van pardon naar de Engelsen<lb/> over; er wonen enige vrijburgers op de V.O.C. grond te Hugly; de Oroot-Mogol zou<lb/> stervende zijn ) .<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Verhaal van seeckeren Jood Joseph Xamij, die in november laastleden met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een Moorse scheepje uyt Souratta tot Calicoet en van daar voorts tot Couchin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>was aangekomen. - [Volgens hem] soude na ’t vertreck van den heer De Vos<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met ’s Compagnies ommeslag en bedienden in Souratta wesen aangekomen een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieuwen gouverneur, dewelcke over het gemelde vertreck tegens den bekenden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Abdul Gaffoer en andere coopluyden grootelijx misnoegt zoude wesen en een bijsonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verlangen betoonen na de wederkomste der Hollanderen voorm. om verschillen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met desel ve in der minne te vereffenen, voornemens zijnde om door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desel ve vertrouwt te werden zijne vier soonen als ostagiers na de rheede aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hollandse scheepen te senden, soo haast dezelve aldaar maar souden wesen aangekomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(27 maart komt uit Bengalen de Popkensburg met een brief van 17 jan. en lading<lb/> van f. 260625, waarvan f. 170993 voor patria; de Bogaard brengt van daar voor<lb/> f. 34466 Tiaar Ceylon, ook de Bekestein zal van Bengalen vertrekken, daar geen Franse<lb/> vaartuigen meer verwacht worden; zij)<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - diverse packgoederen uyt hunne logie bedecktelijck na de Engelse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vervoert en aan seeckeren interlooper m.r Goor 2000 sack zalpeter verkogt souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1705 toas in Bengalen in eenjaar uitgegeven f. 243770 tegen f. 126276<lb/> winsten, bovendien werd f. 63172 aan de V.O.C. afgedwongen; de verkoop van V.O.C.<lb/> waren ging sedert vooruit; gemaakte prijzen; men bleek er te weinig kaneel, kruidnagelen<lb/> en notemuscaat geëist te hebben; Ceylon vroeg rijst uit Bengalen aan; 16 maart<lb/> kwam het rapport van raadsleden over de geschillen tussen enerzijds Simons en<lb/> Becker, anderzijds Comans binnen, die nu 7 jaar lopen, men besloot 19 maart de<lb/> decisie van Heren XVII te verzoeken, er zijn zeer veel stukken over deze zaak voorhanden;<lb/> 23 febr. ontving men met de Mijdrecht uit Ceylon een brief van gouverneur<lb/> Simons van 31 dec.; bij Manaar zal begin 1707 naar parels kunnen worden gevist; uit<lb/> Malabar kreeg men met de Mijdrecht brieven van Moerman van 19 nov. en 4 dec., uit<lb/> Perzië een brief van den directeur Frans Castelijn van 25 oct. ; de schepen van De Boer<lb/> kwamen daar 4 oct. aan; onjuist was)<lb/></note><pb xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="409" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0409.tif"/><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5306460" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706</fw><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.5306473" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">409</fw><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de abusive sustentie van den oppercoopman Willem Backer *) in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Spahan alsook van den raad in Gamron, dat den gem. Chasteleyn <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> door ons sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verlossinge op sijn versoek g’accordeert en in de residentie tot Spahan door gem®<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Backer vervangen sijnde, na het overlijden van den directeur Wichelman tot het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> p.1 gesag in Gamron niet gequalificeert, maar gehouden soude zijn geweest sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reyse na Batavia voort te setten, gelijck denselven gedaan soude hebben, indien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- onse dispositie aldaar niet en ware ontfangen, alvorens de occagie daartoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>was voorgecomen, hebbende gem® Chasteleyn na sijne aankomste tot Gamron en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat hem het p.1 gesag door den raad aldaar was ontsegt, sig stil en buyten bewind<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehouden tot den ontfang van voorsz® onse ordre, wanneer den oppercoopm.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Backer, reeds de affreyse van Spahan aangevangen hebbende om tot Gamron het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesagh te komen bekleden, aangesz. was sig weder te begeven na sijn bescheyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> comptoir.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men kon alle door De Boer aangebrachte weegbare waren spoedig verkopen aan<lb/> Hadji Nebbie tegen redelijke prijzen; men handhaafde de residentie te Basra nog en<lb/> zond derwaarts op 2 oct. de Bode met cargasoen van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 7886,)<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - vermits de coopluyden met het afsetten van den vorigen tiranniquen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bassa weder begonden aff te comen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het aanhouden van de residentie is echter te duur bij zo geringe omzet; de<lb/> Mijdrecht bracht van Gamron 15000 dukaten naar Ceylon en 118 last tarwe en<lb/> 15300 Kirmanse wol naar Batavia; dukaten bleven er schaars; men had er geen<lb/> zijde ontvangen, maar had ook geen schenkage voor het sarbathuis behoeven te doen;<lb/> het is onvermijdelijk daartoe enige groten geschenken te geven ) .<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met de Persise regenten, waaraff den hartog Mameth Momienchan, gouvern.r<lb/> tot Gamron, om sijne schraperijen aan het hoff beklaegt, van dat bewind is affgeset<lb/> en vervangen door eenen Mamuth Allichan, die hetselve ampt voormaals nog eens<lb/> heeft bediend, gel. ook den gouvern. van Laer van sijn bedieninge ontblood en<lb/> daartoe aangestelt is eenen Apdul Cassembeeck, geweest tholmeester der zeehavenen,<lb/> was men allesints in een goed verstand, maar vanweegen het hoff had men<lb/> nader instantie gedaan, dat d’E. Comp.® devoir soude villen doen om te vercrijgen<lb/> de largatie van eenige Persiaanse bedevaarders van Mecca, die in hare terugreyse<lb/> door de Arrabieren van Masquette waren gevangen genomen en ter laastgem .®<lb/> plaatse opgebragt.<lb/></p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Willem Backer Jacobsz. kwam 1698 uit als onderkoopman en vergezelde oct. 1702<lb/> Hoogkamer bij zijn gezantschap naar Ispahan, koopman aldaar, vervolgens opperhoofd te<lb/> Gamron, 1705 opperkoopman, 1708-1712 en 1713-1714 directeur van Perzië, 1716 raad extraordinair<lb/> van Indië, 1717-1718 commandeur van de expeditie tegen den Sammorijn, sept. 1718<lb/> bestemd tot veldoverste ter Oostkust van Java, 1719 te Batavia gestorven.<lb/></note><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Frans Castelijn (niet Chasteleyn) werd in 1679 in Indië in V.O.C.-dienst genomen, in<lb/> 1683 naar Nederland, 1684 uitgekomen als assistent, 1695 onderkoopman en secunde te Ispahan,<lb/> juni 1696 koopman en pakhuismeester te Gamron, juli 1698 opperhoofd te Ispahan, juni<lb/> 1699 opperkoopman, juli 1705 directeur van Perzië, juli 1709 raad extra-ordinair van Indië,<lb/> juli 1711 raad -ordinair, juni 1714 tevens president van Weesmeesteren, juli 1715 Directeur -<lb/> Generaal, als zodanig april 1722 gestorven.<lb/></note><pb xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="410" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0410.tif"/><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.5311769" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">410</fw><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.5311773" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706</fw><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Dit is een lastig verzoek; men verzuimde er de rapporten van De Vos over<lb/> Suratte tijdig naar patria te zenden <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het galjooth Hoen, dat door gem* h.r De Vos in november 1704 met dese<lb/> ad vijsen en die van dese directie aldaar ontfangen was, van de Souratse rheede na<lb/> Ceylon gesonden was, op de hoogte van Goa is vervallen in handen van eenige<lb/> omswervende Turken, die, de Masquotters tegens de Portugeesen gedient hebbende<lb/> en van desel ve affgedanckt sijnde, hun fortuyn gesogt, mitsgaders gem.1 galjoot<lb/> ontmoet en op hoope van een rijcke buyt aangedaan en overmeestert en het volk<lb/> op weynige na doodgeslaagen hadden.<lb/></p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Gamron kwamen van de Engelsen de Europa en de Phenix met den ambassadeur<lb/> Alexander Prescot, die als agent in Ispahan zal blijven en een grote partij laken;<lb/> berichten van 25 jan. tot 2 maart uit Java's Oostkust).<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den coopm. Hendrick van der Horst <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">l)</hi> - [heeft] na onse vorige be-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schickinge de zaaken omtrent de regeringe op Sumanap en Pamacassan in rust<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gestelt en Radeen Soederma <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> in ’t bestier van eerstgenoemde landschap gelaten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 566r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den gevlugten Pangeran Dipatty sig met weynig gevolg op Cadiry zoude onthouden<lb/> en den moordenaar Sourapatty, op de welken hij sig egter niet veel scheen<lb/> te vertrouwen, aldaar bij hem sijn gekomen en hadden de hoofden van Cadouan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi><lb/>en Tagaraga <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> aan de rivier Solo versogt voor den Sousouhounang ten hove te<lb/> komen, alwaar door het mistrouwen tusschen de twee voorname strandregenten<lb/> Depattys Sourabaya en Sedjanapoura verscheyde zaaken niet ten besten gedirigeert<lb/> wierden.<lb/></p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Rembang blijft hout leveren en Japara suiker a 3 rsd. het pikol, 300 last zout en<lb/> huiden voor Japan zullen er worden ingekocht; nog werd een brief van 21 maart<lb/> ontvangen, waaruit blijkt, dat de rust in het rijk van den Susuhunan nog niet is<lb/> teruggekeerd; opdracht van het bestuur in de Préanger aan Pangéran Aria Cheribon,<lb/></note><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hendrick van der Horst kwam 1689 als soldaat uit, hij werd in 1698 van korporaal<lb/> assistent, 1703 boekhouder en javaans translateur, maart 1704 onderkoopman, belast met een<lb/> zending naar Tjakraningrat, mei 1705 koopman en zending naar Sumenep, daarna neemt hij<lb/> onder De Wilde deel aan de veldtocht op Java, mei 1706 kapitein, neemt deel aan de veldtocht<lb/> onder Cnoll, eind 1706 Cies. vertegenwoordiger bij den Susuhunan, 1707 in zending naar<lb/> Madura, waar hij Suderma laat doden, daarna tijdelijk plaatsvervanger van Cnoll, april 1708<lb/> provisioneel gezaghebber te Semarang, aug. 1708 naar Batavia terug, mei 1710 landdrost,<lb/> begin 1715 gestorven.<lb/></note><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Raden Suderma, werd in 1685 als minderjarige kleinzoon van den overleden bestuurder<lb/> van Oost-Madura te Batavia opgevoed, van waar hij in 1689 vluchtte en tevergeefs<lb/> trachtte zich van zijn land meester te maken, dit herhaalde zich in 1702; na de dood van<lb/> Pulang Djiwa en diens hem opvolgenden schoonzoon wist hij zich, geholpen door de zoons van<lb/> Surapati, van Sumenep moester te maken, in juli 1707 liet Van der Horst hem door zijn eigen<lb/> hoofden doden.<lb/></note><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Keduwan(g), landstreek bezuiden de vulkaan Lawu op 7°40' Z.B. en 111°16/ O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Wellicht verschrijving voor Panaraga, landstreek oostelijk van de vorige op<lb/> 111£° O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="411" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0411.tif"/><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.5314477" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706</fw><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.5314490" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">411</fw><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">afged. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> VIII , p. 127, r. 8 v.o. tot 2 v.o.; hem verleende instructie, afgedr.<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Priangan</hi> II, bijlage XX; de bevolking is er voor 1706 vrijgesteld van het houtkappen<lb/> om rijst en indigo te kunnen planten; de Bon bracht 15 maart 208 last rijst van<lb/> Cheribon en Tegal; de Schoondijk kwam van Bantam met carg. van f. 63425, vnl.<lb/> 450000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8</hi> peper en 749 balies kalk; de Huis ter Boede ging 18 maart derwaarts met<lb/> 20000 Mexicaanse realen, te Batavia met 30% opgeld ingekocht van een Chinese jonk;<lb/> de Sultan heeft rijstgebrek, men schonk hem 6 last en hij mag voor inkoop 2 vaartuigen<lb/> naar Makassar zenden; men heeft te Batavia behalve de 3919281 klamme kruidnagelen<lb/> 4103772 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi> goede in voorraad, terwijl patria geen eis doet en Azië weinig<lb/> koopt, zodat de gehele rij pakhuizen tussen de bolwerken Zeeburg en Groningen vol met<lb/> klamme liggen, men zendt wederom een monster van de klamme naar patria met verzoek<lb/> om die te mogen vernietigen, alte pakhuizen zijn overkropt met kruidnagelen,<lb/> notemuscaat en foelie, zodat men nieuwe moet bouwen, als de klamme nagelen moeten<lb/> worden aangehouden; er kwamen in totaal 22 jonken, rd.:)<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3 onser ingese tenen scheep jens uyt Tonquin<lb/></p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 d.° uyt Japan<lb/></p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 Portugeese scheep jens van Macao<lb/></p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4 j oneken van Canton, daaronder een, hier thuyshorende,<lb/></p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7 d.08 van Aymuy<lb/></p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 d.° van Nimpho en<lb/></p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3 d.os van Zanhay nevens<lb/></p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">een Chinees Aymuys jonekje direct uyt de Manilhas.<lb/></p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het laatste kocht 500 balen kaneel; er is voor de jonken geen peper beschikbaar,<lb/> omdat de toevoer gering was; van de Chinezen, uit Tonkin komend, vernam men,)<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den Coninck kort na het opkramen van sComp.8 bedienden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daar hunne logie getragt heeft te demolieeren, dog dat sulx den grooten sabandhaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Oeng Jay An, die de Comp.e en het gemeen1) doorgaans genegen was, is belet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden, op hoop en voorgeven dat ’s Comp.8 volck wel eens weder zoude komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om daar alsvooren hun terneder te setten en vervolgens te negotieeren, dog denselven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inmiddens komende te sterven ende een ander in zijn plaats onder diezelve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> benaminge te succedeeren, denwelken geen agting altoos voor vreemdelingen betoont<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te hebben, soo heeft hij de gem. logie tot de grond toe laten affbreeken ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de steenen en het houtwerek doen vervoeren, zeggende, nu d’E. Comp. niet genegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij zelve op Toncquin te handelen, zij derhalven Chinesen en andere cooplieden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> derwaarts komen te senden, dog niet als om met haar geit te negotiëren en op die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijse de coopmansz. van dat land te vervoeren, waarom het voor de coopl. aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo mackelijck niet dan bevorens valt hunnen handel te drijven, als wordende door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien nieuwen Oeng Jay An daarinne ten merendeele belet en geknevelt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het was nodig tot reparatie van het stadhuis, vooral de westzijde, over te gaan;<lb/> de Hazelnoot brengt slechts carg. van f. 6060, vnl. 20971 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin, over; 31 aug. 1705 was<lb/> het kapitaal met f. 448147 teruggelopen en bedroeg nog f. 30926249; er werd voor<lb/></note><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In de zin van: het algemeen belang.<lb/></note><pb xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="412" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0412.tif"/><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.5315358" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">412</fw><fw xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.5315363" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706</fw><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5160 rsd. aan wissels op patria getrokken; uit het proces tussen Witmond en de<lb/> Sadraspatamse kooplieden blijkt ,)<lb/></note><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- hoe confuys en onagtsaam in een poinct, waaraan d’E. Compagnie<lb/></p><p xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">een important verschil van ruym pagooden veertighduysent gelegen leyt, nu ettelijcke<lb/> jaren aan malkanderen is gehandelt.<lb/></p><note xml:id="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Comans kreeg opdracht de zaak tot klaarheid te brengen).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>