<TEI xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haan, De Haeze, Tolling en Castelijn, 15 jan. 1710</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>15 jan. 1710</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>641</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haan, De Haeze, Tolling en Castelijn, 15 jan. 1710</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>15 jan. 1710</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>II</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1710</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1710</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Douglas</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>De Vos</interp><interp>Chastelein</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>De Haan</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Tolling</interp><interp>Castelijn</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="641" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0641.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5907889" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Rieboeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5907905" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">641</fw><head xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">II. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, PIETER DE VOS, CORNELIS CHASTELEIN, HENDRICK<lb/> ZWAARDECROON, PIETER ROOSELAAR, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> THEODORUS DE HAEZE, LAURENS TOLLING EN FRANS CASTELIJN,<lb/> BATAVIA 15 januari 1710.<lb/></head><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1659, fol. 910-1006.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De voorafgaande drie retourschepen vertrokken tussen 2 en 4 dec. en kwamen de<lb/> 14e om de hoek van Bantam; wegens hei uitblijven der schepen uit patria moeten nu<lb/> de Berg en de Ouwerkerk als retourschepen worden gebruikt, resp. voor Amsterdam en<lb/> Enkhuizen ; de Schoonderloo ligt gereed voor vertrek naar Makassar om daar 250 last<lb/> rijst voor Amboina in te laden, ze wacht slechts op de gezanten van Buton; de secunde<lb/> in Amboina Salomon Storm wordt op zijn verzoek af gelost, nl. door Joan Philippus<lb/> Sipman, als hoofd op llitu vervangen door den fiskaal Jacob Bottendorp, die wordt<lb/> vervangen door het opperhoofd op Haruku Balthazar de Bruyne ; 15 jan. vertrekt de<lb/> Driebergen naar Banda via Makassar om daar rijst in te nemen , ze brengt 40 militairen<lb/> over <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi> meer is van de eis van 200 niet beschikbaar; Isaac Marmer wordt hoofd van<lb/> Pulau Ai in plaats van den op verzoek teruggeroepen Isaac Padtbrugge, fiskaal van<lb/> Banda wordt Jacobus Valentijn in plaats van Jacob Cuyk van Mierop; de Hof van<lb/> Ilpendam staal op vertrek naar Teriude via Bima om 100 last rijst in te nemen; de<lb/> strijd tussen de berg- en strandvolken in Menado zal mei de wapenen worden beteugeld<lb/> <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op het geüyte ongenoegen van den Koning van Ternaten over het openstellen<lb/> van de vaart aan de Amboinesen en Ambonse burgers op de Xullase eylanden, om<lb/> dien Vorst niet te degouteren, so hebben wij best geagt de gemelde licentie omtrent<lb/> de Amboinesen in ’t geheel en die van de burgers vooreerst weder in te<lb/> trecken.<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het agterblijven van de Koninkjes van Gorontale en Limbotto sien wij niet<lb/> anders aan als een timiditeyt en vreese, die zij hebben opgevat, nadat wij haar<lb/> hebben laten te kennen geven om haar onder den Koning van Ternaten te submitteren,<lb/> waartoe wij genoegsaam bevonden hebben, dat sij haar noyt sullen laten<lb/> disponeren en wanneer men haar nu in die onzekerheid langer het drijven, zoo<lb/> zoude het zijn perijkel lopen, dat se mettertijd d’E. Comp. ook wel abandoneerden,<lb/> het welke een zake van verre uytzigt en veel kwade gevolgen zoude kunnen werden.<lb/> Derhalven so hebben wij goedgevonden die menschen t’eenemaal gerust te stellen<lb/> en aan den gouverneur en raad geordonn.1 de gem. Koninkjes van Gorontale en<lb/> Limbotto ten eersten met een beleeft brief jen aan ’t casteel te nodigen onder een<lb/> volle versekering van hare personen en verdere betuygingen, dat wij de contracten<lb/> opnieuw sullen renoveren en gestand doen met een nader ampliatie, dat<lb/> sij noyt tegens haar zin of genegentheid door ons onder Ternaten sullen gebragt<lb/> werden.<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Wij hebben als een voorzigtig bedrijf der onse omtrent de Koning van Batchian<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geapprobeert het afslaan van Sijn Hoogh.te versoeken om selfs in persoon na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ceram te gaan en om daar 4 a 5 van sijn volk in sijnen naam te laten resideren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eensdeels ten opzigte van de ongefondeertheid der gem. pretentie en ten anderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat een Batchianse possessie so verre van honk op een groot eyland, dat niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" type="bottom-page-number">41</fw><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="642" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0642.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5910370" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">642</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.5910374" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw>geheel van specerijen ontbloot is, seer zorgelijk omtrent het sluyken derselve zoude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verkiezing van prins Gassea tot Koning van Tidore is goedgekeurd , zijn<lb/> gezanten vertrokken met de Hof van Ilpendam ; de beslissing van Heren XVII over de<lb/> verhoging van de uitkering aan den Koning van Ternate werd nog niet ontvangen;<lb/> Huybert de Vliegh wordt secunde in Ternate; ErberveU is door „sijne kwalen aan 't<lb/> gezigt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> niet meer in staat Makassar te besturen , de eerste koopman van het kasteel<lb/> Batavia Gerrit van Tolt volgt hem op, fiskaal wordt er mr. Dirk van Berendregt;<lb/> derwaarts is gezonden 25000 rsd. aan payement , 134 pakken textiel, enz. en 40 van de<lb/> er geëiste 200 militairen; de Sirjansland en de Andromeda brachten 24 dcc. en 1 jan.<lb/> van Palembang 575352 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zwarte en 25415 witte peper en 4000 kadjangmatten,<lb/> benevens brieven van 8 tot 21 dec. ; er is daar nog 200 pikol peper in de pakhuizen, de<lb/> peperoogst is er rijk; 42398 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> werd door een vaartuig van den Koning te Batavia<lb/> gebracht).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het kleedepakhuys, dispens <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x),</hi> negotiecompt.r en gebedzaal sodanig met witte<lb/> mieren bezet en bouwvallig bevonden sijn, men uyt vreese van instorten desel ve<lb/> niet langer durft gebruyken en genoodsaakt is geworden de jongst aldaar ontfangene<lb/> kleeden in het oude steene peperpakhuys te bergen.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Een en ander zal nieuw worden gebouwd, ook een nieuwe loodsboot is er nodig;<lb/> de Koning klaagt over den secunde Edmond Bergh, die als waarnemend hoofd )<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hem selfs niet ontsien soude hebben om hem, Sulthan Ratho, met en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nevens sijne sabandhaars eerst in sijne thollen op den vervoerden peper te helpen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkorten en dan in betalinge van de overige tholpenninge nog kwaad of ligt, in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaats van goed of wigtig geld op te dringen, onder voorgeven, d’E. Comp. daartoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geen ander geld gesonden had.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit zal onderzocht worden; uit Djambi kwamen brieven van 6 sept. en 14 oct.<lb/> o.a. van Pangéran Suta Widjaja, ook Sukarta Mangkubumi geheten; afsluiting van<lb/> de acte van renovatie van 12 nov. 1709, afgedr. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLXXVI ; de<lb/> Vorsten beloven met elkander in vriendschap te zullen leven en volgens de door hen<lb/> onderling gemaakte afspraken).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Eenelijk hadden de rijxgroten voor het sluyten van dese nadere acte van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> renovatie getragt te bedingen de vrije vaart en aanbreng van allerhande soorten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van kleden, dog men had haar door de krachtige medewerking van den Sulthan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Kiay Gedee en vertooningen, dat sulx direct tegen d’aloude en vorige contracten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kwam aan te loopen, daarvan doen afzien en tevreden gesteld met op hare nadere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vragen, namentlijk of de Sul thans Kiay Gedee en Siry Maharadja Batoe of Pringabaya<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet eenige p.18 peper tot jaarlijx geschenk aan hunne naburige Vorsten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrunden souden mogen zenden, of zij de kleeden, die haer daarentegen van deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dispens, van portugees dispensa, provisiekamer, ook wel wat ruimer: voorraadkamer,<lb/> gebruikelijk in de omgangstaal van Ned.-Indië tot in onze eeuw.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="643" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0643.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5912887" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710 643</fw>in der tijd mogten werden gesonden, niet en souden mogen ontfangen, of zij bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> extraordinaire voorvallen, als op het besnijden en trouwen hunner kinderen etc.,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet eenige lieden naar Johoor, Malacca en andere nabijgelegene plaatsen souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogen zenden tot het inkopen van fijne kleeden, die zelden tot Jamby te bekomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren en eyndelijk of de vrije handelaars, die voortaan aldaar met ’s Comp.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> passen stonden te verschijnen, vrij van de gewone tollen souden wesen, provisioneel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te antwoorden en te versekeren het ’s Comp.8 meyninge niet te wesen hare Vorsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de gewone correspondentie met hunne naburige vrunden en het afhalen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hetgene hun benodigen en tot Jamby niet konden magtig werden te pri veren, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar dienvolgens het oversenden van eenige geschenken geensins belet soude werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te meer dewijl sulx ordinair maar van kleyn belang was, dog wanneer gem.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Vorsten haar van dien dekmantel souden willen bedienen om te handelen en den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> peper uyt te doen voeren, sooals voor desen en speciaal in de vorige troebelen meer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan eenmaal was gepractis.4, dat sulx, als direct aanlopende tegens dese acte van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> renovatie der vorige contracten, niet soude konnen of mogen getolereerd werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat de thollen door d’aldaar komende handelaars sonder onderscheid als van ouds<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betaald en bij degene, die daartoe geregtigt sal wesen, genoten souden werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Hoge Regering meent , dat Sultan Kjahi Qedé in rust zal gaan leven,)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - maar dat er door den laatsten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> vooralsnog geen haast gemaakt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>werd om aan den eersten1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> af te staan en over te geven, ’tgeen hem tot zijn hofhouding<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en levensonderhoud bij voorschreven contract is toegelegt geworden, ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schijnt hem het extrueren van een nieuw hoff en de benodigde wonings voor den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sultan Kiay Gedee en de sijne wat te lastig te sullen vallen, behalven dat hij zig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog niet wel kan ontdoen van een sekere innerlijke vrees van door sijn broeder nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eens een kwaden trek gespeeld te werden, schoon den Sulthan Kiay Gedee zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyterste devoiren schijnt aan te wenden om hem daarvan te diverteren en alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vreese voor kwade aanslagen te benemen, ja selfs met een groote drift aan te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moedigen tot het herstellen van zijn rijk in een gewenschte rust.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Regering hoopt, dat alles in orde zal komen; de Andromeda liep in de rivier<lb/> van Djambi op een zandplaat en was pas na ontlading in staat naar de loge te varen,<lb/> met 279 rsd. onlcosten, de koelies namen genoegen met <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">|</hi> rsd. en een portie rijst per dag;<lb/> de handel staat er stil, daar er geen Minangkabauers af komen, zodat er 1 aug. 1709 in<lb/> een jaar slechts <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 2660 gewonnen was tegen <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 12644 aan lasten; tussen 19 nov. 1708<lb/> en 14 oct. 1709 was er maar 18971 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper ontvangen, behalve 2318 aan geschenken;<lb/> de opbouw van de loge schoot pas sedert september op, toen Sultan Kjahi Gedé een<lb/> flinke partij houtwerken liet afleveren, op de toezegging daarover van den anderen<lb/> Vorst valt geen staat te maken; de bovenlanders leveren slechts tegen hoge prijzen en<lb/> zonder hun oude schulden aan de V.O.G. te betalen; pretentie van Johore)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op eenige volkeren, die so door - Pringabaya van de rivier<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Pringabaya.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Kjahi Gedé.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.pb.1" n="644" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0644.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5915321" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">644</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5915325" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw>Tonkal, als den Sulthan Kiay Gedee uyt Andragiery geroofd en van daar vervoerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vrees der Vorsten voor Johore; 30 juni dienden er 12 Europese V.O.C. dienaren<lb/> en 34 inlandse militairen; de Hof van llpendam kwam 15 dec. van Siam met brieven<lb/> van 20 en 28 oct. en cargasoen van f. 71872, vnl. 454410 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> sapanhout en 101849 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi><lb/>tin, voorts gommelak en ivoor; de Koning stierf er 9 febr. 1709, opgevolgd door zijn<lb/> oudsten zoon, die het contract met de V.O.C. bekrachtigde, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr.<lb/> DCLX VIII, 1 maart 1709; hij ging ook in op de klachten over het niet handhaven van<lb/> het V.O.C. monopolie voor opkoop van tin in Ligor; de secunde Esaias Flournoy<lb/> stierf er 18 april, opgevolgd door Willem de Beveren; uit Japan ontving men 4 dec.<lb/> met de pantjalang Indigoboom via Pulau Tiuman een brief van 22 nov.; men nam geen<lb/> Fransen waar en de V.O.C. schepen voeren rustig heen en terug; de 9e kwam de Berg<lb/> van daar met het opperhoofd Jasper van Mansdale en een brief van 21 oct.; de hofreis<lb/> duurde door slecht weer en hoog water 92 dagen).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Keyser Tsoenajoisho op den 19e februarij en also even voor ’t opbreken<lb/> van ’t opperhoofd uyt Nangasacky in een ouderdom van 64 jaren aan de maselen<lb/> overleden en den dainagon1) of rijxprins in den zetel gesuccedeerd en van den<lb/> Dairi <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> of opperste geestelijke erkend en met hoge eerti tulen begiftigt was, soudende<lb/> de gemeente so over de dood van den eenen als de opvolginge van den ander<lb/> seer verheugd en nu uyt de bekommeringe van een rupture off opstand geraakt<lb/> wesen, waarvoor men door de schraapzugtigheid van den overleden Keyzer dagelijx<lb/> gevreesd had, haarselven met hope voedende, dat daaruyt veele goede veranderingen<lb/> ten voordeele van ’t land te resulteren staan.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook de weduwe van den Sjogoen stierf spoedig; wegens de rouwperiode werd<lb/> Van Mansdale slechts door de rijksraden ontvangen, er werd voor f. 18386 - verschonken,<lb/> terwijl de reisonkosten f. 30195 bedroegen en te Nagasaki slechts f. 18272<lb/> verschonken werd; men ontving er uit Siam een cargasoen van f. 60211, zodat men de<lb/> „ taxe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> van 380000 taël of f. 1330000 bereikte en het tekort aan zijde door andere<lb/> goederen vervangen kon worden; men verkocht goederen, inkoops kostende f. 602579,<lb/> met f. 722881 of 120\% winst, terwijl in Japan f. 134880 werd uitgegeven, de zuivere<lb/> winst was 97 \%; verlaging der lasten kon men er niet verkrijgen) .<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De bediendens hebben niet raadsaam geoordeeld nae ons voorstel te tenteren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> off de coopluyden ginder bewogen souden konnen werden voor de garioffelnagelen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> altijd den gestelden prijs te geven en sulx omdat de Japanders, van een wonder en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nadenkelijk <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> humeur sijnde, hierdoor onfeylbaar souden vermoeden, dat wij hun<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dainagon was in Japan niet de titel van den kroonprins. Men verstond er onder de<lb/> zgn. Grote Raadsheren, d.w.z. de leden van de Raad van State, welk lichaam in de tijd der<lb/> Sjogoens geen politieke betekenis had, zodat de titel dainagon louter een eretitel was.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dairo, bedoeld is de werkelijke, machteloze Keizer van het rijk. Tairo is de titel van<lb/> den kanselier of voorzitter van de vijf werkelijke raadsheren, die de Roju of raad van den<lb/> sjogoen vormden.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Achterdochtig.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.pb.1" n="645" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0645.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5917978" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5917994" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">645</fw>in haar eygen land wetten wilden stellen, wijl dit een zaak is, die eenigsins nae<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bepalinge schijnt te hellen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verkoop van fijne specerijen betekent er zeer weinig; men kon er 42234 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi><lb/>kamfer uit Satsuma inkopen, maar slechts 15000 kisten staafkoper, zodat men 20228<lb/> kobans heeft moeien aannemen; het retour beliep f. 1239693, terwijl er voor f. 213274<lb/> bleef, met 10 V.O.C. dienaren; er kwamen slechts 54 Chinese jonken) .<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wesende over de Manilhas en Jacoenossima <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> een der Liquese eylanden,<lb/> aldaar in Nangasacky gekomen een Roomse priester, genaamt Joan Baptista<lb/> Sidoti <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> om het Christengeloof aan die menschen te prediken, maar in stede van<lb/> eenige ingang ginder te vinden had men hem ten eerste in hegtenisse genomen en<lb/> stond volgens het zeggen eerlange ten hove nae Jedo opgesonden te werden, dies<lb/> wij geloven, dat hij aldaar in een eeuwige gevangenisse gehouden dan wel door de<lb/> dood aan een kant geholpen zal werden.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Malakka betaalde de Portugees Nicolaas Gomes contant 800 van de door hem<lb/> verschuldigde ankeragegelden ad 1312 rsd .; het personeel blijft er in twist met den<lb/> independent -fiskaal Van Kervel; gouverneur Willem Six kwam er 19 nov. aan, Rooselaar<lb/> kwam met de Nichtevecht 6 jan. te Batavia).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een Deens capitain van ’t daar3) ter rheede leggende Deens Comp.8 schip<lb/> Gulden Leeuw, genaamt Jems Gulbek, op desselfs vertrek van daar wist te zeggen,<lb/> dat sijn intentie lag na Riou te vertrecken en dat de Johoorse Koning en rijxgrooten<lb/> mitsgaders d’inwoonders hun mede denvaarts metterwoon begeven hadden met<lb/> belofte hem, capitain, de hand te sullen bieden, teneynde hij met sijn inhebbende<lb/> goederen een goede marct behalen soude.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nader bleek,)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat soowel Maleyers, Chinesen, Moren en anderen, die hun thuynen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en plaatsen in ’t gebergte gehad, gezamentlijk van daar vertrocken en de plaats <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>woest en ledig gelaten hadden, sonderdat den Johoorsen Koning ofte desselfs rijxgrooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan onse bediendens dierwegens eenige kennisse gegeven hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Nichtevecht bracht van Malakka te Batavia 9000 tin en 24096 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> Japans<lb/> staafkoper in 193 kisten , daar a 19 rsd. het pikol gekocht; de schepen uit Batavia en<lb/> Japan voor de Westerkwartieren vertrokken 20 dec. van Malakka; men won er 31 aug.<lb/> 1709 in een jaar slechts f. 126713 tegen f. 141934 aan lasten ; 18 dec. kwam uit<lb/> Padang de Driebergen met cargasoen van slechts f. 29510, vnl. 446 taël goud en<lb/> 600 benzoë en een brief van 1 dec.; het is er rustig, behalve in Baros; 30 juni 1709<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Jaku Shima, inderdaad een der Riu-Kiu-eilanden, gelegen op 30°20' N.B. en 130°O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Giovanni Battista Sidoti, geb. 1668, een Italiaanse geestelijke, die in 1708 in Japan<lb/> wist binnen te komen, maar weldra gearresteerd werd en in 1715 na een zeer zware gevangenschap<lb/> stierf.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Te Malakka.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Johore.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="646" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0646.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.5919087" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">646</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.5919091" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">waren er 344 V.O.C. dienaren , waaronder 118 Europese en 104 inlandse militairen en<lb/> 65 zeevarenden; de sjahbandar Joannes Vasseur is wegens ziekte af gelost; de verpachting<lb/> van de goudmijn bracht 170 rsd. per jaar opt die van de verkoop van sterke<lb/> drank 480; aan de Engelse Darling-Galley werd te Baros en Padang water en brandhout<lb/> verstrekt; uit Bengalen kwamen 6 dec. de Schoonderloo, 11 dec. de Ouwerkerk,<lb/> 29 dec. de Haak , 5 jan. de Ham en de Mossel met een brief van 16 oct. en met inbegrip<lb/> van die van de nog verwachte Cromstrijen carg. vanf. 1343471; naar Ceylon vertrokken<lb/> van daar de Diemen, Belvliet, Engewormer en Zuidermolen met carg. van f. 950098;<lb/> de laatste vier behalve de Zuidermolen , die rijst naar Colombo brengt , moeten van daar<lb/> naar patria varen met de Horstendaal , Popkensburg en Waarde; de 10 schepen uit<lb/> Bengalen voeren samen tot 10°32' N.B. onder bevel van schipper Paulus Croon, die een<lb/> vlag en geen wimpel voerde; de schepen voor Batavia hadden ruig weer; de Cromstrijen,)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op den löe november in het swaarste weer uyt het gezigt der andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schepen geraakt zijnde, zed.1 bij geene der reets hier gearriveerde meer is vernomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelijk wel de fluyt het Ham, dewelke, op gem. datum alle desselfs rondhout kwijtgeraakt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesende, twee dagen daaraan in dien staat was gevonden door de Haak en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mossel.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Mossel had brand in het voorschip door het springen van een legger arak).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door een ongemeen sware regen en afwateringe buyten menschengeheugen,<lb/> gevolgd van een seer harde storm ofte occeaan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 * * * *)</hi> des nagts tusschen den 28 en 29e<lb/> septemb. hebben ook ’s Cornp.8 schepen binnen de Ganges het verleden jaar 1709<lb/> veel gevaar uytgestaan en groote schade geleden aan ankers en touwen, van dewelke<lb/> men een getal van 34 van de eerste en 29 van de laatste verstrekt hadde en<lb/> daardoor weder geheel ten eynde van haren voorraad geraakt was.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men kan van Batavia uit Bengalen hiermee niet helpen, op aanvoer uit patria<lb/> wordt aangedrongen; men werd slechts 285 van de geëiste 1200 kisten amfioen machtig<lb/> tegen hoge prijs; de zijdehaspelarij te Kasimbazar slaagt goed, maar de zware regens<lb/> belemmerden de af voer van daar).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het werk van den insaam sedert de aankomste van den nabab Serbindlichan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi><lb/>vrij gerust toegegaan, ’twelk te wenschen ware, dat wat duurzamer mogte vallen,<lb/> als men dat van de gestadige veranderinge der Moorse hooft- en mindere ministers<lb/> verwagten kan.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Door storm verging op de Ganges een V.O.C. vaartuig met 109 kisten zijde, 47<lb/> werden opgevist; men ontving pas 24 mei te Hugly de goederen van 1708 uit Patna, er<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Verschrijving voor: orcaan.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Sarbuland Khan, een zwager van prins Azim-ush-sjan was korte tijd nawab van<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bengalen, later enige malen, o.a. in 1725, subah van Guzeratte, waar hij zich tegen de Mahrat-<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ten maar moeizaam wist te handhaven, in 1730 ontslagen, kwam hij in opstand, maar werd<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gevangen genomen, in 1736 was hij gouverneur van Allahabad, waar hij nog in functie was,<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">toen in 1739 Nadir Sjah het rijk der Groot-Mogols met succes binnenviel.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="647" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0647.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5921606" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.5921622" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">647</fw><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">drukten 23444 ropia onkosten op, het in Patna in 1709 ingekochte kwam 16 oct. te<lb/> Hugly met uitzondering van 2750 zakken salpeter ; men zond uit Palmt af 34564<lb/> zakken en de reeds genoemde amfioen).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men bij het afvoeren der - vaartuygen op deselve is voorsien geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met twee ruyters en ses roerschutters van den prince Farochier om de gem. vaartuygen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in zekerheid tot aan Ragiemahol te geleyden, waartoe men met denselven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nae voorgaande begroetinge Sijner Hoogh.1 ’s Comp.8wegen door den hockiel off<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hofganger Abdul Rasak voor een somma van 4000 ropia, daaronder gerekend een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gewoon geschenk van ropia 1500, was overeengekomen, gelijk men ook, hoewel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegens de ordre van gem. prins, aan de sjekwaarts of tusschen beyde swervende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rovers, van dewelke men ’t voorleden jaar veel belet en aanstoot onderworpen was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest, nae bekomen toestemminge van Ougly heeft betaald 850 ropia, hoeveel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men ook aan Radja Sedisnaryn, sone van den berugten, dog jongst overleden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja Dhiersa, jaarlijx hadde moeten beloven voor de vrije passagio van ’s Comp.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaartuygen, naedat denselven veel spels gemaakt en zig ongenegen getoond hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hem te houden aan het gecontracteerde met sijnen vader <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> behalven dat men ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenen sekeren Mier Bengali, een bediende van des Ko.8 duan om van sijne vexatiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevrijt te blijven hadde moeten toestaan den afvoer met ’s Comp.8 vaartuygen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 1000 man salpeter en dat nog voor de helft bij wege van leeninge uyt ’s Comp.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eygen voorraad, die men daarnae weder soude restitueren, invoegen het een en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ander, hoe goede koop men het ook meend ditmaal te hebben bedongen, d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp. nogal een goede somme sal komen te kosten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Andere dgl. onkosten <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> gemaakt door den Patnasen secunde Selkart, groot f. 5573;<lb/> tuisen 1 aug. 1708 en 28 febr. 1709 werd in Bengalen voor f. 497196 door de V.O.G.<lb/> verkocht <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> tussen 1 maart en 31 aug. slechts voorf. 149442, de oorzaak is de onveiligheid<lb/> der wegen en de schraapzucht der regenten; men is er ruim voorzien van V.O.G.<lb/> specerijen; bijzonderheden over de handel; de reparaties te Kasimbazar kostten<lb/> f. 14386, er zal nog 3000 ropia voor nodig zijn, de vernieuwing van het tuinhuis te<lb/> Hugly ad 4000 ropia wordt uitgesteld, de herbouw van de afgebrande lijnbaan kostte<lb/> f. 4557).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men tot Ougly heeft bekomen een nieuwen gouvern.r, genaamt Enayt Allie,<lb/> die men aansiet voor een gewenscht persoon en onder het voorleggen van eenige<lb/> zilvere ropijen heeft laten begroeten, ’tgeen door den directeur in persoon met het<lb/> vereyschte geschenk soude werden gedaan, als het de tijd en gelegentheid toelaten<lb/> soude, maar men hadde met beleeftheid op onvermogen g’excuseert eene door hem<lb/> versogte leeninge van ropia 25000.<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ook was er voor nabab of Vice-Roy van het hof in dese landen afgekomen den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heer Serbindlichan om, soo gerugt wierde, op de onregtveerdige handelingen der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regenten te inquireren en de schuldige te straffen, gelijk dat veele en onder deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gew. Ouglysen gouverneur Cheeg Mhameddie buyten sijne verwagtinge mede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te beurt gevallen was, met restitutie van ’tgene deselve door verboden wegen hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijeengeschraapt, dog niet ten behoeve der eygenaren, die het was ontnomen, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den prins Mhamet Aziem, wiens cassa daardoor meer als 100 lak ofte 10<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLVII, 24 april 1708.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.pb.1" n="648" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0648.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5924369" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">648 Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw>millioen ropia soude wesen vermeerdert, werdende dien heer wegens verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> groote qualiteyten seer geroemt, maar alles ook weder omverre gestoten door het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gewoon gebrek der Mooren, een overgroots baatzugtigheid, die men hem daarentegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> komt toe te schrijven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op het klachtschrift der V.O.C. gaf hij slechts losse beloften, hij ontving het<lb/> personeel te Kasimbazar echter vriendelijk, verleende een parwanna voor de vrije<lb/> handel, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> I V, nr. DCLXI en een geschrift,)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - waarbij het opontbod van den makelaar Satoe, uytgewerkt door val-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sche belastingen van den verstoten inlands coopman Ram Kirstendet, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wierd ingetrokken en drie afsonderlijke ordres op de gouverneurs van Ougly,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cariemabaat <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> en Ragiemahol om ’s Comp.8 handel te favoriseren, nevens nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eene vierde op de heer Mamet Resa, die men denselven tot Decca hadde toegesonden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende dien heer bekomen het gouvernement van Xcettigam1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> dog de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse niet veel genoegen toegebragd omtrent sijne voorsprake tot bevorderinge van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi> saken bij den gem. nabab.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men verkreeg nog geen toestemming tot het herstel van het werk in de munt door<lb/> de tegenwerking van een wisselaar, het is niet zeer nadelig, daar de verkoop van<lb/> zilveren Europese munten in hetjaar, eindigend aug. 1709, f. 20374 winst opleverde.)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aan de landvoogden van Aartsa <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> en Neddia waren afgegeven de gewone en<lb/> gecontracteerde grondpagten en geschenken, ’tgeen men ook hadde toegezegt aan<lb/> den nieuwen gouverneur tot Bellasoor, die ’s Comp.8 lootsen daar ter plaatse om<lb/> het niet tijdig erlangen van desel ve kwalijk hadde bejegent, maar de verstreckers<lb/> der voorleden jaar verschonke 24000 ropia door den Cassimabasaars makelaar<lb/> Kirstenramagrie waren met hun versoek om restitutie afgewesen.<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wegens de begroetinge van den nieuwen Mogol door een expres ambassadeur<lb/> had men aan de voornaamste ministers deser landen navolgens onse ordre kennis<lb/> gegeven, maar niet konnen bemerken, dat het bij ijmand van deselve wierde geagt,<lb/> also men alhier eenelijk scheen te letten op de beveelen van den prince Mamet<lb/> Aziem, tweede soon van den tegen woordigen Mogol, dewelke al voor lange een<lb/> genoegsaam souverain gezag in dese landen heeft gevoerd, soodat men ook meend,<lb/> denselven om een apart nisan ofte bevelschrift tot een vrijen handel ten hove soude<lb/> dienen te werden gesollisiteert.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( In Bengalen waren berichten ontvangen over het optreden van roofschepen voor<lb/> Suratte, waarvan van daar geen bevestiging werd ontvangen; 10 dec. stond men<lb/> De Roo toe te repatriëren, de secunde Anthonij Huysman werd tot directeur in zijn<lb/> plaats benoemd; de independent fiskaal Joannes van der Straten stierf 30 sept., de<lb/> secretaris Nicolaes d’Assonville neemt voorlopig dat ambt waar; hij sloeg 1505 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi><lb/>smokkelpeper aan; van april tot half october deserteerden er 14 V.O.C. dienaren meer<lb/> dan tot haar óverkwamen).<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Karimabad = Murshidabad.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Chittagong.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Arsa, het district, waarin het dorp Chinsura lag.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="649" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0649.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.5926925" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.5926969" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">649</fw><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijnde om alhier geëxecuteert te werden, gelijk geschied is, herwaarts gesonden<lb/> seker agterhaald deserteur Jacob Jacobsz. Lutjes, die men aldaar gecondemneert<lb/> heeft om gekielhaald en voor vijff jaren in de ketting geklonken te werden,<lb/> een seer oneygen maniere van doen.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelsen hebben in Bengalen dezelfde soort moeilijkheden als de V.O.C. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>hun gift van 45000 ropia, behalve nog laken enz., aan den nawab werkte slechts een<lb/> parwanna uit; zij openden een factorij te Kasimbazar; er waren 20 particuliere<lb/> Engelse schepen in de Oanges).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Deenen souden het verleden jaar 1709 uyt Europa aan handen hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gekregen drie scheepjens, uytgelopen in feb. bevorens, die sij alle aan Armeenders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden hebben verhuurt om met vragtgoederen te varen op Persia, daar den handel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t jaar tevoren wel was geslaagd, dog had hun verder gedoente niet veel om het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>lijff.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. beschikt in Bengalen over 7 sloepen en 2 bassouras, er waren 30 juni<lb/> 49 dienaren „van de penne”, 48 Europ. militairen, 53 zeelieden en 14 ambachtslieden ;<lb/> de Peter en Paul kwam 4 dec. van Paleacatte met carg. van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 134900, vrd. 279 pak<lb/> textiel en brieven van 8 sept. tot 2 oct.; de Jean Baptiste kwam te Pondichery bij de<lb/> andere twee Franse schepen; volgens geruchten)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de Fransen op Poedechery van Calicoet nog 6 bodems tegemoed<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>zagen en de drie andere schepen van Poedechery na Nagapatn. verzeyld en aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diep t’zee waart ten anker lagen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              2 andere France schepen, met namen le Curieux en le Deligent, die ’s Comp.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schip den Overwinnaar omtrent de Abrolhos overwonnen en weggenomen hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 961'-v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Den commandeur der drie France Custschepen, gen.1 Grangemont, met partij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zilver na d’Engelse tot Madrasp. te lande getogen was om hetselve aldaar in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pagoden tot negotie te veranderen, - den hoecker Schagerlaan door sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onbezeyltheyd aan den Francen directeur tot Poedechery was overgegeven om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet te dienen tot belemmering van de schepen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Negapatam kwamen uit Europa de Engelse Frederick, Halifax en Concordia;<lb/> Thomas Pilt werd als gouverneur van Madras vervangen door Oulston Addison).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De capitains van voorm. Engelse drie schepen (welke nog een vierden bodem<lb/> verwagten) ter rhede van Nagapatn. uyt inzigten der France schepen tot nader<lb/> ordre van Madrasp. verbleven en door haar aan land tot segoureering met toestemming<lb/> van d’onse gebragt geworden zijn 143 kisten met Sp. rea., ter waarde van<lb/> f. 1573000.-, benevens een kist met gemaakt zilverwerk, bedragende ruym 1000<lb/> ponden sterl.s, buyten nog drie kisten met gout, waarvan het montant onbekend<lb/> was.<lb/></p><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="650" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0650.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.5930949" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">650</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.5930953" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Tegen de officieren van de Schagerlaan wordt te Negapatam geprocedeerd , de 23<lb/> andere opvarenden zuUen te Trincomale dienst doen op de Tokkely Saway; 23 door<lb/> Ceylon aan Negapatam geleende militairen gingen naar het eiland terug; 4 olifanten<lb/> werden van daar voor den Naik van Tandjore ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Kort daaraan krijgen d’onse op Nagap, de weet, dat die van de Moorse regeeringe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’s Comp.8 eyland en de Palleacatse dorpen hadden ingenomen en de cannecappels<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> van Mangilwaake gevangen gezet, mitsgaders dat Seek, den fausdaer off<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>substitllyt van - Davidchan, was afgekomen om transport te nemen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Conjemeere, des, daartoe preparaden gemaakt werdende - en de Mooren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>siende, dat het ons ernst was van daar te delogeren, mitsgaders dat zij in hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meening, alsof men een goed schenkagie voor de continuatie soude spenderen, bedrogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren, bedagten een andere list door het afzenden van eenen Mamet Jama<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met eenige ruyters en soldaten, die met een pretensie kwamen tot betaling van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diverse sortementen van geregtigheden voor soveel tijd, als d’E. Comp. in dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schone Conjemeere ter zeet was geweest, oversulx de bedientens aldaar door den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneur en d’raad van Nagapatnam gelast sijn geworden zigselven tegens alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overlast en publijq geweld op hoede te houden en defenderen, sodat wij nog niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen bevroeden, in wat manieren het lang geordonneerde verlaten van die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broullante plaats nog eens gerustelijk sal willen succederen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Negapatam liggen 177 pak textiel gereed, die naar Manaar gezonden zullen<lb/> worden, waarheen al 125 pak werd gestuurd).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Voorts zijn alhier - g’examineert geworden de oosterlingen, met Car-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>thago van Mazulipatnam hier aangekomen en daardoor is bevonden, dat zij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inboorlingen sijn van Java, die, diverse togten op inlandse vaartuygen onder dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en gene nachodas gedaan hebbende, eyndelijk in dienst sijn geraakt bij eenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fedat Lebe tot Johoor met intentie om een vovage nae Nagapatn.m te doen p.r een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inlandse barq, genaamt Lamboe, dog dat het haar mislukt en zij op Noorder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cormand.1 met dat vaartuyg en de principaalste lading gestrand zijn omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Narsapoer, van waar se bij d’onse op Mazulipatnam aangekomen en sodanig herwaard<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn overgesonden op haar versoek.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Johorezen zullen hopelijk nu wel van dergelijke tochten af zien; de Overwinnaar<lb/> werd 19 juni door de Fransen genomen en naar de Rode Zee gebracht ; uit<lb/> Ceylon werden via Paleacatte brieven ontvangen van 15 en 21 sept.; mogelijkheid van<lb/> steun van de Fransen aan den Sammorijn; 8 getande olifanten zullen als geschenken<lb/> voor den Groot- Mogol naar Suratte worden gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Candise gezanten voor het hoff van Madure sijn op 7e julij seer statieuselijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> benevens hare geschenken in d’hooftstad. Tritchepanaly <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> verschenen ende gerecipieerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met apparentie dat de begeerde bruyd voor den Cingalesen Coning stond te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden verkregen, die door de onse van Colombo geadverteerd is geworden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Cannecappel, klerk, boekhouder.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Schrijffout voor Trichinapaly, Trichinopoly.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.pb.1" n="651" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0651.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5933892" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. EL, 15 januari 1710</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5933908" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">651</fw>bovengem. uytslag ten goede tot so verre en daarover seer content is geweest, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een der voornaamste gezanten is in Madure gesturven en een ander lag gevaarlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ziek.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Neyk was selfs siek en de braminees namen die occagie waar om door den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> groot- landregent Ananda Patpanaden Pulle veel geweld onder d’parrowase wevers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en schilders als andere cooplieden te doen pleegen, onder voorgeven dat den Vorst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daardoor gezond stond te werden of liever opdat daardoor de beursen van die fijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> braminees en landregent, welke de gemeente door alle superstitiën na haren zin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weten te drijven en draeyen, wat corpulenter soude werden, dewijl de geldige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> luyden *) opgevat en gespolieerd, mitsgaders den brand in verscheyde gehugten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebragd wierd, als onder anderen ook tot Alwatiernegery <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> alwaar 150 huyskens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van schilders door het vuur zijn verteerd, dog d’E. Comp.® daardoor niet meer dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 50 p.8 neusdoeken verloren heeft, oversulx de residentiën tot Ponnecail met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Europ. corpor.1 en 8 schildergasten versterkt en d’inkomsten van Cailpatnam en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Tutucorynse dorpen gegeven sijn geworden aan de jo. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> swager van den Neyk,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die nieuwe mannigaars aangesteld en d’oude verworpen hebben4). Dusdanig wey-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nig apparentie sig schijnt op te doen om voor d’E. Comp. - de verpagting<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der gem. dorpen te konnen meester werden, hetwelk anders voor de gerustheid van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den handel en de pacifique inwoning der parrowase wevers, schilders, siancosduykers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> etc. wel was te wenschen, die nu in vreese dagelijx sijn over een aanstaande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> spolie omtrent hare dorpen en paapse kerken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Daudkhan bood Chenga Male Taso, de wettige Vorst van Tandjore, aan )<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om hem in dat prinsdom te herstellen voor een gifte van 1000000<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pard.8, hetwelk den Tansauwersen Neyk Sahagie Ragie wel wat benauwd, soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen maken, soo het waar is, dat gem. Sjenga Male Tasoo’s dogter den Coning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Candia sal werden toegevoegd, die dan ook de vrund van dien Sahagie Ragia<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> (dewelke omtrent voorm. Davidchan, den Neyk van Madure en den Teuw'er genoeg<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te doen vind) niet soude konnen blijven en hij dus rondsom in sijne vijanden verward<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geraken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In Trevancoor verneemt men tot nadeel van den lijwaatinzaam tot Cottate <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">5)</hi><lb/>almede nieuwe revoltes, duure levensmiddelen en schaarsheid van indigo.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De inzameling van textiel in Madura verloopt vrij goed, bijzonderheden hierover;<lb/> enige Japanse kobans brachten 5 rsd. het stuk op, d.i. 12\% winst, wat echter niet veel<lb/> zegt voor grotere verkoop; de Teuver)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - heeft geconsenteert in d’uytsetting van den kwraadaardigen Moor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Lieden met geld.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Alwatirnagara, plaats op 9°35' N.B. en 77°56' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Jongste.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Verschrijving voor: heeft.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Cottate = Kottayam.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.pb.1" n="652" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0652.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5936271" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">652</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5936275" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw>Periatambi <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> buyten de regering van saken <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> en weder in sijn plaats gesteld tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijk van ernst eenen anderen Moor, met name Adam Lebbe.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Ook stemde hij toe )<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in een vaste interdictie wegens de passagie van alderhande vaartuy-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gen door Pambenaar3), indien se niet voorzien sijn van Nederlandse paspoorten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toonende daarvan een dadelijk voorbeeld omtrent een scheepken van den Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneur Thomas Pit, hetwelke met rijs en peper na Cormandel sogt te stevenen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar door ’s Teuwers volk wederhouden wierd, buyten U Ed. Ho. Agtb. bedientens,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die daartoe niet vierden g’employeerd, egter was den Engelsen gezaghebber<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dat vaartuyg Willes Saunders sodanig derwegen g’estomacheerd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4),</hi> dat hij op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn départ het Tutucoryns opperhJ Jan Bierens een protest voor de voeten wierp,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> derwegen door d’onse sal werden gecontraprotesteerd en een wagt van 5 inlandse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lascoryns geposteert op het eyland Ramanacoil om nevens des Teuwers bedientens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toe te zien tegens de passagie van alle sluykvaartuygen, die tot haar hooft sullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben een inlander5), met namen Anthonij Blijdenberg, nadien de puriteyt van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat eyland, den tempel of pagode en de h. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6)</hi> rivier soude werden geschonden ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemaculeerd, indien daar een permanente wagt van Europeën, die door het eeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ossen vleesch besoeteld en onsuyver zijn, wierde geplaatst, oversulx in geenerhande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijse dien heydenschen en superstitieusen boschheer tot dier admissie was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te bewegen, dog daaraan sal niet veel wesen verbeurd, als de passage voorm. maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door het bij wesen van onse swarte wagt gesloten blijft <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7 8).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wegens de slechte rijstoogst in Tandjore moest de gouverneur van Ceylon 300<lb/> last rijst in Canara bestellen).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het schijnt, dat de verlegentheid om granen op dit eyland sedert het agterblijven<lb/> der Custbarquiers, die den arreeq van de Cingalesen plagten te koopen, wat<lb/> schijnt aan te binden.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bij de verkoop van areca werd 50440 rsd. gewonnen <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> bij die van textiel te<lb/> Colombo 40°/o; de verpachtingen hadden daar plaats voor 14670 rsd. per jaar; 31 aug.<lb/> bleek de olifantenverkoop in een jaar 66852 rsd. te hebben opgebracht; de kaneeloogst<lb/> was zeer groot, ongeacht de ziekte van vele chalias).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Eenige lascoryns van Mature, die om d’hardigheid harer opperhoofden waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytgeweken, door het afsenden van den Colo.e <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8)</hi> dessave derwaard Johannes de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Periatambi, een zoon van een naamgenoot, vgl. dl. IV, p. 731, noot 1.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLXXIII sub ten tweeden.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ibid. sub ten derden.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Van frans estomaquer, zich ergeren.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Mogelijk is bedoeld: een inlands kind, een kind van een Europesen vader en een<lb/> Aziatische moeder.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Heilige.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7) Vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCLXXV, 26 sept. 1709.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8) Colombosen.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.pb.1" n="653" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0653.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5939281" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5939297" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">653</fw>Kroese *) wederom gereduceerd sijn onder hare verpligte diensten, maar de voorm.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoofden, meest alle aan knevelarijen harer onderhebbende lascoryns schuldig zijnde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft men tot vermijdinge van al te grooten opschudding aldaar niet gestraft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 973r_v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het opperhoofd van Baticalo, Jacobus van Outhoorn van Sonneveld1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> om<lb/> sijne kwade menées van daar gedimoveerd en in sijn plaats weder was aangesteld<lb/> eenen Jan Christiaan Erlebag3).<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ds. Philippus de Vriest zal te Jafnapalam continueren; beschuldigingen tegen<lb/> den brahmaan Ramalinga en den commandeur aldaar, Nicolaas van Heuvel, zullen<lb/> door gouverneur Becker worden onderzocht; er zijn 174 verbannen „ bandieten <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> op<lb/> Ceylon, het gevolg van Pangéran Adipati daaronder gerekend,)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - die bekommerd voor sijn moeder is geworden, ten tijde hem het cris-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sen van Adepatti Sourabaya door ordre van den Sousouhounang tot Cartasoera<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd bekend gemaakt, hebbende wederom als bevorens eenige briefkens, so aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons als aan gem. sijn moeder geconsig.4 zijnde, ingesonden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Bentveld kwam 28 dec. uit patria te Batavia via de Kaap, van waar ze 28<lb/> oct. met de Barnevéld, Rosenburg en Nederhoven vertrok, de Ellemeet kwam daar<lb/> 26 oct. aan; men hoopt wegens de tekorten aan schepen, volk , materiaal, spek, vlees en<lb/> olie op spoedige aankomst dier schepen; het schip bracht van de Kaap 195 mud tarwe<lb/> en brieven van 25 tot 28 oct., men heeft nog 1732 mud te wachten; 11 juli vertrok van<lb/> daar de Mercurius met proviand voor de 93 op Mauritius achtergeblevenen derwaarts,<lb/> 8 sept. de Overrijp om die mensen af te halen, het laatste schip moest wegens stormschade<lb/> naar de Kaap terugkeren, het zou in zeer slechte staat zijn; gouverneur Van<lb/> Assenburgh plaatste de schipper van de Overrijp eigener autoriteit op de Bentveld<lb/> over, terwijl hij ook lager scheepspersoneel aanstelde of hogere gage gaf; men heeft<lb/> er een )<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - aldaar gedaan versoek door eenige jongst van Mauritius gekomene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vrijheden of coloniers om tot bezittinge hunner oude landerijen weder derwaarts te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mogen vertrecken aan ons - gerenvoyeert, dog - wij sulx, als een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>zaak van bedenking en waarover wij oordeelen niet te konnen disponeren, weder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan U E. Hoog Ed. Agtb. hebben gerenvoyeert en die van de Caab gerecommandeerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hunne gedagten hierover aan U E. Hoog Ed. Agtb. te communiceren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Johannes de Croese kwam in 1689 als adelborst uit, aug. 1707 koopman en fiskaal te<lb/> Colombo, maart 1709 opperkoopman en dessave; door Becker gesuspendeerd, werd hij in<lb/> oct. 1715 door de Hoge Regering weer employabel verklaard, juni 1716 weesmeester te Batavia,<lb/> dec. 1716 secunde van Banda, dec. 1718 buiten emplooi met den gouverneur opgeroepen,<lb/> febr. 1721 weer secunde van Banda, mei 1722 directeur van Perzië, 1724 daar gestorven.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Jacobus van Outshoorn van Sonnevelt, juli 1702 gamizoensboekhouder te Gale, 1706<lb/> hoofd van Battikalao, aug. 1710 door Becker ontslagen, 1717 hersteld, 1721 wogens hoge<lb/> leeftijd eervol ontslagen.<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Jan Christiaan Erlebag, aug. 1710 opperhoofd van Battikalao.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.pb.1" n="654" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0654.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5941278" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">654</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5941282" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Asseriburgh was niet bereid aan den commissaris Simons de datum van<lb/> vertrek van de retourvloot vóór het laatste ogenblik op te geven, daar die geheim moest<lb/> blijven , de Hoge Regering vindt dit geheel onjuist; Van Assenburgh beweerde, dat<lb/> scheepspersoneel )<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- op hare tarruw, die zij voor hun particulier van de Caab naar herwaarts<lb/> vervoerd hadden, nog goede voordeelen en sommige uyt desel ve, dat se wel<lb/> 83 red. voor ’t last bedongen hadden, evenalsof het particulier vervoeren van dat<lb/> graan aldaar eenijder gepermitteerd ware, daar het nogtans seker is, dat sodanigen<lb/> particulieren aanbreng alleen bekwaam is om Comp.8 vertier in dat graan alhier<lb/> niet alleen voor een tijd te doen stremmen, maar ons genoodsaakt het voor een veel<lb/> minder prijs tijdig af te staan, wil men hetselve door de mijt niet t’eenemaal in de<lb/> pakhuysen sien verslinden en waaromme wij die van de Caab wel ernstig gerecommandeert<lb/> [hebben] tegens dien particulieren vervoer met alle vigeur te waken.<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sij klagen ook geweldig over de sobere en slegte gesteldheid der houtbosschen<lb/> en dat men daaruyt niet dan tot grote kosten het benodigde brandhout voor de<lb/> retourschepen kan magtig werden en veraoeken dierhalven andermaal, dat wij dog<lb/> gelieven te continueren met desel ve van sooveel brandhout te voorzien, als zij<lb/> gevoegelijk connen bergen en te geloven, dat zij aldaar sooveel zorg dragen, als ’t<lb/> doenlijk is, dat de aanplantinge van nieuw hout met alle kragt werd voortgezet en<lb/> de mesnagie omtrent de consumptie van die brandstoffe allenthalve behartigd<lb/> werd, dog betuygen daar benevens, dat den vertier aldaar in die brandstoffe door<lb/> den aanwasch en jaarlijxe uyt brey ding dier colonie indertijd de aanplantinge verre<lb/> sal komen te surmonteren en dat men voor desen omtrent het cappen van brandhout<lb/> etc. vrij wat te ruym te werk soude hebben gegaan.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het is onmogelijk de retourvloot voor de gehele reis daarvan te Batavia te voorzien;<lb/> de Bennebroek zou van daar met 102 mud tarwe naar Ceylon varen, terwijl de<lb/> Beverwaard de reis via Mauritius naar Batavia zou maken; de Bogaert en de Taxisboom<lb/> brachten van Java’s Oostkust o.a. 193 last rijst; 26 dec. kwam de Flora van<lb/> Cheribon met 175 last rijst, 17000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> peper en enkele andere waren; de Javanen van<lb/> Segara Anakan vroegen wel 24 realen per <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">„8</hi> of catty <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> voor slecht parelgruis).<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ook sijn ons uyt de zuydelijkste deelen der Priangse landen toegekomen vier<lb/> kleyne monstertjes van salpeter en dat uyt zekere twee spelonken tot Greges en<lb/> Lecke <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> die naar ’t rapport van den vaand.e Zeevaart, welke daarnae ondersoek<lb/> gedaan heeft, van die apparentie waren, dat men uyt het hol tot Lecke wel IJ picol<lb/> maandelijx soude konnen krijgen.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Felicitatiebrief wegens het optreden van Van Riebeeck met een geschenk in peper<lb/> op 30 dec. van den Koning van Bantam ontvangen, waartoe hij ook den rijksbestuurder<lb/> Pang ér an Aria Purbanagara en andere groten naar Batavia zond; sedert 30 nov.<lb/> werd van daar 345375 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> peper ontvangen; Rooselaar nam 7 jan. zitting in Rade van<lb/> Indië; 7 dec. vertrok de Darling-Galley in stilte, 17 dec. kwam de Harriet Mary van<lb/> Malakka).<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Deze plaatsnamen zijn mij evenmin als vaandrig Zeevaart bekend.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="655" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0655.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.5943151" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="page-number" facs="#zone.5943167" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">655</fw><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Nog is op den 29e december pass.0 van Macao ook alhier g’arriveert het<lb/> Portugese scheepje Nossa Sinjora di Ramedia met den Portugesen capitain Louis<lb/> de Abreo, voerende 150 lasten en 50 coppen, de wil hebbende om eerstdaags na<lb/> Timor voort te zeylen, waarmede niet alleen seker Chinees met 97 balijs <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">l)</hi> thee<lb/> etc. overgekomen is, maar ook sekeren ridder Francisco de San Giorgio, onderhorige<lb/> van den hertog van Savoyen, dog een abt ende gewesen domestiq van den<lb/> Spaansen cardinaal de Tournon, welke, met paspoort van Haar Ho. Mo., gedateert<lb/> 19e may 1702, na China vertrocken sijnde, na Canton heeft moeten vlugten ende<lb/> vervolgens bij de Portugesen in Macao, van waar hij desen ridder en abt met sijn<lb/> gem. paspoort ende een brief aan ons per ’t gem. Portugees schip na Batavia<lb/> gezonden heeft om met eene van ’s Comp.8 schepen na Europa voort te gaan.<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit werd ingevolge voorschriften van Heren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> geweigerd; de Bentveld bracht<lb/> uit patria een brief van 3 jan. 1709, den predikant Eduard Jork van Slangenburg ,<lb/> 117 zeelieden, 102 militairen, ze had 12 sterfgevallen; <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">1®</hi> opperkoopman van het<lb/> kasteel werd 3 jan. 1710 Ferdinand de Groot, 2e ditoJaspar van Mansdale; 2348680 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi><lb/>bedorven kruidnagelen werd vernietigd, daarvan is nog 583301 voorradig; verzoeken<lb/> om vergunning tot het laten overkomen van enige huisvrouwen; besloten werd )<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op reeq.e van schenkagie in en aan te nemen, mitsgaders voor retour<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>na ’t patria te laten dienen sekere 182 potten geconfijte gember, uytgebragt hebbende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 6617 ponden, welke den Koning van Bantam aan den gerepatrieerden Heere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Gouverneur-Generaal Joan van Hoorn gezonden had, onaangezien het geschied<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was in recompens van eenige curieusheden, welke gem.4® Sijn Edelh.4 uyt sijn privé<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan ged.ten Zultan geschonken had, dewijl gemelten gerepatrieerden Heer Generaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deselve uyt de Straat Sunda aan ende ter dispozitie van den praesenten Gouverneur-Generaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Batavia gezonden had, die ook best oordeelde deselve aan d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.e aan te bieden om alsoo d’erkentenis van die genereusheid aan U Ed. Ho.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Agtb. over te laten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men zendt terug 2117 snaphaanlopen en 3248 musketten , die men bij gebrek aan<lb/> lademakers niet kan monteren, ze zijn deels van de expeditie ter Oostkust van Java<lb/> afkomstig; 6 V.O.C. dienaren vertoeven wegens lepra op Purmerend; te Batavia was<lb/> 31 aug. 1709 in een jaar uitgegeven:)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Betaalde soldijen :<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan ’s Comp.8 dienaren, aan land bescheyden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt" xml:lang="nl">....</hi> f. 454516<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ zeevarende . „ 155812<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ d’inlandse militairen . 16820<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 24400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- f. 627148<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ordinaire randsoen- en costgelden . „ 318978<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equipagie van schepen . . 1379526<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ordinarij onkosten . „ 156306<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">extraord® d.°   „ 14625<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten der Bataviase verstopte Grote Rivier . „ 29298<lb/></p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Balie, tobbe.<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="656" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0656.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.5945279" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">656</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.5945294" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten van Comp.s paardestal . f. 11721<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fortificatie .   „ 17436<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">timmeragie . „ 43251<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">betaalde intresten . „ 265054<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t collegie van den Agtb. Raad van Justitie . „ 5450<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schepenskamer deser stede . „ 6896<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t hospitaal . „ 22899<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Summarium der algemeene lasten .<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt; margin-right: 5900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Daartegen hebben de suyvere winsten en de voordeelige<lb/> partijen in opgem. tijd belopen f. 1441685 als:<lb/> op de verkogte coopmansz. boven alle verliesen gepro-<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">flueert . f. 798888<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan inkomsten des Koninkrijqs Jaccatra rd.8 202913 of „ 608740<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de meerdere ontfangene als verschonkene geschenken „ 14950<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">verdiende vragt-, transport- ende kostgelden . 8844<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">confisquatie . „ 4380<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">diverse aangehaalde dranken . „ 5883<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 2898588<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 2100; text-indent: -21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Effecten hebben op ultimo aug. 1709 bij ’t slot der<lb/> boeken belopen f. 14018476, namel. :<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan contanten .<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gout- en zilverwerk etc .<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">juweelen en rariteyten .<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fyne specerijen .<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-right: 9900; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">daaronder alleen aan<lb/> garioffelnagelen f. 2959163<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">swarte en witte peper .<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vaderlandse ende Indise coopmanschappen .<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">diverse behoeften in de negotiepakhuysen .<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 1044129<lb/> „ 30563<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 27418<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 1300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3458436<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 484794<lb/> „ 4624089<lb/> „ 7207<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">verscheyde artillerij-, equipagie- en wapengoederen,<lb/> mitsgaders provisiën en and’re behoeften in de<lb/></p><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              administratiën, paardestal en elders . 4276342<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenige debet lopende reek.® . „ 65498<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f. 9676636<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan effecten buyten den handel . . 4341840<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De crediteuren beliepen f. 6666558; 31 dec. 1709 werd een aantal middelen<lb/> verpacht voor 12735 rsd. per maand , waarvan de groentekramen en winkels 3190, het<lb/> hoofdgeld der Chinezen 2340, de rijsttol 1460; de nu vertrekkende Berg heeft carg. van<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 237913, vnl. voor Amsterdam, de Ouwerkerk van f. 197945, vnl. voor Enkhuizen,<lb/> vnl. textiel en peper (486934 <hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">{£,</hi> kostende f. 64275); voor 37573 rsd. werd aan wissels<lb/> op patria getrokken, w.o. 7500 voor Joan van Hoorn; Coyet beweert ten onrechte, dat<lb/> de Hoge Regering vele Chinezen toestond naar Amboina te varen, het verbod tot daar<lb/> blijven wonen voor vreemdelingen moet er jaarlijks worden herhaald, slechts zelden<lb/> zondert de Hoge Regering personen hiervan uit, bijv. van 30 nov. 1700 tot 8 maart<lb/></note><pb xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="657" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0657.tif"/><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.5946275" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, De Vos, Chastelein, enz. II, 15 januari 1710</fw><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="page-number" facs="#zone.5946365" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">657</fw><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1701 7 Chinezen; uit een brief aan den gouverneur van Amboina van 15 dec. 1702<lb/> blijkt ,)<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat wij, maar aan 3 Chinesen consent om over te blijven verleend<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebbende, niet hadden konnen goedvinden te disponeren op het versoek van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> capit.n aldaar, dat, wanneer eenige Chinesen in Amboina kwamen te trouwen met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige fatsoenel. Chinese dogters, welke andersins na hare conditie niet souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen trouwen, niet hebben willen disponeeren, maar sulx aan de bevinding van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gouverneur en raad overlaten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Anders dan Coyet beweert , is aldaar hel aantal Chinezen niet toegenomen; om<lb/> er niet meer Chinezen noodzakelijk te 'maken, werd het verzoek van den kapitein van<lb/> die natie afgeslagen er een suikermolen te mogen oprichten; Coyet' s )<lb/></note><p xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - praecipitante overhoophaling van alle oude soo obsolete als in vigeui<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gebleve placcaten in ’t begin van desselfs aankomste hol over bol gecoacerveert <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ende de meeste ook gemutileert sijnde, welke samenstelling men den naam van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> renovatie wilde geven, soodat wij dat intricate werk selfs hier met veele moeyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben moeten ontwarren ende een duydelijk opstel in maart 1705 dierwegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> formeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verwijzing naar hetplakaat tegen het stuiken van fijne specerijen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">, Plakaatboek</hi><lb/>III, p. 253, 24 mei 1689; gouverneur Padtbrugge verbood bij plakaat van 22 oct. 1682<lb/> het telen van kruidnagelen in Banda, daar dat tot misbruiken voerde; de Hoge Regering<lb/> gelastte daarop de extirpatie op kosten der perkeniers <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> die soms over de honderd dgl.<lb/> bomen hadden aanqeplant, nader onderzoek naar het voorkomen daarvan wordt gelast;<lb/> de zandmachine is onbruikbaar voor de killen in de rivier van Palembang; in 1709<lb/> moesten af gelegd worden de Reygersdaal, Vecht, Peperboom en Sion en het galjoen<lb/> St. Jan, daarbij zullen weldra komen de Berkel, Nichtevecht en Overrijp en de jachten<lb/> Casteel Batavia en Brandenburg, daarom worden nieuwe schepen uit patria aangevraagd;<lb/> 13 jan. kwam de eerste Chinese jonk van Ning-po ; zojuist komt de Rosenburg<lb/> uit patria).<lb/></note><note xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Uit het latijn, opeengestapeld.<lb/></note><fw xml:id="INT_b076fad3-64bf-3f72-96b6-73721d30ca01.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" type="bottom-page-number">42</fw>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>