<TEI xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, Douglas, Winkelman en Van Rijn, 4 sept. 1703</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>4 sept. 1703</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>231</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, Douglas, Winkelman en Van Rijn, 4 sept. 1703</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>4 sept. 1703</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXXIX</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1703</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1703</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>9</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>9</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>4</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>4</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Outhoorn</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Pijl</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Van Dam</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp><interp>Winkelman</interp><interp>Van Rijn</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="231" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0231.tif"/><fw xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3135733" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, enz. XXXIX, 4 september 1703 231</fw><head xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXXIX. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, ABRAHAM<lb/> VAN RIEBEECK, LAURENS PIJL, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/> JACOB VAN DAM, CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS,<lb/> HENDRIK JOAN WINKELMAN EN ADAM VAN RIJN, BATAVIA<lb/> 4 september 1703.<lb/></head><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Copie, Kol. Arch. 1560, fol. 271-286.<lb/></p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verzonden met het Engelse fregat Maclcsvïl (Maxwell?), kapitein Edmond<lb/> Stacy, die 4 mei 1702 op weg naar Bandjarmasin passeerde en 11 april van daar<lb/> terugkwam , de brief zal te Londen aan Adam Franken worden bezorgd; de IJsselt<lb/> raakte op weg naar Amboina in Straat Buton op het droge en moest lek naar Batavia<lb/> terugkeren, waar ze IS sept. aankwam, terwijl de Kasteel Batavia, van Honimoa<lb/> komend , Amboina niet kon bereiken en naar Batavia voer; De Roo vertrok 4 april met<lb/> de Cauw naar Makassar, waar hij 10 mei aankwam; 5 schepen gingen peper in<lb/> Palembang af halen; de Oosthuysen, uit Siam verwacht, zal wel door tegenwind zijn<lb/> opgehouden, de berkelang is verzocht de schepen tijdig te laten vertrekken) .<lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Soo maar ’t selve een beter ingressie bij desen nieuwen komt te krijgen als bij<lb/> de vorige schijnt gehad te hebben, die door den presenten Conink <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> sijnde de<lb/> oudste soon van den jongst overleden, die na sijn vaders dood aanstonds den<lb/> throon geoccupeert heeft, is af geset en een ander in plaats aangestelt geworden.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 273v-274r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Taxisboom is in mei naar Japan gezonden via Siam, ze moet van daar<lb/> Gideon Tant meenemen, bestemd voor opperhoofd te Nagasaki en in Siam opgevólgd<lb/> door Amout Cleur; naar Japan rechtstreeks vertrokken 1 juli de Ellemeet en de<lb/> Kiefhoek, 5 juli de Brandenburg ) .<lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op Poulo Condoor hebben d’Engelse onder het gesagh van den ridder Allen<lb/> Catspolle <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> een residentie begrepen, waartoe den Conink van Cambodja, daar het<lb/> eyland onder sorteert, door geschenken soude sijn gedisponeert geworden. Bijaldien<lb/> sij aldaer ongetur beert mogen blijven en door die van de overcust met verversing<lb/> werden gediend, sal het een goede rendevous plaets sijn voor hare schepen, die<lb/> China heen en weer frequenteren, dog op ’s Coninx trouw is weynig staet te maken,<lb/> alsoo desel ve so nu en dan omtrent degene, die aldaar ten handel sijn gekomen,<lb/> heeft laten blijken, dat hare goederen sonder betalingh hem aangenaam sijn, gelijk<lb/> onse ingeseten dat nu en dan met smerte hebben ondervonden.<lb/></p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Malakka kioamen brieven van 13 maart en 7 april; de van daar naar India<lb/> vertrokken schepen uit Japan hadden cargasoen vanf. 2281365; de fiskaal-independent<lb/> Aamout van Alsen is wegens „seker enorm misdrijf omtrent eenig goet van een Armenisch<lb/> coopman <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> op 13 febr. daar buiten de raad gesteld en vervólgens door de Hoge<lb/> Regering ook uit zijn ambt, hij is voorlopig vervangen door Willem Boeker Jacóbsz.;<lb/> wegens de wederzijdse beschuldigingen tussen de laatste twee independente fiskaals in<lb/> Coromandel enerzijds en gouverneur Comans anderzijds, moet de raad extraord. Bernard<lb/> Phoonsen eind 1703 als commissaris naar Negapatam vertrekken ; in 3 schepen<lb/></note><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Prachao Sua, Koning van Siam van 1703 tot 1709.<lb/></note><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Sir Alan Catspolle.<lb/></note><pb xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="232" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0232.tif"/><fw xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" facs="#zone.3138202" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">232 Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, enz. XXXIX, 4 september 1703</fw><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">zijn tussen 20 april en 2 sept. 65 Europese en 110 inlandse soldaten naar Sumatra's<lb/> Westkust gezonden; bij brieven van 12 maart en 8 april, met 5 schepen uit Bengalen<lb/> ontvangen, werd de beëindiging van het arrest aldaar op de V.O.C. waren vernomen )<lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - en sulx sonder geit daarvoor uyt te geven, daar anders 20 duysent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ropias door ’s Coninks duan tot Decca voor gepretendeert waren en ’t de Engelse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 16 duysent ropias gekost had. Dan of die somma door hem van de cooplieden niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> evenwel te vinden sal wesen, is te duchten, also hij op dies weygeringh d’onse daarmede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedreygd heeft, in welken geval die last dan wederom op de Comp.e sal moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> komen. Gelijk te vresen is, ’t sodanig ook sal uytvallen met de 3880 ropias, door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de fausdaar uyt de munt tot Ragiemahol sonder kennis van onse residenten geligt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en aan sich behouden, daarvan de restitutie wel versogt is, maar genoegsaam niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volgen sal, also hij geen vermogen heeft en die somme met nog groter, van andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Europeërs na hem genomen, gesamentlijk 1 1 duysent ropias bedragende, aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> prins tot Decca om desselfs gunst te behouden heeft verschonken, daar het niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weer van te halen sal wesen, dien fausdaar uyt dien dienst en een ander al in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaets weer geset is, waarbij komende, dat voor het largeren van ’s Comp.8 salpeter -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leveranciers in Singia <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> door de regering aldaer vast gehouden, aan deselve 500<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ropias, en 1150 d° aen de chasy tot Pattena om sijn hulp tegen de pretentiën van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> drie Siopperase2) zalpeterleveranciers te genieten, item van 1056 ropias tot het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bekomen van een per wanna en destek tot het inhandelen en vervoeren van 19000<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sacken salpeter van Singia na Pattena, daarvan 31 sacken met een vaartuj^gje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren verongelukt en andere geschenken meer tot Ougly. Vervolgens het bederf<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sommige Comp.8 goederen in de pakhuysen tot Cassimabasaer en Pattena,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedurende het arrest opgesloten geweest en dat de regenten daar allomme in den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> salpeter- en amphioenhandel beginnen te participeren en de verduringh van beyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die wharen, voorts den kleenen verkoop van hare coopmanschappen, voornamentlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de vier hooftspecerijen, als sedert 7 maanden van primo september 1702<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot ultimo maart deses j aars 1703 van 8® nagelen, 67J® foely, 2595J® nooten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 37 ® canneel, bij gevolg dat den inkoop van goederen voor den Indischen handel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en het vaderland meest met contanten, van daar met sooveel risico overgebragt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal moeten geschieden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De regenten volgen de bevelschriften van den Groot- Mogol zeer slecht op, pas na<lb/> diens dood kan verbetering verwacht worden; de zijdeoogst in Bengalen was slecht,<lb/> zijdestoffen zijn er weinig verkrijgbaar door de knevelarijen, ook amfioen en salpeter<lb/> zijn er duur door de grote concurrentie; de directeur heeft nog 20 ton boven het er nu<lb/> aan contanten en waren aanwezige nodig; van juni tot sept. werden er 5 schepen heen<lb/> gezonden met <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 1248266 in contanten en <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 190094 aan waren; men moet er zeer voorzichtig<lb/> zijn bij de aanbesteding en het geven van voorschotten, zo ook in Coromandel,<lb/> waar de toestand, vooral in het noorden, slecht is <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De vijandelijke Maratise troepen en andere oproerige malcontente regenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Singee, een plaats ongeveer 20 km. benoorden Patna, centrum van de salpeterhandel.<lb/></note><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Chapra, vgl. dl. III, p. 748, noot 2.<lb/></note><pb xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.pb.1" n="233" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0233.tif"/><fw xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3141262" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, enz. XXXIX, 4 september 1703 233</fw>daer alomme den coopman en landman soo knevelen en beroven, dat den insaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van kleden en vertier van coopmanschappen weynig beschieten sal en omtrent het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Paliacatse en Portonovose ge weef door de vermindering der prijsen en deugtsaamheyt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die ontrent de lijwaten door den gouverneur en raad op Nagapatnam waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beraamd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De er te geven geschenken vereisen er veel geld, o.a. 13000 ropia om het arrest op<lb/> de V.O.C. goederen opgeheven te krijgen, men vroeg er niet alleen koopwaren, maar ook<lb/> goud aan, waardoor de textiel er te duur zou worden om nog goede winsten te veroorloven;<lb/> van juli tot sept. werd er in 3 schepen carg. vanf. 1077499, vnl. aan goud heen<lb/> gezonden; er kwam van daar slechts 1604 pak textiel; Comans is op zijn verzoek<lb/> af getreden, opgevolgd door den secunde Joannes van Steelant, maar hij moet er de<lb/> komst van Phoonsen blijven afwachten; Van Steelant is als hoofd over Noorder Coromandél<lb/> vervangen door den secunde te Negapatam Hendrik van Outshoorn van Sonnevelt,<lb/> zelf opgevolgd door Hendrik Qrousius; gouverneur Simons kwam in mei met de<lb/> Schoondijke op Ceylon; de aanvoer van eetwaren uit het bovenland is er goed, maar<lb/> mogelijk zal dat anders worden na de door Heren XVII bevolen sluiting der havens<lb/> Kalpitya, Batikalao, Kottiar en Trincomale; van dec. tot mei nam de voorraad areca<lb/> toe van 1900 tot 2900 ammanam; het schillen van de kaneel bracht 8826 pak op, waarbij<lb/> nog 5000 wordt verwacht; voor de eis voor 1704 van 300000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zal opnieuw moeten<lb/> worden geschild; daar de chancosduikerij bij Jafnapatam niet lukte, men)<lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ’tselve aan de inwoonders heeft opengestelt, mits dat de leverancie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan de Comp.® sal moeten geschieden en om daarin in de Teuver’s landen ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meerder bevordering te brengen eenige verhoging van de prijs aan de duykers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moeten beloven, daarop een grooter quantiteyt stond te volgen als eenige jaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevorens.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De nieuwe methode van verkoop der olifanten, nl. bij vendutie, is geen succes,<lb/> o.a. vragen opkopers van den veldheer van den Qroot-Mogol Daudlchan de oude methode<lb/> van taxatie toe te passen, toch ging men daar slechts voor 15 der aanwezige 24 te<lb/> Matura toe over, men verkoopt ze niet beneden de door Van Reede opgemaakte prijslijst,<lb/> de Hoge Regering laat beide methoden toe, al naar het het voordeligste uitkomt;<lb/> te Oale kon 160 last rijst en 90 nelly van de barkiers worden aangekocht, te Colombo<lb/> 700 en 300, van Batavia ging van 20 april tot in juli in 3 schepen 182 last rijst derwaarts;<lb/> in Madura kon zeer veel textiel worden ingekocht, nl. 3479 pak voor patria,<lb/> voor ruim de helft Guinees linnen; de Concordia, Hof van Ilpendam en Driebergen<lb/> zullen van Batavia derwaarts varen als retourschepen, waarbij men te Colombo nog<lb/> een a twee andere zal voegen; men heeft er 649249 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> peper in voorraad, waarbij nog<lb/> 600000 van Malabar zal komen ) .<lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Uyt de bovenlanden van Candia waren twee Engelse, Willem Herbert, nevens<lb/> sijn soon, bij een Cingalese vrouw geteelt, 33 jaren oud sijnde, en Robbert Mond,<lb/> de eerste anno 1659 met den bekenden Robbert Cnox en d’ander anno 1688, op de<lb/> Rochester bescheyden sijnde en van Trincoenemale, daar het voormelte schip lag,<lb/> na Gale villende, door de Chingalese opgevat en na boven vervoert, bij d’onse in<lb/> may voorleden ter vlugt af gekomen.<lb/></p><pb xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="234" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0234.tif"/><fw xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.3144009" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">234 Van Outhoom, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, enz. XXXIX, 4 september 1 703</fw><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hun relaas zal aan Heren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">XVII</hi> worden toegezonden; uit Cochin werden van<lb/> maart tot juli brieven ontvangen van IS nov. tot 6 april; te Calicoylang en Porca werd<lb/> 825000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'tÈ</hi> peper ingekocht a 11, 12\ en 13\ gouden Europese dukaten de candyl van<lb/> 500 of f. 19,10 het pikol van 125 te Cannanore 400000 a 18 moorse dukaten de<lb/> candyl of f. 23.12.8 het pikol, wat duur is, toch moet men er blijven inkopen, daar men<lb/> ze o.a. voor patria nodig heeft; daar de cardamom tot 122 dukaten de candyl steeg,<lb/> werd de inkoop stop gezet, behalve 30000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> voor Perzië, als ze voor 80 dukaten verkrijgbaar<lb/> is).<lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Conink van Couchin, Ramorma genaamt, is den 18e decemb. overleden,<lb/> 55 jaren oud geweest sijnde en den tweeden prins, mede Ramorma *) genaamt, in<lb/> sijn plaats gesuccedeert, welkers aard en humeur bij de memorie van den gewesen<lb/> directeur Zwaardecroon beschreven sijnde, soo soude men wel mogen twijfelen, of<lb/> hij sijn eygen interest en van sijn onderdanen beter als sijn voorsaet sal behertigen.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 282v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( In Suratte werd kaneel en barnsteen niet verkocht, maar op de andere waren tot<lb/> 25 april f. 215576 gewonnen; men moest er nog 35300 ropia a per maand opnemen,)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - soo om de ontslagingh van Comp.8 goederen en dienaren alom me<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daarmede te obtineren en den verhoogden thol van 5 per cento tot 3J weer te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> brengen, ook om te dienen ten anderen eynde tot conservatie van dees en geene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> grooten haar gunst en om mindere haar medehulp ten faveur van de Comp.e, daar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het van noden mogt wesen, te genieten, gesamentlijk een somme van ropia 62320<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belopende, alsmede om de getrocke wissels op de binnencomptoiren tot betalingh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan de leveranciers voor haar geleverde waren en het af brengen derselver na beneden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te besorgen, vervolgens andere nodige gastos ook goet te maken, waardoor de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp® dan in february laestleden met een schuld van 329000 ropias beswaard wras<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebleven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Daar er kans op een nieuw beslag op de V.O.C. goederen blijft bestaan, werden<lb/> in augustus de Beverwijk en de Zuytdorp slechts met cargasoen van f. 232630 derwaarts<lb/> gezonden, met order dat slechts „naar tijdsgelegentheyt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> aan de wal te brengen;<lb/> uit Oamron werden brieven van 14 nov. en 25 maart ontvangen; de handel ging er over<lb/> het algemeen zeer goed; mogelijk heeft de Waterman Oamron niet kunnen bezeilen en<lb/> is dan naar Mokka gevaren; de Keulen voer 31 aug. Tiaar Oamron via Suratte met<lb/> carg. van f. 138899, 2 sept. rechtstreeks gevólgd door de Beverwaard, de Geyn en de<lb/> Bergh met carg. vanf. 371129, de Venhuysen zal via Ceylon en Malabar nog volgen; er<lb/> zal in Perzië wél niet meer dan 100 carga zijde geleverd worden , daar de Sjah anders<lb/> te veel schade lijdt, wordt er niets geleverd, dan zal er vólgens het contract geen schenkage<lb/> gedaan worden).<lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van de voor dese versogte Comp.8 adsistentie tegens de Masquetse Arabieren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft men nu afstand gedaan, maar sijn de Portugesen daartoe gebruykt geworden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die voor Congo met ses schepen haar hadden laten vinden, sonderdat men weet,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Rama Vanna, koning van Cochin, 1702—1722.<lb/></note><pb xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.pb.1" n="235" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0235.tif"/><fw xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3145921" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, enz. XXXIX, 4 september 1703 235</fw>deselve nog iets verrigt hebben, maar dat hun volk van honger en kommer stierven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en veele daervan verliepen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Schellak , in aug. 1702 naar Perzië gezonden , is vermoedelijk bij Bombay<lb/> vergaan; Sinduredja stierf; voor de Bantamse peperhandel blijven Mexicaanse realen<lb/> nodig, die van Peru zijn niet gewild bij de Lampongse leveranciers, de Engelsen bezitten<lb/> steeds voldoende Mexicaanse munt, op toezending door Heren XVII wordt aangedrongen,<lb/> ook voor Palembang; sedert het schrijven van nr. XXXVIII kwamen 12<lb/> schepen uit patria mei brieven van 20 juni tot 23 dec. 1702; men is verheugd over)<lb/></note><p xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de glorieuse verovering van diverse gefortificeerde steden en sterk -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tens van den vijand, maar ook van de gantsche Spaansche silvere vloot, neffens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een aansienlijk esquadre France oorlogschepen, tot haar geleyde uytgesonden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 286r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De inlanders van Cheribon vorderen maar weinig mei hel vrijhouden van de<lb/> vaargeul; er werd van Java’s Oostkust weinig rijst aangevoerd wegens de zioare regens,<lb/> gevolgd door droogte; 3 sept. stierf mr. Gijsbert Ferreris, lid van de Raad van Justitie<lb/> ) .<lb/></note><note xml:id="INT_a909bc54-9987-3332-8e05-1d7e34bf2bd4.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In de baai van Vigo werden in oct. 1702 een aantal galjoenen uit Havana en hun<lb/> Franse convooiera onder Chateaurenaud genomen.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>