<TEI xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Rhee, Van Dam en Van Swoll, 17 febr. 1701</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>17 febr. 1701</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>150</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Rhee, Van Dam en Van Swoll, 17 febr. 1701</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>17 febr. 1701</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXXII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1701</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1701</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>17</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>17</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Outhoorn</interp><interp>Van Hoorn</interp><interp>Pijl</interp><interp>De Haas</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Cops</interp><interp>Bornezee</interp><interp>Van Rhee</interp><interp>Van Dam</interp><interp>Van Swoll</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="150" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0150.tif"/><fw xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2912041" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">150 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XXXII, 17 februari 1701</fw><head xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXXII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/> DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS, MANUEL<lb/> BORNEZEE, THOMAS VAN RHEE, JACOB VAN DAM EN CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, BATAVIA 17 februari 1701.<lb/></head><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1622, fol. 1738-1772.<lb/></p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Als ballast voor de naar Zeeland vertrekkende Peter en Paul dienen behalve<lb/> 350 zak salpeter, 20000 <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi> tin en 18 ijzeren kanons; vrees, dat de drie schepen in<lb/> Siam zijn aangehouden om het volk tegen de rebellen te gebruiken; de Wind kwam<lb/> 26 jan. van Padang mei een brief van de 10e; er heersen daar nog vele ziekten en<lb/> sterfgevallen en zware regens; van Palembang kwam 31 jan. de Carthago met 535702<lb/> peper, van Bengalen 12 febr. de Schulp met een brief van 25 dec.; Dijxhoek is zwaar<lb/> ziek, zodat Jacob Pelgrom van Kasimbazar is opgeroepen om hem zo nodig te vervangen;<lb/> mei de nog niet aangekomen Ittershem brengt ze carg. vanf. 587164 over, waarvan<lb/> f. 272682 voor patria; de vexatiën van de zijde van prins Azim blijven er aanhouden;<lb/> een vervolging tegen kapitein Meyndert de Roy wegerts verzending van goederen naar<lb/> patria kan niet worden ingesteld; de uitgaven te Batavia bedroegen 31 aug. 1700 in een<lb/> jaarf. 2683821, vnl. soldijen f. 692272, equipage van schepen f. 1083521, rantsoenen<lb/> f. 287872, interesten f. 290838; ontvangen werd er f. 1633602, vnl. door verkoop van<lb/> opium f. 335978, van peper f. 119916, van textiel enz.f. 219645, door uitgifte van contanten<lb/> f. 133056, aan inkomsten van het Koninkrijk Jakatra f. 578409; er bleef voor<lb/> f. 9364296 aan koopwaar en voor f. 4660553 aan effecten buiten de handel; de crediteuren<lb/> hadden een te goed van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 5993503; aan wissels op patria werd sinds de laatste<lb/> Oen. Miss. getrokken voor 9418 rsd.; in totaal kwamen 17 jonken uit China en een<lb/> jachtje en een jonk uit Tonkin , van de laatste twee werden zijde en pelings gekocht).<lb/></note><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij hadden gehoopt, datt’er gedurende dit westergetije door een sterke afwatering<lb/> van de Batavise revier wat meerder ontlasting van de modder en het zant,<lb/> zoo in de gragten als voor aan de mond van de Groote Revier, de Westerkil en<lb/> andere plaatsen meer soude zijn vernomen, maar ’tselve is van des Heeren believen<lb/> en directie nog niet geweest, sijnde den regen soo menigvuldig en swaar niet gevallen<lb/> alswel in eenige voorige jaren, sulkx (na het sig laat aansien) wij daartoe in de<lb/> aanstaande maand april weer een goed getal arbeyders sullen moeten bijeenverzamelen.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Peter en Paul heeft cargasoen van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 88250, vnl. pelings, thee en zijde;<lb/> 13 febr. komen de Assendelft en het Casteel Batavia van Colombo, van waar maar<lb/> 3 schepen, rd. IJ sselmonde, Horstendaal en Beyeren, met carg. van f. 997740 naar<lb/> patria vertrokken, zodat in totaal maar f. 6293703 derwaarts ging; uit Duins komt het<lb/> Engelse schip Bomeo op weg naar Bandjarmasin) .<lb/></note><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Coningen van Sweeden en Denemarken ij der een vloot scheepen ter zee<lb/> hadden gebragt sonder evenwel daarmede tegen malkanderen in actie geweest<lb/> te sijn <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x).</hi><lb/></p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Zeemogendheden zonden op verzoek van Karei XII een vloot naar de Oostzee ter<lb/> handhaving van het evenwicht, dit gaf hem de gelegenheid op Seeland te landen en Kopenhagen<lb/> aan te vallen. Met behulp der Zeemogendheden kwam in aug. 1700 een vrede tot stand;<lb/> het hier vermelde betreft de aanloop tot deze gebeurtenissen.<lb/></note><pb xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="151" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0151.tif"/><fw xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.2914780" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XXXII, 17 februari 1701 151</fw><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sapanhout werd in Bima besteld; ter kust van Madura was 31 aug. in eenjaar<lb/> voor f. 496051 textiel gekocht; daar Malabar de eis aan peper van Ceylon voor patria<lb/> wel niet zal leveren , ml men van Batavia 600000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Mono" xml:lang="nl">&lt;u?</hi> naar Colombo zenden, waarvoor<lb/> 4 schepen nodig zijn; men krijgt daar voldoende rijst van Coromandel en Bengalen).<lb/></note><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den 4e november des voorleden jaars voor Gale verscheenen waren drie vremde<lb/> schepen en dienselven dag ’s Comp.8 werelose chialoup den Lastdrager omtrent<lb/> Billigam ook had ontmoet twee schepen en van het eene vijandig was aangetast en<lb/> mishandelt.<lb/></p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Order s hierover uit patria aangevraagd; Van Schenkenberg is niet genegen naar<lb/> Malabar te gaan en vraagt ontslag; brieven van 14 nov. van Zwaardecroon uit Suratte<lb/> ontvangen; gunstige handelsresultaten aldaar, maar kruidnagelen waren er tegen de<lb/> gestelde prijs niet verkoopbaar, zodat men 700000 ropia moest opnemen met het oog<lb/> op de eis ter waarde van het dubbele daarvan; de Engelsen maken er goede winsten<lb/> met de verkoop van laken aan Armenische kooplieden, monsters daarvan gaan Tiaar<lb/> patria ) .<lb/></note><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het ongeluckig blijven der twee bodems <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> op haar terugreyse naa Souratta<lb/> een weynig besuyde de Caab St. Joan voor een Portugese plaats, genaamt Tarapoer1<lb/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> op den 19e en 20e september des verleden jaars met bequaam weer, daar<lb/> alle de Moorsse Mochas- en Jeddasvaarders behouden weder in dese directie zijn<lb/> g’arriveert.<lb/></p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vermoedelijk ligt de schuld bij de scheepsopperhoofden; alle contanten op 22493<lb/> rsd. na werden door de bemoeiing van Zwaardecroon opgevist, het wrak van de door het<lb/> scheepspersoneel in brand gestoken W ijk op Zee is voor 50 rsd. verkocht, op 4 man na<lb/> werd de bemanning gered, door dit ongeluk ml geen cauwa naar patria gezonden<lb/> kunnen worden; van de handel tussen Suratte en Perzië valt weinig te verwachten;<lb/> Zwaardecroon meent, dat 31 aug. in een jaar te Suratte zuiver 5 ton gewonnen was;<lb/> voor de intrekking van de te Suratte afgedwongen acte men o.a.)<lb/></note><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een expressen ben j aan met name Sonderdas ten hoove opgesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>heeft met verscheyde rariteyten, costende ropia 5379, daaronder gerekent 1500<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ropia tot guastos op de weg, behalven dat er reets aan den Souratsen gouverneur,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desselfs soon en andere Moorsse regenten was uytgegeven ropia 26250.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Oosthuisen kwam 14 febr. uit Siam met carg. vanf. 41471, vnl. sapanhout en<lb/> tin en een brief van 28 dec.; de Belois vertrok 4 juli met lading van daar ad f. 33921<lb/> naar Japan, de twee andere schepen kunnen met sapanhout weldra uit Siam worden<lb/> verwacht; de Koning icas door de onrust in het land 848 kati goud of 14506 pikol<lb/> sapanhout achterstallig).<lb/></note><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het geheele Siamse rijk bedorven was, hetgene niet te verwonderen is, aan-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Wijk op Zee en Matroos, van Mokka komend.<lb/></note><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Tarapur, plaats ter westkust van India op 19°49' N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="152" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0152.tif"/><fw xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.2917442" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">152 Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XXXII, 17 februari 1701</fw>gesien den Coning alle sijne voornaamste hooft- en rijxbestierders had doen ombrengen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt hare bedieningen verstooten, hunne goederen geconfisqueert en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere jonge ende in ’t bestier der rijxsaken t’eenemael onervare ministers in der-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>selver plaatse aangestelt hadde, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(wat ook voor de V.O.C. zaken zeer lastig is).<lb/></note><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Coning hadt sig door al dit gedoente niettemin soo gevreest gemaekt, dat<lb/> hij nu meer als bevorens wiert ontsien en niet te dugten hadde, hij soo ligt uyt sijn<lb/> rijk gestoten soude werden, sulkx dat ook onse residenten, daardoor gereassureert,<lb/> geen swarigtheyt voor ’s Comp.8 loge en effecten aldaar maakten of gedagten<lb/> hadden, dat daaraan eenig ongemack, ge welt of overlast stonde te geschieden.<lb/></p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Evenwel is handel er vrijwel onmogelijk, een eis werd door het hof ook niet<lb/> ingediend; het schijnt, dat men er terug wil komen van het plan koopwaar van ’s<lb/> Koningswege met V.O.C. schepen te verzenden om daaruit de uitgaven van het personeel<lb/> in andere landen te betalen, men wil nu weer, dat de V.O.C. in Coromandel voor<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">60</hi> kati goud aan die mensen voorschiet; ingeleverd werden)<lb/></note><p xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - twee modellen, als eene van hout en eene van thin om na deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vier stux hoeden, namentlijk twee sneeuwwitte en twee purperroode, gemaekt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_2f547e34-3bda-3c8e-b7c6-578c06dcf3cc.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voor de geschenken belooft de Koning tin en sapanhout te leveren; een Engels<lb/> scheepje, waaraan men als betaling voor textiel tin opdrong, vertrok malcontent; een<lb/> Frans scheepje, vermoedelijk er gekomen om te zien, of men er weer vaste voet kon<lb/> krijgen, was er slecht ontvangen).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>