<TEI xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 13 jan. 1713</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>13 jan. 1713</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>897</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 13 jan. 1713</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>13 jan. 1713</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1713</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1713</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>13</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>13</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Douglas</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>Chastelein</interp><interp>De Haan</interp><interp>Castelijn</interp><interp>Tolling</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="897" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0897.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6563385" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6563401" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">897</fw><head xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XI. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/> VAN SWOLL, CORNELIS CHASTELEIN, MATTHEUS DE HAAN, FRANS<lb/> CASTELIJN, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER ROOSELAAR, THEODORUS<lb/> DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN<lb/> CORNELIS D’ABLEING, BATAVIA 13 januari 1713.<lb/></head><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1708, folio 1240-1434.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De retourvloot kwam door tegenwind pas 10 december voor de hoek van Bantam<lb/> en 20 dec. buiten Straal Sunda; uit patria kwamen 4 december de Arentsduin, 5 dec.<lb/> de Arion en Huis te Hemert, 9 dec. Limburg, 12 dec. Huis ter Lede; men had 18<lb/> sterfgevallen en aangebracht werden de predikanten Nicolaas van Schie en Dominicus<lb/> SeU , 525 zeevarenden en 231 militairen; naar Amboina vertrokken de herstelde sloep<lb/> Craanvogel en de nieuwe Speelman, maten 65, 18 en 8 voeten, vertrekken zullen<lb/> derwaarts ook de IJsselmonde en Sanderhoef rechtstreeks en de Charlois via Makassar<lb/> om 200 last rijst in te nemen, overgebracht worden vnl. 100000 rsd. contant en 80<lb/> militairen; naar Banda zullen vertrekken de Arion via Cheribon om 100 last rijst in<lb/> te nemen, de Huis te Hemert via Makassar voor 200 last, de Suikermolen rechtstreeks;<lb/> Pieter Gabry wordt er secunde, Dirk le Grand fiskaal, ds. Van Schie werd daar<lb/> beroepen, 80 militairen en 19 ambachtslieden gaan derwaarts; naar Ternate vertrekt<lb/> de Haak, die via Banda moet terugkomen, de jachtjes Ter Eem en Pieter en Paul, het<lb/> galjoot Hamer en de sloep Vlaming; in Attingola moet de Christen- Vorstin niet opgevolgd<lb/> worden door haar Moslimsen zoon Bolonkor, maar door haar Christen-zoon<lb/> Adrianus Patalima; de Koning van Ternate zal worden aangezegd onmiddellijk zijn<lb/> bezetting van de weg van Dodinga te lichten en die voor Tidorezen open te stellen,<lb/> waartoe er enig V.O.C. volk gelegd zal worden, desnoods moet men hem met de wapenen<lb/> dwingen, waarom 150 soldaten, 36 matrozen, 12 scheepsjongens en 12 handmortieren<lb/> derwaarts worden gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De groote arrogantie en het stout gedrag van den rijxbestierder Marasaoly en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den opperregter off hoekom Halla, vermengt met veele aenstootelijke expressiën,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die geensints met d’agtbaerh.1 van d’E. Comp. quadreren, [niet] nog langer mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gedoogt werden en - dese twee quade instrumenten, daer den Koning sig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van laet regeren, de voornaemste oorsake zijn van de voorm.te sterke wederstrevinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en menigvuldige bedreve overlasten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Halla moet naar Banda worden overgebracht, de vroeger verdienstelijke en bejaarde<lb/> Marsaoli zal ernstig onderhouden worden, graag had men meer militairen<lb/> afgezonden, maar dat gaat niet )<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in dese sware ongestadige conjuncture van tijden, dat men qualijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weet, hoe men het met d’ Engelse heeft en of se onse vrunden of vijanden sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het opregten van haar Compag. op de Zuydzee <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> en equip. derwaerds.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De South Sea Company werd in 1711 op aandrang van minister Harley opgericht,<lb/> pas in 171ö zond ze schepen uit, in de Stille Zuidzee was ze nimmer werkzaam.<lb/></note><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" type="bottom-page-number">57</fw><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="898" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0898.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.6565174" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">898</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.6565178" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze zullen hun schepen mogelijk via de Specerij -eilanden naar Europa laten<lb/> terugkeren , wat gevaarlijk is voor de V.O.C.; 5 van de 10 den Koning van Ternate<lb/> gelaten Chinezen blijken met Tubu Tubu van Mindanao gekomen te zijn , ze moeten<lb/> daarom , als zijnde van een „ alomme mercantile , swervende en sorgelijke natie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi> worden<lb/> weggezonden, de Vorst mag er 5 Chinezen houden , die er thans bij de V.O.C. wonen;<lb/> de taalkundige kapitein Jacob Cloek wordt in opperkoopmansrang steunde te Ternate,<lb/> hij wordt opgevolgd door Caspar Voges; andere benoemingen in de Molukken ; tot<lb/> predikanten werden er beroepen de taalkundige ds. Frangois Valentijn en ds. Dominicus<lb/> Set; naar Makassar zullen vertrekken de Gent , de Bon en het fregat Gelukkig<lb/> Uur , de eerste twee om 6000 pikol sapanhout van Bima af te halen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> de sloep Boni en<lb/> de pantjalang Beschermer zullen naar Makassar teruggaan , zomede een nieuwe sloep ,<lb/> die vaartuigen zullen o.a. 20000 rsd. aan paye.me.nl meenemen , ook 20000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8</hi> buskruit<lb/> en 100 militairen; de fiskaal mr. Dirk van Berendregt wordt er secunde en hoofdadministrateur<lb/> , opgevolgd door Hendrik Wolf raat; goedgekeurd is de vermnging van<lb/> den Koning van Gowa; van Bandjarmasin kunmen 22 nov. de Djambi, 12 december<lb/> de Peter en Paul, 17 dec. de Ter Eem en 24 dec. de Boqaerd. de tweede met 73312 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi><lb/>peper, ingekocht voor 4 Mexicaanse realen de 125 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8;</hi> de Koning gaf het restant ad<lb/> 1003 van de hem voorgeschoten 2000 reaelen pas 13 nov. terug; de geringe peperlevering<lb/> was veroorzaakt d/tor)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- de beroertens door den Pangirang Ponrbaya van Poulo Lauwt verwekt,<lb/> waerdooi de Banjareesen nog seer geallarmeerd blijven, doordien hij niet<lb/> alleen eenige van de voornaemste peperplaetsen in de bovenlanden door sijn soon<lb/> Gusti Boesoe hadde laten occuperen en versteicken, mitsgaders de verdere afgelegene,<lb/> die hij niet conde beschermen, doen verwoesten, maer ook schijnd toe te<lb/> leggen om de Banjareesen Vorst Soeria Alam uyt de heerschappij e en hem daerin<lb/> te dringen, voorgevende daertoe nader geregtigt en die Prins een usurpateur en<lb/> onderdaan van hem te zijn, hoewel de Banjareesen dat tegenspreken en hij met sijn<lb/> 17 patsjallangs of oorlogsvaertuygen, ten deele bemand met Maccasaren en Bouginesen.<lb/> ’tsij uyt den aenhang van den gevlugten Bougineezen prins Dain Mamantoeli<lb/> of andere swervers, waermede in de maenden van aug. en september ontr. de<lb/> negorije Banjarmassing genadert is geweest, niets van belang heeft uytgevoerd dan<lb/> dat ook de peperplaetsen in de benedenlanden na hem schijnt getrocken en de<lb/> toevoer van die corl na de Banjareesen gestremd te hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij beweerde veel peper te kunnen leveren,)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dog onse gecommitt.9, met ’t jagtje de Peter en Paul een groote distantie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opwaerts voor Tattas door ’t afsluyten der rivier met boomen, die naderhand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder geligt sijn, genoegsaem in de magt der Banjareesen besloten wesende, hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haer van die aenbiedinge niet konnen bedienen, of soude te grooten agterdogt in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat trouwloos volk verwekt hebben, maer nu sijn onse bediendens integendeel door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Coning en grooten doorgaens seer sterk aengesogt om haer tegens gem.e Pourbaya<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te adsisteren, hebbende naderhand ook getragt haer te persuaderen om ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>minsten een van de schepen aldaer tot hare hulpe te laten overblijven, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(wat geëxcuseerd werd met de mededeling aan beide partijen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> dat de V.O.C.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="899" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0899.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.6568001" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="page-number" facs="#zone.6568017" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">899</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">neutraal zou blijven; Purbaya viel den Vorst niet aan en vertrok , zonderdat er gevochten<lb/> werd; de Vorst is zeer bevreesd voor hem en zond naar Batavia)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sijn jongste broeder den Pangerang Kasoemanagara, de kiays <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> Mar-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>todjoeda en Wangsadiepa benev.8 de Chineese cap.n Limkeenco om onse adsistentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nader te versoeken, dog desolve hebben ’t met hunne vaertuygen niet verder als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cheribon konnen brengen en dese hooftplaets door de sterke westelijke winden niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen bezeylen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Hoge Regering zal overwegen, of zij nogmaals vaartuigen naar Bandjarmasin<lb/> zal zenden, andere Europese vaartuigen kwamen er niet, het goud was er duur<lb/> en bezoarstenen niet voorhanden, de Koning vroeg geen tolgeld voor de peper; de vorige<lb/> gezanten bleven in Semarang treuzelen op de terugreis; naar Timor zijn bestemd de<lb/> bark Djambi en de Huis te Bijweg met 3500 rsd. contant en enig personeel; van<lb/> Palembang kwamen 7 en 17 dec. het galjoot Zuidpool en de Huis te Bijweg met carg.<lb/> van f. 32203, vnl. 363220 peper; Sultan Ratu zond 6 nov. een bezending <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">Tiaar</hi><lb/>Djambi ; in de pakhuizen te Palembang was nog 5100 pikol peper voorradig; over het<lb/> boekjaar 1711-1712 werd er uitgegeven f. 28448 tegen f. 23600 aan winst; 4 jan. komt<lb/> van daar de Sanderhoef met carg. van f. 43063, vnl. 386618 <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘ffi</hi> peper en een brief van<lb/> 16 dec.; de bezending der Palembangers naar Djambi had ten doel)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om den haart aldaer eens te doorsnuffelen en uyt name van Ratou<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Maas, vrouwe van Sulthan Ratou, te versoeken, dat de dogter van den versondenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pangerang Pringabaya, gen. vrouwe van Radeen Macassar, dog door hem geabandonneerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor een springtogtje na Palembang mogte werden gelicentieerd, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgeen Sulthan Kiey Gedee met kennisse van den resident onder beleefde termen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde geëxcuseerd, dewijl men daeruyt niet als quade gevolgen konde voorsien.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(7 dec. kwam uit Djambi het galjoot Zuidpool met een brief van resident Panhuys<lb/> van 7 nov.; hij was zwaar ziek; het had er)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - wederom de kreeftegang - beginnen te gaan door de dissensie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>welk’er middelerwijle was geresen tusschen Sulthan Kiey Gedee en de twee eerste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pangerangs Soucarta Mancaboumy en Poespaningrat, ter oorsake dat den Sulthan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sig sederd het cesseren der laeste troubles de zaken der reger.s al weder in ’t geheel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had soeken aen sig te houden en alles na sijne sinnelijkh.4 te dirigeren sonder haer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als rijxministers of ijmand anders daerin te willen kennen, strijdig tegens de wetten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en oude costumen van dat land en dewijl gem.te pangerangs daerdoor in kleynagting<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quamen te raken en daerom ook voorgenomen hadden om haer met geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> saken meer te bemoeyen, waerdoor niet anders als een nieuwe opschuddinge te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dugten stond, soo had gem.te resident (die middelerwijle wieder aen de beterhand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wras geraekt) om alle onheylen, welke daeruyt onfeylbaer moesten proflueren, voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te komen de zake soo verre gebracht, dat gem.te Prince eyndelijk het maniement<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van zaken gequiteerd en in ’t geheel overgebragt hadde op de voorn, twee rijxministers,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die hetselve gewillig hadden aenvaerd en daerop door Sijn Hoogh.4 ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kjahi, in Bandjarmasin de titel van territoriale hoofden, districtshoofd.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.pb.1" n="900" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0900.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.6575529" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">900</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6575533" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw>publ. waren voorgesteld, d’eerste onder de eernaam van Tommagon Mancaboumy<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de laetste onder die van Nattaningrat, tot groote blijdschap van de gemeente,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog dewijl de verschillende driften tusschen gemelte twee ministers door instigatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van qualijk geïntentioneerde menschen tot nog toe geen eynde quamen te nemen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maer te dugten was, dat deselve in ’t vervolg alweder nieuwe traversen soude connen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veroorsaken, zoo had gem.te rezident dese zwarigh.1 almede weggenomen door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de voorslag van een huywelijk tusschen den zoon van den tweede en de dogter van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den eersten rijxminister, zijnde gem.te jongeling een dochterszoon van Sulthan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Kiay Gedee, welke laestgen.e dese voorslag soowel als de voorz. pangerangs met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer veel genegenth.1 g’amplecteerd en d’ondertrouw daerop reeds had laten volgen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1276v-1278v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men kreeg er een 600 pikol peper in voorraad, er wordt ook veel peper aangeplant;<lb/> uit Johore kwamen er twee daarheen in oei. 1710 door Pangéran Pringabaya<lb/> gezonden dienaressen terug, die derwaarts een gouden doos, met aarde en haar gevuld,<lb/> moesten overbrengen,)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dewijl - Pringabaya daermede het Jambyse rijk en sijn persoon<lb/> aen die vijanden had opgedragen, dierhalven niet anders konde werden aengesien<lb/> als een verrader van sijn eyge vaderland, soo had Sulthan Kiey Gedee laten<lb/> versoeken, dat hij daerover zijn regtveerdige straffe mogte ontfangen.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij zal daartoe gezanten naar Batavia zenden; hij is niet bereid voor het onderhoud<lb/> van Pringabaya te betalen, o.a. omdat P. 25 kati goud en 2000 rsd. heeft meegenomen;<lb/> 31 aug. 1712 was in Djambi in een jaar uitgegeven <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 20877 tegen f. 3462<lb/> aan winst; 3 jan. kwam uit Siam de Gent met cargasoen vanf. 73480, vnl. 619364 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi><lb/>sapanhout en 139428 tin en een brief van 30 nov. van het opperhoofd Dirk Blom;<lb/> 27 juni vertrok van daar naar Japan de Nederhoven met carg. van f. 51520, vnl.<lb/> 53460 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> sapanhout en 46381 huiden, waarvan er nog 14240 bleven, waarom men<lb/> vooreerst niet meer zal inkopen; Blom aanvaardde 14 oct. zijn ambt; Cleur hield er<lb/> slordig huis, de boeken over 1710 tot 1711 waren nog niet eens gereed, enz.; de Koning<lb/> was zeer ingenomen met de geschenken, w.o. 2 Perzische paarden, het wedergeschenk<lb/> van hem en den berkelang in tin en sapanhout beliep maar f. 24124 of f. 5363 minder<lb/> dan de V.O.C. hem schonk; de tinlevering zal wel afnemen, daar de „ bergluyden <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> door<lb/> de vexatiën verlopen, terwijl vreemde handelaren de tin uit de omliggende plaatsen<lb/> weghalen; ivoor werd door een Engels en 3 Moorse scheepjes opgekocht, zodat de prijs<lb/> tot 30 taël het pikol steeg of 37 st. het <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi,</hi> terwijl de verkoopprijs in Suralte tot 31 st.<lb/> daalde, waarom de inkoop werd stopgezet; Patani leverde den Koning een gouden en<lb/> zilveren bloem als teken van onderwerping ) .<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Er op Tanasseri zig ij mand tot Koning had opgeworpen en eenen grooten<lb/> aenhang van menschen verkregen, dewelke dien hoop ook door goede conduites<lb/> ontrent dies lands ingesetenen en zijne onderhebbende dagelijx meer en meer wist<lb/> te doen aengroeyen, waerentegen den Coning van Siam om dit werk te stuyten een<lb/> krijgsmagt van 10000 man derwaerdsuyt stond af te vaerdigen.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 13 dec. kwam de Charlois uit Japan met het opperhoofd Cornelis Lardijn en een<lb/> brief van 19 oct., ze verliet de drie andere schepen bij het eiland Tinggi; in totaal<lb/> brachten de 4 schepen carg. vanf. 507128 naar Japan en voerden voor f. 1492075 uit,<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="901" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0901.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.6577477" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.6577493" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">901</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">waarvan f. 443269 voor Batavia , vnl. 13116 kobans, 1483 kistjes staaf koper en 500<lb/> balies kamfer, naar Malakka gingen vnl. 31200 kobans en 5986 kistjes staafkoper; de<lb/> hof reis duurde 90 dagen, er werd voor <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 16397 verschonken en de onkosten ervan<lb/> beliepen f. 29757 ; Lardijn werd ten hove gewaarschuwd, dat geen sluikerij meer zou<lb/> worden geduld, hel opperhoofd is daarvoor verantwoordelijk gesteld, wat de Hoge Regering<lb/> toejuicht; men mocht maar voor 300000 taël of 3\ ion gouds verkopen, inkoops<lb/> kostten die goederen f. 476140 en ze brachten f. 1050001 op, de lasten bedroegen f. 134671,<lb/> zodat men netto 91\°/0 won; de kruidnagelen haalden slechts de door Heren XVII<lb/> bepaalde prijs, daar de gouverneurs die met uitsluiting van anderen kochten; er blijft<lb/> te Nagasaki f. 273247 aan waren, f. 57120 aan contanten enf. 19223 aan provisiën;<lb/> er was volgens de gouverneurs niet voldoende koper om de V.O.C. de volle 380000 taël<lb/> te kunnen laten verkopen; de Chinezen werden met 22 vaartuigen in 1711 tot mei 1712<lb/> daartoe opgehouden, ze kwamen in 1712 met 47 vaartuigen; men moet voor 1713 weer<lb/> op tekort aan koper rekenen, terwijl de prijs ervan zal stijgen; de kleine kobans zijn<lb/> er thans ingevoerd, maar men betaalde de V.O.C. nog met de enige jaren vroeger ingevoerde,<lb/> maar in den vervolge zal men de nieuwste en wel voor dezelfde prijs van 68 mas<lb/> moeten aannemen; met het opperhoofd Van Hoorn bleven in Japan 10 V.O.C. dienaren;<lb/> uit brieven van 26 oct. en 9 dec. vernam men uit Malakka,)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 3400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dat drie vijandl. France schepen ontrent Punto Palmero kruj^sen, die<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">van eenige passerende Mooren 4 è, 500 rop.8 soude af geperst hebben onder pretext<lb/> van contributiegelden.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Gouverneur Harrison schreef uit Madras,)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het Engels schip Malboroug voor Bellasoor drie dagen gejaegt is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door drie France schepen, die 60, 50 en 30 stucken canon voerde, schijnende het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laetste en kleynste een Engels maeksel te wesen, maer was de Malboroug het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ternaeuwernoot door sijn welbezeyldheyt ontkomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De grootste twee zouden in april van MarseiUe zijn vertrokken als kapers, ze<lb/> zouden met de Cor sloot in actie zijn geweest; ze hebben bij BeUasore 40 Engelse matrozen<lb/> aan de wal gezet en zouden via Mergui naar de Straat van Malakka vertrokken<lb/> zijn , waar ze echter niet werden waargenomen).<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Johoreesen werden zoo assurant, dat sij de Javaense vaertuygen, die de<lb/> wil na Malacca hebben, aenranden en haer verbieden uyt naam van den Coning van<lb/> Johor na Malacca ten handel te varen, maer wel na Riouw, ’tgeen sij onlangs nog<lb/> aen een Javaans vaertuyg van Sirrebon gedaen hebben ontrend Campar, ’twelk sij<lb/> met listigheyt bespied hebbende, vier dagen lang door haer geattacqueerd en vervolgt,<lb/> maer hare handen ontsnapt en op Malacca gearriveerd is, zijnde in dese actie<lb/> 3 mannen van de Javanen doodgeschoten en 2 gequest.<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Nog waren van Lingi op Malacca komen vlugten een Javaanse mansperzoon<lb/> en 3 vrouwen, ingezetenen tot Samarang, die op de reys na Japara nevens haer<lb/> macker door twee onbekende vaertuygen (tot Lingi t’huyshoorende) overrompeld,<lb/> vermeesterd en 5 mannen van haer vermoord sijn, de rest was tot Lingi opgebragt<lb/> en een vrouw aldaer vercogt.<lb/></p><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="902" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0902.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.6579974" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">902</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.6579978" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Riouw kwamen 20 a 30 Javaanse vaartuigen mei rijst en zout , ze varen ook<lb/> naar Bengkal-is, Perak, Kedah en Linggi; de Malakse burger Domingos Jansz. aldaar)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - drie dagen in den tronk geslooten is geweest, omdat getragt hadde 4<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>stukjes canon door een Chinees na Malacca te verzenden, om welke reden men den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chinees 100 rsd.8 boeten af gedwongen en den Malacks burger onder cautie ontslagen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft. Ondertusschen waren de g’arresteerde goederen onder de Johoorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> grooten verdeeld, maer sij wilden nog vaertuyg, nog hem of sijn volk largeeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voordat onse gecommitteerdens aldaer van Malacca om do verschillen te vereffenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en decideren soude aangekomen sijn, dog sij presenteerden, dat de onse op Siacca<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude mogen vaeren, indien zij haar coopmansz. eerst op Riouw wilden aenbrengen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Foi I299v-1300r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Atjeh)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den ouden Coning, die na Tranigain gevlugt wras, door den jongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Coning agterhaeld en gevangen genomen was en - hij na alle apparentie na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een andere plaets in ballingschap stont versonden te werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 3 schepen voor Bengalen kwamen 15 nov. te Malakka, 8 dec. de Mijnden en<lb/> 9 dec. de 3 schepen uit Japan ; Moerman en zijn raad, nu in goede harmonie, maken<lb/> een concept -contract met Johore op; uit Padang kwam 6 dec. de Wijnendael met een<lb/> brief van 25 nov. ; de )<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - vijanden op de beweginge der zuyder-bondgenoten van d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>haer niet uyt vreeze of verlegenth.1 voor desel ve hadden stilgehouden, gelijk onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ministers haar hadden ingebeeld - , maer alleen om d’onse daerdoor eenig-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sints in slaep te wiegen, tot soolango dat sij hare plaetsen versterkt en haerzelve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van haren verderen aenhang versekerd zouden hebben, want niet lange daema<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontdekten sig de hoofden van dat eedgespan, bestaende uyt Radja Pouty, hooftregent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot Pauw, die de mantel van geveynsth.1 nog soolange hadde omgehouden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja Djouhan Pahalawan Alam, hooftregent tot Oulaccan, Radja Ibrahim,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoofdregent tot Bato, met desselvs zoon, Radja Adil genaemd, van welke den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerstgenoemde als de naestaengrensende ook de eerste overture deed met die van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Padang (onder praetext van door deselve beled.1 te wesen) te berooven van haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beestiael, het turberen van haren landbouw en koophandel, mitsgaders het beletten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den toevoer der noodige levensmiddelen, terwijl de andere hare rolle speelden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na de noortkant om aldaer alles onder ’t juk te doen buygen, sonderdat de oudste <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">l)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daertegens ietwes anders hadden konnen verrigten als de bondgenoten aen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> manen tot een moedige resistentie, tot tijd en wijle dat het beloofde secours van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hier soude aengekomen wesen. Ondertusschen hadde onse ministers mede op hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijde gekregen een van de vier hoofdregenten van de bergvolkeren der derthien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handelplaetsen, Gampon Melangit gen.1, die door de vijanden mede aengezogt, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in plaetse van tot deselve over te gaen integendeel voor d’eerste maal personel.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over Pauw tot Padang verschenen was om te betuygen, dat in zijn trouw en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In margine staat, zeker te recht: de onse.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.pb.1" n="903" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0903.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6582451" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6582467" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">903</fw>genegentheyt jegens d’E. Comp.® wilde volharden, die daerenboven ook bewerkt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had, dat de tien mindere regenten van Pauw met bijstand der Padangnesen en die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Cottatenga de wapenen hadden opgevat en den - Pauwsen hoofdregent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op de vlugt geslagen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In deser voegen stonden de saken, wanneer niet min toevallig als wel te passé<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> benev.8 het jagt Wijnendael en de twee patchallangs, tot secours van hier derwaerts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedepesch.1, op dienselven dag, sijnde den 20e september, voor Padang ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verscheenen de twee - Persiaense schepen, dewijl de aengekomene magt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daerdoor bij de vijanden dos te considerabelder wierd geoord.1, weshalven onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ministers op den 21e der evengem.1® en den 2® der volgende maend beslooten hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om de zuyderbondgenoten op te ontbieden en, met deselve gecombineerd, den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijand, die op het voorsz. gerugt reeds al voorzigtiger en ingetogener was geworden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder dit faveur te gaen aent asten. Met dese volkeren, bestaende in ruym 3000<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coppen, benevens eenige Padangnezen en 80 Bougin. onder commando van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ondercoopman Hendrik Vlasvat (om wien de voorz.® inlandse regenten zelve versogt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden) souw men zien om van de zuytkant bij surprise eenige avantagie op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den vijand te verkrijgen, terwijl den gesaghebber Hofman, vermits d’indispositie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den cap.n Van der Laan1), met ’s Comp.8 overige magt, bestaande uyt 109<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Europ. en 100 Bougineeze militairen, mitsgaders 40 matroosen, over zee tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Priaman soude aengekomen sijn en do passagio van die zijde geopend hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - De vijanden door dese onverwagte aentogt soodanig zijn gesurpre-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>neerd geworden, dat sij over hals en kop de vlugt landwaard in hadden genomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> agterlatende eenige dooden en de negorije, opgepropt van pady etc.a, ten proye der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overwinnaars, waerop men hare werken, die langs de zeecanten wel 6 mijlen wegs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt veele borstweringen, afpaggeringen onder water en meer andere middelen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegenweer, mitsgaders na de landzijde op alle de toegangen met afsnijdingen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoekige werken bestonden, tot de grond toe hadden laten slegten en alle de negorijen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder den vijand sorterende, tot wel 4 mijlen lantwaert in met het aldaer in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorraed leggende graan mitsgaders alle hare vaertuygen door het vuur vernield<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en zulx genoegsaem in ’t gesigt der vijanden, die sulx niet derfden verhinderen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maer egter eenige dagen daoraon, versterkt geworden zijnde door eenige bergvolkeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de stoutheyt hadde gehad om de onse twee dagen aen den anderen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alarmeren en ten derden dage zeer schielijk van alle kanten te attacqueren, dog,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door deselve met verlies van eenige dooden en vijff gevangene afgewezen zijnde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo waren alle die bergvolkeren weder verloopen en de vijanden wel 6 mijlen ver<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lantwaard in geweeken sonder zederd ietwes ondernomen te hebben, weshalven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men niet raedsaem hadde geagt om deselve verder te agter volgen, maer de regenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der negorijen, welke van de verwoestinge verschoont waren, geïnjungeerd om de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hooftregenten alomme te vervolgen, welke men tot een premie hadde gesteld een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> somma van 100 rsd.8 voor dengenen, welke een van deselve levendig, en 50 rsd.8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor dengenen, die een van deselve dood ofwel een van hare coppen souden komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op te brengen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Voorts had men tot Priaman ter plaetse, alwaer voor desen ’s Comp.8 pagger<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had gelegen, opgeworpen een weerbare veldschans, zijnde van een vierkante form<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Adolf Joan van der Laan, was van 1^09 tot 1712 als kaptein aan de Kaap, hij werd<lb/> daarop van Batavia naar de Westkust gezonden, waar hij spoedig stierf.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.pb.1" n="904" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0904.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.6584998" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">904</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6585002" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw>met vier halve puntjes en een suffisante borstwering van buyten en binnen met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pallisaden en rondom met een gragt voorzien, mitsgaders tot defenzie daerop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ge volgt 8 stx. ij zere drieponders en 2 metale bassen met de daertoe behoorende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ammunitie etc.a benev.8 een guarnizoen van 35 Europ.n en 28 Bougineezen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - onder den vaendrig Philip Wiggelbagh - .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              En nademael er tegens den omzwervenden vijand doenmaels niets verder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konde werden ondernomen en dat alle de ingezetenen sonder onderscheyd met de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytterste vreeze waren bevangen en daerom niemant van deselve derfden afkomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soolange ’s Comp.8 magt aldaer continueerde - , soo was men op den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>23e october met de gantsche macht van daer opgebroken en den 25e daeraen tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Padang gere verteerd, sijnde in voorz. expeditie van ’s Comp <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi> wegen maer gesneuv.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 8 Europ. militairen, onder welke 1 serg.1, mitsgaders 2 Bougineesen uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een getal van 22 persoonen, welke, om te recognosceren uytgesonden en door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijanden omcingeld sijnde, bij gebrek van meer kruyt en lood met den degen in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vuyst door deselve willende heenenslaen, van haar overweldigt en vermoord zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden, zijnde echter op ’t hoogste te verwonderen, dat de vijanden, welkers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> magt soude bestaen hebben uyt wel 12000 soo roer- als spiesdragers, en beschanst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in vouge voorz., hare werken soo flaauwhertig hebben verlaten zonder eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nader attacque af te wagten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ondertusschen hadden die van Ticou haer eyge negorij e in den brand gestoken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en haer met pak en zak almede landwaard in begeven, dog van daer egter aenbiedinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten doen van een willige onderwerpinge en vervolgens nevens den hoofdregent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Toedjou Cottas laten versoeken, dat haer dog een taelkundig persoon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogte werden toegezonden om met denselven over hare behoudenisse te handelen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alvoorens sig personelijk tot Padang voor den gezaghebber quamen te verschijnen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weshalven soo had men derwaerd gecommitt.1 - Vlasvat met vier patchal-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>langs, een comp.e Bougineesen en 14 Europ. militairen, de laetste om te dienen tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een lijfwacht tegens alle quade ondernemingen, benevens nog enige zuyder-regenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met haer volk en vaertuygen, die haerzelve daertoe vrijwillig hadde aengeboden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog hoeverre dit voorgeven van hare gedagten is geweest, heeft het vervolg<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getoont, dewijl die bedriegel. natie op de aenkomst van gem.te onderkoopman in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaetse van te treden tot een minnel. onderhandeling haerselven hadden laten zien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als geresolveerde vijanden in wel-gesloote werken, weshalven had men haar ook als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijanden aengetast en uyt haer beschansinge op de vlugt gedreven met een gevoelig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verlies van haren principaelsten aenvoerder, den pongoulou Maradja Duradja <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 25 andere behalven nog de gequetste, voorts had men tot straffe harer trouwloosh.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het land daerom heen tot de grond toe verdestrueerd en de rivier van alle vaertuygen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontbloot.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sedert is het ter Westkust rustig <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> maar de uit Batavia gezonden militairen<lb/> achtte men er nog nodig, ook om ze te gebruiken )<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot bekruyssinge van Batoe en Nias, over welke eylanden die van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Atchin haren sluykhandel dus lange zeer veylig hadden weten voort te zetten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men zal verschillende schuilplaatsen van de smokkelaars door de pantjalangs<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Ten rechte: Maharadja Diradja.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="905" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0905.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.6587034" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.6587050" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">905</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">laten vernielen; men stelt de mensen van Baros voor de benzoëprijs met <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">£</hi> te verlagen,<lb/> doch de Hoge Regering voor te stellen alles, dus ook de mindere kwaliteit, op te kopen,<lb/> de betrokkenen gaan hierop in, ze zullen voortaan de betere, de cabessa, voor \ rsd. de<lb/> kati van 3 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">&lt;t£</hi> leveren, de slechtere <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> de bariga, voor <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">£</hi> rsd., er is nog 3633 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">fê</hi> daar in<lb/> voorraad; Radja Diliilir kwam weer te voorschijn en hield zich rustig evenals de ook<lb/> gepardonneerde Sri Amar en Sulan Padang Mangis, de hoofden te Baros waren<lb/> onderling in goede verhouding; 25 aug. kwam ter rede van Padang het Engelse schip<lb/> Progress met 50 militairen op weg van Madras <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">Tiaar</hi> Bengkulen, het schip vertrok een<lb/> dag later, omdat men de scheepshoofden niet wilde laten landen; de Engelsen ondernamen<lb/> niets tegen Indrapura; de verpachting van het tappen bracht 31 aug. 930 rsd.<lb/> p.j. op, die van de goudmijn te Salida slechts 80 rsd.; op die datum beliepen de lasten<lb/> in een jaar f. 113460 tegen f. 98160 winsten te Padang en f. 19071 te Baros, terwijl<lb/> men die van Pulau Tjingkuk op f. 26523 schat; de Wijnendaél bracht carg. van<lb/> f. 75815 aan, w.o. 1274 taël berggoud; toelichting op de in Perzië bij het sluiten der<lb/> boeken over 1710-1711 aanwezige V.O.C. waren en winsten, op het verkochte behaald;<lb/> in april was te Ispahan 30 carga zijde ontvangen; men kon maar 19260 Kirmanse<lb/> wol inkopen voor de hoge prijs van ruim f. 5 de 6 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi,</hi> de kwaliteit zou zeer goed zijn;<lb/> het personeel was nalatig bij het inkopen van asa foetida voor patria; men was bij<lb/> vertrek der schepen van Qamron boven verwachting 256000 gouden dukaten machtig<lb/> geworden, maar ze kostten f. 6.7.8, zodat er niet altijd op gewonnen kan worden, wat<lb/> over de jaren 1700-1711 wordt aangetoond, gouden ropias kosten er f. 6.16; van de<lb/> dukaten gingen 106000 naar Batavia, 100000 naar Ceylon en 50000 naar Malabar,<lb/> sedert werden er te Ispahan nog 30000 ingekocht, omtrent f. 6.10 kostende; men verzuimde<lb/> voor 2 ton aan zilveren abbassis voor Bengalen te kopen; de bewering van het<lb/> personeel, dat de schepen in 1712 geen particuliere goederen te Gamron hadden aangebracht,<lb/> kan niet worden geloofd; de rekening van vrachtgoederen per Oudenaarden<lb/> van Suratte naar Gamron klopt niet, de fiskaal moet dat nader onderzoeken; men<lb/> schonk in 1711 voor f. 2077 aan de gouverneurs van Lar,Shiraz en Kirman, te<lb/> Ispahan slechts 75 toman aan Mirza Rebbi, die sedert stierf; men hoopt op meer hulp<lb/> van zijn opvolger als superintendent van <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">’s</hi> Konings rekenkamers Mirza Mohammad<lb/> Ali).<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Doordien de Portugeezen tot erlanging van hunne competerende recognitiepenn.<lb/> uyt de Congose thollen twee inlandse schepen hebben g’arresteerd en van de<lb/> Gamronse rheede na die van Congo gesleept, soo is het Persiaense hoff weder in<lb/> beweging geraekt en heeft ’s Comp.8 residenten in Spahan tot verdrijven van die<lb/> natie uyt Congo en het restabilieren van onse residentie aldaer, mitsgaders ’t<lb/> b’oorlogen der Masquetse Arabieren de novo aengezogt en ook te verstaen gegeven,<lb/> hoe de Coning niet vernoegt souw wesen, dat d’E. Comp. het bovenaengeroerde<lb/> bedrijv der Portug.n in het violeren der Gamronse rheede niet hadde belet.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er werd echter niet sterk op aangedrongen; de Portugezen kregen genoegdoening<lb/> en lieten de twee schepen vertrekken).<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Engelse makelaers tot Spahan, die ben janen of heydenen zijn, souden een<lb/> considerabel bancquerot van ruym seven tonnen gouds hebben gemaekt. Dit sal<lb/> onse ministers tot een baken moeten dienen.<lb/></p><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="906" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0906.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="page-number" facs="#zone.6588922" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">906</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.6588926" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men moet de rekening mei de V.O.C. makelaars telkens na de verkxyp en levering<lb/> vereffenen; personalia ; de muren van de pakhuizen te Gamron wijken uit; voorstel)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de thuynen te vercoopen, welke in ’t dorp Eissin drie mijlen noord-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waerds buyten Gamron sijn gelegen en over vele jaren vxn den overledenen makelaer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Kimtje wegens schuld aen d’E. Comp. vervallen, om de kosten van reparatiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aen de daerbij gehoorende wooningen te besparen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voor hei overbrengen van den gezant Mortusa per schip ontvangt de V.O.C.<lb/> 1400 toman of f. 59500; de twisten tussen Boeker Jacobsz. en Macaré namen nog toe ;<lb/> met 3 schepen kreeg men 4 dec. van de Kaap brieven van 30 aug. tot 3 oct.).<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Er van 44 zielen, die op den 15e aug. - per de boot van ’t Raedhuys<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Middelburg na de wal wilden gaan, met het omslaen van desel ve door een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> valwind 24 menschen verdronken en de rest op een wonderbaerl.k wijse gered<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De fiskaal moet een nader onderzoek instellen; kapitein Van der Laan was<lb/> betrokken bij het inpakken van textiel aan de Kaap in maart 1711 in de Huis ter<lb/> Leede, waarbij in patria tekorten werden geconstateerd , ook hieruit blijkt, hoe onordentelijk<lb/> het aan de Kaap toegaat; schipper Anthony van Doorn van de Raedhuys van<lb/> Middelburg verklaarde,)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het den p.1 gesaghebber aldaer Willem Helot <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> behaagt hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hem in de maend september bevorens, alschoon de wind het niet toe en liet, wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ernstig te ordonneren met sijnen onder hem hebbenden bodem van de rheede te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrecken, ’tgeen denselven ter ordre voorz. ook seyde gedaen te hebben en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waerdoor, mits stilte de Caabse baey uytgedreven zijnde, genootsaekt geweest was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder ’t Robbeneyland ten anker te komen, alwaer vier dagen lang in het uytterste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevaer had moeten leggen, alsmede dat er aen 22 militairen, die van de wal aen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> boord gesonden waren, in stede van deugtsame, sooveel onbequaem en onbruykbare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> snaphanen sijn medegegeven, ’tgeen (als te dier tijt niet aen boord geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde) eerst vernomen had, wanneer reeds in zee gekomen was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Java' s Oostkust kwamen tussen 8 nov. en 24 dec. diverse schepen, die<lb/> gezamenlik carg. van f. 45109 overbrachten, vnl. 425 last rijst, 1044 indigo en<lb/> hout ( werken ) ; de Susuhunan betuigde dank voor de aan zijn gezant verstrekte adviezen).<lb/><lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Willem Helot kwam in 1694 als soldaat aan de Kaap en werd daar assistent, in 1699<lb/> eerste klerk ter secretarie aldaar, 1706 secretaris en hoofdadministrateur, dec. 1711 na het<lb/> overlijden van gouverneur Van Assenburg door de raad provisioneel tot gezaghebber aangesteld,<lb/> wat hij tot de aankomst in maart 1714 van gouverneur Pasques de Chavonnes bleef, in<lb/> mei 1714 door gouverneur en raad gesuspendeerd, op last van Heren XVXI in jan. 171ö naar<lb/> patria opgezonden.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="907" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0907.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="head" facs="#zone.6590283" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="page-number" facs="#zone.6590299" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">907</fw><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voorts stond den Sousouhounang eerlange, wanneer haer de Javaense mantries<lb/> en prieys <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> op een sekere Mahometisde hoogtijd ten hove zoude bevinden, een<lb/> vaste schicking te maken ontrent de leverantiën der Javaanse coopmansz. en de<lb/> gecontracteerde rijs tot redressering van de disordres, waerover aen Zijn Hoogh.1<lb/> eenige klagten waren te voren gecomen.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hij gaf ook opdracht zwavel uit de Kelud te Surabaja te leveren , sapanhout is<lb/> niet veel te verwachten , bij Demak komt het niet voor , bij Rembang zou het transport<lb/> veel moeite geven , de resident te Tegal zou per jaar maar 100 stuks van 32 voet kunnen<lb/> leveren, een verbetering zou zijn )<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door onse zaegmolens ofwel andere houtzagerijen in de bosschen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wanneer de Javanen maer sullen konnen beseffen, hoeveel gemackelijker en profijtelijker<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het vald eenige zwalpen en ook mindere planken uyt een stam te zagen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan maer 2 swalpen met bijlen, wiggen, mokers en dissels na hare gebreckel. oude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gewoonte te konnen kappen en ’t verdere hout tot spaend.8 te vermorssen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Van de 500 lasten rijst, in Tegal besteld, dacht men er 31 dec. al 300 gereed te<lb/> zullen hebben; het onderzoek van kapitein Westrenen naar de misdragingen van Haasbroek<lb/> was onvoldoende, maar het personeel te Semarang acht hem onschuldig en<lb/> beschuldigt zijn opvolger Dirk Oeythoom; in Java' s Oostkust was 1 aug 1712 m een<lb/> jaar uitgegeven f. 207356 tegen f. 122654 aan winsten; van 29 nov. tot 24 dec. werd in<lb/> 3 V.O.C. vaartuigen uit Cheribon ontvangen cargasoen van f. 23291, w.o. 312 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi><lb/>koffie, 763 pilcol peper en 4250 indigo, voorts vnl. hout; de droogte deed er schade aan<lb/> de rijstbouw, toch verwierf men er reeds 200 last voor de V.O.C. ; de Schoonderloo voer<lb/> 9 dec. naar Bantam met 20000 Mexicaanse realen; 30 dec. kwam ze terug met 465375 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">tè</hi><lb/>peper, waard f. 62774; de oogst is beter dan het vorige jaar).<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Pangerang Kasoemaningrat, (die) van Lampong geretourneerd was met<lb/> 80 soo gemeene als andere hoofden der Lamponse peperplaetsen, die hij van daer<lb/> op Bantam medegebragt had om door den Sulthan nader tot de culture van den<lb/> peper geanimeerd en door bedreyging van een zware straffe van dies vervoer na<lb/> vreemde plaatsen af geschrikt te werden.<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ook had den gem. Pangerang tot beletting van den vervoer na Palembang<lb/> (waervan hij egter, op Lampou sijnde, niets ontdekt had) 2 uuren opwaerts de<lb/> rivier, na Palimbang afstroomende, doen stoppen ofte met om veiling van het<lb/> wederzijdse geboomte belemmeren.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men schonk den Koning o.a. 13 paarden, die hem welkom zijn, maar men ging<lb/> niet in op zijn verzoek een V.O.C. dienaar met zijn personeel naar Sukadana te<lb/> zenden; de 4 oorlogsschepen ter beveiliging van de rede van Batavia werden 30 maart<lb/> teruggeroepen, 16 dec. werd besloten daartoe ditmaal te gebruiken de Limburg, Doornik ,<lb/> Raadhuis van Middelburg en Arendisduin onder schipper Jan Wijnantsz.; de Hoedekenskerke<lb/> en Huis ter Boede werden geheel gerepareerd, maar de Bon kan nog slechts<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 1900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Prijaji, javaans: ambtenaar, lid van de hoofdenklasse.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="908" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0908.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.18" place="top" type="page-number" facs="#zone.6592387" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">908</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.19" place="top" type="head" facs="#zone.6592391" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Dougla8, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">op binnenzeeën gebruikt worden , terwijl de Venhuysen moest worden af gelegd; het<lb/> uitdiepen der killen had niet meer met de machine plaats, maar door werkvolk, vnl. uit<lb/> Cheribon, verergeren deed de situatie niet; de binnengrachten en de zuiderbuitengracht<lb/> werden uitgediept , waarvoor aan schepenen 2761 rsd. werd betaald , zo ook de kasteelsgrachten<lb/> door kettingganger s ; brandspuitslangen werden aangemaakt; gereed gekomen<lb/> bouwwerken, w.o. het soldij comptoir en een kruitmolen met koperen „legger en lopers <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”,</hi><lb/>de woning van Pangéran Purbaya binnen de Nieuwpoort, verscheiden bruggen en<lb/> steigers, het huis voor de gezanten binnen de Nieuwpoort; voor het stadhuis was 31 aug.<lb/> 1712 in totaal ontvangen 66045 rsd. en uitgegeven 56382, er wordt nu niet meer voor<lb/> geïnd; het surplus van het kleinzegel wordt ook voortaan geëist, maar voor de V.O.C.,<lb/> zomede de pacht der hanenvechterijen en wajangspelen, dat met het stadhuisfonds gebruikt<lb/> zal worden voor het vrouwentuchthuis; plakaat op het hanenvechten, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaat-</hi><lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">boek</hi> IV, 18 maart 1712, p. 19-20, en verbod tot het in dienst nemen van slaven bij de<lb/> militie, ibid. p. 20; er bleek)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - bij de cruytproeven, dat het nieuw gemaekte van ’t ligte jabonhout <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>93, 97 è- 100 voeten ’t grove en 110 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 115 voeten ’t fijne hoogslaat en het vermaekte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Batavias boscruyt, de wij le hetgeene voormaels van melkhout gemaekt is,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meest geconsum.1 schijnt te zijn ofwel tot het aftrecken der salpeter gediend te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben, mede wel 75 è- 76 voeten het grove en 90 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">k</hi> 94 d.08 ’t fijne, hoewel ook wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een weynig minder, dog ’t vaderlantse hermaekte bijna zoo hoog als ’t Bataviase<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieuw gemaekte.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Door de grote droogte konden de buskruitmólens 4 a 5 maanden niet werken;<lb/> 27 oct. had de derde molen, die met koperen legger, een weinig betekenend ongeluk).<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het Molen vlied langs desselvs oostelijken afwijkende arm voorzien van zeven<lb/> kruytmolens, een satshuys2), een corlhuys en drie droogstoven.<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ontrend de Zuydzee in het seer bergagtige district van Jampan3) had zig<lb/> weder een Javaansen landlooper en bedrieger ofte bezweerder Mayacarti, van<lb/> Pamolang4 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">5),</hi> met sijn dienaar Cartadita, van Limborawa, opgeworpen, dog beyde<lb/> intijds aengepackt en geëxamineerd zijnde, hebben wij desel ve voor al haer leven<lb/> over Ceylon na de Caab in de ketting tot een afschrik voor andere verbannen.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Sultan van Bantam riep zijn volk uit de streek tussen Tjisadané en Tjiantaeng<lb/> terug; Van Riebeeck bezocht in augustus de zwavelvindplaats op de Salak, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Priangan</hi> II,<lb/> p. 380-395, 100 pikol zwavelaarde is er tegen betaling besteld, hij had gaarne ook de<lb/> zwavelvindplaats op de Gedeh bezocht en de bergen van Bandung „Patayo en Capandajang<lb/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">6),</hi> daartoe waren echter de nodige bamboebruggen en „ bosch-logementen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> niet<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Djabon, de javaanse naam voor de sarcocephalus cordatus.<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Sas, een kruitmengsel.<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Djampang, landstreek aan de zuidkust van West-Java op ongeveer 106°45' tot<lb/> 107°10' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Vermoedelijk is bedoeld Pemalang, een meer dan eens op Java voorkomende plaatsnaam,<lb/> het bekendst is P. ter noordkust van Java op 109°20' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Bedoeld zijn de vulkanen Patulia en Papandajan in West-Java zuidelijk van Bandung<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">resp. op 7°10/ Z.B. en 107°26' O.L. en 7°20' Z.B. en 107°44' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="909" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0909.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.20" place="top" type="head" facs="#zone.6594357" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.21" place="top" type="page-number" facs="#zone.6594373" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">909</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gereed, waarom hij slechts een reis in september naar het Krawangse maalde, ibid.<lb/> p. 395 -403, vooral met hel oog op de indigocultuur en de vernieuwing van de vesting<lb/> Tandjungpura, hij betaalde deze reizen zelf; men bracht de last van Heren XVII aan<lb/> de Javanen over de indigocultuur en die van katoen te behartigen, de Chinese landbouwers<lb/> zijn daartoe niet genegen; de Mookervaart)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door het openen en uytdiepen van desselvs mont en ’t voorleggen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kribben alsnu het water van de rivier van Ontong Java seer sterkt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> ontfangt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daerdoor al een mooye doorschuuring en verdieping bekomen heeft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Barent Mangels hoopt de weg van het kasteel naar het oosten in juli gereed te<lb/> krijgen, gedurende de oostmoeson had hij veel last van zeewater; de pakhuizen zijn<lb/> onvoldoende om de grote kruidnagélvoorraad te bergen, herhaling van het verzoek aan<lb/> Heren XVII de klamme en bedorvene te mogen vernietigen, de vroeger gegeven autorisatie<lb/> was niet geheel duidelijk, komen de verzochte orders niet tijdig, dan zal men<lb/> om ruimte te maken voor de nieuwe oogst de bedorven nagelen wel moeten vernietigen;<lb/> een partij vermijterde notemuscaat werd gegarbuleerd en herkalkt, de grote foelievoorraad<lb/> zal men voorlopig aanhouden).<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Mr. Abraham van Kervel, eenige zijner voorige Malaxe konstgrepen in Rade<lb/> van Justitie alhier tegen dien Raad en het gebesoigneerde in desel ve hebbende<lb/> willen in ’t werk stellen, bereykte op den 23e april 1712 daerin geensinds sijn<lb/> gepre-imagineerd succes, maer integendeel een rencontre, die hem seer slegt<lb/> beviel, welke mogelijk wel wat moderatei, dog ook wederom des te sensibelder<lb/> mogt geweest sijn om hem regt te leeren, wat hij tegen het fatsoen van dien Raad<lb/> had derven onderstaen, daer hij nu, integendeel gemeend hebbende reden van<lb/> klagten gekregen te hebben, in sijne vaniteyt voortgink en op den 24e mey daeraenvolgende<lb/> onderstond in onse Vergadering over te leveren seker volumineus<lb/> geschiïvt, ’tgene hij den naem van een recuiel1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> gelievde te geven, tegen den raed<lb/> ord.8 van India en president m.r Laurens Tolling <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3 * *)</hi> en de leden van den gem.1®11<lb/> Raed van Justitie - .<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Maer het quam dese Vergadering seer vreemd te voren, wanneer men, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schoone geschrivt tot des te meerder opmerking rondgelesen hebbende, op den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 14e junij noodig oordeelde alvorens daerop te disponeren hetselve in copie authentijcq<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aen gem.^11 Rade af te geven om er haer belangen tegen in te brengen, den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorz.e h.r presid.1 Tolling ilico daerop een bevorens al in voorraed geprepareerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog ongetekent geschrift overleverde, met voorgeving dat het van wegens denselven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Raed geschiede en met versoek, dat het bij ons resolutieboek geïnzereerd mogt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, gelijk ook geschied is, hoewel men dat andersinds tot het vertoonen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een behoorlijke daerover genomene resolutie van dien Raed had konnen af wijsen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te meer nog om het onbetamelijke, ’twelk ons daerin te voren quam, als:<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De lezing van dit woord is onzeker.<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Schrijffout voor receuil.<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Mr. Laurens Tolling kwam in 1699 uit en werd fiskaal te Colombo, mei 1701 lid on<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1709 president van de Raad van Justitie te Batavia, 1709 tevens raad-extraordinair van<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Indië, 1710 tevens raad-ordinair van Indië, juli 172ö gestorven te Batavia.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.pb.1" n="910" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0910.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.6598320" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">910</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.6598324" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw>le in de woorden van ons in onse wigtiger en nutter occupatiën geen empêschem.1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toe te brengen, even alsof wij desel ve souden verwaerloosen, wanneer wij ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belang van den Raed van Justitie tegen soo eenen Kervel quamen te handhaven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ofwel beter souden doen, wanneer wij ons met die saken (even alsof se ons niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> concerneerden) niet bemoeyden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>2e d.° in de woorden ,,sal daerop ten dien belangen, soo voor hem in sijn voorn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> qual.1 als voor ’t fatsoen van den Raed, niet anders zeggen”, even alsof er aen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn e.8 qual.1 van praesident en het fatsoen van den Raed te kort gedaen was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met ons gem.te praeliminair besluyt van copie aen haer achtb.8 te geven om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daerop haer belang in te konnen brengen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 3e en wel allermeest in dese woorden ,,dierhalven tegen den inhoud met permissie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet rescriberen, maer dienaengaende met de naeste occagie sig rigten aen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’Edele Hoog Agtb.8 Heeren Principalen, mitsgaders de manience <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> off behandeling<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van zaken, in Rade van Justitie voorgevallen, voor deselve justificeren”,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met welke woorden sijn e. genoegsaem betoonde ons voor sijne Hooge OverhJ<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet te kennen, maer een volslagene independentie te pretenderen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Hoedanigen resolutie nu die van den Raed van Justitie na ’t verloop van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> negen dagen ofte op den 23e d.° hebben gelieven te nemen over dit geschrift van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haren president, ’twelk deselve een libel of declaratoir noemen, blijkt ten meerendeele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij insertie in ons rezolutieboek onder dato 24e d.°, dog volslagender bij de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geheele nevensgaende copie van deselve, waerop doenmaels ook maer verstaen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd ons besluyt over ’t een en ’t andere in nadere deliberatie te houden, dewijl<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook daerin eenige termen van opmerking gevonden vierden, als :<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> le dat dien Raed daerin segt haer n.b. nogmaels te conformeren, daer d’er nooyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resol. bevorens over genomen was, maer alleen voorgegeven wierd communicatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gegeven te zijn (dog juyst niet aen alle), ’twelk een rare preposteratie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> komt te verbeelden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>2e dat men sig onder anderen hierom niet soude inlaten om de positiën en versoeken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dat recueil te debatteren, omdat de versoeken van Kervel alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gefondeerd waren op de plenitudo potestatis ofte hooge magt deser Vergadering,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als dewelke bij haer agtb.8 niet bedisputeerd, nogte door eenige redeneringen in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare executie konde verhindert werden, waerop men dan konde vragen, waerom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> er dan in het justificeren harer saké van dese Regering af geweken wierd en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waerom men deselve niet wilde in erkentenis nemen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>3e dat men ons quanswijs bedankt over ’t verleenen der copie van dat recueil, n.b.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schoon deselve niet was versogt, als sijnde daerdoor in staet gebragt om, wanneer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij ’tselve aen U Edele Hoog Agtb.8 mogten versenden, aen de Heeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Principalen alsdan in haer berigt hare gehoudene administratie van justitie te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> konnen justificeren, ergo niet aen ons, soodat men dan aen soodanige stellingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> klaerlijk sien konde, hoedanig men alhier de rolle van een ingebeeld collatraalschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft gelieven te spelen en van een mede-plenitudo potestatis, waerin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men haer agtb.8 soo wel als deselve ons on verhindert souden dienen te laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voortgaen, hoedanige hooge gedagten wij egter in onsselven nooyt sullen doen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oprij sen, maer onse meeste glorie en plaisir in onse dependenth.1 van U Ed.e<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hoog Agtb.8 altijt betragten, als van dewelke wij in alles ondersteund en tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onsen beste onderrigt dienen te werden om geluk en eere te konnen genieten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Manience, bastaard-frans : hantering, afdoening.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.pb.1" n="911" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0911.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.6600425" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelem, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.6600441" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">911</fw>
            </p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dese interpretatiën wierden van eenige leden van dien Raed ook genoegsaem<lb/> soodanig bij den theebak en andere bijeenkomsten gespargeerd en ten tijden, wanneer<lb/> wij daerover nadei besoign eerden, vraegs- en spotswijse gesegt, wat ons dog<lb/> mogte overkomen, dat wij ons in de dispositie over soodanige saken inlieten, welke<lb/> ons notoirl. niet en eompeteerden.<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het was ook maer ruym drie weken bevoorens gebeurd, dat den GouverneurGener.1<lb/> voor de eere, welke hij buyten ’t exempel zijner voorgangeren met vele<lb/> genegen th.1 in mey 1711 aen dat collegie gedaen had ende in may 1712 weder<lb/> bewees van ’tselve door een helm bardier te noodigen op het jaerlijx collation van<lb/> de verovering deser plaets ende de alsdan voorvallende verandering van schepenen<lb/> en den gem.t*n hel bardier de bootschap in hetselve collegie, doenmaels vergaderd<lb/> zijnde, moeste doen. men hem in plaets van een welvoegend antwoord dese woorden<lb/> eens en andormalen toevoegden: „Zegt aan den Gouvern.r-Generaal, dat den Raad<lb/> niet komen en zal”, soodat er ook niemand dan alleen den meergem.ten heer<lb/> praesident Tolling en den ouden heer en m.r Johannes Abeleven1) verscheen, die<lb/> men dierhalve bevond meerder discretie uyt het vaderland medegebragt te hebben<lb/> en soude dit stuurs en bars refuus hierom geschied sijn, omdat men ’s jaers tevoren<lb/> even gelijk als heeren schepenen aen de tafel van het collation (als te kleyn zijnde<lb/> om met stoelen voor alle de gasten omringt te werden, welke daerom altoos wat<lb/> verder daervan afgesteld moeten werden) had moeten staen en dat integendeel den<lb/> GouvemJ-Gener.1 sijne stoel en die van de heeren raden van India onder die<lb/> festiviteyt nader aen de tafel had laten aenbrengen en een weynig tijds daema<lb/> voor den swacken oud-gouverneur van Amboina Balthazar Coyet mede een stoel<lb/> had laten bij brengen, waerlijk seer slegte pointilles zijnde, waervan men ook ’s<lb/> jaers tevooren niet vrij mogt blijven, wanneer den Gouverneur-Gener.1 uyt zijne<lb/> groote genegenth.1 tot den Raed van Justitie, als waerin hij voormaels wel ses<lb/> jaren geseten had, in Rade van India bekentmaakte sijn voornemen om voortaen<lb/> alle jaren op dien solemnelen dag ook aen den Raed van Justitie d’eere te willen<lb/> doen van denselve op dat collation te noodigen en dat alle de verdere heeren sulx<lb/> ook voor betamel. agteden en daerover bijsonder voldaen waren, dewijl de heer<lb/> praesident Tolling doenmaels daerop aenstonts moest vragen, off men haer behoorl.<lb/> rang wel soude observeren ofwel hoedanig die heeren gerangeerd souden<lb/> werden, dog ’twelke met niets anders beandwJ wrïerd dan met dese weorden „en<lb/> corps, als een hooger collegie”, waerop hetselve doenmaels ook aldaer verscheen,<lb/> dog a.° pass.0 geenzinds.<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Alle dese saken weerden hier niet geposeerd om daermede een betuyging te doen<lb/> van ons ongenoegen, maer aen d’andere kant integendeel onse des te moderatere<lb/> conduites onder het ontfangen van soovele irreverente bejegeningen voor U Edele<lb/> Hoog Achtb.8 te doen uytblinken in onse successive besoignes over de voorvallen,<lb/> wrelke dien Raad van Justitie toucheren en dat wij altoos de suyvere justitie selfs<lb/> hebben willen mainteneren en het personele, ’twelk alleen genegen was te pecceren,<lb/> aen een kant te stellen.<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Unaniem drukte de Hoge Regering zich uit tegen Van Kervel' s onhebbelijk<lb/> geschrift tegen de Raad van Justitie <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi> hij kwam in „ een modester humeur <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">”,</hi> sinds hij<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mr. Johannes Abeleven kwam reeds voor 1689 in V.O.C.-dienst naar Batavia, jaren<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">lang lid van de Raad van Justitie, gestorven febr. 1720.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.11" n="912" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0912.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.22" place="top" type="page-number" facs="#zone.6602070" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">912</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.23" place="top" type="head" facs="#zone.6602074" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wist op last van Heren XVII te moeten repatriëren; men dankt Heren XVII voor wat<lb/> zij 5 nov. 1711 aangaande de Raad van Justitie schreven , af gedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Rechtsgeschiede¬</hi><lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">nis,</hi> Bijlage <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">5,</hi> men zond daarvan op 19 juli 1712 extract aan de Raad van Justitie,<lb/> hoewel Tolling dat overbodig vond <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> daar Heren XVII wel rechtstreeks aan die Raad<lb/> zouden schrijven; 19 juli 1712 stelde de Hoge Regering een instructie voor den fiskaal<lb/> te Malakka vast, teruggrijpende op een instructie uit de dagen van Camphuys, nl. van<lb/> 30 maart 1688 ; toelichting op het plakaat over het toezicht op particuliere kisten in<lb/> vertrekkende schepen van 9 dec. 1712, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, p. 28-29; oordeel van de<lb/> Hoge Regering over de vonnissen van de Raad van Justitie aangaande)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den gewesen commandeur tot Jaffanapatnam Nicolaes van Heuvel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 * * *),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den gewesen gouvern.r Willem Six en sijne opgeroepene raedpersoonen van Malacca,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gerepatrieerden extraord.8 raed van India en gewesen gouvern.r van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cormandel Joannes van Steeland, den gewesen Paleiacatsen fiscael Evert Lanius,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den coopman Petrus de Nijse, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(op 13 dec. door Van Riebeeck gevraagd; ze was er niet gerust over,)<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - als schijnende seer weynig overeen te komen met de verwagting,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>welke men daervan uyt de brieven en bijlagen van Ceylon en Cormandel gemeend<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>had te moeten hebben, dog - wij hetselve aen het prudenter oordeel van U<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Edele Hoog Agtb.8 soude overlaten op het summiere berigt, ’twelk dien Raad aen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desel ve moeste overbrieven en dat wel special wegens den gem.ten commandeur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Van Heuvel, die bij den Raad van Justitie nopende de sware beschuldigingen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den ord <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</hi> raed van India en Ceylon’s gouvernJ Hendrik Becker in submissie ontfangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was en den gewesen Palliacatsen fiscaal Evert Lanius, die bij de Cormandelse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> papieren wel van veele extorsiën ende concussiën beschuldigt, maer met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> enkeld deportement d’er afgecomen was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het vonnis, tegen Alexander HamiUon te Malakka gewezen, houdende confiscatie<lb/> van 18 kisten daar aangehouden amfioen, werd door de Raad van Justitie bevestigd,)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hij, op een clandestine wijse een protest in ’t engels aen den helbar-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dier voor onse raadkamer in de hand gestopt hebbende, sonder afscheyd van dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rheede met sijn scheepje de Satisfaction weggezeyld is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De opbrengst ad 4399 rsd. van de amfioen wordt in kas gehouden tot nadere<lb/> order van Heren X VII, daar hij in Europa de V.O.C. wel lastig zal vallen, zoals in<lb/> 1691 ook gebeurde met 3703 rsd. van de verkoop van te Malakka aangehouden goederen<lb/> van Lemuel Blackmore, de bedragen komen aan de fiskaals of hunne erfgenamen toe;<lb/> 31 aug. 1711 was het V.O.C. kapitaal in Indië f. 40099055; men ontving uit patria<lb/> met inbegrip van de bedragen, voor wissels ontvangen, voor f. 8985430 en verzond<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Nicolaas van Heuvel werd maart 1691 koopman en opperhoofd van Trincomale,<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">sept. 1702 eerste administrateur te Colombo, sept. 1703 dessave ald., aug. 1708 commandeur<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">van Jafnapatam, in 1710 door Becker als zodanig ontslagen en door de Hoge Regering in zijn<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">qualiteit opgeroepen, aug. 1718 commandeur van Gale, juli 1721 verlost.<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.12" n="913" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0913.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.24" place="top" type="head" facs="#zone.6603747" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.25" place="top" type="page-number" facs="#zone.6603763" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">913</fw><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">daarheen voor <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 5478104, daarentegen waren de lakten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 7529733 tegen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 6488843<lb/> aan winsten enz.; 31 aug. 1712 was te Batavia in een j aar uitgegeven: )<lb/></note><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De betaelde soldijen aan ’s Comp.8 dienaren, aen land<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">bescheyden sijnde . f. 496002<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aen de zeevarende ,, 202770<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ ,, inlanders . ,, 26479<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ord .® rantsoen- en costgelden .<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equip. van schepen .<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ordinarij oncosten .<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">extraord® ongelden .<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten der Bataviase verstopte Groote Rivier . . .<lb/></p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten van de paerdestal .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t hospitael .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t collegie van den agtb. Raed van Justitie deses casteels<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schepenscamer deser stede .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fortificatie .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">timmeragie .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">betaelde intresten .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1418r-v.<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 11.1pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De inkomsten waren : )<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-right: 4200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De zuy vere winsten door den handel bedragen<lb/> d’incomsten des Koningrijx Jaccatra . . . .<lb/> scheepsvragt-, transp.1- en costgelden . . . .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schenkagie .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">confiscatie .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 8100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">comt<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1418v.<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.70" xml:lang="nl" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 11.1pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De effecten beliepen:)<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aen contanten .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gout- en sil verwerk etc .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">juwelen en rariteyten .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fijne specerijen .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">swarte en witte peper .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vaderl.® coopmansz .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Indiase d.08 .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">diverse behoeften in de negotiepakhuysen .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equipagiegoederen, ammonitie van oorlog en allerhande<lb/> behoeften in de resp.® administratiën als elders<lb/> eenige debeth loopen .® reekeningen .<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 4939514<lb/> „ 105949<lb/></note><table xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.1"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f.<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">725251<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 4.4pt; text-align: right; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 4" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">19<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">361385<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.1"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">»»<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1652864<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.1"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">? &gt;<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">150845<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 4.4pt; text-align: right; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 4" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">} 1<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8900<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6.cell.1"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;»<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.6.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11146<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.7.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">14687<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.8"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.8.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.8.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">»&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.8.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.8.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">20971<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.9"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.9.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.9.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">»»<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.9.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.9.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">375<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.10"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.10.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.10.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.10.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.10.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">21610<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.11"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.11.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.11.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.11.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.11.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">21262<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.12"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.12.cell.1"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.12.cell.1.p.1" rend="line-height:-0.01pt; margin-left:800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.12.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.12.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">79080<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.13"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.13.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.13.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;»<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.13.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.13.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">230111<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.14"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.14.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.14.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f.<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.14.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.14.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3298487<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.15"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.15.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.15.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">&gt;</hi> i<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.15.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.15.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1114737<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.16"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.16.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.16.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;»<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.16.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.16.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">624670<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.17"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.17.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.17.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">»&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.17.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.17.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5649<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.18"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.18.cell.1"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.18.cell.1.p.1" rend="line-height:-0.01pt; margin-left:800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.18.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.18.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5040<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.19"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.19.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.19.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.19.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.19.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2696<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.20"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.20.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.20.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f.<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.20.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.20.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1752792<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.21"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.21.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.21.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f.<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.21.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.21.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2406559<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.22"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.22.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.22.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.22.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.22.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">26801<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.23"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.23.cell.1"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.23.cell.1.p.1" rend="line-height:-0.01pt; margin-left:800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.23.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.23.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">13426<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.24"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.24.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.24.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.24.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.24.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3069506<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.25"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.25.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.25.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">&gt;</hi> 5<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.25.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.25.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">439249<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.26"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.26.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.26.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&gt;&gt;<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.26.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.26.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">914486<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.27"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.27.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.27.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-style: italic; margin-right: 300; line-height: 4.4pt; text-align: center; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 4" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">&gt;</hi> y<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.27.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.27.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5336533<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.28"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.28.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.28.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">H<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.28.cell.2"><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.28.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">9632<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.29"><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.29.cell.1"><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.29.cell.1.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">»l<lb/></note></cell><cell xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.29.cell.2"><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.29.cell.2.fw.1" type="bottom-page-number">5045463</fw></cell></row></table><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">comt voor d’effecten<lb/></note><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 12.6pt; margin-left: 20700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 17261655<lb/> 58<lb/></note><pb xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.13" n="914" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0914.tif"/><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.26" place="top" type="page-number" facs="#zone.6605585" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">914</fw><fw xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.27" place="top" type="head" facs="#zone.6605589" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, Do Haan, enz. XI, 13 januari 1713</fw><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De crediteuren beloopen daerentegen - cap.en è,<lb/></p><p xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              deposito . f. 5043674<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenige credit staen.® reekeningen . „ 155790<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>comt . f. 5199464<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.83" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de Jakatrase inkomsten waren de voornaamste de pachten 145313 rsd., de<lb/> arakbranderijen rsd. 20520 , ’s Heren Gerechtigheid rsd. 15944; de verpachting voor<lb/> 1713 had plaats voor 13052 rsd. p.m., vnl. groentekramen 3370, het hoofdgeld der<lb/> Chinezen 2490, vismarkt 1290 en inkomende rijst 1150; daar Tumenggung Wirabaya<lb/> van Krawang klaagt verlies te lijden bij de hem voor 3 jaar verleende pacht van<lb/> 800 rsd. p.j. voor de zoetwatervisserij , wordt ze aan de heemraden teruggegeven;<lb/> Anthonij Valckenier volgt den 22 nov. gestorven 2en opperkoopman van hel kasteel<lb/> Johan Brandouw op; andere benoemingen; het cargasoen van de Westhoven, vnl. voor<lb/> Zeeland, bedraagt f. 244003, van de Oudenaarden, vnl. voor Hoorn, f. 242450 en<lb/> bestaat vnl. uit textiel en 546369 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;u?</hi> peper, f. 72124; er werd aan wissels getrokken voor<lb/> 75760 rsd., waarvan 22000 van Willem van Oulhoorn aan Jakob Valckenier en<lb/> Willem Backer te Amsterdam; elk der schepen heeft 25 militairen en 100 zeevarenden<lb/> aan boord; verstekelingen worden teruggezonden volgens resolutie van 6 december;<lb/> sedert 25 nov. kwamen ter rede 2 Engelse schepen, 1 Portugees scheepje en tussen 30<lb/> dec. en 4 jan. 2 jonken uit Ningpo en een van Canton).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>