<TEI xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Comans, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn en De Haan, 25 jan. 1706</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>25 jan. 1706</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol6</idno>
            <idno type="pid">INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>390</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Comans, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn en De Haan, 25 jan. 1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>25 jan. 1706</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>6</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>X</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1706</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>25</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>25</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Hoorn</interp><interp>Van Riebeeck</interp><interp>Van Swoll</interp><interp>De Wilde</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Vos</interp><interp>Comans</interp><interp>Phoonsen</interp><interp>Van Rijn</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Becker</interp><interp>Chasteleyn</interp><interp>De Haan</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="390" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0390.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.5257300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">390</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.5257304" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><head xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">X. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL VAN<lb/> SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS,<lb/> DIRK COMANS, BERNARD PHOONSEN, ADAM VAN RIJN, HENDRIK<lb/> ZWAARDECROON, HENRIK BECKER, CORNELIS CHASTELEYN EN<lb/> MATTHEUS DE HAAN, BATAVIA 25 januari 1706.<lb/></head><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1590, fol. 1300-1429.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De retourvloot kwam reeds 11 dec. buiten Straat Sunda, thans volgen de Diemen<lb/> voor Kamer Hoorn en de Vrijburg voor Kamer Delft; uit patria in een brief van<lb/> 6 maart 1705 vernomen, dat de Berkenrode door den vijand werd genomen; slecht weer<lb/> verhinderde vroeger vertrek der twee schepen; uit patria kwamen:)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">den 18e december ’t schip Vrijburg van Amsterd.m met 186 coppen, daaronder den<lb/> raad van justitie m.r Samuel Timmerman <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 * *),</hi><lb/>den 23e d.° ’t schip Wassenaar van Delft met 180 d.os,<lb/> den 2e januarij ’t schip IJsselmonde van Rotterdam met 179 d.08,<lb/> den 3e d.° de fluyt Abbekerck van Hoorn met 140 d.08, daaronder den vaandrig<lb/> Jan Marcis,<lb/></p><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">den 18e d.° ’t schip tHof van Ilpendam van Amsterdam met 200 d.08.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Graag had men de helft meer volk ontvangen; naar Amboina vertrokken de<lb/> Handboog via Makassar om rijst in te laden en de Monster met gouverneur Adriaan<lb/> van der Stel rechtstreeks, terwijl de Schulp er van Ternate tijdelijk heen moet gaan om<lb/> houtwerken van Ceram af te halen, twee der gearresteerde Suratse schepen zullen nog<lb/> derwaarts volgen, het cargasoen derwaarts bedroeg f. 251944, vnl. 51750 rsd. contant<lb/> en 144 pak textiel ; van de aangevraagde 120 soldaten kan men er met de Monster maar<lb/> 25 zenden, 50 zullen met de twee na-schepen volgen ; men vindt de behandeling aldaar<lb/> van de aangehouden Engelsen onvoorzichtig; Huybert de Vlieg en Gerardus Lindebom<lb/> kregen koopmansrang en werden resp. fiskaal en opperhoofd van Honimoa, bevestigd<lb/> werden de benoemingen van Joost van Costenobel tot hoofd van Haruku, Frederik<lb/> Twijssell tot hoofd van Larike, Carolus Scholerus tot secretaris van de landraad en<lb/> Daniël van Loenen tot secretaris van de weeskamer, Pieter Nuyts mag slechts voor de,<lb/> inlandse zaken gebruikt worden, terwijl Hendrik Trip garnizoensboekhouder werd,<lb/> Evert Hiddingh winkelier, de secretaris van justitie Frederik Julius Goyet is opgeroepen,<lb/> kapitein Comelis Visser moet er den zieken kapitein Joannes Erskine helpen;<lb/> naar Banda vertrokken 4 dec. de Zandhorst via Makassar, 13 dec. de Haasje via<lb/> Bima, beide om daar rijst in te nemen, 5 jan. de Pepertuin, 9 jan. de Schulp, daarna<lb/> de Casteel Batavia, voorts op 13 en 20 dec. de sloepen Cheribon en Craanvogel, de<lb/> Schulp moet Jacob Claasz. van daar als gouverneur naar Ternate brengen; goed bekendstaande<lb/> burgers van Banda mogen naar de Zuidwestereilanden varen, mits alle schildpad<lb/> aan de V.O.C. verkopende; wijlen Stull heeft eigenmachtig erven aan inlanders<lb/> geschonken, dit is nog niet bekrachtigd; gelast, dat alle pennisten,)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - welke zig door den drink, luyheyt als anders tot den dienst aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mr. Samuel Timmerman kwam in 1706 uit als lid van de Raad van Justitie, aug. 1710<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">raad extra-ordinair van Indië, enige tijd tevens president van heemraden, mei 1716 raad<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ordinair.<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="391" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0391.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5260389" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5260425" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">391</fw>penne onbequaam souden inaaken, sonder aansien van personen in effecte tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soldaaten herstelt en gedegradeert souden werden om de Comp. alsoo van onnoodige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lediggangers t ‘ontlasten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Een defensief jacht vindt men er niet nodig, o.a. omdat er meestal wel V.O.C.<lb/> schepen liggen, de sloepen moeten er blijven kruisen tegen vreemdelingen en om het<lb/> Cies. recht te handhaven; Theodorus de Haeze vertrok mei de Casteel Batavia als<lb/> gouverneur derwaarts ; men kon slechts 80 van de aangevraagde 150 soldaten daarheen<lb/> zenden; om twisten te voorkomen dient men)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - soowel in het aansien van radjas, orangkayen en andere landgrooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>als het posteeren van nugtere en besadigde dienaren op de rondom leggende eylanden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle voorsigtigh.1 te gebruiken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Naar Ternate vertrokken het jachtje Andromeda en de pantjalang Nova-Guinea<lb/> met cargasoen vanf. 46209, vnl. 7500 rsd. payement en diversen, de Eenhoorn zal nog<lb/> volgen, echter zonder rijst, die men in Menado moet trachten in te kopen; de Koningen<lb/> van Ternate en Tidore werd verzocht elk 75 man of een compagnie te leveren voor de<lb/> strijd op Java wegens het tekort aan Europese soldaten, men kon naar Ternate maar 20<lb/> van de aangevraagde 50 man zenden; personalia; met af geschreven gage is o.a. Abraham<lb/> Patras opgeroepen; de Koning van Batjan vroeg weer om)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - 9 negorijen, op Cerams noordzijde gelegen, genaamt Lissabata, Sa-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>way, Saliman <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> Hitaway, Tolazy, Hantiling, Laulatoe, Bawawit en Goety.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( In 1672 werd aan Koning Alaudin toegestaan van daar naar Batjan volk over te<lb/> brengen, dat daartoe eerder niet genegen was, in 1682, vgl. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> III p. 294, deed hij<lb/> afstand van zijn recht op die dorpen, echter verleende men 5 mei 1700 den Koning van<lb/> Tidore verscheidene plaatsen op Ceram in leen, de Koning van Batjan is ,, geheel<lb/> vervallen, arm en genougsaam een Vorst sonder volk <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> en het is goede politiek de<lb/> Molukse Vorsten te vriend te houden met het oog op de specerijen, waarom men geen<lb/> bezwaar heeft de genoemde dorpen in leen af te staan, mits de bevolking niet gedwongen<lb/> wordt naar Batjan te gaan en de gouverneur geen bezwaren tegen de in-leen-geving<lb/> heeft; de bezendingen naar Mindanao moeten gestaakt worden, tenzij ze noodzakelijk<lb/> zijn, maar de Koning van Ternate mag op eigen kosten jaarlijks een vaartuig derwaarts<lb/> zenden, een drietal Europ. meenemend ter overbrenging van brieven en geschenken<lb/> aan den Koning aldaar; naar Makassar vertrokken 4 en 23 dec. de Zandhorst en<lb/> de Handboog met cargasoen van f. 84347, vnl. 10000 rsd. contant en 41 pak textiel,<lb/> zo ook 50 militairen, de Spierdijk zal nog volgen om in Bima sapanhout en rijst af te<lb/> halen; kapitein Ditlof Blad zal Joannes van Alphen als opperhoofd van Timor<lb/> vervangen, waarheen de Wayer en de Kupang 17 nov. met carg. vanf. 1385 vertrokken;<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Selëman, dorp aan de gelijknamige baai ter noordkust van Ceram op 129°7' O.L.,<lb/> meer naar het oosten liggen Hatuwe, Tulusi (ook Tollosei, vgl. p. 193), Hatilin. Laulata ligt<lb/> in het binnenland zuidwest van Hatilin, zie voor Hote, p. 95, noot 1.<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="392" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0392.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.5263501" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">392</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.5263505" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">van Palembang kwamen de Andromeda, de Basra- Merchant en de Feydressan met<lb/> carg. van f. 90448 , vnl. 748591 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">{£</hi> zwarte en 26375 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> witte peper; de Sultan was zeer<lb/> verblijd met de hem gezonden geschenken, hij meent, dat het beste middel tegen knevelarij<lb/> der peperplanters door de groten zou zijn, dat de V.O.C. zelf alle peper te Palembang<lb/> opkoopt; hij)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door zijn sabandhaars publijq zoude hebben laten verbieden, ja zelvs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan sijn zoonen, dat sig niemant soude hebben te verstouten eenige peper in te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> koopen, tenzij den coper die aan ’s Comp.8 bediendens aldaar binnen de logie wilde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leveren, ’tgeen de leveranciers wel eenigermaten moet geeft om nu door gem.lte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regenten niet weer getraverteert te zullen werden, maar ondertusschen is ’t ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seeker, dat dit verbod ons soude noodsaaken om meest alle de peper met Spaans<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geit te negotieeren en tot den afvoer van dien corl een vrij grooter getal scheepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te employeeren, daar ’t ons niet alleen aan die gewilde munt, maar ook aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheepsruimte en wel ten principaalen aan zeevolk tot bemanninge derselve ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alderhoogsten manqueert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hem werd daarom geschreven, dat dit verbod zowel schadelijk voor de V.O.C. als<lb/> voor zijn onderdanen zou zijn, maar hij is afwezig voor de olifantenjacht en het bouwen<lb/> van een nieuw jacht; bij de derde reis Tiaar Billiton van kapitein Henry Gaaf om zijn<lb/> daar achtergebleven 18 man en 3 kisten geld af te halen hij )<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - aldaar nog volk nog geit, maar eenelijk gevonden had twee doode<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>lichaamen, die hij voor Engelse had aangesien, mitsgrs. eenige stompen van vers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> af gekapte sware boomen, waaruyt hij sustineerde, dat de overige manschap sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twijffel een vlot of vaartuyg gefabriceerd en eyndelijk haar daarmede van voorschreven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eyland in zee begeeven sullen hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zond Gaaf met zijn 5 Eng eisen naar Batavia; de lasten te Palembang<lb/> waren in een jaar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 24470 tegen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 11837 aan winsten, er blijft daar kapitaal van<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 112796, te Djambi van f. 5892; het blijft te Palembang vredig; Djambi leverde maar<lb/> 13267 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> peper; geen der hof groten was bereid als gezant naar Batavia te gaan, daar<lb/> dat grote kosten meebrengt; uit Siam kwam alleen op 3 jan. de Ophir van Ligor met de<lb/> gehele ommeslag van dat kantoor; Van V eisen schreef 11 nov. over de onredelijke<lb/> houding van het hof van Siam door het opstoken der Chinezen, hij kon nog geen<lb/> audiëntie verwerven, de geschenken waren afgewezen, waarom men met vergunning van<lb/> den berkelang 20 dec. de gehele ommeslag zou inschepen )<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">En gaf men van het hof voor, dat den agterstal des Coninks aan de Comp.e op<lb/> de wijse, als die gecontracteert was, stond voldaan te werden, maar of dit al in ’t<lb/> geheel sal ge volgt sijn, twijffelen wij evenwel aan en zoude eenelijk aan het zeepackhuys<lb/> Amsterdam om de vellen en het sappanhout, ’tgeen in verre na met de<lb/> scheepen niet koste werden vervoert, tot desselvs afhaal gade te slaan, verblijven<lb/> een adsistent nevens een sergeant, een botteliersmaat en een gemeen matroos.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het gelukte niet er 300 last rijst in te kopen; 19 dec. kwam de Prins Eugenius<lb/> uit Japan met het opperhoofd De Groot, zo ook de Bon <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> Bredehof en Nieuwburg met<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="393" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0393.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.5265976" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.5265993" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">393</fw><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">een brief van 6 nov. ; de hof reis duurde van 8 febr. tot 7 mei, hiertoe zijn behalve hei<lb/> opperhoofd op last der Japanners drie Nederlanders nodig).<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Keyser, door de dood van sijn dogter en haar man, den landsheer van<lb/> Kunokuni, nu geheel van kinderen ontbloot wezende, zijn overleede broeders soon,<lb/> Koof S.a genaamt en omtrent de 43 jaren out zijnde, voor sijn zoon en erfgenaam<lb/> geadopteert, mitsgaders tot successeur van trijk verclaard had, over welk nieuws<lb/> de Japanders volgens het voorgeven der tolken seer verheugt zouden weesen,<lb/> aangesien daardoor quam te vervallen de vrees voor een opstant en revolte, ingevalle<lb/> de verkiesing op een ander gekomen ware.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgens de tolken zou hei ook voordelig voor de V.O.C. zijn; de troonopvolger<lb/> moei voortaan met 2150 taël, zijnde de helft van het bedrag voor den Sjogoen, beschonken<lb/> worden, waartoe men goederen voor 369 taël van diens schatmeester Sakemon moest<lb/> lenen; in totaal beliepen de geschenken f. 29635 en de reiskosten f. 27709; aan de<lb/> regenten te Nagasaki moest f. 32487 worden geschonken, men was niet bereid de<lb/> dwarskijkers ook te beschenken; de tolken verwachten niet veel van de aanstaande<lb/> handel; het personeel deed verzoeken aan de Nagasakische gouverneur)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot verbeteringe van den handel, item tot vermindering van den prijs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der schadelijcke nieuwe goude coubangs en dat daarenboven het coper de Comp®<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voor minder prijs als jongst mogt werden gelevert, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( daar de V.O.C. na aftrek der onkosten niets zou hebben gewonnen, dit had enig<lb/> succes; er werden nu verkocht goederen, waard f. 606734, met f. 527733 of 87% winst,<lb/> de lasten bedroegen f. 163098, zodat zuiver 55\°/0 werd gewonnen; men kon echter maar<lb/> voor 340112 taël verkopen, d.i. voor 39887 minder dan is toegestaan; de Chinese zijde<lb/> gaf 12°/0 verlies; op de vraag, of men minder dan 100000 taël zijde mocht aanbrengen,<lb/> kreeg men een ontwijkend antwoord; Satsumase kamfer was voor 28 rsd. het pikol van<lb/> 120 niet verkrijgbaar, men vroeg er 35 rsd. voor; men verwierf slechts 18300 kistjes<lb/> koper, maar iets goedkoper dan het vorige jaar, er waren veel Chinese opkopers; men<lb/> moest 9290 slechte kobans aannemen tegen de oude prijs van 68 mos, behalve nog voor<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 57120 voor uitgaven in Nagasaki; het cargasoen van daar was waard f. 1098728 en<lb/> omvatte ook porselein; 27 september 1705 een brand,)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- welke, zijn begin in de stad Nangasaky niet verre van de verblijfplaats<lb/> onser ministers genomen hebbende, reets 9 straaten verslonden had, aleer<lb/> door den onvermoeyden vlijd der Nangasackise gouverneurs (die zigselve tot preservatie<lb/> van ’s Comp.8 ommeslag alom lieten vinden) konde werden geblust, dat<lb/> waarlijk ter goeder uure geschiede, aangesien dit woedent element reets tot op een<lb/> musquetschoot genadert was aan sComp.8 kostelijcke packhuysen de Lelij en<lb/> Doorn en de brandende vonken in spaanderen over het geheele eyland vlogen.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er kwamen in 1705 86 Chinese jonken met o.a. veel suiker, huiden en sapanhout,<lb/> de Chinezen smokkelen op brutale wijze; de helft van hun eiland verbrandde op<lb/> 28 oct.; ook volgens een rapport van Tant zou uitvoer van zilver in plaats van kobans<lb/> niet voordeliger zijn, het is trouwens schaars en de Chinezen voeren het slechts onder de<lb/> naarn van gemaakt zilverwerk uit; met het opperhoofd Hermanus Mensingh bleven<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="394" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0394.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="page-number" facs="#zone.5267940" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">394</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.5267944" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">9 V.O.C. dienaren in Japan; 6 dec. kwam van Malakka via Palembang de BasraMerchant<lb/> met 101822 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin, waard f. 30126, sedert ontving men nog een brief van<lb/> 28 dec. ; de vloot van De Roo passeerde er in october, hij besprak met den gouverneur<lb/> het verval van de handel enz.; het verdrag van 9 april 1689, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> III nr. DXVII,<lb/> werd door Johore niet geratificeerd, men liet daar dus vreemde handelaars toe tot<lb/> schade der V.O.C., De Roo, wien de niet -ratificatie onbekend was, liet daarom een<lb/> bezending derwaarts doen, de gouverneur had hem beter moeten inlichten; men vervoert<lb/> van de tinplaatsen dat product naar Johore, waar de Engelsen het opkopen, wat<lb/> ook de textielverkoop schaadt ; 250 baal kaneel werd te Malakka vlot verkocht a 85 rsd.<lb/> de baal, men vroeg tegen april nog 300 baal aan voor uitvoer naar Manilla, men<lb/> verwierf hiervoor 16732 Mexicaanse realen, die met 3000 ingewisselde naar Palembang<lb/> werden gezonden; wegens de oorlog op Java plantte men rijst bij Malakka;<lb/> 21 dec. kwam de Susanna van Padang met cargasoen van f. 95659, vnl. 1650 taël goud <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>12781 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> peper en 9000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;8</hi> benzoë en een brief van 22 nov. van den gezaghebber Abraham<lb/> Schepmoes; het is nu nog niet geheel rustig ter Westkust, want)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- die van Priaman eerst naar verscheyde reysen daartoe genoodigt te<lb/></p><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wesen haar hebben verwaardigt eenige gemeene mannen uyt de hare te senden na<lb/> Padang om onse dispositie <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">ie</hi> vernemen ende dat ook dezelve hebben geweygert<lb/> een residentie van d.’E. Comp.e in haar district te admitteeren ende de gecommitteerdens,<lb/> die men van Padang derwaarts gesonden hadde om met haar dierweegen<lb/> te spreeken, in grooten getalle met de wapenen te ontmoeten, soodat deselve<lb/> raadsamer oordeelden onverrigter zake terugge te keeren dan met die volkeren tot<lb/> feytelijckh.1 te vervallen, hebbende de voorsz. Priamanders naderhand wel getragt<lb/> dat voorval omtrent den gesaghebber en raad tot Padang op hunne vreese te verschoonen,<lb/> maar ook het toelaten van voorsz. residentie blijven declineeren bij een<lb/> brievje, van twelke men meent den loosen hooftponglou Radja Poety *) tot Pauw<lb/> den insteller te wesen, gelijck ook gesustineert werd, dat den gem. Radja Pouty en<lb/> den Padangsen ponglou Radja Besaar2 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">*)</hi> de gem. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">10</hi> volkeren van Priaman hebben<lb/> gestijft in hun gedrag in stede van deselve ten goeden te induceeren, waartoe zij na<lb/> de wederkomste van eerstgem. gecommitt.8 op hun voorstel en versoeck derwaarts<lb/> gelicentieert waren.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 10.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgens Schepmoes was de oorzaak)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- een oude wrok tegens dE. Comp.e en dat zouden tragten haar van<lb/></p><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">deselve geheelijk te ontslaan om met te meerder vrijheyt te genieten de vrugten<lb/> van den sluyckhandel, die men segt, dat door alle de kust volkeren, om de noord<lb/> van Padangh gelegen, sterck gedreeven en daarvan het incomen onder die van<lb/> Pauw en andere verbondene verdeelt werd.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 10.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Misschien vreest men er echter de door de V.O.C. toegezegde gunsten niet te zullen<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Een Radja Putih wordt reeds in 1680 vermeld, echter als „van Kota-Tengah”, vgl.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> III, p. 219; de thans genoemde trad ongeveer begin 1716 wegens zijn hoge leeftijd als<lb/> hoofdpenghulu af.<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Als mede-ondertekenaar van het contract van 19 juni 1698, <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, p. 137, komt<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">een penghulu Maharadja Besar voor.<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="395" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0395.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.5270384" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.5270401" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">395</fw><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ontvangen ; ook de inlandse bestuurders te Padang werkten slecht mee en gaven weinig<lb/> inlichtingen , er zijn daarbij nogal wat tegenstanders van de V.O.C.; bezuiden Padang<lb/> was hei rustig ondanks het verspreiden van oproerige brieven door die van Priaman,<lb/> alleen Bajang blijft lastig en maakt aanspraken op het gehele district Salida, hoewel<lb/> het dat in 1667, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> II, nr. CCCXVI, aan de V.O.C. af stond; op 21 juli werd<lb/> Marah Laut als panglima te Padang beëdigd, terwijl ook de tweede in rang, de datu<lb/> bendahara, werd bevestigd; de af gezette panglima Radja Alam was twee maanden<lb/> afwezig en kwam met enige honderden volgelingen uit de 13 Kota terug, hij zond ze<lb/> echter weg; in het district Baros is het rustig; de sloep Padang is gezonken met een<lb/> lading voor Baros, waard f. 4701, 3 Europ. soldaten en een slavin verdronken, men<lb/> beschikt ter Westkust nu slechts over de pantjalang Pinksterbloem en kan dus niet<lb/> tegen Atjehse sluikhandelaren en tegen rovers kruisen; de handel ter Westkust verliep<lb/> redelijk, er kwam ook goud binnen, dat echter steeds meer vervalst wordt; de Bogaert<lb/> bracht van daar 26812 peper, waard f. 3066, naar Bengalen ; er waren 30 juni 28<lb/> dienaren van de penne, 31 ambachtslieden enz., 75 zeevarenden, 143 Europese en 193<lb/> inlandse militairen; Sutan Amas kwam naar Batavia, de panglima vroeg hem naar<lb/> Padang te laten terugkeren; 4 Engelse vaartuigen verkregen te Padang water en brandhout,<lb/> men verdenkt hen van sluikerij; 5 dec. kwam van Bengalen de Dieren met<lb/> cargasoen van f. 121282 en een brief van Pelgrom en raad van 10 oct.; de handel leed<lb/> vnl. te Kasimbazar)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door de ongemakkelij ckh . <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1</hi> der Moorse regenten en onder desel ve wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het allermeest van des Konings duan Morsit Coliclian, die wel gaarne soude hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesien, dat men vanweegen dE. Comp.e dat comptoir weder hadde komen bezetten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en den handel alsvoren bevorderen, hebbende sulx door verscheyde persoonen onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer voordeelige expressiën en beloften doen voordragen, maar wanneer men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dierweegen om eenige verseekeringe voor de gemelte beloften goetgevonden hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan hem te schrijven, was het verre van daar sulx in te willigen, integendeel wierd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den briev ongeopent teruggegebracht met berigt van des duans ongenoegen, schijnende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenigsints geraakt te zijn, dat men hem op zijn woord niet had gelieven te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geloven en vertrouwen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Pas 28 aug. werd door inlandse kooplieden aldaar voor de V.O.C. afgezonden<lb/> 200 pak zijde en voorts zijdestoffen, zodat men 11 d 12% tol moest betalen, anders liep<lb/> men kans, dat de duan ze zou aanhouden wegens het aanslaan van goederen te Suratte,<lb/> men is ook te Hugly doende zijde in te kopen; de fijne textielsoorten werden goed<lb/> verkocht, maar niet de grove soorten, waarop de kooplieden minder verdienen; het is<lb/> moeilijk salpeter te Patna, te verwerven, daar de Engelsen er 20000 zak of 40000 man<lb/> opkochten en er slechts 12000 zak overbleef, waarop ook de concurrenten uit zijn, de<lb/> inkoop van amfioen is nog onzeker, borax en 95000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> cauris werden ingekocht; er<lb/> werden wat meer specerijen enz. verkocht, dan men had verwacht, maar geen koper en<lb/> chancos, misschien dat enig koper verkoopbaar zal zijn voor 25\ ropia de man, d.i.<lb/> slechts 35% winst; men zal 52903 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin van daar naar patria zenden, het is er onverkoopbaar;<lb/> aan Heren XVII is verzocht 17942 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> kwikzilver tegen de martktprijs te<lb/> mogen verkopen, dat al 10 jaar bij de pakhuizen ligt, men kocht het in patria voor 50<lb/> en kan het misschien voor 29 lichte stuivers het kwijt, waarvoor de Engelsen het - in<lb/> China ingekocht - verkopen; ook vermiljoen is niet met winst te verkopen; men heeft<lb/> er 18 ton aan contanten,)<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="396" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0396.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="page-number" facs="#zone.5272929" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">396</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.5272933" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Do Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- maar tot de ongemunte goude en zilvere speciën, die daaronder waren,<lb/> had men nog geen kopers konnen aan treffen of disponeeren, de benjanen meer<lb/> genegen zijnde tot de gemunte, omdat door de lange ervarenth.1 daarop meer staat<lb/> konnen maaken als op de alloyen der ongestempelde spetiën.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er zijn 50 gequalificeerde V.O.C. dienaren werkzaam en 6 vaartuigen ; van de<lb/> Popkensburg deserteerden 18 personen , waarschijnlijk bevreesd voor straf wegens<lb/> koperdiefstal ; personalia; er waren 8 Engelse schepen, nog 4 werden er verwacht; de<lb/> Fransen handelden er weinig; 10 sept. verving De Labat Dulivier als hun directeur <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>die Martin te Pondichery gaat assisteren; zij zouden 7 schepen uit Frankrijk verwachten;<lb/> de Gouden Phenix was bij het afvaren van de riviermond door de Nederlanders<lb/> volgens een Engels bericht aangevallen en daarop naar de Franse loge teruggekeerd;<lb/> van de Denen kwam er een kloeke fluit aan, 25 schepen van Armeniërs, Moren<lb/> en andere Aziaten; het blijft gevaarlijk V.O.C. goederen in de macht der Bengaalse<lb/> regenten te laten komen ; 8 dec. kwam van Coromandel de Kasteel Batavia, de 18e de<lb/> Lek en de 21e de Drechterland met een brief van 7 oct. en de raden van Indiè Comans,<lb/> Phoonsen en Becker, zo ook de officieren van de Gouden Phenix ) .<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Quastigh.1 van den landregent Rengapandidaar, die met zijnen voorsaat *)<lb/> Arnassala Moddely al 9000 pard.8 op leverancie van rijs had genoten en daarenboven<lb/> nog 8 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">k</hi> 10000 pard.8 benevens een vooruytverstrecking der recognitiepenningen<lb/> voor 2 jaren, item 15 agterstallige Turkse of Bassorase paarden met 2<lb/> elephanten voor den Neyk van Tansjauwer, zijnen m.r, begeerde, sal mogelijk<lb/> oorsaak wesen, dat de leverantie van de rijs of nelyy soo voor Ceylon als voor [de]<lb/> fluyt den Haan en de Bengaalse vier oorlogscheepen, niet al te wel sal slaagen,<lb/> omdat hij tot zijn oogwit niet heeft konnen komen en quaadhoofdigh na boven is<lb/> geretourneert.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een geschenkje zal misschien wat uitwerken; men heeft te Negapatam voldoende<lb/> goed buskruit; de originele verworven firmans berusten te Negapatam en Masvlipatam,<lb/> die van den Groot- Mogol van 1689, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> III, nr. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">DXXVI,</hi> is de grondslag voor de<lb/> handel; particuliere Eng éisen brachten te Madras maar zeer weinig kruidnagelen aan;<lb/> de kobans bleken in de weer op gang zijnde munt te Negapatam meer waarde te hebben<lb/> dan werd gevreesd; het aantal pions werd van 398 tot 221 verminderd).<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De respective circumvalatiën op en om de weerloose comptoiren tot Palicol,<lb/> Sadrapatn. en Conjemere zijn meest becostigt door de dorpelingen en inhabitanten,<lb/> dog daarin bestaat ook het eenigste goede, twelke in die noodeloosheeden is te<lb/> vinden.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Door de Engelse concurrentie gaat de verkoop van Japans staaf koper er steeds<lb/> slechter, de prijs daalde van 60 tot 48 pagoden de bahar van 480 te Negapatam is<lb/> nog 500000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">S</hi> in voorraad, maar de peper bracht 25 pagoden de bahar op; 9 jan.<lb/> vertrok de Geelvink derwaarts met 200000 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 117796 in goud en 30000 kruidnagelen;<lb/> goede stand der V.O.C. gebouwen te Masulipatam, waar 2 Siamese schepen<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hier: voorganger.<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="397" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0397.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="head" facs="#zone.5275262" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="page-number" facs="#zone.5275279" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">397</fw><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">met o.a. olifanten kwamen, hun werd geen lening verstrekt; het was niet verstandig <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>dat men zich als )<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - mediateurs hadde laten employeeren in een querel, tusschen d’Engel-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sen en de Moorse regeering ontstaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In Golconda sijn de suspecte residenten Fran^is Knobbaart en Zacheus van<lb/> Heussen *) omtrent de diefte van pagoden 3000 uyt des E. Comp.8 casse niet minder<lb/> vuyl bevonden, dan wij wel hadden gevreesd.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De eerste ontsnapte en werd Moslim, nadat hij een schuldbekentenis van 3712<lb/> ropia had ondertekend, wat wel oninbaar zal zijn; olifantenkopers stortten 13082<lb/> pagoden te Paleacatte voor opkoop te Jafnapatam, de Cies. urisselaar zal dit geld met<lb/> 1 % rabat voor zijn risico te Masulipatam bestellen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Den kindermoorder Gorale Marryna <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2),</hi> die na onse intentie ter straffe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan den landregent was overgelevert, naderhand op vrije voeten gesteld en dusdanig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in hem vertoont en gegeven is een preuve van d’inlandse justitie, die alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in tgelt hare gronden en wetten vind.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De inheemse kooplieden, wien in Datcheron door het af gezette opperhoofd<lb/> Zeelover 32052 ropias voorschot werd verstrekt, leverden zo slechte waar, dat men ze in<lb/> de V.O.C. textielzaal aanhield, zij zetten de inheemse regenten tegen haar op om<lb/> leverantie door de oude kooplieden te beletten, Zeelover is ook betrokken bij een tekort<lb/> van <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt" xml:lang="nl">3000 door</hi> die laatsten geconstateerd in een van hun kisten, welke tegen hun<lb/> wil door hem was verzegeld; in Bimlipatam leeft de handel wat op, sedert Rustumdilkhan<lb/> Tiaar Golconda vertrok; te Paleacatte nemen de textielprijzen iets af).<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den nabab en veltheer Davidchan, in staat vergroot en van des Mogols hof<lb/> weder geretoumeert zijnde, een aanbiedingh aan dE. Comp.e had laten doen om<lb/> Palleacatte voor 5 jaren in pagt te nemen.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De nadere condities zijn nog niet bekend).<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Soo is door Kistnage uyt namen van dien veltheer een andere aanbiedingh<lb/> wegens d(i)e Sadraspat.8e pagt aan d’onse voorgehouden, waarover zij nader handelen.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot contentement van den tegenwoordigen duan het dorpje Alemperwe door<lb/> de onse provisionelijk met een adsistent en 6 pions beslagen is geworden.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) FranQois Knobbaart en Zacheus van Heussen, resp. eerste en tweede resident in<lb/> Golconda, werden in febr. 1705 opgeroepen.<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Zeer slecht leesbaar woord.<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="398" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0398.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" facs="#zone.5277196" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">398 Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Molenstenen voor de buskruitmakerij zijn te Batavia voor Coromandel gereedgemaakt<lb/> ) .<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het een gewoonte is van meer dan 40 jaren oud, de steenhauwers tot Arialchery<lb/> *) door den duan genootsaakt werden jaarlijx een seeker tanto nelly aan te<lb/> nemen tot harer of tot sComp.8 eygen schade, welke verpligtingh met de naam van<lb/> gadagum <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> bekent staat. Soo hebben d’onse die onredelijke gewoonte laten continueren,<lb/> omdat anders gem.te steenhouwers vrij swaarder geplaagt en de werken<lb/> verhindert zouden werden.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hermanus van Suchtelen, secunde te Masulipatam, moet 1945 pagoden vergoeden<lb/> wegens aankoop van slecht Guinees linnen te Arialchery, maar de inheemse kooplieden<lb/> beloofden het door beter te vervangen; de koopman Adriaan de Visscher blijft<lb/> voorlopig nog te Conjemere om f. 74552 aan uitgegeven voorschotten te innen , het tekort<lb/> daarop zal hij moeten bijpassen; er werd daar in totaal maar 11 pak textiel geleverd <hi rend="font-size:7; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">,</hi><lb/>De Visscher' s poging er een vrije markt voor op te richten mislukte; te Portonovo gaat<lb/> de handel goed ) .<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den fausdaar van Sidembron Abdulnabi aan d’onse vrundschap bewesen en<lb/> den commissaris Phoonsen getracteert en beschonken heeft, hetwelke met een<lb/> geschenk ter waarde van 1188 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> geremunereert zijnde, heeft hij naderhand na<lb/> Jaffanapatm. p.r wissel doen overmaaken pagoden 1275 om daarvoor elephanten<lb/> te laten koopen.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Twee geroutineerde indigomakers kwamen naar Batavia over om de aanmaak<lb/> daarvan op Java te bevorderen; men liet te N egapatam ongeauthoriseerd koperen in<lb/> plaats van loden kasjes aanmunten; wederom stelt men er voor de buitenstad te ommuren;<lb/> men beloofde uit Coromandel goed textiel naar patria te zullen zenden; de<lb/> bepalingen over de arecahandel op Ceylon werden in Coromandel gepubliceerd, zodat<lb/> men graanvervoer naar dat eiland kan verwachten; een geschenkólifant voor Daud<lb/> Khan is naar N egapatam gevoerd; slechte verwachtingen aangaande de groten van<lb/> Tandjore; de chancos zullen niet ter Kuste worden ingekocht, daar ze te klein zijn; van<lb/> de dubieuse vorderingen ad f. 253676 kwam maar <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 24324 binnen, men durft geen<lb/> nieuwe voorschotten te geven, wat de textiellevering zal belemmeren; 31 aug. 1704 was<lb/> in Coromandel zuiver f. 98864 verloren; de drie p. 396 genoemde schepen brachten te<lb/> Batavia cargasoen van <hi rend="font-size:7; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">/.</hi> 729493 aan; volgens de Negapatamse boeken kostte de<lb/> commissie van Phoonsen f. 12273; de verkoopprijs voor koper mag wegens de Engelse<lb/> concurrentie zo nodig worden verlaagd; de niet-dubieuse vorderingen bedroegen er<lb/> 31 aug. 1704 f. 510632; in diverse jiakken zat te weinig textiel; de stukken met de<lb/> klachten van Becker over Comans gaan in copie naar patria, De Wilde en Zwaar decroon<lb/> zullen dit verder onderzoeken; zowel Comans als Becker moeten adviezen indienen<lb/> over de toestand in Coromandel en de verbetering daarvan, zo ook Phoonsen, die<lb/> tevens een rapport over het overgeven van de Gouden Phenix moet opmaken, zomede<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Arialchery, plaats nabij Sadraspatam.<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Gaddegam, tol of last, door de locale machthebbers in Coromandel geheven.<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Geen geldsoort wordt opgegeven.<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="399" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0399.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="head" facs="#zone.5279478" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="page-number" facs="#zone.5279508" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">399</fw><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">over de wapenstilstand met de Fransen, pas 15 jan. diende hij een rapport in over wat<lb/> hij van 10 febr. tot 17 juli 1705 als commissaris heeft verricht; de bij de Raad van<lb/> Justitie aanhangige processen uit Coromandel zijn volgens den fiskaal van Indië<lb/> moeilijk oplosbaar door defecten in de stukken; men vindt Phoonsen’s argumenten<lb/> voor de wapenstilstand met de Fransen onvoldoende; Comans vraagt zijn geschil met<lb/> Becker in Rade van Justitie te laten behandelen, waarmee Becker het niet eens is; met<lb/> de Phenix ging een cargasoen van f. 388543-, deels in contanten, verloren; 18 dec.<lb/> werden met de Beieren brieven van Ceylon ontvangen van 12 en 22 oei.; men heeft er<lb/> pas tegen 1707 weer contanten nodig; Jafnapatam zal slechts 45 pak rood textiel<lb/> leveren wegens gebrek aan verfstof; er waren eind juli 1705 in een jaar 75 olifanten<lb/> verkocht voor 28393 rsd., men heeft er nog vele in voorraad ; de verpachtingen brachten<lb/> te Colombo en Jafna op 32298 rsd.; men denkt 1750 balen kaneel en 2312 pak Madurees<lb/> textiel van Gale naar patria te zenden, commandeur Welters zal derwaarts vertrekken;<lb/> de buskruitmolen te Gale stond verkeerdelijk een jaar stil; men heeft er rijst<lb/> genoeg in voorraad tot eind 1706; bij Batikalao is nelly voor rsd. 6% het last verkrijgbaar;<lb/> op Ceylon werd vernomen, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- 8 scheepen na Bengaale door de Mooren met Engelse vlaggen, waaronder<lb/> drie bodems van Abdul Gaffoer, zouden wesen gedepecheert.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Bij gebrek aan slaven werden cheitys, parruas en Moren voor het kappen van<lb/> hout, o.a. voor de kruitmolen, gebruikt; onderwicht op lood op de uit patria gekomen<lb/> Flora; goede verhouding met Kandi; het bericht van hei Deense schip Kroonprins over<lb/> het kruisen van Franse schepen bij Ceylon was onjuist ; commandeur Gerrit van Thol<lb/> kwam met de stukken te zijnen laste te Batavia; vertrek in december 1705 van 5<lb/> retourschepen uit Ceylon werd verwacht; brieven van de Kaap van 25 sept. tot 24 oct.<lb/> ontvangen; men vroeg er enige „fijnwollige Persiaanse rammen en moer schapen'&quot; aan,<lb/> men zal trachten er ook „eenige Kirmanse bokken en geyten” hoen te zenden, die echter<lb/> snél in andere klimaten sterven; men kan de Kaap niet aan rijst helpen wegens de<lb/> oorlog op Java; Mauritius door)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - droogte van d’ord.re vrugten, die altoos tot levensonderhout van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>besettelingen gediend hebben, niet alleen genougsaam ontbloot, maar selvs onbequaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden is om het voetsel voor het wild en tam vee te konnen fourneeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1409v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gerugten van eenige dissen tiën tusschen den gevlugten Pangarang Depatty<lb/> en den moordenaar Sourapatty, onder welkers bescherminge den eersten zig genoegsaam<lb/> overgegeven heeft.<lb/></p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Diemen bracht cargasoen van f. 5502, nl. 5750 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper en 60 last rijst van<lb/> Cheribon; schaarste aan rijst aldaar en in de bovenlanden; volgt <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> VIII, p.<lb/> 127 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> noot 1 r. 14 v.o. tot r. 9 v.o.; men leze voor 1705: 1706; Pangéran Tahjudin<lb/> vertrok 14 dec. met de Ter Eem weer naar Bantam, die 132375 peper terugbracht;<lb/> 31 aug. 1705 beliepen de uitgaven in een jaar te Batavia f. 2774059 tegen f. 1579122<lb/> inkomsten; de effecten beliepen f. 15416320, w.o.f. 3910385 aan contanten; men was<lb/> er den crediteuren schuldig f. 5861516; 31 aug. beliep het kapitaal der V.O.C. in<lb/> Azië en aan de Kaap f. 31374396, men verloor er in een jaar 2087255; reparaties<lb/></note><pb xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="400" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_06/images/gm_6_159_0400.tif"/><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.18" place="top" type="page-number" facs="#zone.5285725" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">400</fw><fw xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.19" place="top" type="head" facs="#zone.5285729" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. X, 25 januari 1706</fw><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te Batavia; het toezicht op de soldijverstrekking aan het personeel kwam aan den raad<lb/> van Indi'è Pieter de Vos, dat op het hospitaal en het kleinzegel aan Abraham Douglas,<lb/> dat op de negotieboeken aan Comelis Chasteleyn ) .<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Bataviase inkomsten item die der thollen en licenten als pasgelden hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het p.Ql) jaar ofte van p.rao september 1704 tot ultimo aug.° 1705 bedragen, als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>volgt :<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’inkomsten en de licenten . rd.re 5375<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’uytgaande heen ten . „ 8453<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pasgelden . „ 1237<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de hooftgelden van de manschappen der aankomende vaartuygen . „ 1702<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>inkomsten van d’arakbranderijen . „ 14181<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>inkomsten van ’t beestiaal te lande . . „ 1287<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de generaale pagten in 12 m . „ 137316<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>*8 Heeren geregtigheeden van verkogte huysen en landerijen ... „ 21884<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>item van ’t kleynzegel . . 4171<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>zijnde alsoo tesamen . rd.ra 195606<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De rivier Angké werd wegens het verval daarvan niet meer verpacht; de algemene<lb/> verpachting had SI dec. 1705 plaats voor 12220 rsd. per maand , vnl. groentekramen<lb/> enz. 3070, hoofdgeld der Chinezen 2280, aankomende rijst 1250, vismarkt 1090, het<lb/> toppen der Chinezen 980; wissels op patria werden getrokken voor 47241 rsd. of<lb/> f. 113382, w.o. 8000 rsd. van Beemink en van den waterfiskaal QueveUerius voor burgemeester<lb/> Nicolaas Witsen en raadpensionaris Heynsius ieder f. 1643; bepaling omtrent<lb/> uitbetaling van gage, te vinden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> III, p. 564-565, 19 jan. 1706 ;<lb/> aangedrongen op uitzending van kruitmakers, salpeter- en zwavelraffineerders en 2<lb/> goede landmeters; met de Vrijburg gaan twee in Bengalen overgelopen Fransen over,<lb/> zo ook Henry Gaaf; Jacob Heyrmans werd sjahbandar en licentmeester ter vervanging<lb/> van wijlen Hendrik Vuyst, Jan Grootenhuis visitateur -generaal in plaats van Erbervelt,<lb/> Jaspar van Mansdaale opperhoofd van het sóldijkantoor , Pieter Dubois vervangend,<lb/> die secunde in Bengalen werd, Willem Jorisz. van de Velde fabriek, de op<lb/> verzoek ontslagen BayonviUe opvolgend, Claas van Noort baas van Onrust ter vervanging<lb/> van wijlen Jeroen Moerbeek; overgezonden een)<lb/></note><p xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - relaas van eenen Christoffel Wagenaar van Riga, onlangs met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Portugees scheepje van Macao gekomen en geweest constabel op het schip van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> William Dampier, nopens hetgene denselven bejegent, nadat met nog 19 andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de cust van Mexico met een genomen Spaanse barq van hem was afgescheyden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1426V.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Deze man gaat als matroos met de schepen naar patria; de Vrijburg en de<lb/> Diemen onder schipper Claas Compas hebben cargasoen van f. 429336, vnl. textiel,<lb/> koper en peper, 505976 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi,</hi> waard f. 67155).<lb/></note><note xml:id="INT_d2e14e69-c125-3c7f-a737-d7d6d1816cea.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Passado.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>