<teiTrim>
<header>
<meta key="author" value="!Thedens, Nolthenius, Pasques de Chavonnes, Lakeman, Guillot, Van Spreekens, Van Berendregt, Cluysenaar, Van Aerden, Crul"/>
<meta key="authorFull" value="!Joannes Thedens, Daniël Nolthenius, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Jacob Lakeman, Elias Guillot, Thomas van Spreekens, Nicolaas van Berendregt, Joannes Mattheus Cluysenaar, Maurits van Aerden, Nicolaas Crul"/>
<meta key="day" value="!17"/>
<meta key="month" value="!12"/>
<meta key="page" value="997"/>
<meta key="place" value="!Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="!17 december 1742"/>
<meta key="seq" value="!VI"/>
<meta key="title" value="!Thedens, Nolthenius, Pasques de Chavonnes, Lakeman, Guillot, Van Spreekens, Van Berendregt, Cluysenaar, Van Aerden, Crul; Batavia, 17 december 1742"/>
<meta key="year" value="!1742"/>
</header>
<body>
<pb n="997" />
<head>VI. JOHANNES THEDENS, DANIËL NOLTHENIUS, PIETER ROCHUS PAS-QUES DE CHAVONNES, JACOB LAKEMAN, ELIAS GUILLOT, THOMASVAN SPREEKENS, NICOLAAS VAN BERENDREGT, JOHANNES MAT-THEUS CLUYSENAAR, MAURITS VAN AERDEN en NICOLAAS CRUL,BATAVIA 17 december 1742.</head>
<folio>Kol. Arch. 2444, VOC 2552,fol. 1274-1290.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Op 11 december arriveerde de Nieuwerkerk uit patria met een brief d.d. 21 april;<lb/>
van Java’s Oostkust brieven ‘ van geen geringe speculatie
’ d.d. 30 oktober, 8, 15, 19, 20<lb/>
en 29 november en 2 december per Leiduin, Theekop, Beekvliet, Noordw ijker hout en enige<lb/>
inlandse vaartuigen. Deze missive wordt verzonden met de nog tot de eerste bezending<lb/>
behorende Tolsduin en Nieuw land. Op 13 december is besloten Jacob de Jong, de gouverneur<lb/>
van Ambon, zonder uitstel te ontbieden naar Batavia; het bestuur aldaar is opgedragen<lb/>
aan Nathanaël Steinmetz. De laatste vertrekt met de Duinenburg, die in Tegal<lb/>
en Semarang rijst afhaalt, naar zijn nieuwe standplaats. De Jong is met behoud van rang<lb/>
en gage opgeroepen.<lb/>
</note>
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 14 december is Johan Herman Theling aangewezen als opvolger van Steinmetz.<lb/>
De Madurese pangeran Adipati Tjakraningrat heeft)<lb/>
</note>
<p>
- aan het provisioneel Sourabaays opperhoofd De Klerk, op sijne bij missive<lb/>
aan Zijn Hoogheyt gedane vrage of desselfs optogt na Cartasoura op haar requisit<lb/>
geschiedde, gerepliceert heeft niet voornemens te sijn om met sijn leeger na gemelde<lb/>
hofplaats te trekken, maar eenelijk de grensen van Djipan bewesten Awie1 te willen<lb/>
besetten dewijl de daar verblijf houdende vijanden sig aan hem overgegeven hadden.<lb/>
Daarbenevens aan gemelde De Klerk communiceerende dat hij, uyt hoofde de<lb/>
tommongongs Mankoe Joeda, Mankoe Prodja en Natta Joeda met eenige Chineesen<lb/>
na Lassum quamen afzakken, sijne op Awie leggende bende van 300 man nog met<lb/>
1 000 koppen versterkt, mitsgaders den radeen Coessoema Joeda van Lassum sig aan<lb/>
hem onderworpen hadde, gelijk ook den Warongs radeen Marta Coessoema, die oversulx<lb/>
beyde door hem geplaatst waren op de grensen van Toeban om den vijand uyt<lb/>
die landen te houden. Dog daarentegen was gemelde De Clerk van Grisse gecommuniceert,<lb/>
dat daar een magt van wel tusschen den 3 en 4000 Madureesen aangekomen<lb/>
was, onder den dekmantel van te sullen dienen tot versterkinge der posten, schoon<lb/>
men wilde dat deselve na Awie en vervolgens na Cartasoera soude opmarcheeren,<lb/>
’twelk den resident ook in sijn brief betuygd seer waarschijnelijk aan te merken, te<lb/>
meer vermits den prins hem had laten vragen of den commissaris c.s. het wel qualijk<lb/>
neemen souden ingevalle hij Cartasoura in possessie nam, en met die vrage beleefdelijk<lb/>
aan den commissaris c.s. overgewesen sijnde, soo heeft hij sig dierwegens ook aan<lb/>
deselve g’addresseert met een brief, waarbij hun, behalven het vorenstaande, word te<lb/>
kennen gegeven dat den radeen Soeradiredja en de ingabeys Sinarmangala en Djaijasoedira<lb/>
met 1900 man na het dorp Alang bewesten Awie gesonden hadden, die onder<lb/>
<note rend="bold super">1
<hi rend="emphasis">Awie, Ngawi.</hi><lb/>
</note>
<pb n="998" />
Gods zeegen in staat waren Cartasoera in te neemen indien zij daarin maar geliefden<lb/>
te bewilligen, hetwelk door hun b’antwoord is met te betuygen dat zij in een zaak van<lb/>
sooveel gewigt, sonder voorkennisse van dese regeering niet consenteeren kunnende,<lb/>
dierwegens vooraf derselver goedvinden souden versoeken. Ons ondertusschen bij<lb/>
haar later schrijvens van den 29e november met relatie tot dit onderwerp alverder<lb/>
communiceerende niet alleen dat de Madureesen, volgens berigt van den provisioneel<lb/>
Rembangs resident Barenclouw, op Lassum veel hostiliteyten pleegden, maar ook dat<lb/>
den pangerang, na hetgeene hem in vertrouwen door eene van desselfs sendelingen<lb/>
verhaalt was, sig reeds sulthan liet noemen en in de negorije Jamong, een dag reyse<lb/>
van Lassum, een leger van 7000 man soo Baliërs als Madureesen op de been, mitsgaders<lb/>
ordre daaraan gegeven hadde om onder protext van Sijn Hoogheyts vrouw<lb/>
Radeen Ayoe Beenkreeng te sullen halen, na Cartasoera te trekken. Voegende dien<lb/>
resident in sijn brief aan den commissaris c.s. daar nog bij, dat desen prins sig soude<lb/>
hebben uytgelaten van niet te willen rusten voor en aleer hij meester was van den<lb/>
Javasen scepter, ’twelk uyt de daartoe verder specteerende omstandigheeden bij voorsz.<lb/>
twee Samarangse brieven g’influeert, ook gantsch niet ongegrond kan voorkomen<lb/>
en nogal waarschijnelijker word door ’s ministers laaste brief van den 2e december,<lb/>
behelsende dat het leeger van den soesoehoenang Pacoeboeana, volgens het gerelateerde<lb/>
van een Javaan geconjungeerd met de Madureesen, den vijand in Cartasoera<lb/>
soude geattacqueerd en daaruyt op de vlugt gedreven hebben; mitsgaders dat die tijding<lb/>
door diverse nadere berigten geconfirmeert sijnd, hun had doen besluyten om aan<lb/>
al de westerstrandregenten bij een circulaire briefje te waarschouwen om tegen alle<lb/>
aanvallen van dat vlugtende gespuys op hoeden te sijn, en dierweegens ook het nodige<lb/>
aan de bediendens van Cheribon en Tagal te schrijven. Totdat zij op den eersten deser<lb/>
dienaangaande uyt het onsekere waren geraakt, door een per twee sendelingen aan<lb/>
haar bestelde brief van den keyzer, contineerende een bekendmaking dat Cartasoera<lb/>
op den 26e november door sijn leeger en dat van den Madurees pangerang weder ingenomen<lb/>
en het vijandelijk rot daaruyt verdreven was, dog dat de Madureesen, wanneer<lb/>
hij na die overwinning in sijn hoff menende te trekken, hem tegengehouden en toegevoegd<lb/>
hadden van aan de oostkant der rivier Solo te moeten wagten totdat zij ordre<lb/>
ontfingen van haar pangerang. Weshalven hij na Goempamg geretireert sijnd, den<lb/>
commissaris c.s. instantig versogt dat sij de Madureesen wilden beveelen om hem in<lb/>
te laten, verklarend sig te schamen over dese even te beurt gevallene verhindering,<lb/>
waarover dan bij den commissaris c.s. als een zake van veel aangelegentheyd gepondereert<lb/>
en aan de eene zijde reflexie geslagen sijnde, soo op de al sedert lange in het Javase<lb/>
rijk gespargeerde gerugten ten nadeele van dien prins, als dat nog hij nog sijne hoofden,<lb/>
van dese entreprise aan haar eenige kundschap gegeven en sij daarentegen te meermalen<lb/>
uyt hem bespeurt hadden een neyging tot het uytbreyden en vergroten van sijne<lb/>
magt en domeynen, en het harer bedunkens aan de andere kant ook niet geraden,<lb/>
maar seer gevaarlijk was, om dien prins in ’t alderminste haar misnoegen daarover te<lb/>
laten blijken en reden tot verwijdering te geven voornamentlijk in de tegenwoordige<lb/>
omstandigheyd van zaken. Soo hebben de ministers, volgens het dierwegens in hunne<lb/>
vergadering overeengekomene, een circulaire briefje aan den prins en sijne legerhoofden<lb/>
geschreven, daarbij te kennen gevende hoe hun ter ooren gekomen was dat<lb/>
sij verseld van des soesoehoenangs leeger den vijand uyt Cartasoera verjaagd, maar<lb/>
den keyzer vervolgens tegengehouden hadden in het binnenmarcheeren na sijne hofplaats,<lb/>
dog dat dit laaste hun, soo uyt aanmerking van het trouwe bondgenoodschap<lb/>
tusschen d’ E. Compagnie en den pangerang, als omdat d’ E. Compagnie den soesoehoenang<lb/>
assisteerde met geloofwaardig voorkomende, dede aspireeren om van de<lb/>
<pb n="999" />
waarheyd dienaangaande nader onderrigt te mogen worden, onder aanhaling van niet<lb/>
te twijffelen of sij sonder den keyzer possessie van sijne hofplaats geven vermits sij<lb/>
gesonden waren ter zijner adjude. Meenende den commissaris c.s. door dit trancquil<lb/>
schrijven agter het geheim van ’s princen intentie te sullen geraken, ten welken eynde<lb/>
ook een briefje door hun geschreven is aan het meermelde provisioneel Sourabaays<lb/>
opperhoofd De Klerk, dienende ter versellinge van ged. Javaanse missive en tot bevel<lb/>
om deselve harentweegen aan den pangerang te bestellen, tenzij hem voorkomen<lb/>
mogten beweegredenen die sulx ondienstig dede schijnen, gelijk sij, om den soesoehoenang<lb/>
almede eenige blijken van haar genegentheyd te geven, ook een brief aan Zijn<lb/>
Majesteyt afgevaardigd en daarbij vermeld hebben niet alleen hoe sensibel het hun<lb/>
hadde gesupreneert uyt Sijn Majesteyts missive te verstaan, dat de Madureesen, na<lb/>
hem Cartasoera te hebben helpen herwinnen, die hofplaats in bezit hielden en hem niet<lb/>
wilden permitteeren daar binnen te mogen trekken, maar ook dat sij ingevolge van<lb/>
Sijn Majesteyts versoek sonder eenige tardance een brief aan meermelde pangerang<lb/>
en sijne veldheeren gesz. hadden, om na de rede en oorzaak van die weygering te verneemen.<lb/>
Dierhalven vaststellend dat dien prins hem op haar voordragen ten eersten<lb/>
wederom soude besitter laten weesen van sijn hof, indien hetselve door de daar thans<lb/>
possessie hebbende hoofden voor den ontfangst harer missive niet bereyds aan Sijn<lb/>
Majesteyt mogte ingeruymt weesen, niettegenstaande zij, volgens hetgene bij laastgeciteerde<lb/>
brief aan dese regeering alverder werd beschreven gevonden, daaromtrent<lb/>
de beste gedagten niet schijnen te hebben, maar bedugt te sijn dat dien prins die keyserlijke<lb/>
residentie soo ligt niet weder sal verlaten, maar nog wel wat in besit houden<lb/>
willen, hetzij om te sien of er kans wesen mogte sigselfs of sijn soon tot op den Mattaramsen<lb/>
troon te verheffen, dan wel den keyzer voor de overgave tot den afstand van<lb/>
eenige districten of andere vergelding te persuadeeren, of hetzij dat zijn doelwit ter<lb/>
contrarie daarheenen strekken mogte, om nevens d’ E. Compagnie in het te vernieuwen<lb/>
contract met den keyzer te participeeren. Dog dewijl hun van alle dese suppositiën<lb/>
egter niets met sekerheyd bekend was, hoopten se daarvan het beste en ook dat de reeds<lb/>
doorgebrokene regenmousson nog sooveel ten goede veranderen mogte, om ons den<lb/>
verderen uytslag van die affaire ten spoedigsten te kunnen bedeelen. Sijnde ons voor<lb/>
het overige, nevens meermelde brief van den 2e december, door den commissaris c.s.<lb/>
ook toegesonden een origineele Javaanse missive door den keyzer eygenhandig aan dese<lb/>
regeering geschreven, waarbij Zijn Majesteyt vooraff communiceert dat hij soo ongelukkig<lb/>
geweest is door de Chineesen van den Mattaramsen scepter beroofd en uyt sijn<lb/>
hof verdreven te worden, waarvan hij d’ oorsaak eerstelijk wel steld van d’ voorsienigheyd<lb/>
afgevloeyt te wesen, dog voor het verdere betuygde toe te schrijven aan het<lb/>
quade gedrag van alle de Javaanse regenten als tegen de Chineese rebellen niet hebbende<lb/>
willen vegten, op de aanrading en ordre van den gewesen rijxbestierder, die hij<lb/>
den vervloekten Natta Coessoema noemd, en de schuld imputeert van alle dese fataliteyten.<lb/>
Daarbenevens verhalend dat hij sig sedert sijne vlugt uyt Cartasoera tot<lb/>
Pranaraga opgehouden en nu begeven hadde na Madioen, eenelijk bij sig hebbende<lb/>
desselfs zoon, den depattij Anum, vermits sijne moeder en andere kinderen tot<lb/>
Cartasoera in ’s vijands handen gevallen waren. Dan nademaal hij, behalven door de<lb/>
bijstand des hemels, geen andere hope formeeren konde om weder tot Cartasoera te<lb/>
komen dan alleen door de hulpe van dese regeering en hij daarenboven seer beschaamd<lb/>
was langer aan de oostkant van Java verblijf te houden, so versoekt den vorst ons seer<lb/>
instantig om hulpe en smeekt dat de hem bewesene gunst dog niet ten halven mogte<lb/>
werden afgebroken, met verklaring dat hij sig voor sulke weldaden ten eenenmaal aan<lb/>
d’ E. Compagnie onderwerpen en sodanig een nieuw contract sluyten wilden als men<lb/>
<pb n="1000" />
soude konnen goed te vinden, sonder sig iets het geringste, tot een voet hout ja tot een<lb/>
blad incluys, op Java te sullen toeëygenen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De lading van de vier schepen bestond uit 480 last rijst, kostende f 45.802 en hout -<lb/>
werk. De Noordwolfsbergen, Leeuwerik, Westkapelle, Opperdoes, Slot Kronenburg en Kerkwijk<lb/>
zijn er nog. De Nieuwerkerk bracht 45 militairen en 107 zeevarenden; op de uitreis<lb/>
waren 41 man overleden en enigen aan de Kaap achtergebleven. De raad extraordinair<lb/>
Pieter Duquesne overleed op 16 december aan een ‘lange uytteerende ziekte'.)<lb/>
</note>

</body>
</teiTrim>