<teiTrim>
<header>
<meta key="author" value="!Thedens, Nolthenius, Pasques de Chavonnes, Lakeman, Guillot, Van Spreekens, Van Berendregt, Cluysenaar, Van Aerden, Crul"/>
<meta key="authorFull" value="!Joannes Thedens, Daniël Nolthenius, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Jacob Lakeman, Elias Guillot, Thomas van Spreekens, Nicolaas van Berendregt, Joannes Mattheus Cluysenaar, Maurits van Aerden, Nicolaas Crul"/>
<meta key="day" value="!11"/>
<meta key="month" value="!1"/>
<meta key="page" value="1001"/>
<meta key="place" value="!Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="!11 januari 1743"/>
<meta key="seq" value="!VII"/>
<meta key="title" value="!Thedens, Nolthenius, Pasques de Chavonnes, Lakeman, Guillot, Van Spreekens, Van Berendregt, Cluysenaar, Van Aerden, Crul; Batavia, 11 januari 1743"/>
<meta key="year" value="!1743"/>
</header>
<body>
<pb n="1001" />
<head>VIL JOHANNES THEDENS, DANIËL NOLTHENIUS, PIETER ROCHUS PAS-QUES DE CHAVONNES, JACOB LAKEMAN, ELIAS GUILLOT, THOMASVAN SPREEKENS, NICOLAAS VAN BERENDREGT, JOHANNES MATTHEUSCLUYSENAAR, MAURITS VAN AERDEN en NICOLAAS CRUL, BATAVIA1 1 januari 1743.</head>
<folio>Kol. Arch. 2444, VOC 2552,fol. 1306-1371.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De retourschepen Knappenhof voor Amsterdam, Maria Adriana voor Zeeland,<lb/>
Rijnhuizen voor Maas en Delft en Vreeland voor het Noorderkwartier zijn gereed voor vertrek.<lb/>
De eerder vertrokken Huis te Marquette, Ouwerkerk, Diemermeer en Ketel waren<lb/>
op 13 december Prinseneiland gepasseerd.<lb/>
</note>
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">In de brief van 30 oktober)<lb/>
</note>
<p>
- wegens den rebel Soera Troena, bij haar vroeger schrijvens van den 10e octo-<lb/>
ber en ook bij onse beschrijving van den 5e december vermeld, te hebben ontwaard,<lb/>
dat den commissaris c.s. vrugteloos getenteert hebbende denzelve te bewegen om de<lb/>
redenen die hij ter zijner decherge aangaande desselfs opstand vermeende te kunnen<lb/>
bij brengen in persoon te willen voordragen aan dese regeering, eindelijk tot een besluyt<lb/>
getreeden zijn hem nevens zijn zoon met een zoet lijntje bij haar in de logie te trekken<lb/>
en zig alsdan van haare perzonen te versekeren, gelijk zij in dat voomeemen ook geslaagd<lb/>
zijnde, dezelve beyde per het schip de Leeuwerk herwaarts getransporteert hebben ter<lb/>
nadere dispositie van dese regeering, dewelke bij hunne komst ofte den 20e november<lb/>
heeft goedgevonden hen vooreerst beyde op ’t eyland Edam te doen logeeren. Zijnde<lb/>
inmiddens door den commissaris c.s. aan den resident van Tagal omtrend de knevelarijen<lb/>
en verdere baldadigheden die de zoon van den regent tot Brebes, volgens het<lb/>
getuygde van ged. Soera Troena bedreeven en hem daardoor tot een opstand aanleyding<lb/>
gegeven hebben zoude, verwittigt, mitsgaders daarbij gerecommandeert om dien<lb/>
regent die uyt zulk een gedoente indertijdt onfeylbaar moesten geboren worden, voor<lb/>
te houden en voorts ook ondersoek te doen na de waarheyd van de hun bovendien<lb/>
nog tevoren gekomene klagten over de zoon van gemelte regent, alsoo denzelve<lb/>
beschuldigt wierde de vrouwen zijner onderhorigen met geweld uyt hunne huyzen te<lb/>
halen en dus een generaal misnoegen te veroorsaken in zijn district. Zijnde ons wijders<lb/>
uyt den brief van den 8e november gebleeken dat den commissaris c.s. om het<lb/>
regentschap van Caliwongo tegen een gedreigde invasie te beschermen, den capitain<lb/>
Brulee nevens de luytenants Oosterland en Coopman met hunne magt derwaarts<lb/>
g’expedieert hebben en kort daaraan door gemelde capitain gecommuniceert is dat de<lb/>
vijanden, door hun geassisteert met de hoofden van Caliwongo en Candal, uyt de<lb/>
negorije Wonnoloppo op de vlugt geslagen waren en hij deselve in Coedoes meende<lb/>
te vervolgen ingevalle zij hem met 100 Europeëers en 200 inlanders versterken konden,<lb/>
dog dewijl hun guarnisoen niet toeliet in het laatste lid van dat voorstel te condescendeeren<lb/>
is hetzelve niet ter uytvoeringe gesteld, maar daarentegen aan eerstgemelde<lb/>
officier geordonneert om eenige dagen in een plaats genaamt Tjankeran te vertoeven<lb/>
teneynde des vijands ondernemingen gade te slaan en, tot afbreuk van denzelve niets<lb/>
verrigten kunnende, weder na Caliwongo af trecken. Invoegen hij zig op den 29e october,<lb/>
nadat men de bentings van de vijanden geslegt en tijding bekomen hadde dat zij<lb/>
<pb n="1002" />
reeds verre van de Coedoese landpalen geretireert waren, ook derwaards begeven<lb/>
en de novo ordre van Samarang versogt hebbende. Zoo aangaande zijn leger als de<lb/>
volkeren van Candal, alverder aanbevolen is om den regent van die plaats met de<lb/>
zijne maar weder na hunne woningen te laten keeren en intusschen twee officiers, te<lb/>
weten den luytenant Koopman en vendrig Van Beek, met haar onderhorigen vooreerst<lb/>
op Caliwongo te laten postvatten teneynde de westkant van Java te beveiligen, terwijl<lb/>
den lieutenant Oosterland, die ook met zijn volk van Pacalongan ter hunner hulpe was<lb/>
ontboden, weder derwaarts teruggesonden; en den resident tot Tagal gerecommandeert<lb/>
is om desen laatsgenoemden officier met zijne aan handen hebbende besettelingen na<lb/>
mate van vermogen te assisteeren, waarop eenige dagen na het vertrek van evengemelde<lb/>
luytenant bij den commissaris c.s. een briefje is ontfangen van den Adepattij<lb/>
Djajaningrat, behelsende niet alleen communicatie dat een gedeelte der rebellen volgens<lb/>
gerugten weder na zijn district quamen afzakken, maar dat ook den radeen<lb/>
Aria Nitie, Ingabey Santa Juda en Kiaij Hamankoe Widjaja de inwoonders van verscheyden<lb/>
dorpen, als onder anderen die van Batang en Pacalongan, bij een ola vol van<lb/>
bedreygingen zouden getragt hebben onder hunne gehoorsaamheyd te brengen. En bij<lb/>
een tweede missive op den 4e november aan den commissaris c.s. besteld, dat gemelde<lb/>
vijanden reeds een gewapende bende van ruym 400 man uytgesonden hadden dewelke<lb/>
gecampeert waren op Tampoeram, hun oversulx versoekende om ordre oflf hij dezelve<lb/>
van daar verdrijven, dan wel zoolange stilzitten zoude tot hunne komst op de grenzen<lb/>
van Batang en Pacalongan. Dog den commissaris c.s. gemelde Adepattij in antwoord<lb/>
zijner advisen met die vrage aan den capitain Brulee gerenvoyeert en dien officier, nevens<lb/>
den luytenant Oosterland, dierwegens de voorsigtigheyd aanbevolen, mitsgaders<lb/>
ondertusschen van capitain Hohendorf schrijvens ontfangen hebbende, waarbij denzelve<lb/>
versogt, om uyt aanmerking de door capitain Mom uyt Damak verdrevene rebellen<lb/>
in Grobogan, zo men wilde de novo een leger verzamelden, dat gespuys tegemoet<lb/>
te mogen trekken. Zoo is bij haar best geoordeelt van dat voorstel af te zien en hun<lb/>
te recommanderen om sonder den vijand verre van honk te gaan opsoeken, aldaar te<lb/>
blijven inwagten en tot derselver afbreuk niets onbezogt te laten. Wordende bij ged.<lb/>
missive van dien capitain teffens aan haar geadverteert, dat van Cartasoera bij hem<lb/>
verscheenen waren den pangerang Wiegil, nevens twee soons van den tommongong<lb/>
Cartanagara, dewelke volgens haar zeggen zeven dagen bevorens van ’t hoff de vlugt<lb/>
genomen en verhaeld hadden dat den nieuwen keyser met zijn goederen in te packen<lb/>
niet duyster te kennen gaf op vlugten bedagt te zijn. Schoon de op en omtrend Cartasoera<lb/>
te vindene Chineesen ten getalle van circa 500 man den ouden keyser onder<lb/>
bevel van Que Panjang tegengetrocken, en geassisteert waren door de lijfwagt van den<lb/>
tommongong Mangoenoneng nevens een menigte andere Javanen, item dat den Ingabey<lb/>
Soemadiepoera, schoonzoon van den rebel Martapoera, van Grobogan een gezant<lb/>
aan hem gestuurt hadde ter bekendmaking van zijn genegentheyd om zig aan d’ E.<lb/>
Compagnie te onderwerpen en den vijand met zijn volk uyt dat district te verjagen,<lb/>
mits dat hij in zijn schoonvadersplaats aldaar tot hooft aangesteld wierd; ’twelk door<lb/>
dien officier beantwoord is met hem toe te voegen dat, hij wezentlijk zoo welgezind<lb/>
zijnde, eerst in persoon bij hem diende te komen om de zaken onderling te overleggen,<lb/>
gelijk den commissaris c.s. dit ook goedgekeurt, en hem verder te kennen gegeven<lb/>
hebben dat de dispositiën over alle zulke versoeken alsnog best dienden gedilayeert<lb/>
te worden. Terwijl hun naderhand bij een brief van den 4e november door<lb/>
Hohendorff is ter kennisse gebragt, dat een door hem uytgesonden spion was gereverteert<lb/>
met rapport dat de van Rembang gevlugte Chineesen, ten getalle van wel<lb/>
1000 man met vrouwen en kinderen, tot Cartasoera aangekomen en degeene die zoo<lb/>
<pb n="1003" />
tot het bezetten der weg, strekkende van daar na Samarang, als de rivier Solo, gedient<lb/>
hadden, van daar opgebroken, mitsgaders eenige volkeren van Que Panjang bezig<lb/>
waren met den daim van den nieuwen keyser te repareeren en versterken. Alzoo dien<lb/>
Chinees niet geïntentioneert was met zijne omtrend 2000 man sterk zijnde bende weder<lb/>
te velde te trekken, maar den vijand aldaar af te wagten en sonder quartier tot de laatste<lb/>
man te vegten, daar de berigten uyt het gebied van Grobogan ook mede overeenquamen<lb/>
en nog bijvoegen dat de Chineezen en Javanen, van het bezetten der wegen<lb/>
en de rivier bovengemelt na Cartasoera terugkeerende, zig gesepareert en malkander<lb/>
verlaten hadden. Weshalven zij hieruyt opmakende dat den vijand zig gesamentlijk<lb/>
na Cartasoera begon te retireeren, de novo met dies te meer ernst in overweging<lb/>
genomen hadden off haar propositie, bij ons submis schrijvens van den 5e december<lb/>
vermeld, namentlijk om na die hoffplaats op te trecken en den vijand te verdrijven,<lb/>
niet sonder uytstel zoude kunnen en dienen werkstellig te werden gemaakt, dog zulx<lb/>
is om diverse impedimenten en motiven zoolange in de molen gebleeven tot den prins<lb/>
van Madura dat werk reeds verrigt hadde. Want, behalven dat onse magt aldaar van<lb/>
tijdt tot tijdt hoe langer hoe swakker wordende niet dan met het grootste gevaar aan<lb/>
zulk een expeditie zoude te wagen geweest zijn, als men teffens voor Samarang en<lb/>
eenige de novo geconquesteerde plaatzen behoorlijke sorge bleef dragen, zoo heeft bij<lb/>
de ministers ook moeten in overweging genomen worden dat zoo een togt, alschoon<lb/>
men volk genoeg hadde, seer qualijk soude kunnen uytvallen om de ophanden gescho-<lb/>
tene westmousson en - een en ander hun heeft doen resolveeren die onderneeming<lb/>
nog wat uyt te stellen - ook is ter kennisse gebragt dat den oosthoek op dese cust<lb/>
hun ook nog eenige bekommering baarde, aangesien hun uyt een Passourouangse missive<lb/>
van den 1
<hi rend="emphasis">T</hi> october gebleeken was dat, des commandants aangewende pogingen<lb/>
om met de hoofden der rebellen een seker accommodement te treffen, vrugteloos<lb/>
bevonden wierden, dewijl hij niemand onder hun kende daar in ’t alderminste op te<lb/>
vertrouwen was. Dierhalven voorstellende om een chialoup voor de drie aldaar zijnde<lb/>
rivieren te laten kruyssen, ten fine hare visvangst en handel te beletten en hen dus<lb/>
te noodsaken tot submissie, hetwelke bij den commissaris c.s. mede wel voor een heylsaam<lb/>
middel aangesien is, dog mits gebrek aan vaartuygen niet ter uytvoeringe heeft<lb/>
kunnen gesteld worden.<lb/>
</p>
<p>
Invoegen zij aldaar posthoudenden capitain Christiaan Benjamin Rhenert daarop<lb/>
ook tot antwoord gedient en naderhand bij missives van den 24e en 28e october weder<lb/>
berigt van hun ontfangen hebben wegens de ondernemingen van den Madurees<lb/>
pangerang, ofte eygentlijk de beginselen waaruyt zijn dessein om zig meester van<lb/>
Cartasoera te willen maken niet duyster konde afgeleyd worden. Want schoon hij het<lb/>
provisioneel Sourabays opperhooft De Klerk slegts kundschap gegeven hadde van<lb/>
het uytzenden eener commando sterk 1000 koppen na Djipan om de rebellen aldaar<lb/>
doorbreeken willende resistentie te bieden, met bijvoeging zijner belofte van te zullen<lb/>
besorgen dat op de grensen van Sidayoe, Toeban, Balora en Djipan goede wagt ghouden<lb/>
wierde, zo had gemelde De Clerk nogtans uyt den bestelder van die missive ervaren,<lb/>
dat door Zijn Hoogheyt een zwaar detachement na Cartasoera g’expedieert en<lb/>
hetzelve alreede tot Awie, omtrend een dag reyse van die hoffplaats gelegen, genadert<lb/>
was. En terwijl De Klerk bij een briefje van den prins dierwegens wat meer elucidatie<lb/>
verzogt hebbende, antwoord tegemoet zag, was hem per een extraordinaris gezant<lb/>
vanwegen Zijn Hoogheyt, geboodschap dat, de Sumanapse regenten hem op Madura<lb/>
per expresse zendelingen hadden te kennen gegeven hoe zeker Macassers radja voornemens<lb/>
zoude zijn haare landen te invadeeren, met versoek om te mogen weten off<lb/>
<pb n="1004" />
zulx door ged. regenten ook geadverteert was aan genoemde De Clerk, die daarop<lb/>
gerepliceert hadde dat nog hij, nog de zig daar onthoudende Sumanapse hoofden,<lb/>
iets van die affaire wisten. En niettegenstaande hij die tijding niet anders aanmerkte<lb/>
als voor een sinistre streek door Zijn Hoogheyt verzonnen om in het een off ander bij<lb/>
hem secreet gehouden wordende voorneemen met dies te meerder faciliteyt te kunnen<lb/>
slagen, zoo had hij voorsz. regenten daarvan egter verwittigd sonder dat men nog<lb/>
weet wat daarop tot antwoord is gedient, hoewel uyt de omstandigheden - faciel<lb/>
kan gepenetreert werden, dat de boodschap bij het provisioneel opperhooft De Clerk<lb/>
niet qualijk begrepen en seer presumtief door dien staatkundigen prins gefingeert is,<lb/>
hetzij om ons off voorsz. regenten, dan wel beyde, omtrend den veldheer der Maccassaren,<lb/>
Arou Tanette, een wantrouwen in te boezemen en dus de zaken van alle zijden<lb/>
tot nog groter verwarring gebragt hebbende, met dies te minder zwarigheyd te geraken<lb/>
tot zijn doelwit, hetwelke notoir moet behelpen om zijne landpalen uyt te zetten<lb/>
en over zijn parthij den ontkroonden soesoehoenang op een off ander wijse omringd<lb/>
van glorie te triumpheeren. Dog dewijl ons wegens desselfs ware voornemen tot onder<lb/>
het coucheeren deses nog geen nader berigt aan handen gekomen is als hetgeene wij<lb/>
de eere gehad hebben U Wel Edele Hoogagtb. bij evengeciteerde onderdanig briefje<lb/>
te communiceeren, zullen wij, sonder daarvan alhier eenige verdere aanhaling te doen,<lb/>
ten aansien van voormelte Macassars hooftman nog kortelijk noteeren dat denzelve,<lb/>
volgens Samarangse apparte missive van den 29e november, aan den commissair c.s.<lb/>
te kennen gegeven heeft desselfs bereydwilligheyt om tegen het aanstaande voorjaar<lb/>
nog wel twee a 3000 man van Macassser te willen ontbieden tot meerder assistentie<lb/>
van d’ E. Compagnie op dese cust. En schoon den commissaris c.s. hem dit nog aannog<lb/>
afgeraden hebben om redenen zij het aan de eene zijde zeer in twijffel trekken<lb/>
off hij tot het beschicken van zo een aansienlijke magt wel capabel is, mitsgaders aan<lb/>
de andere kant sustineeren dat die volkeren daartoe genegen zijnde bij dese regeering<lb/>
door schrijvens aan het ministerium van dat gouvernement, wel zouden kunnen<lb/>
werden besorgt, zo seggende nogtans niet te hebben willen nalaten ons van die aanbieding<lb/>
te verwittigen en daarbij te voegen dat zoo een menigte volk hoe nuttig en<lb/>
gevreest hetzelve in den oorlog ook wesen mogte, aldaar na hunne opinie wel dangereus<lb/>
en schadelijk zoude kunnen worden, meenende oversulx dat het tegenwoordig<lb/>
daar te vindene getal Maccassaren groot circum circa 400 koppen, met nog 2 a 300<lb/>
man versterkt wordende, talrijk genoeg was ter onser assistentie. Dan aangesien men<lb/>
de besoigne over dit poinct uytgesteld heeft - men op den 20e december - in<lb/>
Rade van India gebesoigneert hebbende, overeengekomen is gemelte prins bij een<lb/>
briefje te verwittigen hoe ons ter ooren gekomen was dat desselfs troupen zig met die<lb/>
van den soesoehoenang Pacoeboeana geconjungeert, mitsgaders den zig tot Cartasoera<lb/>
opgeworpen keyser Maas Grendie met zijnen aanhang van daar verjaagt hadden en<lb/>
wij daarover moesten betuygen onse verwondering, eensdeels ter zake Zijn Hoogheyt<lb/>
te meermalen belooft hadde om geen ander expeditiën als op de begeerte van dese<lb/>
regeering te zullen onderneemen, en hem ten anderen door den commissaris Verijsel<lb/>
c.s. op zijn schrijvens dienaangaande geantwoord was Zijn Hoogheyts voorstel om<lb/>
den vijand in Cartasoura te attacqueeren aan ons te zullen verwittigen en daarop ons<lb/>
goedvinden ontfangende hem hetzelve sonder dilay bekend te maken. Hem oversulx<lb/>
verklarende niet te kunnen begrijpen om wat motiven hij die togt zodanig mag verhaast,<lb/>
mitsgaders contrarie zijne belofte en gehoudenisse voortgeset hebben, sonder<lb/>
alvorens af te wagten wat dierwegens bij dese regeering mogte werden beraamt en in<lb/>
’t werk gesteld. Zijnde Zijn Hoogheyt bij ged. missive voorts in allen ernst en vrindelijkheyd<lb/>
nopens dat poinct elucidatie afgevorderdt, - wij des alles niettegenstaande<lb/>
<pb n="1005" />
Zijn Hoogheyts in desen gehoudene conduite niet anders als seer wonderlijk hadden<lb/>
aangemerkt, voornamelijk omdat men vaste staat op zijne te meermalen gedane beloften,<lb/>
makende van dese affaire geen het alderminste concept konde formeeren, hem<lb/>
daarbij erinneerende dat sulke intreprices buyten onse voorkennisse geschiedende aan<lb/>
de gemeene saak ligtelijk groot nadeel zoude kunnen veroorsaken, principaal wanneer<lb/>
deselve strijdig bevonden wierden met de maatregulen die daarover in Rade van India<lb/>
somtijds reeds souden kunnen wezen beraamt tot herstellinge der vreede in dit rijk.<lb/>
Waaromme wij dan ook verwagtende waren dat Zijn Hoogheyts nopens de waarheyd<lb/>
van dien in onse goede intentie overtuygd zijnde, voortaan buyten voorkennisse en<lb/>
consent desen regeering niets verder in ’t werk stellen zoude, opdat men dus te eerder<lb/>
occasie mogte erlangen Zijn Hoogheyd te doen ondervinden dat met veel gerustheyd<lb/>
op onse beloften staat te maken en de tardance omtrend de voldoening zijner successive<lb/>
versoeken nergens anders aan toe te schrijven was, dan aan de nog continueerende<lb/>
beroertens in dit rijk. Welk briefje op den 30e van meermelde maand december over<lb/>
Samarang afgevaardigt en den commissaris c.s. nevens een missive van dien datum ook<lb/>
in copia, toegesonden is. Hopende daarop eerlange een voldoenend antwoord te<lb/>
zullen ontfangen en daarbij zoo geluckig te mogen wezen van niet alleen binnenkorten<lb/>
het eynde van dezen oorlog te zien, maar ook dat de menigvuldige vlijt en sorge<lb/>
die men daartoe volgens gehoudenisse dagelijks komt te adhibeeren en werkstellig te<lb/>
maken, in der tijd mag g’aggreert worden met U Wel Edele Hoogagtb. g’eerde approbatie<lb/>
en wel in het bijsonder ons vorenbeschreevene besluyt aangaande den Madurees<lb/>
pangerang. Want schoon wij in de tegenwoordige tijds gesteltenisse ongeraden<lb/>
geoordeelt hebben dien prins over zoo een arrogant en dispoticq gedoente niet zeer<lb/>
gevoelig aan te spreeken off ons daarover heel breed uyt te laten voor en aleer men<lb/>
zijn voorneemen verder zal hebben ontdekt. En om diezelfde oorsaak op ’s ministers<lb/>
vrage hoe zig in dit geval ten opsigte van dien prins te zullen gedragen ook alsnog geen<lb/>
positive ordre heeft kunnen verleenen, zoo heeft men egter dienstig geagt Zijn<lb/>
Hoogheyt het voren geverbaliseerd bij een briefje te laten toekomen, uyt hoofde men<lb/>
hier geen persoon heeft kunnen uytvinden die tot zodanigen commissie om dien prins<lb/>
daarover mondeling te onderhouden de vereyschte hoedanigheyd en teffens een qualiteyt<lb/>
hadde tot een besending aan zoo een personagie passende. Hetwelke andersints<lb/>
het oogmerk eygentlijk van dese regeering is geweest, dog waarvan om vorengeciteerde<lb/>
redenen heeft moeten afgesien en getreeden worden tot ’t schrijven van een brief,<lb/>
alhoewel den commissaris c.s. gequalificeert zijn om ingevalle op dies receptie de zaken<lb/>
van zodanig mogten geconstitueert bevonden werden, dat dies bestelling na haar<lb/>
gedagten meer na- als voordeel zoude kunnen uytwerken, dezelve aan te houden en<lb/>
ons dierwegens ten spoedigsten te dienen van berigt. Waarbenevens hun met de meeste<lb/>
nadruk aanbevolen heeft om zig niet alleen door alle bedenkelijke wegen na de ware<lb/>
geschapentheyd der zaken en daarin verborgene oogmerken te informeeren, maar ons<lb/>
daarbij ook te bedeelen wat mesures daartegen na hare gedagten best bij der hand te<lb/>
neemen zijn, gelijk ook hunne consideratiën over het gedrag van den soesoehoenang<lb/>
zedert zijne genomene vlugt van Cartasoera, alsoo ons daaromtrend zeer speculatief<lb/>
is tevoren gekomen dat denzelve zig geconjungeert heeft met meermelde pangerang<lb/>
wiens totale ondergang hij tevoren altoos heeft zoeken te bewerken. Gelijk wij eyndelijk<lb/>
van den commissaris c.s. ook hebben willen weten hun gevoelen nopens de verkiesing<lb/>
van een nieuwen keyzer, met insigte om van dit alles ouverture hebbende en reden<lb/>
vindende den thans omswervenden vorst te laten varen, dierwegens al verder het nodige<lb/>
in ’t werk te stellen. Hier intusschen van hetgeene ons bij voorwaards gementioneerden<lb/>
brief van den commissaris c.s. de dato 29e november ten aspect der verdere voorvallen<lb/>
<pb n="1006" />
is bedeelt, eerbiedig ternederstellende dat men tot Sourabaya ter verdelginge der aldaar<lb/>
op zee omzwervende rovers, een vlootje van eenige pantchiallangs met 100 Europeese<lb/>
en inlandse militairen nevens 200 Sumanappers bemand, in zee gezonden heeft onder<lb/>
het opperbevel van den vendrig Noach Obré, dewelke den vijand, ook na hetgeene<lb/>
men uyt het bij hunne terugkomst door dien officier overgelevert rapport dient te conjectureeren,<lb/>
wel een gevoelige afbreuk zouden hebben kunnen toebrengen, ingevalle<lb/>
de Sumanappers in die expeditie niet met hunne vaartuygen absent geweest waren,<lb/>
strijdig met derselver tevoren gedane belofte. Dewijl dienvolgende eenige volkeren van<lb/>
den tommongong Sasrawinata onder commando van den radeen Soemadiningrat<lb/>
in die togt assisteeren zouden, sonder dat zig ymand van dezelve had laten vinden.<lb/>
Daarentegen zijn ons nevens het schrijvens van den 15e november door den commissaris<lb/>
c.s. toegesonden de origineele verbandschriften, zoo van de mantries en hoofden<lb/>
van Pattij, Joana, Rembang en Lassum als van de tot Joana wonende hoofden der<lb/>
Maleyers en mooren, gelijk ook een memorie van de pagten op Joana, Pattij en Lassum<lb/>
en een naamlijst van de hoofden die den eed van trouwe ingevolge van geciteerde verbandschriften<lb/>
aan d’ E. Compagnie hebben afgelegt. Waarbenevens bij die missive<lb/>
almede is te remarqueeren gevonden, dat sekeren omtrend Sourabaya omgesworven<lb/>
en d’ E. Compagnie weleer als luytenant gedient hebbenden rover in name Ismaël,<lb/>
door vorenbeschrevene expeditie van den vendrig Obré sodanig in ’t nauw zoude gebragt<lb/>
zijn dat denzelve na een plaats ter zijner veyligheyd begon te soeken, ’twelk het provisioneel<lb/>
opperhooft De Clerk had doen resolveeren om de chialoup d’ Overwal weder<lb/>
na Calianger te zenden in geselschap van een welgearmeerde opgeboeyde praauw<lb/>
maijang, met last aan den gesaghebber om de rivier van die plaats te bezetten en dus<lb/>
te verhinderen dat de daar te vindene quaadwilligen zig met geen ander gespuys conjungeeren<lb/>
en dus sterker maken konden. Zig flatteerende daardoor wel een middel te<lb/>
zullen vinden om gemelde Ismaël, als den exploicteur van alle de daaromstreeks<lb/>
bedreeven wordende vijandelijkheeden zijnde, van de landkant te ligten en in handen<lb/>
te krijgen, waardoor na alle schijn de hostiliteyten in dat district ten eenenmaal cesseeren<lb/>
en een eynde neemen zouden.<lb/>
</p>
<p>
Te meer vermits de Sourabayse regenten, na hetgene uyt het schrijven van meermelde<lb/>
De Clerk af te leyden is, het thans ernst schijnt te worden om d’ E. Compagnie<lb/>
met hunne magt na vermogen te assisteeren, als hebbende hem niet alleen te kennen<lb/>
gegeven dat haar leger in staat was om de malcontente Passourouangers aan te tasten,<lb/>
maar hun daarbenevens verwittigt dat den getroneerden keyzer haar gecommuniceert<lb/>
hadde om de ontrouwe en het suspect gedrag van den Pranaraga’s regent zijn toevlugt<lb/>
genomen te hebben tot de princen van Madioen. En vermits die regenten<lb/>
genoegsaam te kennen gaven hare inclinatie om den vorst tot de overkomst na<lb/>
Sourabaya te animeeren, zoo sustineerd het provisioneel opperhooft dat zulx ten<lb/>
langen lesten nog stond te gebeuren, daar den commissaris c.s. haar bijsonder genoegen<lb/>
over betuygt en De Clerk, onder aanmerking dat dit voor d’ E. Compagnie en ook<lb/>
voor Zijn Majesteyt zelve een gewenschte saak wezen zoude, alverder in antwoord<lb/>
opgedient hebben een recommandatie om de regenten vertrouwen kunnende des mogelijk<lb/>
te permoveeren tot het versoeken van den vorst om zig derwaarts te willen begeven.<lb/>
Ter bevordering van welk oogmerk door den commissaris c.s. zelfs ook een briefje<lb/>
aan Zijn Majesteyt geschreeven is, waarbij zij eerstelijk haar verwondering betuygen<lb/>
over desselfs nalatigtigheyd in het beantwoorden harer missive van den 15e september,<lb/>
gedient hebbende om hem volgens de hun van hier gegevene ordre aan te manen tot<lb/>
het mede attacqueeren der rebellen, en Zijn Majesteyt voorts ten ernstigsten geraden<lb/>
<pb n="1007" />
word om zig sonder uytstel na Samarang te willen begeven, onder versekering van<lb/>
hem alsdan de secuurste hulp te kunnen toebrengen en niet te twijffelen aan een goed<lb/>
succes. Alzoo den vijand op de aannadering van ’s Compagnies magt geen stand meer<lb/>
durvende houden, Cartasoura zoowel verlaten zoude als denzelve Joana en Rembang<lb/>
jongst reeds zeer lafhartig hadde ontruymt, maar het schijnt dat den vorst zig van<lb/>
alle zijne staatsdienaren misleyd en bedrogen vindende, eyndelijk ten eenenmaal aan<lb/>
het wankelen geraakt en volkomen radeloos geworden is, niet wetende waar hij zig ten<lb/>
langen lesten op zal durven verlaten. Ten minsten kan men dit wel met de meeste<lb/>
grond voor de oorsaak nemen waarom hij dus lange gehaesiteert heeft zijn veyligheyd<lb/>
en herstelling bij d’ E. Compagnie te soeken, hoezeer hij daartoe ook is aangemoedigt<lb/>
en versogt, hebbend altoos nog meer vertrouwen gesteld op zijne hem bijgeblevene<lb/>
ministers als op die van d’ E. Compagnie, hoewel ook niet sonder gewigtige redenen<lb/>
als hij zijn trouwelose gedoentens overwogen en zig te binnen gebragt heeft hoedanigen<lb/>
lot hij na rigeur behandelt wordende, zoude kunnen komen te ondergaan.<lb/>
</p>
<p>
- den commissaris c.s. bij laatstgeciteerde brief de dato 1 5 november rakende<lb/>
den nieuwen off bereyds weder uyt Cartasoera verjaagden keyser, denwelke nevens<lb/>
den tommongong Mangoenoneng, yder een brief aan den capitain der Maleyers en<lb/>
eenen Cartisadana tot Joana geschreven en deselve versogt hebben d’ E. Compagnie<lb/>
te willen verseekeren van hare welmeenentheyd, verklarende met de Chineesen niets<lb/>
te doen te willen hebben. Met relatie tot hetwelke den luytenant Que Jonko tot<lb/>
Samarang ook twee Chineese brieven geworden zijn waarbij de schrijvers van deselve<lb/>
om pardon insteeren, terwijl den radeen tommongong Mankoeprodja bij een ola aan<lb/>
den regent van Caliwoengo almede betuygt na gelegentheyd te soeken om zig van de<lb/>
malcontenten of te scheyden, gantsch contrarie hetgeene den prins van Madura hun<lb/>
van dien tommongong even bevorens hadde tragten te doen geloven, namentlijk dat<lb/>
denzelve gelijk U Wel Edele Hoogagtb. bij ons eerbiedig jongste briefje voor oogen<lb/>
gebragt is, met den tommongong Natta Joeda en een parthij Chineesen na Lassum quam<lb/>
afzakken.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Zijnde ons wijders apparte Samarangse missive van den 29e november onder<lb/>
anderen ten opsigte van Passourouang bedeelt, dat de Javanen daar rondsomme voor<lb/>
de poort der vesting hunne wharen te koop bragten en ook wel binnengekomen waren<lb/>
om den commandant van haar goede intentie te versekeren. Seggende wel te wenschen<lb/>
dat Maas Brahim off zijnen nu regeerende zoon Aria Wieranagara van daar verjaagt<lb/>
wierde, alsoo dat een quaadwillige was en desselfs zoon, Maas Ingabeij genaamt,<lb/>
zig d' E. Compagnie gaarne onderwerpen wilde zoodra den ouden keyser maar<lb/>
wederom soude op den throon zijn, met bijvoeging dat den eerstgemelde per zendelingen<lb/>
bij den nieuwen keyser ontboden was sonder egter te weten tot wat eynde.<lb/>
Daarbij zouden de meeste Javanen hebben verklaart om, wanneer de troublen weder<lb/>
gecesseert waren, niet gaarne te willen staan onder het gebied van ymand uyt de familje<lb/>
van den gesneuvelden tommongong Sasrawinata, uyt hoofde zij door zijn schraapzugt<lb/>
ten eenenmaal onderdrukt en uytgeput waren. Zijnde intusschen, na luyd van ged.<lb/>
brief bij de Sourabayse regenten, besloten om voor het doorbreken der westmousson<lb/>
hun devoir aan te wenden tot het verdrijven der Passourouangers uyt het Sourabays<lb/>
district. En van welke genomene resolutie de bewegingen van den Madureesen prins<lb/>
wel de voornaamste beweegredenen waren en waarvan den Passourouangs commandant<lb/>
verwittigt, mitsgaders aan den commissaris c.s. ook de nodige kundschap gegeven<lb/>
zijnde, zoo hebben dezelve in antwoord van dien eenelijk aan de bediendens op<lb/>
beyde die plaatzen de voorsigtigheyd gerecommandeert.<lb/>
</p>
<pb n="1008" />
<p rend="large indent">En ons voorts bij meermelte missive van den 29e november verwittigd, dat aan de<lb/>
westkant van Java, namentlijk tot Tagal en de daaromleggende plaatzen, alles in ruste<lb/>
scheen te wezen sonder eenige particulariteyten dierwegens te melden als eenelijk dat<lb/>
den resident Grothé hun, nevens een geleydebriefje van den 7e der gemelde maand<lb/>
november, toegesonden hadde een Javaanse brief van den radeen Aria Soeralaija van<lb/>
Brebes, waarin denzelve zig verontschuldigt wegens hetgeene den hier voorwaards gementioneerden<lb/>
Soera Troena tot nadeel van zijn zoon hadde geposeerd en voorgegeven met<lb/>
versoek om door eenig vijandelijk volk uyt Banjoemas in zijn district geattacqueert wordende<lb/>
de op Pacalongan leggende militairen zoowel ter zijner assistentie te mogen hebben,<lb/>
als hij hun volgens de hem gegevene ordre in tijd van nood stond bij te springen<lb/>
met zijne magt. Waarop hem fiat geantwoord en vervolgens door den op Pacalongan leggende<lb/>
luytenant Oosterland bij een briefje van den 12e der veelmelte maand november<lb/>
aan den commissaris c.s. ook geschreeven is, dat de Batangers de vijanden eenige dagen<lb/>
bevorens op Tampoerang aangetast en op de vlugt geslagen hadden. Dog vermits die<lb/>
vlugtelingen Mantjinagarase volkeren waren, bestaande in 100 loera’s en 800 gemeene,<lb/>
die niet wisten wat parthij te zullen kiesen en dierhalven ten deele versogt hadden om<lb/>
onder de gehoorsaamheyd van den Adepatty Djajaningrat te mogen sorteeren, zoo oordeelde<lb/>
den lieutenant geraden dat sulx gevolg quam te neemen, nademaal Batang en<lb/>
Pacalongan door dat volk aan die zijde tegen alle aanvallen zoude kunnen werden gedekt.<lb/>
Hoewel hij hun met dat versoek gerenvoyeert heeft aan zijn commissaris c.s., - .<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Ten opsigte van den hier thans gedetineerden rijxbestierder Depattij Natta<lb/>
Coesoema ook kortelijk met respect moeten ter kennisse brengen het aan ons bij dikgemelde<lb/>
missive van den 29e november gegeven antwoord door den commissaris c.s.<lb/>
op de van hen gevorderde consideratiën over zeeker relaas door dien staatsminister,<lb/>
zoo aangaande het gehouden gedrag van hem zelfs als van den keyser en eenige andere<lb/>
rijxgroten, sedert zijne komst in loco aan dese regeering overgegeven, en U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. bereyds nevens onsen generalen brief van den 5e der jongst verwekene maand<lb/>
december in copia aangeboden, aangesien den commissaris c.s. betuygen dierwegens<lb/>
alsnog aan ons requisit niet te kunnen voldoen, uyt hoofde het haar niet alleen onmogelijk<lb/>
voorquam om in de presente tijdsconjuncture in alles agter de waarheyd te<lb/>
komen, daar de regenten, bij dat papier vermeld na de zaken gevraagd wordende, ijder<lb/>
van deselve zodanigen antwoord advanceerde als best in zijn kraam off tot zijn eygen<lb/>
verschoning te pas quam, maar ook omdat het doen van sulk een enqueste bij hun in<lb/>
desen dubieusen staat gantsch niet geraden wierde geoordeelt; eensdeels omdat de<lb/>
schuldige dit een ongerustheyd baren en de novo tot het nemen van quade besluyten<lb/>
aansetten en aan de andere kant, om redenen op de rapporten en berigten van de<lb/>
Javanen, gelijk haar de dagelijxe ondervinding leerde, zeer weynig in staat te maken<lb/>
was, alhoewel zij ons des onvermindert beloven niet in gebreken te zullen blijven om<lb/>
van de gelegentheyd die zig tot eenig ondersoek opdoen mogte te profiteeren.<lb/>
</p>
<p>
- Nathanaël Steynmetsz, na ’t veroveren der post Joana, aldaar provisioneel<lb/>
tot resident aangesteld heeft den boekhouder van ’t schip Noordwijkerhout Hendrik<lb/>
Fuchs. En schoon men in rade tot Samarang schijnt gesustineert te hebben dat daar<lb/>
vooreerst nog geen resident nodig was, also die plaats eenelijk diende tot refrenatie van<lb/>
den sluykhandel in rijst en meer andere goederen, waarin met een a twee chialoupen<lb/>
voor de rivier te leggen faciel konde voorsien, daar andersints die plaats, als er een<lb/>
bezetting lag, formidabel wezen en van militie voorsien worden moest tot verswacking<lb/>
harer geringe magt, zoo hebben de ministers die schicking van opgemelde Zijn E. nogtans<lb/>
niet geïmprobeert, maar hem nevens zijn krijgsraad dese hunne consideratiën<lb/>
<pb n="1009" />
alleen voorgehouden, met bijvoeging dat om die redenen het restablissement van dat<lb/>
comptoirtje gevoeglijk konde gesurcheert blijven tot het eynde van den oorlog, -<lb/>
ten opsigte van de residentie Rembang goedgevonden is, niet alleen om den vendrig<lb/>
ingenieur David Mulder nevens eenige timmerlieden derwaarts te zenden, teneynde<lb/>
van alles nauwkeurig inspectie te neemen en die post weder in een defensiven staat te<lb/>
brengen, maar ook buytendien gecommitteerdens datheen geschikt tot het doen eener<lb/>
accuraten opneem van de aldaar te vindene houtwerken en op stapel staande vaartuygen.<lb/>
Gelijk zij om aangaande de gesteldheyd der zoutpedacken tot Braham, den gewezen<lb/>
capitain Chinees Que Anko toebehoord hebbende, ook regt geïnformeert te zijn<lb/>
van den resident tot Qualladamak berigt gevordert hebben, teneynde ged. zilt op de<lb/>
voordeligste wijse van de hand te zetten. En hierop tot antwoord gedient zijnde dat,<lb/>
buyten die van gemelde Chinees capitain nog 9 zodanige pedacken ontdekt waren op<lb/>
Weddong dewelke eenige gevlugte Chineesen verlaten hadden, zo zijn de bediendens<lb/>
te rade geworden de eerstgemelde parthij aan de meestbiedende te laten verkopen, nadat<lb/>
zulx alvorens bij affixie van biljetten aan een yder zoude wezen gepreadverteert, invoegen<lb/>
zij volgens - ten voordeele der E. Compagnie een somme van rds. 4233 gemaakt<lb/>
hebben.<lb/>
</p>
<p>
Werdende wijders door den Tagals resident bij brieve van den 27e october wegens<lb/>
den rijstinzaam op onse gedane klagte over dies duuren inkoop tegen 35 rijxdaalders<lb/>
’t last, daar dezelve tot Qualladamak reeds voor rds. 18 genegotieert was, ter zijner<lb/>
decherge geadvanceert, dat hij, om te voldoen aan het requisit deser regeering bij missive<lb/>
van den 28e september behelsende om daar des doenlijk twee scheepsladingen<lb/>
voor de oosterse gouvernementen in voorraad op te slaan, genootsaakt geweest was<lb/>
zoo een hoge prijs, waarvoor hij 1000 lasten opgedaan heeft, te betalen. Terwijl hij ons<lb/>
voor de naderhand successive ingezamelde parthijtjes, te zamen 321 lasten bedragende,<lb/>
rds. 30 per last in reecquening brengt en betuygt dat graan alsnog niet minder te<lb/>
kunnen bekomen, onder aanhaling dat den lagen inkoop tot Qualladamak eenelijk<lb/>
bij toeval geschied is van de aldaar omswervende Javanen, die uyt vreese van het te<lb/>
zullen verliesen daar zoo goedkoop waren afgestapt. - nog word gecommuniceert,<lb/>
dat zeker vrijgegeven slaaf in name Slamat, het berugte Chinees legerhooft Singsech,<lb/>
tusschen Lassum en Bonang in een praauw majang aan strand leggende, het hooft<lb/>
afgehouwen en hetzelve nevens zijn djimat off signet gebragt hadde bij den gewezen<lb/>
commandeur en veldoverste Steynmetsz., ter wiens ordre het gemelde hooft vervolgens<lb/>
op een staak geset is, wanneer veele krijgsgevangene Chineesen verklaard hadden dat<lb/>
het wezentlijk het hooft van gemelde Sinchsech was. Zijnde ons voorts de tot Rembang<lb/>
en elders, zoo door meergenoemden veldoverste als door den Madureesen prins, successive<lb/>
in handen gekregene Chineesen ten getalle van 72 stux herwaarts geschikt en<lb/>
volgens het gearresteerde in Rade van India op den 1 le december, in de burgerboeyen<lb/>
ter examinatie overgebragt, zoowel als twee anderen in ’s E. Compagnies boeyen, die<lb/>
van het voor Rembang tegen de schepen Beekvliet en Noordwijkerhout geslagen<lb/>
en eyndelijk in de lugt gesprongen Chinees vaartuyg gesalveert en in handen van de<lb/>
onse gevallen zijn. Zullende tegen de twee laatste ten rigoreusten werden geprocedeert,<lb/>
want ten dien eynde heeft men de van Java ten haren laste ontfangene papieren doen<lb/>
overgeven aan den pro interim advocaat-fiscaal van India mr. Nicolaas Jongsma en<lb/>
denzelve geïnjungeert om dierwegens zijn pligt te betragten. En dewijl ons bij den apparten<lb/>
brief van den commissaris c.s. de dato 2 december gebleeken was dat zij den oudJapara’s<lb/>
Adepattij Tsjitrasoema op desselfs versoek om bij haar in de logie te mogen<lb/>
verschijnen zulx geaccordeert, dog teffens goedgevonden hadden hem vooreerst in<lb/>
civiel arrest aan te houden, teneynde te ondersoeken wat hij wegens zijn verblijff bij<lb/>
<pb n="1010" />
den vijand duslange tot desselfs verschoning inbrengen zoude, zoo heeft men hare<lb/>
behandelingen geapprobeert en goedgevonden om dien regent daarvoor eerst zodanig<lb/>
te laten aanhouden, mitsgaders op de gedane klagten van eenige vrijheden en andere<lb/>
geadmitteerde trafficquanten dat zij amphioen tot Samarang aanbrengende, wierden<lb/>
genootsaakt zekere zogenaamde geregtigheyd te betalen, gearresteert en de ministers<lb/>
bij een gemeen briefje van den 30e december te kennen gegeven dat dengene die zig<lb/>
voortaan zal komen te ondervinden om sodanige handelaars als aldaar met amphioen<lb/>
zullen verschijnen en aantonen kunnen daarvoor in loco de licentiën behoorlijk te<lb/>
hebben voldaan zonder conniventie van ampt, qualiteyt en gagie, zal gedeporteert<lb/>
werden; en dat zij tegen desulke die van ged. dorp aldaar iets sonder pascen komen<lb/>
in te voeren, procedeeren zullen navolgens den teneur der daarvan zijnde placcaten.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1334v-1339r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De Kerkwijk bracht)<lb/>
</note>
<p rend="large">215 lasten rijst<lb/>
37 lasten groene cadjang<lb/>
8612 lb. peper en<lb/>
</p>
<p rend="large">291 1 lb. tammerinde, te zamen ten bedrage van ƒ 32.51 1,3.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Derwaarts gezonden )<lb/>
</note>
<p>
- Vlissingen, Nieuwvlied en Buvegnies, om ginter geduurende de quade mous-<lb/>
son te blijven overleggen, - nopens de residentie van Cheribon dat ons op den<lb/>
25e december uyt name der gezamentlijke princen van dit rijk toegebragt zijnde een<lb/>
missive, waarbij deselve met veel nadruk komen te doleeren over het ongelijk dat<lb/>
hunne onderdanen door ’s E. Compagnies bediendens aldaar gedurende de laats gepasseerde<lb/>
drie a vier jaren aangedaan was, dewijl men bij de leverantie van goederen deselve<lb/>
niet alleen met te sware gewigten en te grote maten quam te ontfangen, maar hun bovendien<lb/>
ook nog tekort deede bij de betaling van het geld, alles ten eenenmaal strijdig met<lb/>
het bij haar genotene onthaal in vorige tijden. Oversulx seer instantig versoekende<lb/>
dat dese regeering daarin na billijkheyd geliefde te voorsien en te besorgen dat de<lb/>
zaken weder op den ouden voet gebragt wierden, nademaal hare gemeente daarom met<lb/>
tranen in de oogen bij hun hadde geïnsteerd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De kapitein Rudolph Carel van Glan wordt uitgestuurd om dit te onderzoeken. De<lb/>
Hofwegen zal te Bantam 1600 baar peper afhalen en er 70.000 rds heenbrengen.<lb/>
</note>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Daniël Nolthenius en Thomas van Spreekens zijn weer commissaris van de verstrekkingen,<lb/>
respectievelijk van het hospitaal, lp.
<hi rend="large">v.</hi> Pieter Rochus Pasques de Chavonnes<lb/>
en Elias Guillot. De rentebetaling op
ƒ 168.493 die Adriaan Valckenier op deposito bij<lb/>
de Compagnie had gesteld, is op ge schort en de reeds betaalde interest teruggevorderd. De<lb/>
Raad van Justitie van Batavia moet niet denken dat zij een nieuwe instructie kan opstellen<lb/>
zonder dat deze is voor gelegd aan de Raad van Indië. Om moeilijkheden te voorkomen<lb/>
gaat de Raad van Indië akkoord met opzending van het concept-reglement aan Heren<lb/>
XVII. )<lb/>
</note>
<p>
Dog des onvermindert teffens gearresteerd U Wel Edele Hoogagtb. op het ootmoedigste<lb/>
te versoeken, zooals geschiet bij desen om over de voormelde instructie<lb/>
waarbij zaken gevonden werden, die alhier niet practicabel off voor ons te verdragen<lb/>
zouden wezen, geene dispositie te willen neemen voor en aleer dat papier met en benevens<lb/>
de opgemelde instructie in cas crimineel door ons na behoren zal wesen gecorrigeerd<lb/>
<pb n="1011" />
en geredresseert, ingevolge en tot voldoeninge van U Wel Edele Hoogagtb. missive<lb/>
van den 15e september 1730.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Zooals wijders bij het tweede request hetgeene door de vier leeden van den voornoemde<lb/>
Raade, mr. Bernhard Jacob Dellafaille, Pieter Willem Lammens, Theodorus<lb/>
Policarpus Woijt en Jan Blocquau, op den 2e november d’ anno passato aan ons gepresenteerd,<lb/>
onder anderen ternedergesteld zijnde, dat door eenige van hare medeleeden<lb/>
in den Raad van Justitie was gesustineerd, dat de interdictie aan den fiscaal wegens<lb/>
het neemen van prsecedente informatiën, buyten voorkennisse van den gemelde Raad,<lb/>
een poinct was dat meerder van de hoge overigheyd dan van den Raad van Justitie<lb/>
moeste afvloeyen. Hetzelve als nu bij voorsz. brief van ged. justieel collegie genoegsaam<lb/>
ontkend en die zake bij haar agtbaren in dier voegen opgenomen werd, even als<lb/>
off U Wel Edele Hoogagtb. en niet wij bevoegt waren dese interdictie omtrend den fiscaal<lb/>
te konnen doen, mitsgaders dat de voorsz. leden haar dusdanig in den Raad van<lb/>
Justitie ook zouden verklaard hebben gehad, tot een klaar blijk van het sentiment, dat<lb/>
bij haar agtbaren gehuysvest is; dog wij vermeenen als representeerende den souverain<lb/>
ter contrarie die magt tot het doen der voornoemde interdictie allesints volkomen<lb/>
te hebben en dat mitsdien ons besluyt desen aangaande tegens den pro interim advocaat-fiscaal<lb/>
mr.Nicolaas Jongsma om dringende reedenen genomen, sonder eenige de<lb/>
minste hasitatie wettig en wel gefundeert is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De van Amboina opgezonden predikant Johannes Cajetanus Thaddeus Fernand<lb/>
is in zijn functie hersteld en beroepen naar Ternate. Ds. Werner Netman is naar Ambon<lb/>
beroepen. Carel Braarda is toegestaan te Batavia te blijven en is beroepen in de Maleise<lb/>
gemeente als opvolger van Theodorus Wilhelmus Beekman, die naar Ambon staat te<lb/>
vertrekken. Henricus Rijnders, David Strohé en Henricus Buers zijn beroepen in de<lb/>
Nederlandse gemeente, Buers zal de dienst op Onrust waarnemen.)<lb/>
</note>
<p>
Weesmeesteren deser steede bij een vertoog aan dese regeering te kennen gegeven<lb/>
hebben hoe zij ingevolge der hun bij resolutie van den 7e februarij deses jaars op<lb/>
derselver gedane instantie om ordre, hoe zig nopens de van hare pupillen door den<lb/>
brand in de Chineese revolte ’t soekgeraakte gelden verleende qualificatie getreeden<lb/>
zijnde tot het verkopen der onder hun verbondene vaste goederen van dezelve eenelijk<lb/>
hadden gemaakt een bedragen van rds. 22.1 14, hetwelke gevoegd bij het zedert den<lb/>
jare 1740 offte het geciteerde fatale geval, zoo voor huys- en landhuur als afgeloste<lb/>
hypoteecquen etc., bij haar ingepalmde sommetje van rds. 8880,10,- in ’t geheel rds.<lb/>
30.994,10 addeerende, quam aan te toonen van bij gemelde ongeluk reëel een considerable<lb/>
somme van rds. 82.642,37,- te hebben verloren. Daarbenevens bij ged. schriftuur<lb/>
en diverse daartoe gehorende bijlagen niet alleen doceerende hoeveel van de door<lb/>
haar eerwaarde geadministreerd wordende contanten uyt hoofde van den veranderden<lb/>
wisselcours hier verbleeven en hoeveel tot den opstand der Chineesen renteloos<lb/>
geweest waren, maar teffens voorstellende eenige middelen waardoor die schade voor<lb/>
de pupillen eenigsints zoude te faciliteeren zijn, met versoek om dienaangaande met<lb/>
ons goedvinden gemunieert te mogen werden. Weshalven men op den 4e december bij<lb/>
resumtie en examinatie van ged. documenten, in Rade van India is overeengekomen<lb/>
om uyt de bij dat collegie verzamelde intrestpenningen een montant van rds. 42.727,39<lb/>
te laten employeeren tot verligting van voorsz. schade, mitsgaders het voor de rest als<lb/>
dan nog geleden worden verlies van rds. 39.918,46 ten laste der intrest gevende capitalen<lb/>
te laten brengen, komende volgens eene daarvan onder ged. papieren geproduceerde<lb/>
deductie 3 percento te berekenen op het geld der wezen dat bij de ontstane<lb/>
revolte intrest heeft gedaan, zoodat de zodanige penningen toebehoorende persoonen<lb/>
<pb n="1012" />
dese drie ten hondert van hare erffenisse zullen moeten missen. Dog daarentegen ter<lb/>
selver sessie ook gereflecteerd zijnde op het bij gemelt vertoog teffens te kennen gegevene,<lb/>
dat namentlijk op den laatsten may jongstleeden uyt hoofde van het gementioneerde<lb/>
verlies bij haar eerwaardens goedgevonden was om het buyten en behalven<lb/>
aan de Chineesen door haar uytgezette geld van haare onchristene debiteuren alles en<lb/>
van de christenen eenderde op te eysschen, sonder dat die resolutie tot nog toe in zijn<lb/>
geheel effect hadde gesorteert door de bij verscheyden persoonen geadvanceerde betuygingen<lb/>
van onvermogen, ons om die reedenen insgelijx verzoekende te mogen weten<lb/>
hoe daaromtrend te zullen handelen. Zoo hebben wij, uyt aanmerking dat dit een<lb/>
poinct is direct dat collegie incumbeerende, eenelijk goedgevonden veelmelte haar<lb/>
eerwaardens qualificatie te verleenen om dienaangaande alsulken moderatie en zorge<lb/>
voor schade te kunnen gebruyken als zij in gemoede regt en billijk zullen oordeelen.<lb/>
Zijnde voorts in derselver sub 14 der gemelde maand december bij requeste gedane<lb/>
versoek dat ten fine een montant van rds. 803.590,30,- na Nederland geremitteert te<lb/>
krijgen, rijxdaalders 300.000 door hun in cassa getelt en de overige rds. 503.590,30 van<lb/>
de door haar voor desen bereyds aan d’ E. Compagnie zo zonder intrest in bewaring,<lb/>
als op rente gegevene gelden mogten afgeschreeven werden, bij dese regeering gecondescendeert<lb/>
en verstaan om voor ged. bedragen van rds. 300.000,- in ducatons tegen<lb/>
72 stuyvers te accepteren en sulx insgelijx te doen van particulieren die geld per wissel<lb/>
begeeren over te maken op fundament van hetgeene U Wel Ed. Hoogagtb. ons bij<lb/>
aparte missive van den 17e november 1738 hebben gelieven aan te schrijven.<lb/>
</p>
<p>
- men boedelmeesteren deser steede op den lle december ingevolge harer<lb/>
instantie gequalificeert heeft om, mits expiratie van het bij geaffigeerde biljetten tot<lb/>
het opgeeven der pretensiën verleende termijn aan de respective crediteuren van diverse<lb/>
onder hare administratie berustende Chineese boedels, bij een tweede biljet (vermits<lb/>
desel ve hare pretensiën niet ten genoegen opgegeven hadden) te mogen injungeeren,<lb/>
zulx binnen den tijd van zes weken te doen op poene van bij faute van die versteken<lb/>
te zullen blijven van haar regt en actie, mitsgaders om de zig opgedaan hebbende crediteuren<lb/>
onder cautie de restituendo te mogen betalen.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">En alhoewel op den 30e november bevorens ten opsigte der insolvente boedels<lb/>
ter voldoeninge aan U Wel Edle Hoogagtb. gevenereerd bevel bij missive van den<lb/>
13e december 1741, ook gearresteert was eenige personen die voor de receptie van<lb/>
dien brief onder cautie de restituendo zodanige gelden ontfangen en zig op onse volgens<lb/>
resolutie van den 24e julij anno passato gegevene ordre van dezelve te zullen<lb/>
teruggeven, daartoe onwillig getoond hadden door middelen van justitie tot de restitutie<lb/>
van die penningen te constringeeren. Zoo heeft men egter na den ontfangst van U<lb/>
Wel Edele Hoogagtb. nader schrijvens van den 21e april des voorleden j aars dat besluyt<lb/>
gelaten buyten executie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Op
<hi rend="emphasis">13</hi> december besloten
<hi rend="emphasis">804</hi> kisten opium te verkopen voor
<hi rend="emphasis">460</hi> a
<hi rend="emphasis">450</hi> rsd per<lb/>
kist. Ondanks de mededeling dat tot 1 april geen nieuwe opium zou worden verkocht, werd<lb/>
bij de veiling geen
<hi rend="emphasis">450</hi> rsd geboden. Na de aankondiging dat er geen opium voor
<hi rend="emphasis">31</hi> mei<lb/>
zou worden aangeboden, brachten de kisten
<hi rend="emphasis">444</hi> rsd op; een winst van
<hi rend="emphasis">139%</hi> ruim. Winst<lb/>
op
<hi rend="emphasis">238</hi> vaten bier, gemiddeld
<hi rend="emphasis">112%o.</hi> Verder werden geschenken geveild en
<hi rend="emphasis">8010</hi> Ib peperstof.<lb/>
Op
<hi rend="emphasis">2.369.173</hi> Ib kruidnagelen in de westzijdse pakhuizen was een minwicht van<lb/>
<hi rend="emphasis">11.210</hi> Ib ontdekt. De koffie die als onderlaag in de Knappenhof, Vreeland, Maria Adriana<lb/>
en Rijnhuizen is gebruikt, was van matige kwaliteit. Desondanks is, terwille van een spoedige<lb/>
verzending, besloten de koffie niet te vervangen. Om de Compagnie buiten schade<lb/>
te houden is beslag gelegd op de boedel van de gewezen resident van Cheribon Justus van<lb/>
</note>
<pb n="1013" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Biesum ; ook is verzocht de naar Nederland overgemaakte wissels niet te honoreren, totdat<lb/>
de zaak met de koffie is onderzocht. Mr. Franqois van Beefting volgt de overleden<lb/>
mr. Coenraad Cornelis De La Faille op als eerste administrateur, mr. Johannes Michiel<lb/>
Westpalm volgt Van Beefting op als onderkoopman en tweede dispensier. Leendert<lb/>
Overschie wordt opperhoofd van Saparua; Johannes Bouman wordt kassier der kostpenningen<lb/>
en dagregisterhouder ter generale secretarie en verhoogd tot koopman. De<lb/>
opperstuurman op de Buvegnies is bevorderd tot schipper. Govert Schouten volgt de overleden<lb/>
onderkoopman Gerard van West reenen op in het rijst pakhuis ; de sergeant Jan<lb/>
Diderik Ho ff en de hellebaardier van de gouverneur-generaal Jan Otting zijn verhoogd<lb/>
tot vaandrig. )<lb/>
</note>
<p rend="large">- aan dese tafel gereflecteert zijnde op de nu en dan vernomene klagten over<lb/>
</p>
<p rend="large">dese en geene binnen den resorte van dese stad in zwang gaande enormiteyten, dewijl<lb/>
op de markten tot Tanna-abang, Mr. Cornelis en Weltevreeden een yder tot het verkopen<lb/>
zijner goederen niet geadmitteerd en weder dengeene die met eetbare en andere<lb/>
wharen, hetzij derwaards off na dese stad varende, bij het passeeren der buy tenposten<lb/>
altoos iets afgenomen wierde, zoo heeft men in dese onbehoorlijke gedoentens bij<lb/>
affexie en publicatie van een biljet voorsien, mitsgaders ten zelven subjecte, insgelijks<lb/>
in aanmerking genomen wezende dat de vivres en diverse andere wharen hier ter stede<lb/>
op seer ongelegene plaatzen wierden verkogt en men ter sessie van den 1 le november<lb/>
1 740 bereyts tot een bazaar off vrije markt gedespecieert hadde het aan de oostsijdt<lb/>
van de grote rivier gelegene blok Lra F, hetwelke in de Chineese revolte afgebrand en<lb/>
zedert ten fine voorsz. approprieert was. Zoo is het collegie van scheepenen volgens<lb/>
ons arrest van den 14e december gedemandeert te ondersoeken en op te geeven in wat<lb/>
maniere de kraamtjes op dat pleyn vooreerts best zoude kunnen werden geplaast,<lb/>
gelijk men op de inconformité van dien door den raad ordinair en president in gemelde<lb/>
regtbank Maurits van Aerden door het produceeren van een kaart dierwegens, ter<lb/>
naaste vergadering van den 17e daaraan gedane distincte vertoning, wijders heeft goedgevonden<lb/>
om de hier en daar verspreyd staande kraamtjes door den fabrycq na dat<lb/>
plein te doen overbrengen, teneynde de eygenaars daaromtrend schadeloos te houden<lb/>
en dezelve gelijk ook alle verdere neringdrijvende ingezetenen door scheepenen<lb/>
voormeld daarvan de nodige kundschap te geven, breeder bij ged. resolutie vermeld.<lb/>
Dog daaromtrend ontmoeteden ons eenige zwarigheden, dewijl de menschen alsulke<lb/>
kraamtjes en opgeslagene winkeltjes toebehorende in termen van misnoegen betuygden<lb/>
aan den baillieuw Martin Weijer reeds 14 ducatons voor grondhuur en bovendien<lb/>
nog 10 a 12 rds. betaalt te hebben voor de preveligie van een geheel jaar ongemoeyt<lb/>
haar kostwinning te mogen doen, zoodat zij dese verplaatsing weder nieuwe constributiën<lb/>
moetende betalen, ten eenenmaal zouden geruïneert zijn. Weshalven en omdat<lb/>
bij die gelegentheyd nog diverse andere ten hoogsten strafwaardige gedoentens in knevelarijen<lb/>
bestaande van gemelte Weijer ten tapijte wierden gebragt, hebben wij niet<lb/>
kunnen nalaten hem bij provisie uyt dat ampt te dimoveeren en ’tzelve te laten waarnemen<lb/>
door den drossaart deser stadsommelanden Justinus Vink, tot tijdt en wijle den<lb/>
pro interim advocaat-fiscaal mr. Nicolaas Jongsma ondersoek na die affaire zal gedaan<lb/>
en aan dese tafel berigt gegeven hebben om daarover alsdan ten finalen te kunnen<lb/>
disponeeren. En dewijl vorengeciteerde kramers zig op de hen nader door gecommitteerde<lb/>
scheepenen gedane communicatie van door het verplaatsen hunner kramen geen<lb/>
nadeel te zullen lijden volkomen content getoond hebben, werd dese schikking nu dagelijx<lb/>
ten effecte gebragt. Ons vleyende dat de aanbrengers van levensmiddelen daarbij<lb/>
zoowel haar reecquening zullen vinden als de gemeente, tot gerief van dewelke men uyt<lb/>
aanmerking er thans een goeden voorraad van Vriese boter in het provisiemaguazijn<lb/>
</p>
<pb n="1014" />
<p rend="large">werd bevonden, ook overeengekomen is om daarvan tegen 20 stuivers ’t lb. zooveel te<lb/>
laten verkopen als maar eenigsints zal te missen zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Men besluit aan de noord- en zuidzijde van de Utrechtse poort twee batterijen op<lb/>
de wal te plaatsen. De verpachting van de Jakatrase domeinen voor 1743 bracht boven<lb/>
verwachting 6040 rsd per maand meer op dan in 1 742. Voor de Chinese revolte was de<lb/>
opbrengst 17.670 rsd per maand; nu 12.745 rsd. )<lb/>
</note>
<p>
- bij volgende specificatie namentlijk:<lb/>
<table>
<row><cell>
</cell><cell>
anno 1742<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
anno 1743<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de groentekraamtjes<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.650<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.230<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’t hooftgeld der Chineesen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.500<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de vismarkt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.350<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.340<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de aankomende rijst<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
—<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.390<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de schepenhandel<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
640<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de waag<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
600<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.030<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’t slagten van ’t vee<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
240<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de herbergen binnen de stad<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
220<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
210<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de herbergen buyten de stad<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
130<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de koornmolen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
680<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
740<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’t kerven van Chineese tabak<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
120<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
300<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de waxkaarsen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
45<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de rijstpasser<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic right xsmall">-<lb/>
</note>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
120<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de hanekamp<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
150<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’t toppen der Chineesen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
520<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
965<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de pho en topho<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
300<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de aankomende suyker<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
80<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Somma<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
6.705<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
12.745<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
zodat d’ E. Comp. van dese verpagting<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
voor dit lopende jaar wederom<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
een aansien-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
lijk capitaal van rds. 152.940 zal konnen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
te genieten<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
, zijnde dit montant,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
gelijk<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
gezegt<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
verre gesurpasseert de calculatie die men daarvan met eenig fundament zoude hebben<lb/>
durven ofT kunnen formeeren, gemerkt het hier thans te vindene getal Chineesen,<lb/>
waardoor het grootste gedeelte van dese voordeelen opgebragt werd in comparatie<lb/>
van den hier voor de massacre gemonteert hebbenden considerablen number genoegsaam<lb/>
geen naam hebben mag. Kunnende oversulx van de oorsaak waarom dese verpagting<lb/>
zo voordeelig is afgelopen geen andere reden formeeren dat onse jongst van tijdt<lb/>
tot tijdt alomme gestelde ordres tot refrenatie der knevelarijen en waaromtrend wij<lb/>
voortaan weder ymand schuldig bevindende met alle rigeur zonder eenige conniventie<lb/>
zullen te werk gaan, teneynde door dese als andere dagelijks volgens schuldige<lb/>
gehoudenisse bij ons uytgedagt wordende middelen den thans zeer invalitudinairen<lb/>
staat van de generale maatschappije, zooveel in ons vermogen is, te soulageeren. Zijnde<lb/>
de Chineesen volgens ons besluyt van den 14e december ten getalle van 200 stux ten<lb/>
dage van voormelte verpagting in het casteel geadmitteerd, in die bijeenkomst ten<lb/>
aspecte der Chineese natie voorts ook besloten dezelve bij affexie van een biljet aan<lb/>
te kundigen dat een yder van hen den geheelen dag de stad mogte in- en uytgaan,<lb/>
mits dat zij gehouden en verpligt waren sig ’s avonds ten 6 uuren precies weder buyten<lb/>
de poorten te begeeven zonder langer veelmin ’s nagts daar binnen te mogen blijven,<lb/>
op poene van gegeeselt, gebrandmerkt en voor den tijd van 25 jaren in de ketting<lb/>
geklonken en gebruykt te werden aan ’s E. Compagnies gemeene werken. Dog dit<lb/>
<pb n="1015" />
besluyt heeft men gealtereert en om alle zodanige nadeelige en gevaarlijke gerugten<lb/>
als U Wel Edele Hoogagtb. indertijdt bij onse resolutiën van den 3e, 17e, 21e, 23e en<lb/>
27e december zal komen te consteeren, goedgevonden die vrijheyd aan geen andere<lb/>
Chineesen te geven als aan dezulke die genegen zijn op voormelde nieuwe markt een<lb/>
kraamtje off warong op te zetten ter obtenue van welke permissie zij zig alsdan vooraf<lb/>
zullen moeten addresseeren aan scheepenen deser steede. - in selver voegen als<lb/>
anno passato in de Straat Banca een ligt scheepje, nevens een chialoup op de jonken<lb/>
laten kruyssen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De schipper van de Knappenhof Gozewijn de Vos is aangesteld tot wimpelvoerder.<lb/>
De Rijnhuizen is wegens tekort aan andere retouren met koffie geladen; de Vreeland die<lb/>
de thee vervoert voor kamer Amsterdam en de Noorderkwartieren, is voor het overige met<lb/>
koffie volgeladen, waarvan eenderde is voor de kamer Hoorn en tweederde voor Amsterdam.<lb/>
De waarde van de lading voor de Huis te Marquette, Diemermeer, Ouwerkerk, Ketel,<lb/>
Tolsduin en Nieuw land bedroeg
ƒ 1.648.428; de lading in de Knappenhof, Vreeland, Maria<lb/>
Adriana en Rijnhuizen f 578.226. De lading van de laatste vier bestond voor f 361.574 uit<lb/>
Bat aviase goederen nl. 121.159 Ib thee voor f 69.085; 60.000 Ib calaturshout voor
ƒ 2135;<lb/>
1.491.438 Ib koffie voor
ƒ 224.983; ruim 15.625 Ib Javaanse katoenen garen voor f 7200<lb/>
ruim, 5625 Ib indigo voor
ƒ 8041; 135.000 Ib Bantamse peper voor f 18.360; 60.000 Ib<lb/>
sapanhout van Bima voor f 1500; 50 Japanse rokken voor
ƒ 3687; 32 kelders Japanse soja<lb/>
voor f 1072; 37.954 Ib thee boey voor f 24.424 en 2 stuks lapis bezoar voor
<hi rend="large">ƒ 75;</hi> verder<lb/>
nog 330.432 Ib thee in soorten
ƒ 205.314. Verder werd de lading aangevuld met goederen<lb/>
uit het ambachtskwartier en de wapenkamer. De lading was verdeeld als volgt:)<lb/>
</note>
<p rend="large">Voor de praesidiale kamer Amsterdam<lb/>
</p>
<p rend="large">’t schip Knappenhoff ƒ 184.356,17, -<lb/>
</p>
<p rend="large">’t schip Vreeland ƒ 63.601, 6, 8<lb/>
</p>
<p rend="large right">ƒ 247.958, 3, 8<lb/>
</p>
<p rend="large">ƒ 141.242,12,<lb/>
</p>
<p rend="large">80.503,19, 8<lb/>
29.847, 5, -<lb/>
</p>
<p rend="large">28.019, 3, 8<lb/>
</p>
<p rend="large">Voor Zeeland<lb/>
’t schip Maria Adriana<lb/>
Voor Delft<lb/>
’t schip Rhijnhuysen<lb/>
Voor Rotterdam<lb/>
’t schip Rhijnhuysen<lb/>
Voor Hoorn<lb/>
’t schip Vreeland<lb/>
Voor Enkhuyzen<lb/>
’t schip Vreeland<lb/>
Sommeert als aan de ommezijde<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1367v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Op de ‘ 6de courant ’ kwamen Goidschalxoord en Everswaart aan, zodat alleen nog<lb/>
de Polanen aan de equipage voor 1742 ontbreekt. Aan wissels gaat voor f 1.929.276 over;<lb/>
van de 77 wissels zijn 58 verzonden door de weeskamer van Batavia, aan de weeskamers<lb/>
te Amsterdam in 13x:
ƒ 457.644 ; Utrecht in 3 x:
ƒ 67.158; aan de magistraat te Arnhem<lb/>
in 4x:
ƒ 141.312; aan de weeskamer te Middelburg in 6 wissels
ƒ 177.255; 4 wissels aan<lb/>
Rotterdam
ƒ 119.380; 13 wissels aan Delft f 423.470; 8 wissels aan Leiden
ƒ 261.930;<lb/>
3 wissels aan Haarlem f 85.637; 1 wissel aan Hoorn f 11.520; 1 wissel aan Enkhuizen<lb/>
ƒ 8240; 1 wissel aan ’s-Gravenhage f 25.364; en 1 wissel aan Gorinchem f 1346.)<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">f<lb/>
f<lb/>
f<lb/>
</note>
<p rend="large">ƒ 50.655, 8,ƒ<lb/>
578.226,11, 8<lb/>
</p>

</body>
</teiTrim>