<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="487"/>
<meta key="title" value="Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent; Batavia, 28 december 1681"/>
<meta key="rawdate" value="28 december 1681"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1681"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="28"/>
<meta key="author" value="Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Frederik Bent"/>

</header>
<body>
<pb n="487" />
<head>II. CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR BORT, ANTHONIO HURDT,<lb/>
WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES CAMPHUYS EN FREDERIK BENT,<lb/>
BATAVIA 28 dec. 1681.</head>
<folio>1252,fol. 45-94.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1681, p. 716-783</ref>; de loaterfiskaal, vgl. ibid. p. 762, bereikt<lb/>
eerst 15 dec. de vloot van Van Goens; Speelman s ziekte, vgl. ibid. p. 723, bracht mee<lb/>
»</remark>
<para>
- een seer furieuse coorts, die malkanderen ruym 2 etmaalen bijstinden<lb/>
ende naesmert in sijn rechterbeen lieten blijven, sulx hetselve onder een groote<lb/>
pijn niet heeft konnen gebruycken, maer genootsaekt geweest, hoewel met een<lb/>
gesont herdt, drie volle weecken de camer en katel
<fref ref="1"/>  te bewaeren tot geen kleene<lb/>
incommoditeyt.</para>
<para>De punt
<super>1 2 <fref ref="2"/> </super>, die de Loeboesen was aanbevoolen, ten aanwesen van s.r Prins<lb/>
door den swaren regen quam in te storten.</para>
<remark>«De t.a.p.p. 727 genoemde Aru Marmvangi is de broeder van Am Kajo, Aru<lb/>
Mampu en Aru Teko; vermoedelijk waren vele Boeginese groten tegen het doden<lb/>
van Aru Vacqua; noodzaak den weer tot raad-extraordinair bevorderden Cops van<lb/>
Makassar te verwijderen wegens zijn ongenoegen mei Radja Palakka; te Makassar —<lb/>
»</remark>
<para>
- zedert 16 maanden ongeveer 20 000 rijxd.8 aan diverse Bandase en<lb/>
Ambonse burgers voor haere metgebragte wisselbrieven betaalt, die se meest in<lb/>
rijs besteet en weder terughgebraght hadden ; leggende nogh ruym 20 Bandase en<lb/>
Ambonse vaartuygen in ladinge, die met niet minder als 300 lasten eerlange naer<lb/>
huys te keeren st inden, behalven datter nogh ontrent sooveel voor reeckeningh<lb/>
van de Comp.e ten behoeve van de oosterprovintiën gereet gehouden wierde</para>
<folio>Fol. 50v-61r.</folio>
<remark>«Derma Juda, vgl. ibid. p. 749, had
<lb/>
»</remark>
<para>
- door sijnen aanhangh almede vrij wat gedaan tot ontrustinge op ’t<lb/>
eylandt Madure.</para>
<remark>«De Hoge Regering is niet genegen de handel te Bandjarmasin met eigen schepen<lb/>
te hervatten, Van Goens zag daar wel voordeel in; in de winst te Palembang van<lb/>
f. 100 299. 3, ibid. p. 717, is f. 13 126.4.9 ontstaan door de lage waardebepaling van<lb/>
Spaans geld, dus fictief; in J apan kwamen 5 jonken uit Taiwan met lading waard<lb/>
119 150 taël, 2 uit Cambodja, waard 20 765 taël en één uit Siam, waard 7841 taël,<lb/>
vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 469-470, </ref>deels letterlijk gelijk; voor de cabessazijde werd<lb/>
2\, voor de bariga 12 en voor de pee 15 taël minder betaald dan in 1680; Van Schinne<lb/>
geeft op, dat
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Malayalam kattil: bedstede, ledikant, rustbed.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van de versterking te Tjenrana; dit wordt gezegd als bewijs van de onbelangrijkheid<lb/>
 
 er van.<lb/>
 </fnote>

<pb n="488" />
<para>
- 20 a 30 stx. bloetcoraelen van 15 tot 20 condreyn swaer en sooveel<lb/>
barnsteene coraelen van 8 tot 10 condreyn swaer, mitsgaders 10 è, 15 agaatsteenen<lb/>
van de groote als een duyve-ey, als se gladt en onbeschadight waaren, souden nae<lb/>
’t seggen van den ottena
<fref ref="1"/>  en tolcken den Keyser en prince seer aangenaem tot<lb/>
schenckagie zijn.</para>
<remark>«Mogelijk valt hieraan niet te voldoen , het zou echter zeer gewaardeerd worden.<lb/>
»</remark>
<para>De heeren
<fref ref="2"/>  Kangarsmikamis en Inanoe uyt haere aansien verstooten en<lb/>
weghgebannen zijn onder pretext van haere onderdanen te veel beswaart te<lb/>
hebben, item den eersten commissaris Oesimiesamma, den Jedosen gouverneur<lb/>
Isomo Cumisamma en den gouverneur van Osacka Sumada Asinsamma van haere<lb/>
bedieningen gedeporteert, mitsgaders den eerste van de drie boven confiscatie<lb/>
van alle zijne goederen, nogh op het verre affgelegen eylant Fatsitsio
<fref ref="3"/>  gerelegeert,<lb/>
dogh eyndelingh aldaar onthoofft, die door d’onse beklaaght werd, omdat hij<lb/>
altoos een goet vrindt van de Comp.e heeft geschenen te sijn. Cawatisamma en<lb/>
d’outste zoon van den overleden rijxraadt Jammattasamma wierden mede binnen<lb/>
haer huysen gedetineert gehouden niet buyten bedeneken voor den eersten en sijn<lb/>
jonger broeder van mede aan den kant te zullen geraeken.</para>
<remark>«De
<ref>Daghregisters 1681, p. 732, </ref>genoemde nieuwe gouverneur van Nagasaki<lb/>
heet Miaky Kimoetsamma; tegen de aldaar genoemde voorschriften hij brand
<lb/>
»</remark>
<para>
- soude den heere van Satsima die dienstbaerh.1 geweygert en geseght<lb/>
hebben, dat se door geene Japanse Keysers zijne voorouders ooyt waeren opgeleght.</para>
<folio>Fol. 64r.</folio>
<remark>«De maand ibid. p. 746 r. 5 v.o. is niet juli, maar augustus; vgl. ook
<ref>Beschrij- </ref><ref>vinge 11, I, p. 749-750</ref>; bij de handel bij Macao,
<ref>Daghregisters p. 747 v</ref>ermeld,<lb/>
werden de volgende prijzen gemaakt:<lb/>
»</remark>
<para>de peper 7
<emph>k</emph> 7J t
<fref ref="4"/> .<lb/>
de nagelen 75 è. 80<lb/>
loot
<emph>4\</emph></para>
<para>caliateurshout 5 è,<lb/>
zandelhout 10<lb/>
sappanhout 2 t. ’t picol</para>
<para>de lakenen sonder onderscheyt van coleuren 3| t. d’el<lb/>
en d’croonrassen
<fref ref="5"/>  niet meer als 22 t. ’t stuck.</para>

<fnote ref="1">Japans otona, wijk- of straatmeester, hier van het deel van Nagasaki, waartoe<lb/>
Desjima behoorde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Daghregisters</emph> 1681, p. 731-732, waarop het hier vermelde een aanvulling is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Fadjidjio Sjima, eiland op ruim 33° N.B. en 139°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Taël.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Kroonrassen, de beste soort rassen, d.z. gekeperde wollen of zijden stoffen, zo glad<lb/>
geschoren, dat men geen haar ziet.<lb/>
</fnote>

<pb n="489" />
<remark>«De kopers waren geringe kramers; 207
<ref>'ffi </ref>barnsteen kon , zij het met 30% verlies,<lb/>
worden verkocht; bij de handel bleek het Nederlandse laken minder te meten, dan was<lb/>
opgegeven<lb/>
»</remark>
<para>’t Gunt d’onse seer onstelde, niet om de importantie, maer om de schade aan<lb/>
’t credit, want de onse vaststellen, dat voortaan geene coop.len de laakenen meer<lb/>
ongemeten van de Comp.e zoude willen aannemen, schoon op wat wijse zij ’t oock<lb/>
getraght hadden te excuseren.</para>
<remark>«Het betrof een zending uit Zeeland<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde niettemin de waerheyt en dickwils ondervonden, dat de Batavise<lb/>
g’eykte elle ongeveer 4 ten hondert langer is als de Nederlantse mate, gelijk de<lb/>
winckeliers in ’t uytmeten haerer winckelgoederen best ervaren en ondervinden,<lb/>
evenwel meenen wij, dat se met de Amsterdamse elle accordeert off ten minsten<lb/>
naest overeenkomt.</para>
<remark>«Omtrent den t.a.p.p. 7 47 r. 3 v.o. genoemden Simia, van wien
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 750 r</ref>. 12 v.o. abusievelijk wordt opgegeven, dat hij de tweede zoon van Pinglamon<lb/>
zou zijn, hetgeen ten rechte is tweede persoon, wordt nog vermeld:<lb/>
»</remark>
<para>
- in Peckin gerughten aan den Keyser overgebraght wesende, dat den<lb/>
voorsz. Simia en andere onschuldigh ter doot gebragt waeren om uyt haere rijckdommen<lb/>
te proffiteeren, zoo hadde de Mayesteyt twee lantraden naer Canton affgesonden,<lb/>
die men seyde, dat ook tot Maccauw te komen stinde, sonder eygentlijck<lb/>
te weten waerom, als bij gissinge dat het weder om schattinge van de Portugesen<lb/>
te lighten te doen soude sijn, daer zij ook niet weynigh voor be vreest waeren.</para>
<para>Hadde Kimsia voor sijn overlijden tot voogden over zijn jongen soon van<lb/>
9 jaeren, met name Siemsia, verkooren Laukokin
<fref ref="1"/>  ende Pangho, die meteen de<lb/>
regeringh administreert, latende sijn broeder Laxia
<fref ref="2"/>  buyten eenigh bewint, dogh<lb/>
die soude, in gevalle Tayoan door de Tartaren niet wierdt belegert, met een kloecke<lb/>
maght door entreprinse sigh trachten meester te maeken van het eylant Ajmam<lb/>
off wel, soo andere meynden, van de stadt Maccauw, dat hem veel gemackelijcker<lb/>
soude vallen ten opsighte van der Portugesen kleyn vermogen.</para>
<remark>«De Nederlanders, gevangen op Formosa, kunnen mogelijk vrijgekocht worden<lb/>
»</remark>
<para>
- door behulp van seeker vermogend Chinees Josinqua, die groot<lb/>
credit bij de regenten en tot de onse altoos een goede inclinatie getoont hadde,<lb/>
mits welken met overlegh van eenige ervare Chineesen, goede bekenden van<lb/>
Josinqua, is goet gevonden, dat zij daerover vooraff een brieffken aan hem souden<lb/>
schrijven, daar de onse mede een brieffken aan den Engelsen hoofftresident bij-<lb/>

<fnote ref="1">Laukokin was Kimsia’s vlootbevelhebber.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Laxia was met Kimsia in onmin.<lb/>
</fnote>

<pb n="490" />
voegden om sijn e. de saeken te recommanderen en te versoeken, dat sijn e. de<lb/>
penningen, die daertoe moghten requireeren, voor reeq.e van de Comp.e onder<lb/>
recepisse belieffde te verschieten, welken aangaande aan de gevangenen per missive<lb/>
mede communicatie is gedaan om haer daemaer te konnen schikken.</para>
<remark>«De thee, vermeld
<ref>Daghregisters p. 756, </ref>kostte 40 taël het picol; de zending van<lb/>
contanten uit patria is verhoogd met f. 400 000 in Mexicaanse realen of in haren; in<lb/>
Tonkin wordt niets meer voor Japan, maar voor patria muscus en zijde ingekocht;<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> hebben 23 jan. j.l. gelast,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat geene retourschepen naa den 15en december mogen vertrekken<lb/>
en dat geene excusen daarontrent sullen werden geadmitteert, zoo moet men<lb/>
meteen weten en vaststellen, dat den dienst van de Comp.e somwijlen gebrek<lb/>
daerbij sal komen te lijden, behalven dat alle de ervarenste oostindischvaarders,<lb/>
die U Ed.® ter zee dienen, eenparigh vaststellen en concluderen zullen, dat het de<lb/>
alderonbequaamste tijt is den 15en of 20en december van hier te vertrecken, omdat<lb/>
men het aldermeeste gevaer loopt om den orancaan <fref ref="1"/>  ontrent Mouritius te rencontreren<lb/>
en als dan tot ontwijkinge van desel ve wat meer zuyd gekoosen werdt,<lb/>
valt het oock soo heel gemackelijck niet, want tenminsten bejegent men gemenelijck<lb/>
een swaer en hol water, insonderheyt als de westelijke wint sterck doorwayt,<lb/>
dat mede geen kleene verlegentheyt kan veroorsaeken, dogh wij sullen met U Ed.8<lb/>
bevelens te gehoorsamen U Edele Aghtb. minst konnen misdoen.</para>
<remark>«Bovendien is hei moeilijk een goede verdeling over de diverse Kamers tot stand<lb/>
te brengen en het risico te verdelen; de diepgaandste schepen -23 a 24 voet - kunnen bij<lb/>
Texel niet binnenvallen; het Huis te Spyck is op Onrust geheel vernieuwd; Heren<lb/>
<emph>XVII</emph> gelastten ook met de laatste retourschepen enkel „groove en volumineuse waeren<lb/>
te remitteren"; aan de eis aan equipagegoederen dient vooral te worden voldaan; door<lb/>
tekort aan scheepstimmerlieden moeten de schepen lang op reparaties wachten; een<lb/>
gedeelte van fol. 85v is op folio 189 als extract uit deze brief nogmaals te vinden; het<lb/>
bedrag aan wissels, op patria getrokken, is nu opgelopen tot 109 839 rsd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Orkaan.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>