<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="782"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Van Quaelbergh, Van Hoorn; Batavia, 18 maart 1685"/>
<meta key="rawdate" value="18 maart 1685"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1685"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Van Quaelbergh, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Cornelis van Quaelbergh, Joan van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="782" />
<head>VII. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUT<lb/>
HOORN, MARTEN PIT, CORNELIS VAN QUAELBERGH EN JOAN<lb/>
VAN HOORN, BATAVIA 18 maart 1685.</head>
<folio>Kol. Arch. 1284,fol. 1053-1085.</folio>
<remark>«Deze brief gaat naar Nederland met het bootje Duyff, dat vnl. administratieve<lb/>
papieren overbrengt , de Kaap niet zal aandoen en door het Kanaal varen; de voorlaatste<lb/>
twee schepen kwamen pas 28 febr. buiten Straat Sunda, St. Maartensdijck 2 maart;<lb/>
Leeuwenson kwam 23 febr. met twee schepen van de Macaose eilanden; hem
<lb/>
»</remark>
<para>
- ontrent het ontfangen van de zijde geen kleene stribbelingen waren<lb/>
te vooren gekomen, alsoo de Chinese cooplieden ofte factoors getragt hadden hem<lb/>
parthye vervalst goed in de hand te steecken, daar se mede afgewesen waren geworden<lb/>
om daartoe andere cooplieden te soecken ende die se nae haar voorgeven<lb/>
seer wel souden weten te vinden, hoewel se over desel ve afwijsingh lieten blij eken<lb/>
niet wel tevreden te zijn, op een dreygende wijse daarbij voegende, dat se voornemens<lb/>
waren de gewraackte ofte uytgeschooten zijde nae Japan te senden, alwaar<lb/>
soodanigen zoort nae haar seggen nog jongst 360 thail het picol souden hebben<lb/>
gehaalt, daarmede niet duysterlijck te kennen gevende, dat se soodoende d’E.<lb/>
Comp.e in hunnen handel op Japan hinderlijck en nadeeligh souden konnen wesen<lb/>
en ’twelck den gemelten e. Leeuwenson meent, dat den tegenwoordigen Cantonsen<lb/>
poui of veldheer oock niet en soude naelaten, als een man sijnde, die soowel met<lb/>
den buyten- als binnenlandschen handel sijn inkomsten sogt te vergrooten en die<lb/>
het alleen om ’t hebben en ’t houden te doen was. Met de inlevering van de andere<lb/>
gecontracteerde coopmanschappen waren de gemelte Chinese factoors onderwijlen<lb/>
voortgevaren, maar in plaats van de beloofde 3000 p.ls onvervalst speaulter, die se<lb/>
verclaarden niet te konnen bekomen, hadden se versogt voor dit maal goede, deugtsame<lb/>
zijde te mogen leveren onder toesegginge van sorge te sullen dragen, datter in<lb/>
aanstaande een kloecke quantiteyt van dat mineraal in voorraad soude sijn,<lb/>
’twelck hun dan, namentlijck de leverantie van zijde, om de tijt niet onnuttel. te<lb/>
laeten doorschieten in dier voegen had moeten werden toegestaan.</para>
<remark>«Het Nederlandse laken was slecht en kon slechts tegen geringe prijs verkocht<lb/>
worden , nl. voor 2 taël of f. 8 - de el; op barnsteen werd 180% winst gemaakt , op<lb/>
takkoraal 70 , de laatste echter tegen waren , w.o. thee
, f. 16174 koopwaar bleek onverkoopbaar;<lb/>
de twee schepen brachten lading van f. 228376 te Batavia , vnl. zijde en<lb/>
spiaulter; Leeuwenson contracteerde pelings enz. tegen november; zijn eis voor de volgende<lb/>
expeditie is vnl. specerijen, goed laken, barnsteen en 30000 rsd. in Spaanse<lb/>
realen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- voorts eenige rariteyten, als curieuse slagorlogies, verrekijekers,<lb/>
gedrilde
<fref ref="1"/>  of geschilderde glasen en ruyten, vergulde houwerklingen en andere<lb/>
fijne geweiren om vercogt en oock bij gelegentheyt verschoncken te werden.</para>
<remark>«Peper zou per pikol 8 taël kunnen opbrengen, verkocht men die echter te Batavia<lb/>
aan Portugezen uit Macao in ruil voor spiaulter , dan was minder nodig voor China,</remark>

<fnote ref="1">Gedrild glas, gegraveerd glas.<lb/>
</fnote>

<pb n="783" />
<remark>maar ontging men veel risico; men dient met alle waren tegen de Engelsen te kunnen<lb/>
concurreren; men verkocht in het seizoen hij Macao goederen tot een inkoopwaarde van<lb/>
f. 190135, waarop zuiver f. 177833 werd gewonnen of 93$% en ontving bovendien<lb/>
f. 11460 voor passage van 160 Chinezen met hun bagage, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 759 r</ref>. 20 v.o. -17 v.o.; de Salida ligt met carg. van f. 72059 voor Amoy; Broeders<lb/>
meldt daar nog niet ten handel te zijn toegelaten; vólgens gerucht hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- met eenige van onse volckeren aan land door den sithetock off groot-<lb/>
admiraal wel scherpelijck wierde bewaart.</para>
<remark>«Zo ook
<lb/>
»</remark>
<para>- hij, grootadmiraal, het jagt Sillida met eenige oorlogsj oneken hebbende<lb/>
doen bewaken, sommige derselver door de harde en felle winden gaande en met<lb/>
haar anekertouwen bij ende aan het touw van Sillida verwart geraackt waaren,<lb/>
sonderdat se konden werden geredt, voordat er een van de j oneken hun touwren<lb/>
wierde gekapt, ’tgeen door eenige onser matroosen teweegh gebragt sijnde, bij hem,<lb/>
sithetock, soo euvel opgenomen was, dat hij in presentie van den coopman Broeders<lb/>
onse bootsluyden daarover hadde doen straffen.</para>
<remark>«Den
<lb/>
»</remark>
<para>
- sithetock een brusk en straf f man was, welckers regeeringh door<lb/>
ijdereen gehaat en tegengesproocken wiert. Ende bovendien scheenen Comp.8<lb/>
zaacken ten hove oock niet al te wel te staan, nadien den Cantonsen poui (sigh<lb/>
doorgaans getoont hebbende onse saacken genegen te sijn) d’e. Leeuwenson door<lb/>
dentolckLilauja had laeten weten van gevoelen te sijn, dat wij seer beswaarlijck<lb/>
tot den vrijen handel souden werden toegelaeten sonder alvoorens een hoffelijeke<lb/>
besendinge nae Peckin te doen, waartoe wij ons nae haar zeggen om de 8 jaaren<lb/>
eens souden hebben verpligt en bovendien oock aangenomen den Keyser tot het<lb/>
overweldigen van Tayoan eenige scheepen ter hulpe toe te senden, dat se mede<lb/>
seyden noyt geschiet te sijn en daarom was hij, poui, in bedugtinge, dat het meergemelte<lb/>
jagt Sillida zonder handel en onverrigter zaacken soude moeten vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 759, r</ref>. 16 v.o. - p. 760, r. 10, p. 759, r. 11-20;<lb/>
de poui zendt door hem gehuurde vaartuigen naar Manilla, Malakka en Batavia
<sub>y</sub><lb/>
succes met een lakenzending naar Japan had hij niet; er liggen 4 Siamese jonken w.o
.<lb/>
twee voor overbrenging van gezanten aan den Keizer van China, die vertelden,
- J</remark>
<para>
- dat haare verrigtinge alleen hadde bestaan in een vernieuwinge van<lb/>
het oude verbond en versoeck om tot den vrijen handel toegelaten te mogen werden,<lb/>
’tgeen sij dan oock verkregen hadden, mits dat se hun daarentegen weder<lb/>
hadde moeten verpligten alle drie jaaren precijs een hoffreyse te doen om den<lb/>
Keyser te begroeten etc.a.</para>
<para>
De Portugesen hadden mede besonder veel weten te spreecken wegens ’t beschick<lb/>
en des handels in het Chineese rijck, namentlijck dat aldaar niemandt voort-<lb/>

<pb n="784" />
aan tersluyck soude mogen komen negotieeren, dat er in al de zeehavens tolhuysen<lb/>
souden werden opgeregt, dat den Keyser albereyts selffs in persoon met een<lb/>
heer van wel 70000 mannen in Nanckin ware geweest om sig door ’t geheele rijck te<lb/>
verthoonen, de misbruycken, door de benedenregenten ingevoert, te verbeteren<lb/>
en een vasten voet wegens den handel te beramen, dog dat Sijn Mayesteyt dit voornemen<lb/>
gestaackt hadden en daartoe een commissaris afsenden soude, -</para>
<remark>
- wat men indirect van pater Verbiest had vernomen; Leeuwenson meent ,<lb/>
 dat de paters
<lb/>
»</remark>
<para>
- vrij wat bedriegelijck waren en dat haere geestelijcke doorgaans<lb/>
arbeyden om d’E. Comp.e ten hove allesints de voet dwars te setten en hatelijck<lb/>
te maacken, t’welck gands niet nieuws is, als sijnde dit altijdt en van overlange hare<lb/>
studie geweest, omdat se ons gaarne uyt China geweert zagen. Haren gouverneur<lb/>
van de stad Maccauw had d’e. Leeuwenson vergunt die plaatse te mogen frequenteeren,<lb/>
maar door die van de regeeringe
<fref ref="1"/>  was sijn e. sulx weder ontsegt en bevolen<lb/>
van daar te moeten vertrecken, waarover hij hadde geklaagt aan gemelte<lb/>
gouverneur, die sig oock de zaack eenigsints scheen aangetrocken te hebben, nadien<lb/>
de gemelte regeeringe het naderhand gaarne onder de benaminge van een<lb/>
misverstand hadde willen laeten heengaan.</para>
<remark>«10 gedroste Nederlandse matrozen kreeg men er niet terug; het 3 maart te Batavia<lb/>
gekomen scheepje Rosario Grande bracht een brief van verontschuldiging mee over het<lb/>
optreden tegen Leeuwenson , men had dit gedaan uit vrees voor de Chinezen , terwijl er<lb/>
geen Nederlandse matrozen zouden zijn; 2 maart kwam de resident Leonard de Moy<lb/>
uit Tonkin met de Croonvogel , cargasoen van
/. 69349; hij had zijn opvolger Joannes<lb/>
Sihens
/. 100207 aan effecten overgedragen , veel, omdat door het mislukken van de<lb/>
teelt van zijde die te duur was voor de opkoop; de er door de Bombain gebrachte peper<lb/>
ad f. 29090 was er moeilijk verkoopbaar; de Koning was 3079 taël schuldig, die hij<lb/>
beloofde in zijde te betalen; waren, door hem en den grootmandarijn Ongsia Quin<lb/>
Deeuw verlangd, waar de Hoge Reg. weinig heil in ziet; 435 lcati muscus was er gekocht<lb/>
d
/. 115 het kati; er was in een jaar uitgegeven aan
<lb/>
»</remark>
<para>montkosten f. 943, huysonkosten f. 1633, extraord.8 onkosten f. 1131,<lb/>
schenckagie f. 8528, scheepsonkosten f. 3205, soldijen f. 763; totaal f. 16203,</para>
<remark>«- tegen slechts f. 16165 winst; de Engelsen zouden er grote schulden<lb/>
 hebben gemaakt<lb/>
»</remark>
<para>
En had den Coning uyt eenige wantrouw en agterdogt den Dairo alle sijn<lb/>
mandorijns af genomen, haere huysen doen raseren en deselve als dorpelingen op<lb/>
het landt gesonden. Zijn oudste broeder Doucun Oun en sijn swager Ong Foema<lb/>

<fnote ref="1">De macht van den kapitein-generaal van Macac strekte zich slechts over de militaire<lb/>
zaken uit. De burgerlijke en financiële zaken worden behandeld door een senaat, een lichaam<lb/>
bestaande uit drie indirect door de burgerij gekozen wethouders, drie juristen en een secretaris,<lb/>
vgl.
<emph>Fidalgo8,</emph> p. 9.<lb/>
</fnote>

<pb n="785" />
waren almede door opgevatte ergwaan bij hem in ongenade geraackt, van alle hare<lb/>
staten berooft, d’eerste maar 100 mannen tot sijn dienst gelaten en de andere van<lb/>
alles ontset en als een gering man in een der dorpen gebannen. Sijn Mayesteyts<lb/>
eenigste soon, Ducun Tafochim genaamt, genesen zijnde van een rasernye, die<lb/>
hem bij wijlen of vlagen aanquam, had in het hoff van sijn vader possessie genomen<lb/>
en was in de jongstleden maand december door den Dairo met de gewoonelijcke<lb/>
plegtigheden tot prince des rijcx verclaart, op welcken tijd den Coning sig<lb/>
selffs mede opentlijck hadde doen kroonen, ’twelck bevoorens nog niet en was geschiedt,<lb/>
’tgunt dan oock met een ongemeene groote pragt en statie was toegegaan.</para>
<folio>Fol. 1064r-v.</folio>
<remark>«Herhaalde stormen en overstromingen teisterden het land; 3 maart kwam de<lb/>
Makassar uit Siam; Faa stierf 1 febr. aan boord
, voor hij zijn rapport over Siam gereed<lb/>
had; daar
<lb/>
»</remark>
<para>
- den Koning selve den grootsten koopman sijnde, die oock 2 jaren<lb/>
agtereen al het koper en spiaulter, aldaar ter marckt gebragt, nae sig hadde genomen<lb/>
sonder sigh te bekreunen, dat de andere traffiquanten daarover gantsch te<lb/>
onvreden waren en dickwils met haar klagten voor hem quamen. Oock scheen hij<lb/>
sijn handel nog al verder te willen uytbreyden en had sig eenigsints misnoegt getoont,<lb/>
over dat er 4 vaartuygen, van d’e. Faa zal.r pasceduls verkregen hebbende<lb/>
om over Dilli naar Aatchin te mogen vertrecken, ontrent Bencalis door onse kruyssende<lb/>
vaartuygen, onder Malacca sorterende, waren aangesnoert, dog was Sijn<lb/>
Mayesteyt nader tevreeden geweest, wanneer hem wierd aangewesen, dat zij de<lb/>
regte wegh niet hadden gebruyckt en Malacca, daar se een andere passé hadden<lb/>
behoren te vorderen om haar wegh nae Aatchin te vervolgen, voorbij gevaren<lb/>
waren.</para>
<remark>«Faa was van mening
, dat den Koning van Siam geen zeepassen voor Java’s<lb/>
oostkust
, Indragiri, Djambi en Palembang
, waar de V.O.C. exclusieve rechten heeft
,<lb/>
dienen te worden gegeven; de Vorst is van voornemen zelf zeebrieven te gaan uitgeven
,<lb/>
wat men toejuicht
, omdat zo
,, lorrendrayers
” zullen kunnen worden onderscheiden van<lb/>
bonafide Siamese schepen; hij blijft aan de onderschikking van Djambi vasthouden
,<lb/>
-
<emph>j</emph></remark>
<para>
- indien wij niet bewijsen konden, dat Jamby t’eeniger tijd den Sou-<lb/>
souhounang Mataram onderhorig was geweest, (gelijck als sulx oock bij de Jambyse<lb/>
gesanten heftelijck wierde ontkent) anders wilde hij dat geerne laeten varen met<lb/>
verdere bijvoeginge van intentie te sijn den Jambynees te houden tot een stipte<lb/>
nakominge van de contracten, door hem met d’E. Comp.e gemaackt, en, wederhoorig<lb/>
<fref ref="1"/>  wesende, daartoe te constringeeren.</para>
<remark>«De gezanten van Johore hadden in Siam verklaard
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den heer gouverneur van Malacca voornemens soude sijn in besit<lb/>
te willen nemen seeckere plaatse, ontrent Bencalis gelegen, Siaca genaamd en<lb/>

<fnote ref="1">Wederhorig, ongehoorzaam, tegenstrevend.<lb/>
</fnote>

<pb n="786" />
onder het gebied van Johor gehoorende, daar den Coning van Siam oocq gantsch<lb/>
geen bevallen in genomen hadde, omdat volgens ’t seggen van [den] Griexen mandorijn<lb/>
dit land van oudsher Siam onderhorigh en Sijn Mayesteyt daarover altijdt<lb/>
beschermheer was geweest, jae selffs oock over het geheele district van Malacca<lb/>
(dat in voortijden door die van Johor aan de Portugesen tot een woonplaatse was<lb/>
ingeruymt) en al het verdere land van Pattany af tot aan Queda toe, gelijck nae<lb/>
het zeggen van gemelte Grieck konde blij eken uyt de homagie, dewelcke die<lb/>
Vorsten nae ouder gewoonte jaarlijx aan den Coning van Siam quamen af te leggen.</para>
<folio>Fol. 1066r-v.</folio>
<remark>«Faa had ontkend , dat de gouverneur dit voornemen had<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde den gemelte Coningh van Siam al soo hoo vaardig ende verwaant geworden,<lb/>
dat hij sig nu al Keyser laat noemen, apparent daartoe opgeset sijnde door<lb/>
den gemelte Grieck, dewelcke daar ten hove al een vrij groot gesag en bewind<lb/>
schijnt te hebben en die om den Coning of Keyser te bedriegen welligt sijn slag<lb/>
eyndelijck eens waarnemen zal.</para>
<remark>«De kans tot verwerving van de alleenhandel in tin te Udjung Selang enz. is<lb/>
miniem
,<lb/>
»</remark>
<para>
- naedien Sijn Mayesteyt daarover onlangs seecker Fransman (hem<lb/>
bevoorens als doctor of chirurgijn gedient hebbende) tot gouverneur hadde gestelt,<lb/>
die oock albereyts derwaarts vertrocken was met uytdruckelijck bevel den thinhandel<lb/>
aldaar voor ijdereen, die er soude willen aankomen, open te laeten.</para>
<remark>«De Koning is de V.O.C. nog f. 19499 schuldig , behalve de f. 36504 en 53408<lb/>
ropia , voor hem te Suratte uitgegeven; de Koning had
<lb/>
»</remark>
<para>
- daarentegen gesegt, dat de volmagt off het bevelbrieff, door sijn<lb/>
volck tot ligtinge van sulcken grooten capitaal vertoont, verciert en valsch was en<lb/>
off de e. Faa zal.r wel hadde getragt den Coning ende de grooten in een ander gevoelen<lb/>
te brengen en te doen geloven, dat dese vooraangetoge verstreckinge ten<lb/>
principale ware geschiet om Sijn Mayesteyts agtinge en groote naam in de Moorse<lb/>
landen bij haar oude luyster te helpen bewaren, soo wiert dat egter anders geduydt<lb/>
en gesegt, dat het niet als voor een wantrouw konde werden aangesien, dat, wanneer<lb/>
de uytschietinge van penningen ware gedaan, het schip daarvoor als een<lb/>
hipotheeck in beslag off arrest gehouden was sonder het aan de gevolmagtigde te<lb/>
willen laeten volgen.</para>
<remark>«Phaulkon zal hierover aan directeur De Bucquoy schrijven , terwijl Faa diverse<lb/>
gouverneurs waarschuwde aan Koningsschepen geen grote voorschotten te geven; het<lb/>
tin uit Ligor blijkt niet vervalst te zijn, zoals men te Suratte meende, maar onvoldoende<lb/>
geschuimd; de achterdochtige Ligorezen doen geheimzinnig met de tinopbrengst, die<lb/>
maar 2365 bahar p. j. zou bedragen; was en olifanten waren in Siam duur; met de<lb/>
laatste twee schepen kwam carg. van f. 139378 uit Siam, vnl. tin en sapanhout; de<lb/>
onkosten waren er in een jaar:<lb/>
»</remark>

<pb n="787" />
<para>Mondkosten f. 189, ordinarie onkosten f. 3121, ordinarij randsoenen f. 2135,<lb/>
maantgelden aan inlandse dienaars f. 3467, zoldijen f. 3188, equipage f. 6761,<lb/>
reparatiën aan de logie f. 1083, extraordinary onkosten f. 995, schenckagie<lb/>
f . 468.</para>
<remark>«-
<emph>tegen slechts f. 5972 winst; Faa droeg aan Keyts voor f. 285319.</emph> —<lb/>
 aan effecten over , vnl. contanten; van 1678 tot en met 1684 werd naar Siam gezonden<lb/>
voor f. 1912064, terwijl maar voor f. 1511528 van daar werd ontvangen; er lag dus<lb/>
kapitaal vruchteloos , waaruit mogelijk het personeel voordeel trok<lb/>
»</remark>
<para>Van den Siamsen Coning of Keyser hebben wij mede uyt de voorn, papieren<lb/>
gelesen, dat hij in sijn regeringe al vrij wat begint te veranderen en tot tijranye te<lb/>
vervallen, hebbende onlangs op verscheyde tijden twee aansienelijcke mandorijns<lb/>
op een seer wreede wijse laeten ombrengen en het hooft van den eenen den oya<lb/>
bercquelang (welckers suppoost hij was geweest) met een bant om de hals doen<lb/>
hangen, waarmede denselven van ’s morgens af tot aan de middag toe voor alle<lb/>
menschen ten toon wierd gesteld, naderhand op een smadige wijse gehandelt,<lb/>
van sijn ampt berooft en een ander in desselffs plaatse verkooren, sonderdat men<lb/>
konde weten, waarin desselffs misdaat hadde bestaan en sulcke of diergelijcke<lb/>
zaacken quamen er dagelijx nog al meer voor te vallen, ’tgeen onder ijdereen en<lb/>
voornamentlijck de grooten geen kleene vreese veroorsaackte en, soo er bij veele<lb/>
gesegd wierd, was Sijn Mayesteyt van natuire seer tot tiranye geneygt, maar de<lb/>
ongemeene goedaardigheyt van de oude Coninginne had hem daar geduirigh van<lb/>
weten af te leyden.</para>
<remark>«Een schip van hem, komend uit Djeddah,
<special>uxls</special> wegens lekte op een eiland voor<lb/>
Cambodja aan de grond gezel, slechts enig goudgeld was gered, de handel in Djeddah<lb/>
was voorspoedig geweest<lb/>
»</remark>
<para>Den Coninck van Cambodia ende sijn broeder, het twisten met malckander<lb/>
moede geworden sijnde, hadden versogt de mediatie van den Siamsen Coning, die<lb/>
deselve oock bereydwilligh hadde aangenomen.</para>
<remark>«De Portugese gezant vroeg in Siam:<lb/>
»</remark>
<para>
- 1.® dat haar mogt werden vergunt de exercitie van een vrijen handel<lb/>
in Sijn Mayesteyts landen; 2.e dat haar geestelijcke de France bisschoppen niet<lb/>
onderdanig behoef f den te wesen en ten 3.e dat sij haar eygen misdadigers nae haere<lb/>
wetten mogten straffen, ’tgeen hem alles was toegestaan, mits evenwel den Coning<lb/>
sijn regt behoudende over soodanige Portugesen, als door hem in arnpten en waardigheden<lb/>
waren gestelt ende waren d’onse van tersijden berigt, dat gemelte gesant<lb/>
boven dit nog zoude hebben versogt, dat den Coningh haar behulpsaam geliefde<lb/>
te wesen om den handel in Japan weder te mogen verkrijgen, ’twelck Sijn Mayesteyt<lb/>
niet alleen soude geweygert, maar daar nog bij gesegt hebben, dat het hem in<lb/>
sijn eygen negotie groote schaede en nadeel toebrengen zoude en daarmede was<lb/>

<pb n="788" />
den meergeciteerden gesant, ongemeen wel onthaalt en vernoegt, met een wedergeschenck<lb/>
vertrocken.</para>
<remark>«De Koning zou het V.O.C. contract met Djambi graag bekrachtigen , als
<lb/>
»</remark>
<para>
- wij voortaan ontrent den Coninck van Jamby souden handelen als<lb/>
met een vassaal en onderdaan van de Siamse croone sonder te gedogen, dat denselven<lb/>
door die van Palimbang ende haere geallieerde eenig gewelt off overlast aangedaan<lb/>
quame te werden.</para>
<remark>«Van 5 oct. 1683 tot 30 nov. 1684 kwamen in Siam 42 schepen , waarvan 12<lb/>
uit Japan en waaronder 11 Engelse, 3 Franse en 3 Portugese; 27 febr. vertrok de<lb/>
Aardenburg naar Amboina met carg. van f. 101725, vnl. rijksdaalders, 5 febr. de Groote<lb/>
Visscherije via Banda derwaarts met 150 militairen onder kapitein Jan de Moor en<lb/>
carg. van
/. 163383, vnl. rijksdaalders, voor Amboina en f. 17295 , vnl. rijst, voor<lb/>
Banda; aan Daëng TaliUe, Radja Palakka en Radja Gowa zijn elk 600 rds. vereerd,<lb/>
terwijl een voorschot van 1000 rds. aan de gezanten van den tweede werd verleend;<lb/>
WiUem Hartsinck tot president van Makassar benoemd, daar Tack op Java nodig is;<lb/>
naar Bantam gaat als opperhoofd Everhard van der Schuure met kapitein Adam van<lb/>
Lookhorst; uit China kwamen 4 niet-V.O.C. -vaartuigen met vooral thee en spiaulter,<lb/>
uit Japan 2 jonken met vooral staaf koper, uit Manilla twee scheepjes, die naar<lb/>
Malakka wilden, met o.a. tabak en contanten; de Prospect kwam uit Siam met Samuel<lb/>
Baron, alleen om een gunstige moeson af te wachten<lb/>
»</remark>
<para>Wanneer de officieren respective wel oppassen en haar pligt betragten,<lb/>
(waarop jegenwoordig niet te seggen valt), datter dan wel sooveel sal worden aangehaalt<lb/>
als van nooden sij tot voldoeninge van de lasten, die de camer van den agtbaren<lb/>
Raat van Justitie te dragen heeft, tenware het drijven van particulieren<lb/>
handel merckelijck quame te minderen oftewel geheelijck op te houden, hetwelcke<lb/>
een goede ende langh gewenste saacke soude wesen en waarmede soude konnen<lb/>
werden gepresumeert, dat het in den jaare 1682 en eenigen tijt te vooren al vrij<lb/>
schappelijck en wel moet hebben toegegaan, dewijle alsdoen tot betaelinge van<lb/>
d’ordinarie en extraordinarij ongelden aan de gemelte camer uyt ’s Comp.8 cassa<lb/>
heeft moeten werden verstreckt een somma van 1000 rd.8, ’twelck in veele jaaren<lb/>
niet en was geschiet en wanneer daarbij door het staken van gemelte particulieren<lb/>
handel hadde moeten worden gecontinueert, dan meenen wij, dat soodanige lasten<lb/>
wel te dragen souden wesen en Uw Ho. Ed.e hun desel ve oock geeme zouden getroosten.<lb/>
Maar dat quaad, ’twelck sulcke diepe wortelen geschooten heeft, en wil<lb/>
sig soo niet laeten uytrucken, want even 2 jaaren daarnae, namentlijck op uit.0<lb/>
aug.° des voorleden jaars 1684, heeft d’E. Compagnie voor haar portie uyt de aangehaalde<lb/>
en geconfisqueerde goederen, alle onkosten afgetrocken sijnde, in haare<lb/>
cassa ontfangen een somma van 5598 rd.8</para>
<folio>Fol. 1073v— 1074r.</folio>
<remark>«De huwelijken, op Formosa door de gevangenen gesloten, erkend na aantekening<lb/>
door commissarissen van huwelijkse zaken; voor de eerste maal twee buitenmoeders<lb/>
voor het weeshuis op 27 febr. aangestéld; de boekhouder-generaal Daniels Braams<lb/>
kreeg de achterstallige negotieboeken gereed; uit die van 1681-1682 bleek,
<lb/>
»</remark>

<pb n="789" />
<para>- dat het al geen winsten sijn, die voor winsten gereeckent en uyt de</para>
<para>onkosten gesogt moeten werden. Dog sijn wij van gevoelen, dat Batavia op een<lb/>
veel billijcker wijse soude konnen worden ontlast ende dat het eer te vooren als ten<lb/>
agteren soude komen, wanneer de comptoiren van Indiën respective alleen maar<lb/>
quamen te dragen hunne portiën in de equipagie van scheepen, die nu jongst alleen<lb/>
ten laste van Batavia heeft komen te bedragen ruym elff en een halve tonne gouts.</para>
<folio>Fol. 1074v.</folio>
<remark>«SI jan. 1685 bedroegen de reële effecten f. 17859760, winsten:<lb/>
»</remark>
<para>Het comptoir Palembang - zedert p.m0</para>
<para>aug.°a.° 1681 tot uit.0 julij 1682 - . . . . f. 68921</para>
<para>Idem, zedert pr.mo aug.° 1682 tot uit.0 julij 1683</para>
<para>. . „ 29572</para>
<para>- f. 98493</para>
<para>D’voyagie naar China zedert pr.mo octobre a.° 1683 tot den</para>
<para>7e maart 1684 . . . .</para>
<para>’t Comptoir Couchin zedert pr.mo januarij tot uit.0 december<lb/>
1682 .
....... .</para>
<para>Het comptoir Chormandel zed.1 pr.mo aug.° 1683 tot uit.0</para>
<para>julij 1684 . .</para>
<para>Het comptoir Souratta zedert primo junij 1683 tot uit.0</para>
<para>mey 1685 . .</para>
<para>Het comptoir Perzia - zedert pr.m0 maart a.° 1683</para>
<para>tot uit.0 februarij 1684 . .</para>
<para>’t Comptoir Bengale zedert pr.m0 junij a.° 1683 tot uit.0</para>
<para>mey 1684 . .</para>
<para>’t Comptoir Japan zedert den 9.en novemb. a.° 1683 tot</para>
<para>den 28.
<super>e</super> october 1684 . . . . .</para>
<para>’t Comptoir Jamby zedert pr.m0 aug.° 1683 tot uit.0 julij</para>
<para>1684 . . * .</para>
<para>’t Comptoir Padang zedert pr.m0 aug.° a.° 1682 tot uit.0</para>
<para>julij 1683 . .</para>
<para>’t Comptoir Toncquin zedert pr.m0 december 1683 tot ult.°<lb/>
november 1684 . . .</para>
<para>123753</para>
<para>14285</para>
<para>1275303</para>
<para>675315</para>
<para>428546</para>
<para>338130</para>
<para>635601</para>
<para>182</para>
<para>47777</para>
<para>16</para>
<para>f. 3637401</para>
<remark>«Andere winsten f. 90985, vnl. vrachtgelden, meest in Perzië ontvangen; verliezen:<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Ten comptoire Cheylon zedert p.m0 maart a.° 1682 tot uit.0</para>
<para>februarij 1683 . . f.</para>
<para>Het comptoir Amboina - zedert pr.m0 maart 1683</para>
<para>tot uit.0 f eb.
<super>rlJ</super> 1684 . . . .</para>
<para>In Banda zedert voorz.e tijd . . .</para>
<para>In Tematen . . . . .</para>
<para>OpThimor zedert p.mo julij 1683 tot uit. ° junij 1684 - ,</para>
<para>OpMakasser . . . . .</para>
<para>184590</para>
<para>124049</para>
<para>124605</para>
<para>111231</para>
<para>11804</para>

<pb n="790" />
<para>Op Malakka zedert pr.mo aug.° 1683 tot uit.0 julij ’84 ,, 57398</para>
<para>D’voyagie na Madagasker gedurende de reyze p.r Sillida</para>
<para>veragtert . . . . 721</para>
<para>Idem p.r Eemland, staande deze voyagie ten agteren geraakt<lb/>
. . . ♦ 3336</para>
<para>’t Groot comptoir Batavia zedert pr.m0 september 1683 tot</para>
<para>uit.0 aug.° 1684 . . . . . 627893</para>
<para>Komt f. 1350061</para>
<remark>«Door het vergaan van het Huis te Kleef f. 80998 ; aan interesten:<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t groot comptoir Batavia - * . . . f . 493867</para>
<para>OpCouchin . 13008</para>
<para>OpCheylon -
............ „ 27754</para>
<para>InAmboina . 2705</para>
<para>In Banda . 3121</para>
<para>In Ternaten -
............. ,, 2178</para>
<para>OpThimor . . . . . „ 320</para>
<para>InSouratta . 43876</para>
<para>Op Malakka . 3600</para>
<para>d’Betaalde intresten bedragen te zamen . f . 590429.</para>
<remark>«Andere ontvangsten f. 201919, w.o. f. 167911 aan 626240
® kaneel als afbetaling<lb/>
van Radja Singa; met 20 schepen in 11 maanden uit patria ontvangen<lb/>
f. 2180293 , waarvan
/. 1152698 in contanten
, /. 589241 in provisiën, f. 216412<lb/>
equipagegoederen; naar patria werd gezonden voor f. 3705215; uitvoerige toelichting<lb/>
over de winsten en verliezen te Batavia, naar verschillende methoden berekend , o.a.<lb/>
aangaande lasten, die eigenlijk het gehele bedrijf betreffen<lb/>
»</remark>
<para>En hebben wij alle de boecken en papieren met loot laeten besorgen, opdat de<lb/>
opperhoofden hun daarvan bij quade ontmoetinge des te gevoeglijcker zouden<lb/>
konnen ontlasten.</para>
<para>De doot van de Coninck van Johor, niet buyten suspicie van vergeven te sijn,<lb/>
ende dat de soon van een sijner vrouwen als erff genaam van ’t rijck weder tot<lb/>
Coning was aangenomen, dog dat, vermits desselffs jonckheyt, de Coninginne,<lb/>
sijnde de dogter van Paducca Radja, die selve geen kinderen hadde, in de regeeringe<lb/>
soude blijven continueeren
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Voor 8795 rds. wissels op patria werden getrokken; de Dwyff heeft een cargasoen<lb/>
van f. 16246, vnl. peper<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is dat de minderjarige opvolger van Sultan Ibrahim, Mahmud, een zoon van<lb/>
een bijvrouw was en dat de hoofd vrouw in naam tot zijn volwassen worden de regering zou<lb/>
voeren, inderdaad deed dat haar vader Paduka Radja.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>