<TEI xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>I. De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, Gabry, Dubbeldekop en Van der Schuer, 22 oktober 1725</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>22 oktober 1725</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol8</idno>
            <idno type="pid">INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>3</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>I. De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, Gabry, Dubbeldekop en Van der Schuer, 22 oktober 1725</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>22 oktober 1725</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>8</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>I</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1725</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1725</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>10</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>10</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>22</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>22</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>De Haan</interp><interp>Huysman</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Blom</interp><interp>Durven</interp><interp>Vuyst</interp><interp>Gabry</interp><interp>Dubbeldekop</interp><interp>Van der Schuer</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="3" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_003.tif"/><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.926765" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3</fw><head xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">I. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/> WYBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PETRUS VUYST, PIETER<lb/> GABRY, JACOB WILLEM DUBBELDEKOP EN JOAN EVERARD VAN DER<lb/> SCHUER, BATAVIA 22 october 1725.<lb/></head><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1910, fol. 10-95.<lb/></p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De ’s Graveland kwam begin april buiten Straat Sunda en 9 juni aan de Kaap ,<lb/> van waar ze 21 juni vertrok ; uit patria kwamen de Hof-niet-altijd- Winter , Castricum,<lb/> Loenderveen, Geert ruid, Oost rust. Mijnden , Amsterdam , Evers waard , Wende la ,<lb/> Slot Aldegonde, Soetelingskerke, Huis ten Donk en Elisabeth met brieven van Heren<lb/> XVII van 23 juni en 16 oct. 1724, de koffieschepen en de Steenhoven kwamen daar<lb/> goed aan, zomede de tweede bezending en de Clarabeek, die 29 dec. bij Texel binnenviel;<lb/> men vernam, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het nieuwe Zeeuwse schip ’t Slot ter Hooge - tegens eene der Canarise ey-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>landen, genaamd Porto Sanco1), soude verseyld en zo ook in Noorwegen masteloos<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingevallen wesen het Delfs schip Delfland.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op 9 juni kwam uit Amboina de Blij dorp met Gabry, slechts 255 bahar of<lb/> 140.261 <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> kruidnagelen en een brief van 23 mei, men rekent voor 1726 op een betere<lb/> oogst, men kan nu geen nagelen naar patria zenden, daar de Indische kantoren voorrang<lb/> hebben en de voor raad in patria nog groot is; 16 juni kwam leeg van Amboina<lb/> de Noordbeek met kapitein Menso Harmanus Ladenius, Versluys kwam er 26 febr.<lb/> aan; uit Banda kwamen 9 juni de Bentveld en Raadhuis van Vlissingen, 7 sept. de<lb/> Gansenhoef, samen met cargasoen van f. 163.689, inh. 766.657 <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> notemuskaat,<lb/> 1190 sokkel of 188.772 <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> foelie en brieven van 25 mei en 20 aug., er blijven zware<lb/> ziekten voorkomen, waaraan 111 V.O.C. dienaren tussen 10 aug. 1724 en 6 mei stierven,<lb/> waaronder de secunde Jacob Comans en ds. Frangois Hartog, men verwacht er<lb/> een geringe oogst wegens de vele wind en regen).<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een Portugees vaartuyg met 15 coppen van Groot Timor op Weissir2) was aangeweest<lb/> onder pretext van arembayen te willen koopen, dog dese liefhebbers waren<lb/> door de inlanders tot twee malen toe onder een soort van bedreyging afgewesen.<lb/> Fol. 19v.<lb/></p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(2 aug. kwam van Ter na te via Bi ma de Kiefhoek met 3000 pikol sapanhout en<lb/> een brief van Cloeck en raad van 12 juni).<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den malcontenten senghadje van Pattany nogal voortvoer in sijne rebellije tegens<lb/> desselvs wettigen Vorst, den Kooning van Tidor, als hebbende de negorije Salawatty<lb/> op eene der Papoese eylanden door den brand vernielt en seer veele van dies<lb/> inwoonders, waaronder selvs de Koninginne, gevankelijk weggevoerd, behalven dat<lb/> ook de stoutmoedigheyd gehad heeft van sig met 2 corr-corren op het eyland Ternaten<lb/> even benoorden het fortje Terlucco te vertoonen met aanbieding van hem te willen<lb/> onderwerpen aan d’E. Comp. ofte den Coning van Ternaten, die met dat volkje<lb/> niet vrij schijnd van jalousie, hetwelke tusschen Sijn Hoogh.1 en den Tidoresen Vorst<lb/> juyst het beste verstant niet kan verwekken.<lb/></p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 2900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Porto Santo, eiland benoordoosten Madeira op 34° N.B. en ruim 16° W.L.<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 2800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Wesiri, dorp ter noordkust van Wetar op 126°37' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="4" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_004.tif"/><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.952453" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4</fw><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.952457" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, enz. I, 22 okt. 1725</fw><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij bleven er 6 dagen , de Kiefhoek bracht ook de afgezette raadsleden over,<lb/> 27 mei kwam van Makassar de Huis ter Boede met cargasoen van f. 19.414 , vnl. 180<lb/> last rijst en een brief van Gobius en raad van 15 mei).<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De zoon van den Sopingsen Coning4), genaamd Ande-Ande5) of anders prins<lb/> Rotterdam, was besneden en gehonoreerd met den titul van Aroe Palacca, hetwelke<lb/> de bedientens vernemen van speculatie te zijn, aangesien het wel eenig aspect scheynd<lb/> te hebben tot de Bonyse kroonssuccessie na het exempel van a.° 17066) - .<lb/></p><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In het rijk van Loeboe waren weder eenige nieuwe onlusten ontstaan, dog de<lb/> man van de Bonyse Coninginne, genaemd Aroe Djelling, was met partij volkeren derwaarts<lb/> getoogen om de oproermakers tot rust te brengen of te straffen, maer met het<lb/> overwalsche rijk van Sumbawa was het nog erger gestelt, vermits desselvs Kooning<lb/> Amas Madina, door zijne onbesuysheyd sig in een oorlog tegens de Balijers op Salamparang<lb/> in weerwil van den goeden raad onser ministers en zijne staatsdienaaren<lb/> gewikkeld hebbende, nevens wel 1000 zijner onderdanen ongelukkig was gesneuveld,<lb/> terwijl de rest zijner trawanten haar door de vlugt hadden gesalveerd.<lb/></p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel zal de overwalse koninkjes naar Makassar laten komen om hen<lb/> onderling te verzoenen; naar Palembang vertrok 21 juni de Bel vliet met Justus van<lb/> Breda, die er de 24 maart gestorven Henric Bruining als opperhoofd opvolgt, en<lb/> 65.000 realen, ze kwam 22 sept. terug met cargasoen van f. 107.538, vnl. 318.420 <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi><lb/>peper en 266.500 <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> tin).<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den usurpateur Pangerang Adepatty Anum - sig ophield in de gebergtens ofte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op den weg na Bancaoeloe, werwaerts den Sultan 4 sijner voornaamste pangerangs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met een goet getal manschap gedetacheerd had op denselven in handen te krijgen, ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke nog van geen andere vrugt is geweest, als dat dien vlugteling nog verder uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het rijk was geweeken door den weg van Manna7) tusschen Lampon en Bankahoeloe,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sonderdat men wist, waar hij beland was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar Djambi voeren 21 juni de losboot Bergwerker en de sloep Pat na, het blijft<lb/> nog in slechte staat onder de vierhoofdige regering der prinsen, al doet de rijksbestuurder<lb/> Raden Demang zijn best. Pangeran Dipati Surianagara vertrok derwaarts,<lb/> men bemoeit zich niet met de troonopvolging; naar Siam vertrokken 7 juni<lb/> de Risdam via Ligor carg. f. 938 en 22 aug. rechtstreeks de Prins Eugenius en Hogermeer,<lb/> met carg. van f. 155.267, waarvan f. 107.279 in zilver, in Nederland op het<lb/> gehalte der tikals gebracht, men moet er waken tegen fraudes van het Siamse muntpersoneel,<lb/> men schortte in Nederland de verzending van het door den Koning verlangde<lb/> zilverwerk op wegens zijn grote schuld; men verzond met het oog op de orkanen<lb/> de twee schepen naar Japan een maand vroeger dan tevoren, de Kasteel van<lb/> Woerden en Wapen van Hoorn vertrokken 15 mei met carg. van f. 571.735, het opperhoofd<lb/> Jan de Hartog, de secunde Jan de Roode en 5 hengsten, men hoopt op toezending<lb/> van daar van meer staaf koper , dat men ook van Rio Delagoa denkt te krijgen<lb/> zomede goud; de Amazone vertrok 5 juli naar Malakka met carg. van f. 101.114, 8<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; line-height: 12.6pt; text-indent: 28.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Bedoeld wordt de in 1720 afgezette Vorst van Boni, die eveneens de titel Aru Palakka<lb/> droeg.<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 11.6pt; margin-left: 2800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Ande-Ande Mohammad Jusuf was 24 jan. 1713 geboren.<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 11.6pt; margin-left: 2800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Vgl. dl. VI, p. 422.<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 11.6pt; margin-left: 2800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7) Mana, plaats ter Westkust van Sumatra op 4,/2° Z.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="5" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_005.tif"/><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.977477" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, enz. I, 22 okt. 1725</fw><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.977492" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5</fw><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 12; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">mei ontving men met de brigantijn Hoop een brief van de Westkust van 5 april en<lb/> car gasoen van f. 83.206; de Radja van Baros blijft in geschil met Rambi; echter)<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - scheenen de inlanders in ’t generaal alle ontsag voor d’E. Comp. en haare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dienaren afgelegt te hebben en langs hoe meer blijken gaven van haare stoutmoedigheyd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overzulks zijn de bedientens op haer versoek geadsisteerd met 708) Bougineesen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die sij alleen in staet oordeelen om dat weerbarstige volk in den teugel te houden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behalven dat sij ook gequalificeerd sijn om den Radja Joan9), zone van den datoh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bandara, die gesegt werd een quaat instrument aldaar te wesen, op te ligten en herwaard<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te senden, als het sal konnen geschieden sonder opschudding onder den inlander<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te verwekken en sijne dimotie van die cust waarlijk nodig zij, dog anders niet.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 38r</hi> <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 mei vertrok de Cats met 2 ton aan zilver en voor de Westkust car gasoen van<lb/> f. 100.559 , inh. textiel naar Bengalen via Padang, waarheen 31 juli de Koning Karei<lb/> vertrok , 4 sept. het fregat Arend en de Hoop, Arend van Broyel volgt er wijlen Adriaan<lb/> van Gerwen als eerste administrateur op; de residenten van Tjingkuk werden opgeroepen,<lb/> de fiskaal Gerlings stierf, Pieter van Tarden volgde hem op; 15 mei vertrok<lb/> via Ceylon naar Bengalen de Westerbeek, op 31 mei vertrokken rechtstreeks derwaarts<lb/> de Land van Beloften, Haften, Baanman en Meerhuizen onder kapitein Jacob<lb/> Christiaan Pielat met 300 militairen, 100 zullen nog volgen, terwijl er al 80 zijn, zulks<lb/> met het oog op het rivierverkeer tussen Hugly en Pat na in navolging van de Engelsen,<lb/> 2 juli volgden de Saksenburg, Wolfaartsdijk, Hof-niet-altijd- Winter, Velserhooft,<lb/> 20 juli Raadhuis van V lissin gen, Geertruid en het fregat Castor en Pollux, allen samen<lb/> met ruim 41 ton aan zilver, waarmee in de eerste plaats de gelden, op interest<lb/> geleend, moeten worden terugbetaald, uit Bengalen kwamen van 9 april tot 17 juni<lb/> aan de Hoedekenskerke, Ouwerkerk, Zuiderbeek, Westerbeek, Saksenburg, Agatha,<lb/> Samaritaan en het fregat Castor en Pollux, met brieven van Patras en raad van 15<lb/> feb. tot 16 maart en carg. van f. 2.018.528, waarvan 703.712 voor patria, 31 aug.<lb/> 1724 had men er in een jaar verloren f. 32.421, terwijl op 2 maart men nog<lb/> f. 3. 718.006 geleend geld moest terugbetalen, eerst 28 juli ontving men een brief van<lb/> Van Cloon van 27 jan., waarin hij om militie vraagt o.a. wegens)<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de gerugte afkomst van den uytgeweken rijxbestierder Nezamulmolk - ,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>[ook] bekend onder de naam van Kielielchan off Siglischan10) met intentie om de rijken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Golconda en Carnatica te incorporeeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men zond 24 aug. met de Zuiderbeek 200 soldaten naar Tuticorin, voor de helft<lb/> bestemd voor Coromandel, 6 aug. vernam men met de Tienhoven die carg. van<lb/> f. 256.277 aanbracht en een brief van 31 mei)<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot onse singulier blijdschap, - hoe al die gevreesde onheylen en drijgende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gevaren, welke Zuyder- en Noorder-Cormandel hadden boven ’t hoofd gehangen, ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenemaal waren verdweenen, aangesien genoemden rijxcancelier door de landstrecke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Orixa was opgetrokken na Bengale* <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nizam-ul-Mulk verleende een gunstig parwanna tot voortzetting van de handel<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; line-height: 11.6pt; margin-left: 3000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8) In G.M. nr II is sprake van 80 Boeginezen.<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; line-height: 12.0pt; margin-left: 3000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">9) Djohan.<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; line-height: 12.0pt; margin-left: 3000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">10) Chin Qilich Khan, naar zijn grootvader Qilich Khan.<lb/></note><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 3100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11) Een onjuist bericht.<lb/></note><pb xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="6" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_006.tif"/><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.1002207" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6</fw><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.1002211" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, enz. I, 22 okt. 1725</fw><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te Masulipatam , nadat hij met f. 5261 inkoops, f. 7334 uitkoops beschonken was,<lb/> vgl. <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCCXLVIII, 18 febr. 1725, de 100 man militie voor Coromandel<lb/> zullen daarom naar Ma la bar kunnen gaan ; 31 mei vertrokken naar Coromandel de<lb/> Valkenisse, Hoogersmilde en Stadhuis van Delft met carg. van f. 750.547 waarvan<lb/> f. 560.483 aan goud; men had er ondanks het opnemen van 36.500 pagoden tegen<lb/><hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">lA</hi> a °7o per maand niet voldoende geld voor de textielopkoop, men zal een proef<lb/> nemen met het aanmunten van ropias te Paleacatte uit f. 25.000 aan zilver; zekere<lb/> ,,Douarkadas,f bood aan jaarlijks te Masulipatam voor 60.000 pagoden aan diamanten<lb/> te leveren, 10 °7o goedkoper dan te Madras, uit Ceylon ontving men met de Theodora,<lb/> Neptunus en Purmerlust brieven van 21 april tot 19 juli ; de V.O.C. ontving<lb/> 46.994 rsd. aan rechten op de parelvisserij, waarvan men 1012 gebruikte voor aankoop<lb/> van parels voor de Vorst van Kandi).<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Theuwerheer was den 18cn april deses jaars gestorven en door den zone van<lb/> zijnen voorzaat gesuccedeerd, dog desen nieuwen boschheer was in het Marruase rijk<lb/> nog niet vast gezeteld, wijl nog te strijden hadde met verscheyde malcontenten, die<lb/> haar tegen denselven hadden opgeworpen en seer veel beroertens verwekten.<lb/></p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Theodora bracht 1627 baal kaneel aan; kwaadaardige koortsen en rode loop<lb/> heersten bij de kaneelschillers; 20 juli vertrokken de retourschepen Castricum, Meyenberg,<lb/> Kersenhof en Samaritaan onder Andries Pijl naar Ceylon met salpeter, suiker<lb/> en sapanhout als ballast, de Pa lias kwam er uit patria aan, 1 aug. kreeg men met de<lb/> Wassenaar uit Malabar brieven van commandeur Jacob de Jong en raad van 17 en<lb/> 29 mei en car gasoen van f. 23.208, inh. 10.500 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> cardamon en 50.000 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">©</hi> curcuma).<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Toenemende hoogmoed des Sammorijns en stoutmoedigheyd van zijne ragiadoors,<lb/> die al vrij verre begonde door te steeken, oversulx den commandeur en raad<lb/> grotelijks bekommert schijnen voor een overrompeling van de weerloose en vervalle<lb/> pagger Innemaka nevens Comp.s geconquesteerde landen in den laatsten oorlog van<lb/> anno 1717, waardoor dien Vorst niet alleen verkrijgen soude een open deure in het<lb/> Cochimse rijk, maar ook tegelijk meester worden van de Chettuase revier tot Paponetty<lb/> en Cranganoor incluys, mitsgaders bij het onvaarbaar werden der zeegaten van<lb/> Chettua ook zoude konnen afsnijden den vrijen toegang tot de fortresse Wilhelmus,<lb/> tot voorkoming van ‘twelke de bedientens niet duyster te kennen geeven hunne genegentheyd<lb/> om Sijn Hoogh.1 door kragt van wapenen van die concepten te deterreeren<lb/> en waartoe ook den Cochimsen Koning aan dese regeeringe speciaal versoek heeft gedaan.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Hoge Regering voelt hier niet voor, toch zal men nogmaals 100 militairen<lb/> derwaarts zenden; bij de Koning van Cochin moet aangedrongen worden op ommanteling<lb/> van Innemaka met een stenen muur).<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den verwarden staat van het rijk van Gousouratta, alwaar den handel door het<lb/> gestadig swerven en stroopen van Sewa’s rooftroepen en de uyt wijking van den rijxcancelier<lb/> Nezamulmolk ten eenemaal was gestremt en ook geen van ’s Comp.s coopmansz.<lb/> waren omgeseth of verkogt.<lb/></p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(22 aug. ontving men met de Herstelde Leeuw en Vaderland Getrouw, brieven<lb/> uit Suratte van 20 en 23 mei en car gasoen van f. 143.035, ze vertrokken pas 27 mei,<lb/> dus onverantwoord laat, daar na 20 april stormen te verwachten zijn, ze stonden<lb/> daardoor bij Goa aan een orkaan bloot, die enige schade aanrichtte, dit late vertrek<lb/></note><pb xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="7" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_007.tif"/><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.1025578" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, enz. 1, 22 okt. 1725</fw><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.1025593" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7</fw><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 12; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wordt wederom streng verboden; het personeel moet bij bedreiging van de landzijde<lb/> de schepen direct naar Batavia zenden en ze in geen geval Bombay laten aandoen;<lb/> te Mokka trok men voor 284.576 ropia aan wissels op Suratte; 11 oct. vertrok naar<lb/> Mokka de Slot Aldegonde, die men maar f. 300.000 aan realen kon meegeven , zomede<lb/> enige koopwaar , het trekken van wissels op Suratte is verboden , op last van Heren<lb/> XVII van 23 juni 1724 moet de residentie er worden opgebroken, eventueel moet er<lb/> enig personeel achterblijven; 6 sept. kwam via Tuticorin de Sleewijk uit Perzië met<lb/> een brief van <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7</hi> Lam en raad en car gasoen van f. 168.880; Gamron)<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voor den Agwaan door een kleynen troep volcks sonder slag of stoot was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ingenomen en dien rebelligen hoop dus onder haren opgeworpen Vorst Mamoetchan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoegsaam in ’t geheel meester geworden van het magtige rijk der lafhertige Persianen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die men tot herwinninge van hetselve niet eens siet te voorschijn komen en ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot nog toe geen de alderminste beterschap vernomen werd omtrent de geruïneerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en gestremde negotie in dat getur beerde land.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Maar Mahmudkhan schijnt de orde te herstellen, 10 okt. vertrok de Loenderveen<lb/> naar Perzië met cagasoen van f. 99.264; volgt over Java’s Oostkust <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi><lb/>IX, p. 89, noot 1, eerste alinea; Tolling stierf 24 juli, Sipman 30 juni, 10 juli ontving<lb/> men de brief van Heren XVII van 16 oct. 1724 waarop Anthony Huysman 31 juli<lb/> het ambt van Directeur-Generaal overnam, 7 aug. Mattheus de Haan dat van<lb/> Gouverneur-Generaal, nadat hij 10 juli in Rade verklaard had,)<lb/></note><p xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- onaangesien de swaarte sijner bekommeringe aan de eene sijde over de presente<lb/> sorgelijke gesteldheyd der zaken en aan de andere over sijne verswakte gestalte<lb/> in den ouderdom van 62 jaren, die eerder een stille ruste dan veel beslommeringe soude<lb/> vorderen, egter die swaarwigtige charge te sullen overnemen, vermids hij zoo uytnemende<lb/> eere, waarmede het U Ed. Hoogagtb. behaagt heeft hem boven sijne verwagtinge<lb/> te begunstigen, na sijne gedagten niet vermogte van de hand te wijsen, maar<lb/> integendeel gehouden was (onder een dankbare erkentenisse van alle de goedheden,<lb/> waarmede hij overdekt is geworden, nadat in den jare 1676 het geluk hadde, dat in<lb/> ’s Comp.s dienst wierd aangenomen) al sijn vermogen en kragten te moeten inspannen<lb/> tot het fungeeren van dat emportant bestuer met een vast vertrouwen op den zegen<lb/> en kragtige bijstand van den Almagtigen God en dat U Ed. Hoogagtb. na haare<lb/> beroemde goetheyd niet alleen hem sullen geliven te verschoonen, bijaldien tegens sijnen<lb/> wensch en intentie iets gebrekkelijks mogte werden ontmoet in sijnen dienst en<lb/> betragtingen van ’s Comp.s ware belangens, maar ook op zijn perzoon en hoogklimmende<lb/> jaaren tot een spoedige aflossing van dat swaarwigtig ampt (waaraan selfs<lb/> mannen van minder jaren en meerder bequaamheden hun werk hebben gevonden)<lb/> een gunstige reflectie te slaan na het voorbeeld van zijnen voorsaat den onlangs afge -<lb/> treeden Heere Gouverneur-Generaal Henric Zwaardecroon, die ons versogt heeft zijnentwegen<lb/> aan U Ed. Hoogagtb. te willen afleggen sijnen verschuldigden dank voor<lb/> de ongemeene en weergadeloose goedheyd, waardoor U Ed. Hoogagtb. hem op een<lb/> honorable en reputatieuse wijse hebben gelieven te ontslaan, mitsgaders aan Zijn Ed.<lb/> keuse te laten desselvs verblijf of vertrek in of uyt dese landen, waarvan het eerste<lb/> door Zijne Edelth.'is geamplecteerd.<lb/></p><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij zendt 1 7 kanasters met Chinees porselein naar patrio; Wybrant Blom werd<lb/> raad-ordinair, Joan Everhard van der Schuer raad-extraordinair van Indië, evenals<lb/> Hertenberg, die gouverneur van Ceylon blijft, De Haan verzorgt de beschrijving van<lb/></note><pb xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="8" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_008.tif"/><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.1052329" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8</fw><fw xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.1052333" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, enz. I, 22 okt. 1725</fw><note xml:id="INT_d25cecbb-8f5e-3002-b320-97ba30046491.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 12; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de Oostkust , Cheribon, Bantam en Batavia; reglement op het kooi - of slaap goed,<lb/><hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, p. 179-180 , 16 oct. 1724; de weduwe van Oets vertrekt met twee verwanten<lb/> naar patria, zo ook het zoontje van Sipman en de gewezen kapitein Daniël<lb/> Ducerceaux; Heemskerk moet nogmaals voor de Raad van Justitie komen wegens<lb/> morserijen met Engelsen; de retourschepen staan onder commando van koopman<lb/> Wigbold Slicher, er werd voor 99.604 rsd. aan wissels op patria getrokken , waarvan<lb/> 41.124 van wijlen de fiskaal in Bengalen Jacob Boddaert , 46.250 van Zwaardecroon;<lb/> 2 oct. vertrokken twee schepen naar Suratte , 12 oct. de Loenderveen naar Perzië,<lb/> 14 oct. kwam uit Rotterdam de Patmos met een brief van Heren XVII van 3 maart ,<lb/> de Magdalena , van Hoorn , raakte op de ,, noordse custen” zeer beschadigd, 8 en 15<lb/> oct. kwamen van Coromandel de Valkenise en Hoogersmilde met carg. van<lb/> f. 1.271.765, vnl. 3322 pak textiel; het opperhoofd van Masulipatam Paulus Verrij n<lb/> stierf; Van Cloon en raad zijn zeer bekommerd voor de textielopkoop wegens gebrek<lb/> aan contanten; op Java wordt het moeilijk de vele koffie te betalen, ofschoon de prijs<lb/> tot 4 zware stuivers het <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">«</hi> werd verlaagd, evenals op Ceylon, men dringt aan op toezending<lb/> van meer contanten ; thans vertrekken de Boekenrode, Luchtenburg, Petronella<lb/> Alida voor Kamer Amsterdam, Noordbeek voor Zeeland, Dam voor Delft en<lb/> Haaksburg voor Enk huizen met car gasoen van f. 1.619.902, vnl. 2.599.375 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> koffie<lb/> van Java, waard f. 1.318. 732).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>