<TEI xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>VIII. De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Westpalm en Van Baerle, 31 maart 1727</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>31 maart 1727</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol8</idno>
            <idno type="pid">INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>111</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>VIII. De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Westpalm en Van Baerle, 31 maart 1727</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>31 maart 1727</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>8</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>VIII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1727</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1727</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>3</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>3</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>De Haan</interp><interp>Huysman</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Blom</interp><interp>Durven</interp><interp>Gabry</interp><interp>Dubbeldekop</interp><interp>Van der Schuer</interp><interp>Westpalm</interp><interp>Van Baerle</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="111" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_111.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.512337" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">111</fw><head xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Vlll. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/> W1JBRANT BLOM, DIDER1K DURVEN, PIETER GABRY, JACOB<lb/> WILLEM DUBBELDEKOP, JOAN EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL<lb/> WESTPALM EN HENDRIK VAN BAERLE, BATAVIA 31 maart 1727.<lb/></head><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; font-weight: bold; text-align: justify; line-height: 14.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1933, fol. 3222-3413, copie 1949 fol. 128-281.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De vorige retourschepen kwamen 12 febr. buiten Straat Sunda ; 19 febr. en 2<lb/> maart kwamen uit patria aan de Berbice en Meer lust; 11 febr. vertrokken de Beekvliet<lb/> en de sloep Nagelboom met carg. van f. 147.153 naar Amboina, de Wassenaar<lb/> nam voor Amboina 300 last rijst a f. 14. 724 te Tegal in; 8 febr. vertrokken naar Banda<lb/> de Nederhoven en Ouwerkerk met de secunde Willem Adriaan van Wely , de predikanten<lb/> Stephanus van Es en Hayo van Borssum en 32.895 rsd.; 20 febr. vertrokken<lb/> naar Ternate de Commerrust , Clarabeek, Noordwaddingsveen en Schoteroog met<lb/> carg. van f. 1 96.282 , w.o. 30.000 rsd., het laatstgenoemde jacht maakt als proef de<lb/> reis langs de oostkust van Borneo; 5 maart vertrok de Herstelde Leeuw naar Makassar<lb/> met de secunde Abraham Labourdette; op het gedrag van de gezanten van Boni<lb/> ,, valt niet veel te roemen ”; Happon moet met de Koning van Boni het beter nakomen<lb/> der contracten bespreken; het verzoek van de Koning van Gowa een eigen zegel te<lb/> mogen hebben voor de zeepassen der Badjos is af geslagen; het personeel moet waakzaam<lb/> zijn ten opzichte der inlandse hoven; men zal de trouwe onderdanen van Bonthain<lb/> onder de V.O.C. houden en hen niet aan Boni overgeven; het visiteren der bossen<lb/> op Buton moet worden voortgezet , de Vorst is verzocht beter mee te werken; op<lb/> zijn verzoek zijn drie van zijn in 1 714 wegens morserijen in de ketting geklonken onderdanen<lb/> vrijgelaten; de Vorsten van het eiland Sumbawa verschenen te Makassar behalve<lb/> die van eigenlijk Sumbawa; de vaart op Timor en Solor is voor de Makassaarse<lb/> Christenburgers weer opengesteld , voor zover ze zich goed gedragen , Chinezen mogen<lb/> niet oostelijker dan het ,, district ” Makassar varen; men had te Makassar geen<lb/> 315 rsd. aan ducatons voor een wissel op Batavia mogen aannemen , daar voor enige<lb/> jaren opzending van die munten naar Batavia werd gelast; personalia; 28 febr. vertrok<lb/> de sloep Langer ak naar Timor met carg. van f. 20.975; als het zonder opschudding<lb/> te veroorzaken mogelijk is, moet men de onderregent Dankalay van Timor naar<lb/> Batavia zenden; 6 Chinezen mogen te Kupang als burgers blijven, Balthazar de Mou -<lb/> cheron volgt wijlen Engelert als opperhoofd aldaar op; de Tien hoven kwam 11 febr.<lb/> uit Palembang met brieven van de resident Justus van Breda en raad van 17 en 30<lb/> jan. en lading van f. 65.647, vnl. 183.610 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper en 168.623 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;ö?</hi> Bangkatin, in de<lb/> marge staat echter f. 66.476; voortaan mogen geen passen voor Chinese vaartuigen<lb/> met textiel naar Djambi worden verleend).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den bekenden usurpateur den Pangerang Mancoboemy van voornemens soude<lb/> wesen de Palembangse en Jambyse districten te verlaten en over Ritti1) Andragirie<lb/> off Tonkal te retireeren na Banka, alwaar hij bij die volkeren mogelijk welkom sal<lb/> weesen.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men hoopt, dat, nu het in Palembang rustig wordt, er meer peper zal binnenkomen;<lb/> de Sultan zal zijn schuld van f. 4941 dit jaar met peper afbetalen, Entjik Con-<lb/></note><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; font-weight: bold; line-height: 12.3pt; text-indent: 28.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Sungai Retih, rivier, die op ruim 1° Z.B. en 102°36' O.L. ontspringt en op 103° in<lb/> de Gangsal valt, een rivier, die wat ten noorden van de Tungkal in zee valt.<lb/></note><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="112" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_112.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.515487" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">112</fw><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.515495" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727</fw><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 12; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">louw is als kapitein-Chinees door hem af gezet; bij het gedurende de expeditie van<lb/> 1722 aan oorlogslasten opgegeven bedrag ad f. 8686 zijn de rantsoenen niet berekend,<lb/> , daar die toch betaald moesten worden , de schepen bleven er hoogstens twee<lb/> maanden en werden voor pepervervoer gebruikt , zodat er geen andere schepen nodig<lb/> waren , men hield het kleine bedrag voor de Koning geheim om hem een hoog denkbeeld<lb/> van de V.O.C. hulp te geven; ivoor is aan de binnenkust van Sumatra niet verkrijgbaar,<lb/> daar ,,de eliphanten seer kleen en van geen tanden voorsien” zijn; er worden<lb/> 6 barken gereed gemaakt voor vervoer van peper naar Batavia, meer zullen er<lb/> niet volgen; 25 febr. kwam uit Siam de Velserhoofd met een brief een 4 jan. en carg.<lb/> van f. 51.539; de geschenken voor Koning en berkelang ad f. 7941 werden met<lb/> f. 7334 beantwoord; op 4721 stuks textiel werd er f. 8592 of 37 % gewonnen, men<lb/> klaagt er over de slechte kwaliteit van het uit Bengalen ontvangen textiel; de Koning<lb/> was 10 dec. f. 103.452 , licht geld, schuldig, men rekent op spoedige voldoening in<lb/> geld en tin, waarna nog slechts 28.000 pikol sapanhout aan schuld overblijft; 29 dec.<lb/> was aan sapanhout 758.284 <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> bij de pakhuizen; de Velserhoofd bracht 277 realen<lb/> zwaarte voor 3 rsd. per reaal ingekocht goud aan; brief van)<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den bekende Dajeeng Marewa onder den titul van Kalana Djajapoetra<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>thans - rijxbestierder van den Coning van Johor tot Riouw, - dienende ter ad-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vertensie, dat op den 3e january ’t schip Risdam omtrent Batoe Gadja2) of de Eliphantsklip<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regt tegenover Poulo Baby3) gesoncken wesende, op den 4en february ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijner ordre 57 personen uyt dies schepelingen per inlands vaertuyg door den regent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Marsang waren overgebragt tot Riouw, dat hij deselve in hunne noodruft na vermogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde doen adsisteeren etc. en vervolgens per Chinees vaertuyg uyt de schepelingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ditheen gesonden 21 coppen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het 12 jaar oude schip bleek bij het inladen van tin te Ligor lek te zijn, het werd<lb/> te Ajudhia wat hersteld).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">S’op den 31en decemb. ’s morgens gekomen zijnde omtrent 28g meylen ozo. van<lb/> de Poulo Ridangs4), haar makker, dat geweest is ’t schip Coning Carel, hadde moeten<lb/> verlaten door, voor wind en zee afhoudende, land te soeken in het westen en<lb/> wzw.cn, nadien het zeewater tegens pompen en baleyen al ter hoogten van 5 voeten<lb/> boven de buykhelling was toegenomen, s’het in dier voegen nogh tot den 3 january<lb/> hadde gaende gehouden, maer alsdoen genoodsaakt zijn geworden na een goed heenkomen<lb/> tot lijfberginge om te sien, want te dier tijd was tegens alle aengewende vlijt<lb/> het water in ’t ruym al ter hoogte van 10 voeten aengewassen, wes men den bodem<lb/> digt onder Eliphantsklip voor anker meenden te bergen, maer dat misluckten door<lb/> gebreck aan genoegsaeme kennisse nopens de daeromher gelegene gesteldheyt van de<lb/> gronden, waerdoor den bodem te vroeg op een rif eenigsints grond rakende, de leccagie<lb/> toenam en aldaer is weggesoncken, sonderdat daervan ijetwes heeft kunnen werden<lb/> geborgen dan schuyt en boot, waermede dies schepelingen sig hebben gesalveerd<lb/> aan de naastgelegene vaste kust omtrent de rivier Murgesiem en hebben op hun aenlanden<lb/> aldaar de boot verloren.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.3pt; margin-left: 2700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Batu, maleis: steen; gadjah, maleis: olifant.<lb/></note><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.3pt; margin-left: 2700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Pulau Babi (maleis: Varkenseiland), gelegen op 2°27' N.B. en 104° O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; line-height: 12.3pt; text-indent: 27.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Pulau Redang, eilandengroep ter oostkust van Sumatra op ongeveer 5°45' N.B. en<lb/> 103°5 ' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="113" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_113.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.517935" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727</fw><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.517963" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">113</fw><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Twee man verdronken , 83 kwamen aan land, waarvan er 19 met een Portugees<lb/> schip te Malakka kwamen, de 43 resterenden zullen van Riouw met twee Chinese<lb/> vaartuigen naar Batavia komen; 15 febr. ontving men uit Malakka een brief van Van<lb/> Suchtelen en raad van 31 jan.; de wapens van de Generaliteit en de V.O.C. op Binding<lb/> zijn ongeschonden; de om Johore strijdende partijen zetten de strijd voort; men<lb/> verkocht aan Radja Ketjil 160 buskruit; 31 aug. 1726 was er in een jaar uitgegeven<lb/> f. 153.652, de inkomsten en winsten beliepen f. 60.159, er werd geen kaneel verkocht;<lb/> er zijn 430 V.O.C. dienaren, men eist er 126, w.o. 80 soldaten; de Wendela<lb/> bracht 31 jan. uit Padang carg. van f. 51.904 aan, vnl. 64116 ons berggoud, 16.500<lb/> peper en 68.400 benzoë; de elkaar opvolgende residenten te Baros Joannes Cras<lb/> en Nanning Sanderus stierven in april en mei).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Na de gerugten benoorden Bharos tot Chinkol ten handel waren aengeweest agt<lb/> a negen stux inlandse vaertuygen, dewelke waren aengesien als morshandelaars,<lb/> waervan de onse in de rivier Surcam een diergelijke bodempken hadde doen overmeesteren,<lb/> maer dies nachoda was het med de vlugt landwaerd ontkomen en dies inladinge<lb/> bevonden te bestaen in weynig zout, geweiren etc.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De kruisende pantjalangs ontmoetten geen Engelse en geen sluikvaartuigen).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door de regenten uyt de Ajerbangis was aen die van Padang bekend gemaekt,<lb/> dat sommige uyt hunne onderhorige volckeren op een clandestine wijse med eenig<lb/> vervalst goud na seekeren Engelsen bodem waren gevaren, die geanckert hadde gelegen<lb/> onder ’t eyland Taman5) omme, was het mogelijk, dat kwaede goud voor goed<lb/> aan dies scheepelingen te vercoopen, maer deselve bemerckte welhaest dat<lb/> schelmstuck, waerdoor die negotie gants slegt is uytgevallen, want d’Engelsen beroofden<lb/> die inlandse bedriegers niet alleen van hun medegebragte goud, maer ook<lb/> van hunne ooren, dien s’sommige hadden doen afvijlen, andere afsnijden, en deselve<lb/> diesdanig ten exempel voor hunne landslieden na de wal geschickt, hetwelke tussen<lb/> d’Engelsen en inlanders juyst niet en zal baren de grootste confidentie nog vrundsz.,<lb/> maer misschien die luyden wel eenigsints overbrengen tot betere trouwe omtrent d’E.<lb/> Comp.c, waertoe s’verpligt zijn als bondgenoten.<lb/></p><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Gerugt - , dat een deel bergvockeren van Manicabo haer med die van de Tiga-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>blas Cottas en Coebang hadde geconjungeerd med intentie om op Priaman en de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daeromher gelegene strandplaetsen, als ook op Cotta Tenga en Padang vijandelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> af te komen, maer die gerugten waren sonder gevolge omtrent den 20en december al<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdwenen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Priaman werden twee sluikvaartuigen met textiel geconfiskeerd, de bemanning<lb/> ontsnapte; Mettenius zamelde 43 taël goud te Salida in a 8 rsd. de taël; voor het<lb/> mijnwerk werden enige ambachtslieden en materialen naar Pulau Tjingkuk gezonden,<lb/> Mettenius gedroeg zich ,, misselijk”).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot Songy Tanoe6) nopens begaene moord bij die volckeren onderling eenige onlusten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waeren ontstaen, die tot sulken grooten hevigheyt waren opgestegen, dat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 2800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Pulau Tamang, eiland ter Westkust van Sumatra op 22' N.B. en 99° 15' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; line-height: 12.0pt; text-indent: 28.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Sungai Tunu, een der Sapuluh Buah Bandar ( = Tien Havenplaatsen) ter Westkust op<lb/> 1°25' Z.B. en 100°45' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.pb.1" n="114" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_114.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.519421" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">114</fw><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.519425" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727</fw>den andere door een formeel gevegt was te keer geweest, waerdoor diverse uyt den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoop waren gequest geraekt en ook diverse huysen uyt hoofden van wederwraak verbrand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden, hetwelke onder dien inlandse kwastigen hoop niet nieuws is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 28.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Geschil te Kambang over de verkiezing van een radja ; 31 aug. 1726 was ter<lb/> Westkust in een jaar netto f. 50.970 verloren <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">,</hi> de achteruitgang wordt aan de troebelen<lb/> toegeschreven).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Niet alleen door stokebranden dat spul ter eerster instantie was opgeheven7)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door aenlijdinge en behulp van seekere kwaedaerdigen Mahumethaense paap, in name<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Soutan Glomat, med eenige kwaelijk g’intentioneerde uyt de Padangse pongoulou’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> etc., maer ook - onder al dat gewemel sig ook g’engageert bevinden niet al¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>leen nog diverse Padangse ingesetenen, maer ook de Bergvorsten van Souroasse en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Manicabo med nog een deel ander inlands gespuys uyt Padang en diverse omgelegene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaatsen, ja selfs bevind sig onder dien hoop den jongst aengestelde Padangse panglima,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die thans almede voorvlugtig is na het gebergte, alwaer ook alles, wat aldaer van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> buyten aenkomt, word aengehouden en sig diesdanig vereenigt. Men heeft ook al tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Padang meer als eene keer gerugt, dat ged.e saemgerotte hoop gewapend Padangwaerds<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stond af te komen tot bereykinge hunner kwaede voornemens, maer die gerugten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren gelijk als in rook verdweenen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 28.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In verband hiermee wordt vooreerst geen V.O.C. zout verkocht; de pacht van<lb/> dranken had 31 aug. plaats voor 1850 rsd. per jaar; 2 maart kwamen uit Bengalen<lb/> de Cats en Opperdoes met car gasoen van f. 212.503 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">,</hi> de fiskaal haalde er 122 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">®</hi> amfioen<lb/> van onbekenden aan; 12 maart ontving men uit Coromandel brieven van Van<lb/> Cloon en raad van 27 oct. en 12 jan.; men zond 4 oct. 10.000 pagoden aan goudgeld<lb/> van Negapatam naar Sadraspatam, waar 30 sept. 28.500 pagoden in kas waren <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">,</hi> te<lb/> Portonovo 12.000 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">,</hi> men zond daar 14.000 heen; bij het vermunten van 200 kobans<lb/> te Paleacatte verloor men f. 3277 of 34 %; te Negapatam verkocht men tot 30 sept.<lb/> 75. 755 staaf koper a 76 pagoden de bahar van 480 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">® ,</hi> alle uit Malabar ontvangen<lb/> peper werd er verkocht; te Negapatam <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">,</hi> Portonovo <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">,</hi> Sadraspatam <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">,</hi> Paleacatte en Bimlipatam<lb/> werd in aug. en sept. f. 236.898 in de handel gewonnen; aan geschenken gaf<lb/> men 1724/1725 uit f. 17.020 inkoops of f. 23.403 uitkoops, in 1725/1726 f. 16.938<lb/> of f. 23. 798; personalia; bijzonderheden over textielinkoop).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 28.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De ongelden, ten comptoire Sadraspatnam door de opperhoofden onvermijdelijk<lb/> gedaan ter saké der rebellerende castens van de regter- en linkerhand, hadden de<lb/> Nagapatnamse ministers ten bedragen van ƒ. 1117 in- off ƒ. 1186 uytkoops op den<lb/> 18cn october verstaan door dien muytenerenden hoop te doen vergoeden.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 28.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vrees voor schade aan de loge te Portonovo bij hoogwater <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:2.0pt" xml:lang="nl">,</hi> men liet het textiel<lb/> zoveel mogelijk naar elders overbrengen).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den prince van Ansjouan, soon des Conings Sayd Mahomet, - was den lcn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>september daaraan wel voldaan over het onthaal van den gouverneur med de chialoep<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het Gekroond Swaard wederom naar Portonovo vertrocken en van daar te lande naar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Madraspatnam.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt; margin-left: 3200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7) Aangevangen, opgezet.<lb/></note><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.pb.1" n="115" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_115.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.521981" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727</fw><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.521996" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">115</fw>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gouverneur van Pondichery Joseph Beauvollier vertrok met 2 schepen naar<lb/> zijn land <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> opgevolgd door Pierre le NoirJ<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - die op de uytreyse bij de Mascharijnhas een kleen scheepje, gemonteerd van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>18 stucken en bemand met 50 koppen van allerhande natiën, hadde genoomen op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> suspitie van een zerover te sijn, omdat van geen paspoort, maar wel van ammunitie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en vivres voorsien was, van welk scheepje, dat op Pondechery was opgebragt, het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volk gevangen was geset en soo was den heer Deens gouverneur tot Tranquebare,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Christiaan Ulrich van Nissen8), den 22cn october met een stille trom naar Coppenhagen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrocken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij werd opgevolgd door Rasmus Attrup <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> die beleefd aan Van Cloon schreef;<lb/> de verpachting te Negapatam bracht in 1726 3714 pagoden op; er werd een plakaat<lb/> uitgevaardigd tegen het <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:sub" xml:lang="nl">yitersluyk</hi> tappen ”; men had er maar 400 van de 700 last rijst <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi><lb/>door Ceylon gevorderd <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">,</hi> in voorraad).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men geen apparentie sag om op de nieuw9) gevorderde 600 lasten iets naamwaardigs<lb/> te voldoen, ter zake de monopolisten (daar de landregenten het grooste deel in<lb/> hadden) alles, dat maar grijpen en vangen conden, aansloegen en sodanig opsloten,<lb/> dat de marct soowel te lande als op Nagapatnam somtijds geheele dagen na den anderen<lb/> ledig wierd bevonden, waardoor men dan genoodsaekt was geworden tot soulaas<lb/> der arme en noodlijdende gemeente den aanvoer van granen vrij te stellen sonder genoth<lb/> van thollen off geregtigheden.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Midi o kwam 12 maart van Ceylon met een brief van gouverneur Vuyst en<lb/> raad van 31 jan.; het Slot Aldegonde vertrok van daar 16 oct. met koffie uit Mokka<lb/> naar patria).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Colombo als gesant na het Candiase hof op den 18en december is opgetoogen<lb/> den opsiender van den canneel den vaandrig Dirk Pieter Beekman med de tweejarige<lb/> geschenken voor den Vorst ter waarde van ƒ. 15.000 en daarnevens ook de gerequireerde<lb/> groote hanen ten getalle van 12 stux en drie fraaye stootrammen, waarna<lb/> het verlangen soo groot is geweest, dog de begeerde groote honden stond men indertijt<lb/> eerst op te senden, wanneer men die soude hebben bekomen.<lb/></p><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ondertusschen was dien gesant den 24cn january med het een en ander ter audiëntie<lb/> bij den Koning geweest en door denselven seer minnelijk ontfangen, mitsgaders<lb/> op zijne instantie geaccordeerd de versogte permissie tot een vrijen doortogt van<lb/> ’s Comp.s eliphanten door *s Vorsten landen en het schillen van canneel op zijne<lb/> gronden, tot duslange geïnterdiceerd zijnde geweest, op welke bekome tijding men<lb/> dan van Mature ten eersten ontboden had de eliphanten, tot den handel dienende,<lb/> ten eynde vervolgens na Jaffanapatnam overgebragt te werden.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het opperhoofd van Kalpitya meldde 4 jan.)<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de aankomste van eenige besendelingen van de Keyserlijke Compagnie in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Nederlanden aan de oostkant van desen eylande, van waar deselve na het Candiase<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoff opgereyst en na een verblijf van twee dagen weder vertrocken waren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; font-weight: bold; line-height: 11.7pt; text-indent: 28.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8) Christian Ulrich von Nissen was van 1720 tot 1726 gouverneur van Trankebar, bedoeld<lb/> wordt, dat hij vertrok zonder afscheidsbrief aan Van Cloon geschreven te hebben.<lb/></note><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.note.2" xml:lang="nl" rend="margin-left: 2800; line-height: 11.7pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 10.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">9) Dus voor 1727.<lb/></note><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.pb.1" n="116" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_116.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.524753" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">116</fw><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.524757" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727</fw>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het opperhoofd te Tuticorin Jan Driemond moet zich wachten voor eigenmachtige<lb/> aanbesteding van textiel , ze dient steeds in volle rade te geschieden).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Merï had ook tot vermeerdering en restauratie van den vervallen sleet in ’s<lb/> Comp.s doeken ten desen gouvernemente allen aanbreng van lijwaten van buyten op<lb/> Jaffanapatnam, Gale en Galpetty de novo verboden en daaronder selvs meede begreepen<lb/> de passeerende Bengaalse Moorse scheepen, met rijs beladen, alsoo die med<lb/> hun inhebbende gebleekte en andere doeken insgelijx nadeel aan den kleedenhandel<lb/> van U Ed. Hoogagtbare causeerden.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Die mogen alleen enkele soorten textiel voor eigen gebruik der gemeente aanbrengen<lb/> , 15 % tol betalend , voorts alleen textiel voor de V.O.C.; onderzoek van de<lb/> Aripase parelbanken bewees , dat die pas in 1729 bevist kunnen worden , die voor de<lb/> kust van Madura voorjaar 1728 van de 453 op 31 augustus aanwezige paarden op de<lb/> eilanden Twee Gebroeders en Delft verdronken er bij de storm van 24 nov. bij Delft<lb/> 105 , de Jafnase dessave Gualterus Woutersz <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">.</hi> moet dit onwaarschijnlijke bericht nader<lb/> verifiëren; met het oog op de berichten over de in Europa ontstane oorlog liet<lb/> Vuyst alle fortificatiën en artillerie opnemen; schipper Anthony Klink was onschuldig<lb/> aan het verongelukken van de Ravestein; men zette er de schipper van Midlo Jan<lb/> Loods wegens ,, brutaal en gevaarlijk” gedrag af Abraham de Vlaming , de equipagemeester<lb/> te Galle die weigerde hem op te volgen , werd daarom ook afgezet; de Slot<lb/> Aldegonde kwam 19 sept. met lading van f. 424.073 , vnl. 2150 balen of 566.620 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">^</hi><lb/>koffie en 8 vaten of 38.441 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">&lt;£</hi> aloë uit Mokka voor Ceylon; in Mokka bleef de resident<lb/> Jan Elias van Mijlendonk met 3 V.O.C. dienaren).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Want men hadde een formeele verhuysing en opkooming10) onraadsaam geoordeeld,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wijl het zeer dangereus was de uytstaande contanten - te laaten onder een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>heidens maekelaar, aangezien dezelve door deesen weg bij sterfval of andersints zeer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ligtelijk zouden konnen vervallen onder de handen van de regenten en vervolgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overgaan tot de koninglijke camer, die niet gewoon is diergelijke penningen aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regte eygenaarse te restitueeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De handel ging er zeer slecht , men verkocht vnl. aan ijzer en agelhout met<lb/> f. 46.166 winst tegen f. 31.555 aan lasten; de regenten blijven knevelen, zodat de<lb/> kooplieden geen geld hebben, de makelaar bleef borg voor hen, de door de regenten<lb/> geëiste geschenken zijn drukkende lasten; Van Mijlendonk kocht de koffie te Bait-alfakih<lb/> voor f. 416.507, onkosten inbegrepen, in, d.i. ruim 14 stuiver het pond; of<lb/> ruim 7 st. minder dan het vorige jaar).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Er van de Engelse geen scheepen staan te komen, aangesien in Engeland nog wel<lb/> 13 a 14.000 baaien van die vrugt in voorraad zoude leggen sonder debit, omdat in<lb/> de Nederlanden zoo goedkoop was door de aanmerklijken aanbreng van Javaase coffijboonen.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zond in verband hiermee 10.000 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> Javakoffie naar Coromandel, in de<lb/> hoop, dat de prijzen in Mokka daardoor nog verder zullen dalen).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het was zeer gemackelijk te zien, dat de regeering daarover aangedaan was med<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> droefheyd, hetwelke niet te verwonderen is, wanneer men eens aanmerkt, dat die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrugten de eenigste producten van het land zijn, waardoor penn. worden gefourneert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt; margin-left: 3200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">10) Bedoeld is het verlaten van de V.O.C. vestiging.<lb/></note><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.pb.1" n="117" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_117.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:11.6pt" facs="#zone.527123" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727 117</fw>en dat zonder deese penningen of dat men deselve moet ontbeeren, alle andere negotie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meede moet stilstaan. - De E. Comp.c het Roode Meir wel kan missen en der¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waarts jaarlijx maar alleen een schip gesonden zal worden om de competiteuren de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> marct te zetten na den last van U Ed.c Hoogagtb.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelsen en Fransen voerden met 3 schepen maar 6600 balen Mokkakoffie<lb/> uit , de Oostendenaren zullen er wel niet terugkomen; de schuld van Kasim Torbetty<lb/> was sept. 1725 nog 10.431 realen groot , waarvan hij 1069 in aloë af betaalde , de andere<lb/> kooplieden zijn nog 25.013 realen schuldig , die de makelaar in jan. 1727 zou betalen;<lb/> de 2008 <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">©</hi> lood , in 1722 door de gouverneur aangeslagen , was nu met 694 realen<lb/> betaald; de Slot Aldegonde ontving in Mokka 94.627 realen aan contanten; 16 aug.<lb/> was de V.O.C. kas met 32.322 realen aan contanten aan Van Mijlendonk door zijn<lb/> voorganger overgedragen).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Uyt naame van den nieuwen bassa van Sjedda11) een Armeender bij hun12) was<lb/> verscheenen om de E. Comp. aldaar ten handel te nodigen onder beloften van alle<lb/> billijke voorregten en douceurs te zullen genieten, waarop hem een dilayeerend antwoord<lb/> was gegeven med renvoy aan deese Regeering sonder het minste berigt daarnevens<lb/> te suppetiteren weegens de gelegentheyd van de plaats en den handel, aldaar werdende<lb/> gedreeven.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er komen alleen Engelsen en Moren met lichte fregatten en de regenten zijn<lb/> even grote dwingelanden als die van Mokka).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Alle goederen, in die plaatse aangebracht werdende, in de packhuysen onder de<lb/> macht van de regeering werden opgeslaagen en van alle dezelven, ’tzij dat verkogt<lb/> werden of niet, de toll moet werden betaalt.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelsen zouden van Mokka willen vertrekken , maar hebben er nog 100.000<lb/> realen aan schulden te innen; plan,)<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de Engelse souden hebben om de stadt Mocha na het vertreck van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Francen en de dienaren van U Edele Hoogachtbare in haar macht te krijgen - dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dit ons zeer ongelooflijk voorkomt, wijl het bekent is, dat de Engelsen, ondersteld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde, dat deese stadt al door de eene of de andere list of stratagema in haar geweld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kreegen, zig in die possessie niet zouden konnen mainteneren door gebreck van volck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en scheepen, na welkes vertreck zeekerlijk door de Arabieren zouden werden overrompeld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en doodgeslagen en haar door dit spoorloos bedrijf voor altoos versteeken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zien van den handel op het Roode Meir, buytendat ook bij alle Mooren zoowel in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Zouratta, Bengale, Mallabaar als op Chormandel, uyt welke plaatsen op Mocha een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kragtigen handel werd gedreven, niet alleen med de neck zouden werden aangesien,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar ook zelfs gevaar loopen omtrent haar persoonen en effecten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is slechts „straattaal”, door de onnozele resident Steenwij k geloofd; volgens<lb/> de berichten van Tersmitten en raad was het 5 febr. ter Ja v a’s Oostkust rustig).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het van hier vervoerde lijk van de oom en schoonvader van den presenten Soe-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soehoenang of Keyser, den Pangerang Pourbaya, - door last van *t hof tot Carta-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soera met de ordinaire plegtigheeden in den Mattaram is ter aarde gebragt en de nage-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.note.1" xml:lang="nl" rend="margin-left: 3000; line-height: 11.6pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 10.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11) Djeddah.<lb/></note><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.note.2" xml:lang="nl" rend="margin-left: 3000; line-height: 11.6pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 10.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">12) De dienaren van de V.O.C. te Mokka.<lb/></note><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.pb.1" n="118" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_118.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.529587" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">118</fw><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.529591" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727</fw>bleevene famillie van dien prins door den Vorst seer gunstig bejegend met toevoeginge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van eenige douceurs, mitsgaders eene der dogters aan ’s Keysers halve broeder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pangerang Ingebey Lorhing Passir uytgehuwt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De zoon van wijlen Adipati Djajadiningrat , nl. Tumenggung Suradiningrat ,<lb/> volgde zijn vader met diens naam en titel als gouverneur der westerstranden op; de<lb/> nodige vernieuwingen aan de vestingen Rembang en Pasuruhan zullen volgens de<lb/> plannen van Noodt plaatsvinden; men betwijfelt , of het personeel bij de aankoop van<lb/> materiaal voor de schepen wel de nodige zuinigheid betrachtte; een soldaat werd te<lb/> Semarang tot ,, harquebusering ” veroordeeld wegens moord op een andere soldaat<lb/> te Surabaja; 238 pond ,, indiaanse arsenicum”, die sinds 1697 in een pakhuis aldaar<lb/> lag, is opgevraagd; blijkens een latere telling zijn in C her i bon 10.590 langepeperbomen,<lb/> die 5000 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> kunnen opbrengen, in de 29 ronde-pepertuinen zijn 18.300<lb/> vruchtdragende bomen, die al 60 pikol opleverden; men heeft er 2000 balen koffie<lb/> in voorraad; de Cheribonse Vorsten, die de nieuwe Gouverneur-Generaal begroet<lb/> hebben, keerden naar hun land terug; met de Belvliet ontving men uit Bantam 1744<lb/> ba har of 654.000 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> peper, kostende f. 88.365, 10 maart lag daar weer 1600 ba har<lb/> in de pakhuizen; men zond 25.000 Mexicaanse realen derwaarts en 8000 rsd. aan payement;<lb/> de Koning is 2700 realen ten achteren).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Sulthan had - laaten extrueren een vierkant gebouw binnen ’t casteel den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Diamant, ter plaatse alwaar Zijn Hoogheyd ordinair gewoon is te sitten, zijnde hetzelve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 54 voeten uyt de grond en in de hoogte, niet alleen wanstallig, maar gelijk meer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere zijne ridicule gebouwen de defencie der bolwercken zeer impedieerende en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> middelerwijle al mede op het bevel van dien Vorst geschied is een opschrijvinge van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoodaanige Balijers en meer andere ondereen gemengde overwalsche volkeren, als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hen van tijt tot tijt in het district van Bantam metterwoon getransporteert hebben en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die alle gelast zijn voortaan nevens de Javaanen zoowel bij nacht als bij daage te komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bewaeken het voorhoff des Sulthans, die ook aan deze vierkant heeft laten opmetselen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twee corp du gardes tot logeering van gerepte manschap, over welk het bevell<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedemandeerd is aan eene zijner soonen, in name den Pangerang Radje, geprocreert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij een Baalijse vrouw Niey Bibi, de suster zijnde van den berugten menschenmoorder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mitra.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De forteres Speelwijk is hersteld).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Moord aan een Bantammer uyt het gevolg der gesanten alhier geperpetreert door<lb/> een inlander, die tot nog toe zoo bij de officieren der justitie als bij des Konings gesanten<lb/> en haare volkeren onbekent gebleeven, mitsgaders binnen nog buyten deese<lb/> stadt niet te vinden is.<lb/></p><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ook heeft ons den Koning door den gesaghebber Arrewijne doen bekent maeken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het weeder opdaagen van eenige zeeschuymers in ’t Lampons vaarwater, alwaar dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geboefte opnieuw hun roof- ende moordlust schijnen te willen boeten aan parthij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel- en ander inlandse vaartuygen, waarvan reeds bij abordering al eenige verovert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waaren, - ook is genoteert het armeeren van eenige oorlogspantchiallings door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den rijxbestierder op ’s Vorsten ordre tot het verdrijven en verdelgen van dat roofgespuys,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat mogelijk zoo ligt niet te doen zal weesen, vermits de couragie der Banthammers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet groot genoeg is om dit stoutmoedig en schelmsch volk med ernst aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te tasten en van haar kusten te verjaagen sonder ’s Comp. hulpe.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.pb.1" n="119" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_119.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.531947" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727</fw><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.531962" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">119</fw>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zwaardecroon ,, bekladde ” 7 febr. de Regering „met hatelijke namen ” in een<lb/> brief \ „doorzaayd met scherpe express iën <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> over dezelfde kwestie , als waarover in de<lb/> vorige Gen. Miss. werd gerapporteerd , men liet hem weten , dat hij zich bij Heren<lb/> XVII kan beklagen , men meent hem geenszins beledigd te hebben; de fiskaal Kraayvanger<lb/> mag in revisie gaan tegen het door de Raad van Justitie in de zaak van Bottendorp<lb/> gewezen vonnis; daar Japans koper gewoonlijk met overwicht wordt ontvangen<lb/> , wordt opgetreden wegen het onderwicht van 2361 <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> daarvan op de Wapen van<lb/> Hoorn , de schipper en ander scheepspersoneel zijn er voorlopig met 100 % ,, ad vans ”<lb/> mee belast; het kapitaal der diakenen was 31 dec. 1726 in een jaar met 7726 rsd. toegenomen<lb/> tot 56.647 rsd.; de Portugese binnenkerk moet wegens het verrotten van<lb/> zuilen worden hersteld ', herstellingen aan bruggen enz., de overleden fabriek Dirk<lb/> Duyndam liet veel vervallen; de kamer boven de vergaderzaal van de Hoge Regering<lb/> staat zo vol papieren , dat ze bij aardbeving dreigt in te storten , in de galerij van het<lb/> woonhuis van de Gouv.-Gen. zullen twee stenen vertrekken worden gebouwd om de<lb/> genoemde kamer te ontlasten; aan de door een ongeluk op de Opperdoes door het<lb/> breken van een dijbeen gebrekkig geworden matroos Jochem Reynhoud is f. 600.—<lb/> uitgekeerd; de Lincoln onder kapitein John Dewar werd weer bij het eiland Zuidwachte<lb/> ontdekt , waarom het fregat Windhond , extra bewapend, met een pantjalang<lb/> op hem werd afgezonden om hem te doorzoeken, er werd niets gevonden, het schip<lb/> kwam daarop weer ter rede en vertrok daarna, maar zwerft nog in de nabijheid rond,<lb/> ofschoon men het levensmiddelen had verstrekt, het tracht textiel te verkopen; uit<lb/> China kwamen 3 Portugese scheepjes met weinig lading; zij meldden,)<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - wat vreemdelingen in ’t verledene jaar met haare scheepen tot Kanton ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>handel geweest, alsmede met hoedanige vexatiën en sware lasten sij door de Chineesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedrukt geworden sijn, hetwelke mogelijk den lust tot de vaart op China wel wat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal doen verminderen en meteenen ook de prijsen der whaaren, insonderheyt der zijde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en zijdestoffen, die uyt dat rijk alhier tans nog vrij schaars werden aangebragt en in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de jongste 10 a 12 jaren door de sterk toegenomene vaart en greetigheyt der Europeërs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in China hebben moeten opslaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Aan de mijn te Parang wordt gewerkt).<lb/></note><p xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den bergwerker Christoffel Sigvried is van gevoelen niet alleen van binnenkorten<lb/> in de stol aan de zuydkand van den berg Passirangin13) op een zilverader te zullen<lb/> geraaken, alsoo bereeds ontdekt hadde koperertz, mitsgaders op een ertsader van<lb/> loot was gekomen, maar ook dat die steenen niet geheel verwerpelijk en ontwijffelbaere<lb/> aanwijsingen sijn tot rijke ertzen dog denselven meend ook, dat men die wat<lb/> meer in de diepte der ingewanden van dien berg zal moeten soeken en dat zijn stol<lb/> daartoe wat te hoog aangelegd is.<lb/></p><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het retourschip Pallas staat onder schipper Pieter Timmerman, zo nodig mag<lb/> het de Kaap voorbijvaren; de te Leeuwarden tot 3 jaar verbanning veroordeelde Menno<lb/> de Vries, ten rechte Menno Sents, die als krankbezoeker uitkwam, wordt naar pa -<lb/> tria teruggezonden; uit Ceylon werden 6 schepen met carg. van f. 1.450.393 naar patrio<lb/> gezonden, zodat in 36 schepen uit het V.O.C. gebied carg. van f. 8.613.850 naar<lb/> patria gaat, d.i. minder dan in 1725, doordat de koffie 15 ton minder geprijsd is; de<lb/></note><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" rend="line-height: 11.6pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 10.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">13) De berg Pasirangin ligt ongeveer 5 kilometer oostelijk van de Parang.<lb/></note><pb xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="120" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_08/images/generale_missiven_gs193_120.tif"/><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.535620" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">120</fw><fw xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.535624" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, enz. VIII, 31 maart 1727</fw><note xml:id="INT_45b30004-2d02-3acd-9ddf-e2125aef2683.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 12; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Pallas heeft carg. van f. 219.779, vnl. 141.854 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> thee, kosten f. 189.784, vooralle<lb/> Kamers bestemd, vnl. Amsterdam ruim f. 120.000; er werd slechts éen wissel ad<lb/> 11.165 rsd. op patria uitgegeven, nl. van weesmeesteren; 18.715 rsd., nl. de helft van<lb/> het in 1709 geconfiskeerde kapitaal van de gewezen directeur van Perzië Hoogkamer<lb/> wordt aan de Kamer Amsterdam uitgekeerd, op de andere helft meent de water fiskaal<lb/> Cornelis van Berendregt gerechtigd te zijn; er kwam weer personeel var\ de verongelukte<lb/> Risdam aan met twee Chinese vaartuigen, de rest is te Malakka).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>