<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="218"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Pit, Overtwater, Van Hoorn, Paviljoen; Batavia, 15 februari 1678"/>
<meta key="rawdate" value="15 februari 1678"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1678"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Pit, Overtwater, Van Hoorn, Paviljoen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Pieter van Hoorn, Anthonio Paviljoen"/>
</header>

<body>
<pb n="218" />
<head>II RIJCKLOFF VAN GOENS, LAURENS PIT, PIETER OVERTWATER,<lb/>
PIETER VAN HOORN EN ANTHONIO PAVILJOEN, BATAVIA 15 februari<lb/>
1678.<lb/>
</head>
<folio>1212,fol. 516-602.</folio>
<remark>( De Ann vertrok eerst 9 febr. van Bantam; vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1677, p. 408-473 ,<lb/>
1678, p. 1-65; de Hoge Regering vindt voorlopig
- )<lb/>
</remark>
<para>
- de situatie van Laha om ’t cleyn gerieff der zee aldaar van minder<lb/>
consideratie te schijnen als die van ’t oude, meest vervallen, casteel Victoria, al sal<lb/>
aen desseifs capitale verbeteringh wat meer gelts moeten worden besteedt.<lb/>
</para>
<remark>( De sterkte op Honimoa wordt mei weinig kosten gebouwd; in Amboina zullen tot<lb/>
nader order geen kruidnagelbomen worden aangeplant boven de 730000, er nu geleld,<lb/>
ook niet ter vervanging der af stervende; voortaan zal een telling maar eens in de drie<lb/>
jaar plaats hebben; de rijsthandel mei Balantak blijft aan de Ambonse vrijburgers<lb/>
overgelaten, daarbij komt nu die voor sago mei Sula en Noord-Ceram).<lb/>
</remark>
<para>Tichelsteenen werden alreets soowel als dackpannen in Amboina gebacken.<lb/>
</para>
<para>De cleyne vaart van die van Ceram Load *) en Keffingh naer de kust van Java<lb/>
om eenige nootwendigheden te halen heeft d’E. Comp.e noch geen hinder gedaen.<lb/>
Sulcx na desen komende te geschieden, soo zal daertegens dan na behoorte worden<lb/>
versien.<lb/>
</para>
<remark>(Twee djatihouten vaartuigen voor Banda gekocht ter vervanging van andere;<lb/>
daar werden unssels voor 21939 rsd. op Batavia getrokken, waar 4700 rsd. aan burgers<lb/>
werden verstrekt, die te Banda zullen terugbetalen; 100 soldaten derwaarts gezonden;<lb/>
djatihout is er nodig, daar het ijzerhout van Ceram snel verwordt; van de 18 man van<lb/>
het wrak van de Pagadet is niets meer vernomen; met de Spanbroeck zijn 75 soldaten<lb/>
en 20 zeelieden naar de Molukken gezonden).<lb/>
</remark>
<para>Het eylant Ouby door ons in besettinge genomen is niet om zijne vrugtbaerheyts<lb/>
wille en e(r)ven alsoff daer colonie te stichten voornemens waren ; hetwelcke<lb/>
behalven om andere redenen, die nu niet sullen aenhaelen, oock daerom onnodigh<lb/>
zoude zijn geweest, omdat ons daertoe geen andere goede plaetsen en quamen<lb/>
t’ ontbreken. Maer is dat eyland daerom door ons beset, omdat het was overvloedigh<lb/>
versien van nagel- en nooteboomen van beyts
<super>1 2)</super> en van schoone bayen en verse<lb/>
revieren en dat op dieselve tijt, wanneer d’Engelsen haer scheepjen den Egel na de<lb/>
Ooster-Ey landen hebben gesonden gehadt.<lb/>
</para>
<remark>( Met de Japan zijn 31 dec. 50 soldaten naar Makassar gezonden; maatregelen te<lb/>
nemen tot inning van de Selaparangse schuld van den rijksbestuurder van Sumbawa;<lb/>
rijstteelt in Zuid-Celebes aan te moedigen; de peperprijs te Palembang is 2\ rsd.<lb/>
aan contanten het picol).<lb/>
</remark>
<note>1) Ten rechte: Ceram Laut.<lb/>
</note>
<note>2) Bedoeld is wel : van beyde.<lb/>
</note>
<pb n="219" />
<para>Hadden gemelte Engelse vrunden mede getragt in die pepemegotie aldaer in<lb/>
te dringen, biedende den Conincq na zijn eygen seggen 5 Spaense r.a voor ’t picol,<lb/>
doch hoewel gemelte Mayesteyt daertoe al scheen te inclineeren, soo was egter<lb/>
daerinne tot noch niet ge volgt.<lb/>
</para>
<remark>( Aan de reis van het Djamhische jacht Hengelaer naar Manilla
<ref>- Daghregisters</ref><lb/>
1678, p. 9 - neemt de Pangeran van Palembang deel mei 200 picol peper; te P. 1000<lb/>
picol peper ontvangen, waarvan 520 op afbetaling van oude schuld; de resident eist<lb/>
20000 Mexicaanse realen; de Sultan van Djamhi betaalt zijn schuld geleidelijk af, er<lb/>
resteert nog slechts 9307 rsd., is dat afbetaald, dan
- )<lb/>
</remark>
<para>
- is ’t contract *) der peperprijs van 2£ rsd. contant en 3J rsd. in cleeden<lb/>
p.r picol mede ten eynde.<lb/>
</para>
<remark>( De toinst bedroeg in Djamhi 31 juli in een jaar f. 41044.14.6 tegen f. 15956.5.14<lb/>
aan uitgaven; vernomen,
- )<lb/>
</remark>
<para>
- dat de peperplantagien in de landen van Jamby langs hoe meer<lb/>
begonden te verminderen, soo door quade gewassen als inconvenienten van ’t<lb/>
water, alsmede dat den rijsbouw mits schaersheyt van den aenbrengh van de<lb/>
Javaense oostercusten althans tot nodigh voetsel stercker wiert.<lb/>
</para>
<remark>(De Engelsen kochten er met veel moeite maar 500 picol in).<lb/>
</remark>
<para>Gemelte Engelse vrunden hadden hun toegestane versouck om een casteel<lb/>
beneden aen de Jamby se rivier ontrent het Musquitegat te mogen bouwen apparent<lb/>
om de slegte negotie naderhant van selfs wederom gedeclineert op voorwendinge de<lb/>
gelegentheyt dien plaetse eerst nader te willen ondersoucken, sulcx hun dat voorstel<lb/>
geen ernst scheen te wesen, noch met haer intrest overeen te komen.<lb/>
</para>
<para>d’Oude peperboomen door thoge water bedorven ende de jonge plantagien<lb/>
wierden door de hoff dienst der dorpelingen seer verachtert, ja verwaarloost.<lb/>
</para>
<remark>( De Engelsen hebben er geld moeten opnemen d 3% p.m.).<lb/>
</remark>
<para>Naer het rapport van de Jambyse roovers soude het Johoorse rijck in roer, het<lb/>
eylant Lingen in opstant en de laxamana daerop aenge vallen, doch met verlies van<lb/>
volcq afgeslagen zijn.<lb/>
</para>
<remark>(De Huis te Spijck vertrok 4 juli van Siam naar Japan met cargasoen van<lb/>
f. 82933, vnl. 45300 hertevellen; door de in Japan vastgestelde prijzen werd daarop<lb/>
maar 61\°/0 gewonnen; uit de Soestdijk
<ref>- Daghregisters</ref> 1678, p. 20 - is te Malakka<lb/>
106535
∪ tin uit Ligor gelost voor India, ze kostte 41\ rsd. per bahar van 354
<ref>ffi;</ref> er was<lb/>
</remark>
<note>1) Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</note>
<pb n="220" />
<remark>minder dan iv '76 door de oorlog tussen Stam en Patani; slechte verkoop van textiel<lb/>
en andere Compagnieswaren in Siam, waarom 100000 rsd. in contanten werd geëist;<lb/>
er werd in een jaar slechts f. 14291.12 ontvangen , terwijl de uitgaven f. 30207.12.2<lb/>
bedroegen; op Chinees schuitzilver en zilveren rijders werd er verloren; er zal 40000 rsd.<lb/>
a 2% p.m. geleend moeten worden, waarom kronen uit patria worden aangevraagd; de<lb/>
waren brachten ter kust van China op, vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1677, p. 448 vlg.
- )<lb/>
</remark>
<para>f. 24.15. — de peper ofte . . 6 teyl ’t picol<lb/>
</para>
<table n="50">
<row n="50" row="1">
<cell n="50" row="1" col="1">61.17. 8 ’t sandelhout</cell>
<cell n="50" row="1" col="2">a .</cell>
<cell n="50" row="1" col="3"></cell>
<cell n="50" row="1" col="4">d.o</cell>
</row>
<row n="50" row="2">
<cell n="50" row="2" col="1">74. 5. — poetsiock</cell>
<cell n="50" row="2" col="2"><ref>a</ref>..... .</cell>
<cell n="50" row="2" col="3"></cell>
<cell n="50" row="2" col="4">d.o</cell>
</row>
<row n="50" row="3">
<cell n="50" row="3" col="1">70. 2. 8 rompen</cell>
<cell n="50" row="3" col="2">∪ • « • • • •</cell>
<cell n="50" row="3" col="3">. 17 d.°</cell>
<cell n="50" row="3" col="4">d.o</cell>
</row>
<row n="50" row="4">
<cell n="50" row="4" col="1">22.13.12 loot</cell>
<cell n="50" row="4" col="2">è. .</cell>
<cell n="50" row="4" col="3"></cell>
<cell n="50" row="4" col="4">d.o</cell>
</row>
<row n="50" row="5">
<cell n="50" row="5" col="1">12. 7. 8 sappanhout</cell>
<cell n="50" row="5" col="2"><emph>k</emph>.</cell>
<cell n="50" row="5" col="3">% 3 d.o</cell>
<cell n="50" row="5" col="4">d.'</cell>
</row>
</table>
<para>Maer voor de nagelen hadden se niet meer willen geven als 100 teyl.<lb/>
</para>
<para>Onse afgesondene brieven aen de regenten behoorlijck waren overhandigt,<lb/>
dewelcke, naer gesegt wert, over den inhout verwondert scheenen geweest te zijn,<lb/>
alsoo zij hun vrij wat anders hadden ingebeelt met voorstellinge van de groote<lb/>
voordeelen, die de Comp.e in het Chinese rijck soude connen behalen, soo wanneer<lb/>
wij haer tegen de Coxinders wederom wilden assisteeren. Hetwelcke haer dan door<lb/>
onse resident ontledigt zijnde, soo bleven nochtans van die meeninge, dat de Tartaren<lb/>
op hoope van de proffijten door onse handel die voorige begeerte van onse<lb/>
adsistentie tegens de Coxinders wel soude laten zacken.<lb/>
</para>
<remark>(Later, vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1678, p. 2, bracht de peper er 5 taël 6 mos het picol op,<lb/>
voor muskaatnoten werd slechts 10, voor kruidnagelen 80 taël geboden).<lb/>
</remark>
<para>Van alderhande coopmansz., in China dienst igh, getrocken en ge wilt, wort<lb/>
Hocksieuw dagelijcx van de eylanders op Ay- en Quemuy niet weynich ter sluyck<lb/>
voorsien. Leggende jegenwoordigh hier wederom ter rheede van Tinghay vier<lb/>
jonckjes, soo men segt, met Engelse coopmansz., peper, sandelhout etc.a afgeladen,<lb/>
die dagelijcx ter sluyck met die van Hocksieuw handelen, dat ons in ’t vertieren<lb/>
van Comp.8 coopmansz. almede geen voordeelen doet en waerom men voor onse<lb/>
laekenen niet meer als 3 teyl de ell heeft connen bedingen, mitsgaders voor ’t<lb/>
Bimaas sappanhout 2 t.1 8 maas.<lb/>
</para>
<remark>(Verwachting, dat de reis naar China 80 a 90% winst zat geven).<lb/>
</remark>
<para>
Als wij aenmercken de veelvoudige veranderingen in het Chinese rijck,<lb/>
de wispelturigheyt der regenten, de geringe prijs van den peper en de maniere<lb/>
van den handel in - - - Hocksieuw, soo derven wij U Ed.8 daervan alsnoch niet<lb/>
veel belooven, veel min eenigen eysch van merckelijcke quantiteyt laekenen etc.a<lb/>
darop formeeren.<lb/>
</para>
<remark>(Wel is vergunning verkregen voor den handel in Fu-tsjou maar, -
<sub></sub>: -
-)<lb/>
</remark>
<pb n="221" />
<para>r — - - de regeerders die soodanigh weten te voegen, dat geen cleen coopman<lb/>
’t hert heeft op de beurs te komen. Sulcx het aldaer altijt (wat voor previlegien van<lb/>
den Keyser oock mogen komen te ontfangen) op monopoliseeren uytdrayen en in<lb/>
diervougen mitsgaders noyt buyten desel ve dien handel vastelijck continueeren en<lb/>
voortganck nemen sal.<lb/>
</para>
<remark>(In 1678 zal derwaarts weer een tocht worden gemaakt ; drie Engelse scheepjes<lb/>
troffen slechte handel in Thai wan en Amoy ; den Denen zou
- )<lb/>
</remark>
<para>
- door de Tartarische regenten in Hocksieuw wesen aengesegt niet te<lb/>
mogen wederom komen, voor en aleer een ambassadeur wegens haeren Conincq<lb/>
aen ’t Peckinse hoff wiert gesonden.<lb/>
</para>
<remark>( Hoge zijdeprijs in Tonkin door de aanvoer van wel 8 ton aan geld door de concurrenten).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Bij de hoven bleven d’onse noch in goeden aensien boven d’Engelse. d’Oude<lb/>
Conincq hadde oock gevraegt na d’stucken, waervan voor desen de houte modellen<lb/>
herwaerts en voort na ’t vaderlant gesonden zijn geweest.<lb/>
</para>
<remark>(Ze kwamen onlangs uit patria).<lb/>
</remark>
<para>De France
<super>x)</super>, 2 in ’t getal, kunnen daer niet uytrechten en moeten na ’t vermoeden<lb/>
van de onse aldaer door die van haer natie op Bantam haer onderhout<lb/>
ontfangen, omdat van de Toncquinse Christenen niet te halen is, immers<lb/>
die aen haer gehoorigh zijn, sulcx dat se daer weynich off niet anders uyt en rechten<lb/>
als het lant te doorsnuffelen.<lb/>
</para>
<remark>(Resultaten in Japan , vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 459-460, waar de noot dient<lb/>
te vervallen, want de cijfers zijn juist, als men een bedrag meetelt, door een Japanner<lb/>
aldaar aan het personeel betaald, vgl. verder, deels letterlijk gelijk , ibid. p. 460-461).<lb/>
</remark>
<para>Schijnende in dese laaste eeuwe de geltgierigheyt de geheele werelt door<lb/>
d’overhant te nemen, en selfs in Japan.<lb/>
</para>
<para>Daer wort door de Japanders voorgegeven, alsoff er groote menigte zijde stoffen<lb/>
over de wech van Corea door ’t lantschap Suffima
<super>1 2)</super>, naest Corea gelegen, in<lb/>
Japan zoude aengebragt worden en daerdoor de prijs dier goederen voor degene,<lb/>
die op Nangasacky comen handelen, bedorven worden, maer ten wort bij d’onse<lb/>
niet aengenomen.<lb/>
</para>
<para>’t Verbot tegen de pragt en bij gevolgh d’invoer van verscheyden goederen,<lb/>
voor desen verboden, schijnt door de tijt uyt te slijten.<lb/>
</para>
<note>1) Aan te vullen: priesters.<lb/>
</note>
<note>2) Tsushima, Japanse eilandengroep in de straat van Korea op ruim 34° N.B. en ruim<lb/>
129° O.L.<lb/>
</note>
<pb n="222" />
<para>’t Schijnt uyt alle omstandigheden, de Japanners de Coxinse Chinesen vrij wat<lb/>
ontsien. Egter wort er gezeyt, dat deselve van Tayoan, Amuy en Quemuy wel na<lb/>
de Tartarise regieringe overloopen<lb/>
</para>
<folio>Fol. 537.</folio>
<remark>( Koper en kamfer waren er iets goedkoper).<lb/>
</remark>
<para>De burgemeester van ’t eyland *) met de tolcken hadden gezeyt, datter al te<lb/>
weynigh volck aen ’t comptoir was verbleven, namentlijck acht Nederlanders,<lb/>
datter in ’t aenstaende meerder behoorde te blijven.<lb/>
</para>
<para>Wij off sommige van ons hebben gemeynt en alsnoch van die meyninge zijn,<lb/>
dat met smalle
<super>1 2)</super> Vorsten en om een smalle quantiteyt thin niet nodigh, noch<lb/>
voordeeligh is ons met verdere exclusive contracten te engagieren.<lb/>
</para>
<para>Datter onder de Johoorse Coninck eenige thinplaetsen van belangh gehooren,<lb/>
staet ons niet te vooren, want wat de nieuwe ontdeckte thinmijn op de rivier Siaka<lb/>
aengaet en of die luyden onder de Manicaberse off Johoorse Conincq off onder haer<lb/>
eygen Radjas sorteeren, sulcx schijnt ons alsnoch wat duyster te wesen.<lb/>
</para>
<para>Het passeeren en negotiëren van verscheyde schepen en vremde navetten, soo<lb/>
van Cormandel, Siam, Maccauw als elders herwaerts en derwaerts op Malacca,<lb/>
schijnt niet aff- maer eerder toe te nemen.<lb/>
</para>
<remark>( De inkomsten van Malakka 14 jan. voor maar 4685 rsd. voor een jaa r verpacht;<lb/>
ter Westkust was 31 juli in een jaar gewonnen f. 157262.15.13 en uitgegeven<lb/>
f. 86640.7.5
, de goudmijn niet meegerekend; er zijn 381 Compagniesdienaren; proef<lb/>
met het bewerken van gouderts te Batavia te nemen).<lb/>
</remark>
<para>Wij zullen wijders noch wacker laten voortgaen aen de vorder ingravingh van<lb/>
de mijn en dat wel meest naer de Peynangse streckingh
<super>3)</super>, alsoo nu bevonden is<lb/>
onsen eenen tack daer regt heen te wijsen en noch al zeer driftigh
<super>4)</super> ; wert vermoet,<lb/>
dat aldaer louter gout sal worden gevonden en dat den anderen schijnt veldwaerts<lb/>
in te niet te zullen loopen.<lb/>
</para>
<remark>(Nog zes Europese bergwerkers aangevraagd; de met de Compagnie verbanden<lb/>
Vorsten zijn er thans met elkaar verzoend; om de rust er definitief te bewaren zijn er 100<lb/>
militairen meer nodig; in de goudmijn werken nu 150 slaven
, 250 a 300 meer zullen<lb/>
bij welslagen nodig worden; vernomen, dat Bacherus
- - )<lb/>
</remark>
<note>1) Desjima.<lb/>
</note>
<note>2) Kleine, bedoeld zijn hier de Vorsten van het Maleise schiereiland.<lb/>
</note>
<note>3) In de richting van Pinang, een plaats in de nabijheid van Salida.<lb/>
</note>
<note>4) Driftigh, uitgesproken, duidelijk.<lb/>
</note>
<pb n="223" />
<para>- - - over Agra den 24e july tot Dilly was aengecomen ende in wat vougen<lb/>
</para>
<para>hij na veele aenhoudens op 5e september door den rijcxcanselier ende diverse<lb/>
grooten aen dat hoff voor den grootmachtigen Coninck Oranchia ter audiëntie was<lb/>
geadmitteert ende gerangeert nevens de hartogen voor een silveren heek, effen<lb/>
buyten den throon des Conincx staende, met een vrundelijcke toeknickinge van<lb/>
den Coninck selve, alwaer hem dan oock zijn request ende cort schriftelijck vertoogh<lb/>
door den hartogh Enaeytghan *) uyt de hand genomen ende aen den Conincq<lb/>
overreyckt was, waerop oock terstont van Zijn Majesteyt was gelast den Hollantsen<lb/>
gesant even met alsulcken eerkleet te honoreren, als over 15 jaaren aen den voorigen<lb/>
gesant, d’heer commandeur Adrighem was aengedaen
<super>1 2)</super>, doch soo waerdigh een<lb/>
kleet juyst niet bij der hant wesende, was de Conincq naer weynich sittens op den<lb/>
throon naer binnen gegaen ende Bacherus
<super>3)</super> geapoincteert
<super>4)</super> den 12e weder voor<lb/>
Zijn Majesteyt te verschijnen Op welcken dach voor de tweede mael met groote<lb/>
eere voor den throon des Conincx geleyt zijnde, was hij niet alleene voor ’t gemelte<lb/>
silvere heek, maer selfs daerbinnen, geleyt, alwaer hem door eenige groote heeren<lb/>
voorsz. eerencleet met den commerbant ende costelijcke toock ofte tuylbant aengedaen<lb/>
ofte omhangen wesende in presentie van de Coninck (naer gewoonte van de<lb/>
hartogen
<super>5)</super>, soo was die Mayesteyt, naerdat weynich tijts met de aenwesende<lb/>
rijcxgrooten gesproken hadde, weder naer binnen gegaen sonder op ’t gedane<lb/>
request ofte schriftelijck vertoogh van Comp.8 versoucken voor die tijt iets te<lb/>
beantwoorden, maer was ’tselve request in handen vandenrijexvertrouwder, den<lb/>
hartogh Enaeytghan
<super>6)</super>, gestelt om naer exame de Mayesteyt daerop nader te<lb/>
dienen. Maer den voorsz. cancelier ofte rij cx vertrouwder Asetghan, welckers zoon<lb/>
even te vooren op de Moorse wijse was getrouwt met de dochter van den Bengaelsen<lb/>
Viceroy Cha-estachan, hadde sich gethoont in dit werek neuterael te willen houden<lb/>
ende die saecke aen [de] hartogen Selintghan
<super>7)</super> en Enaeytghan op te dragen, beyde<lb/>
heeren wesende van zeer groote achtinge ende vermogen aen ’t voorsz. Mogolse hoff,<lb/>
die oock in veele gelegent heden hadden gethoont genegen vrunden van de Comp.e<lb/>
te wesen met gedane beloften ons billijeke versoucken ontrent den Coninck te<lb/>
sullen favoriseeren Zijnde bevoorens van onse clagten discretelijck voor gemelte<lb/>
cancelier Asetchan verborgen gehouden de wedereyssinge van de 196 000 ropia;<lb/>
uyt beduchtinge dien groot-vermogenden heer uyt ’t nieuwe maagschap met<lb/>
Cha-estachan wel mogte bewereken, voorsz. U Ed.le gesant niet ter audiëntie voor<lb/>
den Conincq wiert geadmitteert, doch zijn ed.le uyt het overgelevert versouckschrift<lb/>
onder anderen ontwaer geworden zijnde de restitutie der voorengemelte 196 000<lb/>
ropia onder onse versoucken van redressen oock speciael te zijn begrepen, was
<super>8)</super><lb/>
</para>
<para>1) Inayatkhan, hofgrofce van den Groot-Mogol.<lb/>
</para>
<para>2) Vgl.
<emph>Hof reis,</emph> p. 161.<lb/>
</para>
<para>
3) Johannes Bacherus kwam in 1665 in dienst van de V.O.C. en diende vnl. te Suratte,<lb/>
waar hij in aug. 1677 koopman was; in 1679 op eis van den fiscaal naar Batavia opgeroepen,<lb/>
repatrieerde hij nog in dat jaar. In 1684 kwam hij in opperkoopmansrang en als secunde van<lb/>
Van Reede weer uit, hij was vnl. in Coromandel werkzaam, van waar hij 1688-1689 een hofreis<lb/>
naar den Groot-Mogol maakte, hij stierf 1693 ter Kuste.<lb/>
4) Geapoincteert, aangezegd, opgedragen.<lb/>
5) Zoals zulks gedaan werd met grote heren.<lb/>
</para>
<para>
6) Waarschijnlijk een schrijffout, niet Inayatkhan, maar Asadkhan, zoals even verder<lb/>
blijkt.<lb/>
7) Dit zal wel Selimkhan moeten zijn, omtrent wien mij verder niets bekend is.<lb/>
8) NI. de gezant.<lb/>
<pb n="224" />
becommert, zijn ed.le sich daerover gemiscontenteert en de van een toegenegen<lb/>
vrunt in een wederstrever mogte zijn verandert. Maer niettemin was zijn hoogheyt<lb/>
in ’t nader besouck, aen zijn ed.le naer voorz. audiëntie gedaen, (met betuyginge<lb/>
van dancksegginge over sooveele genoten eere bij den Conincq door zijn bestier<lb/>
verkregen) in voorige vrundelijcke wesen gevonden sonder een woort van Chaestachan<lb/>
te melden. Hebbende den Coninck bevoorens d’audientie oock expres aen<lb/>
Asetchan gelast den Hollantsen gesant met een maeltijt van staat te doen vereeren,<lb/>
gelijck oock eenige dagen te vooren met overvloet van delicate opdissinge was<lb/>
geschiet. Welcke maeltijt aen gene andere dan aen groote heeren, die den Conincq<lb/>
genegen is te begunstigen, geschiet. Zijnde oock de reseptie voor den throon des<lb/>
Conincx soo honrabel geweest, als van soo een groote Conincq soude connen gedesidereert<lb/>
worden, selfs tot verwonderinge van alle de rijcxgrooten, waervan verscheyde<lb/>
van de voornaemste door besoeckinge en cleene vereeringe tot faveur<lb/>
van de Comp.e zijn gewonnen met belofte haer vermogen tot bereyckinge van<lb/>
Comp.8 oogwit te zullen contribueeren, maer wat nu eygentlijck den uytslagh sal<lb/>
wesen ende wat op onse versoucken van den Coninck sal worden ingewilligt, moet<lb/>
noch met gedult worden afgewagt.<lb/>
</para>
<remark>( Het is twijfelachtig, of de af geperste 196000 ropia zal worden gerestitueerd ; vrees,<lb/>
dat Shayistakhan vertoornd zal zijn over de vermelding hiervan aan den Groot-Mogol;<lb/>
het
<ref>Daghregisters</ref> 1678 p. 53 genoemde schip Goet Begin was vroeger de Franse St.<lb/>
Jean Baptiste; 27 oct. vertrokken van Hugli naar Ceylon de fluiten IJsselstein en<lb/>
Westeramstel met carg. van f. 78325.7.4, vnl. salpeter en rijst, 27 nov. de Rammekens<lb/>
en de Pijl met f. 56556.18.1, vnl. rijst, 30 nov. de Stad Grave via Ceylon naar Gamron<lb/>
met f. 145144.7.6, vnl. suiker en textiel; ze kwamen alle wel bij Ceylon; Shayistakhan,<lb/>
al 80 jaar oud, moet Sjivadji gaan beoorlogen ; prins A’zam trok zich te Patna van<lb/>
onze klachten niets aan, hij blijft daar de te Hugli verschuldigde uitvoertol op salpeter<lb/>
eisen; Volger stelt voor de Bengaalse kantoren te ontruimen en dan vijandelijk op te<lb/>
treden; Shayistakhan legde de uitvoer geen moeilijkheden in de weg; er is te weinig geld<lb/>
voor zijdeopkoop; de tien schepen, die in Bengalen kwamen, verloren veel ankers en<lb/>
touwen door de sterke stroom in de Qangesdelta; in Bengalen gemaakt touwwerk voldeed<lb/>
te Batavia; 24208
<ref>≤8</ref> opium uit Patna eind dec. te Hugli aangebracht; alle met salpeter<lb/>
geladen vaartuigen moeten te Patna weer worden gelost, zelfs na betaling van de tol van<lb/>
4%, daar de autoriteiten alles willen controleren; wegens de lage waterstand moet alles<lb/>
nog enige maanden daar blijven ; het cargasoen, van Malakka naar Coromandel gezonden,<lb/>
— - - )<lb/>
</remark>
<para>
- kan egter op de helft nae niet toereycken om selfs de op intrest geligte<lb/>
peningen, als ’tgene de Comp.e aen de leveranciers der doecken aldaer ten achteren<lb/>
is, af te connen leggen ende hier zijn wij van gewilde cleeden oock genougsaem<lb/>
destituyt.<lb/>
</para>
<remark>( Het kapitaal, nodig voor de verbetering van de situatie, is aangevraagd; lichting<lb/>
van het kantoor Pegu, waar slechts wal djatibalken blijven; 11 nov. is de hoeker de<lb/>
Swemmer met 150 pak kaneel via Cochin naar Gamron gezonden; 31 dec. vertrokken<lb/>
twee schepen met carg. van f. 321582.12.2 van Galle naar Amsterdam, w.o. 3000 pak<lb/>
kaneel).<lb/>
</remark>
<pb n="225" />
<para>
Op Ceylon wiert geducht, dat den Conincq van Candy de weder aengeboden<lb/>
bovenste benedenlanden, die ’tzedert den jaere 1664 bij U Ed.le zijn geoccupeert,<lb/>
niet van de E. Comp.e sal soecken te ontfangen op conditie van vrede, onaengesien<lb/>
wat schoone feestelijcke comediën datter nu al werden aengeregt met den ontfangh<lb/>
der opgegane brieven van opdragt en dat men segt, dat den vendrigh Du Bucquoy<lb/>
oock al voor Zijn Majesteyt gebragt souw zijn
<super>1)</super>, al is den leeuw
<super>2)</super> onderwegen<lb/>
komen te sterven etc.a, maer dat hij zal pogen onder de verdraegsaemheyt der<lb/>
onsen, die van hier geordonneert is om hem nergens in eenige oorsaeck van misnoegingh<lb/>
te geven, deselve alle (en wie weet wat noch al bet misschien) met de<lb/>
wapenen naer sich te nemen en selfs zonder Colombo noyt tevreden te sullen zijn,<lb/>
alsoo - Dawatte Moetjaer
<super>3)</super> ondertusschen daerin noch al bleeff grasseeren,<lb/>
omdat hem geen tegenstant wiert gedaen van d’onsen, maer dewelcke evenwel<lb/>
geresolveert waren de sterckte Sitavake, die daer mede in leyt en de Colona- en<lb/>
Happitigam Corles (als wesende de naeste frontueren van Colombo, Mature en<lb/>
Negombo) soo niet ten besten te geven noch te verlaten op sulcken wijse, gelijck<lb/>
oock d’ordre ende meyningh van hier alsoo niet en leyt, maer alleen dat alles behoorlijck<lb/>
en met reputatie zoude moeten geschieden om daerdoor te beter tot een<lb/>
gewenste vrede met de Conincq te komen.<lb/>
</para>
<remark>( Ceylon heeft zo grote rijstvoorraad, dat een deel naar Batavia kan worden vervoerd).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Met de betalingh der Ceylonse landrenten en hooftgelden en speciael oock van<lb/>
de verhoogde tot Jaffanapatnam ende de voldoeningh der vredige vasaaldiensten<lb/>
tot den aenstaenden nieuwen caneeloegst en andere gewoone saken en daeronder<lb/>
oock de vangst der eliphanten gaat het mede noch al tamelijck wel en met den<lb/>
incoop van den arreecq soo voorspoedigh, dat den toevloeyenden afbrengh van<lb/>
dien tot Calpatijn al wat moet werden gematigt van de nieuwe vruchten des voorleden<lb/>
jaers, totdat de oude van ’t jaer te vooren eerst sullen zijn vertiert tot Nagapatnam<lb/>
en verders noordwaerts op Cormandel en in de landen van Madure. Op<lb/>
welcke plaetsen beyde den sleet van andere coopwaren ende de insamelingh van<lb/>
allerhande cattoene cleeden en lijwaten ende ’t veruwen van blaauw Guinees lijwaet<lb/>
en salempouris etc.a oock noch al wenschelijck meer en meer begint toe te<lb/>
nemen en op Nagapatnam van noch grooter apparentie als oyt te worden volgens<lb/>
de advijsen van ginder, omdat sich veele coopluyden derw.*3 hadden comen te<lb/>
neder setten van Portonovo en Koereloer
<super>4)</super> tot ontwijckingh der Sivasische<lb/>
oo veryen.<lb/>
<folio>Fol</folio>.
560r-v.<lb/>
</para>
<remark>(Toestemming verleend voor de vaart van twee scheepjes per jaar van Negapatam<lb/>
naar Atjeh; het is
- )<lb/>
</remark>
<note>1) Dit bleek niet juist te zijn, vgl.
<emph>Dagliregisters</emph> 1678, p. 76.<lb/>
</note>
<note>2) Men had zich van de aanbieding van een leeuw (= singa!) gunstige gevolgen voorgesteld.<lb/>
<lb/>
</note>
<note>3) Dawatte Mudaliyar, dessave van Sabarragamuwa, was reeds in 1677 met gewa penden<lb/>
in de V.O.C. landen binnengevallen.<lb/>
</note>
<note>4) Cuddalore, plaats aan de Kust van Coromandel op 11°42' N.B., oven bezuiden<lb/>
Tegen apatam.<lb/>
</note>
<pb n="226" />
<para>- comen uyt te vallen, dat door de inlantse oorloghsberoerten het<lb/>
</para>
<para>comptoir tot Adrempatnam *) niet heeft willen opnemen, daerentegens wert van<lb/>
dat tot Trimelevaas veel beter hoope geschept.<lb/>
</para>
<remark>(De uitgaven op Ceylon worden zoveel mogelijk besnoeid; slechts 1200 inlandse<lb/>
dienaren blijven er in junctie; er zijn in gebruik
- )<lb/>
</remark>
<para>3 vaderlantsche scheep jens: de jachten ’t Casteel te Rammekens en de Pijl en<lb/>
</para>
<para>’t fluytje ’t Huys te Bergen, die oock naer Bengalen en elders werden gebruyckt<lb/>
</para>
<para>3 katten sonder ooren | . ,<lb/>
</para>
<para>_ , . ? oock uyt t vadenant ende<lb/>
</para>
<para>9 hoeckers )<lb/>
</para>
<para>3 jachtjes
)<lb/>
</para>
<para>16 sloepen f . , , . .<lb/>
</para>
<para>,
<emph>f )</emph> inlantse maackselen.<lb/>
</para>
<para>2 boots L<lb/>
</para>
<para><ref>2 ponten</ref>
<emph>J</emph><lb/>
</para>
<folio>Fol. 561T.</folio>
<remark>( Gelast zal worden
, - )<lb/>
</remark>
<para>
- dat van daer voortaen geen gequaiificeerde dienaren meer moeten<lb/>
worden opgesonden ter zaeke van hun quade diensten sonder alvoorens door den<lb/>
fiscaal aengeklaegt en door den Raat van Justitie daerover gevonnist te zijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 562r.</folio>
<remark>( Ook mogen er geen grote salarisverbeteringen verleend worden; de verwachting<lb/>
van Heren XVII
- )<lb/>
</remark>
<para>
-
<sub>van</sub> mettertijt noch wei eenige burgerye uyt de Duytse
<super>1 2 *)</super> vrijheden op<lb/>
Ceylon te zullen worden aenge wonnen, waerop men sich eenigsints sal mogen verlaten,<lb/>
daerop vinden wij ons verpligt te antwoorden, dat op dat insicht ’s Comp.8<lb/>
vereyste militie aldaer noch in veele jaaren geen hondert mannen sal mogen vermindert<lb/>
worden.<lb/>
</para>
<remark>( De Koning zou dan het kaneelschitten kunnen beletten; de hoeker Loerie is 15<lb/>
dec. voor Colombo vergaan met lading van f. 7569.7.6; 28 febr. 1677 waren de financiële<lb/>
</remark>
<remark>resultaten in een jaar in Ceylon
- )<lb/>
</remark>
<para>d’ordinarij rantsoenen . f. 271473.13.11<lb/>
</para>
<para>ordinarij oncosten . . 166223.15. 4<lb/>
</para>
<para>fortificatiën. . . . 109600. 6.12<lb/>
</para>
<para>equipagie van schepen . . . 102941. 6. 3<lb/>
</para>
<para>equipagie van hoeckers, chialoupen en cleyn vaertuygh . . . „ 14244. 2. —<lb/>
</para>
<para>schenckagie . 15563. 7.13<lb/>
</para>
<para>soldye . . „ 656585.14. —<lb/>
</para>
<para>soldye van inlantse soldaten . 103134. 6.10<lb/>
</para>
<note>1) Adra(ga)patam, plaats aan de kust van Madura op 10°20' N.B. en 79°53' O.L.<lb/>
</note>
<note>2) Duyts duidt hier Nederduits, dus Nederlands, maar ook Opperduits, aan, dus in<lb/>
</note>
<note>tegenstelling tot bijv. Frans en Engels.<lb/>
</note>
<pb n="227" />
<para>huyshuyren .<lb/>
</para>
<para>brieffloonen
.... * .<lb/>
</para>
<para>intresten .<lb/>
</para>
<para>d’ Advancen daerentegen bedragen :<lb/>
</para>
<para>op Colombo .<lb/>
</para>
<para>Gale .<lb/>
</para>
<para>Tutucoryn .<lb/>
</para>
<para>Jaffanapatnam .<lb/>
</para>
<para>Manaer .<lb/>
</para>
<para>Calpatijn . . . .<lb/>
</para>
<para><ref>Batticalo en Trinq.6</ref> .......<lb/>
</para>
<para><ref>Negapatam etc.a</ref> ........<lb/>
</para>
<para>generale oncosten
<super>1 2)</super> .<lb/>
</para>
<para>Somma . . .<lb/>
</para>
<para>f. 170492. 1.15<lb/>
„ 247520. 8.—<lb/>
„ 52782.18.11<lb/>
„ 70176. 9.—<lb/>
„ 23723.10. 3<lb/>
„ 88676. 9.12<lb/>
„ 45151.19. 5<lb/>
„ 60312. 6.11<lb/>
„ 208143.12. 6<lb/>
</para>
<para><ref>Ceylon comt a.° 1676 te cort</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol. 564r.</folio>
<para>f. 3430.—.—<lb/>
</para>
<para>„ 1572.19. 4<lb/>
</para>
<para>„ 29887. 3.12<lb/>
</para>
<para>f. 1474621. 5. 51)<lb/>
</para>
<para>„ 966979.15.15<lb/>
f. 507641. 9. 6<lb/>
</para>
<remark>(Waarbij de 504955
® ontvangen kaneel niet is meegerekend , terwijl ze het jaar<lb/>
tevoren voor 4 d 6 st. het
<ref>ffi</ref> was opgebracht; de vooruitzichten worden beter; in Malabar<lb/>
</remark>
<para>
- is weder een nieuwe onlust ontstaen tusschen de zuyder Ragias van<lb/>
Caycolan
<super>3)</super> en Trevancoor
<super>4)</super>.<lb/>
</para>
<remark>(Vernomen, dat
- )<lb/>
</remark>
<para>
- in de Calcoylanse lantstreek eens 7000 ® wilde caneel ende 3000 ffi<lb/>
peper ende [later], dat noch al een groote quantiteyt meer, door onse cruyssende<lb/>
vaertuygen was aengehaelt, welcke anders na d’Engelsen in Calicoet soude zijn<lb/>
vervoert geweest.<lb/>
</para>
<remark>(Calicoylan is door ons wat te veel bij de handel bevoordeeld, wat de andere<lb/>
Vorsten jaloers maakt; ook de Sammorijn is boven Cochin bevoordeeld).<lb/>
</remark>
<para>
De Calcoylanse en de Samorijnse, zijnde een volck van lager extime onder de<lb/>
Mallabaaren als de Coetchinders, Paroers
<super>5 6)</super>, Porcatters etc.a
<super>6)</super>, (dat een ander<lb/>
volcq van hooger extime is), houdent gestadigh met malcanderen en zijnde de<lb/>
Samorijnse grooter van volcq en vermogen en met een bitteren haet tegen de<lb/>
<note>1) Een der posten moet ƒ 64,10 hoger zijn, wil dit bedrag kloppen.<lb/>
</note>
<note>2) Op de „generale oncosten” rekening kwamen ook niet-locale baten voor, zodat een<lb/>
advance hierop mogelijk was.<lb/>
</note>
<note>3) Bedoeld: Calicoylan.<lb/>
</note>
<note>4) Travancore, een der zuidelijkste rijkjes van Malabar, kwam sinds 1729 op en werd<lb/>
toen een der voornaamste, dat zich sterk naar het noorden uitbreidde.<lb/>
</note>
<note>5) Parur, een onderrijkje van Cochin, het lag iets noordelijker aan de kust op ongeveer<lb/>
10°10' N.B.<lb/>
</note>
<note>6) Dit zal wel berusten op een mededeling van mensen uit Cochin.<lb/>
</note>
<pb n="228" />
Coetchinse ingenomen, worstelen gestadigh tegen Coetchins intrest; de Coetchinders<lb/>
daerentegen grootmoediger en verachters van de Samorijns-gesinde hebben<lb/>
haer tegen haer vyanden mede dapper ter weer gestelt en, zijnde van de Portugesen<lb/>
in oude tijden altijt met grooten ernst tegen de Samorijnse geprotegeert, hebben het<lb/>
de Samorijnse meest te quaet gehadt, ter tijt toe dat, de Portugesen door ’s Comp.8<lb/>
wapenen in cragt af nemende, de Coetchinse mede machteloos zijn gewerden. Bij<lb/>
welcke occasie en door de quade regeeringe der Coetchinse heeft haer den Samorijn<lb/>
door listen ende gewelt groote stucken lant weten af te scheuren, welcke pretentiën<lb/>
de Coetchinse nu noch wettigh op den Samorijn hebben. De reden, die de Portugesen<lb/>
gehadt hebben de Coetchinders te protegeren, zijn wettigh ende in rechtmatige<lb/>
billickheyt gefondeert, niet alleen omdat de stadt haer op den Coetchinsen bodem<lb/>
vergunt was te bouwen, maer omdat de Portugesen selfs vyanden van de Samorijnse<lb/>
soowel als de Coetchinse en met de Samorijnse in oorlogh waren ende door<lb/>
dit middel de Samorijnse vaert en coophandel te beletten ende het dominium over<lb/>
de zee voor hen vast te maeken. Even dese selve redenen heeft nu d’E. Comp.e<lb/>
bij de conqueste van de stadt Coetchin en de forten van Cananoor, Crangenoor<lb/>
ende Coylan ende boven ’t regt van conquest noch de exclusive contracten met den<lb/>
Samorijn selve.<lb/>
</para>
<para>Na de veroveringe van Coetchin, Cananoor en Coylan die landen absoluyt<lb/>
onder ’s Comp.8 heerschappye gestelt zijn om voor haer lasten te gauderen soodanigen<lb/>
voordeel en prerogatijff, als bij de contracten bedongen ende solemnelijck<lb/>
belooft is. Hierbij mach nu vrijelijck als conquest gestelt werden Porca ende de<lb/>
landen en zeestranden tot Calcoylan toe, daer wij geen meer regt op hebben, dan<lb/>
zij ons bij contract hebben belooft, niet alleen buyten haer schade, maer tot<lb/>
merckelijck voordeel bij het houden van haer woort. Even ’t selve moet mede soodanigh<lb/>
verstaen werden van het lant van Trevancoor ende tot Comoryn toe. Op<lb/>
welck fondament dan oock in de eerste jaaren na de veroveringh van Mallabaar is<lb/>
gebouwt en waerin, soo men stantvastigh hadt gecontinueert, souden U Ed.le<lb/>
buyten allen twijffel present veel beter genoegen ende noch veel meer voordeelen,<lb/>
ja oock buyten allen twijffel veel minder lasten en oncosten, gehadt hebben, die nu<lb/>
bijsonderlijcq onder den laasten commandeur soo onbetamelijck hoogh geklommen<lb/>
zijn, daerenboven de regeeringe tegen dese voorgestelde en oirspronckelijcke maxime<lb/>
soo seer verandert zijn, dat het onmogelijck zij langer soodanigh te bestaen
<super>1)</super>.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 566v— 567r.</folio>
<remark>(Aanvankelijk werd de inkoop van peper door de Compagnie met goederen<lb/>
betaald).<lb/>
</remark>
<para>De gemeente door de groote armoede der Portugesen doenmaels noch geen<lb/>
ander geit kende dan slegte silvere fanoms, weynich Portugees silver en goude munt<lb/>
van slegte alloy en meest tinne boeseroeken
<super>2)</super>, almede met wat loot vermengt.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 567v.</folio>
<note>1) Van Goens was sinds lang in onmin met Van Roede, hij kon het niet verkroppen, dat<lb/>
het commandeurschap Malabar aan het gouvernement Ceylon was onttrokken. Dit gedeelte<lb/>
van de Gen. Miss. is min of meer een antwoord op Van Reede’s
<emph>Gedenkschrift.</emph><lb/>
</note>
<note>2) Buzeruk, kleine tinnen of koperen munt, waarvan er aanvankelijk 24 in een stuiver<lb/>
gingen.<lb/>
</note>
<pb n="229" />
<remark>(Van Coulster is in 1663 begonnen met in geld te betalen; Godske en Van der Dussen
,<lb/>
„ twee taye en harde quasten”, deden evenzo; na de afscheiding van Malabar van hel<lb/>
gouvernement Ceylon in 1667 is het steeds erger geworden; van 1 maart 1663 tot 28<lb/>
febr. 1670 werd er f. 838126 verloren, daarna tot 31 dec. 1676 f. 1417534; het zenden<lb/>
van troepen naar Malabar in 1670 had ten doel
- )<lb/>
</remark>
<para>
- den Samorijn van Cranganoor te verdrijven en die post voor den<lb/>
Conincq van Coetchin te versekeren en niet min ’s Comp.8 handel, dewijl niemant<lb/>
die post door de binnenwateren kan passeeren dan met consent van die heer van<lb/>
Cranganoor is, en om den Cranganoorsen Ragia Ramormo met die post aen thuys<lb/>
van Coetchin te verbinden is denselven door den Conincq van Coetchin tot derde<lb/>
prins van Coetchin verkooren en bij d.E’ Comp.e met genoegen geconfirmeert.<lb/>
Hebbende sich desen Ramormo in de veroveringh van Cranganoor soo wel gequeten,<lb/>
dat niemant van alle de Mallabaarse grooten bij den commando Van Rheede<lb/>
meer gepresen, doch namaels oock meer veracht is
<super>1)</super>.<lb/>
</para>
<remark>(Sedert is een fatale politiek gevolgd).<lb/>
</remark>
<para>
d’ Eerste preuve hiervan was het uytstellen van de logie van Calcoylan op<lb/>
het strant te bouwen, die nochtans bij U Ed.le en alhier door den Gouvern.rGenerael<lb/>
en de raden van India nodigh geoordeelt was, want dit was het eenigste<lb/>
defect, dat aan Mallabaar noch quam te gebreken om absoluyt van den peper versekert<lb/>
te blijven en dien Ragia soo wel als d’ andere aen haer contract te houden en<lb/>
tot Comp.8 en haer eygen intrest wel te leyden. Het tweede proeffstucq was, dat<lb/>
men de oude, getrouwe coopluyden, daer d’E. Comp.e mede gewoon was sooveel<lb/>
jaeren voor de veroveringh te handelen, verstiet en dese waren ’t, die ons den wech<lb/>
wesen om met coopmansz. ten minst off zeer weynich met geit te handelen; onder<lb/>
welck een man was, waeraen d’E. Comp.e ten hoogsten was verplight door zijn<lb/>
goeden raat en trouwe, in ’t conquesteren van Mallabaar bewesen, genaemt Wammena<lb/>
<super>2)</super>, bij d’H.r Bewinthebber Mattheeus van den Broeck seer wel bekent en die<lb/>
met zijn Ed.le believen getuygenisse kan geven, hoedanigen man dit geweest is, ten<lb/>
tijde Zijn Ed.le in d’oude verloopen jaaren den handel op Calcoylan heeft helpen<lb/>
exerceren ende in plaets van dese sloegh men aen een schudde
<super>3)</super> en lantlooper van<lb/>
een Canarynse bramine
<super>4)</super>, die ontrent het vermoorden van ons volcq op Corram-<lb/>
<note>1) Vgl.
<emph>Gedenkschrift,</emph> p. 22, 24.<lb/>
</note>
<note>2) Wamana; in
<emph>Gedenkschrift,</emph> p. 43 schrijft Van Reede, dat hij de handel te Cochin wilde<lb/>
concentreren „en dienvolgende geraedsaem derwaerts te locken de machtich-en rijkste, ook de<lb/>
bequaemste coopluyden, gelijck haar Edle achtbare (de Hoge Regering) soo omstich hebben<lb/>
gelieven te bevelen, en in gevolge van dien oock is begonnen met de coopluyden Baba en<lb/>
Poelicarre, die den geheelen handel soo van de zuyt als noort bequaem sijn op Cochin te beleggen,<lb/>
doch off die luyden wel sullen willen tot mackere bij haar nemen den ouden coopman<lb/>
Wammena en den lantbouwer Perimbala, sulcx sal bij nader ondersoeck moeten ondersocht<lb/>
werden. Het en schijnt altijt niet dat sij tegenwoordich goede vrunden sijn, waeraen weynich<lb/>
gelegen is, soo d’E. Compe maar goede luyden kan aentreffen, die een goede negotie konnen<lb/>
uytvoeren”. Vier bezwaarschriften van de laatstgenoemde twee zijn afgedrukt in
<emph>Dagh-</emph><lb/>
<emph>registers</emph> 1678, p. 233-241.<lb/>
</note>
<note>3) Schudde, galgebrok.<lb/>
</note>
<note>4) Babba Patara, die met Pulicarro Naik antwoordde op de in de noot 2 genoemde<lb/>
geschriften in een brief, afgedrukt
<emph>Daghregisters</emph> 1678, p. 242-246.<lb/>
</note>
<pb n="230" />
baly *) den autheur en aenrader gehouden wiert te zijn ende die sich lange jaaren<lb/>
uyt vreese van Mallabaer en uyt de macht van d’E. Comp.e gehouden hadt.<lb/>
</para>
<para>Neffens desen nam men een anderen loosen en doortrapten bramine, Poelicar<lb/>
<super>1 2 3 *)</super> genaemt, alsmede een groot vyant van voorsz. Wammena om alsints ’t<lb/>
wercq prefect te hebben. Wat getuygenis van Mallabaer selfs van dese twee gegeven<lb/>
wert, blijct bij den brieff van 3e october 71, uyt Coetchin aen ons geschreven,<lb/>
luydende :<lb/>
</para>
<para>„Calcoylan is gebleven in dier vougen, als wij U Ed.Ie Achtbare hebben geschreven<lb/>
sonder veranderingh, gaende de negotie noch al seer redelijck, niettegenstaende<lb/>
de coopluyden Babba en Poellicarra seer woelen en besigh sijn geweest den<lb/>
geheelen handel weder onder haer te brengen en d’E. Comp.e gelijck voor desen de<lb/>
wet te setten, doch sulcx was haer door goet beleyt van den ondercoopman Chandevene<lb/>
<super>8)</super>, hooft aldaer, belet.”<lb/>
</para>
<para>Soo staet er noch in de brieff van 16.e januarij 1670:<lb/>
</para>
<para>,,Op Calcoylan is den handel gebraght tot de vrijheyt van alle coopluyden<lb/>
sonder aen 2
<emph>k</emph> 3 persoonen gebonden te sijn, ’t welck, als strijdende tegen ’t voordeel<lb/>
van de drie oude coopluyden, oock bedeneken geeft door haer ongenoegen den<lb/>
peper te sluyken.”<lb/>
</para>
<para>Hier schijnt het, alsof f men eenieder vrijheyt tot den handel gaff om de oude<lb/>
coopluyden geen reden tot misnoegen te geven en daardoor den peper meer te<lb/>
sluycken, welcke redenen goet sijn, zoo se gevolgt waren. Maer hoe verre ist van<lb/>
daer, want in de verloopen jaaren van 72 tot 77 heeft men bijna met niemandt<lb/>
anders gehandelt en men spreekt niet dan van Babba en Poelicar. De nader<lb/>
getuygenis van Babba blijct noch in den brieff van 21.® july 1672:<lb/>
</para>
<para>„Evenwel is bij dien Vorst almede ten sijnen belange een mislagh begaen,<lb/>
dewijl hij den snooden en kregeligen Babba tot een regent heeft gestelt, waerover<lb/>
veele sijner onderdsaten misnoegt sijn.”<lb/>
</para>
<para>Maer wat noot was ’t, had men dese beyde nieuwe coopluyden noch na Coetchin<lb/>
getrocken, gelijck van hier soo serieus gerecommandeert was. Soo hadde den toevloey<lb/>
van den peper en ’t leven van de negotie noch binnen U Ed.le costel. (ja<lb/>
waerlijck costelijcke) stadt geweest, maer, alhier aen een raat ende tweede persoon<lb/>
gebonden zijnde, had men alles niet na zijn sin gehadt, maer de stadt selfs had men<lb/>
lieff genough om de costelijcke muuren, die aldaer gemaeckt wierden ende de verscheyden<lb/>
intentiën van gebouwen om geit te verquisten, maer voort trock men alle<lb/>
neeringh en welvaren na Calcoylan expres tegen ’t intrest van de Comp.e. Hoe<lb/>
grooten quantiteyt peper in de jaren 2, 3 en 74 van hier geslooken en vervoert is,<lb/>
doet de daat blijeken, dewijl d’E. Comp.e in dese jaaren zeer weynigh peper ontfangen<lb/>
heeft en dat den peper met oogluyckingh vervoert en voor de Engelsen na<lb/>
Calicoet gebragt is, kan blijeken, dewijl de strantwachters selfs bij geschrift gelast<lb/>
z\jn het vervoeren van den peper door de vingeren te sien.<lb/>
</para>
<note>1) Corumalicur, plaats even benoorden Cochin.<lb/>
</note>
<note>2) Pulicarre Naik.<lb/>
</note>
<note>3) Zit in deze naam, waarvan ik niets weet te maken, misschien een Jean de Vaynes<lb/>
</note>
<note>verborgen?<lb/>
</note>
<pb n="231" />
<remark>(Men liet de verboden vaart van de Moren uit Suratte oogluikend toe , wat o.a.<lb/>
de peper 'prijs deed stijgen , ze kwam van 1\ en 2 st. op 2\ en nu op 3; orders tot herstel<lb/>
van de toestand zijn gegeven; sinds de afscheiding van Ceylon is ook veel meer uitgegeven<lb/>
dan f. 40000 p.j. voor de fortificatie, terwijl men den Samorijn in plaats van<lb/>
den Koning van Cochin begunstigde).<lb/>
</remark>
<para>Zijnde zijn
<super>x)</super> dwaelen buyten zijn hoff niet anders aen te sien als een speciaele<lb/>
mismoedigheyt, dat men zijn vyant, den Samorijn, verre boven hem gefavoriseert<lb/>
heeft, dat men buyten zijn kennisse zijn schulden verswaert en aen zijne afgunstige<lb/>
hovelingen, de paljetters en andere, voor zijn reecq.e ter hant gestelt heeft, dat men<lb/>
hem alle zijn respect in de regeeringe benomen heeft, dat men hem dwingen wil<lb/>
soodanige raetsluyden te gebruycken, die hem onaengenaem zijn, ontnemen wil,<lb/>
die hem aangenaam zijn, dat hem zijn incomsten werden berooft.<lb/>
</para>
<remark>(Terwijl toch zijn voordeel met dat van de Compagnie samengaat).<lb/>
</remark>
<para>In den beginne isser 80 ® peper voor een ® amphioen geruylt en cost den<lb/>
Bengaelsen amphioen niet meer ordinair dan van 55 tot 65 stuyvers ’t ®, dewelcke,<lb/>
tot een cent advance gerekent, bedraegt 120 st.8 en 80 peper è. l£ stuyvers<lb/>
bedraegt mede 120 stuyvers, voorts even ’tselve met de speceryen, die op Mallabaer<lb/>
met goet overlegh in goede quantiteyt konnen gesleten werden, item coper, quicksilver,<lb/>
fermilioen, thin, cattoen en andere waren na advenant, zoodanigh in de<lb/>
eerste jaaren de contracten met de coopluyden zijn gesloten, doch hierbij geen<lb/>
handelingh van geit zijnde, heeft men alle dese goede maximen verworpen ende de<lb/>
coopmansz., als contant vercogt, af geschreven ende den peper, als wederom contant<lb/>
gekogt, ingeschreven om alsoo op zijn grootscheeps met contant te handelen,<lb/>
gelijck in Suratte, op Cormandel en Bengale etc.a geschiet. Soo lange den Ragia van<lb/>
Coetchin met den Samorijn in oorlogh is, isser veel beter middel alle sluyckeryen te<lb/>
weeren, dan dat men hem dwingt een treves aen te nemen en dat men meynen<lb/>
soude, de vruntschap tusschen Samorijn en Coetchin eeuwighduyrende te maeken<lb/>
zij, is onmogelijck om de oude haat tot malcanderen ende te meer, omdat Coetchin<lb/>
geen vrede can maeken sonder alvooren te hebben restitutie van zijn erff landen,<lb/>
die den Samorijn hem in zijn ongelegentheyt af genomen heeft, dewijl se van<lb/>
importantie zijn.<lb/>
</para>
<remark>( Het plan van Van Ooens was den Samorijn alle landen van den Vorst van Cochin<lb/>
te ontnemen, waarvan hij zich had meester gemaakt, maar in Malabar werd dat goede<lb/>
plan verworpen; verwijzing naar
<ref>Gedenkschrift,</ref> dat
- )<lb/>
</remark>
<para>
- anders niet dan een opgepronckt werck is om de onervaeme (gelijcq<lb/>
d’e. Lobs
<super>1 2)</super> niet anders kan aengesien werden) een geheel anderen indruck van<lb/>
Mallabaer te geven, als het inderdaat is.<lb/>
<note>1) Dat van den Koning van Cochin.<lb/>
</note>
<note>2) Jacob Lobs kwam eind 1675 als commandeur van de vloot uit patria op Ceylon, in<lb/>
aug. 1676 werd hij commandeur van Malabar, wat hij tot eind 1678 bleef, nov. 1679 werd hij<lb/>
ter assistentie van Padtbrugge naar Ternate gezonden, sept. 16 82- juni 1686 gouverneur van de<lb/>
Molulcken, juni-sept. 1688 commissaris naar de Westkust, hij stierf nov. 1688 te Batavia.<lb/>
</note>
</para>
<pb n="232" />
<remark>( De moeilijkheden over de gekookte areca zijn het werk van Babba en Pulicarre;<lb/>
men had het vervoer van areca van Calicoylang naar het zuiden van India moeten<lb/>
verbieden).<lb/>
</remark>
<para>Maer neen, desen goeden Ragia dorst Comp.8 volcq in de logie wel dreygen te<lb/>
apprehendeeren, ’twelcq geensints uyt den Ragia, maer ons eygen volcq voortquam<lb/>
en dat men den Ragia door Babba indructe, dat hij dit vermogen hadt, ’twelck hij<lb/>
anders noyt zoude derven dencken, noch oock noch soude derven dencken te doen<lb/>
en dusdanigh maeckt men sich onderdanigh, die d’E. Comp.e gehoorsaemheyt in<lb/>
alle billicke saeken schuldigh waren. Soo zijn oock door dusdanige exempelen de<lb/>
meeste Ragias om de Zuyd stout gewerden, declineerende geheel en al ’s Comp.8<lb/>
voorige achtbaerheyt tegen de goede maxime, die op Mallabaer voorheen in<lb/>
prompte observantie waren. Van wat cragt den raat van Babba ontrent den Calcoylanse<lb/>
Ragia was, getuygt den brieff van 15.e mey 1674, alwaer U Ed.e zullen<lb/>
sien, dat den commandeur Van Rheede selver schrijft:<lb/>
</para>
<para>,,Den doortrapten handelaer Babba connen wij niet sien, dat het ampt van<lb/>
radiadoor
<super>x)</super> oeffent, maer wel dat sich gelijck te vooren met den handel bemoeyt,<lb/>
als hebbende dien sedert noch al met d’E. Comp.e gedreven, soodattet ons toeschijnt,<lb/>
dat het ragiadoorschap geen volkomen stant en heeft gegrepen, gelijck<lb/>
het oocq best sal wesen, doch off desen quant niet wel den principaelsten sij, die den<lb/>
Ragia onder den duym bij de neus leyt ende opruyt, waertoe hij wil, ja selfs tegen<lb/>
d’E. Comp.e, daeraen slaen wij niet veel twijffel.”<lb/>
</para>
<para>Want den Ragia van Coetchin, die wij schuldich zijn te mainteneren, heeft<lb/>
men gedeclineert ende alle onlusten aengedaen ende den Samorijn en Calcoylan, die<lb/>
expres behooren ingetoomt ende cleyn gehouden te werden, heeft men alles toegelaten<lb/>
tegen ’t intrest van de Comp.e, ja isser met een cloeck particulier inlants schip<lb/>
op den naam van Sirchan Loddy, dat met Engelsen gevoert soude werden en die<lb/>
oock daer al aengecomen waren, op Coetchin gebouwt en getracht met arreecq na<lb/>
Portonovo te voeren om ’s Comp.8 arreecqhandel op Zuider Cormandel te bederven,<lb/>
welck schip door toeval, dat den gouv.r van Ceylon op Mallabaar quam, van<lb/>
de reyse versteken is en dan was men met de Engelsen, die reets op Calcoylan<lb/>
waeren aengecomen, niet weynigh verlegen om se quyt te werden, ja men wilde<lb/>
desel ve geapprehendeert na Ceylon senden om quansuys te toonen, dat het buyten<lb/>
haer kennis was ende Ceylon in die schurfde
<super>1 2)</super> actie in te wickelen, soo ’tselve door<lb/>
de gouvern.r van Ceylon niet voorsichtigh belet was.<lb/>
</para>
<remark>( Alles zal weer in goede banen geleid worden; in het veel opbrengende Malabar<lb/>
kan door trouw
, ervaren en zuinig personeel veel bereikt worden; de Compagniesschepen<lb/>
kwamen te laat bij Suratte om pelgrims van Perzië Tiaar Arabië te kunnen brengen).<lb/>
</remark>
<para>
De slegte negotie, die de inlantse coopvaerders in Bassora, Mocka en Sjedda
<super>3)</super><lb/>
gehadt hadden, dede hen de vaert derwaerts zeer afsoeten ende inclineeren na<lb/>
Mallabaar, Atcliin, Queda, Pera, Malacca etc.a en begonnen den directeur om passen<lb/>
<note>1) Ragiadoor, ter kust van Malabar een aan het portugees ontleend woord voor regent,<lb/>
ook in de samenstelling ragiadoor-mor, opperregent.<lb/>
</note>
<note>2) Schurfde, schunnig, minderwaardig.<lb/>
</note>
<note>3) Djeddah.<lb/>
</note>
<pb n="233" />
derwaerts al lastigh te vallen. Zijnde sekeren Chosia de la Croux
<super>1)</super>, met zijn scheepjen<lb/>
uyt de Manilhas comende, de Suratse rivier verbij nae Cambaya gestevent ende<lb/>
vrij stout gewerden op een pas, die hem alhier verleent was. Sustineerende, (als<lb/>
algemeen) deselve pas hem regt genough gaff geen andere te behoeven, sich gereet<lb/>
maekende na Bantam te vaeren ende met verijste coopmansz. geladen zijnde, met<lb/>
presentatie aen d’onse, soo eenige brieven aen ons te bestellen hadden, die bereyt<lb/>
was mede te nemen, egter tot meerder gerustheyt noch wel een pas begeerende,<lb/>
maer daerop geen nader instantie gedaen heeft. Op Bantam is dit scheepjen ons<lb/>
wetens noch niet gearriveert, doch soo wij soodanige stoutheyt langer over ’t hooft<lb/>
sien, ist seker, dat onse passen geheel en al in disrespect sullen raeken, sonderdat<lb/>
iemant der Mooren voortaen swaericheyt zullen maeken sonder deselve over zee te<lb/>
vaeren.<lb/>
</para>
<remark>( Een schip van den Koning van Bantam - vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1678, p. 5 - kocht<lb/>
te Suratte voor niet minder dan 60000 rsd. in; gunstige invloed van de komst van 5<lb/>
Compagniesschepen aldaar op de bevolking en andere Europeanen; Suratte blijft in<lb/>
deze slechte tijd een steunpilaar van de Compagnieshandel; Abbema raadt aan de<lb/>
zending van kruidnagelen derwaarts met niet meer dan 10000
® te verhogen; met Amin<lb/>
Khan, zoon van den mir djumla, zal worden afgerekend; de olifantenverkoop aldaar<lb/>
belooft weinig; 50000
® wierook uit Mokka gaat naar patria).<lb/>
</remark>
<para>Voor Zijn Conincklijcke Hoogheyt den Heere Prince van Orangie waren mede<lb/>
overgecomen 24 stx. gespickelde geytebocken, doch alle op 5 na gestorven ende<lb/>
zijnde van die niet meer dan één levendigh aen lant gebragt ende van de velthoenders,<lb/>
die niet raer, maer gemeen waren, zijnde[r] vier seer mager en ongesien
<super>2)</super> aen<lb/>
lant gebragt ende egter (soo se voort vertreck der schepen niet sterven) geordonneert<lb/>
met Poeleron mede te geven.<lb/>
</para>
<para>Soo Godt de Heere het lant van Arabiën met geen zeer swaere, dieren tijt hadt<lb/>
gestraft ende de menschen door groote ellende ende hongersnoot gestorven waren,<lb/>
soo wasser een goede handel geweest.<lb/>
</para>
<remark>(Toch werd er nog 90% gewonnen, zodat geen schade werd geleden bij een reis van<lb/>
een jacht mei 60 koppen gedurende 16 maanden; onderdanen van den Samorijn, zonder<lb/>
onze pas varend, waren er ernstige concurrenten met 170 last peper; de deelnemers<lb/>
raden aan in den vervolge de reis van Ceylon uit te ondernemen, wal de duur tot<lb/>
6 maanden terugbrengt).<lb/>
</remark>
<para>Tot den lantbouw van dat vrugtbaer eylant
<super>3)</super> scheenen meer laboureusche<lb/>
menschen te vereyssen, als er tot noch wel zijn geweest.<lb/>
</para>
<remark>(Gegevens over Mataram, vgl.
<ref>Opkomst</ref> VII ).<lb/>
</remark>
<note>1) Chodja (perzisch khodja = heer) de la Croux of de la Croix, een Armeniër, wiens<lb/>
raam in werkelijkheid wel anders geluid zal hebben, zijn voornaam was Albertus.<lb/>
</note>
<note>2) Ongesien, het aanzien niet waard.<lb/>
</note>
<note>3) Mauritius.<lb/>
</note>
<pb n="234" />
<para>Zijnde d’oorlogen voor
<super>x)</super> een ander lichter op te nemen dan af te leggen. Van<lb/>
herten wenschende, U Ed.le uyt dien verwarden oorlogh al ontslagen waren om de<lb/>
groote oncosten, die daeraen vast zijn ende de menichte wackere mannen, die het<lb/>
leven daerin al door sieckte en ongemack verlooren hebben, door den oorlogh selff<lb/>
noch maer weynich ter doot gebragt zijnde.<lb/>
</para>
<remark>(Vervolg gegevens Mataram; hoop op hervatting van de uitvoer van daar naar<lb/>
Batavia; vrees voor oorlog met Bantam , vgl. ibid. o.a. p. CXXI vlg.).<lb/>
</remark>
<para>De schipvaert der Bantammere neemt jaerlijcx toe ende niet min de vaert van<lb/>
Mooren en andere natiën, die haer coopmansz. aldaer aen de marct brengen, omdat<lb/>
se alhier niet werden geadmitteert, waerdoor Bantam groot, stout en rijck werd en<lb/>
dienvolgens haer conditie met den oorlogh zeer soude verslimmeren en de staet van<lb/>
d’E. Comp.e onder Gods zegen ter contrarie merckelijck in negotie verbeteren,<lb/>
welcke reecq. bij haer mede wel kan gemaeckt werden en dienvolgens ons al wat<lb/>
sullen toegeven, als zij comen te mercken, dat het ons ernst is.<lb/>
</para>
<para>Het in dese droevige tijden U Ed. eenigsints mocht connen dienen tot verlichting<lb/>
om in een jaer ∪ twee geen meer swaere schepen aen te bouwen. Vlot gaende<lb/>
jachten van 100 tot 130 voet om te laden en oock ter defentie bequaem zouden wij<lb/>
onder correctie wel eenige benodigen. Van fluyten (als Godt U Ed.
<super>e</super> staet voor<lb/>
ongeluck behoet) zijn wij almede redelijcq wel vereien om ’t radt van ’s Comp.8<lb/>
handel in circkel te houden.<lb/>
</para>
<remark>(De ordre, afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 160 vlg., kon nog niet uitgewerkt worden).<lb/>
</remark>
<para>Om de menagie te behertigen hebben mits wijlen van ’t eyland Onrust ende<lb/>
d’reede van Batavia alle de coeylis en calfaters
<super>1 2)</super> affgedanckt, soomede eenigh<lb/>
getal slaven-huerlingen hier op Batt.a haere lijffheeren thuysgesonden.<lb/>
</para>
<remark>( Hoop alle werk met eigen volk te kunnen doen; uit Bengalen zal telkens voor een<lb/>
jaar spek besteld worden; er wordt op de schepen vaak uit de vleeskuipen gestolen).<lb/>
</remark>
<para>Schijnende (Godt betert), dat de dieveryen en achtloosheden jaerlijcx noch<lb/>
vermeerderen, besonderlij ck mede in de cleeden en andere fijne coopmansz.<lb/>
</para>
<remark>( Door het herhaalde overschepen is het niet mogelijk de schuldigen te ontdekken;<lb/>
er is in Batavia geen peper meer in voorraad, terwijl 5000 picól nodig is voor de handel<lb/>
met China; 31 aug. bedroegen de jaaruitgaven te Batavia
- )<lb/>
</remark>
<para>soldij . f. 593651.12. 2<lb/>
</para>
<para>reecq. van intrest . . 253103. 6. 8<lb/>
</para>
<note>1) Voor in de zin van ten behoeve van.<lb/>
</note>
<note>2) Califater, man, die kalfatert, de naden van een schip met werk en pik dicht maakt.<lb/>
</note>
<pb n="235" />
<para>ordinarij rantsoen . f. 196373.15. —<lb/>
</para>
<para>’t hospitael . . . . 10216.12. 5<lb/>
</para>
<para>equipagie van schepen . . 894734. 9. 9<lb/>
</para>
<para>timmeragie . . 44337. 2. 4<lb/>
</para>
<para>fortificatie . . . . * ♦ ♦ „ 6625.12. 2<lb/>
</para>
<para>paerdestal . . 20242.11. —<lb/>
</para>
<para>gemeene oncosten . . 126656.14.14<lb/>
</para>
<para>d’Batavise oncosten bedragen . f.<lb/>
</para>
<para>
Daerentegen bedragen de winsten en d’incomsten, als volgt :<lb/>
incomsten van Jaccatra . f. 465925.10. —<lb/>
d ’ad vaneen op coopmansz. en hooger taxatie „ 1015005.11. 1 f.<lb/>
schenckagie staet in ad vans . . 904.15. —<lb/>
2145941.15.12<lb/>
1481835.16. 1<lb/>
</para>
<para>
Batavia comt ten achteren<lb/>
f. 664105.19.11<lb/>
</para>
<remark>( Aan effecten en koopmanschappen is er voor f. 4642774.12.5 , maar de schulden<lb/>
belopen er f. 4776496.1.3).<lb/>
</remark>
<para>Het is ons vrij vreemt voorgekomen, dat d’heeren Ranst en Van Rheede bij<lb/>
d’onderteekeninge van den generalen brieff, met d’eerste retourschepen (gedateert<lb/>
24.e november) afgegaen, hebben geschreven ,,excepto eenige passagies indeBatavische<lb/>
materie”
<super>1)</super>, doch dewijl de wissels noch niet volcomen ingeschreven waren,<lb/>
zijn haer e. beyde na boort gevaren om tijt te winnen ende met de schepen buyten<lb/>
d’eylanden reys te vorderen ; volgende den secretaris Camphuys
<super>2)</super> daegs daernaer<lb/>
met de brieven, die bij d’H.r Generael ende ons alle geteyckent waren om, bij haer e.<lb/>
oock geteyckent zijnde, de brieven te sluyten, die retoumeerende ons dese bijvoegingh<lb/>
getoont heeft sonder eenige redenen te geven, hoedanige passagien dit<lb/>
waren.<lb/>
</para>
<remark>( De schipper Willem Toledo, die zich voor de Raad van Justitie moet verantwoorden,<lb/>
is gevlucht , vermoedelijk via Bantam met een Engels schip naar Europa; toezegging<lb/>
van Van Goens al het mogelijke te doen voor de bloei der V.O.C.,)<lb/>
</remark>
<para>
- waerin als een voornaem hooftpoinct ons wonderwel comt toe te<lb/>
vloeyen een zeer gewenschte harmonie en eenigheyt onder ons allen, waerdoor wij<lb/>
onsselven konnen versekeren (gelijck, Godt loff, bij ondervinding blijekt) getrouwelijck<lb/>
bij der hant genomen, met goede uytkomst gezegent ende alsoo het goede<lb/>
oogwit bereyckt kan worden.<lb/>
</para>
<remark>( Er wonen 8000 Javanen te Batavia; voor 58669 rsd. aan wissels is er op patria<lb/>
getrokken; besloten voorlopig geen vestigingen ter kust van Malabar op te heffen;<lb/>
Cannanore en Cranganore komen nog het meest in aanmerking om er de militie vandaan<lb/>
te halen).<lb/>
</remark>
<note>1) Zie p. 183.<lb/>
</note>
<note>2) J oannes Camphuys, de latere Gouverneur-Generaal, voor wien men zie Gouverneurs -<lb/>
Generaal,
<folio>p. 68 </folio>
</note>
<pb n="236" />
<para>Den staat der Engelsen tot Bantam connen wij niet sien, dat verbetert,<lb/>
hebbende haer schip d’Anna seer langh in ladingh gelegen. Haer meeste capitaelen<lb/>
werden in Suratte, op Cormandel en in Bengalen besteet. Wat advance zij daerop<lb/>
in ’t vaderlant doen, sullen U. Ed. beter dan wij de reecq. connen maeken, immers<lb/>
de winsten, die zij hier te lande op haer laeken, thin, loot, quicksilver, fermilioen<lb/>
ende andere vaderlantse coopmansz. hebben, formeert haer wel capitael, doch geen<lb/>
bijsondere winst. Haere voyagies op Tayoan, China, Toncquin, Jamby, aen dezen<lb/>
oort, gelooven wij, dat haer particuliere meerder voordeel dan haer Comp.e toebrengen,<lb/>
haer woelen en bewegen allom is sterck ende waerop weynich zeker staet<lb/>
te maeken is.<lb/>
</para>
<para>Met de Fran9oisen is het tot Bantam, in Zuratta ende op Cormandel sober en<lb/>
genougsaem desperaat met haer negotie gestelt. Godt geve, dat de 3 France schepen,<lb/>
die in Suratte verwagt wierden, maer in onse handen mogen vervallen,<lb/>
wanneer haer credit t’eenemael in India soude vervallen ende uyt zijn. Met de<lb/>
Deense Comp.e ist niet veel beter gestelt, hebbende met het verongelucken van ’t<lb/>
schip Oldenburgh een swaere slagh gehadt.<lb/>
</para>
<para>Den staet der Portugesen bestaet ten meerendeele in de vaert na Soffala,<lb/>
Melinde en Mossambique ende in desen oirt in de vaert der particulieren van<lb/>
Maccauw over Malacca nae Goa ende van daer weder derwaerts, voorts na Batavia<lb/>
en Timor, van waer zij geluckiger zijn in de incoop van sandelhout dan wij.<lb/>
</para>
<remark>(Het garnizoen van Batavia telt 2000 man, w.o. 600 tijdelijk te Japara, Tegal<lb/>
enz.; er zijn te B. 8 predikanten nodig; er is voor f. 10838084 aan contanten en koopmanschappen<lb/>
in het Oosten).<lb/>
</remark>
<para>Op de Westcust van Sumatra ’tsedert uit.0 julij 1676 boven alle<lb/>
ongelden gewonnen ♦
♦♦♦♦•♦♦♦♦*£. 99242.19.12<lb/>
Op datselve comptoir in de 12 daeraen volgende<lb/>
maenden . . . „ 70330. 3. 4<lb/>
</para>
<para>f. 169573. 3.—<lb/>
</para>
<para>Op ’t compoir Timor van primo februarij a.° 1676 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>januarij 1677 . . 9971. 3. 9<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren in Persia ’tsedert p.m0 februarij 1676 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>februarij 1677 . . . . „ 251028. 3. —<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Palimbangh ’tzed.1 primo junij 1676 tot uit.0 1677 „ 17076.16. 1<lb/>
</para>
<para>Op d’Chormandelse compt.n van en tzed.1 als boven . . 253542. 3. 9<lb/>
</para>
<para>In Jappan dese negotietijt geadvanceert . . 498651.14. 9<lb/>
</para>
<para>Op d’eompt.n in Bengale van ult.° junij 1676 tot ult.° may 1677 „ 26107.10. 1<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Jamby van p.r0 aug.to 1676 tot uit.0 julij . . . „ 25153. 6. 9<lb/>
</para>
<para>Op de voyagie naer Mocha geadvanceert „ 82882.10.10<lb/>
</para>
<para>Op ’t eylant Mauritius ’tzedJ primo aug.t0 1676 tot uit.0 julij<lb/>
</para>
<para>a
<super>0</super> 1677 . „ 747.14.12<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren in Suratte van p.ro junij tot uit.0 mey . . . „ 680330.15.13<lb/>
</para>
<para>f. 2015065. 1. 9<lb/>
</para>
<remark>(Andere ontvangsten f. 218255.3.14, w.o. f. 192394.19.
— aan 717557
<emph>≤8</emph> kaneel,<lb/>
in korting van de schuld van den Keizer van Kandi; verliezen
- )<lb/>
</remark>
<pb n="237" />
<para>’t Comptoir Toncquin verleden jaar in 12 maanden boven alle<lb/>
</para>
<para>winsten verachtert . f. 15347.17. 5<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren in Banda den tijt van 12 maanden . . 171523.11.14<lb/>
</para>
<para>Op ’t gouvernement Cheylon in een jaer . ♦ 457554. 6. 9<lb/>
</para>
<para>Op Maccasser in 12 maanden . . 122003. 9.12<lb/>
</para>
<para>Op Ternaten in een jaer . . 56406.12.11<lb/>
</para>
<para>In Amboina in 12 m.n . . . . 114333. 6.15<lb/>
</para>
<para>Op Malacca volgens de laeste boecken verachtert . . 10774.17. 4f<lb/>
</para>
<para>Op ’t groot comptoir Batavia in 12 maanden boven de winsten<lb/>
</para>
<para>en incomsten . . , . . . 464216. 3.11<lb/>
</para>
<para>In Siam in 12 m.n . . 16790.11. 2<lb/>
</para>
<para>Op de Madagaskaarse voyagie verstreckt ten behoeve van de<lb/>
scheepsgesellen op de fluyt den Hasenbergh en wegens onderwichten<lb/>
afgesz . . 1815. 5. —<lb/>
</para>
<para>f. 1430766. 2. 3f<lb/>
</para>
<remark>(Andere betalingen f. 321638.6.7, w.o. f. 280467.4.1 aan rente voor geleend geld;<lb/>
de effecten in Indië bedragen f. 14132798.15.15).<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>