<TEI xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Valckenier, Schaghen, Thedens, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Macaré, Nolthenius en Van Aerden, 25 maart 1741</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>25 maart 1741</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol10</idno>
            <idno type="pid">INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>598</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Valckenier, Schaghen, Thedens, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Macaré, Nolthenius en Van Aerden, 25 maart 1741</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>25 maart 1741</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>10</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XIII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1741</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1741</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>3</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>3</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>25</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>25</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Valckenier</interp><interp>Schaghen</interp><interp>Thedens</interp><interp>Van Suchtelen</interp><interp>Pasques de Chavonnes</interp><interp>Duquesne</interp><interp>Guillot</interp><interp>Van Berendregt</interp><interp>Crul</interp><interp>Macaré</interp><interp>Nolthenius</interp><interp>Van Aerden</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1"><div xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1" type="subdivision_for_sake_of_validation">
        
              <pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.1" n="598" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0598.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3377992" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XIII. ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THE-DENS, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHA-VONNES, PIETER DUQUESNE, ELIAS GUILLOT, NICOLAAS VAN BEREN-DREGT, NICOLAAS CRUL, JOHANNES MACARE, DANIËL NOLTHENIUSen MAURITS VAN AERDEN, BATAVIA 25 maart 1741.Kol. Arch. 2376, VOC 2484, fol. 2610-2870.</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De op 10 januari vertrokken schepen van de tweede bezending waren gedwongen<lb/> door de sterke westenwind tot 17 januari op de rede van Batavia te blijven en bereikten<lb/> op 5 februari de volle zee. Op 16 februari arriveerde de Enkhuizen, ‘’t Huys te Foreest<lb/> genaamt geweest \ met brieven d.d. 8 april 1740. Het schip had van 23 juni tot 6 juli te<lb/> San Tiago gelegen en arriveerde op 12 oktober aan de Kaap. Het vertrek vandaar viel<lb/> op 14 november. Onderweg waren 29 van de 221 bemanningsleden overleden. Er wordt<lb/> nog uit ge zien naar de Buvegnies, Hogersmilde, Maria Adriana en Hillegonda, die op<lb/> 3 resp. 14 en 2 en 3 november van de Kaap zijn vertrokken. Men wacht nog op de Kasteel<lb/> van Woerden, Huis te Foreest, Batavier, Hof niet altijd Winter, Oude Zijpe en<lb/> Westerbeek. Volgens ‘ particuliere Europeese nouvelles zou de Cornelia zonder masten<lb/> in Ierland zijn binnengelopen. Voor de nabezending zijn aangewezen de Polanen voor<lb/> Amsterdam en de Arnestijn voor Zeeland om de thee die uit China met de Lage Polder<lb/> en de Chinese en Macaose jonken wordt verwacht, te vervoeren. Ook zal 538.412 Ib koffie<lb/> worden meegegeven.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Amboina<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op 10 december ging de Gaasperdam met de helft van de gevraagde contanten via<lb/> Tegal om 400 last rijst in te nemen naar Amboina. De Nieuwstad ging rechtstreeks, met<lb/> brieven d. d. 3 februari. De kruidnagels moeten overeenkomstig de order van 6 februari 1 735<lb/> over beide schepen worden verdeeld. Op Luhu en Hennetello is de extirpatie uit gevoerd;<lb/> op Klein-Ceram zijn 31 noten- en 3472 nagelbomen vernield, op Buru en Noord-Ceram<lb/> 110 stuks. De bevolking op de noord- en zuidkust van Ceram leefde in goede eendracht.<lb/> De gevluchte inwoners van Amahai en Elpaputih waren teruggekeerd; de bevolking van<lb/> Soapolohi had de nieuwe negorij weer afgebroken. De patrouille tocht en tegen de Papuase<lb/> zeerovers moeten jaarlijks worden herhaald. Over het verhaal )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - der voornoemde Papoeën, die voorgegeven hadden door den koning van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Tidoor te wesen uytgesonden om alle de negorijen op Ceram onder d’ E. Compagnie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehorende te beroven, de Ternaatse ministers aangeschreven, mitsgaders buytendes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook na derwaarts zowel als na Macasser gecommuniceerd hadden de erlangde advertentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt Banda, wegens de ontdekte morshandel door de Ceramlauwers en Keffmgers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met het jaarlijx na Balij en Banjermassing stevenen ter overvoer van ongebolsterde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> notemuschaten, massooy en Papoese vogelen gepleegt werdende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De nageloogst bestond uit slechts 158 bahar, de verwachting voor het komende<lb/> jaar is 508 bahar. Er zijn 210.628 nagelbomen. De inheemse nagelboswachters zijn af geschaft<lb/> en vervangen door Europeanen, te weten twee op de hoofdplaats en één op Hila,<lb/> Saparua, Haruku en Larike. Deze wachters ontvangen het sergeantskostgeld en zijn bevorderd<lb/> tot korporaal. Men verwacht dat)<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.2" type="bottom-page-number">598</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.2" n="599" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0599.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3381386" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door deselve gene de minste concussiën of extorsiën zouden werden gepleegt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>als waarvoor men althoos is bevreest geweest, vermits andersints zodanige boschwagters<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> al voor veele jaren zouden zijn aangesteld.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Om in de grote waag te voorzien is het voorstel van de hoofdadministrateur mr.<lb/> Gerbrand van Brandwijk van Blokland overgenomen. Dit behelst dat)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door ijder datij off huysgezin van de 4010 dito’s die bij het ged. vertoog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>werden genoemt, 55 jonge boomen aangeplant werden, daaronder begrepen wesende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de 30 pees jonge nagulboomen dewelke door haar bereets werden onderhouden, zoomede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om den inlander tot het doen deser nieuwe plantagie bequaame plaatsen, die niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verre van de hand zijn leggende aan te wijsen, en van gelijken om deselve nopens de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> extirpatie der bomen, zoo ten opsigte dergeene die nu geplant sullen werden als die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bereyds geplant zijn, mitsgaders in den aanstaande nog zouden mogen werden aangeplant,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zodanige onwedersprekelijke conditiën voor te schrijven als ten meesten dienste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der E. Compagnie noodsakelijk zal bevonden werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De indigocultuur is verplaatst van Waylea naar de Hoek van Pela. De twee<lb/> gezonden parelmoerschelpen zijn kleiner dan gewenst, derhalve moet men afzien van<lb/> inkoop. De leiding van de Meijenburg moet het ontbrekende vat witkaatjesbier, een kist<lb/> Bengaalse zeep, 12 lange guni's, een half pond zegellak en 97 klinkers vergoeden, die<lb/> van de Opperdoes 2j% op de rijst en een j% van de waskaarsen, 2 stuks zwart laken,<lb/> 15 hoeden, 5 Ib koperdraad, 8 snaphanen en een pijlblok. De leiding van de Opperdoes<lb/> protesteert )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om reden in de twee kassen waerin de voorsz. stukken laken en hoeden zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>afgescheept geweest geen afpakbriefjes waren gevonden, maar daarentegen de eene cas<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met aschgraauw papier en de andere met twee slaapkussens voorsien met vaderlandsche<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veeren en een dito deken met vuyl sant is ontwaart opgevuld te weesen, tot een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> notoir bewijs van de diefte dewelke aan die twee kassen bevorens was gepleegt geworden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waaromme wij dan ook des te noodsakelijker hebben geoordeelt om ingevolge ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besluyt van den <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2T</hi> mey de anno passato zowel als na andere buytencomptoiren tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> narigt en een strikte observantie in druk derwaarts te zenden diverse ordres tot weringe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der menigvuldige dieverijen en allerhande fraudes, dewelke alhier te lande hoe langer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoe grover bij het lossen en laden van ’s Compagnies scheepen geplegt werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De afschrijvingen zijn geaccepteerd, met uitzondering van <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 12 die op de te Batavia<lb/> wonende erfgenamen van de administrateur Salomon Storm moeten worden verhaald.<lb/> De gezagvoerder van de Ida Anna is aangesproken voor een gestolen dreg, hij had beter<lb/> wacht moeten laten houden. Bier is met 85 j% winst verkocht, graan met 62 j%. Naar<lb/> Banda is 50 last rijst gezonden om te voorzien in het tekort na het stranden van de<lb/> Spiering op Aru. Een beloning is uitgeloofd voor aangespoelde goederen. Om de geringe<lb/> verkoop van 's Compagnies sagobomen te verbeteren is de bevolking verboden op de <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘</hi> ongepermitteerde<lb/> plaatsen inkoop te doen. 930 bungkus sago, aangetroffen in een burgervaartuig,<lb/> zijn verkocht voor 25,43 rsd, )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dog wij hebben haar daarnevens geordonneerd dat diergelijke confiscatiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in den aanstaande na voorgaande behoorlijke proceduuren door den regter zullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moeten geschieden, en wijders op het versoek der Europeese burgers aldaar bij requeste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan de bediendens gedaan, teneynde dat aan haar zoals bevorens den vrijen aanbreng<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sagoemeel van andere plaatsen als ’s Compagnies sagoebossen mogte werden vergunt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zo om de reedenen die zij daarvan geeven, als uyt insigte van haaren armoedigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.6.fw.1" type="bottom-page-number">599</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.6.pb.1" n="600" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0600.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.6.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3387778" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>staat, goedgevonden derselver versoek tot weerzeggens toe te accordeeren, dewijl wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermeenen dat desniettemin de sluykerijen van den inlander wel zullen konnen werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweerd, en hetzelve ook niet veel hinder zal komen toe te brengen aan de revenuen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ’s Compagnies sagoebosschen, dewelke wij bereeds bij onse voorsz. generale letteren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den 10e januarij hebben genoteerd dat 592 rds. meerder hebben gerendeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan het voorige jaar, als hebbende desel ve in de 12 laaste maanden opgeworpen een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> somma van rds. 2715,12,-.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De daling van de opbrengst van de accijnzen tot 5988 rsd wordt veroorzaakt door<lb/> de teruggang van de arak- en saguweerpacht als gevolg van de behoeftige staat van de<lb/> burgerij en de toegenomen smokkel )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij dan ook niet ondienstig hebben geagt derwaards kennisse te geven wegens<lb/> de ontstaane rebellie onder de Chineese natie alhier, met recommandatie om de<lb/> Chineesen aldaar, als geen deel aan voormelte rebellie hebbende, in het minste te<lb/> molesteeren, maar deselve te behandelen als vooren, dog egter daarbenevens omtrend<lb/> die natie een wakent oog te houden, tot voorkominge van alle zodanige nadeelige desseynen<lb/> en turbulente actiën als door haar somtijds zouden mogen werden ondemoomen<lb/> en in het werk gesteld, wesende voorts onder de verschansinge der inlanders off dorpshoofden<lb/> en wat dies meer zij ons niets van remarque te vooren gekomen, als eenelijk<lb/> dat de bediendens in plaatse van den overleeden orangkay van het dorp Sihonij,<lb/> genaamt Sopasalam, mits gebrek van andere wettige successeurs daartoe weeder hebben<lb/> verkooren desselfs zoontje, Coursina genaamt, nog maar den ouderdom van<lb/> omtrend 10 jaren bereykende, en dat het gezag tot desselfs meerderjarigheyd inmiddens<lb/> bij provisie door haar is gedemandeert aan zekere capalla soa uyt genoemde negorij,<lb/> in naame Senepattij, waaromme wij ook nodig hebben geoordeeld de ministers te<lb/> recommandeeren zorge te dragen dat dese aanstellinge van een kind tot orangkay,<lb/> onder een voogt als luytenant, den Amboinees niet kome te strecken tot overlast<lb/> en het doen van meerder ’s heerendiensten als het ordinaire gebruyk komt mede te<lb/> brengen.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op de equipagewerf is een nieuw gebouw geplaatst voor de ambachtsgezellen.<lb/> Reparaties zijn verricht aan het ronduit te Luhu, de woningen in het kasteel en de zolder<lb/> van het kledenpakhuis waar nesten witte mieren waren ontdekt. De scheuren in de Nederlandse<lb/> kerk, ontstaan door de aardbeving van 1739, zal men verhelpen door het gebouw<lb/> van binnen van vier stenen pilasters te voorzien. De kosten moeten uit een collecte of<lb/> andere fondsen worden bestreden. )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Zijnde voorts de houtwerken gehorende tot de Maleytse kerk, zoo balken, planken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en wat dies meer zij, van binnen zodanig van de witte mieren doorgraven en opgevreeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevonden dat aan deselve niets goeds meer te vinden was, en om die reden ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ordre van den gouverneur De Jong tot op de steene borstweeringe afgebroken geworden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders door de ministers verder aan ons qualificatie versogt tot ’t opbouwen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eener nieuwe Maleytse kerk, ter plaatse daar de oude gestaan heeft, hetgeen wij dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook wel genoodsaakt zijn geweest haar te accordeeren, mits dat sulx komt te geschieden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van hout en zonder verandering, zodanig en in dier voegen als deselve geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders in den jare 1695 begonnen en het volgende jaar voltooyt is, maar geensints<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van steen als waartoe de ministers schenen geïnclineerd te wesen, om reeden niet alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de muuren van een steene kerk gevaar komen te lopen om binnen een seer korten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijd door de sware aardbevingen van malkanderen te scheuren, gelijk de gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nederduytsche kerk aldaar tot een exempel kan verstrecken, maar ook omdat buyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.8.fw.1" type="bottom-page-number">600</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.8.pb.1" n="601" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0601.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.8.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3390434" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>en behalven de van hier gevorderde houtwerken dat godshuys, wanneer het van steen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierde opgebouwt, volgens opgave zoude komen te kosten ƒ 12.894,12, daar integendeel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als hetzelve van hout werd g’extrueerd maar zal komen te belopen een montant<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ƒ 6952,11,8 en sulx schaars eens zoo weynig dan of die kerk van steen wierde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemaakt, waerbenevens wij de bediendens hebben aangesz. dat dese opbouwinge in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het geheel buyten kosten van d’ E. Compagnie geschieden en ten dien eynde door den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Amboinees daartoe de houtwerken moeten geleverd werden, voor zoverre die aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te bekomen zullen wesen, mitsgaders dat men na de van hier g’eyschte houtwerken op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Java doen vernemen en haar deselve des mogelijk in het aenstaande jaar zal laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toekomen onder behoorlijk betalinge, item dat ook de verdere accomodatie van ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Compagnies ambagtsgezellen, ijser, spijkers en verdere materialen conform het geordonneerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van hier bij brieven van den 2e maart 1695 en 8e febr. 1729 zal moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geschieden uytkoopsprijs, als konnende naderhand daarvan althoos zoveel geremitteerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden als men zal komen nodig te oordelen, terwijl wij ondertusschen hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geapprobeerd de gemaakte schickinge omme den godsdienst inmiddens des sondags<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nademiddags in de Neederduytsche kerk te laten excerceren, dog geensints konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> advoueeren den gedanen voordragt der bediendens omme ten comptoire Larique de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ronduyt Rotterdam, welkers muuren op diverse plaetsen zijn gescheurt en uytgeweken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders dies kap of bovenwerk ontramponeerd is bevonden, in het geheel te laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afbreeken en wederom een nieuwe ronduyt op te regten dan wel in desselfs plaatse een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geheel van steen opgehaald pakhuys en wagt te bouwen, vermits wij in het maken van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een nieuw steene pakhuys en wagt gene de minste noodsakelijkheyd hebben vinden te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resideren, om reeden de voormelte ronduyt ook teffens komt te dienen tot een pakhuys<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarin ’s Compagnies lijwaten, nagulen en andere goederen geborgen werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsook tot een wapenkamer en een wagt voor de zoldaten, weshalven wij hebben geordonneerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om de voorsz. ronduyt, die men uyt het schrijvens der ministers niet anders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft konnen bespeuren off is nog ten vollen in staat om te konnen werden gerepareerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behoorlijk te verhelpen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">( Aan</hi> de sloepen Koffieboom, Ida Anna en Nagelboom en de pantjalang Casuaris<lb/> is voor f 5649 gerepareerd. De burgerij bezit 8 sloepen, 27 sampans en 16 opgeboeide<lb/> orembaais. Batavia wil in de toekomst opgave van de ouderdom van de schepen, hun<lb/> bestemming en welke goederen zij vervoeren. )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onder de als bequaam herwaarts gesondene 682 pees musquetten, 142 dito sloten<lb/> en 45 bandaliers, alhier 642 van de eerste, 141 van de tweede en 25 van de derde zoort<lb/> onbequaam bevonden zijn, mitsgaders dat men daaromme op den 16e aug. passato<lb/> in onse vergadering heeft goedgevonden deselve het Amboineese gouvernement ter<lb/> zomma van ƒ 3979,16,- weder aan te rekenen, alsmede om de voormelte musquetten<lb/> en sloten voor ballast in de retourscheepen te gebruyken.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Voor Amboina is de sloep Lastdrager van 72 voet gebouwd. Dit scheepje heeft met<lb/> de sloep Nagelboom de goederen voor Banda die niet meer in de Ananas konden worden<lb/> geladen, vervoerd. Hiermee is het zenden van de Zorgwijk overbodig. Er zijn biljetten aangeplakt<lb/> die eenieder verbieden om van Compagniespersoneel artillerie, smids-, wapenkamer-<lb/> of equipagegoederen te kopen. Van de geldeis a 50.000 rsd is 46.000 rsd voldaan.<lb/> 4000 rsd in payement moet van Ternate komen. Het was niet mogelijk 20.000 rsd in<lb/> payement te zenden. Japanse condringewichten zijn naar Amboina gezonden. Men mag<lb/> voortaan geen ducatons meer aannemen die niet tenminste 8 condrin halen. Bij het formuleren<lb/> van de eis moet opgave worden gedaan van de restanten, de behaalde omzet en<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.4" type="bottom-page-number">601</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.3" n="602" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0602.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.3393403" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">een schatting van de mogelijke nieuwe verkoop . Gezonden zijn 16 ambachtsgezellen en<lb/> geen van de gevraagde 60 soldaten: er waren nog 622 militairen, 39 meer dan toegestaan.<lb/> Er is voor 16.958 rsd aan wissels over gemaakt. )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Justitieele zaaken: niet zonder bevreemdinge ontwaard geworden dat de ministers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zonder selfs daarvan eenige meldinge bij hare brieven te maken, bij derselver besluyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den 19e februarij d’ anno passato op een g’exhibeerd extract uyt het crimineel rolboek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den landraad tegens het regt en onse ordre van den 25e januarij 1738 gantsch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verkeerdelijk en ongequalificeerd hebben geadviseerd dat het doen van den eed door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de getuygen in de zaak van twee gevange inlanders van het dorp Bonoa geen plaats<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was hebbende, om de wille deselve bloetverwanten onder den anderen waren, en dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermits de voorsz. gevangenen al behoorlijk in confesso waren van het begane delict,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den voornoemde landraad uyt dien hoofde in opgemelte zaak tot een eyndoordeel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> komen konde, zonder eens in aanmerkinge te nemen dat de simpele confessie van een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gev[angene] ter condemnatie niet genoeg is, maar buytendes van het corpus delicti<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> insgelijx moet consteeren, zooals ons mede gantsch onbehoorlijk is te voren gekomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de behandelingen door de bediendens omtrend den gesaghebber en eenige mattrosen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de Bandase pantchiallang de Craay gehouden, als dewelke zij uyt hoofde den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemelte gesaghebber door eenige mattroosen een dreg, die hij zeyde hem in eygendom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toe te behooren, hadde laten verkopen en dat bovendien nog een andere kleyne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dreg bij nagt van een burgerchiampan gestolen mitsgaders met voorkennisse van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsz. gesaghebber ter verkoop bij eenige Chineesen was gebragt, hebben goedgevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te renvoyeeren aan de regeering van Banda, mitsgaders ten dien eynde met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemelte patchiallang den voornoemde gesaghebber in arrest en de gesuspecteerde mattrosen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in de boeyen derwaerts te zenden, nevens de papieren ten haren laste, alsmede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om tot voorkominge van mutinatie en andere onverhoopte toevallen zoveel van de op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Amboina bescheyde zeevarende op dat vaartuyg te plaatsen als het tweederde getal der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> manschap quam uyt te maken en sulx op een gants ongegrond voorwendsel, dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsz. twee saken off bijzondere diefstallen door haar niet behoorlijk van den anderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden konnen werden gesplist, daar nogtans op Amboina de voormelte twee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> delicten geperpetreerd wesende, ook te dier plaatse beyde hadden moeten werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getermineerd en afgedaan, want offschoon den voormelte gesaghebber quam voor te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wenden de eerste dreg hem in eygendom toe te behoren en men om reden denzelven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betuygde geen inventaris van gemelt bodemken te hebben zig buyten staat quam te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevinden om dien piloot nopens de gepleegde diefte daaromtrend te konnen overtuygen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoo hadden de bediendens om dat defecte te suppleeren den inventaris van dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaartuyg van Banda moeten ontbieden, als wanneer de equipagegoederen van dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kieltje daartegens geconfronteerd zijnde, aanstonds zoude hebben komen te blijken wat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daervan was, in plaatse van die pantchiallang zo roekeloos te exponeeren aan het misnoegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de daarop bescheydene zeevarende, gelijk ons dan alverder seker toegesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vonnisse tusschen den fiscaal ratione officii eysscher contra den boekhouder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Daniël Pietersz. Holthuys, ’s heeren gev[angene], bij den Raad van Justitie aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geveld, en waarbij denselven onder handtastinge bij provisie uyt desselfs detentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontslagen werd, ten eenemaal onverstaanbaar en daarbenevens gantsch prematuur is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te voren gekomen dat de leeden op de vrage off zij in staat waren met een geruste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> consciëntie het vonnisse te slaan, die vrage met ja hebben beantwoord, niettegenstaande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsdoen door den fiscaal nog niet eens van eysch gedient was, in plaatse van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te denken in geenen deele bequaam te weesen om een zaake waarinne nog geen eysch,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> antwoord, replicq off duplicq was g’exhibeerd met fundament te konnen afdoen, waaromme<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij op den 3e januarij jongstleeden in onse vergadering ook nodig hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.fw.1" type="bottom-page-number">602</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.pb.1" n="603" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0603.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3395978" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>geoordeelt aan den voorsz. Holthuys te accordeeren, ingevalle hij zig bij het gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vonnisse mogte blijven beswaard te vinden, zig alsdan te mogen addresseeren aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Raad van Justitie alhier, teneynde van het gemelte vonnisse, desnoods onder beneficie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van relief, te versoeken appel, of om ontfangen te werden als appellant, behoudens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daartegens de exceptie of defensie van den officier, om vervolgens daarop bij Haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Agtb. in goede justitie te werden gedisponeerd, hebbende wij voorts ten dien fine den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voornoemde Holthuys op zijn gedaan versoek niet alleen gepermitteerd omme bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerste scheepsgelegentheyd benevens zijne familie herwaerts te mogen overkomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar den Raad van Justitie aldaar ook gelast in zo een geval alle de processtukken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behoorlijk g'euangeliseerd1 ditheen over te zenden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De predikant Theodorus Wilhelmus Beekman van Sirisori is tijdelijk uitgeleend<lb/> aan Banda. Na aankomst van de voor Banda aangewezen predikant Paulus Sebastianus<lb/> Erkenswijk dient Beekman zich naar Batavia te begeven om daar dienst te doen in de<lb/> Maleise gemeente, als opvolger van de overleden Johannes Wenting. Door het gebrek aan<lb/> predikanten is er geen vervanger voor Beekman. De ziekentrooster Engelbertus Brandenburg,<lb/> naar Batavia verlost, krijgt wel een vervanger. Gillis Boel volgt de repatriërende<lb/> opperchirurgijn Lambert Coenders op. Frans Adolph van Haar solt e volgt de overleden<lb/> kapitein Dirk Pieter Beekman op. Carel Gustaaf Gledsteyn, resident op Buru, is verhoogd<lb/> tot onderkoopman. Onderkooplieden die zitting hebben in de Politieke Raad hebben<lb/> voorrang boven schippers, luitenants en andere onderkooplieden die geen raadsleden zijn.<lb/> Op die van een assistent en twee ambachtsgezellen na zijn alle rangverhogingen van personeel<lb/> overgenomen.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Banda<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aangezien er onvoldoende lading was, zijn in plaats van de drie gevraagde schepen<lb/> van 130 voet twee schepen, de Ananas en Steenhoven, naar Banda gezonden, met de sloepen<lb/> Lastdrager en Nagelboom en een kleine tandjungpura. Drie voor Banda gebouwde<lb/> tandjungpura’ s, op Java gehouden om te kruisen op de Chinese rebellen, zullen na de<lb/> moesson worden verzonden. Men mag een scheepsleiding wier rekening wegens tekorten<lb/> is belast geen beëdigde verklaring laten afleggen voor hun ‘ trouwe <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">’</hi> behandeling van de<lb/> lading. Enkele perkeniers zijn vermaand slaven te kopen. De weduwe Maurits is bewerkt<lb/> haar specerijland op Lonthoir te verkopen om verder verval te voorkomen. De nieuwe<lb/> eigenaar is de uit dienst ontslagen soldaat Jan Pieter Roos. De weduwen Verris, Nicolaas<lb/> Pier is en Weiman kochten op de vendutie van de Weeskamer perken op Pulau Ai en Wayer.<lb/> De inlandse burger Hans de Brouwer nam het perk van zijn bejaarde moeder Maria<lb/> Rogier over en Judocus Boudewijns dat van zijn <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘</hi> innocente ’ moeder Menica Boudewijns.<lb/> Louis Weiman breidde zijn perk op Lonthoir uit met het aangrenzende van Carsten<lb/> Fredriksz. Johannes Knipping stond één van zijn twee perken af omdat deze te ver<lb/> uiteen lagen om te beheren. Een volledige lijst van de perken en gebruikers is over ge zonden.<lb/> Het verzoek van weesmeesters om van de 150.000 rsd die ten behoeve van de<lb/> algemene wezen waren uitgezet 50.000 rsd op de rekening van de Bataviase onbekende<lb/> wezen over te boeken, is nog niet goedgekeurd. Eerst moet een duidelijke opgave komen<lb/> wie welk kapitaal wanneer moet worden uitgekeerd. Er zijn geen kruidnagelstruiken<lb/> gevonden. Het snel vermijteren der noten wordt veroorzaakt door de zware regenval en<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1</hi> Evangeliseren, samenvoegen en verzenden van processtukken.<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.6" type="bottom-page-number">603</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.4" n="604" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0604.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.3399546" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de felle zonneschijn, waardoor de noten te vroeg afvallen. Er wordt geen toestemming<lb/> gegeven voor het opzetten van een kalkoven indien de bossen onvoldoende hout uitleveren<lb/> voor dat doel Aansporing de vesting op Wayer snel af te bouwen. De lasten over<lb/> 1738/39 waren <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 11.736 lager dan het jaar tevoren. 80 vaten bier brachten <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 4260 of<lb/> 206 % winst op. De vaart der Keffmgers en die van Ceram Laut zal worden belet door<lb/> de patrouillering van twee pantjalangs. Op de Zuidooster en Zuidwester Eilanden zijn<lb/> specerijgewas noch smokkelaars aangetroffen. Op de reis zijn 1600 kannen kokosolie, 98 Ib<lb/> karet en 5875 parelmoerschelpen van de Zuidooster Eilanden en 6121 Ib was, 6 slaven,<lb/> 250 bossen Damarse rottings en 20 riemhouten van de Zuidwester Eilanden aangebracht.<lb/> De Sermatters worden aangespoord rijst te verbouwen. Tegen de Makassarse smokkelaars,<lb/> van wie er het jaar tevoren 24 op Aru waren geweest om tripang te verzamelen,<lb/> wordt patrouillering aanbevolen. De soldaat Jacob Renouw die wegens het verwonden<lb/> van de sergeant-posthouder is veroordeeld tot 15 jaar kettingstraf na geseling, brandmerken<lb/> en onder de galg ‘te pronk’ staan, wordt naar Batavia opgezonden in hoger beroep. Er<lb/> is 12.104 rsd op wissel over gemaakt. Er zijn 4 legger arak a 60 rsd en 1000 kannen klapperolie<lb/> voor 125 rsd ingekocht. Tekort op de rijst hoger dan 2 procent moet worden vergoed<lb/> Abraham Bernard is op eigen verzoek benoemd tot gouverneur met <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 200 p.m.; Johannes de<lb/> Jong is bevorderd tot opperkoopman en hoofdadministrateur a <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 80; Pieter Reaal fiscaal<lb/> en koopman ; Ary Westerhoven kruidenier, Hendrik Christiaan Finx secretaris van de<lb/> Politieke Raad; Michiel Hilly luitenant; Hendrik Houto opperchirurgijn. Kapitein<lb/> Johannes Philippus Barnewal is toegestaan te repatriëren; hij is opgevolgd door Pieter<lb/> Moltser. Personalia. Ds. Petrus Sebastianus Erkenswijk vervangt de naar Batavia in de<lb/> Maleise gemeente beroepen Theodorus Wilhelmus Beekman. Drie gegageerden moet een<lb/> jaar gage worden betaald. Men was niet vermogens aan het verzoek om 204 militairen<lb/> te voldoen. Wel zijn 3 onderchirurgijns, 2 scheepstimmerlieden, 2 kuipers, 1 zeilmaker,<lb/> 3 huistimmerlieden, 1 geelgieter, 2 huisslotenmakers, 2 metselaars, 2 grofsmeden, 1 draaier/<lb/> roerslotmaker, 20 matrozen, 30.000 rsd en 500 last rijst gezonden. Het restant van 262<lb/> gouden kobans van de in 1732 naar Banda gezonden 300 stuks dient teruggezonden te<lb/> worden. Ternate is gelast payement over te maken naar Amboina. )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men niet nagelaten heeft het ministerium aldaar communicatie te doen nopens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de ontstane rebellie der Chineesen, met ordre om degeene welke van die natie aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogte te vinden weesen ongemolesteerd te laten en na billijkheyd te handelen also men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar vrij kent van voorsz. muyterije, dog ook teffens op deselve steeds te houden een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wakend oog, om door voorsigtigheyd voor te komen eenige nadeelige desseynen, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij dat volk tegen onse verwagting mogte werden ondernomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Ternate<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op 25 februari vertrok de Phoenix daarheen met lading t.w.v. <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 214.647. Geen<lb/> uitweiding over de geschillen tussen de vorsten van Tabukan, Manganitu, Kandhar<lb/> en Siau ‘over de vrije frequentatie zoo op Tamackang als de verdere daar omstreeks<lb/> gelegene eylanden gereesen, omdat men hoopt dat deze bijgelegd zijn. Philip Cornelis<lb/> Paparang volgde zijn vader op als vorst van Taruna; het contract met de Compagnie is<lb/> door hem en zijn rijksgroten bevestigd. De vorst van Attingola ontving een tegengeschenk.<lb/> De hoeker Snuffelaar en de sloep Nieuwe Promotie maakten een tocht naar<lb/> Gorontalo, Limbotto en de Golf van Tomini om goud te ruilen. De vorsten is om hulp<lb/> gevraagd bij de wering van Mandaresen en Buginesen. In Limbunu zullen 1 sergeant,<lb/> 2 korporaals en 12 soldaten worden geplaatst in een pagar die door de vorsten wordt<lb/> op gericht, )<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.8" type="bottom-page-number">604</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.5" n="605" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0605.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.3402313" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met intentie omme, wanneer de Bega- en Lemboresen die door de Mandha-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>resen en Boegineesen benaauwd wierden en haar schuyl hielden aldaar aanquamen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zig op Lemboene te vereenigen en aldaar bij den anderen te blijven wonen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De vorsten van Gorontalo en Limbotto schonken twee slaven. Het personeel zond<lb/> geen afschrift van het contract met de vorsten van Limbunu, Siending en Sikado. De<lb/> koninkjes van Limbotto verzochten, tegen een jaarlijkse levering aan de Compagnie van<lb/> 300 last rijst uit Mabomba en omringende eilanden, om 40 Europese militairen, 100 snaphanen,<lb/> kruit en lood, om de bocht van Tomini van zwervers vrij te kunnen houden; dit is<lb/> afgewezen. Mochten de vorstjes in staat lijken hun beloften na te komen dan mag men<lb/> wel tot steun overgaan. Zij schijnen de Compagnie niet ongenegen en waren de enigen die<lb/> hulp boden bij de expeditie naar Ampibabu tegen de Mandaresen. Omdat Parigi voor het<lb/> goudgraven de <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘</hi> sleutel <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'</hi> van de binnenbocht van Tomini lijkt, zal de vorst ervan op diens<lb/> verzoek worden gesteund met 2 korporaals en 12 soldaten en de pantjalang Nias. Men<lb/> hoopt aldus de smokkel in goud tegen te gaan. Verder)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - geordonneerd omme alle devoiren aan te wenden omme de schuld van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>koningjes van Limboeno, Sijending en Secaboe, dewelke om de onstuymigheyd van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weer geen goud hadden kunnen graven en oversulx tot dies voldoening onvermogens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn geweest, zodra daarmede voortgevaren werd in te palmen, en al ten eersten aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons toe te senden een berigt off den goudhandel door de betaling van de helft in contant<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de andere helft in lijwaaten niet merkelijk zal komen te accresseeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-variant:small-caps" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Menado</hi> alwaar alles door de slordige behandelingen van den resident Thomas<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Heymans en zijnen provisioneel opvolger Simons de Brivings zoo verward en confus<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, dat onaangesien de ministers alle de papieren die eenige relatie tot de oude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> negotieboeken hadden vandaar ontboden, en er tot verevening van deselve twee gecommitteerdens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangesteld waren, met recommendatie omme daarmede ten spoedigsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voort te varen, sig hoe langer hoe meer difficulteyten omtrend dat werk hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opgedaan, zijnde de ministers oversulx genoodsaakt geweest de inkoopsprijsen van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goederen dewelke door den tegenwoordigen resident overgenomen waren derwaards<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te zenden, teneynde daaruyt de nieuwe boekjes te formeeren, waaromme wij haar ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorjarig schrijvens met relatie tot de incongrue2 behandeling van die residenten hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geïnhereerd3.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De vesting Amsterdam moet niet helemaal opnieuw worden opgebouwd, maar<lb/> gerepareerd. De commandant te Bwool worden op zijn verzoek vier kanonnen van één<lb/> pond bals toegezonden om met een pantjalang op smokkelaars te patrouilleren, mits dit<lb/> kan zonder verzwakking van het garnizoen. De vorst van Batjan deed verzoek om zijn<lb/> recognitie en om 36 parcallen die hij aan zijn extirpateurs vooraf verstrekt had. Er is<lb/> nog geen bericht over de beslissing op de klachten van de vorst tegen de Tidorese koning.<lb/><hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-variant:small-caps" xml:lang="nl">Tidore</hi> en Ternate leefden in vrede. De extirpatie in de Tidorese gebieden te Maba,<lb/> Weda en Patani was nog niet begonnen. Batavia is niet onder de indruk van de <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘</hi> uitvluchten<lb/> van de vorst en de eis van Patani om 1000 rsd recognitie per jaar voor de extirpatie,<lb/> en eist naleving van het contract dat tussen Johannes Bernard en de sengadjis van Maba,<lb/> Weda etc. in aanwezigheid van de kimelahas en met de instemming van de vorst gesloten<lb/> is. Men moet alle 'persuasive' middelen in het werk stellen om de vorst tot de extirpatie<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2</hi> Incongrue, ongepast.<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3</hi> Inhereren, hier: onder de aandacht brengen.<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.10" type="bottom-page-number">605</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.6" n="606" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0606.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.3404516" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te bewegen en eventueel de jaarlijkse recognitie inhouden. Bij verdere onwilligheid moet<lb/> men zelf ex tir peren. Een goed bemande sloep moet dan ter bescherming worden meegezonden.<lb/> Opheldering wordt gevraagd over )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoedanig het eygentlijk met de op het 17e articul van het voorsz. contract<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gedane beloften gelegen is, en off de twee voornaamste kimilaha’s off hare kinderen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor welkers fugie4 den koning en zijne babato’s sig als borge geïnterponeerd en belofte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan hebben, omme deselve zonder eenige exceptie wanneer begeert wierde aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Compagnie te sullen overgeeven, sig nog op Tidor bevinden, en teffens off de recognitie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewelke jaarlijx voor de extirpatie der specerijen in de voorsz. landen (schoon de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytroeying niet komt te geschieden) aan de voormelte senghaadjes nog betaald werd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan off den meergeciteerde koning die penningen komt in zijn zak te steeken, ’tgeen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons wel het waerschijnelijkst is te vooren gekomen en mogelijk ook wel de principaalste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reedenen zullen komen uyt te maken van de onwilligheyt der Pattaniërs, invoegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> U Wel Edele Hoogagtb. versogt werden sulx en teffens ook onse verleende goedkeure<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op haare uytgesondene bekruyssing van de chialoup d’Uytgeleyde [naar de]<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overcust van Halmaheira, ter beletting van de stroperijen dewelke door de Pattanirese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderdanen van den koning van Tidor wierden gepleegd, en de bijgelegde geschillen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tusschen den koning van dat rijk met den Ternaats prins Sahamoer over de nalatenschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Tidoreesen prins Tidorij Wongie tot weederzijds genoegen te willen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nagaan bij onse vaak gewaagde rescribtie van den 25e februarij waarbij alverder werd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoteerd gevonden dat den koning van Ternaten d’extirpatie op Cauw dewelke om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige inlandse troubles op de overcuste voor eenigen tijd had moeten gestaakt werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoo op de voorsz. plaats als op Jelolo wederom voortgang te laten nemen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men moet de rekening van de vorst belasten met <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">506</hi> voor de goederen die de<lb/> commissarissen voor de extirpatie op Jailolo hadden achtergelaten. De behandeling van<lb/> de tekorten op de Karsenhof en de Schiedam is goedgekeurd, )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dog daarentegen hebben w’ de ministers geïnterdiceerd voortaan van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>scheepsoverheeden voor de niet excedeerende minderheeden te vorderen den eed, en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar teffens toegesonden een gedrukt boekje behelsende diverse ordres uyt de generaale<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resolutiën deeses casteels op verscheyde datums genomen tot weeringe van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> menigvuldige dieverijen, dewelke hier bij het lossen en laden der scheepen gepleegt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoe langer hoe groter bevonden werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het personeel wordt niet ontheven van de schadevergoeding wegens het verkeerd<lb/> afhandelen van de tekorten op de Leiduin in <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1739.</hi> De behandeling van de tekorten op<lb/> de administratie van de overleden winkelier Johannes de Rhee, bij de overgave van de post<lb/> Toseho en van de sergeant Jacob van der Vin op Makéan wordt goedgekeurd. De equipagemeester<lb/> op de Snuffelaar, Hoyer, moet <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">2400</hi> Ib rijst vergoeden. Onder de gezaghebbers<lb/> Jacob Coevaart en Jan Pieterse Schemering raakten equipagegoederen zoek. Voor<lb/> de ontvangst van de Molukse vorsten is f <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1188</hi> uitgegeven. De lasten over <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1739140</hi> bedroegen<lb/> f <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">236.626,</hi> de winsten f <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">57.618.</hi> De bruto winst op Indiase goederen is gesteld op <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">50%,</hi><lb/>die op de vaderlandse op <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">75%o.</hi> Alsnog moet een rendement srekening van de bedorven goederen<lb/> uit de Karsenhof en het jacht Schiedam worden opgezonden. Op <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">20</hi> vaten bier is<lb/> bij publieke verkoop <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">79%o</hi> winst gemaakt. Voor het hospitaal zijn <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">50</hi> Suratse cambaarsen<lb/> afgestaan. De sloep Philip is het herstellen niet waard. De te Rembang gemaakte<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; line-height: 13.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4</hi> Fugie, vlucht<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.12" type="bottom-page-number">606</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.7" n="607" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0607.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.13" place="top" type="head" facs="#zone.3407399" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">sloep Clara en de pantjalang Kruiser zijn naar Ternate gezonden. De Hollandse drankenpacht<lb/> is geveild voor 4270 rsd. Het plakkaat d.d. 14 maart 1718 tegen de verkoop van<lb/> saguweer is gerenoveerd. De vorsten hebben een tegengeschenk gekregen. De vorst van<lb/> Tidore kocht voor de versiering van zijn koninklijke muts 60 peervormig geslepen stenen ,<lb/> t.w. 30 witte, 20 purperen en 10 blauwe. De stenen kostten 300 rsd. Een ‘moors priester<lb/> kreeg voor het lezen en schrijven van de Maleise en Arabische brieven een geschenk van<lb/><hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 42. Voortaan moet men dit soort uitgaven zoveel mogelijk vermijden. De lading van de<lb/> Phoenix omvatte o.a. <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 28.494 aan ducatons en ropias, <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 1506 aan duiten en 8000 Ib<lb/> buskruit. Naar Ternate zijn gezonden 6 assistenten, 2 ondermeesters, 3 onderstuurlieden,<lb/> 3 scheepstimmerlieden, 1 kuiper, 1 zeilenmaker, 3 huis timmerlieden, 1 metselaar, 1 geelgieter,<lb/> 1 ladenmaker, 1 zwaardveger en 1 soldaat. Aan de vraag om meer soldaten,<lb/> ambachtslieden en matrozen heeft men niet kunnen voldoen. Het paiement dat niet tegen<lb/> de verhoogde prijs kan worden uitgegeven moet men via Banda naar Amboina zenden.<lb/> Op twee partijen stofgoud van 1984 resp. 294 reaal werd 57 en 13 reaal aan vuil verloren.<lb/> De 414 Ib parelmoerschelpen zijn teruggezonden en moeten worden vergoed door de verantwoordelijke<lb/> inkoper. Goedkeuring voor)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hare geslage sententie tot suspens voor den tijd van ses maanden van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gecommitteerd geweest zijnde specerije extirpateurs op de overcuste ofte in de districten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Sidangolij en Jelolo, den onderkoopman Jan Charron en luytenant Jan Oortwijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Santbergen, en de condemnatie van den laasten daarenboven in een boete van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rds. 50. Want de koning van Tematen, dewelke tot beslissing van de onlusten derwaarts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrocken was, had bij zijn retour op de vrage van de ministers hoe het quam dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voormelte extirpateurs mede teruggekomen waren, niet duyster te kennen gegeven dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulx om haare betoonde vreese, als niet anders doende als huylen, was geschied, en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> offwel dese lachieuse subjecten een gevoeliger correctie hadden gemeriteert, zoo heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men het egter bij het gewijsde voor dese keer gelaten, mitsgaders de ministers wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> serieuselijk aanbevolen omme voortaan alle subjecten die zoo overg’geven lachieus<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn als dese twee gesuspendeerde extirpateurs zoo gratieuselijk niet te behandelen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar haar te doen gevoelen dat huylebanken in den dienst van d’ E. Compagnie niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nut oflf dienstig en alleen maar streckende zijn om anderen die een mannenmoet hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kleenhartig te maaken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( In hoger beroep bleek in de zaak tegen de opperkoopman Hendrik Hagadamius<lb/> strijdig met alle wetten gehandeld te zijn. De fiscaal is veroordeeld tot de proceskosten<lb/> en vergoeding van het salaris dat Hagadamius sinds 14 juli 1739 had gederfd. Deze<lb/> is in zijn rang hersteld. Aan het verzoek om een extra predikant voor de kerk- en schoolvisite<lb/> rond Sangihe kan men niet voldoen. Ds. Henricus Dreyer betaalde een maand en<lb/> 22 dagen gage en emolumenten terug voor het verzuimen van de kerkdienst gedurende<lb/> die tijd,)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - mitsgaders aan denzelven ter hand gesteld de door ons verleende acte van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verbeetering, schoon men op de verdere instantie van Zijn Eerw. dat zijne gage mogte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cours nemen seedert den 1 8e julij anno 1737 dat de vijff eerste jaren van zijn verband<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren g’expireerd geen reflectie geslagen, maar daarentegen van de hand geweesen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en aan hem overgelaten heeft om de schade die hij door het niet oversenden van sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reecquening geleden heeft des geraden vindende op den doenmaligen gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Storm te verhalen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Personalia. De kapitein Pieter Jansz. is verhoogd tot f 110 per maand. Acht gegageerden<lb/> is weer een jaar rustgage toegestaan.<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.14" type="bottom-page-number">607</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.8" n="608" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0608.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.3409935" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-variant: small-caps; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Makassar<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bij het besogne van 31 januari en 2 februari werden alle maatregelen met betrekking<lb/> tot de expeditie naar Wadjo goedgekeurd. Men mag alle middelen aanwenden tot<lb/> demping van de onlusten. Er is toestemming verleend in het geschil tussen Mandar en<lb/> Kaïli als bemiddelaar op te treden. In november kwamen afgezanten van de vorsten van<lb/> Buton en Tambora voor de inkoop van textiel en brachten zes slaven als geschenk mee,)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - mitsgaders den Boutonsen vorst ook te kennen gegeven dat van de seven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Boutonders die bij het eyland Goram agterhaald en door het Amboins ministerium<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als ongepermitteerde swervers in anno 1739 herwaarts gesonden, mitsgaders uit<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ambagtsquartier alhier geplaast zijn, vijf stux successive overleeden en de twee andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weggelopen zijn, dog dat wij anders op het versoek van desselfs capitain-lauwt aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ministers tot Macasser gedaan die menschen bij wege van inschicking zouden gelargeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en aan zijne zendelingen overgegeven hebben, in verwagtingh dat zijne onderdaanen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die vaart ten eenemaal zullen laten varen omdat onder de naam van triepang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vangen veele smokelarijen komen te loopen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Westerdijkshorn, Haften, Zoetelingskerke en Velsen waren behouden aangekomen.<lb/> Men mag voortaan op straf van vergoeding de schade die buiten schuld van de<lb/> scheep sleiding is ontstaan niet meer op haar verhalen. De Velsen bracht 191 slaven naar<lb/> Batavia met 15 extra soldaten voor de beveiliging. De Haften kreeg 6 extra matrozen,<lb/> aangezien de 29 Europese ‘gemeene’ zeevarenden het schip bij slecht weer niet zouden<lb/> kunnen besturen. De onkostenrekeningen van deze vier schepen bedroegen f 2696, <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 169,<lb/> f 2499 en <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 2602. Er was niets ‘buyten den haak bevonden. Er waren op 25 oktober<lb/> 4 sloepen, 1 galjoot, 3 pantjalangs, 4 schouwen, 1 boot en 2 roeischuiten. Als de oorlog<lb/> voorbij is moet bekeken worden of wel alle schepen nodig zijn. De pantjalang Wantrouw<lb/> was door de sterke stroom en het duister op de klippen voor de Mandarese rivier verongelukt;<lb/> het verslag van het gebeurde is onvoldoende. Het verzoek door de peranakan<lb/> Chinees Ong Tianseen om schadeloosstelling voor de door hem uitgeleende sloep wacht<lb/> op een opgave van de preciese schade. Onder de afschrijvingen waren 16 overleden slaven,<lb/> 2 koeien en 5 paarden, verloren equipagegoederen, 1387 rsd betaald aan spionnen, voor<lb/> hoofden van vijanden, vaandels en wapens en 2036 gantang rijsttienden, die de Bonische<lb/> koninklijke familie toebehoorden en in de noorder provincie wel uitgekeerd maar niet<lb/> geïnd waren. De 1387 rsd lijken wat veel. Batavia twijfelt of wel alle rijsttienden aan de<lb/> vorsten toebehoorden. Aan 48 personen was op eigen verzoek het tegoed aan soldij uitbetaald<lb/> tegen de Indische berekening. Winsten in 1739149 f 49.051, lasten f 496. 782. De<lb/> toename van de lasten was een gevolg van de uitbreiding van het garnizoen en meerdere<lb/> uitgaven voor de schepen. De winst op wijn was 121%, op bier slechts 95 j% vanwege de<lb/> slechte kwaliteit. Er waren bij publieke verkoop 41 vaten bier verkocht voor 3 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">/</hi> rsd per<lb/> stuk. Men vermoedt dat de Compagnie bij het bier bestolen is. Het verzoek om uitstel<lb/> van overzending van de bijlagen bij de resolutiën en beantwoording van de positieve orders<lb/> is afgewezen; Batavia had er reeds zeven jaar geleden om gevraagd en het had gemakkelijk<lb/> in één a twee jaar kunnen zijn voltooid. De opdracht wordt verstrekt ‘zodanige collectanea,<lb/> versien met een behoorlijk register’, direct te verzenden. Afgewezen is het besluit<lb/> om wegens gebrek aan Compagnieswoningen aan militaire officieren en treinchirurgijns<lb/> een maandelijkse huishuur te betalen, van 8 rsd voor een kapitein en 5 rsd voor een<lb/> chirurgijn. De huren moeten teruggevorderd worden. De verstrekking van rijst aan<lb/> gekwalificeerd personeel met 50% winst en aan bondgenoten voor 33$ rsd per last is toegestaan.<lb/> De drankenpacht is voor 2200 rsd gemijnd voor een jaar door de burger Dirk<lb/> Schoenmaker. Er is voor 15.419 rsd wissels getrokken op Batavia. De luitenant Van<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.16" type="bottom-page-number">608</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.9" n="609" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0609.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.17" place="top" type="head" facs="#zone.3412827" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Efferen volgt kapitein Figera op als lid van de Raad van Justitie. Voortaan mogen gesloten<lb/> testamenten alleen worden geopend door de secretaris van de Raad van Justitie of<lb/> de eerste klerk van de Politieke Raad, in aanwezigheid van twee getuigen, waarvan acte<lb/> zal worden verleend. Het slechte gebruik dat de secretaris van de Weeskamer deze alleen<lb/> opende bestond enige jaren. De doodstraf aan acht deserteurs was voltrokken, evenals<lb/> twee andere wegens moord en een aanval op een posthouder. Bij de laat sten ontbreekt een<lb/> verslag van de chirurgijn of de toegebrachte wonden dodelijk zijn geweest,)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hetgeene nogtans in cas crimineel een noodsakelijk requisit is, buyten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>behalven dat wij bij alle de condemnatiën en sententiën der resp. misdadigers agter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de termen van ‘doende regt uyt de naam en vanwegen de Hoogmogende Heeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Staten Generaal der Vereenigde Nederlanden’ vermeld hebben gevonden de woorden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van onse souverainen, dewelke egter niet aangehaelt staan bij de ordre van Uw Edele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hoogagtb. desen aangaande. Zo hebben wij de ministers over dit een en ander alsowel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het nodige moeten voorhouden, als over haar negligentie om ons toe te schicken de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> procespapieren ten laste van den metselaar Jan Gijsbert van Os, die over diverije<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar aan den lijve gestraft en per ’t schip Soetelingskerk herwaarts gesonden is om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den tijd van thien agtereenvolgende jaren aan ’s Compagnies gemeene werken in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ketting te arbeyden, aangesien de ministers ons daarvan alleenlijk de sententie hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overgesonden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het plakkaat tegen desertie van 16 januari 1739 is vernieuwd, met toevoeging van<lb/> de woorden ‘burgers en ingese tenen . De luitenant Jan Nico laas Lijst en de burger Van<lb/> Dorst zijn tot weesmeesters aangesteld. De boedel van de in 1737 intestaat overleden<lb/> boekhouder Martinus Smits bedroeg 3 rsd en 14 stuiver; dit was afgegeven aan diens<lb/> ‘ innocente ’ weduwe. De kamer Rotterdam protesteerde aangezien Smits ‘oude moeder ’<lb/> in Rotterdam de helft competeerde, en verzocht rekening en bewijs. De onderkoopman<lb/> Duijvenvoorde en de luitenant Van Efferen werden lid van het College van huwelijkse en<lb/> kleine zaken. 19 oktober 1740 was een dankdag geweest voor ’s Compagnies succes in<lb/> de oorlog en het sluiten van het contract met Gowa. 5 sergeants zijn bevorderd tot vaandrig,<lb/> 13 korporaals tot sergeant en 15 soldaten tot korporaal. Personalia. De rangsverhoging<lb/> van de luitenant Lijst en de vaandrig Hendrik Brulle gaat in op de dag dat Batavia<lb/> de acte heeft opgesteld en niet vanaf de datum dat Makassar dit heeft uitgevoerd. 30 juni<lb/> 1740 waren er 44.380 onderdanen, onder wie 1587 Europeanen en 795 inheemse militairen;<lb/> op 30 september waren dit er 1534 resp. 749. Er waren 10 op rustgage gestelde Europeanen.<lb/> Men ziet af van het werven van 100 a 200 inheemse militairen op Amboina.<lb/> Verzoek om 200 jonge fluxe’ mannelijke en 100 vrouwelijke slaven in te kopen voor<lb/> Batavia. Aan de vraag om 200 militairen, 25 matrozen en 25 ambachtslieden kan Batavia<lb/> met slechts 3 metselaars en 2 timmerlieden voldoen. In plaats van de gevraagde 80.000<lb/> werden 50. 000 rsd gezonden.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Timor<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met het jacht Jacob Willem gingen lading t.w.v. <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 25.847 en brieven en geschenken<lb/> voor de prinsen en groten over. Batavia was ontevreden over het verzwijgen door het<lb/> personeel van een verzoek aan de Timorese groten tot het branden van een kalkoven voor<lb/> de bouw van een muur rond het kasteel aan de landkant, in plaats van de oude palissadering.<lb/> Aan een inlandse christenvrouw was toestemming verleend om op Compagniesgrond<lb/> een huis te bouwen. Het verlies over 1738139 was <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 2524 lager dan het jaar tevoren.<lb/> De verpachtingen brachten 720 rsd meer op. De pachter mag de pacht voldoen in ongemunt<lb/> goud, mits tegen de inkoopsprijs van het voorgaande jaar. De kas van de diaconie<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.18" type="bottom-page-number">609</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.10" n="610" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0610.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.19" place="top" type="head" facs="#zone.3418821" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">is met 56 rsd gesteund. De regenten van Tie ontvingen 2 kanonnen uit de in 1719 verongelukte<lb/> sloep Jambi en 50 kogels, om zich tegen Ndaomane te kunnen weren. Er zijn<lb/> geen verklaringen gezonden door de opperchirurgijn over het overlijden van twaalf slaven<lb/> in zes maanden. Toestemming nieuwe te kopen. Men heeft onvoldoende predikanten om<lb/> er tijdelijk één te zenden voor de bediening der sacramenten. Drie verzoeken om verhoging<lb/> van gage zijn afgewezen omdat uit de papieren niet duidelijk was of het verband<lb/> was uitgediend. Naar Timor gaan 5 soldaten; in plaats van spek en vlees ontvangt de<lb/> bezetting voortaan kostgeld.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Palembang<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op 31 januari vertrok het schip Den Dam daarheen met 29.000 van de gevraagde<lb/> 60.000 Mexicanen. Meer waren er niet in voorraad. De palissadering was zo sterk verwaarloosd<lb/> dat er verscheidene gaten in voorkwamen; er zijn bouwmaterialen gezonden.<lb/> Er is opnieuw een verzoek aan de sultan gedaan om 2000 palissaden. Ter vervanging<lb/> werden 50 snaphanen, 12 donderbussen, 3 ijzeren kanonnen van 8 pond en 7 kanonnen<lb/> van 6 pond gezonden; voor de reparaties tevens een smid, een timmerman en 20 slaven.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Djambi<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op 25 februari arriveerde vandaar de pantjalang Suikermaler met brieven d.d. 5 en<lb/> 15 februari en drie brieven van de sultan Astra Ingalaga en de pangerans Dipati Mankuningrat<lb/> en Purbanagara. Een inlands vaartuig bracht 20.000 stuks rotan. De vorsten<lb/> doen hun best Pangeran Sutawidjaja uit de Tudjuhkota te laten terugkeren. De handel<lb/> herleeft weer. Er komen nog 20.000 rotans rechtstreeks per inlands vaartuig naar Batavia,<lb/> het was niet mogelijk deze zoals opgedragen naar Palembang te zenden, ‘vermits<lb/> de vaart na derwaarts seer gering was en die ook maar bestond in seer kleine inlandse<lb/> barkjes<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">China<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op 4 juni zijn daarheen gezonden de Scheijbeek, Bethlehem en Lage Polder met<lb/> een kapitaal van <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 1.405.062, onder de supercargo’s De Marre, Brouwer en Van Rijkevorsel.<lb/> Zij bereikten Wampo op 10 juli. Volgens rapport d.d. 2 maart was de handel)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voorzoverre geslaagt, dat de peeper, niettegenstaande nog groote restanten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>derselve in verscheyde der Cantonse cooplieden haare pakhuysen lagen opgeslagen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarvan nog een goede quantiteyt van Bombay, Madras en Pondecerij tegemoet werd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesien, waardoor die corl noodsakelijk een traege en lage markt moeste aantreffen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eyndelijk nog, schoon met veel moeyte, tot th. 9 ofte ƒ 45,-,- de picol van lb. 125<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> (zijnde de geordonneerde prijs) was omgeset, mitsgaders het sandelhout tot th. 9,8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ofte ƒ 49,-, het sapanhout th. 1,3 of ƒ 6,10, de thin tot th. 13,6,- ofte ƒ 68,-,-, het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lood tot th. 3,6 ofte ƒ 18,- en de lakenen tot 2 th. d’ell ofte ƒ 10,-, de cattoene garens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot th. 14,3, dat is ƒ 71,10, gelijk ook de specerijen tot den gefixeerden prijs, komende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de aanbiedingen voor deese wharen de bediendens te avantagieus voor om deselven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de hand te wijsen, te meer omdat men alsdoen nog groote reeden had te dugten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor een rijke aanbreng van lood en lakenen uyt Europa, alsook uyt de west van thin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en cattoen en van beyde voorsz. bergstoffen nevens sappanhout uyt Siam, ’tgeen de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytkomst voor ’t meeste gedeelte ook had bewaarheyd, zijnde op alle de negotiewharen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytgenomen de contanten, die nogthans ruym 7 gedeelte van het geheele cargasoen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytmaken, geprofiteert aan ruwe winsten percento’s 138| ruym, zijnde 32f percento’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meerder als anno passato, alschoon op de peeper in vergelijk van dat jaar minder per<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.26.fw.1" type="bottom-page-number">610</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.26.pb.1" n="611" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0611.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.26.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3421553" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>picol geprofiteert was 5 maas ofte ƒ 2,10,-, maar daarbij geslagen zijnde voorschreven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> contanten, bestaande uyt ducatons, waarop niet meer als 9g percento en de marcqrealen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die 11^ ten hondert hebben afgeworpen, zoo diminueeren deese winsten tot op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 27^ percento schaars, en indien men daarvan dan nog aftrekt de generale lasten ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zomma van ƒ 64.451,10,8 (waarvan hieronder nader) zoo blijven de reële en zuyvere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> winsten niet meer als percento’s 22g ofte ƒ 319.942,12,8, hoeveel moeyte zij ook hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangewent om de ducatons bij de tel tot 9 maas ofte ƒ 4,10,- uyt te geeven, gelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met 1 00 pees anno passato ter preuve gesonden geschiet was; hadden zij daarin egter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet kunnen reüseeren omdat de Chinase kooplieden volmondig verklaarden dat deese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> specie die waarde niet inhield, dog indien de Compagnie op dese prijs parforce wilde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijven staan, zij dan ook in ’t verkopen harer handelwharen zig daarna zoude moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reguleeren, gelijk ook inderdaad onder 21 18| weegsel van die munt geen een het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorjarig gewigt had kunnen ophalen, waarom zij haar deese minwinst hadden moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getroosten, dog daarentegen was op de markrealen 4$ percento meerder advans<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevallen als in voorschreven handeltijd, dat uyt de mindere aanreekening eenelijk zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oorspronk heeft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Er was 3000 pikol thee boei a 14 taël ingekocht voor de retourschepen Bethlehem<lb/> en Scheijbeek. Toen de prijs door het uitblijven van andere Europese handelaren daalde<lb/> tot 13 j taël werd er nog 1000 pikol ingekocht,)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - te meer omdat het Engels schip Amelia aldaar de tijding aanbragt, dat nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een bodem van zijn natie, mitsgaders twee Deense, twee Sweedse en nog een Frans<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schip uyt hunne respective havens de reyse na derwaarts hadden ondernomen, welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar arriveerende, hetselve seer apparent scheen, gelijk de ondervinding nu al te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meermalen geleert had, dat de prijs deser bladeren gewildig zoude komen te steygeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoo omdat de Sweeden en Deenen principaal hun toeleg maken om considerable<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> parthijen derselven in te koopen, als omdat (gelijk zij voorgeeven) de kooplieden door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die van Macao, verstendigt van den oorlog tusschen Engeland en Spanjen, en daardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet veele Europeese scheepen dit jaar aldaar verwagtende, maar weynig thee hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgebragt. Dog verscheyde deser traficanten de reys door tegenwind deesen jaare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> komende te verliesen hadden zij daardoor gelegentheyd gekreegen dese, en nog ses<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere zoorten van thee volgens de gerespecteerde eysch van U Edele Hoogagtb. in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te kopen tot - civiele prijsen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot onderlaag in gedagte scheepen hadden zij zooveel spiaulter ingekogt als de<lb/> schippers oordeelden benodigt te hebben om de hun aanbetrouwde kielen behoorlijk<lb/> te ballasten, waardoor dan den patriase eysch eenigermate was vergroot, dog betreffende<lb/> de porcelijnen hadden zij zo na mogelijk zig na deselve rigtende een gladde laag<lb/> kassen bovenop het spiaulter geplaast, dog aan de boorden der schepen tusschen de<lb/> knies kromme sluytkassen doen maken na ’t beloop derselven, teneynde nergens geen<lb/> opening zoude overblijven, 10 percento meerder kopjes bedingende als schoteltjes, die<lb/> ook bij de facturen apart zijn aangerekent. Op deese onderlaag hadden zij doen plaatsen<lb/> alle de bovengenoemde zoorten van thee, dan de zijde stoffen, waarvan zij 8400 pees<lb/> op den vorigen eysch hadden aanbesteed, en thans in dese scheepen verdeeld, in ijder<lb/> 1 1 00 pees meerder als den nieuwen eysch gecalculeert op een schip van 1 30 voeten dicteerde,<lb/> omdat in de aanbesteeding geen verandering had kunnen werden gemaakt, en<lb/> tegens den vervoer na herwaarts een verbod lag rabarbar, desen jaere ongemeen goed<lb/> gesuyvert en na de ordre gepakt, en al hetgeen verder bij meergemelde g’eerde eysch<lb/> van U Edele Hoogagtb. was gevordert.<lb/></p><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.20" type="bottom-page-number">611</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.11" n="612" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0612.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.21" place="top" type="head" facs="#zone.3423976" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De ladingen deser scheepen hadden zij na luyt harer instructie verdeelt, namentlijk<lb/> Betlehem voor de kameren Amsterdam en het Noorderquartier, en Schijbeek voor<lb/> die van Zeeland en de Maas, uytgenomen het spiaulter, de bundels porcelijnen, en de<lb/> radix china en galliga, omdat zij deselven niet wel onderschijdentlijk hadden kunnen<lb/> merken, en daarom op reecquening van de presidiale kameren Amsterdam en Zeeland<lb/> gesteld, de factuur van Betlehem bedragende ƒ 534.564, 1 7,— en het geladene in Schijbeek<lb/> ƒ 540.435,1 1,-.<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor retour na herwaarts had men de Lagepolder geballast met spiaulter, alluyn<lb/> en porcelijnen, alles volgens den eysch voor India van hier medegegeven, vervolgens<lb/> beladen met 195.891 lb. thee, bestaande in drie zoorten, als bohea, cangoe en zonglo,<lb/> en eyndelijk 400 staven fijn goud, ter somma van ƒ 226.915,-,-, waarvan een gedeelte<lb/> was ingekogt de thien th. swaarte tegens 1 14^ th. zilver ofte ƒ 572,10, dog vervolgens<lb/> was dat metaal wel tot th. 120 gereesen door toendoen der Engelsen en Francen, die<lb/> al haar restant penningen daar aanbesteeden kunnende hetselve andersints vijlig<lb/> genoeg, schoon oogluykende en bij kleyne parthijen, teffens gekogt en vervoert werden,<lb/> dog op onsen eysch van 100 lasten deugdsame tarw hadden zij niet meer als<lb/> 33 r. kunnen voldoen, en dat nog onder pretext van consumptie voor de rijs, hebbende<lb/> vervolgens de hoppo den uytvoer van dat graan, om het schraale rijsgewas, geheel<lb/> verboden. Ook hadden zij dese parthij niet in de jonken op vragtloon volgens bekomen<lb/> qualificatie geladen, schoon de thee redelijks prijs was, omdat de schippers dier<lb/> vaartuygen wel drie rds. voor ijder picol pretendeerde, gelijk voor de thee betaalt werd,<lb/> dat de prijs van dit voedsel wel tot op rds. 134 het last van rds. 3000 zoude hebben<lb/> beswaert. Op de Chormandelse eysch van 6000 lb. quikzilver hadden zij niets voldaan,<lb/> vooreerst omdat die bergstoffe in zodanige quantiteyt op geheel Canton niet was te<lb/> bekomen, en ten anderen omdat hetgeen hen nog wiert aangeboden wel 25 percento<lb/> duurder was als anno passato, dog om evenwel de medicinale winkel alhier buyten verlegentheyd<lb/> te houden hadden zij de gerequireerde 250 lb. voor deselve ingeslagen en<lb/> herwaarts aangebragt, bedragende dus de lading van dit sluytschip volgens zijne charter<lb/> een zomma van ƒ 341.383,9,- en dat van de drie schepen te zamen ƒ 1.416.383,17,-,<lb/> dat afgetrocken werdende van het aangebragte carguazoen met de daarop behaalde<lb/> advancen, blijkt dat daarvan nog resteerde ƒ 308.621,-, 8 aan ducatons en markrealen,<lb/> daaronder gereekent ƒ 762,12,8 aan provisie, en aan pakhuysgereedschappen ƒ 392,7,8<lb/> die zij aan hare derde confrater Rijkevorsel behoorlijk hadden ter hand gesteld, vermits<lb/> deselve volgens de intentie van Uw Edele Hoogagtb. en bekome verlof van de Chinase<lb/> grooten, zonder dat zij daarvoor volgens onse qualificatie genoodsaakt zijn geworden<lb/> eenig present te doen, met twee pennisten en een chirurgijn aldaar stond over te blijven,<lb/> gelijk ook twee Engelse en een Deens supercarga om de nog niet opgedaagde<lb/> schepen van hare natie af te wagten, hebbende alle de gearriveerde Europeese scheepen<lb/> desen jare bestaan in twee Engelsen, twee Francen en een Deen. Dit capitaal,<lb/> ’tgeen de bediendens seggen dat buyten verwagting door de laege inkoop van thee thans<lb/> zig nog zoo groot quam te vertoonen, zoude meer als overvloedig sufficieeren tot het<lb/> vroegtijds inkoopen van een fraaye quantiteyt thee, en van goede zoorten, mitsgaders<lb/> tot aanbesteeding van porcelijnen voor de aanstaande besending, te meer alzoo zijlieden<lb/> sustineeren dat met het doen aanmaeken van zijde stoffen raadsamer is te wagten<lb/> totdat de g’eerde patriase eysch derselven aldaar zouden zijn aangekomen, niet alleen<lb/> om de jaarlijxe verandering in deselve, maar voomamentlijk omdat alle de stoffen<lb/> welke in die provintie van dat rijk in de maanden maart tot junij inclusive geweeven<lb/> werden door het vogtige weir niet behoorlijk kunnende gedroogt werden, daardoor<lb/> veel perijkel loopen van te vlekken.<lb/></p><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.22" type="bottom-page-number">612</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.12" n="613" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0613.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.23" place="top" type="head" facs="#zone.3427154" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het meten van de schepen kostte f 3101 meer dan voorheen als gevolg van het verschil<lb/> tussen schepen van 145 en 110 voet. Dit leidde tevens tot hogere scheepsonkosten<lb/> van <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 1575)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - uyt de meerdere consumptie voor een groter getal scheepsvolk, en duurder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>prijs van het vleesch ten bedragen van 4f penning per pond, dat ook alle de andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Europeërs hadden moeten betalen; ook hadden zij de randsoenen op den ouden voet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesteld, om de schepelingen alle reeden tot klagten en de lust tot desertie op hoop van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het bij andere natiën beter te zullen vinden te beneemen, gelijk ook niemant desen jare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zig aan die misdaad had schuldig gemaakt. Aan de charter der scheepen zoude ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moeten werden toegerekent de swaarder factorijhuur ten bedrage van ƒ 1000,-,-,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omdat zijlieden vermeynde zodanig een wooning nodig te hebben tot het bergen der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangebragte en het inslaan der gekogte coopmanschappen, ’tgeen thans van meerder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volumen zijnde sonder belemmering in een klijnder huys niet had kunnen geschieden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Daarenteegen waren de mondkosten ƒ 690,-,- en de ordinaire ongelden ƒ 438,16,vermindert,<lb/> ’tgeen door een naaukeurige observance der beveelen omtrend het poinct<lb/> van menage oorspronkelijk was, dog dat de reecquening der scheepszoldijen zig thans<lb/> ƒ 869,8,8 minder verthoonden had eenelijk zijn soerse5 daaruyt, dat de scheepsoverheeden<lb/> thans hunne ladingen met minder onderwigt hebben uytgelevert.<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onder de voordeelige posten zoude ook nog behooren, dat gelijk de voorjarige carga’s<lb/> door het vergrooten van het scheepsruym ingevolge de ordre in het Huys ten Eult<lb/> 48.000 lb. thee meerder hadden gelaeden dan ooyt te vooren eenig ander schip van die<lb/> grote, zij nog bovendien in Betlehem 8182^ en in Scheybeek 501 85 lb. meerder hadden<lb/> weeten te bergen als in ’t Huys ten Eult had kunnen geschieden.<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.34" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Omtrend de huysselijke saken was andersints niets remarquabels, nog ook in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chinase regeering geen verandering voorgevallen, als eenelijk dat op het vertrek der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ministers den foehim van Canton door den keyser na het Pekinkse hof was opontboden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en dat den hoppo zig weegens de afscheydsaudiënsie onder pretext van besigheeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geëxcuseert hebbende, nogtans met eenige eerbewijsingen haar een missive aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese regeering en de grote sjap voor ’t schip had toegesonden, welke brief geopend en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getranslateert zijnde, bevonden is geschreeven te zijn uyt name van de gouverneurs van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Quitang, Beeh en Thee door den sabandhaar Hong, en niets te behelsen als een certificatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van het goed genoegen dat onse carga’s door hare prijswaardige conduites hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gegeven, waarom zij ook in alle billijkheyd waren beschermt; vier jonken vandaar en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 4 scheepjes van Maccao stonden de steven na herwaarts te wenden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Malakka<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Het jacht Christina Sophia verzeilde op 9 augustus lek te Malakka. Na reparatie<lb/> bereikte het Batavia. Het bracht brieven vandaar d.d. 30 september. Met de Parel kwamen<lb/> op 5 januari brieven d.d. 27 december en met de sloep Gozewina op 26 februari een brief<lb/> van 10 februari. De Magdalena en Velsen zijn op 5 januari vertrokken naar Bengalen,<lb/> de Zoetelingskerke en Castricum op 27 januari naar Ceylon. Op de overtollige dranken<lb/> en provisie is <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 1686 of 65% winst behaald. Op textiel f 12.566, op manufacturen f 901.<lb/> Op 4 lb goud en 2 lb zilverdraad is f 411 verdiend. Tolkleden brachten f 542 op, domeinen<lb/> 1740 rsd. Een te Teloemaas achterhaald inheems smokkelschip leverde 134 rsd op<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; vertical-align: super; line-height: 11.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5 <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Soerse, bron, fonetische weergave van het Franse source.</hi><lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.24" type="bottom-page-number">613</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.13" n="614" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0614.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.25" place="top" type="head" facs="#zone.3430743" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan textiel en 8 Ib opium. De Parel bracht 10.550 Ib bedorven buskruit, 505 reaal goud,<lb/> 28 masthouten en 64.200 Ib tin. Het voorstel van Heren XVII d.d. 4 september 1739 om<lb/> meer tin in te kopen door dit op de winplaats af te halen zal in overweging worden genomen.<lb/> De prijsverhoging van 2 rsd per bahar heeft nog geen effect. Toen ze China niet konden<lb/> bereiken bleven twee Franse schepen op Riau over )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- om in de aanstaande goede mousson hare voyagie te reëntameeren, mitsgaders<lb/> dat zij aan land de ruygtens weggekapt en aldaar opgeregt hebben een loots<lb/> tot hare lijfberging; welk gedoentens en het passeeren van vijf andere scheepen, welke<lb/> van de zuyd komende noordwaarts gestevent zijn, en door het inhouden harer vlaggen<lb/> niet verkent hebben kunnen werden, bij het voorschr. ministerium met een oog van<lb/> zorgvuldigheyt werd aangesien.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men hoopt dat de Manillase handelaren boven de gevraagde 400 baal kaneel de<lb/> resterende 200 zullen kunnen afnemen. Het restant was veroorzaakt door de vroege<lb/> aankomst der Manillavaarders. De lasten in 1739140 bedroegen <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 156.257 , de winsten<lb/><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 122.875. Om in het gebrek aan arak te voorzien zond men 18 legger naar Batavia.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sumatra’s Westkust<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met de Strijen en Beekvliet werden op 6 februari brieven d.d. 28 september en<lb/> 24 januari vandaar ontvangen. Op de per Proostwijk aangevoerde 8000 rsd in duiten ontbrak<lb/> 75 rsd, en op de 7000 rsd ontbrak 45 rsd. De sloep Charlatan werd in plaats van de<lb/> pantjalang Talmer ijen naar Baros gezonden om voor de noordkust te patrouilleren. Over<lb/> de moord op de stuurman Jan Herk waren geen bijzonderheden bekend. Radja Simorang<lb/> was ‘ tot inkeer gekomen en zond vier tampan <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">6</hi> goede benzoë,)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- met versekeringe daarbij te zullen continueeren ingevalle zijnen boodschapper<lb/> op een honette wijse mogte werden ontfangen en ook in dier voegen gedemitteerd,<lb/> hetwelk dan ook door den resident is te werk gestelt ter ontwaring of desen<lb/> Simorang (op dewelke niet te veel konde becijffert werden) zijne gedane belofte zoude<lb/> agtervolgen, hetgeen van dat effect is geweest dat denzelven, zonder egter in persoon<lb/> af te komen, verscheyde partijtjes benjuin successieve heeft laten leveren aan den voormelte<lb/> resident, die niet alleen door de ministers is gelast geworden ged. Radja Simorang<lb/> bij zijne paresse onder beleefde termen zijne gepleegde ontrouwe en morsserijen<lb/> voor oogen te stellen en op zijne handel en wandel een goed oog te houden, maar ook<lb/> heeft ged. resident goede hoope dat hij evenals in oudere dagen met welgezindheyt<lb/> voor de maatschappije zal wesen aangedaan, dat wel te wenschen is ten aansien van<lb/> de negotie in geciteerde gomme die sedert de maand april de anno passato al heel wel<lb/> gegaan, maar egter weder verergert is na de aankomste van drie Engelse schepen,<lb/> alzoo de Battassers aangedreven door gewone baatsugt hare gomme op de sluykwegen<lb/> hebben gebragt, en waertoe zij bij continuatie inclineeren uyt hoofde zodanige sluykers<lb/> hare swarte gomme, die vrij slegt is, met de witte dito gelijk aanslaan en zij dus<lb/> hare reekening daarbij wat beter kunnen maken dan bij den verkoop van de laatste<lb/> zoort alleen.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Beekvliet bracht 2400 Ib extra witte en 250 kisten gewone benzoë, 2 pikol<lb/> kamfer en 3 kelders kamferolie, )<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">6</hi> Tampan, vermoedelijk: platte schijf.<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.26" type="bottom-page-number">614</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.14" n="615" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0615.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.27" place="top" type="head" facs="#zone.3434103" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; margin-left: 3000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- tot bemagtiging van welke benjiuw veel heeft gecontribueert de resolutie<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">van gementioneerde resident om een parthij zout om de zuyd, alwaar zij gebrek aan<lb/> dat zild hadden, te laten vervoeren en aldaar tegens die gomme trocqueeren.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 3000; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hoop hierdoor en door het patrouilleren de smokkel tegen te kunnen gaan,)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; margin-left: 3000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- waartoe in anno passato de nodige vaartuygen uytgesonden zijnde, hebben<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">deselve een Natterees jalloor of vaartuyg dat met rijst en padij Tappus hadde soeken<lb/> in te lopen reddeloos en nog een diergelijk in den brand geschoten, mitsgaders het<lb/> eerste, nadat de lading tot behoud van dat naderhand irreparabel bevonden vaartuig<lb/> overboord was geworpen, opgebragt met 337 lb. benjium die zij uyt het laatste nog<lb/> hadde gehaalt, dog daarentegen zijn ged. kruyssers ofwel de daar op varende manschappen<lb/> tot Tappus zodanig door de Boegineesen gerecipieert, dat deselve op een<lb/> onverwagten uytval dier volkeren genootsaakt zijn geweest het hazepad te kiesen,<lb/> waardoor aldaar niets heeft kunnen werden uytgevoert en men genoodsaakt geweest<lb/> is onverrigterzake na huys te keeren, dat wel anders te wenschen was om de hoogmoedigheyt<lb/> die daardoor zal ontstaan in de herten dier Boegineesen en Tappuse<lb/> inwoonderen, dog waartegen men vertrouwt dat de ministers bij de weederzending<lb/> dier vaartuygen na derwaarts de nodige middelen zullen appliceeren om dat quaad,<lb/> hetgeen somtijds diepe wortels zoude kunnen schieten, te geneesen, wijders dat deselve<lb/> na onse gegevene recommandatie door minnelijke wegen zoolange men tot geen<lb/> andere buyten prejuditie van nodiger zaken kan overgaan, zullen tragten meester te<lb/> worden het nog ontbrekend canon dat op de verbrande chialoup Baros is geplaatst<lb/> geweest, niettegenstaande de hoope daartoe hoe langer hoe kleynder werd, nademaal<lb/> de ministers betuygen dat schoon Intje Ibrahim daartoe wel inclineert, de overige<lb/> Natteresen egter absolut komen te weygeren, en dat dierhalven sulx door geen ander<lb/> weg zal wesen te krijgen dan door die van gewelt, dewelke men vooreerst niet wel zal<lb/> kunnen inslaan omdat ons komt te ontbreeken de nodige manschappen tot assistentie<lb/> van het voorsz. ministerium, welkers verleende condescendentie aan den hooftregent<lb/> der Toedjoe Cotta’s ter opregting van een warong off markt op Priamang gelijk<lb/> voorheen wij met hetselfde oog komen aan te sien als de ministers, namentlijk dat<lb/> sulx zal strecken ter bevordering van den handel der E. Compagnie en die van de volkeren<lb/> der voorsz. Toedjoe Cotta’s off seven dorpen, mits dat op derselver gedoente<lb/> gade werd geslagen, evenals dat geschied is omtrend het ongepermitteert branden van<lb/> zout langs de stranden, also deselve door den commandant ter evengeciteerde plaatse<lb/> na de ordre zijn geïnsiteert, en almede door de huurder der Zillidase mijnen voldaan<lb/> de penningen van een halff jaer, onder hunne doleantie over het kleyn getal manschappen<lb/> hetwelke zij konde bemagtigen tot het wasschen en opsoeken van het goud,<lb/> dewijl zij sedert de maand april d’ anno passato tot op het afgaan der ministers jongst<lb/> schrijven geen groter quantiteyt van dat mineraal hadden kunnen bijeenbrengen dan<lb/> seven thailen die aldaar zijn aangehouden, en is wijders per het voormelde schip<lb/> Beekvliet van die bergstoffe herwaarts gesonden een montant van 2492| thailen of<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">415^ marcq met 18.722 lb. swarte peper. - Den handel op Poulo Chinco seer sober<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voortgang genomen heeft, veroorsaakt door de troubelen om de zuyd tusschen Radja<lb/> Palingat en de rebel Dato Garam, dewelke egter in zooverre zijn gecesseert, nadat den<lb/> luytenant Jordijn en den Chincos resident Rheen met een commando militairen derwaarts<lb/> vertrocken zijn, dat den laatstgemelde zig na het gebergte begeven en aldaar,<lb/> zoo vermeend werd, gebrouwen heeft het ontstaan different tusschen de 4 ponghoulou’s<lb/> van Songopago en den Sillidasen panglima, waarvan de eerstgemelde tot twee<lb/> verscheyde reysen een gesandschap hebben afgesonden, zoo aan de ministers als aen<lb/></p><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.28" type="bottom-page-number">615</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.15" n="616" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0616.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.29" place="top" type="head" facs="#zone.3437351" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">den bovengemelde resident Rheen, ter overbrenging van drie hunner brieven, inhoudende<lb/> niet alleen hare hevige klagten over dien panglima en hun versoek tot dimoveering<lb/> van denzelven item de verjaging van de radja’s van Cambang Palangit,<lb/> Lakitang en Adjerhadja, mitsgaders de aanstelling van andere in hunne plaatsen en<lb/> bovendien dat laatstgemelde in hare handen mogten werden overgegeven, maar ook<lb/> een daarnevens gevoegt dreygement dat zij bij contrarie hunne kooplieden zouden<lb/> interdiceeren om met de dienaren der Nederlandse maatschappije eenige handel te<lb/> mogen doen, na hetgeene daarvan in ’t breede word aangehaalt gevonden bij de<lb/> gewisselde brieven dierwegens tusschen Padang en Poulo Chinco en het te meermalen<lb/> genoemt schrijvens van den 24e januarij jongstleeden, waarbij ook consteert dat<lb/> de ministers geen schuld in ged. panglima gevonden en de overige versoeken als onbetamelijk<lb/> aangesien hebbende ged. vier ponghoulou’s hebben laten aanseggen om wanneer<lb/> zij door dien panglima mogte weesen beledigt, in persoon na Padang af te komen<lb/> ter voortbrenging van hare beswaamissen, mitsgaders dat haar alsdan regt zoude werden<lb/> gedaan na bevinding van zaken, met welk replicq de afgesondene dier ponghoulou’s<lb/> na ’t scheen wel vergenoegt na hunne meesters teruggekeert zijnde sal men van den<lb/> tijd afwagten wat van alle dese disputen worden zal, egter hoopt men dat sulx niet zal<lb/> komen te strecken tot prejuditie van den handel, dewelke, schoon aan de verwagting<lb/> niet heeft komen te beantwoorden, nogal tamelijk wel aldaar ter custe heeft geslaagt,<lb/> alsoo de lijwaten met 46, het ijser met 188, het zout met 264| en de specerijen met 1694<lb/> percento’s zijn van de hand geset, ofif de drie eerste posten door den anderen geslagen<lb/> met een advance van 242 percento, waardoor ook de winsten in het jongst gesloten<lb/> boekjaar hebben gerendeert een soet montant van ƒ 146.727,6,-, van dewelke het<lb/> hooftcomptoir Padang ƒ 102.160,19,8, Poulo Chinco en Adjerhadja ƒ 28.456,1,- en<lb/> Baros ƒ 16.110,5,8 afgeworpen heeft.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De lasten bedroegen <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 172.610. 1500 onverkoopbare ijzeren staven zijn teruggezonden.<lb/> Verzocht wordt met het vroegschip 5000 rsd aan duiten, textiel en 40 soldaten te mogen<lb/> ontvangen. De sterke drankenpacht is voor 1400 rsd gemijnd. Te Padang is het reparatiewerk<lb/> voltooid, te Singkel en Priaman zal men eraan beginnen. Een Engels schip, King<lb/> George, was gearriveerd Drie overlopers uit de rondzwervende lorrendraaiers, Daniël Rodrigo,<lb/> Pieter Frans en Jan de Beer zijn aangehouden. Tegen de opdracht van Batavia in wacht men<lb/> met het sluiten van een overeenkomst met de Engelsen over het wederzijds uitleveren van<lb/> deserteurs tot de laatste daartoe verzoek doen. Er is geen Compagniespersoneel overgelopen.<lb/> Het geschil tussen de commandeur Haverman en de Raad lijkt van te gering belang om er<lb/> Heren XVII mee lastig te vallen. Haverman verzoekt naar Batavia verlost te worden.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bengalen<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met de Zorgwijk, Lis, Ananas en Phoenix kwamen brieven d.d. 18 september, 20 en<lb/> 23 oktober en 22 november.<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-variant:small-caps" xml:lang="nl">Kasimbazar</hi> Ondanks de koortsen ging de verhaspeling van de ruwe zijde door. Er was<lb/> reeds 171 baal ingekocht en er kan nog voor 50.000 ropia worden verwerkt, maar onduidelijk<lb/> is wanneer. Evenmin is er duidelijkheid over de stukgoederen voor Europa wegens<lb/> de late aanbesteding. De retourschepen Sijbekarspel, Horssen, Knappenhof en Dishoek<lb/> en de Ananas en Phoenix waren van een goede partij voorzien.)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van het restant uyt de noorder vermunting ropia 89.000 tot de afbetaling der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geleverde stoffen van de voorjarige petitiën, en het overige tot de zijde- en salpeternegotie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders dagelijkse guastos g’employeert zijnde, had men den hervatten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel met het per de zuydschepen aangebragte geld moeten voortzetten, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.46.fw.1" type="bottom-page-number">616</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.46.pb.1" n="617" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0617.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.46.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3440604" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>ten dien eynde aan de Cassembasaarse kooplieden het halve bedragen der aanbesteede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stukgoederen ter zomma van ropia 77.500 laten afgeeven, en tot de zijderhederij item<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de mindere besorgingen ropia 62.000 geprojecteerd, ongerekent nog zodanig een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bedragen als tot afbetaling der door de Pattenase bediendens op dit comptoir getrockene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wissels is g’employeert, maer de verdere uyt de zuyder vermunting geproflueerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> contanten, groot ropia 449.000, had men Houglijwaarts ontboden. Intusschen had<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het veel moeyte gekost zo om ’s Compagnies crediteur Fettusjent te bewegen om na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn uytgeschoten capitaal te wagten, als om desselfs pretentie tot augmentatie der rente<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot 9 percento te ontleggen, en egter waren de Cassembasaarse bediendens, zoo ’t scheen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoodsaakt geweest hem de verlopene interessen van een jaar tegens zodanigen verhoging<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te betalen, maar dewijl sulks strijdig was met de Houglijse ordre, had men haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hetselve ook voorgehouden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ter saké den nieuwe nawab de munt een geruymen tijd geheel tot zijn dispositie<lb/> had gehouden, was de vermunting van het laast per de noordvaarders ontfangen zilver<lb/> niet voor het laast van julij ten eynde gebragt, en bij dies rendement gesien zijnde<lb/> dat het verlies bij dese verstempeling geleden met de vorige weynig had gediffereert,<lb/> had men dat papier gepasseert; noterende de ministers dat op het succes der onder<lb/> handen zijnde zuyder vermunting zo om voorsz. reeden als de menigvuldige heydense<lb/> feesten ook gants niet te roemen viel, en dat zij ontdekt hebbende eenig verschil tusschen<lb/> de Houglijse, Cassembasaerse en in de munt zijnde gewigten, de Houglijse tegens<lb/> de andere hadden laten confronteren, en het ook zodanig bevonden, waaromme zij tot<lb/> dies redres van ons komen te versoeken om met twee stellen marcqtrois standgewigt<lb/> gerieft te werden.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De nieuwe loge kostte 153.027 ropia, 34.174 ropia meer dan in 1728 was gecalculeerd.<lb/> De overschrijding werd gepasseerd omdat )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.48" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het niet wel mogelijk was op het kostende van alsulke groote gebouwen een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nette calculatie te maken, te meer er bij den aanleg geen bouwkundige onder de dienaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Bengale was te vinden geweest, waaromme men zig had moeten bedienen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een Engels architect, die de fondamenten op diverse plaatsen veel te swaar had laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maken, mitsgaders aen de andere kant dit gebouw treffelijk en duursaam was, waarvan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> U Edele Hoogagtb. een geruymen tijd gebruyk zoude hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.49" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Belangende de hoffzaken zullen U Ed. Hoogagtb. bij de advijsen der ministers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoteert vinden dat den mogol den amrouw Moerietchan had afgesonden om de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nalatenschap van den vorigen nabab Serferaa[s]chan na boven te brengen, met secreete<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ordre om enqueste te doen off de schatten van denselven ook door den presenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nawab verduystert waren geworden en dat den laastgenoemden dien commissaris om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hem wat verre van honk te houden te Ragiemahol was gaan inwagten, alwaar hij eyndelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had gekreegen de koninglijke firman, die in den beginne bij dese en geene voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geen echte commissie was gereguardeert geworden, alhoewel althans gesupponeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd dat gemelde nawab, na het exempel van zijn voorsaat, boven en behalven het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vice-royschap van Moxudabath ook had gekreegen het soubaschap van Orixa, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat het met zig voeren na Ragiemahol van 350 lak ropijen uyt de nalatenschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van zijnen antecesseur daartoe veel gecontribueert zoude hebben, invoegen de gedagten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die men bevorens wel had gehad, dat den mogol hem over het ontweldigen der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heerschappije van Serferaaschan loon na werken zoude hebben laten geeven, in rook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was verdweenen. Dog de ministers hebben de favorabelste gedagten niet van desselfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regeering en meenen dat hij haar welhaast om dat gehate welkomstgeschenk zoude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aanspreeken, en tot welkers ontlegging zij verklaren althans geen schijnbare redenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.49.fw.1" type="bottom-page-number">617</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.49.pb.1" n="618" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0618.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.49.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3442350" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>te zullen hebben, dog zouden egter hem sien te diverteren van de gedagten om van ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een dubbelde nesseranne of zigtoffer af te perssen, zoals den toeleg in den beginne was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest, namentlijk dat men eerst het geschenk van den overleden nawab zoude afgeeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en vervolgens den presenten op een diergelijke kostbare wijse begroeten; en om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien vorst in een goede luym te houden, zouden de ministers hem op zijn retour (dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> binnenkorten stond te geschieden, omdat den voorsz. Moeriet Chan de terugreyse na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Dhillij alreets ondernomen had) het ontfangen gevogelte laten aanbieden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; font-variant:small-caps" xml:lang="nl">Patna</hi> Vandaar is 4700 man salpeter ontvangen. De toenemende restanten konden door<lb/> de toevallige aankomst van vaartuigen met graan en zout worden afgevoerd; er waren<lb/> 18 schepen gehuurd tegen een vrachtprijs van 16 ropia de 100 man salpeter. Op 22 november<lb/> bestond het restant in Hooghly uit 46.862 man.<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dat de inkoop van opium in Bengalen gering was geweest omdat vele telers hun land<lb/> met graan zouden hebben bebouwd, wordt door Batavia als een ‘oud praetje’ beschouwd.<lb/> Er is 1073 man tegen 101 tot 128 ropia de man ingekocht.)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Werdende te desen opsigte al verder vermeld dat dese negotie nauwelijks geopend<lb/> geweest was, off den nabab had zijn interdict om geen geld uyt Moxudabath te vervoeren,<lb/> teneynde dus doende d’ contanten zoveel mogelijk binnen ’s lands te houden,<lb/> gerenoveert, hetgeen in Pattena een algemeen gebrek aan geld mitsgaders een extraordinaire<lb/> verduuring in den cours der wissels had veroorsaakt, zodanig dat niemand<lb/> eenige penningen dan tegens een ongehoord verlies van 6, ja 7 percento wilde remitteren,<lb/> en welk inconveniënt de Engelsen en Francen had genoodsaakt om de kooplieden<lb/> te persuaderen hunne whaar af te staan op credit, mits genietende 1 percento<lb/> ’s maands aan rente, onder verdere conditie om de betaling gevolg te stillen laten<lb/> nemen zodra de geldverlegentheyd in Pattena zoude wesen gecessert, en welk voorbeeld<lb/> onse bediendens, omme van twee quade het beste te kiesen, mede hadden moeten<lb/> inslaan, maar waren daarin nog beter gereüsseert, als hebbende zij de drie laeste koopjes<lb/> op dien selven voet dog tegen <hi rend="font-size:18; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">\</hi> percento interest ’s maends ingekogt, terwijl de<lb/> gerequireerde contanten tot de overige parthijtjes per wissel waren genegotieerd.<lb/> Ondertusschen had men van de bediendens de reden afgevraagt nopens het te Houglij<lb/> ontdekte minwigt op de bovengemelte parthij amphioen, ter quantiteyt van 7^ lb. ruym<lb/> per kist, en daarop ten antwoord bekomen dat ter zake die gom, welke veel indroging<lb/> subject is, vroegtijdig ingekogt, mitsgaders in den allerdroogsten tijd was afgekist,<lb/> daarop ook notoir een meer dan gemeen onderwigt moest gevallen zijn en welk verantwoording<lb/> de ministers satisfactoir hadden geoordeelt.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De succesvolle inkoop van textiel was te danken aan de bereidwilligheid van de makelaar<lb/> het geld voor te schieten. Borax kostte 18 ropia de man van 72jlb. Tot 31 augustus waren<lb/> 8655 lb kruidnagels en 3515 lb kaneel voor te samen <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 57.958 verkocht. Er had nog meer<lb/> kunnen worden omgezet als niet uit vrees voor de rebellen uit het zuiden een deel van de handelswaar<lb/> naar Patna was opgezonden. Ondanks het gebrek aan geld was de salpeter inkoop<lb/> voortgezet. Hiervoor was 143.500 ropia uitgegeven. Het voorschot a 33.000 ropia van de<lb/> makelaar werd met 5% rente per jaar vergoed. Voor de bevordering van de textielhandel was<lb/> 4000 ropia naar de harrangs gezonden. Toen de wisselkoers weer opliep kocht de makelaar<lb/> opnieuw voor eigen rekening voor 10.000 ropia in. Wegens de geldnood te Patna moest voor<lb/> een partij van 448 man opium 40.000 ropia wissels worden getrokken tegen een verlies van<lb/> 5%). In Kasimbazar en Hooghly werden voor 220.000 ropia wissels getrokken, tegen de)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - volgende verliesen, als ropia 75.000 a 1| percento, ropia 40.000 a <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2\</hi> percento<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> [en] ropia 40.000 a 5 percento op Cassembasaar, [en] ropia 65.000 a <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2\</hi> percento<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.51.fw.1" type="bottom-page-number">618</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.51.pb.1" n="619" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0619.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.51.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3445043" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>op Houglij. Maar ook dat de in train gebragte methode om de wissels op Cassembasaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te trecken niet altijd konde geobserveert werden, omdat sulks principaal dependeerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de fantasiën der wisselaars, die nu geld op Moxudabaat en dan weeder op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hougly benodigt hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De 18 salpeterschepen vertrokken op 20 september van Patna en kwamen op 8 oktober<lb/> te Hooghly aan met 47.000 man salpeter, 9450 stuks textiel, 6 alcatieven en Jjman<lb/> borax.<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-variant:small-caps" xml:lang="nl">Hooghly</hi> Ondanks gebrek aan contanten was de aanbesteding van textiel verricht tegen<lb/> de prijzen van het vorig jaar. Men had de kooplieden 28% vooruit verstrekt, met uitzondering<lb/> van de leveranciers van de fijne Deccase stoffen, die men 75 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">%</hi> had gegeven.<lb/> De voorschotten bedroegen op 22 november reeds 50%, waarvan kleine partijen binnenkwamen.<lb/> Omdat de kwaliteit beter is wordt erop aangedrongen de prijs van de atlassen<lb/> een halve ropia per stuk te verhogen. Wegens het lage rendement was de inkoop van soesjes,<lb/> fijne doerias, fijne tansjeeb, malmals, katoenen garen en gestreepte gingams gehalveerd.<lb/> Er waren geen hammans voor Europa ingekocht. Alleen de gewone sortering was<lb/> besteld. De leverantie voor 1739 was af gehandeld en dankzij de verkoop van staafkoper<lb/> afgerekend. 250 last tarwe voor Batavia kostte 62 ropia per last. Boter en zegellak tegen<lb/> de voor jarige prijzen ingekocht. Lijn- en lampolie, rijst en katjang waren goedkoper. Met<lb/> moeite waren 1000 Ib mogozijde en 800 stuks pano mogo ingekocht voor 2,6 ropia het<lb/> ceer, en kleden a 13 ropia per corge. Op f 239.991 koopwaar was <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 184.532 winst<lb/> behaald; op 2590 Ib koperen paisas f 327 of 13j% verlies. De prijs van peper was verhoogd<lb/> met een halve ropia per man tot 13,4 ropia, wat een winst van 113% leverde. Lood<lb/> a 7 ropia gaf 57 <hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">%</hi> winst. De 200 canasters suiker uit de Coxhoorn brachten tegen 4 j ropia<lb/> per man van 68 Ib slechts 12j%) winst, ‘ omdat de rotten daerin begonden te grasseren en<lb/> die zoetigheyd ook sterk aan het sijropen was geraakt ’. De 91.175 Ib lood en 50 baal<lb/> Ceylonse koffie die met de Huis te Spijk was aangebracht hoopt men zo goed mogelijk<lb/> te verkopen, hoewel men twijfel heeft over de koffie. Het monster Sindische chanco’s uit<lb/> Cochin leek zo goed dat men een scheepslading heeft aangevraagd. De kooplieden waren<lb/> bereid)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.52" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ingevalle desel ve maar tamelijk wel gesorteert wierden bevonden, onaange-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sien er 70, ja 80.000 stuks van de vierde soort daaronder mogten loopen, zij de sortiado’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zouden aannemen, te weeten het cento der cabessa voor ropia 10 en de slegste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor ropia 1 en ook wel ropia l£.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Batavia zag af van de zending van Ceylonse chanco’s, die op dat eiland voldoende<lb/> afzet genoten. Ondanks de zending van 36 ton schats bleef het geldgebrek nijpen en verzocht<lb/> men 68 ton. Voor de inkoop van opium, salpeter en textiel te Patna is 760.000 ropia<lb/> nodig, te Kasimbazar voor het lopende en de helft van het komende boekjaar 817.000<lb/> ropia en voor hetzelfde te Hooghly 3.310.000 ropia, voor het afbetalen van de Hooghly<lb/> sche en Kasimbazarse schulden inclusief rente 1.108.000 ropia; totaal 5.995.000 ropia.<lb/> Na aftrek van het geld in kas en wat nog in de munt is resteert 4.751.000 ropia of<lb/> 68 ton.)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.53" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Inmiddens had ’s Compagnies crediteur Fettussent de ministers bij continuatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zeer lastig gevallen om de restitutie der door hem aan d’ E. Compagnie te Houglij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geleende penningen, en haar gepersuadeert de obligatiën, naar ’s lands wijse geaugmenteert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met de daarop verlopene renten, te renoveeren. Daarenboven was men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoodsaakt geweest hem positief te beloven de gemelte schuld na vermogen te zullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betalen wanneer den handel allerwegen cours neemen, en de kooplieden met 50 percento<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.53.fw.1" type="bottom-page-number">619</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.53.pb.1" n="620" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0620.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.53.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3450427" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>handgeld gerieft zoude wesen. Zeggende de ministers dat het eens tijd zal worden om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de effective restitutie te denken, omdat door al dat uytstellen het crediet van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Compagnie bij hem begind af te nemen, maar dat zij in hare gedagten om een gedeelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der schulden af te leggen, weederhouden worden door den tragen voortgang der vermunting,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waaromme zij eens zouden uytrekenen off het niet voordeliger voor d’ E. Compagnie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoude wesen het per de noordscheepen te verwagtene zilver in mindering der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schuld aan hem te verkopen, dan wel om den intrest van zoveel tijd te laten voortlopen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als er tot het verstempelen benodigt zoude wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op 1000 vanuit Coromandel op proef gezonden Arcadusche ropia was 6 i.p.v. 8%<lb/> batta behaald. Het batta op 144.626 Suratse ropia bedroeg 6j%. Hoewel het aantal met<lb/> de schepen aangevoerde geldstukken en ijzeren staven overeenkwam met de opgave, klopte<lb/> het gewicht niet. Het overwicht was voor de Compagnie ingenomen en de tekorten waren<lb/> de scheep sleidingen ten laste gelegd. De uitvoering van de nieuwe regels voor de behandeling<lb/> van de peper was te Hooghly onmogelijk; acht commissarissen konden niet voor<lb/> drie maanden beschikbaar worden gesteld, omdat er na vermindering van hun aantal<lb/> door ziekte geen kooplieden zonder functie over waren. De peper was niet in de pakhuizen<lb/> bewaard, maar in de schepen gewogen en naar het andere einde van de ruimen over gebracht.<lb/> Het onderwicht bleek gering. Wanneer de arbeid lang en zwaar was ontvingen de daartoe<lb/> gecommitteerde onderkooplieden een ropij per dag en de pennisten een halve. De lange<lb/> duur van de reis van de Zorgwijk en de Lis lag niet aan de scheepsleiding maar ‘aan Gods<lb/> weer en wind'. Hetzelfde oordeel gold het ongeval dat de Schuitwijk en Sijbekarspel was<lb/> overkomen )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.54" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ten tijde zij de Ganges quamen inlopen, want door de sware afwatering uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de bovenlanden waren se tegens den drogen geslagen geweest, dog naar verlies van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>considerabel veel ankers en touwen geluckig ter rheede Voltha gearriveert - . Maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de examinateurs hadden bij hun rapport rakende d’ Fenix bekend gesteld dat de zelfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in het eynde van augustus uyt de Straat Zunda vertreckende scheepen hunne reyse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> secuurder konden nemen wanneer ze de cours westelijk aanstelden tot op de lengte van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ceylon, dewijl se bij het tegendeel zeer ligt, gelijk sulx den laastgenoemden bodem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheen overgekomen te zijn, eenige graden beoosten de banken konden vervallen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daardoor ’s Compagnies kielen aan veel gevaar g’exponeert werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Voortaan moet men witte in plaats van zwarte vijgertouwen gebruiken; de witte<lb/> zijn van dezelfde kwaliteit als de vaderlandse touwen. De Zorgwijk, Lis, Schuitwijk, Ananas,<lb/> Phoenix, Horssen, Sijbekarspel, Dishoek, Knappenhof en Proostwijk hadden op reis en<lb/> in de Ganges 23 ankers, 1 werpdreg, 14 vaderlandse, 18 kayiru- en 5 kabeltouwen verloren.<lb/> Acht ankers, samen 17.660 Ib wegend, en de dreg waren weer opgedoken en voor 2 stuiver<lb/> het Ib weer in de boeken opgenomen. Dit verlies )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.55" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - te imputeren was aan de van jaar tot jaar verergerende constitutie der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Volthase rheede, daar niet alleen de ankers maar ook de touwen door de vehemente<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stroomen binnen weynige dagen zodanig onder het zant bedolven raakten, dat ze niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als met het uytterste geweld en ten koste van veele kavels konden opgewonden werden;<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders dat Douvres een veel beeter legplaats voor ’s Compagnies scheepen zoude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weesen als Voltha, indien men niet voor het deserteren van het volk had te vreesen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsoo de Engelsen possessie van die rheede hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Jan Drabbe werd opperhoofd van Patna, Jan Karsseboom pakhuismeester te Hooghly,<lb/> Pieter Meerman ordinair gecommitteerde te Kasimbazar. Personalia. Bartholomeus<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.30" type="bottom-page-number">620</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.16" n="621" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0621.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.31" place="top" type="head" facs="#zone.3453258" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aukema verzocht om van plaatsvervangend gewoon opperhoofd van Kasimbazar te mogen<lb/> worden. De bekeerde pater Emanuel Aguiar stond met de Huis te Spijk naar Ceylon te<lb/> vertrekken. De Engelse gouverneur heeft ‘ rondborstig ’ verklaard geen overeenkomst tot<lb/> uitlevering van deserteurs te willen aangaan. De desertie was verminderd. Tijdens het<lb/> zevenjarig bewind van Sichterman hadden zich 121 personen ‘ ’ tsoek gemaakt’ , tegen 366<lb/> in vroeger jaren. Voor de Engelsen waren vijf schepen uit Europa aangekomen, een zesde<lb/> werd verwacht. Particuliere handelaren verwachtten een schip van Basra met lading ter<lb/> waarde van 800.000 ropia; op 22 november was het echter al 260 dagen geleden dat het<lb/> uit Madras was vertrokken. )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zeggende de ministers verders dat het met die natie nu zeer begon te vervallen,<lb/> zodanig dat men nu en dan eenige der swaarste negotianten sag failleren. Dog de<lb/> Francen gingen met hare particuliere negotie al zagtjes voort en hadden in ’t gepasseerde<lb/> jaar geen ongelucken, maar daarentegen ’s compagnieswegen twee scheepen<lb/> uyt Vrankrijk gekreegen, waarvan het eene bereeds met een lading van 600.000 ropijen<lb/> na Europa teruggesonden was. Voorts was het Portugees schip Nossa Senhora de<lb/> Conceicam e St. Francisco (vermeld bij de Bengaalse papieren van de jaren 1738 en<lb/> 1739) op den 29e maart 1740 van Lissebon vertrocken, op den 8e september daaraan<lb/> in de Ganges gearriveert, na empassant Madras en Pondicherij aangedaan te hebben.<lb/> Dies supercarga meende tegens ’t laast van de noorder mousson te retourneren, en<lb/> ijverde derhalven om zijne medegebragte contanten groot 500.000 ropijen in retouren<lb/> te besteden. Ondertusschen leefden de Ostendenaren nogal stil, en de Zweedse compagnie<lb/> zoude na een voorlang bekomene tijding weder een schip na Bengale gesonden<lb/> hebben, ’tgeen egter nog agterbleef.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: right; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De verzoening tussen de groot-mogol en Nizam-ul-Mulk ging niet diep; Nadir Sjah<lb/> was naar Perzië vertrokken nadat hij de provincies Kandahar en Multan had ‘uytgemergelt’.<lb/></note></div><div xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2" type="subdivision_for_sake_of_validation"><head xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">COROMANDEL<lb/></head><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Vandaar arriveerden op 23 oktober, 6 en 22 november de Gaasperdam, Adrichem,<lb/> Steenhoven en Nieuw stad met brieven d.d. 9, 14 en 27 september, 8 en 13 oktober. De<lb/> over Ceylon verzonden beschrijving ontbreekt nog. De uit Bengalen gevraagde salpeter is<lb/> afbesteld en in plaats daarvan is 20.000 Ib in Noord-Coromandel voor eigen gebruik<lb/> besteld, en zoveel meer als er te krijgen was voor patria. De verwachtingen zijn niet hoog;<lb/> de kwaliteit is matig en het produkt moeilijk te krijgen. Bij het raffineren was in 1739 34%<lb/> verloren gegaan. Over het verschil tussen de Tiruvalurse en Pondicherrysche pagoden herhaalt<lb/> het personeel het oude standpunt. Het onderzoek naar het gehalte van alle mogelijke<lb/> pagoden, met als doel de beste munt eruit te kiezen, was niet zinvol gebleken omdat<lb/> ‘die geldstucken bij den inlander, schoon wel in eene munterije geslagen, niet tot een vaste<lb/> gehalte wierden gebragt’. De Chinese suiker brengt te Madras en Pondicherry meer op<lb/> dan de Javaanse. De gemene guinees is te Jagannathpur aanbesteed tegen een verhoging<lb/> van 2j%, de lever ing zal in maart zijn voltooid. Door de rondzwervende Mahratten<lb/> stond te Sadras en Porto Novo de leverantie stil sinds april. In het hele gouvernement zijn<lb/> de vooruitzichten ongunstig. In het noorden was de katoenprijs ‘wel twee pagode het 100 Ib.<lb/> off tot 8 a 8}% geresen’; daarom was 7937 Ib naar Machilipatnam gezonden a <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 35 per<lb/> 100 Ib. De gouverneur beloofde de Compagnie een ‘goed deel’ van de textiel van Carera<lb/> Ramajapatnam, een plaats tussen Pulicat en Machilipatnam. Het personeel protesteert<lb/> tegen de opgelegde vergoeding van <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 22. 794 wegens de onvoldoende kwaliteit van de<lb/> textiel uit Kakinada. Te Sadras boden kooplieden onbekende pagoden voor de specerijen.<lb/> Deze mag men met 10% opgeld accepteren. De pagoden zijn als volgt gewaardeerd:)<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.1" type="bottom-page-number">621</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.pb.1" n="622" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0622.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3456907" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.1" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de Wulpoeramse van gehalte bevonden wanneer car. 18,5, de Tirroewad-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dijse van gehalte bevonden wanneer car. 18,-, de Trissjenapallijse van gehalte bevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer car. 18,4 en oversulx in vergelijking van de Porto Novose op den gesegden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voet zonder schade te accepteeren waren, maar daarentegen de Combagonnase<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet, als maar car. 17,10,- inhoudende, bij welke occasie zijlieden de handelwharen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook op een vaste prijs hadden gesteld, te weten de poedersuyker op twaalff en de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> candij op agtthien pagoden de bhaar, de staartpeper op ƒ -,7, - ende het quikzilver<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op ƒ 5,- het pond, volgens welke stipulatie de eerstgemelde soetigheyd 71 en de laatste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 41, mitsgaders de peper 160 en het quik 54 percento advans stond af te werpen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> terwijl se de ronde Bantamse peper ook op de onderhoorige comptoiren in prijs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden verhoogd van ƒ 35,- tot ƒ 37,10,- de 100 lb., berekenende 170 percento voordeel.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Vier staven Ternataans goud leverden bij vermunting tot pagoden in Nagapattinam<lb/> f 11.958 winst op. De waardestijging van de Arcadusche ropia tot 3$ voor een pagode werd<lb/> toegeschreven aan de belemmering van de vaart tussen Noord- en Zuid-Coromandel,<lb/> waardoor de Bengaalse handelaren te Bimlipatam er een grotere begeerte naar toonden.<lb/> Men doet het voorstel tot het slaan van zilveren pagodes. Door de invasie der moren, die<lb/> alleen in ropia deden, was de gouden fanum sterk in prijs gedaald, en was men afhankelijk<lb/> van de wisselaars. De munt leverde 22-fê fanum per pagode, terwijl de Compagnie er<lb/> 24 moest betalen; de zilveren waren te vermunten tegen 24 per pagode, een even grote<lb/> winst als op het ongesmolten zilver. Met het slaan van gouden fanums kon men doorgaan<lb/> voor de inkoop van nely en andere benodigdheden. Te Pulicat was <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 1553 of 41% winst<lb/> behaald op de vermunting van 37 markrealen tot fanums voor de dagelijkse inkoop. De<lb/> opbrengst van de domeinen te Pulicat was 524 pagode hoger dankzij de opengestelde<lb/> vrije vaart van Compagniesvestigingen op Bengalen, Pegu, Tanasserim, Kedah, Arakan,<lb/> Perak, Mergui, de noord- en noordoostzijde van Sumatra, Atjeh en andere plaatsen inclusief<lb/> Ma lak ka. Men mocht echter geen fijne specerijen, koper, tin, vermiljoen, kwikzilver,<lb/> Bengaalse zijde, guinees, salempuris, parcallen en ander textiel waarin de Compagnie handelt<lb/> vervoeren. Smokkelaars in specerijen verliezen lading en schip, bij smokkel in andere<lb/> goederen wordt slechts de lading verbeurd. 91.175 lb lood en 1000 Pulicatse ropia zijn<lb/> op proef naar Bengalen gezonden. De inlanders die naar Jaffna waren gestuurd voor<lb/> het doorgraven van de Mantotse rivier waren onverrichterzake teruggekeerd. Zij eisten<lb/> betaling per dag in plaats van per roede. De nawab van Srikakulam, Masuschan, riep<lb/> het personeel te Bimlipatam ter veranwoording voor de weigering te Masusbandar een<lb/> loge te stichten. De plaats lijkt weinig aantrekkelijk. Carnatica was nog onrustig door<lb/> de Mahratten, die zich rond Arcadu ophielden. Nawab Ali Safdar Khan trachtte hen met<lb/> geld te bewegen te vertrekken. Het in september 1 740 overleden opperhoofd van Pulicat,<lb/> Gosen Willem van Lawik, is voorlopig opgevolgd door Isaac Dias da Fonseca; Johannes<lb/> Dormieux eerste pakhuismeester te Nagapattinam; Steven Vermont opperhoofd van<lb/> Porto Novo; George Tammo Falk opperhoofd van Bimlipatam. De Adrichem bracht van<lb/> Sadras 297 pakken textiel, 20.000 lb calaturshout en 720 arduinstenen ter waarde van<lb/> f 223. 701, de Steenhoven bracht 45 pakken textiel t.w.v. <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 25.373, de Gaasperdam 527 pakken<lb/> textiel, 30.000 lb calaturshout en 1300 arduinstenen t.w.v. <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 243.832, de Nieuwstad<lb/> van Machilipatnam 3150 arduinstenen en 2000 lb calaturshout t.w.v. <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 2950 en van<lb/> Bimlipatam 647 pakken textiel en 300 arduinstenen t.w.v. <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 165.272. Door de sterke<lb/> wind was de Nieuwstad bijna op het strand gelopen. De rechtstreekse zending op 15 oktober<lb/> van een schip naar patria is gebeurd om de textiel die tussen het voorjaars - of Ceylonschip<lb/> reeds geleverd was tijdig te doen aankomen. Men zal zich houden aan de opdracht de in<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.3" type="bottom-page-number">622</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.pb.2" n="623" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0623.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.3460243" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 15.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">oktober binnenkomende re tour en naar Colombo te zenden; op de hoeveelheid valt echter<lb/> geen staat te maken.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Java’s Oostkust<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het verzoek van de susuhunan om hulp tegen de pangeran van Madura is aangehouden.<lb/> Op 14 maart arriveerden de Madurese gezanten Ngabehi Jaya Sudira en Raden<lb/> Singasari met de gewone geschenken. De pangeran schreef niets over zijn bezending naar<lb/> Bandjarmasin voor het afhalen van geschut. Over de klacht dat Madurese schepen door<lb/> de Nederlandse gezaghebber te Bantam werden belast met 25 tot 40 Spaanse realen wordt<lb/> een onderzoek ingesteld. De susuhunan blijft goedgezind; hij had opdracht gegeven tot<lb/> ‘ vervolging en verdelging’ van de 37 peranakan Chinezen die ’s Compagnies indigomaker<lb/> te Madjawa in Pati, Claas Lutten, hadden vermoord. De hoofden van drie hunner waren<lb/> opgezonden naar Semarang. De regent van Kudus, Aria Jaya Santika, zette de Chinezen<lb/> na. De gouverneur van het westerstrand, Adipati Djajadiningrat, wordt in het oog gehouden,<lb/> nadat hij onder ede had verklaard niets voor de Nederlanders te voelen. De Lis en<lb/> de Zorgwijk waren met 15.000 rsd naar Japara en Demak gezonden om hout af te halen,<lb/> de Enkhuizen met 20.000 rsd ook om hout naar Tegal en de Parel naar Rembang om zout.<lb/> Wegens de vernieling van veel suikermolens rond Batavia moet men suiker op de Oostkust<lb/> opkopen, mits dit inclusief vracht niet meer kost dan 3j rsd per pikol eerste soort en 3j<lb/> voor de tweede soort. Terugkerende Chinezen moeten niet zonder meer worden toegelaten;<lb/> de gevluchte boedelmeester Ni Tsietkong moet opgepakt worden.<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Cheribon en de Preanger<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De prinsen zijn bedankt voor de 1500 man hulp die zij hadden gezonden in plaats<lb/> van de gevraagde 3000. Vanwege het invallen van de ‘quade’ moesson had men er 1200<lb/> teruggezonden en 300 aangehouden bij de veldschans Tandjungpura. De resident mag geen<lb/> paspoorten verstrekken aan gevluchte Chinezen. Met het jacht Anthonia gaat 75.000 rsd<lb/> in ducatons naar Cheribon, bestemd om, samen met de Lage Polder, hout en andere<lb/> voorraden af te halen. )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bantam<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Onder de saken concernerende ’t Bantams’ hoff melden dat hetzelve tot op den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 1 le februarij passato uytgesteld hebbende de overzendinge van desselfs gezanten om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met deselve t’ aboucheeren over de Lampongse affaires, wij ten evengemelde dage<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> [den] sulthan hebben te kennen gegeven ons onvermogen ter afwagting van zijne voormelde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ambassadeurs, niet zoozeer gelijk men den vorst heeft aangesz. uyt oorsake<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de menigvuldige besigheeden die sulks ondoenelijk zoude maken, maar wel uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overweginge dat de presentie hier ter stede in dese conjecture van tijden van die intrigante<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bantammers, en wel voornamentlijk van den pangerang Tadjoel Alam, voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wat gevaarlijk moet werden aangesien, also die na de successive berigten vandaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontfangen zig zeer sterk geïntresseert toont voor de rebellige Chineesen, van dewelke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij het grootste gedeelte bereets tot het mahumedaans gelove overgebragt en overal in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de bovenlanden bij parthijen geplaetst heeft om hun kost te soeken, waardoor ook niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel heeft kunnen voldaan werden aan onse gegevene ordre tot de herwaartzending van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle de Chineesen dewelke zig tegens de zinnelijkheyd des konings aldaar mogte komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te bevinden. En alschoon men zoude mogen veronderstellen dat den vorst het overgaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gemelde Chineesen tot ’t ged. geloof niet aangenaam mogte voorkomen, zo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is egter daarentegen zeker dat evengemelde ministers, aan wien het maniement van ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.5.fw.1" type="bottom-page-number">623</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.5.pb.1" n="624" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0624.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.5.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3463659" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>gantsche rijk in handen is gesteld, de zaken zijnen souverain zo smakelijk zal weten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op te dissen dat hij niet alleen daartoe zal inclineeren, maar zelver dat gespuys patrocineren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schoon ons daarvan vanwegen Zijn Hoogheyt nog geen blijken zijn te voren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gekomen. Egter heeft men den gesaghebber Holsteyn gerecommandeert om op den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> indrang van voormelde rebellen en het gedrag van dit gevaarlijk hoff met de uytterste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vigilantie te letten, mitsgaders om steeds in staat van defensie te zijn tegen onverwagte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> attentaten na derwaart overgesonden een getal van 51 militairen per ’t schip Crabbendijk,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat men almede gelast heeft aldaar ter rheede, onder pretext van ter afhaal van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> peper gekomen te zijn, aan te houden, om des te formidabelder te wesen bij opkoming<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van eenige reptures, en hetgeene van die uytwerking is geweest, na der bediendens letteren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat de hoogmoed van den Bantammer en die der rebellige Chineesen daardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrij wat is ternedergeslagen, zoals wij ook op de bekomene informatie dat verscheyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bantams’ handelaars in dat rijk quamen in te voeren een parthij oud ijser hetwelk zij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt de gedestrueerde suykermolens en elders anders magtig zijn geworden, ordre hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verleend om den meermelde sulthan te versoeken tot den verkoop van hetzelve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan d’ E. Compagnie, om was het mogelijk daardoor te beletten dat dat mineraal niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in een te groote quantiteyt in handen der Bantammers offwel in die der aldaer schuylhoudende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chineesen van het rebellig gespuys komt te geraken, hoewel wij daaromtrend<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons oogmerk niet hebben kunnen bereiken, aangesien uyt name des sulthans te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kennen is gegeven zijne onvermogen tot het voldoen van onse voorsz. begeerte, dewijl<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hetgeene dat van het voorsz. mineraal aldaar is ingevoert bij kleine parthijen aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemeente was verkogt geworden, hetgeen eensdeels niet in ’t geheel onwaarschijnelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorkomt, omdat den inlander doorgaans heel graag in ’t opkopen van hetzelve is,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar anderdeels ook blijkt dat daaromtrend geen regten ernst is gebruykt geworden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vanwegen het hoff, hetwelke ook op onse gedane aankundiging ten eersten heeft teruggeroepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige manschappen die den meermelde sulthan aan de zijde van de qual7<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet alleen hadde gestelt op ’s Compagnies territoir, maar ook voor deselve twee wagten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten opslaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De sultan verzocht om oude Spaanse realen, de nieuwe zouden voor de Lampongers<lb/> niet acceptabel zijn. Op een verzoek op zijn betaling te wachten tot er voldoende<lb/> oude zouden zijn ging hij niet in; bij wijze van proef accepteerde de rijksbestuurder<lb/> 500 nieuwe realen. 39 slaven van Chinezen zijn naar Batavia gebracht. Men moet zonder<lb/> al te veel ophef te maken trachten de rebellerende boedelmeester Ni Tsietkong op te<lb/> pakken. Alleen aan Chinezen die te Bantam woonachtig waren tijdens de opstand mag<lb/> een pas worden verleend. Omdat men een vermindering van de peperaanbreng vreest is<lb/> de sultan gevraagd de Lampongse pangeran Tana Laga vrij te laten. De sultan schreef<lb/> de pangeran te willen spreken over het inhouden van belasting en zijn ontrouw. Hij zou<lb/> hem binnen korte tijd vrijlaten. De jachten Christina Sophia en Schiedam brachten het<lb/> bouwmateriaal voor de pagar naar de Lampongs. De resident mag voor het oprichten<lb/> ervan ‘huurlingen aannemen voor $ rsd per dag. De Klerk is als resident opgevolgd<lb/> door de fiscaal te Bantam, George Bose. Jacob Alexander van der Werp werd fiscaal.<lb/> 424.875 Ib peper is naar Batavia gezonden; er resteert nog 900.000 Ib. De lasten bedroegen<lb/> in 1739140 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 98.603, de winsten f 8890. Luitenant Frederik Jurgen von Thai is<lb/> toegestaan te repatriëren.<lb/></note><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; vertical-align: super; line-height: 11.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7 <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Quale, kuala, riviermonding.</hi><lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.5" type="bottom-page-number">624</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.pb.3" n="625" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0625.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.3465816" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Batavia<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 29.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Beantwoording van de brief van Heren XVII d.d. 8 april 1740. Op de klachten over<lb/> de belading van de retourvloot en de ‘constitutie’ der retouren wordt niet ingegaan. De<lb/> vergoeding van f 385.150, die Heren XVII hebben opgelegd, was te weinig gespecificeerd.<lb/> In de raadsvergadering van 29 augustus 1740 is besloten dat)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de vergoeding van voorsz. importante somma eenelijk quam te incumbeeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de persoon van den heer directeur-generaal, als het generaal bestier van den handel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan handen hebbende, also daarop niet alleen quam te volgen het gevoelen van Zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Edele dat nog gemelde Zijn Edelheyt, nog de heeren raden die den beantwoorden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eysch van retouren van den jare 1738 conclusive hadden ondertekent (en onder welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> concluderende leeden, benevens den gerepatrieerden heer ordinair raad Van Imhoff,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verstaan was de zaeken af te doen over die affaire ingevalle vermeend mogte werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat Zijn Edele aanspreekelijk was[)] voor ged. belasting konde voteeren en Zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Edelheyts protest tegens het besluyt dat dientwegen mogte werden genomen, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook de recusatie8 van voorsz. heeren leeden en de sustenuen van eenige der heeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> raden extra-ordinair, dat Hun Edelens in de afdoening dier zaken ten minsten moesten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genieten een concluderende stemme, gelijk dat in ’t breede U Wel Edele Hoogagtb.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bereets zal zijn voor oogen gekomen bij onse resolutie van den 29e aug. meermeld, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan ook alverder aanwijsing zal hebben gedaan dat ten dien dage door de meerderheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der stemmen van drie concluderende heeren raden het besluyt daarheenen gevallen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, om de schade, ontstaan zijnde na de daarvan gemaakte reecquening door te veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesondene suyker ter quantiteyt van 1.463.173 lb., zowel ter vergoeding op te leggen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan den heer directeur-generaal als het bedragen van de helft der te min gezondene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coffij ter montant van 1.394.430 lb., en de weederhelft van dese boonen op te dragen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan gemelde Zijn Edelheyt, mitsgaders dienvolgende de reekening van den gouverneurgeneraal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te belasten voor ƒ 168.493,12,8, en die van gemelde heer directeur-generaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor ƒ 216.656,7,8 in ligt geit, na de daarvan gedane berekening door U Wel Edele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hoogagtb., die bij de resolutie daags daaraan aan dese tafel genomen ook zal komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te consteren dat gemelde Zijn Edelheyt ten dien dage na gedane herhalinge en afvrage<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opnieuw van de heeren hunne vota’s heeft vermeent door zijne prevaleerende stemme<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het besluyt aan zijne zijde gevallen te zijn, overmits de heeren raden ordinair Johannes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Thedens en Harmanus van Suchtelen met deselve van sentiment waren dat de vergoeding<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den heer directeur-generaal alleen quam te incumberen, en alverder verklaart<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in zijnen opsigte geen belasting te zullen gedoogen op een gepresusponeerd besluyt bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese regeering genomen, maar daartegens, evenals ’s daags bevorens was geschied,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsnog te protesteren, en decisie der saken met veel eerbied over te laten aan U Wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Edele Hoogagtb., en een ijder der heeren vrijheyt zig daartegens te verklaren, zooals<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat dan ook gevolg genomen heeft met het bijgebragte door den heer directeur-generael<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat den gouverneur-generaal als mede in die affaire betrocken zijnde alsomin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarinne konde voteeren als Zijn Ed., mitsgaders dat indien sulks ter contrarie mogte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden gesustineert, aan Zijn Ed. almede geen stem konde werden onthouden, en uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien hoofde dat arrest te houden voor onwettig en ten onregte overgehaalt, ’tgeen dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook bij de overige heeren leeden vermeend en door deselve gepersisteert zijnde bij het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerstvermelt besluyt, onder dese mits nogtans, dat ter conservatie van het respect en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de agting van den gouverneur-generaal Zijn Edelheyts reekening zoude mogen blijven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt; margin-left: 1600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Recusatie, weigering.<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7.fw.1" type="bottom-page-number">625</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7.pb.1" n="626" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0626.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3468886" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>onbelast, maar alegter ingevolge het arrest door deselve verleent werden een renversaal9<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met verbindinge om voorsz. somma bij de Compagnie te laten staan uyt de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelden die voor zijne reekening aldaar a deposito te vinden zijn, tot tijd en wijlen dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men daarover zal hebben ontfangen de decisie van U Wel Edele Hoogagtb., zo heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gouverneur-generaal tot behoud van de zo dienstige eendragt onder dese regering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daartoe wel willen overtreeden, en na dat zulks op de daartoe gedane vrage door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesamentlijke heeren leeden deser tafel was g’amplecteert, goedgevonden van voorsz.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verbintenisse een diergelijk schriftelijk blijk ter bewaring in de secrete kas af te geeven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> totdat dese affaire bij U Wel Edele Hoogagtb. zal wesen gedecideert, en almede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de reekening van den heer directeur-generaal onbelast te laten, onder conditie, dat Zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ed. securiteit zoude moeten stellen voor de hem opgelegde somma van ƒ 216.656,7,8,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waartoe Zijn Edele na het betuygde ter sessie van den 3e januarij passato onvermogens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest zijnde doordien niemant zig daarvoor hadde willen interponeren, heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zulks egter voortgang moeten nemen, ter voldoening van het aangeschr. door U Wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ed. Hoogagtb., aan welkers prudent oordeel den ondergetekende gouverneur-generaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerbiedig overlaat in wat voegen dese vergoeding bestaanbaar mag werden gerekent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te zijn, wanneer deselve eens in overweginge gelieven te nemen in hoeverre het beladen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der scheepen hem concerneert, want dat deselve wel een generale toesigt over alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zaken aangaat is conform de ordre van U Wel Edele Hoogagtb., maar daarentegen ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met deselve convenieerende dat dit poinct principaal dependent is van den heer directeurgeneraal,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewelke dan op dit chapiter het nodige tot Zijn Ed. decharge hebbende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ternedergestelt bij den voorsz. eysch van retouren, zoo sal den ondergetekende gouverneur-generaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van U Wel Edele Hoogagtb. blijven tegemoet zien derselver g’eerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> decisie over hetgeene dat volgens ’t besluyt deser vergadering Zijn Edelheyt ter versekering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is opgelegt, terwijl hij geensints twijffeld off U Wel Edele Hoogagtb. zullen na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den ontfangst van voorsz. petitie en dit ons onderdanig schrijvens de zaken met geheel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere oogen beschouwen dan deselve zijn aangesien ten tijde wanneer geformeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden is den voormelte voor dese regeering vrijwat grievenden eysch, en dat deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de gedane demonstratie hier voorwaarts wel zullen gelieven te neemen een billijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reflectie, na de instantie die ten dien fine alsnu aan U Wel Edele Hoogagtb. afvloeyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dese tafel, aan dewelke op het versoek van den gouverneur-generaal, na een voorafgegane<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verklaring van de gesamentlijke heeren raden dat Hun Ed. sulks ter ordre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van welgemelte Zijn Edelheyt gaarne wilde doen, ingevalle deselve sulx evenals het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gepasseerde ter sessie van den 6e december j. leeden voor desselfs reekening quam te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nemen, en de daarop gevolgde verseekering van het een en ander ter zijner verantwoording<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en reekening te zullen houden, door den heer raad ordinair Hermanus van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Suchtelen bekleet is de vacante stoel van den heer raad ordinair Van ImhofT, en vervolgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de overige heeren leeden de sitplaatsen die door een opschicking na rang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn komen te vaceeren, gelijk dat bij het besluyt van dien dage, althans overgaande,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> U Wel Edele Hoogagtb. zowel zal consteren alsdat den heer raad extraordinair mr.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nicolaas van Beerendregt zig niet alleen bij een geschrift heeft gevoegt bij het protest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op den 1 5e der evengemelte maand door de gesamentlijke heeren leeden gedaan op de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> communicatie van den gouverneur-generaal wegens desselfs voornemen in wat maniere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de heeren ordinaris raaden Gustaaf Willem van Imhoff, Elias de Haeze en mr. Isaac<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Schinne na Neederland zoude overgaan, maar ook dat op den 10e januarij deses<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaars (gelijk zulx in der tijd nader zal consteeren) door gemelte Zijn Edele ten aansien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; vertical-align: super; line-height: 11.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">9 <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Renversaal, tegen-brief.</hi><lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7.fw.3" type="bottom-page-number">626</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7.pb.2" n="627" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0627.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.7.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.3471694" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>van de aparte resolutie, rakende het voorgevallene met de rebellige Chineesen, is geadviseert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat deselve de besluyten die in Zijn Ed. presentie waren geresumeert zoude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> approbeeren, en ook ondertekenen degeene welke in Zijn Edeles absentie waren gelesen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter zake zulks overeenstemde met de ordres van d’ E. Compagnie, maar dat egter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zulks zoude doen buyten prejuditie van andere en behoudens de verantwoording die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Zijn Edele mogte werden gevordert, met versoek dat hetzelve mogt werden aangetekend,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welk een en ander den gouverneur-generaal also wonderlijk, als strijdende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met de goede ordres, voorgekomen zijnde, aangesien Zijn Ed. evenals de overige heeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leeden deser tafel, wel speciaal is aangekundigt dat de bijeenkomsten eenelijk waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedestineert tot de resumtie van meermelte resolutiën, dewijl deselve als door geene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onpasselijkheyt daarin verlet zijnde zig ook daarbij hadde moeten voegen, zonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door Zijn Edeles absentie eenige exceptiën lange daarna bij d’ ondertekening te houden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in reserve; zoo heeft gemelte Zijn Edelheyt goedgedagt Zijn Edeles gedoente zonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daaromtrend eenige beweging te maken te passeeren, maar met respect de decisie over<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hetzelve en off dat met de billijkheyd kan werden gerekent overeen te komen over te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten aan U Wel Edele Hoogagtb.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 30.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Van Suchtelen was op 27 december benoemd tot commissaris voor het kleinzegel,<lb/> Nicolaas Crul op 23 december tot kolonel van de Bataviase burgerij, Johannes Macaré<lb/> tot president van het College van Schepenen. Op 3 februari is de rentebetaling over de<lb/> 50.000 rsd die Van Imhoff op deposito bij de Compagnie heeft staan gestaakt. Het is niet<lb/> gelukt de verspreiders van het gerucht dat Valckenier zou zijn ontslagen te achterhalen;<lb/> na de aankomst van de Enkhuizen werd verteld dat de gouverneur-generaal zou zijn opgedragen<lb/> zich niet langer te verzetten tegen de voorstellen van Van Imhoff Op 14 maart is<lb/> een premie van 1000 rsd uitgeloofd voor inlichtingen die leiden tot het achterhalen van<lb/> de verspreiders, ‘ mitsgaders te beteugelen de galzieke lastertongen van een deel booswigten<lb/> en vuyle snappers, die haar verstand scherpen tot snoode injuriën. Tegen de onderstuurman<lb/> Hendrik Boele is een vervolging ingesteld wegens de stranding van de Valkenisse;<lb/> hij had als loods de ondiepten te laat aangegeven. Ook vervolging van de schipper<lb/> Christiaan Duijff wegens het vastlopen van de Ketel voor de hoek van Pontang. Er is een<lb/> beloning uitgeloofd voor degeen die de dief van de koperen ketels uit de arakbranderij<lb/> achterhaalt. De slaven van gevluchte of gedode Chinezen zullen publiek worden geveild;<lb/> de opbrengst zal door de sekwester worden bewaard, die ook de uit Chinese huizen<lb/> gehaalde goederen in bewaring heeft gekregen. De Raad van Justitie ontving 616 rsd<lb/> vacatiegeld voor het visiteren van de schepen op de rede in 1 740. Ds. Gerardus Brouwer<lb/> is aangekomen, ds. Theodorus Wilhelmus Beekman is naar Batavia opgeroepen voor de<lb/> Maleise gemeente, ds. Petrus Sebastianus Erkenswijk is naar Banda gegaan; als hij voldoende<lb/> gevorderd is in het Portugees zal hij te Batavia dienst doen. Ds. Carel Braarda<lb/> is in het ambt hersteld na zijn boetpredikatie op 20 februari; hij doet voorlopig dienst in<lb/> de Maleise kerk. De predikanten ’t Hoen Hogendorp en Mohr protesteerden tegen de herbenoeming<lb/> van Braarda. De uitgaven van de Nederlandse kerk waren 2243 rsd groter dan<lb/> de inkomsten. Het kapitaal van de Portugese kerk bedroeg 52.143 rsd; de kerkmeester<lb/> kreeg 2000 rsd uit 's Compagnies kas. Uit de leprozengelden waren enkele huizen in de<lb/> Kerkstraat gekocht en afgebroken om )<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voor te komen de ergernisse en ontstigting die de gemeente komt te leyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>uyt het geraas dat de slaven genoegsaam bij continuatie onder den godsdienst komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te maken en bovendes ook den ingang der kerke, die vrij wat eng is, aan die zijde daardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te verbreeden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.8.fw.1" type="bottom-page-number">627</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.8.pb.1" n="628" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0628.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.8.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3473878" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Weeskamer verzoekt of de tuinen, huizen en landerijen die bij de Chinese<lb/> opstand zijn vernield en nu onder haar zijn verhypothekeerd aan haar mogen worden<lb/> verkocht; tevens of zij van het geld der pupillen tien procent voorlopig mag vasthouden<lb/> tot de schade aan onroerend goed bekend is, met vrijstelling van de 250.000 rsd voor de<lb/> dochter van mr. Adrianus Bergsma. De Weeskamer leende de Compagnie 80.000 rsd<lb/> contanten voor de oostelijke gouvernementen, Java en Cheribon. Het kapitaal van<lb/> Heemraden bedroeg 32.527 rsd. De molenaar Lim Tsouko neemt de huur van het land<lb/> genaamd ‘ het verschickte camaal over, die voor twintig jaar tegen 100 rsd ’s jaars was<lb/> aangegaan door de nu vermiste Litsiongko. De Javaanse luitenant Wangsawidjaja kocht<lb/> voor 2000 rsd land ten westen van de stad, dat door de vermiste Litsionko verhypothekeerd<lb/> was. Men zal de monding van de rivier bij de post Fluit over 30 roeden afpalen, met<lb/> een opening die met een boom zal kunnen worden gesloten voor in- en uitgaande schepen,<lb/> om kwaadwillenden buiten te houden; enkele kribben moeten de kil leiden. Abraham<lb/> Roos werd lid van het College van Heemraden, de burgers Johannes Hoogstede en Roeland<lb/> Blaas van de Chinese Boedelkamer, die na de moord slechts uit drie leden bestond.<lb/> 1766 pikol suiker uit een Chinese sloep, eigenaar onbekend, is aan Weesmeesters overgedragen.<lb/> De Chinese molenaar Que Liam Ko zal de drie suikermolens en gembervelden<lb/> op Bodjong Regget, vroeger toebehorend aan Que Ho Eko, weer op gang brengen. De<lb/> administrateur van de pakhuizen moet <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 2031 schade op thee vergoeden; de schipper en<lb/> boekhouder van de Noordw ijker hout schade op textiel. De pachter van de herbergen in<lb/> de stad was vrijgesteld van betaling van 400 rsd voor de maand oktober, omdat hij toen<lb/> tegen de Chinezen was opgetrokken. Beschadigde goederen, waaronder 197 coddebexhoeden,<lb/> zijn publiek verkocht. Er moeten voor het ambachtskwartier 300 mannelijke en 150<lb/> vrouwelijke slaven worden gekocht te Makassar en Timor. Opdracht tot de inkoop van<lb/> rijst a 28 rsd de last; de voor raad is nog slechts 74 last. Men zal nog drie maanden 50 rsd<lb/> betalen voor een legger arak, omdat de stokerij nog niet op gang is. Het deposito van<lb/> 80.000 rsd is aan de repatriërende onderkoopman Anthony Patras per wissel uitgekeerd.<lb/> 2947 Ib peperstof uit een geharpte partij van 97.838 Ib is in de Masthaven gestort. Het<lb/> schip Nossa Senhora de Giea van Don Manuel Louis de Castro, de geëligeerde Portugese<lb/> gouverneur van Solor en Timor, was zo slecht dat hij te Batavia de sloep van de burger<lb/> Wouter Tempezel huurde om verder te reizen. Het Engelse schip Eda Baston van Steven<lb/> Cobhan en de sloep Success van John Wharry verzeilden onderweg van Madagascar<lb/> naar Benkulen te Batavia en werden daar gerepareerd. Van de vier uit Kanton en zes uit<lb/> Amoy gekomen jonken en de twee sloepjes uit Tonkin heeft men de roeren aan land<lb/> gebracht en het aantal manschappen opgenomen, omdat het gerucht ging dat ze wapens<lb/> aan boord hadden; om de handel aan te moedigen werden de anachodas vrijgesteld van<lb/> borgtocht en mochten zij de goederen vrij uitventen; het bleek dat zij noch over een uitzonderlijk<lb/> aantal manschappen noch over munitie beschikten. Uit Macao kwamen twee<lb/> schepen en drie sloepjes. Pieter van de Velde werd administrateur van het suikerpakhuis,<lb/> Daniël Helot administrateur van het kledenpakhuis. Nicolaas Jongsma weigerde de functie<lb/> van fiscaal op Banda en verbleef buiten bezwaar te Batavia. Anthonie Isaak Cassa<lb/> werd secretaris van Schepenen. Kapitein Johannes Brun werd met behoud van rang en<lb/> gage uit de dienst ontslagen en bij de Diestpoort vervangen door de luitenant Bartel<lb/> Gerritsz. De kapiteins Pieter Moltser en Frans Adolph van Haarsolte gingen naar Banda<lb/> en werden aan de Nieuwe en Utrechtse Poort vervangen door Jan George Crummel en<lb/> Jan Franken. Aan de Rotterdammer Poort kwam Absalom van der Mey. Abraham Roos<lb/> werd commissaris tot en over de zaken van de inlander en tevens bevorderd tot opperkoopman.<lb/> Joan Gideon Loten administrateur op Onrust; Constantijn Hebens eerste administrateur<lb/> te Semarang; Arnold Vollenhoven administrateur bij de pakhuizen naast de<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.7" type="bottom-page-number">628</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.pb.4" n="629" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0629.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.3476322" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Waterpoort; Henry Abbis verlost naar Nederland; Jan Jurgen Wolk en Jan Stavorinus<lb/> bevorderd tot schipper Personalia. De rebellerende Chinezen hielden zich rustig en vroegen<lb/> in brieven aan de oud-schepen Augustinus Thornton, de gedetineerde Chinese kapitein<lb/> Ni Hoe Kong en de molenaar Lim Tsouko pardon,)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; margin-left: 2900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- onder voorgeeven dat hare revolutie en tesamenrotting eenelijk zoude zijn<lb/></p><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ontstaan door de oppacking dier natie en derselver versending naar Ceylon, mitsgaders<lb/> op het gerugt dat deselve onderweeg overboord zouden zijn geworpen; hebben<lb/> wij ter sittinge van den 14e der bovengemelte maand februarij niet alleen goedgevonden<lb/> om door voorsz. scheepen Thornton en den Chinees Lim Tjouko, even off sulks<lb/> uyt hunzelven quam voort te vloeyen, aan die rebellen te laten aanschrijven om hare<lb/> instantie direct voort te dragen aan dese tafel ondertekent door de voornaamste onder<lb/> haer, en daarnevens een lijst te voegen van diegeene welke almede tragten te profiteeren<lb/> van voorsz. gunste met een distincte aanwijsing, waar ter plaatse zij voor d’ ontstane<lb/> revolte gewoont item waarmede zij haar g’erneerd hebben, mitsgaders deselve alverder<lb/> aan te toonen dat het voormelte gerugt wegens het verdrinken der na Ceylon overgesondene<lb/> Chineesen verdigtselen waren, verre afgeweken van de waarheyd, maar ook<lb/> heeft men op den 17e daaraan een brief uyt name van de gesamentlijk tot Bacassij<lb/> zijnde Chineesen ontfangen en daarbij ontwaart hare bijgebragte redenen nopens de<lb/> oorsaak van de rebellie dier natie, almede uytmakende de versending van eenige derselve<lb/> na Ceylon, en dat zij van onse verleende amnestie niet hebben kunnen profiteeren,<lb/> eensdeels omdat die aankundiging niet na de gewoone wijse door haren hooft off<lb/> capitain uyt name deser regeering was geschied, en anderdeels omdat zij niet hadden<lb/> kunnen naderen onse uytgesette inlandse wagten, met versekering dat ingevalle wij<lb/> mogte persisteeren bij voormelte verleende amnestie, zij alle ongewapend zoude afkomen<lb/> en hun overgeven, dog dat bij het contrarie zij de beschicking over haar zouden<lb/> moeten onderwerpen, en aangesien ons door verscheyde confirmative berigten is te<lb/> voren gekomen dat onder dien hoop nogal een groot getal gevonden werd welk tegens<lb/> wil en dank en onder bedreyging van om ’t leven gebragt te werden wanneer zij den<lb/> quaatwilligen niet wilden volgen onder dat rebellerend rot geraakt en thans met zeer<lb/> groot verlangen aangedaan is om herwaart te mogen overkomen, zoo hebben wij, uyt<lb/> overweginge hoe dat de noodsakelijkheyt ten vollen komt te gebieden dat dese colonie<lb/> weeder in ruste en vreede werd gebragt, en dus een eynde gemaakt aan de voormelte<lb/> troubelen waardoor den landbouw aan d’ oostzijde deser stad voor een gedeelte<lb/> werd gestremt, ten dien dage goedgedagt door onsen eersten secretaris Gerrardus<lb/> Cluysenaar uyt name deser regeering aan deselve te doen carteren een missive met<lb/> ordre na waarheyt op te maken en ditheen over te schicken een lijste van hunne sterkte<lb/> en namen, in dier voegen g’extendeert als hiervoorwaarts staat aangehaalt, teneynde<lb/> na dies ontfangst, in gevalle men alsdan tot een gunstige dispositie ten haren opsigte<lb/> mogte treeden, ook te kunnen oordeelen alwaar deselve buyten deser stede en ommelanden<lb/> te plaatsen zouden wesen, mitsgaders deselve alverder aan te schrijven dat<lb/> geene derselve zig na de benedenlanden zal hebben te begeeven dan nadat men over<lb/> haare persoonen zal hebben gedisponeert, en dat zij bij het contrarie met rigeur zouden<lb/> werden vervolgt om door desen weg te prevenieeren dat zij niet willekeurig naar dese<lb/> stad zig zoude begeven, zoals dat door 35 koppen uyt de hare is ondernomen op den<lb/> 19e der meermelte maand februarij, alsoo deselve hun met nederlegging van hare wapens<lb/> hebben gesubmitteert aan onse inlandse militie tot Pulo Gadong, die ook vervolgens<lb/> herwaarts overgevoert en deselve bestelt zijn ten eylande Onrust, om aldaar voor de<lb/> kost dienst te doen; en offschoon nu van voormelte Chineesen dan wel eenige uyt<lb/> deselve in antwoord onser voorwaarts gementioneerde afgesondene missive, waarvan<lb/></p><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.9" type="bottom-page-number">629</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.pb.5" n="630" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0630.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.3482578" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wij d’ eere hebben U Wel Edele Hoogagtb. copia authenticq hiernevens aan te bieden,<lb/> op den 4e en 9e courant zijn aangebragt geworden drie differente brieven, zo aan den<lb/> gouverneur-generaal als de gesamentlijke leeden deser tafel gerigt, met en benevens<lb/> nog vijff andere aan den commissaris tot en over de saken van den inlander Abraham<lb/> Roos, den Bantamsen panambahang Pangerang Poutra en den ouden Chinees Lim<lb/> Tjouko gerigt, alle tenderende versoek om gepardonneert te mogen werden en hare<lb/> betuyging van onvermogen om te kunnen voldoen aan onse begeerte ter overzending<lb/> van d’ gerequireerde lijst, overmits zij bij parthijen in de bosschen, negorijen en op zuykermolens<lb/> verdeeld waren, zo hebben wij egter daarop niet kunnen treeden tot een<lb/> finale dispositie ten haren opsigte, ’tzij om alsulke gratie te verleenen, off deselve<lb/> navolgens het aangehaalde bij onse jongste voorgaande letteren te gaan opsoeken en<lb/> zooveel mogelijk uytroeyen, om dus dese colonie te zuyveren van dat quaadgezind<lb/> gespuys, maar met de voorsigtigheyt vrij het best overeenkomend’ bevonden om was<lb/> ’t doenelijk door eenige spionnen te doen opnemen de gesteldheyt van hare gedivulgeerde<lb/> sterkte en vastigheeden, dewelke zij op Bacassij zoude hebben gemaakt, waarinne<lb/> men ongerekent d’ elucidatie die men daarvan bekomen heeft uyt de declaratiën<lb/> van seeker in de laatst op Pulo Gadong voorgevallene actie gevangen genomen Javaan<lb/> en die van den mede-Javaan Soura Martha en zijne mackers, door den depattij van<lb/> Tsjandjour ditheen overgesonden uyt hoofde deselve sendelingen waren van seker<lb/> met de rebellige Chineesen heulende Javaan, zig noemende pangerang depattij van<lb/> Tellookangsanna, die bij hem om eenige manschappen, geweiren, kruyt en loot hadde<lb/> laten versoek doen, in zoverre is gereüsseert, dat eenige daartoe uytgezondene met<lb/> hun retour op den 6e deser maand hebben overgelegt alsodanigen relaas als wij d’ eere<lb/> hebben U Wel Edele Hoogagtb. met de copia’s der hiervoorwaarts gementioneerde<lb/> ontfangene brieven van ged. rebellen aan te bieden nevens desen, mitsgaders ons ten<lb/> opsigte van het een en ander daaraan te gedragen, onder dese aanhaling dat ons het<lb/> eerstgemelte berigt ten aansien van het groot getal der rebellen vrijwat suspect te voren<lb/> komt, dewijl U Wel Edele Hoogagtb. bij een nevens desen overgaande bondel diverse<lb/> examinatiën en verklaringen zal komen te consteeren hoezeer die opgavens komen te<lb/> differeeren, waaraan men ons zal refereeren met eerbiedige versekeringe dat wij met<lb/> alle om- en voorsigtigheyt in de affaire zullen te werk gaan om was het mogelijk door<lb/> het inslaan der heylsaamste weegen alle onlusten weg te neemen, en dese pro dato zoo<lb/> weeldrige colonie weder in desselfs oude luyster te brengen en dus de maatschappije te<lb/> doen gaudeeren van zodanige vrugten als wel in de dage van outs zijn geplukt geworden<lb/> uyt de schoot deser hooftplaatse.<lb/></p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Op 18 februari raakten ongeveer 100 Chinezen slaags met de inlandse militie te Tjilintjing.<lb/> Hierbij sneuvelden 6 Chinezen en werden er 13 gevangen genomen. Besloten is)<lb/></note><p xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op den 3e courant, om de afgebrande huysen in ’t blok 0 en gemelt no. 3,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>4, 5 en een gedeelte van ’t sesde dito staande en gelegen in de zuyder voorstad deser<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> steede, te doen approprieeren tot een verblijfplaats van alle Chineese kooplieden, winkeliers,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ambagtsgezellen en andere die hun buyten den landbouw erneren en door ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bereets zijn en nog mogte werden gepardonneert, nadat al hetgeene dat het speelen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t canon, leggende op de punten Hollandia, Grimbergen, Nassouw en Zeelandia,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> item het buytenwerk even buyten de Diestpoort, op die plaats zoude kunnen beletten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zal zijn weg- en omvergeworpen, teneynde die Chineesen altoos te houden onder het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bereyk van ons canon en door de vreese voor de uytwerking van dien in een diepe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehoorsaamheyt, mitsgaders haar niet meer te admitteeren binnen dese stede ter woon,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> buyten dewelke men ook op den 9e der meermelte maand febr. verstaen heeft te doen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.12.fw.1" type="bottom-page-number">630</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.12.pb.1" n="631" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0631.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.12.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3485763" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw>houden alle de Chineesen dewelke tot het mahometaans geloof overgegaan en in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> respective campongs der Balijers, Maleyers, Boegineesen, Macassaren etc. gehuysvest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn, mitsgaders in die gewaden met kritsen voorsien haer langs de wegen zoo binnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als buyten de stad quamen te begeven, en de respective officieren te gelasten om een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diergelijke subject, aan de poorten met intentie om binnen deselve te gaan komende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te verschijnen en van een pardonbriefje voorsien zijnde, weeder na buyten te zenden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog bij ontstentenisse van deselve aan te houden en daarvan kennisse te geeven, zooals<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij alverder de inlandse officieren of hoofden der campongs, onder verbod om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige meerdere Chineesen in hare negorije te admitteeren off deselve tot voormelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mahumedaans geloof aan te neemen dan met speciale voorkennisse van den gouverneur-generaal,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook stiptelijk hebben aanbevoolen om geciteerde getornde Chineesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op hare klederen te doen dragen een eguale merk, opdat deselve zoude t’ onderscheyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn van andere mahumedanen, mitsgaders op den <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">T</hi> deser maand goedgevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de dispositie over deselve, welkers getal volgens een gerequireert en ingekomen berigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den voormelte commissaris tot en over de zaken van den inlander, 416 koppen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> groot is, vooralsnog uyt te stellen, maar daarentegen op den 9e februarij gearresteert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door Boedelmeesteren deser steede ook te doen opnemen de namen der gepardonneerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chineesen, met een aanwijsing waarmede die haar erneren en alwaar zij haer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogte hebben ternedergeset, item deselve uyt name deser regeering te gelasten om te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verblijven ter plaatse daar zij mogte woonagtig zijn, aangesien zij bij het contrarie en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat sulks buyten kennisse van voormelte boedelmeesteren mogte geschieden, in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ketting staan geklonken en dus aan de gemeene werken ten arbeyd gesteld te werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter voorkoming van het swerven buyten onse kennisse van dat Chinees gespuys, bij welkers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rebellie volgens het aangetekende bij onse resolutiën van de 10e october de anno<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> passato aan de militairen, zeevarende etc. alhier toegesegt zijnde een praemie van ses<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ducatons voor een gemeene en een dubbelde portie voor d’ officieren om de extraordinaire<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diensten die zij bij ged. omstandigheyt van zaken hebben verrigt, hebben wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet alleen op den 16e en 30e december passato goedgevonden ged. praemie aan deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te laten afgeven, maar ook door de daertoe gecommitteerde heeren raden extraordinair<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mr. Nicolaas van Berendregt en Daniël Nolthenius de inlandse militie ten getalle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 2628 koppen, welke zoo tot besetting der avenuen van de stad als andere nodige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> expeditiën zijn g’employeert en sedert den aanvank der maand october hebben dienst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan, te doen afbetalen haar tegoed staande maandgelden tot rds. 17.626, en alhoewel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nadat bereeds eenige persoonen waren afbetaald de officieren der overige inlandse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> krijgers geene betaling gepretendeert en eenelijk maar versogt hadden om met wat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meer rijst te mogen werden voorsien, zoo heeft men egter uyt consideratie en ingevolge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de qualificatie door U Wel Edele Hoogagtb. ten dien opsigte verleend bij de instructie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van generaal en raden van den jare 1617, nogtans niet alleen vermeend sulx quadreerende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te zijn met ged. ordre, maar ook wel in overweginge genomen dat de gemeente<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met dese genereusiteyt harer officieren veelligt niet tevreede zoude zijn geweest, maer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarentegen mogelijk verlopen hebben goedgevonden de voorsz. twee maanden gagie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar als een praemie toe te voegen even en in dier voegen als sulx heeft plaats gehad<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omtrend de Europeese militairen, dog tefifens haar voor den aanstaande eenlijk te laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgeven de versogte rijst, zonder meer.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 32.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De uitgaven worden verhaald op 20.921 rsd afkomstig uit Chinese huizen en uit de<lb/> boedels van Ni Hoe Kong en zijn broer Ni Liengko en gesneuvelde Chinezen. De gemachtigden<lb/> te Semarang van de genoemden is opdracht gegeven rekening te doen. De vrouw<lb/> en schoonmoeder van Ni Hoe Kong zijn na hun vrijlating in het Chinese hospitaal geplaatst;<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.11" type="bottom-page-number">631</fw><pb xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.pb.6" n="632" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_10/images/generale_missiven_gs250_0632.tif"/><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.3488655" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Valckenier XIII 25 maart 1741</fw><note xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">enkele anderen aan de Vijfhoek. Op 3 maart arriveerde de Maria Adriana met 151 man,<lb/> zeven waren op de reis overleden en vijf aan de Kaap gebleven. De Hogersmilde en<lb/> Buvegnies bleven nog uit. De Hillegonda was op 16 november nog aan de Kaap gebleven.<lb/> 892.237 Ib thee gaat rechtstreeks met de Bethlehem en Scheijbeek naar patria. De kamer<lb/> Amsterdam is 113.551 Ib thee minder dan haar aandeel gezonden, dit wordt goedgemaakt<lb/> uit de 195.891 Ib in de Lage Polder, die op 28 februari uit China was aangekomen. De<lb/> lege ruimte in de Po lanen en Arne Stijn is met koffie gevuld, boven de reeds eerder<lb/> genoemde 538.412 Ib. Van verdere inkoop van thee is af gezien. De Po lanen heeft lading<lb/> ter waarde van f 115.602, de Arnestijn van f 115.152. Met 23 retourschepen uit Azië is<lb/> daarmee voor <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 7.312.719 naar patria gevoerd. De in China achtergebleven super car ga<lb/> Jan van Rijkevorsel was daar aangezegd zich evenals de andere Europeanen naar Macao<lb/> te begeven. Als een verzoek om te mogen blijven wordt afgewezen zullen de f 307.465 aan<lb/> contanten in verzegelde kisten aan twee a drie Chinese kooplieden worden toevertrouwd.<lb/> Er is nog geen reactie op de Chinese opstand. De retourlading in de Polanen en Arnestijn<lb/> bestond uit 195.891 Ib thee in soorten voor f 79.289, 75.246 Ib sapanhout uit Bima voor<lb/><hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 2934, 50.124 Ib zwarte Bantamse peper voor f 6716 en 898.540 Ib koffie voor <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 137.290.<lb/> Daarnaast lood, ankers en ander materiaal. Hiervan was f 222.328 voor de kamer<lb/> Amsterdam, <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 4030 voor Hoorn en <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 4390 voor Enkhuizen. De schipper Pieter Visscher<lb/> is gelast de 63 kassen en 2 canasters thee die op de Scheijbeek te kort waren te vergoeden.<lb/> Er wordt voor f 281.847 aan wissels overgemaakt: door de burgers Pieter Donker en<lb/> Jan Harris f 14.029 aan Elias Linkenburg te Amsterdam; door de koopman Caesar de<lb/> Lacontesse, de notaris Pieter Dobbelaar en de onderkoopman Gerardus van d <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">’</hi> Leen<lb/> f 7200 aan de schipper Frans van Nek; door Valckenier <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 66.461 aan Philip van der<lb/> Giesen; door de burger Jan Hilgers en de opperchirurg Jan van Niel f 17. 722 aan de<lb/> Amsterdammers David Paradijs, medicus, en Pieter Visser, koopman; door Hugo Verijssel<lb/> en Jan van Niel <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 6535 aan de weduwe van de schipper Herman de Vrij; door wijlen<lb/> Simon Oosterhoorn f 7984 aan diakenen te Westzaan; door de burger oud-schepen<lb/> Jan Hendrik du Caylar f 6989 aan Jacob Christiaan Pielat en Johan Hoefnagel, beiden<lb/> te ’s-Gravenhage; door de onderkoopman Augustus Wolff f 1440 aan Jan Meyn te<lb/> Amsterdam; f 58.814 voor de erven van de boekhouder Willem van Borssum; door de<lb/> burgerschepen Ambrosius van der Nol <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 5216 aan de kooplieden Jan Blom en Zeno<lb/> Lambert Satink te Amsterdam; <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 421 aan de erven van Gillis van Daire; door Gualterus<lb/> 't Lam f 7200 aan Jan Meyn; door de notaris Jan van Visvliet <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 1753 aan de weduwe<lb/> Isaac Haage, Jan Oortman en Jacob Fier, f 23.835 aan de erven van schipper Jan<lb/> Meulman; door de burger Pieter Backer f 4320 aan Sjerp Aukema Seriakusz. te Enkhuizen;<lb/> door Daniël Nolthenius <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 6645 aan Nicolaas Paradijs; <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 5398 aan de weduwe<lb/> van Jan Elzevier, <hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ƒ</hi> 38.880 aan Anthony Patras; en door de Weeskamer f 55.384 aan<lb/> Hillegonda Catharina Bersma.)<lb/></note><fw xml:id="INT_18637dda-4c84-31af-a443-6a09a4311d45.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.13" type="bottom-page-number">632</fw>
            
      </div></div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>