<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="135"/>
<meta key="title" value="Van Diemen en Van der Lijn, 31 jan. 1641"/>
<meta key="rawdate" value="31 jan. 1641"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1641"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van Diemen,Van der Lijn"/>
<meta key="pid" value="INT_ddad2359-d33a-383a-ad41-7bc0bee01f07"/>

</header>
<body>
<pb n="135" />
<head>XIV. ANTONIO VAN DIEMEN EN CORNELIS VAN DER LIJN, BATAVIA<lb/>
31 januari 1641.<lb/>
</head>
<folio>1043,fol. 2-17.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vertrek van schepen naar patria en naar de Specerij eilanden; gegevens over<lb/>
Malakka, vgl.
<hi>Malakka, Daghregisters</hi> 15 jan. 1641, p. 161-165 en 24 januari,<lb/>
p. 171-174, deels af gedrukt
<hi>Opkomst</hi> V p. 246-248; berichten over Suratte en Goa,<lb/>
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 130 en 152; over Ceylon, afgedr.
<hi>Ceilon,</hi> Bijlage X).<lb/>
</note>
<p rend="indent">.... Verhopen den tijt haest gebooren te sullen wesen de Mogolles ons<lb/>
soowel als den Portugees thollen betalen, vertrouwen, hun wel hoeden sullen ons<lb/>
den handel in Guseratte te verbieden ende ’t landt te ruymen. Den tijt leert het<lb/>
gevolgh ende sal U Ed. over Engelandt verwittight worden. Den Amadabatsen<lb/>
gouverneur bestondt mede eenige nieuwe thollen te voorderen, ’t schijnt, de<lb/>
Mooren ons trachten te scheeren, sooveel connen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Weinig succesvolle reis naar Mokka).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den ondercoopman Nicolaes la Gouche1) adviseert dato 15 september ao.<lb/>
passato uyt Gamron de goederen, uyt ’t Vliegend’ Hert van Mocha becomen, te<lb/>
bedragen fl 24014.4.12, dat alle coopmanschappen op slechten prijs waren, de<lb/>
cauw niet meer als 25
<hi rend="emphasis">k</hi> 26 larijnen de 30 15 halen mochte ende deselve meende<lb/>
op te senden, de candysuyckeren hadden in Spahan weynigh meer, met d’oncosten<lb/>
gecargeert
<super>2)</super>, als in Gamron gerendeert, maer d’Agrase cleeden waeren door den<lb/>
anderen in Spahan met 50. p.r cento advance gebeneficieert.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Den oppercoopman Oostende adviseert uyt Spahan dato 9 augusti van den<lb/>
Coningh gecontracteert te hebben 300 carga zijde legia tot 50 toman de carga,<lb/>
twee hondert carga in twee maenden nae dato te betalen ende de 100 resterende<lb/>
op 21 meert aenstaende, item gelicentieert te wesen 100 carga van particuliere te<lb/>
coopen sonder eenige tollen ofte raderyen3) te betalen, ’t welck d’onse een<lb/>
advantagieus contract estimeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Berichten over Djambi en Sumatrd’s Westkust; idem van Arakan; vgl.
<hi>Dagh¬</hi><lb/>
<hi>registers</hi> 24 jan. 1641, p. 167-170; lading van de fluit Heemstee, die deze brief overbrengt;<lb/>
herhaling van de eis aan goederen uit patria; het in ’ 40 gezonden retour is<lb/>
fl. 2903306 .14.11 waard ; schip van Thaiwan gekomen,
<hi>Daghregisters</hi> 29 jan. 1641,<lb/>
p. 175-176).<lb/>
</note>
<p>
.... ’t Is altijt soo, dat in twee jaren geen staet moeten maecken eenige<lb/>
winsten van consideratie uyt Japan te trecken ende, bijaldien den Chinees continueert<lb/>
derwaerts te varen, is ’t apparent, noch langer duyren sal ; de quellingh der<lb/>
Japanderen nemen meer toe als aff ende is ons verboden geen goudt meer uyt Japan<lb/>
te mogen voeren, geen rundtvlees te eeten. Men beschuldight ons, d’inhabitanten<lb/>
van Formosa Christenen maecken ende tselve met den Portugees gemeen hebben ;<lb/>
onrecht ende gewelt wert ons aengedaen, hebbende moeten vergoeden 2123 tayls<lb/>
<note rend="small">1) De onderkoopman Nicolaes Lagouche wordt nog in juli 1641 in Perzië vermeld.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Gecargeert, medeberekend, opgeteld.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Raderijen, perzisch rahdari, tolrecht op het vervoer te land, tolkantoor.<lb/>
</note>
<pb n="136" />
over pretentie van calimbacq ende rochevellen, die sustineren, aen den coopman<lb/>
Duycker in Quinangh g’intregeert sijn omme tot Nangasacque te bestellen, twelck<lb/>
nae Duyckers doot niet gevonden wort; dit sijn de vruchten van accommodatie<lb/>
ende heeft Duycker tegen ordre gedaen. Gemelte Duyckers naegelaeten middelen<lb/>
sijn hier ten regarde van desselffs grove particulariteyten geconfisqueert. U Ed.<lb/>
dienen daervan geen restitutie te doen, alsoo de Compagnie door desselffs quade<lb/>
practijcque in dese schade ende moeyte compt te vervallen. De regenten van<lb/>
Nangasacque sijn extraordinaris tegen de Compagnie ingenomen, ter oorsaecke<lb/>
hun laeten voorstaen, den Portugees door ons toedoen uyt Japan is geseyt, daer<lb/>
groote voordeelen van getrocken hebben, ’t Geeft ons groot bedeneken, Fesedonne<lb/>
sijn geit almede voordert ende ’t credit aldaer uyt is, voor desen nam seer qualijck,<lb/>
als sijn penningen wilden affleggen1
<super>2)</super>. Soo waeren op ’t vertreck van de Meerman<lb/>
de novo twee commissarisen tot Firando aengelandt, gantsch qualijck genoegende,<lb/>
’t affbreecken van de voordere packhuysen volgens ordre niet voortgingh ende<lb/>
dat datelijck souden beginnen etc., daerop den president d’heer van Firando<lb/>
aendiende, gereedt waeren ’s Keysers geboden te voldoen, maer dat gelieffde toe<lb/>
te staen Compagnies-coopmanschappen (daermede de huysingen overcropt<lb/>
bleven) scheep te mogen brengen, des neen, off hun behagen waere, de precieuse<lb/>
waeren op straet worpen in regen ende wint; cregen ten antwoorde, de ciercels<lb/>
affwerpen ende de packhuysen aen de hoecken quetsen souden omme ’t ooge van<lb/>
de commissarisen te voldoen ende ondertusschen met den vercoop der goederen<lb/>
haesten moesten. Daer wort g’oppinieert, dese quellagie ons in faveur der Japanse<lb/>
coopluyden wort aengedaen omme de goederen tot meerder schade uyt de handt<lb/>
te smijten. Hoe ’t in Japan noch vergaen sal, leert den tijt ende wort gerucht, bij<lb/>
’t hoff nieuwe ordre over onse gelegentheyt sullen ramen. d’Opinie is, de Nederlanders<lb/>
uyt Japan niet seggen sullen, maer nader limitatie ende quellagie hebben<lb/>
te verwachten, ’t Is seecker, bijaldien den Chinesen toevoer continueert, de<lb/>
proffijten d’oncosten, moeyten ende travailliën niet meriteren sullen. Edoch<lb/>
mogen verhopen, eens beteren, den Chinees Japan ontseyt ende Nangasacque,<lb/>
gelijck de geruchten gaen, gedestrueert sal werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In Indië aanwezige Com'pagnieswaarden fl. 8318496.6.8, zodat in 1640 maar<lb/>
een ton overgehouden is).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Calimbacq, kalambak; hieronder wordt zowel de hars van een aloë als de wortel van<lb/>
de Chinese rabarber verstaan; beide worden als medicijn gebruikt.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Afleggen, terugbetalen.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>