<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="256"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Sweers en Van Alphen, 20 jan. 1645"/>
<meta key="rawdate" value="20 jan. 1645"/>
<meta key="seq" value="XXIX"/>
<meta key="year" value="1645"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Van Diemen,Van der Lijn,Sweers,Van Alphen"/>
<meta key="pid" value="INT_c3926494-5d5a-3b75-9864-f837502c20aa"/>

</header>
<body>
<pb n="256" />
<head>XXIX. ANTONIO VAN DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN, SALOMON<lb/>
SWEERS EN SIMON VAN ALPHEN, BATAVIA 20 januari 1645.<lb/>
</head>
<folio>1055,fol. 1-28.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Met de reeds vertrokken 5 retourschepen gaan over 627 gegageerden
, 8 vrouwen ,<lb/>
5 kinderen, 15 Portugezen, een slavin en 2 vrijburgers, voorzien voor de gebruikelijke<lb/>
tien maanden; berichten uit Thaiwan en Japan, vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1644-45, p.<lb/>
149-155, 215-217).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den 22en december is hier mede van Maccauw over Malacca aengelandt de<lb/>
choe ofte joncke van Christoffel Suarez Coilhe, daermede comt Antonio Varelle *)<lb/>
en meer andere Portugese cooplieden, principalijcken omme betalingk van hare<lb/>
goederen, in retorce van de Parsise sijde aengehaelt. Brengen sober cargasoen,<lb/>
bestaende uyt partij e sijdestuckwercken, geconfijte gember in potten ende radix<lb/>
China. Over den coop van de gember en de radix sijn noch niet g’accordeert.<lb/>
Sijdestoffen, die dienstich oordeelen, daeronder eenige witte sattijnen ende<lb/>
damasten, sijn van hun gecocht, in alles monterende realen 13 149 J, ’t overige,<lb/>
ons niet dienstich, hebben toegestaen in de stadt t’haren believen te venten. Vallen<lb/>
slecht ende dier, dagen, de sijde in China schaers was ende dat d’Engelse soo van<lb/>
de Oude als Nieuwe Comp.e den gember, radix, spiauter en ettelijcke sijdestuckwercken<lb/>
gantsch dier aengeslagen hadden ende integendeel verscheyde coopmansz.<lb/>
als peper, rassemale
<super>1 2)</super>, poetsjock, barnsteen etc. schantcoop uyt de hant geworpen ;<lb/>
in somma doleren seer over de cladderie der Engelsen ende seggen wel duytlijck,<lb/>
hun na desen niet admitteren sullen ende dat aen den Vice-Rey versocht hebben<lb/>
daertoe oock geen licentie te willen geven. De Chinesen van Canton hebben de<lb/>
verschijningh der Engelse omtrent Maccauw soo qualijck genomen, dat g’interdiceert<lb/>
hadden die stadt toevoer van provisie te doen, twelck groote dierte hadde<lb/>
gecauseert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het schip William van de Compagnie van Courten vaart van Macao naar de<lb/>
kust van India; berichten over de Nederlanders, in Quinam gevangen, vgl.
<hi>Quinam</hi><lb/>
p. 105).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Manuel Gorge Perera, die onder een recognitie van vier schuyten gout in<lb/>
plaets van thol in Malacca te betalen toegestaen hadden van Maccauw met sijn<lb/>
jacht jen nae Goa te navigeren, is aldaer3) verschenen ende de recognitie voldaen.<lb/>
Bleeff wachten op ’t schip den Vrede omme onder desselffs beschermingh te zeylen,<lb/>
sijnde voor de Malabaerse rovers bevreest. Met d.° waren eenige gecommitteerde<lb/>
van Maccauw aen den Vice-Rey gecomen, die passagie ende passepoort op ons<lb/>
schip over te gaen anno passato toegestaen hadden, welcke accommodatie nu<lb/>
comt te cesseren, midts den trefves met die vrunden de novo getroffen is. . . .<lb/>
</p>
<folio>Fol. 5v-6r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic right">( Berichten over Coromandel, vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1644r-45, p. 319-322; een ander<lb/>
Engels schip William komt uit Engeland te Bantam; in Coromandel is van 31 juli<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Antonio Varelle, mij niet verder bekend Portugees scheepskapitein en handelaar te<lb/>
Macao.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld is de zgn. getah rasamala, welriekende balsem van liquidambar orientalis.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Te Malakka.<lb/>
</note>
<pb n="257" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">1643 tot 1 augustus 1644 f. 120079.4.7 gewonnen; berichten over Bengalen , vgl.<lb/>
<hi>Daghregisters</hi> 1644-45, p. 322-325; van Sumatra’s Westkust is in het voorafgaande<lb/>
seizoen 587
'§ last peper ontvangen; daar is f 93599.3.8 winst gemaakt).<lb/>
</note>
<p>
Den oppercoopman Jan Dircxsz. Puyt
<super>1)</super> adviseert ons bij den sijnen van 29<lb/>
december passato, dat in Jamby alles wel ende vredich stont, met den Pangeran<lb/>
en de grooten, mitsgaders Rato Maes goede correspondentie ende vruntschap<lb/>
houdende, dat oock de Comp.e bij Rato Maes, Conings moeder, weder credit ende<lb/>
2000 realen te leen hadde. Den peper was in Jamby’s geberchte wel gewassen, sulx<lb/>
dagelijcx quantité gewogen wird ende ’t oude jacht d’Anna in corte mede volladen<lb/>
stont te volgen; item drie Patanese vaertuygen, die gelicentieert hadde peper te<lb/>
coopen; insgelijx de joncke van Intche Besar2), alle met die specerije. d’Engelse<lb/>
hadden ruym 3000 picols ofte 150 lasten in hun logie, die gereet hielden omme in de<lb/>
Blessingh te schepen, welcke op ’t vertreck van dese fluyt voor de bhaer ten ancker<lb/>
quam, sijnde van de maent october doende geweest, bevoren de reyse hadde connen<lb/>
gewinnen. Die vrunden saten in Jamby van realen ontbloot, veel aen den Pangoran<lb/>
ende Rato Maes over thol schuldich, sulx om realen te becomen met hun restanten<lb/>
dapper cladden, alle coopmansz. tot vilen prijs uyt de hant smijtende. Evenwel,<lb/>
soo met de Blessingh geen contant ontfangen, sullen beswaerlijck hunnen peper van<lb/>
lant crijgen, sijnde ’t credit sober ende . . . veel schuldich. Met de Zeeblom hadden<lb/>
nae Cormandel gesonden 10 catty gout, in Jamby bij particuliere geprocureert.<lb/>
Desen jare tot heden heeft Jamby voor onse reecke. gelevert 9250 picols 54 catty’s<lb/>
ofte 462£ lasten sware peper, die al dooreen met d’oncosten comt te staen<lb/>
realen den picol ofte 120 ffi, daer dan continu elijck twee fluyten ende een jacht op<lb/>
off in ’t vaerwater moeten houden ende gestadich sijn in de logie gegagieerde<lb/>
dienaers, oppercoopman, onder cooplieden, assistenten ende andere, met 4 soldaten<lb/>
omtrent 30 personen. Volgens de jonghste monsterrolle was ’t getal 27 d.° ende<lb/>
38 lijffeygenen.<lb/>
’t Jacht d’Anna is met 32 coppen gemant, dat alle tot laste van den daer te<lb/>
procureren peper behoort te comen, als wanneer wellicht te rekenen zij, den peper<lb/>
in Batavia tot 10 realen ’t picol te copen vrij proffitabeler zij, alwaer oock ruym<lb/>
25 per cento meer op de deden gewonnen wort. Des de saecken nu daernae dienen<lb/>
aengeleyt, Comp.8 middelen niet langer tot onderpanden voor de quaetwillige<lb/>
Mooren sijn ende het doelwith van U.Ed. costelijcke rende-vousen t’erlangen,<lb/>
daervan desen jare tot beginsel in Palimbangh preuve nemen sullen, emmers<lb/>
soowel den peper van daer sien te becomen, als uyt Andragiry ende Benjarmassingh<lb/>
geschiet, daer volck noch comptoiren houden .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In Djambi is van 1 juli 1643 tot eind oct. 1644 f. 61507. -.6 gewonnen;berichten<lb/>
over Arakan, vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1644-45
, p. 55-58; gegevens over de kust van Malabar<lb/>
en over Ceylon, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 144-149,
<hi>Ceilon,</hi> p. 119-135,
<hi>Daghregisters</hi><lb/>
1644-1645, p. 266-280; berichten uit Thaiwan, vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1644-45, p.<lb/>
155-160 en 217-218; in 1644 is in Japan f 635470.1.10 gewonnen).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Jan Dircksz. Puyt kwam 1629 als assistent uit, 1634 onderkoopman in Djambi, 1641<lb/>
opperkoopman te Perak, 1642 te Malakka, 1643 te Djambi, zeker tot eind 1645.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Entjik Besar, inheems koopman te Djambi.<lb/>
</note>
<pb n="258" />
<p>
De petitie1), voor anno sesthienhondert vijffenveertich gedaen, bedraeght<lb/>
incoops ƒ 2460 603.10.-; te weten<lb/>
aen Europise waren . ƒ 52 604.10. —<lb/>
uyt Batavia . 124 564. — . —<lb/>
van de Custe Cormandel . 36 160. — . —<lb/>
uut Parsia 25000 'ffi sijde, leer etc . 96 300. — . —<lb/>
van Siam . 64 410. — . —<lb/>
uut China en Tayouan . 1 724 900. — . —<lb/>
van Tonckin . 361 665. — . —<lb/>
ƒ 2 460 603.10.—,<lb/>
</p>
<p>
waerop dan bij den president . . .
<super>2)</super> gecaleuleert wert, buyten ongeval niet<lb/>
minder t’avanceren sal sijn als 13 ∪ 14 tonnen, dat een treffelijcke saecke soude<lb/>
wesen; bijaldien ’t aen den Chinesen toevoer niet manqueert, sal het wel volstaen.<lb/>
Desen jare hebben van Maccauw niets te verwachten. Tot den Japansen handel<lb/>
sijn oock van opinie, soo noch eenige hope hebben om in Japan te geraecken, ons<lb/>
vooreerst sullen verbijgaen, op hope, soo den Japander van ons tot genoegen niet<lb/>
gedient wort, zij te eerder entrance mochten crijgen. De Chinesen sijn mede voor<lb/>
Japan seer verschrickt .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Personalia).<lb/>
</note>
<p>
Proffijtgevende comptoiren boven d’oncosten aldaer vallende, namentlijck<lb/>
dit alles in<lb/>
conformité<lb/>
van de boecken<lb/>
’t comptoir Maccassar . . .<lb/>
’t comptoir Atchin
....<lb/>
’t comptoir Japan
....<lb/>
’t comptoir Tayouan . . .<lb/>
de cust van Malabar . . .<lb/>
' ’t comptoir Wingurla . . .<lb/>
j de Westcust Sumatra . . .<lb/>
[’t comptoir Jamby . . . .<lb/>
[ de Cust Cormandel
....<lb/>
, in de generale boecken op de<lb/>
\ versonden giroffelnagelen .<lb/>
ƒ 13 173.18. 2<lb/>
„ 11 518. 2.10<lb/>
„ 635 470. 1.10<lb/>
„ 64 657. 2.14<lb/>
„ 23 092. 7. 2<lb/>
„ 30 340.12. 9<lb/>
„ 93 599. 3. 8<lb/>
„ 61 507.—. 6<lb/>
„ 120 079. 4. 7<lb/>
„ 36 396. 6.15<lb/>
f 1 089.834.—. 3<lb/>
De volgende comptoiren, daervan de boecken tot nu niet<lb/>
ontfangen sijn, dus hier bij gissingh gaen<lb/>
in Parsia noch te beneficeren suyver buyten<lb/>
alle oncosten ruym . ƒ 250 000. — . —<lb/>
t’ comptoir Suratte reede geproffiteert. . . „ 50 000. — . —<lb/>
in Palimbangh, dat tegen meert g’absolveert<lb/>
sal sijn . . 30 000. — . —<lb/>
„ 330 000.—.—<lb/>
</p>
<p>
Van den vijant verovert, namentlijck<lb/>
<note rend="small">1) Bedoeld is de eis van waren voor Japan.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) NI. Van Elseracq.<lb/>
</note>
<pb n="259" />
op de cust van Manilha . ƒ 29 974. 4. 8<lb/>
uut een Quinamse joncke . „ 18 002.14. 8<lb/>
Nota, datter noch is verovert een Quinamse jonck, uyt<lb/>
Siam gevaren, monterende ƒ17 512.10. — ,<lb/>
daer wel eenige restitutie op mocht vallen<lb/>
daeromme die hier niet aentrecken.<lb/>
Insgelijx alles dat van de Portugesen<lb/>
is becomen, sijnde ƒ 57 842.10. — , van die<lb/>
van Maccauw, comende van Solor ende<lb/>
Palimbangh; item partij e op de Cormandelse<lb/>
Guste, allen tselve hier niet aentrecken,<lb/>
alsoo gerestitueert wert.<lb/>
Sulx de proffijten ende het veroverde comt te monteren de<lb/>
somma van .<lb/>
daervan affgaen moeten de volgende schade<lb/>
gevende comptoiren ende verliesen, als te<lb/>
weten<lb/>
de Molucco ten achteren . ƒ<lb/>
Amboina als voren<lb/>
Banda .<lb/>
te<lb/>
’t comptoir Siam .<lb/>
Malacca .<lb/>
’t eylant Ceylon. .<lb/>
’t comptoir Batavia<lb/>
quade .<lb/>
op tselve comptoir verlopen<lb/>
*) intrest betaelt è.<lb/>
\% off 6 in ’t jaer . . . .<lb/>
122 172.16.13<lb/>
59 812. 3.15<lb/>
33 363. 9. 1<lb/>
9 900.— .15<lb/>
49 985.—. 4<lb/>
95 370. 5.10<lb/>
342 000. 4.12<lb/>
11 416.19.12<lb/>
ƒ 724 021. 1. 2<lb/>
</p>
<p>
Den Coningh van Cambodja heeft van<lb/>
Cornp.8 middelen gerooft, except twee schepen,<lb/>
den Orangienboom en de Rijswijck,<lb/>
volgens de boecken . „ 142 345. 6. —<lb/>
</p>
<p rend="indent">Op het eylandt Mauritius bij gissingh,<lb/>
daervan de boecken met de fluyt de Post<lb/>
verwachten . . 15 000. — . —<lb/>
</p>
<p>
Nota, alles dat voorleden jaer gestelt hadden van de Portugesen<lb/>
in retorse van de Pauw aengeslagen te sijn, wordt hier<lb/>
tegen den anderen gebalanceert ende open gelaten, sijnde onse<lb/>
sijde gerestitueert ende tgene van haer hebben becomen, weder<lb/>
te geven .<lb/>
Blijct dan, dat de gedane progressen comen te bedragen, alle<lb/>
schaden affgetrocken . guldens<lb/>
ƒ 47 976.19.—<lb/>
1 467 810.19.
:$<lb/>
881 366. 7. 2<lb/>
586 444.12. 1<lb/>
<note rend="small indent">1) Er staat: verhopen.<lb/>
</note>
<pb n="260" />
<p>dat 200 000 gld. minder is als anno passato ende nyt Batavia’ssware ongelden ontstaet.
</p>
</p>
<p>
Het secours anno 1644 van U Ed. uyt Europa ontfangen,<lb/>
bestaende uyt contant ƒ 1 039 496.1.12 ende in coopmansz. als<lb/>
waerdige nootwendigheden, victualie etc., samen ƒ 576 544.8.5,<lb/>
comt . ƒ<lb/>
</p>
<p>
Per wissel getrocken volgens onse overgaende wisselbrieven<lb/>
ende advijsen 60 000 realen . „<lb/>
</p>
<p>
d’Effecten van amio passato, volgens missive van 9 january,<lb/>
monteerden .<lb/>
somma guldens 12 117 526. 6. 1<lb/>
</p>
<p>
Hier moet affgaen het retour van seven schepen, onder de<lb/>
vlagge van den commandeur Paulus Croocq nae ’t patria<lb/>
gesonden, comt volgens de respective facturen te bedragen . . . ƒ 2 881 126. 4.11<lb/>
Sulx op dato des Comp.s effecten blijven een capitael van<lb/>
guldens 9 236 400. 1. 6<lb/>
</p>
<p rend="indent">Den Almogenden late tselve sijn vruchten contribueren ende t’sijner tijt<lb/>
behouden de participanten tot soulaes toecomen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Bijaldien ons conden versekeren den toevoer uyt China na wensch
<super>x)</super> volgen<lb/>
den eysch van sijdewaren voor Japan ... in Tayouan toegevoert stont te<lb/>
werden, souden in bedeneken nemen, off contant voor anno aenstaende behoorden<lb/>
te voorderen, midts desen jare acht ofte thien tonnen van U Ed. sijn verwachtende ;<lb/>
maer de quade courssen der Chinesen geconsidereert ende dat wellicht den toevoer<lb/>
uyt China slechter als oyt sal afflopen, sulx dat Japan niet nae behoren connen<lb/>
gerieven ende voor 15 a 16 tonnen proffijt ons moeten laten contenteren met<lb/>
6 ende 7 d.°, gelijck in twee a drie jaren ervaren zij, hebben goetgevonden van<lb/>
U Ed. noch voor anno 1646 te versoecken thien tonnen in contant met soodanige<lb/>
coopmanschappen, als de petitie dicteert, opdat India niet te veel van effecten<lb/>
distitueren, want als Japan niet meer advanceert als 6 a 700 000 gld. ende Batavia<lb/>
noch soo merekelijek ten achteren comt, bevinden, dat jaerlijx ongevaer 5 a 6<lb/>
tonnen van ’t capitael off Indisch fons affsteecken, twelck dan wel eens bij veranderingh<lb/>
als opulenten toevoer uyt China groote veranderingh1
<super>2)</super> causeren<lb/>
mocht; des voor dees tijt ten dienste van de Comp.e parsisteren bij den eysch van<lb/>
9 a 10 tonnen contant met de versochte coopmansz.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Op de rariteiten voor Japan te letten).<lb/>
</note>
<p>
Present hebben hier ter reede een redelijeke macht van schepen, fluyten ende<lb/>
jachten, redelijck wel gemant. Daeronder sijn veele, die out werden ende andere,<lb/>
welcke reparatie vereysschen, te weten : den Tijger, gedestineert na Amboina omme<lb/>
nagelen medio mey in retour herwaerts te brengen, ’t schip Fredrick Henrick, met<lb/>
rijs voor innewaerts geladen, sal Molucco voorts provideren, de Snoecq projecteren<lb/>
voor de laetste besendingh na Banda, de fluyt Petten en de Venlo over Maccassar<lb/>
1 616 040.10. 1<lb/>
153 000.—.—<lb/>
9 762 041. 3.15<lb/>
<note rend="small">1) Er staat een niet in het zinsverband passend woord sonden na wensch.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld is wel : veraehteringh.<lb/>
</note>
<pb n="261" />
na Amboina, Lonise ende Amboina, oorlogsschepen, mede nae Amboina omme in<lb/>
juny ende july weder herwaerts te wesen ende die elders t’employeren, de fluyten<lb/>
Heemstede ende Dolphin na Cormandel, Ackerslootb can d’Atchinse ambassadeurs<lb/>
t’huysvoeren, de fluyte Zeehaen op de riviere van Jamby, de Rijph, Sayer, Graff,<lb/>
Roch, Duyve, eenige moeten vertimmeren, andere omme ontsach te maecken<lb/>
eerstdaeghs met d’armade na Amboina omme daer alles effen te stellen, soo noch<lb/>
yets mocht manqueren, ’t schip Maestricht moet kielen ende een nieuwen overloop<lb/>
hebben, sijn t’ voornemens nae Siam te senden, de Wakende Boeye is slecht, sal<lb/>
wat timmeren ende den Haringh houden ter reede op occasie.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Dit is de navale macht present op Batavia’s reede ende worden eerstdaeghs<lb/>
behoorlijck g’employeert. Sijn seer genegen om wat beter revengie op Cambodja<lb/>
t’onderleggen ende Benjarmassingh te straffen, waertoe verhopen, middelen<lb/>
sullen vinden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Van Ceylon ende elders staen noch in twee a drie maenden treffelijcke schepen<lb/>
te verschijnen, daertoe dan oock verwachten ’t secours uyt ’t patria ; wes, de macht<lb/>
tegen july van diverse oorden omtrent Batavia bijeen sijnde, sullen overleggen,<lb/>
wat vaertuygh tot vervolch van den ordinary handel t’employeren hebben, wat<lb/>
retourschepen voor ’t patria moeten bij der hant houden, die gissen seven a acht<lb/>
te sullen wesen. Twee ofte drie snedige fluyten met wackere borsten meenen aff te<lb/>
steecken tot nader ontdeckingh des Zuytlandts van 35 tot 45 graden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Ende wijders, dewijle den oorloge met den Portugees cesseert ende geen<lb/>
besettingh omtrent Goa meer van node is, sijn seer g’animeert ende vertrouwen<lb/>
oock, ’t effect sal sorteren tegen september aenstaende van hier een redelijcke<lb/>
armade nae Chily ende Nova-Spaigne uyt te setten; in Chili om tegen Chinese als<lb/>
andere waren gout te handelen ende een goeden buyt in de West-India te halen,<lb/>
waertoe ons geen schepen, volck ende wackere overhooffden sullen manqueren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Het succes wert t’sijner tijt met de te geven instructie U Ed. gecundicht.<lb/>
’t Is apparent, de nader ontdeckingh van Tartariën sullen staecken omme geen<lb/>
alteratie in Japan te maecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het cargasoen der beide nu vertrekkende retourschepen is f. 932318.8.14 waard;<lb/>
opgave van de lading van alle 7 vertrokken retourschepen; op patria getrokken wissels;<lb/>
berichten van Coromandel
, vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1644^-45, p. 325-344; berichten van<lb/>
Mauritius
, vgl.
<hi>Mauritius</hi> p. 888-890).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>