<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="370"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Demmer en Barendsz., 31 dec. 1649"/>
<meta key="rawdate" value="31 dec. 1649"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1649"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn,Caron,Reniers,Demmer,Barendsz."/>
<meta key="pid" value="INT_24528bf8-4f76-3255-bc10-abbbedd0df00"/>

</header>
<body>
<pb n="370" />
<head>X. CORNELIS VAN DER LIJN, FRANQOIS CARON, CAREL RENIERS,<lb/>
GERARD DEMMER EN ARENT BARENDSZ., BATAVIA 31 december 1649.<lb/>
</head>
<folio>1068fol. 1-130.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De 9 retourschepen van jan. 1649 vervoerden een lading van f. 2243106.15.4;<lb/>
door windstilte zijn ze pas in april aan de Kaap gekomen; te Batavia zijn 13 schepen<lb/>
en jachten uit patria gekomen met 2729 koppen, w.o. 911 soldaten; 288 zielen, van het<lb/>
beste volk, zijn omgekomen; met de vloot van jan. 1648 zijn 1600 man gerepatrieerd,<lb/>
merendeels ondienstige personen ) .<lb/>
</note>
<p>.... mogen U Ed. haer vast verseeckeren, hierin soo circumspect gaen, dat niet<lb/>
light in schaersheyt van volck sullen vervallen ende daerdoor onmachtigh worden<lb/>
om Comp.es grooten ommeslagh in India na behooren te cunnen besetten, alsoo<lb/>
’t een van de principaelste poincten is, waerin des Comp.8 welstant ende goede<lb/>
verseeckeringe moet bestaen ende waerop hier doorgaens oock goede calculatie<lb/>
ende staet maecken om overal niet alleen in vaste defentie maer oock tot bastante<lb/>
offentie ende genoeghsaem ontsachelijck te blijven. Datter onder voorsz. getal<lb/>
oock verscheyden persoonen sijn overgecomen, die met deselve schepen eerst<lb/>
waren uytgevaren, is niet vreempt ende staet sulcx jaerlijcx te geschieden, dewijle<lb/>
hier op ’t vertreck der retourschepen sooveel out volck niet cunnen uytmaecken,<lb/>
als tot de behoorlijcke manninge derselver van noode hebben, welck mancquement<lb/>
dan noodtsaeckelijck met nieuwelingen moet gesuppleert worden, dienvolgende dit<lb/>
poinct naer ons gevoelen geen tegenspreecken subject is. Ende soo wij jegenwoordigh<lb/>
het oude volck met een, 2 a 3 guldens verbeteringe opnieuws wilden aennemen,<lb/>
daer souder weynich naer ’t patria tenderen, maer liever blijven als gaen,<lb/>
invoegen het meerendeel van ’t nu overgaende out volck tegen haren danck met de<lb/>
retourschepen naer Nederlandt vertrecken, off souden nieuwelingen in plaets<lb/>
moeten senden, dat sooveel excuseren sullen, als mogelijck is om U Ed. ordre ende<lb/>
den articulbrieff na vermogen te voldoen. Echter verstaen wij, dat de Comp.e van<lb/>
’t oude volck in India meerder dienst can trecken, als van die nieuw in ’t landt<lb/>
comen ende dat het evenveel is, off de retourschepen van out ofte nieuw volck<lb/>
thuysgebraght worden, dat vertrouwen, U Ed. mede soo begrijpen ende ons<lb/>
ordonneren sullen hetselve soo te achtervolgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Aangebracht is aan cargasoenen uit patria voor f. 1207037 .14.2, w.o. ruim<lb/>
f. 776000 aan contanten en ruim f. 115000 aan victualiën en andere benodigdheden;<lb/>
geven Japan en Thaiwan de verwachte winst, dan zijn voor 1651 geen contanten<lb/>
nodig en kan een retour van 2 miljoen inkoops verwacht worden; het schip Tijger is nog<lb/>
niet aangekomen; eind febr. zijn 3 vaartuigen naar de Molukken gezonden met 115000<lb/>
realen, 190 last rijst en voor f. 105079 aan verder cargasoen; van daar is slechts 12918<lb/>
® nagelen ontvangen, w.o. 5312 van het vorige jaar; berichten van daar, afgedrukt<lb/>
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 443-444 midden).<lb/>
</note>
<p>
Naderhandt op de becomen tijdinge van Macquian, dat den Tidorees met<lb/>
15 a 16 corcorren omtrent Toutcheo
<super>1)</super> was dominerende om, soo d’onse opinieerden,<lb/>
die spijscamer te overrompelen ofte wel te belegeren, soo was op ’t versoeck van<lb/>
<note rend="small indent">1) Toutcheo, vermoedelijk een plaats op Halmaheira, waar de sago vandaan kwam, het<lb/>
hoofdvoedsel van de Molukkenbewoners.<lb/>
</note>
<pb n="371" />
den Coningh1) ende genomen resolutie het jaght Lis der waerts vooruytgesonden<lb/>
om de revier te besetten ende het incomen van den vijandt te stutten, waerop den<lb/>
praesident pr. de jachten Bruynvis ende Concordia met 100 soldaten nevens de<lb/>
Tarnataense praesente maght van 6 welgemonteerde coreorren mede is gevolgt om<lb/>
den vijandt gesamentlijck te attacqueren en allen mogelijcken affbreuck te doen,<lb/>
sijnde den Coningh oock voornemens geweest selffs in persoon te gaen, maer was<lb/>
door een schielijcke siecte beleth. Doch ter gedestineerder plaetse gecomen<lb/>
wesende ende geen vijandt vernemende, sijn metten anderen in der ijl naer Tidoor<lb/>
geruckt
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Berichten , af gedrukt
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 444-445, r. 22).<lb/>
</note>
<p>.... wanneer door eerschooten het jachts
<super>2)</super> cruyt in brandt geraeckt ende met<lb/>
71 zielen aen stucken gesprongen is, daervan volgens het rapport der overloopers<lb/>
niet meer dan drie persoonen gesalveert ende de rest soo jammerlijck omgecomen<lb/>
sijn, dat ons ende alle andere wel tot een waer exempel behoort te dienen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Berichten v.d. Molukken, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 445-448 onder; van<lb/>
1 maart ’ 48 tot 28 febr. ’ 49 is er f. 274453.18.12 uitgegeven, f. 131462.1.11 ontvangen,<lb/>
een gunstiger resultaat dan in 1647—48; naar Amboina zijn 3 vaartuigen vertrokken<lb/>
met cargasoen voor f. 226599 .4.9; van daar zijn slechts ontvangen 36650 nagelen<lb/>
van het kasteel Amboina, 33402 van Hitu en Oma, 25599 van de Uleassers, 25702 van<lb/>
Luhu, Kambello en Lessidi, 7795 van Amblau, alles samen kostende f. 43301.3.4; vgl.<lb/>
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 448 onder tot 449 r. 6).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Het nieuwe nagelgewas stondt redelijck schoon, daervan niet minder als 100<lb/>
bharen van 550 ij der worden verwaght, welcke quantiteyt voor anno aenstaende<lb/>
bijna tot den inlandtsen handel
<super>3)</super> van node sullen hebben, invoegen U Ed. anno<lb/>
1651 oock geen off weynich nagelen staen te geworden, dat U E. bij desen bekent<lb/>
maecken om haer in den vercoop van de groote quantiteyt, met de jongste retourvloote<lb/>
overgesonden, daernaer te mogen reguleren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Naar Makassar zijn geen nagelen weggesmokkeld; berichten over Amboina,<lb/>
afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 449-450 r. 5).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Ende opdat den gouverneur van dese hare gedane belofte
<super>4)</super> hem volcomen<lb/>
mochte verseeckeren, oock van voorsz. eylandt bij oculair e inspectie te grondiger<lb/>
kennisse mocht becomen, bleeff voornemens in ’t eynde van de maendt september<lb/>
in ’t doen der jaerlijcxse visite Groot-Ceram eens rontom te bevaren ende alles<lb/>
noch vorder naer vermogen persoonelijck t’ondersoecken, dat door sijne corporele<lb/>
swackheyt niet eerder hadde cuimen ondernemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vervolg berichten Amboina,
<hi>Bouwstoffen III</hi> p. 450-451, „geconvinceerf’).<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Die van Temate.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Een Spaans jacht, uit Manilla gekomen.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Hiermee wordt bedoeld de handel in Azië.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) De bewoners van Oost-Ceram beloofden geen vreemdelingen te zullen toelaten ten<lb/>
handel.<lb/>
</note>
<pb n="372" />
<p rend="indent">De onderhanden wercken ende nodige fortificatiën op Hittoe, Laricque,<lb/>
Louhoe, Combello ende aen ’t casteel Amboina hadden goeden voortganck genomen<lb/>
en eenige al geabsolveert, wierden voorts met goeden ijver ende behulp van de<lb/>
inwoonderen seer permanent vervolgt om in corte eenmael gedaen werck te crijgen<lb/>
ende in lange geen meer oncosten van sware reparatiën subject te wesen. Ende om<lb/>
doorgaens van dienstige materialen tot de dagelijckse wercken in voorraet geprovideert<lb/>
te sijn eyst den gouverneur een halffsleten fluyt om hout ende steen van<lb/>
d’omleggende eylanden te halen, vermits omtrent het casteel niet meer te becomen<lb/>
is ende de jachten daertoe te cleen sijn, waermede hem in corte accommoderen sullen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 15v— 16L</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vervolg berichten Amboina ,
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 451 tot r. 4 v.o.).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den praedicant Jan Jansen Brundt1) is pr. ’t jaght ’t Zas van Gent eens<lb/>
overgecomen om met ons over den standt der kercken ende schooien van Amboina<lb/>
te communiceren ende met eenen over te leveren drie geestelijcke stuckgens, soo<lb/>
door hem selff als van andere uut het Nederduyts in de Maleytse tale ten dienste<lb/>
van de voorsz. kercken ende schooien getranslateert
<super>2)</super>, die U Ed. bij desen op ’t<lb/>
schip den Diamandt in de cas met papieren toecomen om aldaer van ij der 2000<lb/>
stucx gedruckt te worden ende metten eersten herwaerts te senden, dat versoecken,<lb/>
soo gelieft te bevorderen, daer mede oock bijgevoeght hebben het geeyste<lb/>
boeck Genesis, door Jan van Hazel zal.r in de Maleytse tale overgeseth, om mede<lb/>
eenige voor India te laten drucken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Er is van 1 maart 1648 tot 28 febr. ’49 uitgegeven f. 190431.17.13 en ontvangen<lb/>
/. 115944.17 .10; van Batavia zijn in febr. 2 fluiten met een cargasoen van f. 19293.<lb/>
13.13
<super>3)</super> naar Banda gezonden; van daar zijn ontvangen 27072\ kati Banda (a5\^)<lb/>
foelie , 428890
<hi>‘ffi</hi> muskaatnoten, 218350
<hi>≤5?</hi> rompen, 236
© geperste noten in 200<lb/>
„ koeckgens
” en 6 leggers gepekelde noten , samen kostende f. 106048.10.12; merendeels<lb/>
voor patria).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Dit retour valt sober. Volgens d’eerste advijsen bleven in hoope met de laetste<lb/>
besendinge grooter quantiteyt te gemoeten, alsoo ’t groot gewasch sich op die tijt<lb/>
seer opulent aen de boomen vertoonde. Maer door ’t ongestadigh weer, overtollige<lb/>
regen ende vehemente stormwinden, in de maenden july ende augusti vernomen,<lb/>
is dat apparent schoon groot gewas gedestrueert ende ten principalen t’ontijde<lb/>
van de boomen ter aerden geslagen tot groote schade van de Bandase burgerij e.<lb/>
De nieuwe vruchten stonden redelijck schoon met hoope, soo geen vordere ramp<lb/>
lijden ende alle tot perfectie comen, wel twee fluytsladingen sullen uutbrengen,<lb/>
welcke dan in may aenstaende van daer sullen verwaghten ende de nodige scheepsruymte<lb/>
toe bestellen, dat den burger weder vrij wat souw soulagieren
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Berichten over Banda, af gedrukt
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 451-452 onder, er zullen<lb/>
jaarlijks commissarissen heen worden gezonden).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Jan Jansz. Brundt was aanvankelijk ziekentrooster, sinds 1634 te Temate, hij<lb/>
repatrieerde in 1638 en ging in 1640 als predikant weer uit, 1641 geplaatst te Amboina, 1645<lb/>
te Kaibobo op Ceram voor zendingswerk, 1647-49 te Saparua. Hij stierf 1650 te Amboina.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Het betreft hier in het maleis vertaalde gebeden- en vragenboekjes.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Dit bedrag is zeer laag, vermoedelijk is een cijfer in het manuscript uitgevallen.<lb/>
</note>
<pb n="373" />
<p>
Naderhandt op 12en julij passato is denselven *) per de lootsboot, gemant met<lb/>
20 coppen, nevens 2 hooffden van Damme1
<super>2)</super> naer ’t eylandt Serouwa3) tot destructie<lb/>
der geruchte nootenboomen vertrocken, doch wierden van soo swaren<lb/>
storm overvallen ende beneden geseth, dat Serouwa, Banda noch Amboina niet<lb/>
conden beseylen, maer genoodtsaeckt haren cours naer Batavia te stellen, alwaer<lb/>
in groote armoede den 21en october over Bouton noch behouden sijn aengelandt.<lb/>
Wij hebben gemelte lootsboot hier heght doen vertimmeren ende den eersten deser<lb/>
weder naer Damme gelargeert
....<lb/>
Pol. 19v-20r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volgt:
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 452-453 r. 10; in sept. was nog 450 last rijst te<lb/>
Banda , nog 300 zal worden gestuurd, wat genoeg is voor 2 jaar; volgt
<hi>Bouwstoffen</hi> III<lb/>
p. 453 tot r. 8 v.o.).<lb/>
</note>
<p>.... maer
<super>4)</super> is door een onder handen sijnde riool uutgebroocken ende met vijff<lb/>
slaven nevens omtrent duysent realen in contant ende goude kettings gevlucht<lb/>
sonder te weten warwaerts ende is oock tot dato hier niet vernomen. Echter vertrouwen,<lb/>
dit sodanigen schrick ende exempel sal baren, dat niemandt sigh licht<lb/>
daerin weder verloopen sal.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De onder handen gebouwen ende reparatiën in de nodige fortificatie hadden<lb/>
door ’t affsterven ende sieckte van verscheyde werckluyden, weghloopen van<lb/>
kettinghslaven, veele aertbevingen ende onstuymich weer sodanigen voortganck<lb/>
niet genomen, als wel vereyste, maer tot het nieuwe gouverneurshuys ende de<lb/>
geprojecteerde packhuysen waren per de fluyt Castercom in drie tochten goede<lb/>
partij e balcken van de custe van Ceram aengebracht, daermede nu met craght<lb/>
souden aenvallen om alles in corte parmanent te doen absolveren ende eens uut de<lb/>
sware oncosten van timmeringe te geraecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Volgt
<hi>Bouwstoffen</hi> III 453 r. 7 v.o. tot onder; van 1 maart 1648 tot 28 febr. 1649<lb/>
is op Banda f. 121839.19.15 uitgegeven en f. 82280.18.5 ontvangen; gegevens over<lb/>
Makassar, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 454 tot „schade misluct”, er is van daar een<lb/>
retour van f. 137201.3.9 aangebracht, w.o. goudgeld, sandelhout
, was, Chinese suiker;<lb/>
men is er vriendelijk behandeld).<lb/>
</note>
<p>.... hebbende
<super>5)</super> . . . niet eenen nagel, weynigh sandelhout, suyckeren, gember,<lb/>
peper ende geen benjuwijn becomen, alsoo de uutgesette vaertuygen naer Cambodja<lb/>
door de oneenigheden in ’t Lauwenlandt vruchteloos en sonder benjuwijn<lb/>
sijn teruggegekeert, dat noch wel eenigen tijt mocht continueren. Hiertegen hebben<lb/>
hunne aengebrachte deden weynich gerendeert ende veele van deselve benevens<lb/>
seer zober retour uut Macassar wederom terugge vervoert
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volgt
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 454 „sodat” tot r. 4 v.o.
<hi rend="emphasis">,, gevent de</hi> Denen).<lb/>
</note>
<note rend="small">1) NL Josua Braeonier.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Damar, eiland op 7°10' Z.B. en 128°35' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Serua, eiland op 6°20' Z.B. en 130° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) De vrijburger Buffel, die muskaatnoten had gesmokkeld en daarom was aangehouden.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) De Engelsen, Portugezen en Denen.<lb/>
</note>
<pb n="374" />
<p>.... oock aen den Coningh van Bantam seecker aengeslagen Bengaels Moors<lb/>
schip voor 2000 realen van achten in spetie vercoght ende soo voorts naer Trangabare<lb/>
genavigeert, sijnde haren principalen coopman, Andries Niles
<super>1)</super>, in Batavia<lb/>
overleden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vervólg gegevens Makassar, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 454r-455, midden,<lb/>
„stil sit”).<lb/>
</note>
<p>.... in hope van metten naesten een groot capitael uut Manilha t’ erlangen,<lb/>
sijnde het jacht van Francisco Viera, anno passato derwaerts gesonden, met volck<lb/>
en al verongeluckt, daerbij d.° Viera, den Coningh, prins
<super>2)</super>, Pedro de Lamatta ende<lb/>
andere tsamen over de 60 000 realen comen te verliesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Gegevens over een latere dgl. tocht, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III 455 tot r. 4 v.o.; te<lb/>
Makassar is f. 51282.16.14 gewonnen
, f. 7759.0.8 uitgegeven; van Solor is ontvangen<lb/>
1422 picol sandelhout, 30 picol was en 84 slaven, samen kostende
/. 45654.10.8).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Dit hout is meest op Larentucque in ’t aenwesen van de Maccauwsvaerders<lb/>
van de aldaer residerende Portugiesen tot civilen prijs genegotieert ende van de<lb/>
uytstaende schulden ingecomen, waervan 943 picol onder meerder partij e, alhier<lb/>
van Francisco Viera ende op Macassar ingecocht, naer Tayouan sijn gesonden, niet<lb/>
twijffelende, off sullen daer groot proffijt renderen, dat in corte staen te vernemen.<lb/>
Door mancquement van gout hadden d’onse geen meer sandelhout cunnen becomen,<lb/>
anders souden noch ruym 150 bharen erlangt hebben, die bij de Maccauwsvaerders<lb/>
sijn aengeslagen, welcke buyten dien dit jaer geen sandel souden hebben<lb/>
vervoert, alsoo haer uutgesette vaertuygen naer Tymor, daermede over de 200<lb/>
bharen verwachten, alle verongeluct sijn, soodat met hun voorsz. sober retour<lb/>
over Macassar naer Maccauw sijn geretoumeert. d’Onse hebben moet, soo van<lb/>
gout naer eysch geprovideert worden, dat anno aenstaende vrij grooter quantiteyt<lb/>
sandelhout sullen bemachtigen nevens goede partij e wasch ende slaven, waertoe<lb/>
dit jaer bij den coopman Hendrick ter Horst
<super>3)</super> per ’t jacht de Zeemeeuw ende twee<lb/>
chaloupen in de omleggende eylanden groote neerstigheyt is gedaen, met beloften<lb/>
van d’ihhabituanten, dat voortaen meerder ijver tot het opsamelen van d’een en<lb/>
d’ander sullen doen, daertoe nu bastant capitael derwaerts bestelt wort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Van 1 febr. 1648 tot 30 juni ’49 is op Solor f. 19827.14.8 uitgegeven; de aardbeving<lb/>
van
’ 48 gaf f. 2261.5.8 schade, daarentegen is er f. 20657.6 - ontvangen;<lb/>
vólgt
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 455 laatste regels; eind dec. is de fluit Potvis er met<lb/>
cargasoen van f. 66911. -.15 heen gezonden; gegevens over Mauritius; zie
<hi>Mauritius</hi> p.<lb/>
1028-1029; van de kust van Malabar hebben 3 schepen aangebracht 8247 picol peper,<lb/>
kostende f. 155670.13.8; er is f. 43500- op de daar aangebrachte waren gewonnen;<lb/>
vgl. voor de berichten van daar
<hi>Malabar</hi> p. 129 vlg.; uit Suratte is voor f. 548054.18.2,<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Andries Niles ken ik verder niet.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld is de rij ksbestuurder van Gowa.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Hendrick Terhorst kwam 1636 als assistent uit, 1641 onderkoopman, 1645 in Arakan,<lb/>
1646 koopman, 1650 opperkoopman. Sinds ongeveer 1647 geregeld tot in 1660 gebruikt voor de<lb/>
handel op Timor en Solor, 1661 vrijburger, herhaaldelijk weesmeester en schepen van Batavia,<lb/>
nog in 1673 ouderling.<lb/>
</note>
<pb n="375" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">w.o. voor ruim 2 ton voor patria, ontvangen, vnl. indigo, garens en kleedjes; voor<lb/>
Batavia textiel; salpeter wordt er niet meer gekocht; koraal uit Genua, kostende 4\ gld.<lb/>
’t pond, geeft er 38% winst; verblijf van Arent Barendsz. te Suratte, vgl.
<hi>Zeemogend¬</hi><lb/>
<hi>heid</hi> II p. 386-387,
<hi>Beschrijvinge</hi> II, II, p. 22-23; sedert zijn er schepen heen gezonden<lb/>
met cargasoen van f. 145279.11.14, voorts van Perzië voor 2 ton, nog 3 ton<lb/>
Japans zilver van Thaiwan zal volgen; berichten van Suratte, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III<lb/>
p. 456; contract 19 sept. 1649 gesloten, zie
<hi>Corpus</hi> I nr. CLXXX VIII, voor art. 3 ook<lb/>
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 456-457; vgl. verder
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 387).<lb/>
</note>
<p>
De resterende articulen sijn aen ’t advoy ende de approbatie van den Coningh<lb/>
ofte Grooten Mogol gerenvoyeert ende den 28en september passato naer ’t hoff in<lb/>
Agra gesonden, geaccompagneert met het favorabel voorschrijven van den<lb/>
gouverneur Mirmosa ende alle de maghtigste cooplieden van Suratte nevens een<lb/>
missive van den directeur Van Teylingen *) met vrundelijck versoeck, dat de May.1
<super>* * 4</super><lb/>
alle deselve gelieve in te willigen ende de Comp.a daervan metten aldereersten een<lb/>
bondigh Coninghlijck firman te verlenen om bij alle sijne grooten ende subalterne<lb/>
opperhooffden prompt onderhouden ende achtervolght te worden ofte dat anders<lb/>
ende bij gebreecke van dien des May.ts landen van Guseratte ende Indostan sullen<lb/>
moeten verlaten ende onse negotie op andere plaetsen gaen drijven etc. Aen ’t goet<lb/>
succes en dubiteren wij niet, dewijle de Mooren nu wel sien ende oock ondervonden<lb/>
hebben, dat ons sooveel aen den Suratsen handel niet gelegen laten sijn, alshaer<lb/>
voor desen wel hebben ingebeelt ende dat wij hare geheele zeevaert cunnen beletten,<lb/>
waeruyt der coopluyden proffijten ende des Conincx incomende schatten moeten<lb/>
bestaen, die van hem selven ende in alle sijne landen niet anders heeft als indigo,<lb/>
cattoenen, salpeter ende mainctementos, welcke niet vertieren, noch sijne cassa<lb/>
van derselver provenu in gout ende silver provideren ofte verrij eken can als ten<lb/>
principale door de zeevaert, soodat dit ons geïntenteert ende uutgevoert oorlogsexploict<lb/>
geen de minste obstaculen in de Suratse negotie heeft gecauseert, maer<lb/>
encontra een voortreffelijck middel is geweest, waerdoor de Comp.e van nu<lb/>
voortaen een gants onbecommerde ende meer als voor desen proffitabile commertie<lb/>
ende hare dienaers alle goet tractament in des Mogols landen sal genieten, gelijck<lb/>
d’onse rede gevoelen, die nu worden geadoreert ende in alle billijeke versoecken<lb/>
datelijck voortgeholpen, in plaetse dat men se voor desen plagh te dwingen ende te<lb/>
dreygen met muylen te slaen, hetwelck de grootste schande ende affront is, die<lb/>
men onder de Mooren ymandt can aendoen. Wij vertrouwen oock, dat onse voor<lb/>
desen bij gebrachte redenen op de saecken van Suratte, Parsia, Atchin ende de<lb/>
Westcust van Sumatra (welcke U Ed. gelieven te seggen, haer contentement<lb/>
conden geven) nu eenmael voor de contrarie sustenue ende swaerhooffdigheden<lb/>
van den directeur Arent Barentsz., den oppercoopman Willem Bastingh ende meer<lb/>
andere sullen worden aengenomen ende gepraefereert, dewijle alle derselver<lb/>
affhandelingen (contrarie U Ed. eygen gevoelen) door onse in ’t werek gestelde<lb/>
maximen ende de bijsondere genade Godes seer loffelijck ende tot groot proffijt<lb/>
van de Generale Comp.e naer wensch sijn gesuccedeert, gelijck U Ed. in ’t vervolgh<lb/>
van desen op ijders materie sult vernemen ende oock daeruyt naerder cunnen<lb/>
<note rend="small right">1) Johan van Teylingen kwam 1636 als assistent uit, geplaatst te Suratte, 1639<lb/>
</note>
<note rend="small">onderkoopman, 1642 koopman, 1643 opperkoopman te Ahmadabad, 1648 tot maart 1651<lb/>
</note>
<note rend="small">directeur van Suratte, mei 1651 raad extra-ord. van Indië. Hij repatrieerde eind 1651 als<lb/>
</note>
<note rend="small">commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
<pb n="376" />
oordeelen, off U Ed. noch vorder in ’t werck van India connen sien als wij, die hier<lb/>
in loco sijn ende het groote werck in Batavia over de 22 jaren hebben bijgewoont.<lb/>
Dat U Ed. het interesse van de Comp.e beter bekent is als ons, bekennen wij gaerne,<lb/>
maer dat Comp.es regeringe ende negotie soo misterieus sonde sijn om bij U Ed.<lb/>
niet wel gevat te connen werden ende daerop goede ende welgeraisonneerde ordre<lb/>
te geven, is bij ons noyt gesustineert ofte tegengesproocken, des wij hetselve nu<lb/>
almede aen U Ed. wijser ende veersiende oordeel bevolen sullen laten.
<super>1)</super><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Sluys brengt cargasoen van f. 36414.2.10 van Suratte naar Mokka en komt<lb/>
met een lading van f. 69282.6-, vnl. gouden ducaten, myrrhe en koffie terug; in<lb/>
februari wordt er weer een jacht heen gezonden )<lb/>
</note>
<p>.... om voor aenstaende jaer goede quantiteyt realen in spetie herwaerts te<lb/>
trecken, costende 51 stuyver ’t p.s, die in Zuratta maer 49 stuyvers ende hier in<lb/>
Batavia 60 stuyvers waerdigh ende op contanten noch goede winsten sijn. Van<lb/>
Parsia hebben mede 300 000 guldens in realen in spetie ontboden, soodat U Ed.<lb/>
ons geen realen, noch oock eenigh bharen silver uut Nederlandt gelieven te senden<lb/>
tot naerder ontbiedens, alsoo ’t niet van noode hebben ende ons jaerlijcx uyt<lb/>
gemelte quartieren van realen genoech cunnen versien. Voor Tayouan hebben van<lb/>
Mocha gevordert 300 picols mirhe ende voor Parsia sooveel cauwa, alsser te crijgen<lb/>
is, vermits die beyde spetiën treffelijcke proffijten renderen ende die van de realen<lb/>
verre surmonteren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">d’Engelsen blijven haren handel in Suratta, Parsia, Mocha ende andere<lb/>
omleggende plaetsen naer vermogen vervolgen sonder sijde in Parsia op te coopen,<lb/>
alsoo mette contanten beter proffijt weten te doen. Haren praesident, M.r Britton
<super>2)</super>,<lb/>
was in Zuratte overleden, daeraen een expert dienaer hebben verlooren. Uut<lb/>
Engelandt was den 6en october in Souhaly’s com aengelandt hun schip den Egel<lb/>
met een treffelijck capitael, meest in contanten. Gaven voor, noch twee schepen<lb/>
souden volgen ende in january dan drie schepen naer Engelandt te retourneren,<lb/>
daertoe een redelijck cargasoen in voorraet hadden. Ons jacht den Arent, dat<lb/>
langer onbequaem was om te varen, is in Suratta aen de wal geleyt ende gesloopt.<lb/>
Het Coning’s schip
<super>3)</super> den Ilhey is in ’t wederkeren van Atchin omtrent Mangaloor<lb/>
verongeluct ende t’eenemael aen stucken geslagen met salveringe van weynigh<lb/>
menschen, dat groote droeffheyt onder de Mooren causeerde, sijnde den Grooten<lb/>
Mogol mede seer mistroostigh ende gantsch melancolijck over het verlies van<lb/>
Candahar, dat hem den Coningh van Parsia heeft affgenomen met weynich<lb/>
apparentie van tselve weder te crijgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Van 1 juni 1648 tot 31 mei 1649 is te Suratte en Mokka gewonnen f. 156117.1.7
,<lb/>
'plus nog f. 16536.13.6 aan vracht van goederen van Moren; er is f. 80061.15.9<lb/>
uitgegeven, w.o. f. 34000 aan verlies op contanten en schildpadshoorn; berichten uit<lb/>
Perzië, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 391 ).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Vgl. p. 378, waar blijkt, dat de woorden in het begin van deze zin zijn ontleend aan<lb/>
een brief van Heren XVII van 29 maart 1649.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Francis Bretton was van 1644 tot 1649 president te Suratte, waar hij stierf.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Het schip van den Groot-Mogol.<lb/>
</note>
<pb n="377" />
<p rend="indent">De 42 balen sijde
<super>x)</super> hadden eenigen tijt in Comp.8 magasijn gelegen, sonderdat<lb/>
den Parsiaensen coopman deselve begeerde te aenvaerden, op hoope dat die tot een<lb/>
goeden prijs souden aennemen, doch siende, dat wij noch d’Engelsen daertoe niet<lb/>
genegen waren, hadt hij deselve op ’t bevel van den vertrouwder des rijcx weder<lb/>
aengenomen ende naer Laer gevoert om daer te vercoopen, hetwelcke almede een<lb/>
teecken in ons faveur van bijsondere vreese is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Uitgezonderd op kleden is te Gamron veel gewonnen; de inkomsten waren er van<lb/>
l mei 1648 tot 30 april ’49 f. 326290.8.10 plus aan vracht op Moorse goederen<lb/>
f. 21339.3-, terwijl er f. 20787.5.3 is uitgegeven) .<lb/>
</note>
<p>.... sijnde opnieuws een cargasoen van over de 500 000 guldens incoops<lb/>
geeyscht, dat buyten de nagelen ten meerendeele voldaen wort, die niet meer als<lb/>
den prijs van Suratta halen mogen ende om de verliesen van ruym 11 percento op<lb/>
de Persische contanten voor te comen te meerder naer Suratte ende Mocha gesonden<lb/>
sijn. Van Parsia hebben dit jaer niet anders in retour ontfangen als 30 cassen<lb/>
rooswater, 222 ‘tt? rabarbar, eenige fruyten, droogen ende 10 p.
<super>8</super> paerden, monterende<lb/>
tsamen ƒ 6123.4. Geen Parsiaense sijde isser dit jaer ingecocht, alsoo met de<lb/>
contanten in den inlandtschen handel meer voordeel als op de sijde in ’t patria<lb/>
connen doen, welcke volgens U Ed. maximen voor alle andere doorgaens gepraefereert<lb/>
wort ende sijn nu andermael over de 660 000 guldens in contant ende gout<lb/>
uut Gamron na Zuratta en Choromandel gesonden om die negotiën, sooveel<lb/>
mogelijck is, buyten intrestpenningen te vervolgen. d’Engelse doen . . . mede<lb/>
geen incoop van sijde, maer gebruycken de contanten oock tot vergrootinge van<lb/>
hare inlandtsche proffijten; hebben hun goederen in Gamron ende ’t restant van<lb/>
anno passato in Spahan met redelijcke winsten vercoght ende een goet contant<lb/>
capitael uut Gamron vervoert, daeronder oock geweest sijn 800 toman ofte 32 000<lb/>
gulden, die sij dit jaer voor haer aenpart in den Gamronsen tol genooten hebben,<lb/>
dat ten aensien van ’t geheel seer sober is. Den handel op Bossara
<super>1 2)</super> hebben opgebroocken,<lb/>
alsoo naer hun seggen de proffijten te cleyn ende de oncosten te groot<lb/>
vallen, echter woelen in die omleggende quartieren, sooveel als mogelijck is, om<lb/>
ons een voordeel aff te sien ende bij alle Coningen ende princen odieus te maecken,<lb/>
daerin haer niet schuldigh blijven ende ten eynde van de saecke met groote<lb/>
schande ende versmaetheyt in veele comen te secumberen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Te Gamron vervangt Dirck Sarcerius als directeur Nicolaes Verburgh, die<lb/>
gouverneur van Thaiwan wordt; zending van schepen met een cargasoen van<lb/>
f. 118372.2.13 naar Perzië).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Wij maecken staet, dat Parsia met voorsz. cargasoen, de gesonden eau wa met<lb/>
Sluys, de deden van Suratta ende Choromandel, den thin van Malacca, de suyckeren<lb/>
van Bengale ende Tayouan, de cardemom ende peper van Wingurla ende<lb/>
tgene daer meer bij te comen ende van vrachtgoederen te procederen staet, in may<lb/>
aenstaende omtrent met 700 000 guldens in contant geprovideert sal wesen
....<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Die de door de Perzische autoriteiten naar Batavia gestuurde koopman van daar<lb/>
teruggebracht had. Vgl. p. 339.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) D.i. Basra.<lb/>
</note>
<pb n="378" />
<p rend="indent">Den Coningh van Parsia was voornemens, wanneer de veroverde stadt<lb/>
Candahar met chrijgsvolck wel beseth ende 20 000 man tot de destructie van de<lb/>
Cabulse landen soude versonden hebben, dat dan met sijn resterende macht na<lb/>
Heradt, omtrent 6 mijlen beneden Masjet, souw comen affsacken om, aldaer den<lb/>
heeten tijt van 5 a 6 maenden affgewacht hebbende, voorts naer de grensen van<lb/>
Gylan te vertrecken, wanneer niet voor anno aenstaende in Spahan conde comen,<lb/>
dat wij oordeelen, onsen handel eer voordeel als schade sal aenbrengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Verwijzing naar andere stukken).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Met groote verwonderinge hebben uut U Ed. missive van 29 meert a.° 1649<lb/>
in de Persische materie gelesen de formeele woorden: ,,Comp.es regeringe ende<lb/>
negotie soo misterieus niet sijnde omme in ’t vaderlant bij U E. Meesters niet wel<lb/>
gevat te connen werden ende daerop goede, welgeraisonneerde ordre te geven, die<lb/>
wij dan oock verstaen, dat in alles sonder tegenspreecken of contrarie te resolveren<lb/>
gevolght sal worden.” Dit sijn seer souvereyne bevelen (ende in ons cleen vertrouwen),<lb/>
die onses oordeels, soo se precis ende naer de letter achtervolght worden,<lb/>
de Comp.e in veele meer schade als proffijt sullen aenbrengen. Ordre te volgen voor<lb/>
sooveel als mogelijck is ende den waren dienst van de Comp.e vereyscht, daertoe<lb/>
sijn wij bij eede verplight ende sullen se oock met lijff ende siele trachten te achtervolgen,<lb/>
maer wanneer wij bevinden, den dienst van de Comp.e anders compt te<lb/>
vereysschen ende den tijt en occasie niet toelaet U Ed. naerder advijs daerop in te<lb/>
wachten, soo moeten wij daer aff treden ende alsdan doen, tgene wij oordeelen, tot<lb/>
den meesten dienst ende welstant van de Comp.e sal comen te behooren, dat U Ed.<lb/>
om verscheyde consideratiën ons volcomen behoorden toe te vertrouwen ende niet<lb/>
soo cleen te achten, even off wij hier kinderen waren.
<hi rend="emphasis">Nu, om hierin cort te sijn</hi> ,
<hi rend="emphasis">soo</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">seggen, dat wij de Comp.e</hi>
<hi rend="emphasis">onder sodanigen servituyt ende stricte bepalingen niet begeren</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">te dienen</hi> ,
<hi rend="emphasis">derwegen U Ed. daertoe andere mannen in India moeten bestellen, waermede</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">alle vordere dispuyten dienaengaende uut sijn. Ende soo U Ed. blijven verstaen, datter</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">maer ordre gevolght sal worden</hi> ,
<hi rend="emphasis">soo heeft de Gomp.e</hi>
<hi rend="emphasis">soo een costelijcken Generael ende</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">raden van India niet nodigh, maer het werck can dan door mindere wel gedirigeert</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">worden.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Verwijzing naar het briefboek).<lb/>
</note>
<p>
Onse residentie in Wingurla blijven op den ouden voet noch continueren, dat<lb/>
noodtsaeckelijck is om grondige kennisse van der Portugesen doen ende gelegentheyt<lb/>
uyt Goa te becomen, als om bij verval in ’t oorlogh ons van die plaetse tot<lb/>
ververssinge der vloote etc. als voor desen te dienen, mitsgaders om d’Engelsen in<lb/>
die lants negotie hinderlijck te sijn, welcke dit jaer in Ragiabaech 72 000 'E peper<lb/>
ende partij e cardamom tot hoogen prijs hebben ingecoght ende hadden opnieuws<lb/>
8000 pagoden daer aengebracht om dien handel te vervolgen. Met Courtens Comp.e<lb/>
is ’t gants gedaen ende waren de resterende ministers alle naer Masulipatnam<lb/>
gedelogieert. Bij d’onse waren daer 40 752 ® peper ende 16 041 ‘ffi cardamom<lb/>
genegotieert ende pr. de schepen Haen en Snoecq naer Parsia gesonden, costende<lb/>
tsamen ƒ 21 238.6, hebbende den cardamom ruym 72 percento advance, maer den<lb/>
peper soober gerendeert, alsoo se te dier is ingecocht, dat door de opjaginge van<lb/>
d’Engelsen ontstaet, die daer dapper om peper, cardamom ende groove cattoene<lb/>
<pb n="379" />
deden meer als voor desen beginnen te woelen. Op den eysch van den directeur<lb/>
Verburgh waren daer andermael 25 000 cardamom voor Parsia gecontracteert,<lb/>
die tegen january aenstaende hoopten gereet te hebben om met de passerende<lb/>
Tayouanse schepen derwaerts te senden. Comp.es ouden vrundt, den hartogh<lb/>
Mustaffchan, was in Visiapour overleden ende d’heer Hametchan1) in desselffs<lb/>
plaetse gesuccedeert, die ons mede schijnt toegedaen te sijn. Is met een matige<lb/>
vereeringe in de nieuwe bedieninge begroet ende daerbenev ens oock eenige rariteyten<lb/>
aen den Coningh gesonden, bedragende tsamen ruym 1200 guldens, die<lb/>
aengenaem sijn geweest, waermede de naerder besendinge ten hove wel voor twee<lb/>
jaren can worden g’ excuseert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er is in de handel f. 30742.18.10 gewonnen van 1 april 1648 tot 31 maart 1649
,<lb/>
maar uitgegeven f 4962.12.-).<lb/>
</note>
<p>
Uut Portugael was in april passato een gemeen schip, niet meer als 50 coppen<lb/>
hebbende, 14 maenden onderwege geweest ende 250 menschen op de reyse verlooren,<lb/>
in Goa aengelant ende den 20en augusti naer 8 maenden zeylens noch een<lb/>
cleen jacht, tsamen niet anders medebrengende als weynigh contanten, eenige<lb/>
laeckenen, corael, toeback ende provisiën, sijnde alles, wat dit jaer uyt Lisboa<lb/>
becomen hebben; maer stroyen uyt, dat in corte noch 5 galjoenen met een nieuwen<lb/>
Vice-Rey tegemoet sagen. . . . Van de drie schepen, in february 1648 uut Goa<lb/>
rijck geladen naer Portugael vertrocken, waren de twee grootste, als SJ Sacramento<lb/>
ende Atalia, omtrent Cabo de Bona Esperance verongeluckt ende van ’t derde niet<lb/>
vernomen, daervan maer weynige menschen ende partij e juwelen gesalveert sijn,<lb/>
dat groote schade ende droeffheyt in Goa heeft gecauseert. Ende hoewel met het<lb/>
sneuvelen van de twee Europische schepen aen Mosambicque ende twee andere in<lb/>
’t gaen naer Maccauw geen andere schepen in Goa noch geheel India overbleven<lb/>
als de twee gemeene galjoenen, welcke in Japan waren geweest, soo heeft den ViceRey<lb/>
echter geresolveert deselve dit jaer mede naer Portugael te senden genoechsaem<lb/>
tegen wil en danck van alle de gemeente in Goa, die daerover seer exclameerden,<lb/>
sustinerende, dat men eerst het nieuw secours uut Portugael behoorde in te<lb/>
wachten om bij onverwachte incidenten in geen grooter ongeval ende totale ruïne<lb/>
van haren staet te vervallen, dat alles niet mocht helpen ende sijn den 19en<lb/>
january passato met<lb/>
600 bharen caneel<lb/>
1600 candy geraffineerde salpeter<lb/>
1200 candy peper<lb/>
100 bharen indigo<lb/>
800 corgi e diverse sorteringe deden<lb/>
15 quintalen benjuwijn<lb/>
20 candy borbory ende<lb/>
50 stucken schoon metael geschut<lb/>
naer Lisboa vertrocken, sulcx in Goa ende gants India van capitale schepen nu<lb/>
t’eenemael ontbloot sijn ende overal in soo soberen stant, dat bij oorlogsverval
<super>2)</super> in<lb/>
<note rend="small indent">1) Hametkhan volgde 1649 Mustafakhan als peshwa, eerste minister, in Bijapur op,<lb/>
maar stierf reeds in 1650.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) In geval van oorlog.<lb/>
</note>
<pb n="380" />
corte soude t’ondergebracht cuirnen worden. Godt geve maer, metten naesten<lb/>
daertoe van U Ed. ordre mogen becomen, wanneer in veele welhaest een corte<lb/>
expeditie souden maecken, daertoe Comp.es omslagh in schepen, volck ende aencleven<lb/>
van dien, soo te water als te lande, genoeghsaem vaerdigh houden om op<lb/>
U Ed. eerstvolgende advijsen ende ordre yets notabels op de Portugiesen in ’t<lb/>
meest importeerende quartier bij der handt te nemen ende ten effecte uyt te<lb/>
«roeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Zending van het schip Bruynvis naar Wingurla; diverse schepen hébben van<lb/>
Ceylon ® 181440 kaneel te Batavia gébracht, zodat met de daar nog resterende voorraad<lb/>
® 271644 voor patria beschikbaar is, 160.000
<hi>‘ffi</hi> minder dan was verwacht door het<lb/>
uitblijven van een schip; de nieuwe, in december in de schuren gekomen oogst wordt<lb/>
geschat op 900 bahar van 480 tocht van Maetsuycker door de Zeven Corles, vgl.<lb/>
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 372).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Soo de jongste advijsen van ultimo october melden souder reede goede partij e<lb/>
caneel in de Seven Corles *) door de coninghse geschelt ende bijeengebracht wesen<lb/>
om metten eersten aen de Comp.e te leveren, dat goede beginselen sijn, soo ’t maer<lb/>
in noch beter vervolgh met oprechte fideliteyt mach continueren, dat seer dubieus<lb/>
is ende den tijt sal openbaren. Veele goede redressen heeft d’heer Maetsuycker<lb/>
nevens den commissaris Ar ent Barentsz. op Negombo gedaen ende met advijs<lb/>
van rade den oppercoopman Daniël van der Meyde1
<super>2)</super> daer als hooft gelaten in<lb/>
plaetse van den baetsoeckenden ende ondienstigen Nicolaes Overschie, die op Gale<lb/>
over sijn quaet reglement ende andere begane faulten in een amende van 1000<lb/>
realen is gecondemneert, waerover, sigh gegraveert vindende, hier op sijn ernstigh<lb/>
versoeck in appel aen den Raet van Justitie is geadmitteert, bij dewelcke boven<lb/>
het voorsz. gewijsde van qualiteyt en gagie is gedeporteert, hoedanigh denselven<lb/>
nu pr. ’t schip Rotterdam overgaet. Soo desen man op ’t affschrijven van de Heer<lb/>
Generael Van Diemen zal.r ware g’excuseert ende niet weder in hooger qualieteyt<lb/>
ende gagie naer India gesonden, de Comp.e was meerder dienst geschiet ende veele<lb/>
eerlij cke luyden van hem ongeplaeght ende ongeschent gebleven, daerin soo heeft<lb/>
g’exor bit eert, dat het onverdraeghelijck is geweest
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">Tocht van Maetsuycker naar Madura, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 377-382,<lb/>
waaraan is toe te voegen, dat „de schoone stadt en de antycque pagode Tristenadour in<lb/>
brand werden gesteecken ende geruineert” , vgl.
<hi>Corpus</hi> I p. 509).<lb/>
</note>
<p>.... waermede de gantsche macht soo victorieus weder binnen Gale is gekeert,<lb/>
medebrengende uut de voorsz. pagode een steenen affgodt, bij de gentyven Piremal<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) De Seven Corles. Een corle, singalees korala, is een district. De Zeven Corles, een der<lb/>
bekendste kaneelgebieden, ligt noordoostelijk van Negombo.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Dit moet zijn Adriaen van der Meyden, die 1633 uitkwam als hooploper en in 1643<lb/>
als onderkoopman van Coromandel werd opgeroepen om zich wegens particuliere handel te<lb/>
verantwoorden. In 1646 koopman te Tegenapatnam, waar hij opperkoopman werd. In 1649<lb/>
hoofd te Negombo, 1651 belast met een zending naar Kailpatnam, april 1652 secunde op<lb/>
Ceylon, oct. 1653 tot 1663 gouverneur van Ceylon, met een onderbreking om zich te Batavia te<lb/>
verantwoorden wegens particuliere handel. In mei 1656 veroverde hij Colombo, 1657 extraord.<lb/>
raad, 1658 gewoon raad van Indië. In 1662 door Yan Goens naar Batavia gezonden en op<lb/>
last van Heren XVII eind 1663 naar Nederland.<lb/>
</note>
<pb n="381" />
<p>genaemt1), daer se ten aensien van sijne outheyt ende veele gedane miraculen<lb/>
groot werck van maecken ende, soo gerucht wert, deselve wel tegen gout souden<lb/>
opwegen, bijaldien se hem weder conden crijgen, wegende omtrent 200 ponden,<lb/>
dat dan al een goede somme soude comen te bedragen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De Portugesen sijn jegenwoordigh op Ceylon gantsch soober gestelt, alsoo dit<lb/>
jaer geen secours uut Goa hebben becomen, alwaer mede seer onmaghtigh sijn en<lb/>
apparent in lange noch niets sullen crijgen
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Maatregelen van Maetsuycker tegen hen
, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 372-373).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Portugiese gesanten worden in ’t hoff van Candia bij Radja Singa noch al<lb/>
aengehouden op hoope van sijnen broeder Visiapalla uut Goa te becomen, daertoe<lb/>
niet gaerne sullen verstaen, voordat met Raya Singa onder een vast ende bondigh<lb/>
contract bevredight sijn. Houden hun gantsch stil sonder ons op Ceylon verder<lb/>
occasie tot verwijderinge te geven, daerin ongetwijffelt niet alleen met ons, maer<lb/>
oock met Raya Singa sullen continueren, alsoo wel weten, dat bij breeckinge met<lb/>
één ende veel meer met beyde partijen in dese hare sobere constitutie des tijts niet<lb/>
souden cunnen bestaen, maer t’eenemael geruïneert ende van Ceylon geslagen<lb/>
werden, waertoe wij U Ed. finale ordre in corte tegemoet sien om dan te doen, tgene<lb/>
U Ed. maximen ende den welstant van de Comp.e aen dien candt ende in de<lb/>
besettinge van de bhare van Goa sal comen te vereysschen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Naerdat Raya Singa door minnelijcke brieven ende een aensienelijcke<lb/>
vereeringe van een schoon Parsiaens paerdt ende bijgevoeghde aengename<lb/>
rariteyten is begroet geworden op hoope van den coopman Maerschalck ende onse<lb/>
resterende 155 ellendige gevangenen uut Candia te becomen, soo heeft den archlistigen<lb/>
ende doortrapten Raya Singa eyntlijck gemelte Maerschalck met twee sijner<lb/>
aensienelijcke ambassadeurs onder een groote suite naer Gale affgesonden, welcke<lb/>
aldaer met niet meer als een der gevangenen op den 15en july passato sijn aengelandt,<lb/>
medebrengende nevens een brieff om de restitutie van Negombo t’erlangen<lb/>
de conditiën van vreede, die de May.1 genegen is met de Comp.e te vernieuwen,<lb/>
sijnde ten meerendeele het oude contract, in den jare 1638 met de heer Adam<lb/>
Westerwolt beslooten, uutgesondert het 10, 12 en 16en artyckel, van welcke de<lb/>
twee laetste van weynich importantie sijn, maer het thiende t’eenemael verandert<lb/>
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Tekst van de oude artikelen in
<hi>Corpus</hi> I nr. CXX VI en van de nu voorgestelde,<lb/>
in hoofdzaak gelijk aan die van hei contract van 6 aug. 1649, af gedrukt ibid. nr.<lb/>
CLXXXVII; vgl.
<hi>Foundation</hi> p. 122).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Welck artyckel des Comp.s vercregen recht van de alleen-genietinge des<lb/>
caneels ten meerendeele derogeert, dat d’heer Maetsuycker buyten ons advijs ende<lb/>
approbatie op hoope van Negombo ’s restitutie daermede te ontgaen ende de<lb/>
relaxatie onser gevangenen te becomen echter in ’t geheel aen Raya Singa heeft<lb/>
toegestaen
....<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Deze naam is mij onbekend. De tempel te Tiruchendur, bezuiden Kailpatnam, is<lb/>
gewijd aan Subrahmanya, de oorlogsgod.<lb/>
</note>
<pb n="382" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Zending van Cox naar Kandy, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 373; Maetsuycker' s<lb/>
argumenten voor toegeven zijn: )<lb/>
</note>
<p rend="indent">„Wat de nieuwe articulen, bij Raya Singa in het contract gestelt, aengaet,<lb/>
sijn wij alhier van gevoelen, dat men hem deselve, bijaldien daer yet merckelijcx<lb/>
mede gewonnen conde werden, wel soude connen inwilligen, zijnde het 12e ende<lb/>
16e van seer geringe importantie, gelijck oock (de saecke wel ingesien sijnde) het<lb/>
thiende, nadien hetselve, soo wij gelooven, noyt crachtwerckende sal worden,<lb/>
vermits niet connen vertrouwen, den Coningh de Comp.e in der eeuwigheyt hare<lb/>
t’achterheyt voldoen sal, als wanneer den inhoudt van hetselve eerst soude standtgrijpen.<lb/>
Ende al ware het saecke, daertoe noch eenige hoope tegemoet wierde<lb/>
gesien, soo is in allen gevalle seecker, dat hetselve sooveele jaren sal aenloopen, dat<lb/>
middelerwijle duysende saecken sullen voorvallen, die ons van die swarigheyt<lb/>
sullen bevrijden, gelijck de experiëntie reede meer dan te veel heeft geleert, dat<lb/>
Raya Singa sijne quade gangen noyt sal connen ontwennen ende dat de Comp.e<lb/>
hem eyntlijck met middel van gewelt tot reden sal moeten brengen ende houden,<lb/>
als wanneer in hare maght sal wesen hem sodanige conditiën voor te schrijven, als<lb/>
haer sal go et duneken, soodat onses oordeels die swarigheyt soo groot niet sal<lb/>
wesen, bijaldien ... de verlossinge onser gevangens ende stilstant van wapenen<lb/>
voor eenige jaren daermede gewonnen conde werden.”<lb/>
</p>
<p rend="indent">Qff U Ed. dit oock sodanigh begrijpen ende hetselve met hare toestemminge<lb/>
avoyeren sullen, staet ons in antwoorde deser tot gouverno ende narightinge te<lb/>
vernemen. Godt geve maer, dat de gevangenen verlost ende het rechte ooghmerek<lb/>
op Ceylon mettertijt mach getroffen worden tegen de sware lasten, die de Comp.e<lb/>
daer is dragende, welcke om veele redenen noch vooreerst niet mogen vermindert<lb/>
worden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Aen eenige Moorse coopluyden van Masulipatnam waren op Gale 19 p.s<lb/>
oliphanten ende 22 baren caneel tsamen voor 17 000 realen van achten vercoght,<lb/>
daerop door manequement van capitael maer 7014 realen hadden betaelt ende<lb/>
souden de rest aen de Comp.es residenten op Masulipatnam voldoen. Soo waren<lb/>
oock opnieuws weder 17 p.s oliphanten gevangen, daeronder een seer schoon,<lb/>
hoogh beest, dat op een groote somme wort g’extimeert, sulex die jaerlijexse<lb/>
vangst ende den arreecqhandel de Comp.e noch goede profijten sal opbrengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Commissaris Arent Barendsz. heeft de boekschuld van f. 15003.8.12 van Van<lb/>
Thuynen gevonden en denkt aan fraude; Van T. blijft slechts
/. 3579.1.11 schuldig,<lb/>
wat moeilijk te innen is; naar Ceylon is een cargasoen van f. 135701.2.3 gezonden,<lb/>
meest realen en 291 last rijst; ook 200 soldaten, zodat er nu 1200 man liggen ; 318<lb/>
last rijst wordt er nog uit India heengestuurd) .<lb/>
</note>
<p>
Op ’t schip Banda is van hier naer Ceylon vertrocken den praesident Jacob<lb/>
van Kittensteyn *) om d’heer Maetsuycker te verlossen ende, soo haest mogelijck<lb/>
is, per tselve herwaerts te comen, ingevolge hem
<super>1 2)</super> in februari aenstaende tegemoet<lb/>
<note rend="small indent">1) Jacob van Kittensteyn was in 1635 reeds werkzaam in de directie Suratte, waar hij<lb/>
febr. 1643 werd bevorderd tot koopman; in 1644 maakte hij een reis naar Ahmadabad. In sept.<lb/>
1649 met de titel president belast met het bestuur over Ceylon, werd hij eind 1651 gouverneur,<lb/>
wat hij bleef tot sept. 1653. Hij stierf eind dec. te Batavia.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Dit slaat op Maetsuyker.<lb/>
</note>
<pb n="383" />
sien om conform U Ed. ordre hier in Batavia in Rade van India gebruyckt te<lb/>
worden, dat tot noch toe niet wel heeft cunnen geschieden vermits het vertreck<lb/>
van de heer Arent Barentsz. naer ’t patria ende dat beyde d’heeren Deutecom ende<lb/>
Calandrini
<super>1)</super> op 8e en de 10e julij passato hier in ’t casteel sijn overleden nevens noch<lb/>
eenige andere geqnalificeerde persoonen meer, waermede in ons goet voornemen<lb/>
ende voldoeninge van U Ed. bevelen al wat ontset sijn, hebbende gemelte Kittesteyn,<lb/>
die de Cornp® over de 14 jaren in de quartieren van Guseratte ende Agra<lb/>
gedient heeft ende nu mede na ’t patria tendeerde, hem eyntlijck noch tot verblijff<lb/>
laten bewegen onder een driejarigh verbandt ende een tractament van 180 gulden<lb/>
ter maendt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Van 1 maart 1648 tot 28 febr. ’49 is op Ceylon uitgegeven f. 229970.19.10 en<lb/>
ontvangen f. 85155.2.9; de handel in Coromandel, Bengalen en Pegu voortgezet met<lb/>
Gompagnieskapitaal , waartoe derwaarts is gezonden f. 1733857 .6.12 uit Thaiwan,<lb/>
vnl. goud en zilver , f. 24221.3.3 uit MalaJcJca, meest tin, f. 580796.11.5 uit Batavia ,<lb/>
meest goud, benevens nog f. 201850.18-, meest goud en 4 olifanten, direct naar Bengalen;<lb/>
uit deze streken is voor f. 1562230.8.9 naar Batavia gebracht en voor f. 368090.<lb/>
14.2 naar andere plaatsen, vnl. Malakka; er blijft nog 2 y2 ton kapitaal; de robijnen<lb/>
zijn er met verlies van f. 14374.3.4 verkocht).<lb/>
</note>
<p>
Door de continueerende oorlogen ende groote monopoliën van de Moorse<lb/>
gouverneurs isser in de specerijen ende alle andere coopmanschappen weynich<lb/>
afftreck ende soowel tot Paleacatte als Masulipatnam niet anders vercoght als<lb/>
25 240 S nagelen, 51 724 nootenmuschaten, 3415 U foelie, 31 703 ® cooper ende<lb/>
weynich andere waren met sobere proffijten, daerom dit jaer oock geen nagelen<lb/>
naer Choromandel hebben gesonden, ten aensien deselve alle bij den mirsumela<lb/>
worden aengenomen ende dat niet hoger als tot 26J stuyver ’t
<super>≤ffi</super>, dat mette<lb/>
prijsen van Suratte en Parsia, daer se jongst tot 33J stuyvers ’t ‘S gecontracteert<lb/>
ende vercogt sijn, te veel verscheelt, durvende oock niemandt daernaer talen, off<lb/>
souden haer tot minder als het costende weder affgenomen worden ende noch in<lb/>
groote schade ende disgratie vervallen, sulcx datter in Masulipatnam qualijck<lb/>
een aensienelijck coopman meer gevonden wort, daer se voor desen in groote<lb/>
menichte plachten te woonen ende alle des Comp.es coopmanschappen tot seer<lb/>
proffitabele prijsen heel gretigh opcochten, ja dickwils niet eens in de packhuysen<lb/>
gebracht, maer, soo als se van boort quamen, datelijck ontfangen wierden, dat<lb/>
onverdraeghlijck ende ten hooghsten schadelijck valt, te meer dat die snoode race<lb/>
daerenboven het silver ende gout op soo lagen prijs weten te brengen ende te<lb/>
houden, dat op ij der reael van achten 8 a 9 stuyvers ende op de Paliacatse pagoden,<lb/>
die noch 2 percento waerdiger sijn als de Masulipatnamse, ruym 30 percento<lb/>
verlooren wort, moetende 100 Masulipatnamse pagoden met 130 Paliacatse<lb/>
voldaen werden, sulcx dit jaer alweder op<lb/>
27 100 realen in spetie . ƒ 15 229.18. —<lb/>
13 600 rijcxdaelders . „ 7 508.14. —<lb/>
203 184 Paliacatse pagoden . . 158 490.16. —<lb/>
<note rend="small right">1) Philippe Calandrini vertrok op zijn 69e jaar in sept. 1646 als opperkoopman naar<lb/>
Batavia; begin 1649 werd hij raad-extra-ord. van Indië, waarna hij 10 juli van dat jaar stierf.<lb/>
</note>
<pb n="384" />
15 000 p.s abessys . ƒ 2 357. 2.12<lb/>
5 957 marck goudt . . 20 971.11. 1<lb/>
maeckende tsamen . ƒ 204 558. 1.13<lb/>
verloor en sijn, dat voorwaer te groote verliesen sijn ende ten principale uyt de<lb/>
monopolie der grooten ende de gierigbeyt des Conings ontstaet, die daerbij groote<lb/>
proffijten doen ende wel weten, wanneer ons de vente der coopmanschappen affsnijden,<lb/>
dat jaerlijcx te meer gout ende silver moeten aenbrengen, soo onsen eysch<lb/>
van doecken ende andere waren uut haer landt willen erlangen, waerbij des<lb/>
Conings schatcamer van die spetiën oock te meer verrij ckt wort; in somma schadelijcke<lb/>
ende intollerabile practijcken, die niet als met feytelijckheyt ofte op de<lb/>
maniere, als nu in Suratte gedaen is, te redresseren sullen sijn
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Voorschriften hierover van Heren X VII verwacht).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Volgens d’advijsen, met voorsz. schepen van den gouverneur Heussens uut<lb/>
Paliaccatta, de residenten van Masulipatnam, Bengale ende Peguw ontfangen,<lb/>
bleven de troublen ende oorlogen in die landen mitsgaders de vexatiën in Bengale<lb/>
noch al continueren, hebbende den Visiapoursen veltoversten de vermaerde stadt<lb/>
ende sterckte Sinsier met gewelt overvallen ende vermeestert, dat al eenigh obstacul<lb/>
in den handel ende het becomen van grooter quantiteyt geschilderde doecken<lb/>
hadde gecauseert, doch is denselven naderhandt met de Neycken van Tansjouwer<lb/>
ende Madure weder verdragen onder betalinge van 6000 000 pagoden ende 60 p.8<lb/>
oliphanten, waerop de wederrestitutie van Sinsier is gevolcht, invoegen dien<lb/>
oorlogh daermede was gecesseert, dat den handel om de zuydt weder dede toenemen,<lb/>
sijnde de landen door beyde de leegers van den Visiapourder ende Golcondaër<lb/>
alomme seer verwoest. Echter hebben noch redelijeke quantiteyt geschilderde<lb/>
ende witte doecken uut de landen van Madure, Tansjouwer ende van Paliacatte<lb/>
becomen, maer vallen vrij slechter als voor desen, dat de winsten seer doet smaldeelen,<lb/>
sulex tot een beter soo moeten aensien, waertoe groote hoope gegeven<lb/>
wort, vermits den Visiapoursen veltoverste ons den liberen handel in de landen van<lb/>
Tansjouwer ende Sinsier onder twee verleende bondige cauwels hadde vergunt ende<lb/>
den heer mirsumela (die van den gouverneur Heussens in ’t passeren van Paliacatta<lb/>
naer Golconda met een aensienelijeke schenckagie is begroet) heeft ons een derde<lb/>
part van den Armagonsen tol op de deden, die daer sullen comen te negotiëren,<lb/>
gelargeert ende onder een bondigh cauwl den onbecommerden handel in ende<lb/>
omtrent Alembrue toegestaen1), soodat aen den eysch van geschilderde doecken<lb/>
voor ’t toecomende jaer niet wort gedubiteert, dat Godt geve ende de Batavise<lb/>
winsten dan een merekelijeke somme sal doen accresseeren. Wij hebben de bevindinge<lb/>
der jongst overgecomen goederen in ’t patria den gouverneur Heussens<lb/>
toegesonden ende ten hoogsten gerecommandeert U Ed. bevelen op den deughde1<lb/>
ij eken incoop der g’eyste doecken en andere Choromandelse waren prompt te<lb/>
achtervolgen, ten eynde met de behoorlijeke winsten mogen worden gevent, dat<lb/>
ons heeft belooft ende twijffelt niet, off de nu overgaende goederen sullen U Ed.<lb/>
wel bevallen ende treffelijeke winsten renderen, dat tsijner tijt nevens de welbevindinge<lb/>
gaerne sullen vernemen.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Deze kaul is in
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> I, nr. CLXXXVI opgenomen, die aangaande Armagon is daar<lb/>
p. 514, noot 2 vermeld.<lb/>
</note>
<pb n="385" />
<p rend="indent">d’Engelsen blijven den handel in die quartieren hoe langs hoe meer vervolgen<lb/>
ende hadden met hun jachten Zeeblom ende Duyff van Bantam, den Indevor en<lb/>
Expeditie van Suratte ende Parsia ende ’t jacht de Hasewint uut Engelant treffelijck<lb/>
ontset van contant capitael nevens weynige coopmanschappen becomen ende<lb/>
in Madrespatnam als de quartieren van Masulipatnam goede quantiteyt doecken,<lb/>
indigo, salpeter ende eenige diamanten soo voor Europa, Peguw, Parsia ende<lb/>
Bantam aengeslagen, daermede den Indevor, Zeebloem ende Hasewint tot Bantham<lb/>
sijn aengelandt; de Expeditie hebben naer Parsia ende ’t jacht de Duyff met<lb/>
redelijcke cargasoenen naer Peguw gesonden, soodat beyde die negotiën naer<lb/>
vermogen beijveren om met de procederende contanten hare inlandtse proffijten<lb/>
sooveel te vergrooten, als mogelijck is, dat tot een beter ende met gelijcke bevorderingh<lb/>
soo moeten aensien. Van Courtens Comp.e wort aen dien cant niet meer<lb/>
vernomen, noch yets van geadviseert.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De Deense schepen Christiaenshaven ende S.4 Pedro Paulo waren in september<lb/>
passato van Macassar voor Tranqabara salvo aengelandt met sober retour ende<lb/>
dachten, dat meer schade als voordeel hadden gedaen. ’t Is apparent, soo geen<lb/>
secours uut Europa becomen, dat in corte sullen consumeren, alsoo buyten credit<lb/>
ende swack van volck sijn, die hart om hare affbetalinge insisteren ende buytendien<lb/>
niet langer begeren te dienen, ten ware om een goede buyt te becomen haer<lb/>
andermael naer Bengale op den rooff begaven, daer de Mooren seer voor bevreest<lb/>
sijn. Wij willen haer met egeene de minste saecken accommoderen, maer op hun<lb/>
eygen vinnen laten drijven, ’t Vorder gevolgh sal den tijt openbaren.<lb/>
</p>
<p>
Den handel op Peguw wort op profitabile insighten ende tegen de Engelsen,<lb/>
Portugiesen als Mooren, die opnieuws weder besendinge derwaerts hebben gedaen,<lb/>
noch al vervolght, sijnde met ’t scheepken van de heer mirsumela van daer voor<lb/>
Comp.es reecqueninge tot Paleacatte aengebracht een cargasoentjen van ƒ 38 908.<lb/>
18.11, vermits ons jacht Visiagapatnam, den 15en september 1648 met een capitael<lb/>
van / 32 703.14.6 derwaerts vertrocken, op 9en maert passato in Sieriangh1) noch<lb/>
niet was verschenen, niet sonder bedeneken, dat wel verongeluckt ofte, ten besten<lb/>
genomen, benedens wints in een ander haven geraeckt mochte sijn . Dit<lb/>
ongeval is d’Engelsen ende andere competiteurs seer vorderlijck geweest, die met<lb/>
hare goederen een profitabile marct aengetroffen ende een goet retour vervoert<lb/>
hebben, dat haer g’animeert heeft weder groote besendingen derwaerts te doen, te<lb/>
meer den ouden Coningh was overleden2) ende desselffs soon paysibel gesuccedeert,<lb/>
die de welvaert der landen ende de frequentatie in de negotie vrij meerder als<lb/>
sijn vader schijnt te willen behartigen, sijnde de Nederlanders oock seer toegedaen<lb/>
ende apparendt, dat op de verschijninge van ’t eerste schip ons den liberen<lb/>
uytvoer der oliphanten souw toestaen, dewijle rede tot dien eynde drie schoone<lb/>
beesten in Sierangh waren affgebracht, daeruyt dan groote proffijten worden<lb/>
tegemoet gesien. Den gouverneur Heussens is van opinie, den Peguwsen handel<lb/>
hoe langs hoe meer sal toenemen ende daerom te vigoreuser dient vervolght. Heeft<lb/>
’t jacht Tegenampatnam den 16en september passato met een cargasoen van<lb/>
ƒ 32 037.5.9 weder derwaerts gesonden om bij goet succes in aenstaende het capitael<lb/>
<note rend="small indent">1) Siriang, even bezuiden Rangoon, was destijds de haven van Pegu. Sedert vervallen,<lb/>
is het thans als oliehaven weer van belang.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Koning Thalun van Pegu stierf in 1648 en werd opgevolgd door zijn zoon Pindale<lb/>
(1648-1661).<lb/>
</note>
<pb n="386" />
te vergrooten ende de r espondiers
<super>x)</super> als vrachtgoederen t’onswaerts te trecken,<lb/>
dat mede een goede somme sal aenbrengen. De gedane advancen monteerden<lb/>
ƒ 20 184.4.12 ende de verbleven restanten ƒ 93 433.17.7 boven het voorstaende<lb/>
cargasoen .<lb/>
</p>
<p rend="indent">In Bengala worden d’onse in den handel dapper becommert ende van den<lb/>
trouwlosen Mirsia Melckbeeck soo gevexeert, dat het onverdragelijck is ende heeft<lb/>
door sijne contramine bij den prince Sasousa sooveele te wege gebraght, dat tot<lb/>
noch toe geen firmans van den liberen handel hebben cunnen vercrijgen, begerende,<lb/>
dat d’onse eerst handschrift souden verleenen om hare schepen in zee voor alle<lb/>
aentastinge te bevrijden, alsoo anders geen equipagie durven ondernemen,<lb/>
vresende van de Deenen genomen te worden, hetwelcke (als ongerijmt sijnde) van<lb/>
onse ministers rondtuyt geweygert is, dat in dien snooden ende baetsoeckende gast<lb/>
noch meerder quaet ende ongenegentheyt heeft veroorsaeckt. Wij vertrouwen door<lb/>
’t gedane redres in Suratta ende des Conings te volgen mandaet welhaest een anderen<lb/>
cours nemen sal ende den handel aen dien cant mede liber ende naer wensch<lb/>
sullen gauderen; anders moeten hetselve van hier bewercken, off souden ons meerder<lb/>
schande ende grooter schade subject maecken.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Door ’t groote opperwater was het rijsgewas ende principalijck de suyckerplantagie<lb/>
weder seer schaers gevallen, soodat dit jaer geen suyckeren van daer<lb/>
hebben becomen ende sonder den eysch van 400 000 ® voor Parsia op de helft na<lb/>
niet cunnen voldoen, die geordonneert sijn per ’t schip Wesel derwaerts te senden,<lb/>
dat ons aen dien cant in ’t contant capitael vrij wat sal ontschieten, daerin patiëntie<lb/>
moeten nemen, met hoope te beter renderen sullen ende dat anno aenstaende<lb/>
vrij grooter quantiteyt mogen leveren, dat apparent is, alsoo volgens de jongste<lb/>
ad vijsen de nieuwe gewassen seer schoon stonden ende ons goede quantiteyt rijs,<lb/>
suyckeren, sijde ende de vordere g’eyste goederen voor anno aenstaende worden<lb/>
toegeseyt. De sijde was door de goede teelt vrij abundant ende vermits den weynigh<lb/>
vervoer naer Agra in prijs wat gedaelt, soodat bij gevolgh ons jaerlijcx 60 a 70 000<lb/>
© hoopen te bestellen, waertoe 200 000 guldens in Japans schuytsilver van Tayouan<lb/>
wort gesonden, dat noch met advance beter begeert is als het bharensilver,<lb/>
daeronder veel valscbeyt schuylt ende schade geeft. d’Engelsen en de Portugesen<lb/>
hebben oock dapper na suyckeren gewoelt, maer weynich becomen ende sobere<lb/>
proffijten op hare aengebrachte coopmanschappen gedaen door de groote monopoliën,<lb/>
die daer alomme oock seer in swangh gaen, dat almede gevoelt hebben ende<lb/>
is daer in een jaer niet meer geadvanceert als ƒ 22 802.11.5, meest van oliphanten<lb/>
geprocedeert. De gesondene 4 p.8, van den Coningh van Siam tot schenckagie<lb/>
gecomen, waren voor 13 000 ropia’s vercoght, dat goede proffijten sijn ende wel<lb/>
weder een treffelijcke vereeringe aen den Siammer meriteert.<lb/>
</p>
<p>
Met ’t jacht Hulst ende d’fluyt Heemstede hebben van Pipely ontfangen<lb/>
29 612J rouwe Bengaelse sijde in 214 packgens, die goetgevonden hebben hier<lb/>
voor Japan te behouden, daer jongst met twee centen advance is vercoght ende<lb/>
worden opnieuws 400 picols geëyst om de Indische winsten ende het capitael<lb/>
daermede te vergrooten. Onder den salpeter hebben 212 468 ® dito ongeraffineert<lb/>
becomen ende in ’t schip Breda tot ballast doen overschepen, die door ’t affbranden<lb/>
van Comp.8 salpeterhuys niet sijn connen geraffineert worden, waerbij omtrent<lb/>
<note rend="small indent">1) Respondiers, term afgeleid van respondentia, zekerheid voor goederen, die overzee<lb/>
vervoerd worden.<lb/>
</note>
<pb n="387" />
25 è, 30 000 15 salpeter verlooren is, sonder meerder schade. In Ougly was van<lb/>
Patna weder goede quantiteyt salpeter aengelandt om metten eersten geraffineert<lb/>
te worden, soodat den eysch voor anno aenstaende in welgeraffineert goet rijckelijck<lb/>
sullen voldoen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">In Masulipatnam is geen sonderlinge off schadelijcke veranderinge voorgevallen<lb/>
als soo nu en dan eenige cleene obstaculen van weynich nadeel, die weder<lb/>
gecesseert ende bijgeleyt sijn, sulcx den handel in de quartieren van Palicol,<lb/>
Petapouly ende Daetcheron ten principale op den ouden voet ende noch vredigh<lb/>
blijven possideren. Doch door de continuerende oorlogen ende de monopoliën van<lb/>
de heer mirsumela ende de gouverneurs isser . . . weynich afftreck in de coopmanschappen<lb/>
ende cunnen ons gerieft van dienstige doecken, soo voor ’t patria als<lb/>
den inlandtschen handel, oock qualijck becomen, waerdoor aen den eysch van ’t<lb/>
Guinees linnen vrij wat compt te mancqueren, daerin, vermits de cattoenen oock<lb/>
wat dier waren, den prijs een weynich verhooght is, op hoope daerdoor den vollen<lb/>
eysch in behoorlijcke lengte ende breete sullen erlangen. Aen de mourys1) gebraecken<lb/>
2000 p.s, die hier in gemeene dito’s sijn gesuppleert ende in de fluyt den<lb/>
Lastdrager gescheept, daerop U Ed. in den vercoop gelieven te doen letten. Tot<lb/>
nieuwen incoop waren onse ministers redelijck geprovideert ende hoopten den<lb/>
eysch voor anno aenstaende in deughdelijck goet in ’t geheel te voldoen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Verlies in Coromandel, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 409; er zal van Thaiwan 8<lb/>
ton in goud en voor Bengalen 2 ton in schuitzilver heen worden gezonden , terwijl er nog<lb/>
f. 2150000 berust, genoeg voor 2 jaar; te Batavia is nog 4\ ton Chinees goud
, terwijl<lb/>
nog 6 k 8 ton verwacht wordt; gouverneur Helossen wil aftreden; gegevens over AraTcan,<lb/>
vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 411 onder-412; uit Siam hebben 5 fluitschepen voor<lb/>
f. 24926.6.8 aangebracht, vnl. rijst en hout ; volgt
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 457 boven;<lb/>
er is sedert voor f. 54839.4.4 heen gezonden; waarvan al weer voor f. 28544.16.4 aan<lb/>
rijst en hout te Batavia is ontvangen en voor ruim f. 144000, vnl. hertevellen, hout en<lb/>
ivoor voor Japan en Thaiwan; gegevens over Siam, af gedrukt
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 457
,<lb/>
r. 12-458, r. 3).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Wij dubiteren, off ons anno passato door den commissaris Pieter de Goyer van<lb/>
Siams ende den coopman Van Muydens gelegentheyt al waer en de opreght rapport<lb/>
is gedaen, dewijle sigh naderhandt in particulieren handel verloopen ende per<lb/>
voorgemelte jacht den Griffioen eenige packen met deden van hier naer Siam<lb/>
gesonden heeft, die door den fiscael sijn achterhaelt. Ende hij, De Goyer, is daerover<lb/>
bij den Raedt van Justitie (boven derselver confiscatie) van qualiteyt ende<lb/>
gagie gesuspendeert, dat in een commissaris verre siet ende daerom oock goetgevonden<lb/>
is om meerder exempel te statueren gemelte De Goyer in dier voegen op<lb/>
’t schip Zutphen naer Nederlandt te laten gaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In Siam is van 16 febr. 1648 tot 15 febr. 1649 f. 32702.12.10 uitgegeven en<lb/>
f. 8050.2.15 ontvangen; de uitgaven waren groot door de vele te verversen schepen; naar<lb/>
Djambi is f. 146914.11.11 aan cargasoen gezonden, nl. 27000 realen en textiel; van<lb/>
daar is ontvangen 9195 picol peper, kostende f. 182010.16.1, wat zeer duur is; berichten<lb/>
uit Djambi, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 458-459; van 1 oct. 1648 tot 30 sept. 1649<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Moeri, blauwe katoenen doek uit Coromandel.<lb/>
</note>
<pb n="388" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">is er gewonnen f. 35662.5.7 en uitgegeven f. 15135.19.14; zending van Petrus Black
-<lb/>
hovius als gezant naar Japan, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 367,
<hi>Japan,</hi> S. 321-326,<lb/>
<hi>Gesantschappen</hi> p. 364-368,
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I p. 380-382,)<lb/>
</note>
<p>.... den gesant per ’t jaght den Robijn op 28 july verleden rechtdoor sonder<lb/>
Formosa aen te laten doen van hier gedepescheert, die wij selffs niet anders hebben<lb/>
weten laten (opdat in Japan te waerschijnelijcker blijcken soude), off hij was in<lb/>
Nederlandt door U E. tot dese legatie gecommitteert ende tot die eynden herwaerts<lb/>
gesonden, vermits de gepraetendeerde dancksegginge van U Ed. ende dienvolgende<lb/>
uyt Nederlandt vereyst
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Overlijden van Blockhovius, vgl.
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, p. 383,
<hi>Zeemogendheid</hi><lb/>
II p. 368,
<hi>Gesantschappen</hi> p. 34,
<hi>Japan</hi> S. 326; in Japan is door 7 schepen cargasoen<lb/>
van 6 ton gebracht, vnl. zijde van Tonkin en hertevellen, waarop f. 709000. is gewonnen;<lb/>
gegevens over Japan, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III
<hi>p.</hi> 459-460).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De stricte ordre, die over onsen ommeslagh gehouden wert
<super>1)</super>, continueert noch<lb/>
op vorige wijse, doch houden wij dat als een goede ende profitabile saecke voor de<lb/>
Comp.e te sijn, waermede veel loopers, optreckers ende bouraithios
<super>2)</super> werden in<lb/>
toom gehouden ende crijght de Comp.e den hoogst en prijs voor hare goederen,<lb/>
dewijle den vercoop door trecken van brief fkens geschiet sonder eenen stuyver<lb/>
quade schulden onderworpen te wesen; eenelijck datter geenen publijcquen godtsdienst<lb/>
gedoocht en wert, maer moet een ijgelijck, sulcx plegende off tesamen off<lb/>
alleen, in sijn eygen camer wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Baad van de regenten van Nagasaki over het optreden van Frisius als gezant in<lb/>
Japan, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 368; gunstig oordeel over het optreden van Dirck<lb/>
Snoeck in Japan,)<lb/>
</note>
<p>.... sijnde de negotie ende alles, wat daeraen hoorde, in den tijt van 22 dagen<lb/>
verrigt, gelijck den verleden jare door den oppercoopman Cojet oock op die wijse<lb/>
ende in sulcken getal van dagen geëffectueert geworden is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vrees van Heren XVII, dat de Nederlanders Japan zullen moeten verlaten).<lb/>
</note>
<p>
Twelck onder U E. welnemen met onse sustenue niet overeen en compt, sijnde<lb/>
wij van gevoelen, dat sij ons niet sullen largeren, soolange wij ons wachten cunnen<lb/>
van ons met de paepse religie te vermengen off dat door onse schepen papen off<lb/>
hare dependentiën niet in Japan gebracht en werden, gelijck het bij de paresce der<lb/>
Genuase schepen3) seer schaloureucx
<super>4)</super> gestaen heeft. Dat de Japanders den<lb/>
<note rend="small">1) Bedoeld is het nauwgezette toezicht van de Japanse autoriteiten over Desjima.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Loopers, optreckers ende bourachios, weglopers, slampampers (spelers) en dronkaards.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) De Genuese schepen. In 1647 brachten vnl. Nederlanders in compagnie met Italiaanse<lb/>
edellieden kapitaal bijeen te Genua voor de uitreding van twee te Zaandam gebouwde schepen.<lb/>
In maart 1649 verschenen ze, de Nederlandse vlag voerend, ter Westkust, waar ze zeeroof<lb/>
pleegden, in april bij Straat Sunda, waar de Nederlanders, niet minder dan tweederde van de<lb/>
bemanning, door Compagniesj achten van boord werden gehaald. De Genuese edellieden<lb/>
moesten toen de schepen wel verkopen. Vgl. uitvoerig
<hi rend="emphasis">Dagen,</hi> p. 64-94.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Schaloureucx, chaleureux, heet, warm, gevaarlijk.<lb/>
</note>
<pb n="389" />
Tartar souden vresen, is, onder reverentie, buytende eygenschap en de gelegentheyt<lb/>
dier landen ende natiën gesproocken, U E. sulcx gerapporteert sijnde apparent<lb/>
door persoonen, die gebreck van grondige kennisse hebben. Wij willen U E. het<lb/>
contrarie verseeckeren, alsoo het landt in sigh selven sodanigh uyt de nature<lb/>
gelegen is, dat se geene andere natiën behoeven te vresen ende genomen, daer wiert<lb/>
eenen aenval, dat niet apparent is, door den Tartar off eenige volckeren op haer<lb/>
landen geïnt ent eert, soo isser doch eghter geene apparentie van veel schade te<lb/>
sullen connen doen, want alles wat oogenschijnelijck gemancqueert heeft in de<lb/>
starcte der lage landen, daer men (hoewel beswaerlijck) can bijcomen ende anders<lb/>
niet, dat is naer ’t uytsetten der Castilianen ende Portugesen gesuppleert geworden.<lb/>
U E. gelieven bij haer selven aff te meten, dat, bijaldien sij de Spang jaerden ende<lb/>
Portugesen niet ontsien hebben haer landt t’ontseggen, hare ambassadeurs daema<lb/>
schandelijck wegh te jagen ende te dooden, gelijck aen gemelte Spangjaerden a.°<lb/>
1624 ende aen de Portugesen 1639 gedaen hebben, oock ons niet ontsien sullen van<lb/>
gelijcken te doen, wanneer hare bevelen niet achtervolgen, dat se dienvolgende<lb/>
oock van den Tartar niet veel wercx en maecken, die wel goede soldaten sijn om<lb/>
Chinesen verveert te maecken ende te dwingen, doch in Japan vrij anderen tegenstandt<lb/>
souden vinden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( 3000 picol staafkoper ingekocht a 33 gld. de 125 pond; Schillemans komt met een<lb/>
kapitaal van ruim 4 ton in Tonkin, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi> II p. 415; de Nederlandse<lb/>
loge is er afgebroken,)<lb/>
</note>
<p>.... vermits den prins het vorige erff tot eenen doel ofte schietplaets hadde doen<lb/>
praepareren, sulcx de Comp.e schadelijck valt ende nu andermael tot de costen van<lb/>
timmeren heeft moeten resolveren om de costelijcke goederen stedes1) in geen<lb/>
peryckel van brandt te laten. Voorts claeght gemelten Schillemans
<super>2)</super> sonderlijcken<lb/>
seer over den Coninck, den prins ende alle sijnen grooten aenhanck.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Eerstelijck eyste den Coninck 25 ende den prince 10 kisten silver op leverantie<lb/>
van grove, slegte, doch seer duere sij de, off en wilde den handel in sijn landt niet<lb/>
toestaen, die hem oversulcx behandight werden. Bovendien wierden in de negotie<lb/>
seer gestut. De coopluyden, welck met hare goederen om tegens silver te versetten<lb/>
omtrent de logie quamen, wierden met stocken van daer geslagen, die geen gedeelte,<lb/>
van tgene negotierden, uytreycken wilden aen de rackers van seeckeren<lb/>
mandorijn, over welck gewelt geene dachten mochten helpen, noch oock verhoort<lb/>
wierden. Diverse coopmanschappen, welck d’onse op des Conincx eysch aldaer<lb/>
aenbrachten, nam deselve voor de helft ende sommige voor een derde van den prijs,<lb/>
dat incoops costen, met andtwoordt op de doleantiën, die daerover deden, dat hem<lb/>
alsulcx te doen behaeghde, dat hij wel wist, dat se meerder costen, doch met de<lb/>
vreemdelingen alsoo te handelen gewoon was ende die sigh daermede niet confirmeerde,<lb/>
mocht achterblijven, seggende rondtuyt : ,,Ick en heb uw in mijn landt niet<lb/>
geroepen” ende diergelijcke trotse redenen meer.<lb/>
</p>
<p>
Bovendien was dat jaer de sij det eelt qualijck geslaeght door d’extraordinarie<lb/>
hooge watervloeden, menichvuldigen regen, extremen donder ende ongemeene<lb/>
<note rend="small">1) Bedoeld: steeds.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Philip Schillemans was in 1645 opperkoopman te Thaiwan en van 1647 tot 1650, toen<lb/>
hij stierf, belast met de handel in Tonkin.<lb/>
</note>
<pb n="390" />
coude, soodat (onaengesien geene andere vreemde handelaers aldaer en waren)<lb/>
echter des Comp.es capitael niet besteet was connen werden, dienvolgende van het<lb/>
metgebrachte silver 55 duysent tailen off weynich min als 160 000 gulden vruchteloos<lb/>
had moeten weghvoeren, gantsch ongeraden sijnde sodanige middelen onder<lb/>
dat onreghtvaerdigh geslachte sonder schepen ende buyten ontsagh aldaer over te<lb/>
laten.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Schulden van den Coninck ende de grooten bleven eenelijck 3440 tailen<lb/>
onvoldaen, dat noch eenighsints verdraeghlijck valt. Ende naerdien den mondt der<lb/>
reviere in Tonckin langer hoe drooger valt, soo hadde meergemelten Schillemans<lb/>
aen den Coningh versocht ende licentie vercregen om een ander revier, wat noordelijcker<lb/>
leggende, te mogen laten diepen, die almede onbequaem ende te ondiep<lb/>
bevonden sij, wel eken volgende sal ’t hooghnodigh wesen, dat U E. eenige hegte,<lb/>
doch vlotgaende fluyten doet besteden om op Tonckin ende Tayouan te gebruycken,<lb/>
alwaer de schepen jaerlijcx duysent peryckelen loopen van met menschen<lb/>
ende ladinge te vergaen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Den tijt van ’t vertreck na den loop des moussons voorhanden sijnde, heeft<lb/>
sigh geroerden Schillemans daertoe gepraepareert ende wert hem op ’t affscheyden<lb/>
van daer door den Coninck ende prince voorgehouden sorge te dragen, dat haren<lb/>
gedanen eysch soo in qualiteyt als quantiteyt promptelijck wierde voldaen, daer<lb/>
onder andere ingevoeght stonden voor den Coninck 10 stucx metale ende voor den<lb/>
prince 2 isere stucken canon te bestellen, begeerende soo wel van ons gedient,<lb/>
gehoorsaempt ende gevreest te wesen, als de Japanders in haer landt deden, ofte<lb/>
souden ons den handel ontseggen. Hierover en vielen geene excusen off immers<lb/>
geene, die gehoort werden. Dienvolgende na becomen licentie sijn met de twee<lb/>
fluyten op 24 july van daer geseylt, te weten Campen met de sij de naer Japan ende<lb/>
den Witten Valck met de overgeschooten contanten naer Formosa. Corts daernaer<lb/>
beliepen eenen harden storm, waerdoor dat Campen genoodtsaeckt was aen ’t<lb/>
eylandt Lamo anckerplaets te soecken, gelijck effectueerde, sendende de boot<lb/>
daerna met 13 cloecke mannen om water te halen aen landt. Ondertusschen wert<lb/>
het schip met wel 50 oorlogsj oneken benardt, des sijn aneker moest cappen ende de<lb/>
vlught nemen, achterlatende de voorseyde boot met volck, die gesecht werden bij<lb/>
den leven ende apparentie te wesen, dat weder sullen connen gelost werden.<lb/>
Eyndelijck geraeckte den Witten Valck in Tayouan ende Campen in Japan ter<lb/>
goeder tijdt in behouden haven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In Tonkin is voor f. 254126.17 .15 ingekocht, vnl. rouwe zijde en zijdewaren,<lb/>
waarop ruim 4 ton is gewonnen; Schillemans gaat weer derwaarts, doch met weinig<lb/>
kapitaal, want: )<lb/>
</note>
<p>. . . dat de groote, rijckgeladen Chineese joneke, die men ’t voorleden jaer praesumeerde<lb/>
door storm gesneuvelt te wesen, in Aynam overwintert ende in Japan<lb/>
behouden gearriveert was, hebbende voortreffelijeke winsten aldaer getrocken,<lb/>
sulex sijne reeders, de Nangasacquise Japanders ende Chinesen, soodanigh heeft<lb/>
geanimeert, dat desen jare drij joneken met een rijck capitael derwaerts hebben<lb/>
g’aequipeert, welck ongetwijffelt soberen handel voor de Comp.e sal veroorsaecken,<lb/>
want de Chinesen (soo meergenoemden Schillemans getuyght) derven resoluyt<lb/>
20 tailen silvers voor een picol sijde meer geven, als onse coopluyden doen, dat wij<lb/>
mede sullen moeten navolgen, off andere natiën gaen met de geheel partij e deur,<lb/>
</p>
<pb n="391" />
<p>dat verdrietigh soude wesen ende dienvolgende daertegen met alle practicabele<lb/>
middelen moet werden gecandt.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Bovendien waren seer bedught over het misnoegen van den Coninck ende<lb/>
prince, van dewelcke seer waren gedreyght, bijaldien sijnen eysch niet voldaen en<lb/>
werde, waeraen dit jaer meer als andere tijden gebreecken soude, vermits veel<lb/>
goederen van laeckenen ende lijwaten, voor Tonckin gedestineert, met de Gulde<lb/>
Gans weder naer Batavia verdreven sijn.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Seecker Portugees was met sijn joncke om rijs te coopen uyt Maccauw in<lb/>
Toncquin aengecomen, die den Coninck eenige jaren tevoren gout, stoffen ende<lb/>
peerlen uyt Canton voor hem mede te brengen hadde aenbesteedt, welck den<lb/>
Portugees door de troubelen in China niet hadde cunnen effectueren, doch wert dese<lb/>
excuse van den Coningh niet gehoort, maer heeft den Portugees (tot straffe) van de<lb/>
helft sijner middelen berooft ende soo weder met rijs ende andere cleenigheden<lb/>
laten na Maccauw vertrecken, alwaer, soo gemelten Portugees verhaelde, den rijs<lb/>
20 r.a het picol cost ende reede over de 4000 menschen van honger waren gesturven.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Oversulcx om desen barbaersen Coninck eenighsints te contenteren ende in<lb/>
’t gemoet te comen was bij den raet van Formosa gearresteert twee metale ende<lb/>
twee isere stucken canon van ’t casteel te lichten ende die aen den Coninck ende<lb/>
prins in Tonckin laten praesenteren, met alsodanige humble excusen becleet, als<lb/>
bedeneken connen, eenighsints sullen werden plaets gegeven om t’ondervinden,<lb/>
off Hare May.ten daermede willen tevreden sijn. Des soo uytvallende, was den<lb/>
oppercoopman Schillemans geresolveert dit aenstaende jaer met cleyn capitael<lb/>
den handel t’exerceren ende tselve ten principalen, des mogelijck wesende, in zijde<lb/>
te besteden, welck veer boven de stoffen de meeste advance geeft.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Den Toncquinsen Coninck stondt in onderhandelinge om met den Quinammer<lb/>
te vereenigen ende waren reedts wedersijdts gesanten bij de geseyde Coningen<lb/>
geweest ende audiëntie gehadt. ... In Quinam en waren niet meer als drij gevangenen<lb/>
van de Comp.e bij den leven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De schepen van en naar Formosa hebben gelukkig gevaren; de koopwaren zijn er<lb/>
goed verkocht; van Batavia is er voor f. 1 080 049.18.7 heen gezonden
, w.o. voor 4 ton<lb/>
peper
, 1\ ton realen
, f. 90000 sandelhout
, in 12 schepen plus 3 van Siam; gouverneur<lb/>
Verburgh weert de particuliere handel.)<lb/>
</note>
<p>
De gesonden coopmanschappen . . . waren ’t meerendeel tot hooger marekt<lb/>
als den verleden jare tegens gout overgeseth, welck minerael noch al in overvloedt<lb/>
aengebracht wert, zijnde op ’t affsenden van bovengemelte fluyt Overschie uyt<lb/>
Tayouan dato 18e november verleden ruym 1100 000 guldens in voorraet geweest,<lb/>
waervan volgens onse gegeven ordre ƒ 800 000 per de Witte Duyve naer Choromandel<lb/>
ende de rest na Batavia schicken souden, gelijck reets ƒ 300 000 d.° goudt<lb/>
per geroerde fluyte op 16en december hier aengebracht is. Behalven dien staet het<lb/>
met den Chinesen handel seer sober, hebbende in ’t geheel niet meer bemachtigen<lb/>
connen als<lb/>
33 picol alluyn )<lb/>
24 picol spilauter
<super>x)</super> ≥ voor de zuyderquartieren ende<lb/>
10 picol radicx-China )<lb/>
<note rend="small indent">1) Bedoeld: spiaulter.<lb/>
</note>
<pb n="392" />
575 pelings
)<lb/>
90 catty naysijde en ≥ voor Batavia ende de innewaertse quartieren;<lb/>
400 000 knoopen j<lb/>
welck bovenstaende voor de vier comptoiren Paliacatta, Wingurla, Snratte ende<lb/>
Parsia behalven den suycker ende cooper een smalle deelinge maecken sal. Bovendien<lb/>
en was het niet apparent, datter restauratie ten goede noch in eenige jaren<lb/>
herwaerts voortcomen soude door de inlandtse troubelen ende verwoestingen, die<lb/>
aldaer
<super>1)</super> noch even hevigh continueerden. De geordineerde petitiën hadden wel<lb/>
getraght te bevorderen, maer tevergeeffs, vermits het landt jegenwoordigh sonderlings<lb/>
niet uytgeeft anders als gout, dat door pratijcque connen sluycken. Het<lb/>
inbrengen van noodtwendigheden, specerijen ende droogen wert echter toegelaten<lb/>
gevoert te werden, daer se getrocken sijn. Hoe dit toegaet, connen geen claer<lb/>
beright vercrijgen. Dat het landt door oorloogen geene commoditeyten uytgeeft,<lb/>
nochtans intreckt, tgene nodigh heeft, beyde moet ten lande werden gevoert ende<lb/>
gebracht, daer ’t geconsumeert wert, dienvolgende ’t een soowel als ’t ander<lb/>
spoilliëringe is onderworpen.<lb/>
</p>
<p>
Hiervooren is aengewesen, hoe weynigh Chinese waren dit voorjaer naer Japan<lb/>
versonden sijn. Jegenwoordigh en heeft genoemde fluyt Overschie voor Batavia<lb/>
oock niets medegebracht als de weynige pelings, knoopen ende naysijde, het 10e<lb/>
gedeelte niet, welck tot eygen consumptie voor de guamisoenen in India van<lb/>
nooden hebben. Nevens dien hebben oock uyt Japan ontfangen de aenbestede<lb/>
250 balen van den witsten ende besten rijs<lb/>
200 stucx sijde rocken<lb/>
100 stucken d.° watten ende<lb/>
5 potten tsia, mitsgaders uyt Tayouan<lb/>
1315 picol Formosaense poeyersuycker, die in ’t schip Henrietta Louisa tot ballast<lb/>
geladen sijn, wesende het overige van 4000 picols, daervan 3000 voor Parsia ende<lb/>
1000 picol voor Japan blijven gedestineert, vermits Formosa desen jare in alles niet<lb/>
meer als ruym 5300 picol uytgelevert heeft door het quaet gewas, uyt groote<lb/>
drooghte ende gebreck van regen gecauseert; waeromme het rijsgewas oock sober<lb/>
is bevallen, daertegens wel comt, dat uyt Japan met ruym 200 lasten rijs ende 50<lb/>
lasten tarruwe gesecondeert bennen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De nieuwe eis van Formosa is voor een waarde van 1150000 gulden , waarop<lb/>
100 % winst wordt verwacht; in een jaar is er ontvangen
/. 321000 aan landsinkomsten
,<lb/>
f. 41000 in de winkel en aan boetes,
/. 708000 in de handel; de onkosten waren er<lb/>
f 306000 door het zware garnizoen; de inkoopsprijs van goud was f. 237000 te laag<lb/>
geschat,
/. 60000 is verloren door lager allooi van 185375 realen uit Batavia; de<lb/>
zuivere winst was dus f. 467000).<lb/>
</note>
<p>
Uut het gesneuvelde fluytschip den Joncker sijn ’t verleden voorjaer noch 9<lb/>
kisten silver ende 16 kisten cooper opgedoocken, doch onder hooge belooninge, te<lb/>
weten van ’t silver J ende van ’t coper de helft, dat noch beter genomen is als<lb/>
gelaten. Ondertusschen dat doende waren, wert het wrack weder vol sandt gewelt,<lb/>
waerdoor dat werck andermael hebben moeten staecken. Resteren jegenwoordigh<lb/>
<note rend="small">1) NI. in China.<lb/>
</note>
<pb n="393" />
niet meer als 13 kisten silver daerin. Het wrack wert echter bewaert op hoope van<lb/>
opwellinge, gelijck ’t verleden jaer geschiedt is.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Het werck van de sijdeteelt en hadde door veele obstaculen noch geenen voortganck<lb/>
genomen, doch waren nu de uytterste snaren gestelt om te ondervinden, off<lb/>
die saecke doenelijck sal wesen off niet ende tot dien eynde aen degene, hun des<lb/>
verstaende, belooft het eerste jaer voor ijder picol 700 courante realen te betalen.<lb/>
Wat succes daerop volgen wil, leert den tijt. Wij sijn van gevoelen, dat het niet aen<lb/>
landt, noch climaet, noch voetsel ende aenqueeckinge der wurmen off iets tot die<lb/>
handelinge nodigh en gebreeckt, maer dat de regenten in China sulcx niet begeeren<lb/>
te gedoogen, noch aen de Nederlandtse natie vergunnen, dienvolgende dat werck<lb/>
tegenhouden met sware dreygementen aen het maeghschap ofte bloetverwanten<lb/>
van degene, die haer onderwinden op Formosa de sijdeteelt te beginnen, ’t Sij hoe<lb/>
’t wil, de seeckerheyt van dien sal men in twee ∪ drij jaren wel ondervinden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Naerdat den hongersnoodt in China is beginnen te cesseren, soo sijnder weder<lb/>
veel Chinesen van Formosa vertrocken, als blijckt, dat de sommatie dergener, die<lb/>
hooftgelt betalen, jegenwoordigh niet meer bevonden werden in getal te wesen als<lb/>
ruym 12 000 coppen, buyten twijffel datter wel 2 a 3 duysent haer in ’t landt<lb/>
versteecken houden, die men op den tijt der visite niet en can vinden, gelijck<lb/>
deurgaens soo toegaet. Echter blijft het guarnisoen op heel Formosa (welck wij op<lb/>
1000 militaise coppen gestelt hadden) volgens de jongste advijsen van ginder noch<lb/>
op 984 coppen vergroot. Den landtbouw bleeff in vorigen doen noch dagelijcx<lb/>
accresceren ende soude door ’t cesseren van de rijsduerte in China desen jare weder<lb/>
meer suyckeren werden aengeplandt.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De jongste verpachtinge der dorpen op Formosa heeft beloopen boven de<lb/>
46 duysent realen van achten, soo de Tayouanse advisen getuygen, door de<lb/>
monopolie der Chinesen, die de arme Formosanen na haren appetijt (onaengesien<lb/>
eenen gesetten prijs op alle de goederen gestelt sij) alles wat te coop brengen, soo<lb/>
duer, als selffs begeren, opdringen ende haer vellen ende vlees encontra seer geringh<lb/>
ende veer beneden de weerde affnemen, dat de inwoonders niet voorcomen cunnen,<lb/>
vermits deselve met niemandt als de gesette pachters omgaen noch handelen<lb/>
mogen, waerdoor (volgens de sustenue der vrunden op Formosa) de Formosanen<lb/>
niet alle[en] uytgemergelt, maer van de Comp.e ende hare regeeringe sullen affkeerigh<lb/>
worden, vermits de lasten onverdraeghlijck sijn, dienvolgende eenen beter<lb/>
ende sachter middel sal dienen bij der handt genomen. Om daertoe te comen<lb/>
hebben wij den gouverneur ende de raetspersoonen mitsgaders de kerckelijcke<lb/>
dienaren haer advijs over dese materie te geven gelast, die ons sijn toegecomen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Soo hebben wij haer oock in consideratie gegeven ende advisen affgevordert,<lb/>
off het raetsaem soude wesen het suyderdeel van Formosa te verlaten, uyt oorsaecke<lb/>
dat alle de schoolmeesters ende soldaten, die daer jaerlijcx de novo worden<lb/>
toegeschickt, weghsterven ende dienvolgende wel eenen moordtcuyl van menschen<lb/>
mach genaemt werden. Niettegenstaende allen desen sustineren sij alle het<lb/>
begonnen werck te vervolgen, waervan sodanigen suffisante redenen geven, dat wij<lb/>
hetselve met haer moeten approberen .<lb/>
</p>
<p>
Buytendien gaet het (gepresen wert de Heere) met den Christelijcken bouw<lb/>
sonderlijck progressivelijck voort, sijnde de dorpen ende districten onder de<lb/>
praedicanten verdeelt ende in goede ordre gestelt,
.... Door gemelte praedicanten<lb/>
sijn wij versoght om U E. voor te dragen, dat sij tot de voortplantinge van<lb/>
<pb n="394" />
haer aengevangen werck mochten obtineren, tgene seggen sonderlijcken nodigh te<lb/>
hebben, namentlijck dat de vraeghstucken, door haer respective soo in de duytse<lb/>
als formosaense tale ingestelt, conform de exemplaren, hiernevens gaende in<lb/>
handen van den eerwaerdigen praedicant Symon van Breen, metten eersten in<lb/>
Nederlant gedruckt ende haer hoe eer hoe liever na Formosa mochten toegesonden<lb/>
werden nevens sodanige gedructe boecken meer, als U Ed. in den generalen eysch<lb/>
apart voor Formosa gespecificeert sullen vinden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Reiger en de Patiëntie brengen eind nov. 3 ton aan schuitzilver
, koper en<lb/>
suiker naar Suratte
, de Duif 8 ton aan goud naar Coromandel).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Eene fluyt bleeff gedestineert om de laetste advisen, gout ende tgeene meer<lb/>
in voorraet comen moght, van Tayouan naer Batavia te brengen ende soude de<lb/>
reste altsamen om houtwercken, sapan, olie ende rijs te laden over Siam herwaerts<lb/>
comen, waermede dat oock verwachten 70 000 tailen Japans schuytsilver voor<lb/>
Bengala tot opcoop van rouwe sijde voor Japan, behalven 100 duysent tailen dito<lb/>
silver, die in Siam sullen brengen tot nieuw employ van coopmanschappen voor<lb/>
Japan, Malacca ende tgene hier [in] Batavia nodigh hebben. Godt geve, alle<lb/>
behouden mogen varen.<lb/>
</p>
<p>
U E. genomene speculatiën op den jegenwoordigen standt in China ende de<lb/>
consideratiën op de noodtsaeckehjckheydt om een besendinge aen den Tartar te<lb/>
doen, tsij door getrouwe Chinesen offwel dienaren van de Comp.e tot openinge ende<lb/>
vervolgh van den handel onder sijn gebieth, hebben altsamen wel begrepen ende<lb/>
overleyt, mitsgaders ons grondigh informeren laten, dat sulcx noch raedsaem noch<lb/>
mogelijck sij, doordien den Tartar in China niet meer en domineert; heeft groote<lb/>
ongelooffelijcke schatten daer uytgevoert ende het landt wederom verlaten. De<lb/>
oorlogen, die daer jegenwoordigh gevoert werden, geschieden door de eygene<lb/>
inwoonderen, de Chinesen selve, welck om hare name ontsaghelijck te maecken<lb/>
haerselven Tartars noemen ende voor den Tartar den crijgh te voeren haer verclaren,<lb/>
de manier e van hairscheren ende cledinge na des Tartars wijse onderhouden.<lb/>
Dit sijn de vorsten des landts tegens den anderen, soeckende ijder sijn<lb/>
eygen steden te beschermen ende sommige ’t getal te vermeerderen; in somma<lb/>
beswaerlijck onder één hooft sullen gebracht werden, want de conincklijcke<lb/>
schatten sijn weghgevoert, al wat daer aen mannelijck was
<super>1)</super>, verslagen, het leger<lb/>
verstroyt, dat niet weder versamelt can werden als door groote costen ende macht<lb/>
van geit, waervan de schatcamers sijn ledigh geworden en particuliere provintiën<lb/>
en derven haer gespaerde aen het lichaem niet waegen om niet geheel te verliesen,<lb/>
dat tot defensie harer steden noch overigh hebben. Dat den Tartar geheel uyt<lb/>
China getrocken soude wesen, willen soo asseurant niet seggen, maer sustineren<lb/>
met de voornaemste Chinesen, die ons verclaren, dat noch bijwijlen om te rooven<lb/>
ende stroopen met een vliegend leger de landen infesteert, doch om vaste woonplaets<lb/>
te houden onmogelijck sij, doordien de Chinesen hem niet getrouw en sijn<lb/>
ende met sijn eygen volck het landt te besetten ondoenelijck is, want de inwoonderen<lb/>
ontlasten haer datelijck van sijn jock, wanneer maer eenighsints reeckenen,<lb/>
dat veer van de hant vertrocken sij off door ij mant tegenstandt aengeboden wert.<lb/>
<note rend="small">1 ) Bedoeld zijn wel de mannelijke leden van de keizerlijke familie.<lb/>
</note>
<pb n="395" />
Dat de Chinesen van den Tartar souden affcompstigh
<super>1)</super> wesen, gelooven wij, dat de<lb/>
seeckerheyt daervan veer te soecken sij. Echter ’t sij, hoe ’t wil, soo blijckt het, dat<lb/>
de Chinesen onder des Tartars regeringe noch gehoorsaemheyt niet te houden sijn,<lb/>
noch niet dulden connen onder die natie te staen, gelijck oock voor desen niet<lb/>
geschiet is, ja, sooveel malen dat se van den Tartar sijn besprongen ende gespoillieert<lb/>
geworden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Het is dienvolgende seer periculoos om aen den Tartar eenigh legaetschap te<lb/>
senden, oock seer dubieus, waer men denselven aentreffen soude, vermits geen<lb/>
vaste rende-voes ofte woonplaets heeft ende bijwijlen vier maenden reysens van de<lb/>
zuyt noordewaerts opgetrocken is ende wie weet, hoe haest ende menighmael den<lb/>
gesandt, bevoorens dat eenige mijlen voortgetrocken waer, op de wegen aengeranst<lb/>
<super>2)</super>, berooft ende in gevangenisse geset soude werden ende apparent sijn leven<lb/>
van daer niet wederkeeren, want alle de zeesteden om de zuyt hebben haer langh<lb/>
van des Tartars jock ontslagen, die de minste correspondentie met den Tartar in<lb/>
ons niet sullen gedoogen. De Chinesen, die wij daertoe gebruycken wilden, waren<lb/>
tenminsten haer leven quijt off, door des Tartars maght dat behoudende, hare<lb/>
ouders, kinders, broeders ende zusters tyrannelijck gedoodt, gelijck die natie alsoo<lb/>
procedeert, straffende de misdaet in het geslachte ende naeste bloet, tsij dat se den<lb/>
misdadiger hebben off niet ende dat om veler quaet voornemen te praeveniëren,<lb/>
die anders dencken: met mijn leven can ick mijne schuit betalen, maer alsdan gestadigh<lb/>
sien, wat hare vrouw, kinderen, ouders, broeders ende bloetvrunden staen<lb/>
te wedervaren. De Nederlandtse natie sijn seer hatige vijanden in de Chinesen<lb/>
hare oogen, soodat het seecker is, ons geene passagie in haer landt sullen verleenen<lb/>
ende gelieven U Ed. dit vast te stellen ende vertrouwen, dat sij meer naer ons geit<lb/>
ende coopmanschappen ijveren, als wij doen om de sij de, gout ende commoditeyten,<lb/>
die haer landt uytgeeft, oversulcx ons den handel (bij gelijckenisse geseght) door<lb/>
water ende vuer ende alle moeyelijckheden sullen toebrengen, soo wanneer selver<lb/>
maer eenighsints cunnen ende de troubelen sulcx niet en beletten. Sij bewijsen ende<lb/>
laten blij eken, dat haer landt niet bestaen can sonder commoditeyten uyt te<lb/>
leveren ende silver in te trecken, oversulcx wel te besluyten is, dat se ter lieffde<lb/>
van haer selven, des vermogende, ons geene coopmanschappen onthouden sullen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 90v-93r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Contact met Cambodja te vermijden; de winst was er gering, de Vorst niet te<lb/>
vertrouwen; gegevens over Malakka, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 460-463; 3 fluitschepen<lb/>
uit Thaiwan met cargasoen van f. 1215749.1.12, meest goud en schuitzilver, voor<lb/>
Coromandel en Suratte, zijn er medio december gepasseerd; garnizoen van Malakka,<lb/>
afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 463; er is van 1 aug. 1648 tot 31 juli 1649 uitgegeven<lb/>
f. 195159.0.10, ontvangen f. 161732.12.14 ; meded. over de schepen van Genua, afgedr.<lb/>
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 463-465, na het woord „ schepen
” p. 465 r. 4 volgt:)3)<lb/>
</note>
<p>.... met de toegehoorende ammunitie, canon, scheepsgereetschappen ende<lb/>
victualiën, ’t eene aen eenen Portugesen edelman, Erancisco Viera, voor 9000 ende<lb/>
’t ander aen seeckeren Fransman alhier voor 6100 realen in specie
....<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Vermoedelijk bedoeld: dat de Chinezen van de Tataarse overheersing spoedig af<lb/>
zouden wezen.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Aengeranst, aangevallen, aangetast.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) NI. de verkoop door de Genuezen van hun schepen
....<lb/>
</note>
<pb n="396" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Gegevens over de Genuezen en over Atjeh, afgedrukt
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 465469;<lb/>
aan de Genuezen is een wissel voor f. 94419.12 .- uitgereikt; in Atjeh is in 13\<lb/>
maand f. 5234.12.13 ontvangen en f. 2281.12.7 uitgegeven; naar de Westkust zijn<lb/>
twee schepen gezonden met een car gasoen van f. 196573.5.3, waarvoor 594 last peper<lb/>
is ontvangen; gegevens over de Westkust, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 469-470, vgl.<lb/>
<hi>Painansch Contract,</hi> p. 11).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Batavia’s welstant blijft sedert den getroffen vreede tusschen den Mattaram<lb/>
noch dagelijcx accresseren door groote neringe ende overvloedigheyt van lijfftochten,<lb/>
die de Javanen van alle omleggende quartieren hier aenbrengen, mitsgaders<lb/>
de uutsettingen die onse inwoonderen mede derwaerts doen, alwaer dat se<lb/>
liber varen, allerwegen wel bejegent werden ende met redelijcke proffijten ongemolesteert<lb/>
wederkeeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Gezantschap van Van Goens, afgedr.
<hi>Opkomst</hi> VI p. 11-12).<lb/>
</note>
<p>.... wij gaerne sagen, dat Batavia doorgaens met 1200 ofte tenminsten 1000<lb/>
coppen beset mocht blijven, sulcx ten hooghsten nodigh is om des Comp.es ommeslagh<lb/>
in dese stadt wel te verseeckeren ende, des nodigh sijnde, een propre macht<lb/>
ter vlught uut te connen setten, ten aensien daer veele vreemde natiën in resideren,<lb/>
behalven de menichte der vreemdelingen van Maleyers, Javanen ende andere, die<lb/>
dagelijcx van de omleggende plaetsen aencomen ende wederkeeren, waerop U Ed.<lb/>
gelieven te letten ende ons voor eenigen tijt jaerlijcx toe te senden 3000 coppen,<lb/>
daeronder 12 a 1300 soldaten, alsoo van varendt volck rijckelijck versien sijn, ten<lb/>
ware onderwijlen metten Portugies in ’t oorlogh quamen te vervallen, wanneer<lb/>
U Ed. ’t getal naer eysch van saecken moeten vergrooten. Wij trachten oocksooveel<lb/>
volck in India over te houden, als mogelijck is, wel wetende, hoe nodigh deselve<lb/>
allerwegen ende principalijck in oorlogsvoorval te stade comen, echter moeten de<lb/>
retourschepen met 100 cloecke matroosen door den anderen versien wesen, daerbij<lb/>
dan gevoeght 20 a 25 verloste soldaten, die niet connen g’excuseert worden, maeckt<lb/>
het getal om de costelijcke schepen met Godes hulpe door zee te brengen. De reste<lb/>
sijn vrije luyden, huysgesinnen ende officieren, doch ’t meerendeel gebreeckelijcke,<lb/>
impotente menschen, die niet bequaem sijn eenigen dienst te doen, derhalven de<lb/>
Comp.e niet als oncosten van deselve te dragen ende daerenboven onnutte maentgelden<lb/>
te betalen heeft; dit sijn se, die het getal der levende zielen op de schepen<lb/>
soo groot maecken, waerover U Ed. gedoleert hebt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Regeling overtocht Aziaten en kleurlingen, afgedr.
<hi>Opkomst</hi> VI p. 12, vgl.<lb/>
<hi>Plakaatboek</hi> II p. 133-134; redenen van terugzending van den baljuw Van der<lb/>
Keer; ongewenst personeel weer uit Nederland teruggezonden, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi><lb/>
III p. 470; nadeel van de aanwezigheid van vrijburgers, afgedr.
<hi>Opkomst</hi> VI p. 12-13<lb/>
en
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 471, tot „subject te worden" ).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De smaeckeloose foelie valt op sommige eylanden voor Bantam, alwaer den<lb/>
Coningh al over langen tijt eenige boomen heeft doen planten op hoope daervan<lb/>
goede vruchten te crijgen, maer sijn beyde, de foelie en de nooten, t’eenemael<lb/>
smaeckeloos, echter hout die tot sijn vermaeck, alsoo de vruchten daer alsoo schoon<lb/>
ende cierlijck aenhangen als aen de boomen in Banda selver.<lb/>
</p>
<pb n="397" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Argumenten voor de ondernemingen naar de Philippijnen, vgl.
<hi>Zeemogendheid</hi><lb/>
II
<hi rend="emphasis">p.</hi> 363).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Soowel als de Heeren Gecommitteerdens aldaer uut onse resolutiën gevonden<lb/>
hebben, dat den Raedt van India van 25e meert tot 23e april 1647 niet vergadert is<lb/>
geweest, soo hebben wij hier onder de resolutiën van de Heeren Generaels Coen ende<lb/>
Carpentier mede gevonden, datter doenmaels oock in veele dagen geen vergaderinge<lb/>
is gehouden ende onder andere van den 17en february tot den 18en meert<lb/>
1624, dat een volle maent is, sonder dat nochtans gemelte Heeren van ijmandt ter<lb/>
werelt over nonchalance cunnen beschuldight worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het valt gemakkelijk te vitten
, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 471).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De redenen, waerom den oppercoopman Cornelis Caesar in Tayouan versoght<lb/>
heeft drie gulden ofte 60 stuyvers voor den reael in specie te genieten, is dese,<lb/>
omdat den reael in spetie, die doenmaels in Tayouan 56 stuyvers dede, hier in<lb/>
Batavia tot 60 stuyvers ganghbaer was ende bij ’t overbrengen van dien hier<lb/>
hetselve daervoor soude genooten hebben, sulcx sijn versoeck dienaengaende niet<lb/>
ongefondeert was.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Volgens den teneur van U Ed. wel gegeven ordre in ’t stellen der spetiën van<lb/>
gelden, mitsgaders ’t affschaffen der munten, door U Ed. voor billoen verclaert,<lb/>
hebben alhier ende vervolgens in alle quartieren van India, daer de Comp.e ’t<lb/>
oppergesagh ende regeeringe heeft, door placcaten ende onse brieven U Ed. bevel<lb/>
prompt ende volcomen doen uutvoeren
<super>1)</super>, . . . . waerinne dat vertrouwen, U Ed.<lb/>
intentie ende voornemen punctuelijck hebben achtervolgt ende soo tot naerder<lb/>
ordre sullen blijven observeren. De verboden spetiën van gelde, voor desen door de<lb/>
Comp.e uutgegeven, sijn altzamen ingetrocken omme in plaetse van ander silver<lb/>
naer Tayouan gesonden ende aldaer tegens gout overgeset te werden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Soo is mede U Ed. ordre in ’t formeren der wisselbrieven voldaen ende de<lb/>
advance van 10 per cento als opgeit der realen affgeschaft ende daeruut gelaten,<lb/>
gelijck bij den inhoudt derselver sult cunnen sien, waerover dat dieverse dienaren,<lb/>
welcke hier ten dienste van de Comp.e ende op ons ernstigh begeeren over haren<lb/>
tijt opgehouden sijn, dapper doleren ende niet heel buyten reden allegeren, dat,<lb/>
bijaldien sij op haer versoeck ende naer expiratie van tijt hadden mogen naer<lb/>
Nederlandt gaen, oock ongetwijffelt nevens alle andere de advance van gemelte<lb/>
10 per cento souden hebben genooten, waerin U Ed. naer hare discretie gelieven te<lb/>
disponeren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Desen jare sijn hier in ’t geheel soo van China als Tayouan aengecomen acht<lb/>
stucx cleene Chineese jonckgens ende wanckans, niet anders medebrengende als<lb/>
weynich gout ende partij e grove waren van weynich importantie, hebbende<lb/>
evenwel de Batavise Chinesen veel levens ende neringe toegebraght, de Comp.e<lb/>
oock profitabel sijnde, die van tol ende gerechtigheyt uut deselve getrocken heeft<lb/>
5927 realen van achten, welcke de incompsten almede helpen stijven.<lb/>
</p>
<p>
Het nieuwe Generaelshuys ... is voltoyt, gelijck uut de grondt- ende<lb/>
affteeckeninge . . . sult gelieven te beogen; is niet costelijck, maer sterck ende<lb/>
durabel om lange jaren te connen dienen gemaeckt. Van gelijcken is op het stadt-<lb/>
<note rend="small">1) Plakaat van 30 sept. 1649, te vinden
<hi rend="emphasis">Plakaatboek</hi> II, p. 132-133.<lb/>
</note>
<pb n="398" />
huys een verdiepingh geseth ende de cap daerboven gestelt, welck eerstdaegs,<lb/>
wanneer de dackpannen claer sijn, staet gedeckt te worden. Bijna soo verre sijn<lb/>
de woonhuysen aen de suydtsijde van ’t casteel (die langer niet bequaem waren om<lb/>
in te woonen) mede vaerdigh geworden, te weten aen de wester voorsijde, oversulcx<lb/>
de ander ofte ooster voorsijde mede na den regentijt gedencken bij der handt<lb/>
te nemen, bevoorens dat van selver comen om te vallen, dat dagelijcx sijn peryckel<lb/>
loopt ende sullen soo vervolgens in alle andere noch nodige wercken voortvaren<lb/>
om met permanente gebouwen eenmael van de jaerlijcxse costelijcke reparatiën<lb/>
ende hermaeckingen bevrijt te sijn.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De Latijnse schoole met de inwesende kinderen blijft noch in vorigen standt<lb/>
sonder veranderinge, . . . sijnde . . . den gesonden rector Petrus Blockhovius *)<lb/>
overleden. Ondertusschen sullen volgens U Ed. ordre na vermogen de handt daer<lb/>
noch aen houden, totdat U E. ons met een ander bequaem rector sullen gelieven te<lb/>
versien ofte ordre geven, hoe daer wijders mede handelen sullen.<lb/>
</p>
<p>
Volgens de jongste advijsen van de quartieren, daer predicanten remoreren,<lb/>
was derselver getal als volght :<lb/>
3 op Ceylon, daer het Christendom ende de schooien seer toenemen, 1 in Paliacatte,<lb/>
1 in Malacca, 2 in Amboina, 1 in Banda, 1 in de Moluccos, 6 op Formosa ende 8 in<lb/>
Batavia, sijn tsamen 23 leeraers Christi, dat vijff beneden U Ed. geprojecteert<lb/>
getal is, die versoecken in wel levende ende doch gestudeerde mannen metten<lb/>
eersten gelieft te suppleren om het werck des Heeren alderwegen te meer te<lb/>
bevorderen. Van de acht praedicanten, die in Batavia sijn, sullen der eerstdaegs<lb/>
vier naer Amboina ende Banda gesonden werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Mr. Jacob de Wilde is fiscaal, Johannes Gunaeus baljuw van Batavia).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Praetensiën van de overcomende persoonen moeten U Ed. niet voortcomen,<lb/>
alsoo bij affgecundight edict volcomen gewaerschouwt sijn hare actiën hier te<lb/>
institueren op poene van versteek in ’t patria1
<super>2)</super>. Die hun hier gepraesenteert<lb/>
hebben, sijn weynich ende ij der is in gereghtigheyt contentement gedaen; andere,<lb/>
ongefundeert, ontseght, gelijck onse resolutiën doceren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Toezending van stukken; te Batavia zijn de ongelden van 1 sept. 1648 tot 31<lb/>
aug. 1649 f. 1189035.14.3; er is f. 875504.16.5 in de handel gewonnen, f. 288905.8.12<lb/>
aan landsinkomsten ontvangen ; hoop, dat er in '50 voordeel zal zijn behaald; de<lb/>
V.O.G. heeft 66 schepen in het oosten; er wordt slechts 2 ton aan contanten geëist,<lb/>
w.v. f. 130000 in dubbele stuivers, f. 30000 in schellingen en f. 40000 in enkele<lb/>
stuivers; toelichting op de eis, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 471-472).<lb/>
</note>
<p>.... cunnen niet naerlaten te lauderen U Ed. goede genomen resolutie op ’t<lb/>
besnijden der hooge dienaren als opper-, ondercooplieden ende assistenten, die nu<lb/>
eenige jaren herwaerts sooveel in India gecomen sijn, hetwelck de Comp.e in ’t<lb/>
soulaes der groote lasten veel sal helpen stijven ende waerdoor de aengequeecte<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Petrus Blockhovius, die in 1648 als rector van de Latijnse school was uitgezonden,<lb/>
was als gezant 28 juli 1649 naar Japan gezonden en 17 aug. aan boord gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Vgl.
<hi rend="emphasis">Plakaaiboek</hi> II, p. 108, 10 nov. 1646; p. 119, 23 nov. 1647; p. 130, 7 dec. 1648;<lb/>
p. 134, 25 nov. 1649.<lb/>
</note>
<pb n="399" />
<p>jongelingen (daervan de Comp.e bij becomen ervarentheyt den besten ende langen<lb/>
dienst treckt) sullen connen voortgetrocken ende naer merite geadvanceert worden,<lb/>
soo maer sonder veranderinge bij gemelte resolutie wort gepersevereerd Meest alle<lb/>
comptoir door geheel India blijven nu ten overvloede beset, dat op desen voet als<lb/>
door versterven ende naer Nederlant te gaen mettertijt zal vermindert ende op ’t<lb/>
nodige getal gebraght cunnen werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hollanders en Zeeuwen te 'prefereren , afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 172; de<lb/>
Eng eisen . . . )<lb/>
</note>
<p>.... hebben over eenige dagen hare drie jachten, Endimion, de Anna en de<lb/>
Blessingh, van Bantam naer Engelandt gesonden om noch twee andere, de Rut<lb/>
ende Vaerwel, die halff january staen te volgen, aen S.4 Helena in te wachten ende<lb/>
dan gecombineert de vorder reyse te voltrecken. Drie derselver sijn gehuurde<lb/>
jaghten ende bestaet hare ladinge ten principale in peper, partij e suyckeren,<lb/>
custcleden, Bantamse geconfijte gember als andersints, daervan geen pertinente<lb/>
kennisse hebben cunnen becomen; zijn alle cleene jachten ende mogen tsamen de<lb/>
volume van 1000 lasten goedt qualijck ophalen. Geen andere questiën sijnder met<lb/>
die vrunden voorgevallen als het lichten van den peper uut haer jacht den Endimion<lb/>
voor Indrapoura op de Sumatrase Westcust
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De 9 retourschepen onder Arent Barendsz. brengen een lading van f. 1955865.9.9<lb/>
over. w.o. 50866 picol peper , kostende 11\ ton
, 151161 indigo , kostende 1\ ton,<lb/>
800833
<hi>*5?</hi> poedersuiker, kostende f. 114000; er zijn wissels getrokken ter waarde van<lb/>
3046191 Tealen, daaronder „2000 ontfangen uyt een gecollecteerde gifte ten behoeve<lb/>
van de verarmde gereformeerde kercken in V landt van den Berge
” en „39341 van de<lb/>
opperhooffden der Genuase schepen, ontvangen voor reeckeninge van hare heeren<lb/>
r ceders, te betalen aan deselve reeders t’ Genua”, waarop door diverse personen in<lb/>
Nederland arrest wordt gelegd; aan reële effecten blijft f. 12663694.12.5; overzicht van<lb/>
winst en verlies, af gedrukt
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 472-473; alle schepen hebben behouden<lb/>
gevaren).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De vroeger affsendinge der retourschepen naer ’t patria is tot dato onmogelijck<lb/>
geweest, vermits de spade aencompste der ballastgoederen. Wij sullen alle menschelijcke<lb/>
crachten inspannen om in aenstaende U Ed. ordre daerin te voldoen<lb/>
ende, doenlij ck sijnde, d’eerste op primo december ende de laetste p.r tout derselven<lb/>
maent aff te senden, opdat . . . in ’t eynde van de maendt junio in ’t vaderlant<lb/>
mogen comen te arriveren
....<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Grote sterfte te Batavia, afgedr.
<hi>Bouwstoffen</hi> III p. 473; slot).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>