<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="400"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Caron, Reniers en Demmer, 18 jan. 1650"/>
<meta key="rawdate" value="18 jan. 1650"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1650"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn,Caron,Reniers,Demmer"/>
<meta key="pid" value="INT_c13bc276-7b28-30d5-8a07-f6c93c46fcfd"/>

</header>
<body>
<pb n="400" />
<head>XI. CORNELIS VAX DER LIJN, FRANQOIS CARON, CAREL RENIERS,<lb/>
GERARD DEMMER, BATAVIA 18 januari 1650
<super>x)</super>.<lb/>
</head>
<folio>1069,fol. 1-5.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De fluit Lastdrager , bestemd voor patria, heeft voor het innemen van peper enige<lb/>
dagen moeten wachten; 4 jan. is van daar de Tijger aangekomen, die door stormschade<lb/>
[ Siërra] Leone heeft moeten aandoen; waarde van de lading is fl. 63940.8.8; 5 jan.<lb/>
komt de Wolf uit Bengalen met 80 last rijst en 40 tarwe; er is jaarlijks 60 a 70.000
∪<lb/>
zijde verkrijgbaar; bericht . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . dat het nieuwe rijs- ende suyckergewas redelijck stondt, met apparentie dat<lb/>
onse ende de Persise petitiën dit jaer sullen cunnen voldaen worden, soo maer door<lb/>
den quaedwilligen Melckbeeck daerin geen obstacul comen te lijden, die bij den<lb/>
prince Sasousa sooveel hadde tewegegebracht, dat . . . Sonneschijn1
<super>2)</super> sonder<lb/>
firmans tot den libren handel te obtineren onverrichter saecke terugge was<lb/>
gekeert, dat vertrouwen, met het gedane redres in Suratte welhaest beteren sal,<lb/>
d[aer]van op den 7 december noch geen tij[dinge] in Bengala was gecomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Slechts de halve eis aan suiker is naar Perzië gezonden; twee schepen komen<lb/>
8 en 14 jan. uit Siam met 419 last rijst, kostende fl. 15084, bestemd voor de Molukken<lb/>
en Banda; uit J apan is vernomen,)<lb/>
</note>
<p>. . . dat volgens de becomen ordre van den Keyser uyt het hof van Jedo onsen<lb/>
gesant Frisius
<super>3)</super> nevens den capitain Brouckhorst haer souden veerdich maecken<lb/>
om binnen 8 è, 10 dagen naer Jedo op te reysen, waertoe reede drye barcquen om<lb/>
de stucken ende voirdre schenckagie [met] de bagagie ende een suite van 24 persoonen<lb/>
over te voeren gereedt waren gemaeckt, dat den gesant oock specialijck<lb/>
was toege[seght] met sijn suite op de landtstrate apart [te] mogen logeren; doch in<lb/>
Jedo gecomen, dat haer als[dan] bij den anderen in ’t logys sullen ver [voegen] . . .<lb/>
</p>
<folio>Fol. 3V.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hoop op gunstiger verhoudingen in Japan; de reële effecten in Azië bedragen<lb/>
fl. 12737084.1.5).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den president Overtwater heeft sich niet willen verweerdigen, noch den<lb/>
Generael ende raden van India daerin erkennen om sijne pretensiën, die hij op de<lb/>
Comp.e meent te hebben, hier voor te dragen, maer ronduyt geseght, dat die in<lb/>
’t patria bij sijne Meesters wel soude obtineren . . .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Slot).<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Gedeeltelijk onleesbaar door vocht.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Joan Sonneschijn kwam 1638 als assistent uit, 1643 onderkoopman in Bengalen,<lb/>
1646 koopman, 1649 opperkoopman.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Andries Frisius, lid van de Raad van Justitie en secretaris van de Regering, was<lb/>
1649 als medegezant naar Japan gezonden. Hij repatrieerde in 1653 en kwam 1656 als vrijburger<lb/>
terug; 1657 weer secretaris van de Regering, tevens president van huwelijkse zaken,<lb/>
kapitein der schutterij enz. In 1660 repatrieerde hij als commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>