<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="585"/>
<meta key="title" value="Reniers, Maetsuycker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur, 24 dec. 1652"/>
<meta key="rawdate" value="24 dec. 1652"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1652"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="24"/>
<meta key="author" value="Reniers,Maetsuycker,Hartzinck,Cunaeus,Caesar,Steur"/>
<meta key="pid" value="INT_4210c404-7538-3a90-b429-77ba234ba771"/>

</header>
<body>
<pb n="585" />
<head>VII. CAREL RENIERS, JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK,<lb/>
JOAN CUNAEUS, CORNELIS CAESAR EN DIRCK JANSZ. STEUR,<lb/>
BATAVIA 24 dec. 1652.<lb/>
</head>
<folio>1080,fol. 1-184.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Van de eerste 6 retourschepen , die medio febr. aan de Kaap kwamen, zijn de<lb/>
Prins Willem en de Vrede daar niet binnengelopen, de andere 4 eind febr. vertrokken,<lb/>
van de latere 5 is de Salamander er 15 apr. aangekomen en 19 vertrokken) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Met voorengem. eerste scheepen hadden tot den bouw aen de Cabo medegegeven<lb/>
alderhande thnynsaden, jonge boomkens en afsetsels als 6 gemeene<lb/>
paerden *) om de residenten in ’t lant te connen dienen op hoope deselve aldaer te<lb/>
sullen vinden, welcke paerden, vermits daer niemandt vonden, aen landt hebben<lb/>
laten loopen. Wij sullen niet naerlaten die plaetse andermael tot aenqueeckinge<lb/>
van verscheyden Indische aerd- ende boomvruchten naer vermogen te secondeeren<lb/>
alsmede op de petitie van diversche cleeden, ammonitiën etc., bij den coopman<lb/>
Riebeecq gedaen, te letten. Tot ons leedwesen verstonden, het schip den Diamant,<lb/>
aen de Cabo leggende, den brandt weder subject was geweest, doch (Goddanck)<lb/>
door vigilantie in corten weder uytgebluscht ; betwelcke na de gelegentheyt van<lb/>
den brant niet anders was te oordeelen, off moeste uyt de combuys, die apparent<lb/>
niet al te wel versorcht was, buyten twijffel zijn oorspronck genomen hebben.<lb/>
U Ed. gelieven prompte ordre te stellen, dat de combuysen van de scheepen behoorlick<lb/>
tegens den brandt versorcht mogen werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Aankomst van schepen uit Nederland).<lb/>
</note>
<p>vrouw.<lb/>
</p>
<table>
<row><cell>
</cell><cell>
en<lb/>
<lb/>
kind.r<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
matros.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
sold.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dooden<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
25 april ’t schip de Peerl met gesont volck, hebbende<lb/>
en passant aen Cabo de Verde aengeweest<lb/>
.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
225<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
106<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
27 may ’t schip Delft rechtdoor .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
166<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
97<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
21 july ’t schip de Provintie over Siërra Leona<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
16<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
179<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
163<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
53<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
22 ditto ’t fluytsehip de Reyger over de Cabo,<lb/>
alwaer 28 persoonen gelaten hebben, medebrengende<lb/>
alhier eenelick .<lb/>
<lb/>
— ditto ’t schip den Eliphant
<super>2)</super> over St. Vincent<lb/>
en Cabo .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
16<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
58<lb/>
<lb/>
197<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
123<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4<lb/>
<lb/>
93<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
— ditto ’t jacht den Drommedaris over de Cabo,<lb/>
aldaer 49 persoonen gelaten hebbende,<lb/>
brengende alhier .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
26<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
50<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
1<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
23 ditto ’t schip de Walvis over St. Vincent en<lb/>
Cabo .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
212<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
127<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
56<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
3 augusto ’t schip ’t Hoff van Zeelandt over<lb/>
Cabo .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
165<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
149<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
</table>
<note rend="small indent">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Daghregister Riébeeck</hi> I, p. 20 vlg.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Volgens
<hi rend="emphasis">Daghregister RiebeecJc</hi> I, p. 35 zijn van dit schip 20, van de Walvis 30 zieken<lb/>
tijdelijk aan de Kaap gebleven.<lb/>
</note>
<pb n="586" />
<table>
<row><cell>
27 ditto ’t jacht de Leeuw rechttoe .<lb/>
<lb/>
16 september ’t jacht ’t Wapen van Battavia<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
6<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
90<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
42<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
over C. Ver de .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
88<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
54<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
14<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
3 october ’t schip Malacca, comende rechttoe .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
14<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
196<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
124<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
75<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
4 ditto ’t jacht de Tortelduyf over Cabo Verde<lb/>
- ditto ’t schip Princesse Royale over Cabo<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
56<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
21<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Verde .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
197<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
115<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
56<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
14 ditto ’t galjoot Charlois over St. Vincent . .<lb/>
18 ditto ’t schip Zelandia, zijnde nergens aenge-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
20<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
weest .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
192<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
111<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
87<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
24 november ’t galioot de Vleermuys .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
30<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
1<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
p.mo december ’t schip Enckhuysen .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
14<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
163<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
79<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
87<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell></cell><cell>
141<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2284<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1311<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
611<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De W estvriesland is nog niet aangekomen , waarom de Charbis met verversing<lb/>
naar buiten Straat Sunda is gezonden; de Zelandia zal wegens slechte staat worden<lb/>
af gevaren; door de vele sterfgevallen is er nauwelijks volk voor de vier nieuwe jachten ,)<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . loopende onder de gecomene weder sooveel slecht ende onervaren volck<lb/>
- behalven de veele uytheemse, soo Schotten, Engelsen, Spanjaerts, Francen etc.,<lb/>
oncundich in de Nederlantsche tale - dat eenige schippers ende offecieren verclaert<lb/>
hebben bijna wonder te wesen de scheepen daermede door zee gebracht te connen<lb/>
werden ende niet buyten sorge is bij hart weer d’een of d’ander ongeluck aen te<lb/>
sullen treffen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De cargasoenen bedragen f. 466848.15 .- in contant
, /. 550271.8.10 in koopmanschappen,<lb/>
f. 269865.17 .- in victualiën en ammunitie ; op 11 dec. 1650 en 21 jan. 1651<lb/>
zijn de retourschepen van Heusen en Van der Lijn in patria gekomen; ook nu kunnen<lb/>
de retourschepen eerst laat vertrekken; de lading bestaat evenals het vorige jaar deels<lb/>
uit ballastwaren als suiker; de raad van Indië Joan Verburch is op de uitreis 18 oct.<lb/>
gestorven; Demmer vertrekt als commandeur van de retourvloot; gegevens Amboina,<lb/>
vgl.
<hi>Valentijn</hi> II,
<hi>Ambonsche Zaaken,</hi> p. 177-182 en
<hi>Ambonse Historie</hi> II p. 22-39;<lb/>
volgens Evert Buys te Makassar
. . . . )<lb/>
</note>
<p>. . . zoude de Coninck en de prince op ’t eerste aencomen niet veel werck van<lb/>
den . . . quimalaha
<super>x)</super> en de gesanten gemaeckt hebben, maer waren deselve<lb/>
naderhandt opgerockt geworden door den Portugees Francisco Viera, die niet<lb/>
nalaten sal alle middelen, hem doenlick, in ’t werck te stellen om deselve te<lb/>
persuadeeren de voorsz. rebellen adsistentie jegens d’E. Comp.e te bieden ende<lb/>
verwijderinge tusschen ons ende Maccassar te veroorsaecken, gelijck daer altijt<lb/>
volgens zijn eijgen schrijven over uyt geweest is ende alsnu mettet nemen van sijn<lb/>
jachten reden sal meenen te hebben noch meer te doen, hem niet ontsiende omtrent<lb/>
zijnen Vice-Rey te vanteren met sijn instigatie ende persuasiën oorsaeck geweest<lb/>
te sijn van de rebellie en de execrabile moort, aen sooveel onnosele Nederlanders,<lb/>
vrouwen ende kinderen in Amboina begaen.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) NL Madjira, vgl. p. 587, noot 2.<lb/>
</note>
<pb n="587" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Vervólg gegevens Amboina).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Na© ’t schrijven zouden dit jaer 5 Macassaerre vaertuygen in Amboina geweest<lb/>
sijn, 2 aen Ceram om massoye ende 3 aen Borneo
<super>1)</super> met alderhande deden, cruyt<lb/>
etc., waermede aldaer verscheenen zouden zijn 2 expresse afgesanten van den<lb/>
Coninck aen den quimalaha Madiera
<super>2)</super> om metten selven van adsistentie te contracteren,<lb/>
waervan besloten zoude zijn, dat den voors. Coninck van Maccassaer<lb/>
den quimalaha zoude helpen maintineren ende hanthaven in de conquesten, reede<lb/>
bij hem in die landen gedaen, zonderdat denselven hem verder zoude mogen uytbreyden,<lb/>
maer dat hetgene vorder zoude worden geconquesteert den Coninck van<lb/>
Maccassaer eygen zoude wesen, dat vooreerst op het landt Hitoe ende Honimoa<lb/>
was aengesien. Maer de onse, in Maccassar residerende, en hebben van die besendinge<lb/>
geen kennisse gehad, hetselve dienvolgens voor een uutgestroyde logen<lb/>
houdende, maer wel dat drie vaertuygen, Bandanesen ende andere toebehoorende,<lb/>
van Maccassar na Bouro geweest ende met ongeveer 30 bhaer nagelen terughgecomen<lb/>
zijn met cleen vaertuych, van andere quartieren op Bouro gebracht ende<lb/>
zoude d’quimalaha niet meer dan 20 bhaer van geseyde speceriën bij hem gehadt<lb/>
hebben, dat weynich zij, doch echter wel can wesen om de groote quantiteyt, die<lb/>
d’onse hier en daer in de huysen gevonden ende de rebellen ontjaecht, mitsgaders<lb/>
voor ’t meerendeel de vlam opgeoffert hebben, het aff brengen uyt het geberchte<lb/>
ongelegen zijnde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Verwacht wordt, dat Makassar zich niet in de strijd zal mengen; Amboina heeft<lb/>
toch nog 1073414
<hi rend="xsmall">'ffi</hi> kruidnagelen opgebracht, kostende f. 356746).<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . waeruyt te besluyten is, dat het d’E. Comp.e niet licht aen groote quantiteyt<lb/>
nagelen ontbreecken sal, maer dat deselve veeleer bij continuatie van vredige<lb/>
tijden in corte jaren zoodanich zoude zijn vermenichvuldicht, dat geen raet zoude<lb/>
hebben geweten waer deselve te laten ende genoodtsaeckt soude zijn geworden op<lb/>
ander expediënt te dencken om de aenplantinge te stutten, daer dese voorgevallen<lb/>
rebellie nu een recht middel toe geweest is, wes ons laten voorstaen, dat d’E Comp.e<lb/>
(het vergoten bloet uytgesondert) meer voordeel als schade uyt deselve staet te<lb/>
trecken ende dat het verminderen der nagelen d’extraord. oncosten, 2 jaer achter<lb/>
den anderen gedaen, wel opwegen mach.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In 1652 is een cargasoen van f. 308317.4.7 naar Amboina gezonden, vnl.<lb/>
victualiën en ammunitie; de ongelden waren er eind febr. 1652 over een jaar f. 243487.<lb/>
17.9, de winsten f. 70499.13.1, waarvan al is afgetrokken door de rebellen geroofde<lb/>
effecten ad f. 24989.19.-; er blijft voor f. 453816.7 - bij het kantoor; ds. Appeldoorn is<lb/>
wegens kwesties met ds. Hertong naar Batavia gezonden; in de Molukken is alleen<lb/>
Djailolo door rebellen bezet, die, indien aangevallen, het binnenland in kunnen<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Dit moet een verschrijving zijn voor Bourou = Buru.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Madjira was sinds 1 643 kimelaha, stadhouder van den Koning van Ternate, op Ceram.<lb/>
In 1650 kwam hij in verzet tegen Koning Mandarsjah en de Compagnie. Hij wist de strijd,<lb/>
aanvankelijk met succes, tot 1655 vol te houden, in 1652 trachtte hij den Koning van Gowa,<lb/>
te Makassar, tot hulpverlening te brengen. Hij streed laatstelijk op Buru, waarna men niet<lb/>
meer van hem verneemt.<lb/>
</note>
<pb n="588" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">vluchten; het verblijf van Koning Mandarsjah te Batavia heeft de Compagnie<lb/>
f. 14461.2- gekost; hij is 1 juli te Temate terug gekomen,)<lb/>
</note>
<p>
. . . soo, als zijn jongste broeder Kitsil Callamatta *) op 22 may tevooren sich<lb/>
mede fugitif gestelt ende bij de andere rebellen op Gilolo vervoecht had, zonderdat<lb/>
men wist, wat reeden daertoe heeft gehad, off hij moet van de Tidorees wesen<lb/>
gedebaucheert, die de voorsz. rebellen aenhout ende uyt sijn lant spijsicht ende van<lb/>
alle noodlij ckheeden voorsien laet. Die van voorsz. Gilolo hadden hem volgens<lb/>
genomen appointement, zoo het schijnt, met 5 welgemonteerde prauwen onder ’t<lb/>
ey landt Mackjan waergenomen, mitsgaders des volgende daechs bij forme van<lb/>
triomphe voorbij onse forten met lossen van canon ende musquettaden na Gilolo<lb/>
geroyt, latende onse gouverneur door visschers weten, dat sij Mandarsahas jongste<lb/>
broeder Kitchil Calamatta van Mackjan hadden gehaelt ende na Gilolo brachten.<lb/>
Denselven heeft daerna, zoo het schijnt, van hetselve berouw gehad, wandt, naderhant<lb/>
het behouden wedercomen van sijn broeder den Coninck Mandarsaha verstaen<lb/>
hebbende, dat men hem apparent wijsgemaeckt had noyt te sullen geschieden,<lb/>
heeft hij aen dez elven secretelick een cleen brieffken geschreven, waerin sich<lb/>
grootelicx beclaecht over zijn transfugie totte rebellen, hetselve voorgevende om<lb/>
geen ander reden geschiet te sijn, als omdat geduirende des Conincxs absentie met<lb/>
de overheyt niet conde overeencomen met belofte zijnen voorsz. broeder den<lb/>
Coninck in toecomende gehouw ende getrouw te sullen wesen, zoo bijaldien maer<lb/>
mochte vercrijgen toesegginge van perdon om wederom te mogen comen; maer<lb/>
laet den gouverneur Bogaerdt sich voorstaen aen denselven, een grooten booswicht<lb/>
zijnde, van wien d’E. Comp.e noyt goet te verwachten heeffc, niet veel gelegen te<lb/>
sijn, off wedercomt ofte niet ende dat hij apparent van den vijant selve om sijn<lb/>
vuyle actiën eerlangh sal worden van cant geholpen. Den Coninck heeft hem in<lb/>
Ternaten seer beroemt over het goet en heerlick onthael, dat op Battavia genooten<lb/>
heeft, dat hij met alle middelen jegens d’E. Comp.e zoude recompenseeren, maer<lb/>
heeft cleene macht, ontbloot van onderdanen zijnde ende besij den dien van de<lb/>
weynige, die hem getrouw sijn gebleven, gantsch niet bemindt nochte gevreest,<lb/>
meest ontstaende door sijn eygen onbeschoffte onwetenheyt, in voegen dat dagelicx<lb/>
van onsen gouverneur moet onderrecht, gestut ende g’adsisteert worden,<lb/>
zullende zonder het ontsach van de Comp.e ende onse wapenen geensints connen<lb/>
bestaen, maer van sijn vordere onderdanen mede geabandonneert ende verlaten<lb/>
worden, te duchten zijnde, dat, soo voortgaende, d’een off d’ander tijt van sijn eygen<lb/>
volck wel mochte van candt worden geholpen off anders vergeven ende verstandeloos<lb/>
gemaeckt, gelijck zijn broeder Manilha1
<super>2)</super> voor desen geschiet is, doch mogen<lb/>
verhoopen, dat, altemet een jaer ouder wordende, oock in verstandt ende redelijckheyt<lb/>
toenemen zal. Men hadde verhoopt, dat de wedercomste van den Coninck<lb/>
Mandarsaha in Temate onder de rebellen op Gilolo eenige veranderingh en<lb/>
<note rend="small indent">1) Ketjil Kalamata, jongste broeder van Mandarsjah, werd in 1652 door de rebellen,<lb/>
toen de eerst door hen als Koning erkende Manilla te onbeduidend bleek, op de troon geplaatst.<lb/>
Wel kwam hij kort daarna in onderwerping, maar in 1655 viel hij weer af. Hij hield zich toen<lb/>
enige tijd als Vorst staande op Buru en op de Sula-eilanden, van waar hij naar Makassar<lb/>
uitweek. In 1667 kreeg hij, nog steeds daar vertoevend, een acte van pardon, waarop hij de<lb/>
Compagnie trouw bleef.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Ketjil Manilla, jongere broeder van Mandarsjah, die in 1650 door de opstandelingen<lb/>
tot Koning van Ternate werd verheven, maar, daar hij nagenoeg zwakzinnig was, in 1652 voor<lb/>
Kalamata plaats moest maken. Met dezen laatste kwam hij kort daarop in onderwerping.<lb/>
</note>
<pb n="589" />
scheuringh zoude hebben veroorsaeckt, te meer alsoo die van ’t eylandt Mackjan<lb/>
denzelven als haren wettigen Coninck met alle submissie ende eerbiedicheyt hadden<lb/>
ontfangen ende verwelcomt, daer niet van gevolcht is, seggende rontuyt, dat zij<lb/>
met den voorsz. Coninck Mandarsaha nochte die van ’t eylant Mackjan willen te<lb/>
doen hebben. Den gouverneur Boogaerd had het jacht Delftshaven geordonneert<lb/>
tot besettinge van de reviere Gilolo, waerdoor, soo het schijnt, haer groote benautbeyt<lb/>
aengebracht wort, zijnde daermede teweechgebracht, dat oneenicheyt onder<lb/>
haer ontstaen was, soodat die van Cauw1) ende aen ’t oosteynde van ’t landt<lb/>
Almahera, alwaer die van Gilolo haren sengadie hadden doen crissen ende om den<lb/>
hals brengen, altesamen haer gehuchten verlaten hebben(de) en met -vrouw ende<lb/>
kinderen landwaert in gevlucht zijn, willende met die van Gilolo ende Sabouw<lb/>
voortaen geen gemeenschap meer hebben, veel min haer adsistentie ofte hulpe<lb/>
doen; doch bleven desniettemin even hertnickige vijanden van haren Coninck<lb/>
Mandarsaha ende de Nederlantsche Comp.e, daer den Tydorees ende de Castiliaen<lb/>
apparent al haer crachten toe inspannen om d’E. Comp.e de handen vol te geven.<lb/>
Echter heeft den gouverneur hoop, bijaldien met 2 cleene jachten van 60 a 70<lb/>
lasten mochte worden gesecondeert, om de rebellen op Zabouw, Gilolo geduirich<lb/>
beset te houden ende allen toevoer ende fricquentatie der Tidoresen ende andere<lb/>
vreemdelingen af te snijden, deselve rebellen in corten tijt te dwingen haer te<lb/>
submitteren off te doen consumeeren, te meer van die van het eylant Mackjan nu<lb/>
t’eenemael afgesneden zijn ende selffs beoorlogt worden; maer wij en weten niet,<lb/>
of 2 diergelicke jachten tot dien eynde sullen connen affsteecken. Zij hadden op<lb/>
Mackjan een bequaem jacht opgeset, maer zijn naderhandt door een grasseerende<lb/>
coortse, die veel menschen wechgenomen heeft, onder andere de meeste timmerluyden<lb/>
comen te sterven, soodat hetselve ten halven is blijven staen. Wij zullen<lb/>
metten eersten andere timmerluyden in plaets derwarts senden ende hetselve jacht<lb/>
laeten voortganck nemen, zullende, na gesecht wort, weynich comen te costen,<lb/>
alsoo het timmerhout daer wel te genaecken is. Het jacht Delftshaven is . . .<lb/>
nevens het galioot Onrust in Tematen verbleven ende hadde den e. de Vlamingh<lb/>
voorgenomen in de maendt october van ’t eylant Xula de jachten Tsas van Genth<lb/>
ende Zeemeuw noch derwarts te senden met 200 zoldaten ende de Tarnataense<lb/>
mardijckers, die tot dien tijt toe dienst in Amboina gedaen hadden; met welcke<lb/>
jachten ende volck wij verhoopen, zij in Ternaten rijckelijck zullen wesen geprovideert<lb/>
om den vijant op vooraengeroerde wijse te benauwen ende affbreuck te doen.<lb/>
</p>
<p>
Metten Spaniaert ende Tydor bleven wij in vreede continueeren doch met<lb/>
geringe confedentie, allebeyde de rebellen jegens ons sterckende ende aenhoudende.<lb/>
Den Spanjaert is geduirich besich zijn vasticheeden in Molucco te repareeren<lb/>
ende te verstercken, soowel op Tidoor als Ternaten, dat bedenckelick is. De<lb/>
vruntschap tusschen denzelven ende den Coninck van Tidoor schijnt oock niet<lb/>
seer groot te wesen, zijnde in langen tijt niet bij den gouverneur op Gammelamma<lb/>
geweest, zijnde een politiek man
<super>2)</super>, die niet anders en soeckt dan ons mette Castilianen<lb/>
in balance te houden, wel wetende, dat het beter ende geruster voor hem zij<lb/>
tusschen beyde te sitten, als dat een alleen over hem soude heerschen, naer wiens<lb/>
pijpen hij alsdan zoude moeten dansen, daer hem nu den een om den anderen<lb/>
<note rend="small">1) Kau, district ter oostkust van Noord -Halmaheira, op ongeveer 1°20' N.B. en 127°45/<lb/>
</note>
<note rend="small">O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Hij was de dl. I, p. 539 genoemde Gorontalo, die kort daarna stierf.<lb/>
</note>
<pb n="590" />
ontsien moet. Daer waren in meert voorleden 12 jonckiens uyt Manilha in Molucco<lb/>
verscheenen met alderhande vivers maer weynich contanten, mitsgaders 100<lb/>
soldaten als Panpangers tot versterckinge des guarnisoenen, waer jegens wel 200<lb/>
man verloren hadden mede aen voorschreve heete koortsen, die daer soowel als bij<lb/>
d’onse gegrasseert hadden, maer was van deselve jonckies een op het recif voor het<lb/>
casteel gesneuvelt ende een andere, masteloos geraeckt sijnde, achtergebleven ende<lb/>
apparent verongeluckt nae ’t seggen ende was uyt Nova-Spangie dit jaer geen<lb/>
secours in Manilha gecomen. Mette comste van voorsz. vaertuygen uyt Manilha<lb/>
heeft
<super>1)</super> den gouverneur Gaspar van d. Boogaert den gouverneur der Spanjaerden<lb/>
in Gammalamma, genaemt Francisco d’Esteibaar
<super>2)</super>, doen sunderen aengaende de<lb/>
propositie, voorleden jaer van onse zijde gedaen wegen een contract om alle hare<lb/>
nagelen tot seeckeren goeden prijs aen d’E. Comp.e te leveren, te betalen met<lb/>
Chormandelse ende Souratse cleeden als andere waren, voor Molucco, Manilha<lb/>
ende Nova-Spangen dienstich, die ten antwoorde gegeven heeft ordre van Manilha<lb/>
becomen te hebben, dat in geenderley manieren eenich contract van commertie<lb/>
tusschen ons mach geschieden, als strijdende mette articelen van vreede, tusschen<lb/>
de respective Heeren Principalen gemaeckt, die zij verclaren in allen deelen te willen<lb/>
nacomen ende achtervolgen, zoodat na apparentie van dat contract niet geworden<lb/>
sal ende op andere geoorlooffde middelen sal moeten worden gespeculeert om ten<lb/>
principale alleen meester van dat costelick specerie te blijven, d’E. Comp.e daeraen<lb/>
veel gelegen sijnde. Uyt Macassar waren dit jaer in Molucco geweest 10 Moorse<lb/>
jonckies met rijs, olij, alderhande cleeden ende lijwaten etc., die sij door den bant<lb/>
wel een derde betercoop uyt de hant werpen als d’E. Comp.e, meer, zoo het blijckt,<lb/>
op de nagelen si ende als wel op de voordeelen, die op de coopmansz., die derwarts<lb/>
brengen, zijn halende, waerdoor dan Comp.8 cleeden installich worden ende niet<lb/>
van de hant willen, maer de nagelen in plaetse van [met] lijwaten gelijck voor<lb/>
desen op Mackjan ende elders met geit moeten betaelt worden, dat de winsten<lb/>
smaldeelen doet, aen alle kanten blijckende, dat den Maccassaer d’E. Comp.e<lb/>
soowel in Molucco als Amboina een gantsch schadelick volck sij, die ons overal<lb/>
in de wech zijn ende de nagelen installich zullen maecken, zijnde . . . dit voorleden<lb/>
saysoen, zoo men het mach geloven, ongevaer 200 bharen nagelen in Maccassaer<lb/>
aengebracht zoo uyt Ternate als Amboina, waermede zij dan machtich zijn de<lb/>
marct overal te bederven. Die van eylandeken Meauw3
<super>*)</super>, Mandarsaas onderdanen<lb/>
zijnde, hadden hare nagelen aen de rebellen op Gilolo gelevert, die deselve wederom<lb/>
aen de Castilianen vercocht hebben, doch en bedroegen deselve (niet) na ’t<lb/>
schrijven van den gouvr. Bogaerd met die van Tidoor tesamen niet meer dan 60<lb/>
bharen, die alle na Macassar vervoert zijn except het £ part, dat den Coninck van<lb/>
Spanjen competeert ende na Novo-Spange gebracht wort. De Maccassaren hebben<lb/>
deselve aldaer gecocht tot 120 r.a de bhaer, waeruyt U Ed. sien, wat inbreuck de<lb/>
Comp.e in dien handel lijden zal, bijaldien geen middel wort uytgevonden om<lb/>
daerin te voorsien, daer wij vooralsnoch oock geen expediënt toe sien, soolang den<lb/>
vreede met Spanien ende Tidoor duirt, off wij souden met Maccassaer in oorlogh<lb/>
moeten comen om de commertie op desselffs havens, die van jaer tot jaer meer<lb/>
<note rend="small">1) In het manuscript staat bij vergissing ofte.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Francisco d’Esteibar trad in 1656 af als gouverneur van het Spaanse bezit in de<lb/>
Molukken.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Meauw, Majo, thans onbewoond eiland in de Molukse zee, ongeveer halfweg tussen<lb/>
</note>
<note rend="small">Ternate en de Minahassa.<lb/>
</note>
<pb n="591" />
ende meer toeneemt, te beletten, dat voor jegenwoordich ooek niet geraden is om<lb/>
de groote reflextie, die dat rijcq op Amboina heeft, alwaer ons voor desen groote<lb/>
troubeles veroorsaeckt heeft ende noch doen can, bijaldien zijn force daerop aen<lb/>
wil leggen, soodat wij die saecke niet zonder groote becommeringh insien ; want om<lb/>
U Ed.en successive ordre den Ternataensen Coninck op te maecken om den oorlogh<lb/>
met Tidoor te vernieuwen, daer en willen desselffs subalterne overheeden ende<lb/>
subjecten geensints toe verstaen, schoon dat hij om sijn ongelegentht. d’E. Comp.e<lb/>
daerin al te wille begeerde te sijn ende dat d’E. Comp.e zonder deselven den oorlogh<lb/>
zouden bij der handt nemen op desselffs name, dat en verstaen wij niet met wat<lb/>
recht ofte fatsoen te sullen connen geschieden en zoude te vreesen staen, dat zij<lb/>
haer in sulcken cas wel zoude mogen conjungeren ende tesamen d’E. Comp.e op<lb/>
het lijff vallen, daer den Spaniaert niet soude nalaten ’t zijne bij te doen. Den<lb/>
gouvr. Boogaert had voorgenomen het voorsz. eylandeken Meauw af te loopen, de<lb/>
nagelboomen te rasseeren ende de inwoonderen, ongeveer 300 man sterck ende<lb/>
meest slaven van den Coninck Mandarsah zijnde, te subjugeren, dat verhoopen,<lb/>
wel af geloop en zal sijn. Bovendien zoo had sijn e. d’vaert tusschen Mackjan ende<lb/>
Tidoor seer strict verboden om het nagel vervoeren sooveel doenlick van dat eylandt<lb/>
te beletten, maer daermede en sal hetselve oock niet t’eenemael voorgecomen<lb/>
sijn. De grooten van hetselve eylandt en willen tot het omkappen der nagelboomen<lb/>
geensints verstaen, wat conditiën haer tot dien eynde oock worden voorgestelt,<lb/>
soodat dat concept, metten Coninck gemaeckt, mede in roock te verdwijnen comt.<lb/>
Behalven dat zoo is het gantsche landt vol nagelen selfs op het groote lant van<lb/>
Alamaheera, in voegen dat den gouvT. van opinie is, dat Molucco met Bachan<lb/>
zooveel nagelen zoude connen uytgeven als geheel Amboina ende dewijl Maleyo in<lb/>
gelijckenisse van Mackjan weynich nagelen geeft ende den Coninck Mandarsaha<lb/>
aldaer jegenwoordich soo geringh getal onderdanen heeft, soo proponeert den<lb/>
gouverneur dienstich te zullen sijn deselve nagelen aldaer voort te v asteren
<super>1)</super> ende<lb/>
alsdan het casteel Orangie, van seer grooten ommeslach zijnde, te abondonneeren<lb/>
ende het rende-vous te transporteren op ’t eylant Mackian, daer meer subjecten<lb/>
zijn, oock grooter quantiteyt nagelen worden gewonnen, houdende alleen op<lb/>
Ternate in besit de vestingh Hollandia op Tolucco, dat ons soo vreemt niet en<lb/>
dunckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Er zijn in de Molukken 575 koppen, w.o. 60 zieken, behalve de 200, die De<lb/>
Vlaming er heen wil zenden; Van den Bogaerde zal met de titel extraord. raad en<lb/>
fl. 250 - p.m. nog 3 jaar doordienen; koopman Jan JRuyt volgt Jacob Hustaert als<lb/>
opperhoofd op Makéan op; ds. Joannes Warmelo preekt te Ternate in nederlands,<lb/>
maleis en spaans, maar wil graag „van die schraele weyde
” verlost; er is in 1652 voor<lb/>
f. 339078.6.3 heengezonden en terugontvangen 346724
<hi>‘tS</hi> nagelen, waard f. 99858.8.5;<lb/>
in het jaar, eindigend 29 febr. 1652, is er uitgegeven f. 219985.1.5 en gewonnen<lb/>
f. 111534.15.1; er blijft voor f. 339022.4.13; van de te Batavia ontvangen nagelen is<lb/>
180000
® naar Suratte, Perzië en Ceylon gezonden, de rest naar Nederland; in ’53<lb/>
is minder te verwachten; op 10 nov. is de Berckhout met een cargasoen van f. 56360.3.-,<lb/>
waaronder 80 last witte bonen bij gebrek aan rijst , even later via Japara de Wolf met<lb/>
132 grote lasten nieuwe Javaanse rijst , kostende 4620 realen, naar de Molukken<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Vasteren, uitroeien, vernietigen.<lb/>
</note>
<pb n="592" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">vertrokken , acht schepen voor de zuidelijke Specerij eilanden zullen volgen; De Vlaming<lb/>
is op Buton aangeweest).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Wij waren beducht, dat denselven
<super>1)</super> zijn e. wederom moyelick zoude sijn<lb/>
gevallen om adsistentie van volck ende ammonitie tegen sijn rebellen, die hem<lb/>
ongeern zouden hebben geweygert om het goet officie, door hem aen d’E. Comp.e<lb/>
gedaen omtrendt de 5 scheepen, over 3 jaren aen
<super>5t</super> eylandt Camboina
<super>2)</super> verongeluckt,<lb/>
maer en heeft daer niet om versocht, maer eenelick 200 bosscruyt ende<lb/>
1000 musquetcogels, die hem gegeven waren; lach aen een brandende coorts, die<lb/>
hem apparent den lust van oorlogen verhindert heeft.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wij zullen bij alle gelegentheeden met gem. Vorst, hoewel van geen groot<lb/>
vermogen zijnde, de vruntschap trachten te onderhouden, nadien ons in de<lb/>
provintie Amboina almede schadelick can zijn, gelijck ’t blijct aen de 2 vaertuygen,<lb/>
die den e. De Vlamingh in ’t oosteynde van Boutons engte ontmoet is, van<lb/>
welck het volck, de onse ziende na haer toe comen, met sack ende pack aen landt<lb/>
sprongen ende wechliepen; hetwelck de onse dan nabedencken gevende, lieten de<lb/>
voorsz. vaertuygen visiteeren ende vonden daerin gebleven te zijn ongeveer IJ<lb/>
bhaer nagelen behalven degene, die het wechgeloopen volck apparent medegenomen<lb/>
ende in het bosch gebercht hadden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(TJit Banda zijn 159168
{ö foelie in 1078 sokkels, 206640
∪ notemuskaat en<lb/>
347045
<hi>'ffi</hi> rompen, samen waard f. 106762.16.11, ontvangen; moord op Damar vgl.<lb/>
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I p. 181).<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . naderhandt door seecker gevangen, van de voorsz. negeriën becomen,<lb/>
geïnformeert waren hetselve geschiet te sijn, omdat eenen Pieter Multhoff, adsistent,<lb/>
ende de corporael der adelborsten, aldaer guarnisoen houdende, des daechs<lb/>
tevooren 2 ofte 3 ver ekens geschooten hadden, hetwelck soo qualijck was genomen,<lb/>
dat het gantsche landt daerover bijeengecomen sijn ende eenstemmich het voorsz.<lb/>
faict in ’t werek te stellen besloten souden hebben, uytgesondert de grooten van de<lb/>
plaetse Ilhy, Commer en Den Paep
<super>3 *)</super>, die haer hadden laten overstemmen. . . .<lb/>
Josua Braconier was op 3 augusto daeraen met versz. lootsboot weder op voors.<lb/>
eylant verscheenen tot groote blijschap van d’onse, aldaer over gebleven, die zedert<lb/>
genoemden tijt van de inwoonderen desselven eylants belegert waren geweest ende<lb/>
geen cleene armoede hadden uytgestaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Hulp uit Banda zal worden gezonden; de bewoners van de westhelft van het<lb/>
eiland betuigen hun onschuld; er zijn 18 Nederlanders belegerd in de kleine versterking,<lb/>
veelal ziek; het is nodig: )<lb/>
</note>
<p>. .
. bijaldien wij residentie op gem. eylanden willen continueren, dat op d’een of<lb/>
d’ander bequame plaets een vastich.* van steen gemaeckt werde om voor een<lb/>
onverwachten aenloop bevrijt te wesen, zonder welck daer niet wel te woonen is,<lb/>
</p>
<note rend="small">1) NI. de Koning van Buton.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Kabaëna, zie dl. I, p. 496 en vgl.
<hi rend="emphasis">Ambonse Historie</hi> I, p. 288.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Plaatsen op Babar; de laatstgenoemde is ten rechte Tepa, de hoofdplaats van het<lb/>
</note>
<note rend="small">eiland.<lb/>
</note>
<pb n="593" />
<p>de natiën deser landen niet te vertrouwen zijnde, gelijck d’E. Comp.e met verscheyde<lb/>
exempelen, Godt beter ’t, niet sonder smerte meer dan te veel geleert<lb/>
h eeft, daer wij dan dencken ordre toe te geven, alsoo noch niet coxmen goetvinden<lb/>
deselve eylanden te abandonneer en, alsoo vreesen en de seecker is, noch op veele<lb/>
plaetsen nooteboomen wassen ende dat de Maccassaresen ende andere natiën niet<lb/>
zullen achterweech laten haer voordeel op deselve te soecken, tensij het haer van<lb/>
ons werde
<super>x)</super> verhindert, daer de voorsz. residentie toe nodich is. Een cloeck schepvaertuych,<lb/>
meent den voors. coopman Josua Braconier, dat aldaer mede zeer<lb/>
dienstich zoude wesen om de stranden der vijanden daermede te bestocken ende<lb/>
onveyl te houden, mitsgaders derselver vaertuygen te vernielen, dat wij v erhoopen,<lb/>
hem van Banda zal wesen toegesonden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De questie, die het voorleden jaer op versz. eylandt tusschen die van de oost<lb/>
ende de west geresen was over ’t omcappen der nooteboomen, had de voorsz.<lb/>
Braconier daer tevooren terneder gelecht ende deselve partiën met malcander<lb/>
bevreedicht, die dan gesamen weder 150 man uytgemaeckt ende op het eylandt<lb/>
Nily over de 14 000 p.s zoo oude als jonge nooteboomen gevelt hadden
<super>1 2)</super>, mitsgaders,<lb/>
aldaer een Maccassaers handelvaertuych gevonden hebbende, hetselve<lb/>
aengetast, verovert ende verbrant; het volcq, daerop varende, zouden sij geern<lb/>
dootgeslagen hebben, tenware Braconier hetzelve hadde belet, die dan gevangen<lb/>
gebleven ende 10 man aen d’E. Comp.e gelevert waren, zijnde 4 van deselve onder<lb/>
haer verbleven, hetwelck dan een goet offitie van die van versz. eylant Damme aen<lb/>
de Comp.e geweest is, waerdoor
<super>3)</super> haer den gouverneur Outhoorn belast hadde te<lb/>
vereeren ijder man hooft voor hooft met een roode caricam
<super>4)</super> ende de 6 hooffden<lb/>
onder deselve elck met een reael swaerte goudt, mits dat versocht soude werden de<lb/>
voorsz. 4 Maccassaren mede aen d’E. Comp.e over te geven, daer soo van het een<lb/>
als het ander vermits het bovenverhaelde schelmstucq, ondertusschen aen de onse<lb/>
gepleecht, niet op was gevolcht. Wij gelooven vastelick, dat de voorsz. eylanders<lb/>
beginnen wijser ende omsichtiger te worden ende dat sij van de Maccassaren als<lb/>
andere vreemdelingen onderricht becomen
<super>5)</super>, mettet uytroyen der nooteboomen zij<lb/>
nam. om deselve de vreemde natiën te onthouden, opdat d’E. Comp.e alleen meester<lb/>
van die costelicke vruchten mach blijven ende dat haer de commertie van de<lb/>
natiën, aldaer omtrent gelegen, voordeelicker zij als mette Comp.e alleen te doen te<lb/>
hebben, die niet en soeckt als haer alle smaeck van proffijt te onthouden etc. ende<lb/>
dat zij daerom het voorsz. moordadich faict hebben in ’t werek gestelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Grondig onderzoek naar het voorkomen van notemuskaatbomen aldaar nodig).<lb/>
</note>
<p>
. . . Josua Braconier was daer tevooren tot dien eynde aen het eylandt<lb/>
Theeuw
<super>6)</super> geweest, maer door quaet weder van aneker gespilt ende verdreven<lb/>
zonder yets uytgericht te hebben, hetwelck te geleger tijt hervat wort. Ende waren<lb/>
die van Damme doentertijt tot dat werek noch soo genegen, dat sij die van het<lb/>
eylandt Nily wilden constringeren hare nooteboomen mede te vellen, of dat sij haer<lb/>
1) Er staat: weder.<lb/>
2) Vgl.
<hi rend="emphasis">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 181.<lb/>
3) Bedoeld: waervoor.<lb/>
4) Caricam, eenvoudige, effen doek.<lb/>
5) De zin loopt verder slecht, maar is wel te begrijpen.<lb/>
6) Theeuw, Teon, eiland op bijna 7° Z.B. en ruim 129° O.L.<lb/>
<pb n="594" />
den oorloch wilden aendoen, versoeckende van Braconier licentie om op deselve te<lb/>
mogen uytgaen om hooffden te halen, dat hij haer had toegestaen, doch wij zagen<lb/>
liever, dat hetselve in der minne conde geschieden om die gesegende specerie met<lb/>
geen menschenbloet te besmetten.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Seecker ambaradia
<super>1)</super>, wegen de Tematanen op Tobbe
<super>2)</super> residerende, was op<lb/>
Seram geweest aen de negeriën Quellimoury
<super>3)</super> en Quellebon, alwaer hij de hooffden<lb/>
wegen de qiemela Madiera hadden aengemaent de Nederlanders voor vijanden<lb/>
te verclaren, dat deselve constantelick geweygert hadden. Godt geve, bij die<lb/>
resoluitie mogen blijven.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Eenige plaetsen op het eylandt Joram
<super>4)</super> hadden onder malcanderen geschil<lb/>
gecregen, dat sij, soo het schijnt, niet connende vereffenen, een gesant gesonden<lb/>
hadden na Banda om te versoecken van de gouverneur gecommitteert te worden<lb/>
een gequalificeert persoon om deselve questie tusschen haer te middelen ende<lb/>
terneder te leggen, aleer tot meerder vijantschap quame uyt te bersten; waertoe<lb/>
dan gebruyckt was geworden den capteyn Frederick Gommersdorp
<super>5)</super>, gaende mette<lb/>
chaloup Alckmaer derwarts, doch was onverrichter saké weder terughgecomen,<lb/>
hebbende de voorsz. partiën malkanderen niet connen verstaen, maer quamen met<lb/>
hun 2 gesanten van de plaetsen Catalocke
<super>6)</super> ende Day
<super>7)</super> om nader metten gouvernr.<lb/>
over haer differenten te confereren, daer sijn e. dan debvoir toe had aengewent,<lb/>
maer tevergeeffs, alsoo de voorsz. gecommitteerdens eyndelick verclaerden geen<lb/>
ordre van haer principalen te hebben tot eenige accommodatie te verstaen, zijnde<lb/>
de questie oorspronckel. geresen, omdat die van Catalocke voomt. een vaertuych<lb/>
na de eylanden Key hadden gesonden om te handelen contrarie oude costume,<lb/>
sustinerende die van Day hem die vaert alleen te competeren, nadien zij die van<lb/>
oudts ingehad hadden ende hadden uyt crachte van de voorsz. oude costume de<lb/>
voorsz. jonck, in Key vindende, met de hulp van de inwoonders geplundert ende<lb/>
5 man van deselve dootgeslagen, zijnde een geschil, dat d’E. Comp.e weynich<lb/>
raeckt. Van de voorsz. Oost er eylanden sijn het voorleden jaer in Banda verscheenen<lb/>
22 vaertuygen met sagouw, eruwten, boonen, clappus, pinangh ende andere<lb/>
cleenicheden alsoock weynige slaven, dat voor den ingeseten gerief geeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Kleine notenoogst door droogte en noodweer
, maar goede vooruitzichten; watergebrek<lb/>
op Ai;)<lb/>
</note>
<p>. . . wes wij ordre gegeven hebben om daer in na vermogen te voorsien tot het<lb/>
maecken van een groote steenen tanck ofte back om in de regentijt water in te<lb/>
vergaderen om bij droochte te gebruycken, waertoe wij de matrialen successive<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Ambaradia, hambaradja, maleis: vorstenslaaf, hier in de betekenis van vertegenwoordiger<lb/>
van den Koning (van Ternate).<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Tobbe, Tobo, plaats ter zuidkust van Ceram op 3°35' Z.B. en 130°15' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Quellimoury, Kilmuri, plaats op hetzelfde eiland op 3°42' Z.B. en 128£° O.L. Kilboy<lb/>
ligt tussen Tobo en Kilmuri.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Joram = Gorong.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">5) Frederick Gommersdorp kwam 1631 uit als capitaine d’armes, 1633 korporaal van<lb/>
de adelborsten, 1636 vendrig, 1638 naar Amboina, 1641 luitenant op Banda, 1644 kapitein<lb/>
aldaar, zeker tot in 1652.<lb/>
</note>
<note rend="small">6) Kataloka, dorp ter westkust van Gorong op 4° Z.B.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">7) Day, wellicht een van de beide dorpen, die
<hi rend="emphasis">Beschrijving e</hi> II, I, p. 211 Mida en Dada<lb/>
worden genoemd, beide op Gorong.<lb/>
</note>
<pb n="595" />
<p>derwarts senden, als sement en klinckert; maer de quantit., die daertoe vereyst<lb/>
wort, is te groot om in een jaer gesonden te worden, zijnde wij oock van deselve<lb/>
zoo niet voorsien, dat den eysch in ’t geheel connen voldoen, zoodat vreesen, dat<lb/>
hetselve werck dit jaer alweder tot geen volmaecktht. comen sal1). Van voorsz.<lb/>
droochte waren oock [op]gen. eylandt Ay alsmede op Rossingeyn ende de Gounongh<lb/>
Api menichte coebeesten ende andere beestiael van dorst versmacht. Voorleden<lb/>
jaer hebben wij eenige marta vanen ofte groote potten derwarts gesonden, die onder<lb/>
de ingesetenen tot 16 ende 20 r.a waren uytgedeelt, maer deselve en connen op verre<lb/>
na niet reycken om idereen gerieft te worden. Rechtevoort en hebben wij geen<lb/>
diergel. potten om te senden; eenige van Chormandel becomende, sullen haer<lb/>
vervolgens daervan versien, alsoo niet te veel connen gesonden worden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Het gouverneurshuys in Banda op Neira was voltoyt geraeckt, resterende aen<lb/>
hetselve niet dan alleen de vloeringh van de raetcamer, daertoe de estericken ontbraken,<lb/>
zijnde aen de galderie van hetzelve huys boven ende aen de packhuysen<lb/>
verbruyckt. De'fluyt Uutgeest had een tocht na Zerams binnencust gedaen ende<lb/>
van daer gehaelt 90 st. balcken, als wanneer aldaer noch omtrent gel. quantiteyt<lb/>
leggen bleeff , soo voor de kercke op Lonthoir als ten dienste ende voor reecq. van<lb/>
d’E. Comp.e gehackt, die dit aenstaende jaer zullen connen werden gehaelt. De<lb/>
gouverneur schrijft, dat het huys aen de noortzijde van ’t casteel mede nodich van<lb/>
de gront op dient vernieuwt, onder hetwelck dan twee bequame cruytkelders<lb/>
gemaeckt connen werden, alsoo het cruyt, daer het jegenwoordich leyt, niet al te<lb/>
wel verseeckert is. Op ’t verbreek van ’t jongste schip van daer was een nieuwe<lb/>
wooningh onder handen voor den predikant op Poulo Ay, lanek 60 en breet binnens<lb/>
muiren 18 voeten, hebbende tot dien eynde een bequaem erff omtrendt de kerek<lb/>
aldaer gecocht voor 160 r.a.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Van cleen vaertuych is Banda redelick voorsien ende hadden in plaets van de<lb/>
chaloup Batavia, die ... in Amboina is verongeluckt, een ander opgeset van<lb/>
ongeveer 48 lasten, doch gingh door gebreck van timmerluyden weynich voort.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 40v-41v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Op de verzoeken van de burgerij is geantwoord,)<lb/>
</note>
<p>
le. dat het zielgelt, dat sij tot noch toe betaelt hebben voor ijder lijffeygen, in<lb/>
de pereken arbeydende, zijnde een | r.1 ’s jaers, voortaen zal werden geremitteert<lb/>
ende ophouden; 2.e dat de scheepenen in Banda voortaen tot een recognitie en<lb/>
erkentenisse zullen genieten, gelijck hier ende elders gebruyckelick is, te weten de<lb/>
op Neira in de grootbanek sittende burgers 100 ende de ministers van de Comp.e<lb/>
25 r.len in ’t jaer eens zonder meer ende die op Pouly Ay halff sooveel; 3.e dat de<lb/>
vrije mardijekers, wanneer ten dienste van de Comp.e worden geprest om te<lb/>
arbeyden, daervoor betaelt sal worden
\ r.1 ijder man; 4.e dat de cleeden, teruwe,<lb/>
zout etc. hen aldaer van d’E. Comp.e niet hooger aengereeckent zullen worden, als<lb/>
in Amboina geschiet. Soo hebben oock daemevens 100 stux musqtn. derwarts<lb/>
gesonden om onder den burger ter leen uytgedeelt te worden tot hare ende des<lb/>
lants bescherminge tegen vijant van buyten of biimenlantsen oproer, mits dat zij<lb/>
gehouden zijn hetselve geweer t’allen tijden onbeschadicht weder aen d’E. Comp.e<lb/>
te leveren ofte de waerde van dien te betalen; maer aengaende de thiende, op het<lb/>
transporteren van pereken en de andere vaste goederen geset, dat deselve sal<lb/>
<note rend="small">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Beschrijving</hi> II, I, p. 192.<lb/>
</note>
<pb n="596" />
blijven continueren ende betaelt worden gelijck voor desen. Het vorder verso eek,<lb/>
zijnde namentl., dat Comp.s dienaren niet souden vermogen pereken te besitten<lb/>
noebte oock meer lijffeygenen, als tot de huyshoudinge van node hebben, is<lb/>
doenmaels bij ons uutgestelt, tot daerop zouden hebben het advijs van de gouvernr.<lb/>
ende den raet aldaer, waerop dan mette fluyt de Gulde Gans de rescriptie becomen<lb/>
hebben, te weeten, dat bij gene hoge ministers eenige pareken beseten worden etc.,<lb/>
dat de minder gequalificeerde daer niet en behorden te worden uytgesloten, alsoo<lb/>
den burger door deselve geen nadeel en geschiet ende dat de burgers zonder deselve<lb/>
niet machtich zouden wesen de -vruchten in ’t geheel te oeghsten, waerbij d.E.<lb/>
Comp.e dan schade zouden lijden en versteecken zijn van de voordeelen, die van<lb/>
die eylanden behoort te trecken; oock dat de pereken, de ministers daer t’eenemael<lb/>
uytgesloten zijnde, bij vercoop te minder zouden gelden, hetwelck dan de besitters<lb/>
zelve schadelick zoude wesen, waarmede wij ons dan hebben geconfirmeert ende<lb/>
gelast dat point te laten op den ouden voet, mits dat geen gequalificeerde dienaers<lb/>
ofte die Comp.8 administratie hebben, eenige pareken zullen vermogen te coopen<lb/>
ofte te besitten, gelijck rechtevoort gene doen ende met die bijgevoechde clausele<lb/>
in faveur van voorsz. borgeren, dat, soo wanneer eenich perek het sij publijck ofte<lb/>
in ’t heymelick vercocht wort, zij hetzelve binnen drie mael 24 uiren voor denselven<lb/>
prijs zullen vermogen te naesten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Hoop op goedkeuring hiervan door de X VII, de burgerij
. . . )<lb/>
</note>
<p>. .
. van jaer tot jaer verarmende, nu door quade gewassen, nu door ’t wechloopen<lb/>
harer lijffeygenen ende andere ongevallen, zijnde alles in Banda oock uyttermate<lb/>
dier ende costelicq, dat haer onder bout. Lijffeygenen hebben deselve ten hoogsten<lb/>
nodich, alsoo sonder deselve de pereken niet connen waememen ofte de vruchten<lb/>
genieten, die wij hen echter dit jaer alweder niet connen beschicken, alsoo daer op<lb/>
Batta. selffs ten hoogsten om benodicht sijn; bijaldien de Arracanse besendinge ons<lb/>
oogmerek bereyckt, zoo verhoopen het aenstaende zaysoen, soo ’t God gelust,<lb/>
goede nomber derwarts te senden. Van rijs waren de Bandase eylanden op ’t<lb/>
vertreck van ’t laeste schip vrij sober versien, resteerende ul.° aug. niet meer bij de<lb/>
packhuysen dan 114 lasten, dat voor 4389 sielen, die aldaer bij de jongste opneminge<lb/>
bevonden zijn, weynich is om 4 ofte 5 maenden te connen strecken. Zijn e.
<super>1)</super><lb/>
calculeert, dat d’E. Comp.8 dienaren, slaven ende gevangens van d’E. Comp.e d’een<lb/>
maent door den ander van noode hebben 20 000 ffi, zijnde voor 4 maenden, nam.<lb/>
tot dec. incluys in ’t gemoet zagen, 26f lasten, als wanneer noch 87 J lasten<lb/>
overich bleven voor den borgerinwoonder ende derselver familie, zijnde op voorsz.<lb/>
tijt tesamen getelt sterek te wesen 3754, zijnde voor ijder hooft omtrent J<lb/>
daechs, dat zober omcomt, als wanneer het vee noch niet met al en heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Zending van bonen en rijst derwaarts; de eis van 6 d 800 last is te Batavia niet<lb/>
voorradig; op Banda zijn 341 gagetrekkenden, w.o. 213 soldaten, wat te weinig is,<lb/>
waarom
. . .)<lb/>
</note>
<p>. . . met de fluyt Berckhout vooruyt derwarts hebben gesonden 30 coppen ende<lb/>
sijn daertoe gecommandeert om over Solor te gaen ende aldaer en passant onse<lb/>
</p>
<note rend="small">1) De gouverneur van Banda.<lb/>
</note>
<pb n="597" />
<p>ordre uyt te voeren 200 coppen, waermede wij verhoopen, zij haer dan wel sullen<lb/>
reden .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Gouverneur Cornelis van Outhoorn blijft in rang van ordin. raad nog drie jaar<lb/>
doordienen op f. 250 - p.m.; ds. PantJierus is vervangen door ds. Ringius; op Ai<lb/>
is ds. Brouwerius, op Lonthor de proponent Jochem Pietersz.; tot eind febr. waren de<lb/>
onkosten in een jaar f. 110195.1.9, de winsten f. 81986.6.15; er blijft voor f. 194723.<lb/>
14.13 aan effecten; Steur komt 28 maart van Coromandel terug na goed succes aan het<lb/>
hof van Golconda; de schenkage en onkosten bedroegen f. 53426.9.15; Laurens Pit is er<lb/>
op fl. 200 - p.m. tot gouverneur aangesteld; 25 jan 1652 is er met twee schepen uit<lb/>
Thaiwan ontvangen f. 788721.5.7, vnl. Chinees goud, 5746 taël en Japans zilver,<lb/>
27056 mark; van Batavia is er in vijf schepen heen gezonden voor f. 638411.6.15,<lb/>
1 mei van Suratte voor f. 112320, van andere kantoren f. 43040.8.12, dus totaal voor<lb/>
f. 1582442.11.2, waartegen voor f. 2240683.15.2 werd verzonden
, waarvan naar<lb/>
Batavia in zes schepen vnl. kleden, buskruit, roggevellen, indigo, waard f. 1520256.6.4;<lb/>
naar Bengalen f. 366777 .13.8 aan Japans schuitzilver, voorts naar Perzië, Malakka,<lb/>
Ceylon, Malabar; de inkoop van kleedjes gaat goed,)<lb/>
</note>
<p>. . . maer dagen continueel, door schaersiteyt ende gebreck van contante pagoden»<lb/>
niettegensbaende de Custcomptoiren met soo aensienelicke middelen zijn gestoft eert»<lb/>
ter behoorlicker tijt geen emplc-o vermogens zijn te doen, ter oorsaecke dat onse<lb/>
coopmanschappen van speceriën, cooper, loot, thin, campher, quicksilver, vermilioen<lb/>
etc. principael door d’oorlogen ende ten aensien Persia, Souratte en de<lb/>
Vis iapourse landen daermet vervullen, zobere consumptie ende langsamen aftreek<lb/>
hadden, zulex omme desen handel na behooren waer te nemen ende d’Engelsen<lb/>
geen voordeel op ons te laten gewinnen dat quartier boven d’ordonnarie coopmanschappen<lb/>
gestadich met comtant capitael larger sal dienen geprovideert te werden<lb/>
ende vermits daertoe heb Indise fons vooralsnoch insuf ficant is, soo hebben wij den<lb/>
gouverneur ende den raat op de Cust Cormandel geauthoriseert tot betalingh der<lb/>
ingecochte lij wat en ende omme onse weevers (opdat niet verloopen) gaende ende<lb/>
in ’t werek te houden, item wanneer proffytabile empleo van diamanten voorcomt,<lb/>
eenige peningen ofte sooveel daertoe nodich mochten hebben, voor corten tijt a<lb/>
diposito te lichten tegens
ƒ ofte uytterliek een per cento ’s maents, opdat door<lb/>
gebreck onse compediteurs geen voordeel ingeruymt werde; wijders zijn e. is<lb/>
aengeschreven omme consumptie ende afftreck in onse waren te veroorsaecken<lb/>
ende pagoden te becomen, dat naer coopmansstijl de hant sal lichten ende d’ongetrocken<lb/>
goederen met verminderingh van prijs trachten aen den man te brengen.<lb/>
Middelerwijle heeft d’h.r Laurens Pith goetgevonden om de wreevele moetwil ende<lb/>
onvers adelicke schrapperie, door Mierotfolla, Moors gouverneur in Masulipatam,<lb/>
ondernomen, tijdich voor te comen ende den opper coopman Adriaen van der<lb/>
Meyde met 2 eliphanten, van Peguw gecomen, door den hr. ambassadeur Dirck<lb/>
Steur tot vereeringh voor d’hr. miersumela geprojecteert, sijn hoocht., leggende<lb/>
met ’s Conincx leger omtrent Gendicotta, toe te senden; alwaer oock vrundelick<lb/>
geaccepteert ende ontfangen wesende, soo heeft d.° hr. miersumela op onse rechtmatige<lb/>
doliantie over de groote thollen, die voorsz. gouverneur van sijn onderdanen<lb/>
ofte leveraers der lijwaten was vorderende verre boven de per cento, door<lb/>
den hr. Steur sijn hoocht. op de harde instantie geaccordeert, sich andermael<lb/>
gunstich vertoont ende verclaerde, Comp.s saeckenals sijn eygen ter herten nam.<lb/>
</p>
<pb n="598" />
<p>des hij oock bij speciale acte ofte firman declareert geen hooger tol te zullen<lb/>
trecken als de voorsz. 2| per cento
<super>x)</super> met ordre aen sijnen gouvemr., dat hij alle<lb/>
tgene tsedert het voorgem. accoort aen tol meerder mochte hebben ontfangen,<lb/>
ijdereen promt sal restitueer en ende doen uytkeeren, ons oock wijders toestaende<lb/>
de dorpen Palicol ende Contere voor den ouden prijs van 1000 p.a jaerlicx in pacht<lb/>
te behouden, item Comp.s logie op Masulipatam aen de straet met brantvrije<lb/>
packhuysen, lanck 40, breet 10 ende hoogh 4J ges van IJ ell de ges, te mogen<lb/>
bouwen; insgelicx, verstaen hebbende, d’onse om comtant benodicht waren, heeft<lb/>
seer liberaelick aen de Comp.e tot incoop van cleeden verstrect ruym 400 000<lb/>
gulden in goude pagoden zonder intrest, dat voorwaer seer te estimeeren is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Hij koopt allerhande waren van de Compagnie).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Middelerwijle hebben wij om de gunst van dien grootvermogenden heer noch<lb/>
meer aen ons te verbinden op desselfs ernstich versoeck tot sijnen dienst van hier<lb/>
naer de Cust gesonden 8 cloecke bosschieters ende oock toegestaen, dat zijn e.<lb/>
gemachtichde met den gouverneur Kittensteyn op Ceylon d’oliphanten ten<lb/>
behoorlicken prijse sal mogen contracteeren om per onse scheepen op zijn hoochts.<lb/>
risico naer Paliacatte te brengen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Toezegging van een zeldzaam geschenk, daar hij
... )<lb/>
</note>
<p rend="indent">.... is reclameerende het jacht Nasareth, door zijn factoor op Macassar<lb/>
afgeladen, dat beneffens den Portugees Francisco Vierens jacht SJ Jan Babtista<lb/>
(beyde met onse vijanden gesterct) op comende wech alhier in Sunda’s Straete den<lb/>
20 julij passato door ons jacht Popkensburch hebben doen aenhaelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Hij vraagt voor de lading 45000 gouden mos, terwijl slechts 620 picol peper en<lb/>
504 picol sandelhout is buitgemaakt).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Het jacht Nasar et na Ceylon vertrocken wesende, hebben den gouverneur<lb/>
Laurens Pith geordonneert van daer te ontbieden ende aen den heer miersumela te<lb/>
restitueren, gelijck voornemen den peper en de zandel, daeruyt becomen, t’sijner<lb/>
tijt mede derwarts te senden; wat de rest aengaet, schoon haer in ’t ongelijck<lb/>
stellen, vreesen wij , oock genoodtsaeckt zullen wesen eenige vergoedinge te doen,<lb/>
soo wij de indignatie in plaets van benevolentie van desen hr. niet en begeeren over<lb/>
den hals te halen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Men heeft in Coromandel 7 ton opgenomen, 8 ton zal er uit Thaiwan komen,<lb/>
men zal er nog 8 a 10 op interest moeten lenen
) .<lb/>
</note>
<p>
De diamanten van Cormandel, verstaen wij, door den gretigen opcoop der<lb/>
Goase negotianten, benjanen als andere, soo waren verdiert, dat geensints geraden<lb/>
is geweest bij schaersheyt van capitael met intrestpeningen partie van dat costelick<lb/>
mynerael tot hoogen prijse aen te slaen, waeromme desen jare U Ed. petitie dien-<lb/>
<note rend="small indent">1) Vgl. de „verbintenis” van 28 juli 1652, afgedrukt
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> II, onder nr. CCVII.<lb/>
</note>
<pb n="599" />
aengaende on vermogens zijn te voldoen, nietjegenstaende tot de procure van<lb/>
100 000 gulden aen rouwe diamanten prompte ordre hebben gegeven ; per de naeste<lb/>
verhoopen, alsoo nu op den ouden prijs gedaelt sijn, daervan avantagieuse partie<lb/>
te becomen ende machtich sullen worden U Ed. naer eysch te dienen.<lb/>
</p>
<p>
Tot beschermingh van Comp.8 logie ende cledenhandel op Carcal tegens overval<lb/>
onser vijanden uyt Negapatam hadden wij tijdich per de Post op 21 may tot<lb/>
preadvijs van oorlogh over Ceylon naer Cormandel in passant op Carcal bij een<lb/>
apparte missive ordre gegeven aen den coopman Govert Crackouw
<super>1)</super> Comp.8 ouden<lb/>
vrundt, den grooten Neyck van Tansjouwer, fatsoenelick met een propere schenckagie<lb/>
te gaen begroeten, twelck soo goeden succes heeft genomen, dat sijn persoon<lb/>
met groote eere bij den Neyck was ontfangen ende de gifte, bedragende ƒ 2583.16.12,<lb/>
danckelick hadde geaccepteert met assurante toeseggingh, ons volck ende goederen<lb/>
door de Portugesen in geenen deele tot Carcal ende verder in zijn landt niet zoude<lb/>
werden beschadicht, oock recommandeerende onse negotie niet alleen op den<lb/>
voorigen voet te exerceren, maer deselve van tijt tot tijt te verdubbelen, verclarende<lb/>
hertelick genegen te wesen die suberbe Portugeese natie met onse assistentie ter<lb/>
zee uyt Negepatam te verdrijven ende ons die stadt tot besettingh in te ruymen,<lb/>
mits alle de goederen hem ten buyte zoude vallen. Ende om die wichtige saecke te<lb/>
contracteren heeft een gesant na Paliacatte gesonden; daertoe d’onse, niet<lb/>
gequalificeert wesende, hadden denselven met hoope tegens den Portugees geanimeert<lb/>
ende tot sijn genougen honnorabel afscheyt gegeven. Doch alhoewel wij uyt<lb/>
die conqueste voor dees tijt geen voordeel noch proffijt connen afmeeten, zoo sullen<lb/>
echter om de proffitabele Carcalse negotie vreedich te vervolgen bij alle mogelicke<lb/>
middelen dien Vorst tot ons genegen maecken. Ende alsoo wij ons ten volle op de<lb/>
toegeseyde assistentie des Neyckx tegens den overval onser nabijgelegene vijanden,<lb/>
de Portugeesen uyt Negapatam, met gerust mogen vertrouwen, soo hebben wij<lb/>
d’hr. gouverneur Laurens Pith geordonnt. door het geduirich cruysen met onse<lb/>
jachten ende cleen vaertuych om de zuyt de Portugeesen alle vaert te beletten ende<lb/>
stadich in vreese te houden, latende doorgaens, wanneer de meeste deden zullen<lb/>
ontfangen worden, een diffensijf jacht tot ontsach ende assistentie van de logie voor<lb/>
Carcal, daerin Comp.8 middelen verseeckert sijn, op de wacht leggen om de versamelde<lb/>
doecken telckens daerin af te scheepen, waerdoor de Portugeesen oock<lb/>
merckelicken affbreuck sal geschieden, gelijck ’t voorsz. fluytschip de Post op zijn<lb/>
reyse derwarts voor de eerste inleydingh een goet succes heeft aengetroffen, veroverende<lb/>
omtrent 5 a 6 mijlen boven Negapatam seecker Portugees scheepien,<lb/>
genaemt SJ Maria, tendeerende na Cambodia, geladen met 63 packen diverse<lb/>
treffelick sorteeringe lijwaten als geschilderde cleeden, 2 packen rochevellen ende<lb/>
6 lasten rijs, die bij civile taxatie tsamen comen te bedragen ƒ 27 956.14.4, item op<lb/>
3 september door ’t jacht de Jonge Prins omtrent voorsz. reede per seecker sjanpan<lb/>
aengehaelt 134 packen schoone Manaerse
<super>2)</super> saey
<super>3)</super>, comende met den Portugeesen<lb/>
<note rend="small indent">1) Govert Crackouw kwam 1635 als assistent uit, zeker in 1640 in Coromandel, 1641<lb/>
onderkoopman, 1642-1644 hoofd van het kantoor Tegenapatam, 1643 koopman, 1646<lb/>
opperkoopman, 1646-1651 hoofd op het kasteel Gelria (Paleacatte), 1652 te Karikal, wegens<lb/>
particuliere handel naar Batavia opgeroepen, daarna vrijburger, 1659 schepen aldaar, 1671<lb/>
weesmeester.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Manaar, eiland ter westkust van Ceylon op ruim 9° N.B.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Saey, saya, tamilwoord shayaver, wortel, waaruit rode verf wordt bereid om katoenen<lb/>
doeken mee te verven; bij de Compagnie in uitgebreider betekenis : kleur.<lb/>
</note>
<pb n="600" />
capteyii van Manaere, waerdich omtrent 8 a 900 pagoden, welcke saye d’onse tot<lb/>
het schilderen der doecken uytermate wel te stade zijn gecomen. Soo was mede een<lb/>
scheepien, van den capteyn-generael tot St.-Thomé gedestineert naer Peguw, op<lb/>
strandt verbrandt ende een ander jacht, door zeecker Portugees, genaemt Louys<lb/>
Fernandus
<super>1)</super>, domicilie houdende op Masulipatam, met Moorsche vrachtgoederen<lb/>
als eygen capitael zonder onse pas na Atchyn afgesonden wesende, is door storm<lb/>
voor Vysyagapatam
<super>2)</super> vervallen, alwaer tselve uyt vreese van d’onse vermeestert<lb/>
te worden vercoft heeft.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De zuytse lij wat en op Tegenampatnam, Allenbrue ende landwaert onder<lb/>
Sinsiers district zijn merckelick verbetert ende vloyen abondant toe, alwaer<lb/>
Chynnana Maleye het gouverno voor 22 000 pardauws jaerlicx van den heer chanchanna<lb/>
is opgedragen, die door sijn quaden aert temet onderstaen heeft Comp.s<lb/>
leveranciers te mishandelen ende den incoop der cleeden te verhinderen, waerover,<lb/>
door brieven van den gouvernr. Laurens Pith met ernst gedreyght wesende, dat aen<lb/>
d’heer chanchanna voornam clachtich te vallen, zoo hadde sich schriftelick<lb/>
verexcuseert ende comporteert hem nu redelick, zulcx die negotie veylich vervolgen.<lb/>
Andersints waer de geprojecteerde besendingh aen den Visiapoursen veltoversten<lb/>
ofte Sijn May.* niet uutgestelt geworden, dat echter tot behout van onse vrijheyt<lb/>
in des May.ts landen na desen nodich wesen sal ende hadt oock den hr.<lb/>
commissaris Dirck Steur voor zijn vertreck van Cormandel gerecommandeert die<lb/>
ter bequamer tijt af te vaerdigen, maer mits den hr. chanchanna de belegeringh<lb/>
voor het casteel Pennegonde
<super>3)</super> met sober succes continueert ende apparent van<lb/>
dezelve door contramines van d’heer mirsumela niet licht meester sal worden, te<lb/>
meer veele van sijn volck naer mirsumela’s leger, tot Gendicotta op de wacht<lb/>
leggende, overloopen; oock soude miersumela door heymelicke onderhandelinge<lb/>
met den Neyck van Meysoer, die reets veele importante sterckten den Vysiapoerder<lb/>
heeft afgenomen, trachten chanchanna te doen verhuysen ende, is ’t mogelick, het<lb/>
velt ruymen, sulcx d’onse geen bequame gelegentheyt heeft geoffereert om den<lb/>
Coninck van Visiapoer (die contrarie voorledens jaers geruchten noch bij ’t leven<lb/>
is) door de verre distantie ende sware ongelden of sijn veltheer chanchanna in die<lb/>
sware occupatie te doen begroeten, want, soolangh het belegh continueert, duchten<lb/>
geen gehoor te sullen crijgen, ten ware sijn e. met geschut en volck assisteerden,<lb/>
dat ons geensints dunckt geraden te wesen, allenthalven geordonneert hebben<lb/>
daermede te supercederen, ter tijt d’importantie der saecken anders come te<lb/>
vereyschen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Het gewasch van rijs ende mantimentos was op de Gust Chormandel tot<lb/>
soulaes van d’arme ingesetenen allesints soo wel geslaecht, dat in abondant[ie] voor<lb/>
civilen prijs te becomen is ende heelt den gouvernr. Laurens Pith op onse recommandatie<lb/>
geordonneert 1000 lasten rijs voor Battavia op Marsapoera4) in te<lb/>
coopen, hebbende Ceylon reets met ruym 500 lasten van dat graen geprovideertende<lb/>
tot Alenbrue noch 400 lasten in voorraet leggen.<lb/>
</p>
<note rend="small">1 ) Luis Fernandez, mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Vidjagapatam, stad ter Kust van Coromandel op 17°40' N.B.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Pennegonde, Penukonda, vesting op 14°5" N.B. en 77°37/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Ten rechte Narsapur, vgl. dl. I, p. 339.<lb/>
</note>
<pb n="601" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Ter Kust geen Perzische zijde van zeker Moors koopman te kopen; in Pegu is<lb/>
hij verschillende reizen flink gewonnen; er blijft een kapitaal van f. 146135.5.-; er is<lb/>
meer dan één jacht nodig).<lb/>
</note>
<p>
d’Engelsen woelen dapper om allesints in de negotie op Cormandel, Peguw<lb/>
ende Bengale perticipant te wesen, daertoe desen jaare 5 scheepen uyt verscheyde<lb/>
quartieren tot Madrespatam voor ’t Engels fort S.1 Gorgie ten ancker waren<lb/>
gecomen, namentlijck:<lb/>
op 24 juny ’t schip de Blessingh van Gamron,<lb/>
op 27 ditto ’t jacht de Franyois van Bantem,<lb/>
op 26 july ’t schip de Lieffde, groot omtrent 300 lasten, gearmeert met 30 stucken,<lb/>
den 12 maert uyt Engelandt geseylt,<lb/>
op 11 september twee jachten van Bantem met den Engelsen president Aron<lb/>
Backer, die, soo de vrunden affirmeeren, d’heer agent Henry Grinhil in Madrespatam<lb/>
sal verlossen om naer Engelandt te vertrecken.<lb/>
Ende hadden met de voorsz. scheepen treffelick ontseth van Gamronse comtanten,<lb/>
Jambys als ander ongemunt goud met goede partie silver ende coopmansz.<lb/>
becomen, waerbij uyt Engelant was gesonden seecker casgien voor den hr. miersumelah,<lb/>
apparent met rariteyten. Doch wat ordre op ditto hrs. geproponneert<lb/>
contract der lijwaten becomen hadde, hebben d’onse niet connen vernemen; maer<lb/>
ingevalle hun daermet ingagieren, zullen hare cleeden van tijt tot tijt in prijs verhoogen<lb/>
ende merckel. verslimmen, gelijck wij daervan meer als vaste preuve<lb/>
omtrent Allenbrue ende Canyiewaron becomen hebben ende hoe souden de arme<lb/>
wevers de lijwaten op de behoorlicke deucht voor d’hr. mirsumela ende sijne<lb/>
gemachtichde connen maecken, daer van dezelve met gecargeerde
<super>x)</super> maintimentos<lb/>
ende half geit beneden de waerdie betaelt ende tot het werck gedwongen werden?<lb/>
Intrum slaen sij alles aen, dat becomen connen ende sijn hun scheepen de Blessingh<lb/>
met de Lieffde op 4 july ende 12 aug.° met het meerendeele van hun aengebrachte<lb/>
contanten ende silver van Masulipatam naer Bengale vertrocken. Soo hebben mede<lb/>
haer jacht Robijn 23 september pass.0 andermael naer Peguw versonden, zulcx<lb/>
het schijnt, die proffitabile negotie met ijver willen vervolgen. Waertegens d’onse<lb/>
in Bengale met requisit capitael silver uyt Tayouan sullen versterct werden ende<lb/>
in Peguw hebben wij met soo treffel. cargesoen, per Hoorn derwarts gesonden, de<lb/>
voorvente; des oock haren handel overal, waerop die vrunden het oogh geslagen<lb/>
hebben, trachten sullen te becommeren, insonderheyt tgene tot Europise retouren<lb/>
dienen can, om haer van hunne desseynen te frusteeren. De twee leste jachten van<lb/>
Bantem voormelt bleven met doorgeschoten stengen voor Masilipatam ter reede<lb/>
leggen ; wat daermede voorhadden, hebben d’onse niet seecker connen vernemen.<lb/>
Wijders heeft eenen meester Winter, Engels coopman in Wierwasseron, voor sijne<lb/>
particuliere reeck. een jacht van omtrent 130 lasten geëquipeert ende uyt Narsapour<lb/>
op 28 september met groote partie vrachtgoederen onder opsicht van twee<lb/>
Engelse vrijluyden naer Atchyn gesonden, waeraf den pasbrief d’hr. Grinhil op een<lb/>
Moors naem zoude gepasseert hebben; of hiermede bij onse cruysende jachten<lb/>
omtrent Atchyn door zal mogen ende of den president Backer zulcken particulieren<lb/>
handel approbeeren sal, staet ons naer desen te vernemen.<lb/>
<note rend="small">1) Gecargeerde, op (te) hoge prijs berekende.<lb/>
</note>
</p>
<pb n="602" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Comp.s onkosten bedroegen in Coromandel van 1 aug. 1651 tot 31 juli 1652<lb/>
f. 224561.19.5; te Masulipatam is verloren f. 12707.2.15 , te Paleacatte gewonnen<lb/>
f. 23915.7.13 , plus f. 7673.1.2 aan landsinkomsten , te Carical f. 11119.9.2, Pegu<lb/>
f. 38425.5.8, in Bengalen f. 18992.17 .11 en aan vracht op vervoerde goederen van<lb/>
derden in totaal f. 13020 .14.15; gegevens over Mauritius, zie
<hi>Mauritius</hi> p. 1035-1036;<lb/>
naar Djambi is verzonden voor f. 142324.17 .4, vnl. realen en textiel; van daar is<lb/>
gekomen 7737 picol peper, kostende f. 131551.9.3; de onkosten bedroegen er van 1 oct.<lb/>
1651 tot 30 sept. 1652 f. 14522.11.13; de peper komt zo per picol
<hi>I</hi> y2 reaal duurder,<lb/>
dan die door Aziaten te Batavia wordt gebracht ; op de textiel is er in die tijd gewonnen<lb/>
f. 22458.8.5; de winst daarop is ook kleiner dan die te Batavia; voortaan zal te Djambi<lb/>
geen voorschot meer aan opkopers in de bovenlanden worden gegeven).<lb/>
</note>
<p rend="indent">.... voortaen geenen peeper in te coopen, als die door de inwoonders selffs<lb/>
af- ende in Comp.s logie ter vente gebracht wort ende dat dan voor soodanigen<lb/>
prijs, als men van deselve bedingen conde, dat niet alleen den peper aldaer in<lb/>
plaets van 6£ a 6-| reael in comtant jegenwoordigh voor 4 in comtant ende vijff<lb/>
realen aen cleeden buyten de thollen en de andere ongelden den picol met goet<lb/>
genougen der inwoonderen bij d’onse ingecocht, maer daermede oock voorgecomen<lb/>
wort het fiëren
<super>1)</super> soo van cleeden als contanten aen de Chineesen als andere om den<lb/>
opcoop in de bovenlanden te doen ende daerdoor mede het maecken van soo groote<lb/>
schulden, als voor desen ende in voortijden tot het bedragen van zoo merckelicken<lb/>
somma is geschiet ende d’E. Comp.e soo grooten schade bij is comen te lijden; den<lb/>
Pangoran van Jamby dit werck grootelicx mishagende ende tzelve bij alle middelen<lb/>
trachtende te beletten, soeckende oock selffs in persoone met den peper te monopoliseren<lb/>
ende die tot een hoogen ende onveranderlijcken prijs van 6 r.a in spetie<lb/>
buyten alle thollen ende ongelden den picol te brengen ende voor altijt vast te<lb/>
stellen met voorgeven, zijne onderdanen anders daerbij niet behouden conden<lb/>
blijven, willende ende begeerende daerbeneven, dat den opcoop in de bovenquartieren,<lb/>
sooals tot noch geschiet, achtervolcht ende den voorcoopers daertoe gelijcq<lb/>
tevooren gefieert soude worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Vorst houdt zich niet aan het contract,)<lb/>
</note>
<p>. . . gevende rondtuyt te kennen, dat sich niet langer aen d’oude costumen, bij sijne<lb/>
voorsaten g’useert, wilde binden, maer dat het nu voortaen naer zijnen ende zijns<lb/>
oppersten Conings, des Mattarams, zin ende gebodt soude gaen, oversulcx sich<lb/>
oock niet ontsach tegens den inhoude van aengeroerde contract
<super>2)</super> ende niettegenstaende<lb/>
de veelvoudige protestatiën, van . . . onsen resident daertegen gedaen,<lb/>
den peper te laten vervoeren bij alle ende alsulcke negobianten, als met hare<lb/>
vaertuygen daer quamen te verschijnen, waernaer den Pangoran, ziende, wij ons dit<lb/>
alles noch niet verder quamen aen te trecken, als dat onse doleancen dienaengaende<lb/>
hem quamen voor te stellen, zonderdat hij daerdoor noch tot zijn voornemen van<lb/>
ons den prijs van den peper tot 6 r.a in specie comtant . . . voor altijt vast te doen<lb/>
accorderen ende den opcoop van dien in de bovenquartieren te vervolgen conde<lb/>
geraecken, quam ten laesten noch daertoe, dat bij zijne conincklicke mandaet op de<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Fiëren, uitlenen, toevertrouwen, borgen.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Vgl. het contract van 6 juli 1643,
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> I, nr. CLVI.<lb/>
</note>
<pb n="603" />
<p>verbeurte ende confisquatie van den peper dergener, die daertegen quamen te<lb/>
doen, aen alle sijne landtsaten strictelicken gingh interdiceren ende verbieden<lb/>
eenigen den minsten peper aff ende bij d’onse te coop te brengen, maer die in de<lb/>
bovenlanden bij haer te behouden, zoodat d’onse eenige maenden zonder negotie<lb/>
mosten blijven sitten ende gants geen peper beeomen conden, als die hem door de<lb/>
Manicabers (een volck in ’t geberchte den Pangoran niet subject) neffens eenige<lb/>
Chineesen toegebracht wierde, alle hetwelcke d’onse op onse expresse gegeven ordre<lb/>
almede ongeacht latende passeer en zonder haer eenichsints daeraen gelegen te<lb/>
laten ofte daerdoor tot eenige de minste verhooginge in den prijs te comen, maer<lb/>
vast ende onveranderlick bij dien, sooals die nu reede ganghbaer ende in gewoonte<lb/>
gebracht was, te verblijven, te meer ons den peper van alle kanten meer als te veel<lb/>
toecomt, invoegen den Pangoran, ten langen lesten ziende met alle zijne aengewende<lb/>
middelen ende practicquen niet t’sijnner voorhebbende intentie te eonnen<lb/>
proffiteeren, heeft eyndelick alles op sijn beloop ende den inwoonder vrij gelaten<lb/>
haren peper aff ende in Comp.8 logie te coop te brengen, die dan oock in sulcken<lb/>
abundantie uyt de bovenlanden d’onse toegebracht was, dat in corten het schip<lb/>
de Peerl met de quantiteyt van 7737 p.01 . . . affgeladen ende meest alle tegen<lb/>
cleeden tot 5 r.1 het picol getrocqueert, oock den inwoonder daermede sooverre<lb/>
reede in gewoonte gebracht was, dat naer geen comtant meer en taelden, maer sich<lb/>
met kleeden voor sijnen peper contenteeren liet, zulcx den coopman van alle<lb/>
courante zorteeringhe geheel uytvereocht ende niet als noch eenige weynige<lb/>
ongewilde ende aldaer minst ongetrocken
<super>1)</super> doecken meer in voorraet hadde, die<lb/>
echter niet en twijffelde, mits van geen andere voorsien was, mede haren man nu<lb/>
wel vinden ende voortganck nemen zouden, alsoo noch menichte van peper onder<lb/>
het gemeene volck ende daerbij een redelick groot gewas weder aen ’t rijpen was,<lb/>
als wanneer beducht bleef, dat, van cleeden geheel uytvereocht zijnde, de cassa<lb/>
aenspreecken ende den peper voor contant zoude incoopen ende daerdoor d’inhabitanten<lb/>
ofte peperleveraers weder in een quade gewoonte van voor contant te willen<lb/>
handelen brengen moeten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Er is weer textiel heengezonden; de uitstaande vorderingen zijn er nog 18059<lb/>
realen, waaronder 3 a 4000 desperaat; )<lb/>
</note>
<p>.... den Pangoran naer onse menichvuldige solicitatiën sich alsdoen dese saeck<lb/>
had gescheenen te willen aentrecken ende sijne behulpmiddelen tot het innen<lb/>
derselve schulden contribueren, mits dat in eenige dagen te hoove anders niet<lb/>
verhandelt nochte beraetslaecht was geworden als consernerende dieselve, willende<lb/>
ende beveelende hij, Pangoran, met allen ernst, zooals bij uyterlicken schijn aff te<lb/>
nemen was geweest, dat selfs Sijn Hooch.ts moeder ende vervolgens alle de grooten<lb/>
d’eerste voorgangers in betalinge zoude wesen, ja, dat degene die niet betalen<lb/>
conde met geit ofte peper, andere middelen te schaffen hadden, al zouden se hare<lb/>
juweelen, ja, slaven ende slavinnen vercoopen ende daermede de betalinge presteeren<lb/>
met expresse last aen d’orangcays, sabandaers ende andere grooten, dat<lb/>
sijlieden de debiteurs zonder onderscheyt op ’t harste souden gaen manen ende<lb/>
sonder afflaten de betalinge bevorderen, als toonende Zijne Hooch.* sich geheel ende<lb/>
al geresol veert hem eens onser continueele aenspraeck deser debiteuren t’ ontlasten<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Bedoeld: minst getrokken.<lb/>
</note>
<pb n="604" />
<p>ende Jamby dienaengaende te suyveren, dat te wenschen ware geweest, soo achter -<lb/>
volcht geworden ende in dier voegen hadde effect sorteeren mogen ,doch is alles bij<lb/>
desen betoonende samblant ende schoon voorgeven gebleven, zonderdatter onaengesien<lb/>
de goede, iterative aenmaningen ende harde instantiën, van meergenoemden<lb/>
onsen resident dienaengaende aen den Pangoran gedaen, eenich het minste effect<lb/>
op gevolcht, ja, daerenboven den coopman van meergemelten Pangoran zoodanich<lb/>
g’importuneert geworden sij , dat selffs tot afcortinge van sijn eygen noch jongst als<lb/>
oude gemaeckte schuit van de tollen deses nu afgeladen pepers niets hadde inhouden<lb/>
mogen, maer alles ten vollen Zijne Hooch.1 in comtant moeten voldoen<lb/>
onder voorgeven, dat, mits andermael sich met eenige van sijne grooten gereet<lb/>
maeckte om den Sousouhounangh Mattaram hommagie te gaen doen, zijnde hij<lb/>
ende die van Palingban ten dien fine van denselven expres ten hoove ontboden, om<lb/>
contanten benodicht was, met nader versoeck bij zijne missive aen ons, dat hem<lb/>
daertoe van hier met een handich ende bequaem jacht wilden accommodeeren ende<lb/>
met den eersten tselve toecomen laten om daermede in te geruster seeckerbeyt<lb/>
Bantem voorbij, daervoor eenichsints beducht was, naer Sammarangh, een zeehaven<lb/>
op de cust van Java, te mogen overvaren, dat hem doch beleef delick ontseyt<lb/>
ende ons op de presente schaersheyt van diergelicke jachten verexcuseert hebben.<lb/>
</p>
<p rend="indent">d’Engelse vrunden hadden desen jaare weynich peper in Jamby genegotieert<lb/>
ende in den ineoop desselven haer geheel ende al naer onsen stijl ende cours, daerin<lb/>
houdende, gereguleert, sooals oock voorgeven, daerbuyten niet voornemens sijn te<lb/>
treeden ofte tot eenige verhooginge in den prijs te comen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Engelsen bieden de weinige door hen gekochte peper, nl. 535
£ picol aan de<lb/>
Compagnie aan voor 6 reaal het picol; dit heeft de Gouv. Gen. den koopman verboden te<lb/>
aanvaarden; naar de Westkust is gezonden voor f. 203569.12.12, vnl. realen en textiel<lb/>
en van daar ontvangen 7289 picol peper, kostende f. 159929.12.1 en 1231 taël goud,<lb/>
kostende f. 50242.4.-; op de kleden is er gewonnen f. 79027 .17 .11 of 80%, de peper<lb/>
komt er op
<hi>5|</hi> reaal of 44% duurder dan te Batavia en dat ondanks het tolvrije schip<lb/>
van 1200 bahar, dat 4896 realen uitspaart; daarom zijn maar 2 schepen gezonden; in<lb/>
plaats van het ongezonde Indrapura is Salida aangedaan;)<lb/>
</note>
<p rend="italic">
. . . den panglima van Indrapoura in ’t eerst zich vrij wat t’onvreden daerover<lb/>
getoont ende den peper op doen houden hadden, daerna tot beter reden gebracht<lb/>
ende den peper in soodanige abundantie d’onse toegevoert was, dat hare<lb/>
ladinge in corten becomen ende noch groote quantiteyt voor d’aenwesende<lb/>
Chineese handelaers om door die herwarts aengebracht te werden aldaer overich<lb/>
gelaten hadden. Den panglima in Cillida had over dese gedaene veranderinge ende<lb/>
dat onsen handel derwarts hadden doen verplaetsen, besonder contentement<lb/>
genomen, zijnde een man van groote discretie, oock van meerder authoriteyt als<lb/>
andere langs gemelte Cust, die d’onse wel had onthaelt ende in alles seer behulpsaem<lb/>
was geweest, voldoende ende latende d’E. Comp.e genieten oock het tolvrij schip<lb/>
van 1200 bharen zonder eenich het minste tegenseggen met soodanige vordere<lb/>
accommodatie van verversinge als andere lijffsbehoeften aen ons volck, dat daer<lb/>
wel wensten altijt te mogen varen, zijnde altesamen, egene uytgesondert, cloeck<lb/>
ende gesont van daer geretourneert ende niemant comen t’overlijden als 2 man, die<lb/>
sieck ende impotent van Batavia derwarts gegaen waren, dat veel bij anno passato<lb/>
ende de voorige jaren comt te differeeren, als wanneer over de 50 persoonen, gesont<lb/>
<pb n="605" />
ende welvarent van hier gegaen, op Indrapoura gestorven ende de r esteer ende soo<lb/>
mesirabel gestelt waren, dat, tenware van hier secours van volck derwarts gesonden<lb/>
was geworden, een van beyde daer zijnde scheepen door onmacht aldaer hadde<lb/>
moeten overblijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De reizen naar Salida zullen worden voortgezet; de Pelikaan komt 24 maart uit<lb/>
Thaiwan met cargasoen van f. 223616.18.15, nl. 2136 picol poedersuiker en f. 186552.<lb/>
18.- aan Chinees goud;)<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . van de best gewilste coopmans., als daer is peper, barnsteen, loot, rottingh,<lb/>
diverse zorteringe cleeden, gecattoenneerde deeckens, sandelhout, sommige<lb/>
laeckens, perpetuanen, heeresayen etc. noch al eenichsints met tamelicke voordeelen<lb/>
van der hant gaen, doch in de rompen, nagelen, thin, poetsiock, mirrhe,<lb/>
catchiouw, wieroock ende sappanhout is weynich off geen aftreek.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Sedert zijn er 7 schepen met cargasoen van f. 601750.12.5 heengezonden; 1 dec.<lb/>
is de fluit Witte Peert van daar gekomen; het schip de Koe was er niet gearriveerd,)<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . hoe datter in Nangasacqui door de aldaer aengecomen Chineesen gerucht<lb/>
wiert, een Hollants schip op de cust van China omtrent Chincheo gebleven was,<lb/>
waervan weynich behouden persoonen door Iquans soone naer Tayouan gesonden<lb/>
waren, daervan de seeckerht. toch noch toe niet gebleecken heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Dit betekent een verlies van f. 98369.4.8; ook is het deels geloste schip Delft van<lb/>
Thaiwan door storm weggedreven; de er nog van het vorige jaar resterende peper is<lb/>
verkocht voor 14 d 14\ rl.; het tin wordt er voor 30 rl. aangeboden; barnsteen is er<lb/>
ongewild, zoals vele andere goederen, w.o. sommige soorten kleden).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De gouvernr. Verburch sustineert voor vast, soolange de Chineese joneken van<lb/>
Fermoza naer Battavia ende van daer wederom naer Fermoza navigeeren, het d’E.<lb/>
Comp.e in ’t drijven van hare commertie in Tayouan seer schadelicken is, te meer<lb/>
haer aenbrengende coopmanschappen ten principalen in peper, thin, loot, rottangh,<lb/>
cleeden ende alamber bestaet, waerinne oock ten princepaelen het gros van<lb/>
Comp.s negotie in Tayouan gelegen is, zulex, soolange de luyden niet uytvercocht<lb/>
hebben, worden Comp.s packhuysen weynich van de Chineese coopl. besocht, te<lb/>
meer d’aenbrengers door gebreck van geit de goederen seer goetcoop uyt de hant<lb/>
werpen ende Comp.8 merct daermede bederven. Evenwel moet geconsidereert<lb/>
worden, dat de aencomste der Chineese joneken (besijden de thollen, die d’E. Comp.e<lb/>
daervan treckt) de ingesetene op Battavia seer vorderlicken zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Uit China is te Thaiwan door de troebelen weinig gebracht; er is 5 ton aan<lb/>
Chinees goud, bestemd voor Coromandel; de eis van 8 d 10 ton kan niet voldaan worden;<lb/>
3 schepen met cargasoen van f. 102050.17 .6, vnl. hertevellen en suiker zijn van Thaiwan<lb/>
naar Japan gezonden en vrijwel geen zijde of andere Chinese waren; in een jaar<lb/>
is in Thaiwan in de handel gewonnen f. 429381.12.6, aan landsinkomsten ontvangen<lb/>
f. 302180 .14.12; te land uitgegeven f. 338412.11
.-, te water f. 51713.17.8 ; er is een<lb/>
kapitaal van f. 1854787 .11.4; de vaart op Nanking is nog niet begonnen).<lb/>
</note>
<pb n="606" />
<p rend="indent">Wat middelen oock aengewent sijn, hebben se in Tayouan ten rechten geen<lb/>
grondige kennisse van de Nancquinse gewesten connen becomen, dewijle sich geen<lb/>
Chineesen uyt vreese (zoo ze voorgaven) van de groote trouble als menichvuldige<lb/>
zeerovers, die haer omtrent Nancquin onthouden, om die voyagie te doen willen<lb/>
laten bewegen. Alleenlicken is een jonckien van den cabessa Samsiack1), dat<lb/>
verleden jaer door contrariewinden weder geretoumeert was, verleden zuydermousson<lb/>
in de maent may andermael uyt Tayouan vertrocken, doch heeft den<lb/>
annachodas desselfs (mits de onlangs geloopen quade geruchten van stercken<lb/>
oorlogh) niet durven onderstaen directelick op Nancquin te navigeeren, maer heeft<lb/>
sijn reys geparformeert naer Swatia2), wesende een plaetse, omtrent 50 mijlen<lb/>
besuyden de provintie Nancquin gelegen, alwaer naer het seggen van de Chineesen<lb/>
oock goudt ende zijde etc. te negotiëren valt, mitsgaders in meerder seeckerheyt<lb/>
zoude connen handelen, des d’gouvemr. met voors. jonckjen eenen brieff aen den<lb/>
mandorijn van Swatia nevens geschenck van een stuck root perpetuan heeft<lb/>
gesonden met versoeck d’E. Comp.e vrijheyt te vergunnen om in desselffs landt te<lb/>
mogen comen negotiëren . . . Wij sijn van gevoelen, ten respecte de Nanquinse<lb/>
Chineesen (excluderende alle vreemde natiën) dese negotie lange eeuwen vrij ende<lb/>
liber ten allen tijden ’t geheel jaer door op Japan fricquenteren, dat se over onse<lb/>
verso ecken van daer te comen negotiëren jalours sullen wesen ende sulcx met alle<lb/>
bedenckelicke middelen trachten voor te comen, off tenware ons door de veranderinge<lb/>
van de regeeringe tselve door de Tartaren toegestaen wiert ; want wij zijn door<lb/>
seecker jesuyts padre
<super>3)</super>, van Maccassar hier gecomen, present met ’t retourschip de<lb/>
Peerl costy gaende, bericht, dat ten tijde sijnes aenwesens in China, welck rijck hij<lb/>
ongeveerlick om het Roomsch Christendom te vorderen 10 jaren doorwandelt ende<lb/>
gefricquenteert heeft, bericht, dat den Tartar tsedert eenige jaren herwarts t’eenemael<lb/>
al meester excepto van twee provintiën geweest was ende dat den Vice-Rey,<lb/>
zijnde een Tartaer, die hem Coninck laet noemen, zijnen zedem in de stadt Quanton<lb/>
genomen heeft, daer hij oock de Portugeesen van Maccao, gelijck als oock uyt<lb/>
g’intercipieerde brieven naerder is gebleecken, den liberen handel ende meer andere<lb/>
priminentiën heeft vergundt onder aendieninge, zoo se andere vreemde negotianten<lb/>
wisten, die genegen waren ’t rij cq van China te fricquenteren, deselve een vrij en ende<lb/>
onbecommerlijcken toeganck soude vergunnen, des oock voorseyde padre vaststelt,<lb/>
Quanton ende niet Nancquin de plaetse sij, daer de negotie mosten versoecken,<lb/>
</p>
<folio>Fol. 76v-77v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Men neemt voor dit te beproeven
, maar vreest voor de intrigues van de Portugezen<lb/>
in Macao).<lb/>
</note>
<p>
Gedachten padre heeft een besclxrij vinge in forma als een atlas met lantkaerten<lb/>
van geheel China ende de constitutie van dien gemaeckt
<super>4)</super> ; ingevalle U Ed. curieusel.<lb/>
naer de staet en de gelegentheyt van China gelieven te inquireeren, twijffele<lb/>
<note rend="small">1 ) Samsiack, Chinees hoofd op Formosa.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Volgens
<hi rend="emphasis">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 699 zou met Swatia Swatow zijn bedoeld, dat echter<lb/>
veel zuidelijker ligt, dan hier is opgegeven.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Dit is de Jezuietenpater Martinus Martini, die in 1642 van Goa te Bantam kwam en<lb/>
van daar in 1643 naar China reisde, van waar hij via Makassar mei 1652 naar Batavia kwam;<lb/>
febr. 1653 ging hij met het Compagniesschip Oliphant naar Amsterdam; naar China teruggekeerd,<lb/>
stierf hij er in 1661.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) De kaarten werden door Blaeu gedrukt en de beschrijving werd in 1655 uitgegeven.<lb/>
</note>
<pb n="607" />
niet, gedachte padra, met lief in ’t patria parresserende, off sal U Ed. a contento<lb/>
openinge daervan doen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Aan het verbeteren van het Thaiwanse kanaal is volgens Verburch niets te doen<lb/>
wegens de grote zandplaat; wenselijk is verbetering van de hoofden voor het kasteel en<lb/>
voor de punt Gelderland , waartoe er tot het laden der grote schepen meer klein vaartuig<lb/>
nodig is; de verpachting van 30 Formosaanse dorpen heeft 15 april 37265 realen<lb/>
opgebracht; op voorstel van Verstegen is aan Verburch voorgeslagen,)<lb/>
</note>
<p rend="indent">... off het practycabel zoude wesen in plaetse van de verpachtinge der dorpen<lb/>
wynckels van alderhande nootsaecklijckheeden tot geiieff van de Formosanen in<lb/>
desselffs dorpen, onder districten verdeelt, op te rechten om alsoo de blame van<lb/>
tyranny, die d’E. Comp.e door ’t verpachten der dorpen bijnaer als op den hals<lb/>
geschooven wort, te ontgaen om dan de rechtmaticht., daer doch alles des E. Comp.8<lb/>
doente moet op gefondeert wesen, zal anders de segen des Heeren daerover gaen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 79v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Ook Junius is hiervoor, Verburch echter tegen; de beslissing der
<hi rend="emphasis">XVII</hi> wordt<lb/>
afgewacht,)<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . behalven dat in de naest gelegenste districten op d’hoofftplaetsen, als<lb/>
daer is Soulangh, Mattauw, Tevorangh
<super>x)</super> ende de daeromtrent gelegen dorpen,<lb/>
tot een preuve winckels gelasten te stabileeren ende ordonneeren met ’t verpachten<lb/>
der resteerende, verst affgelegenste dorpen, menen etc. op den ouden voet te<lb/>
continueeren. Aan die van de naest gelegenste dorpen, Sinckan ende Tavocan, heeft<lb/>
d’gouverneur volgens onse ordre toegestaen, dat zijluyden hare bamboesen, om<lb/>
dies wille seer dichte bij ende gereeder als in andere dorpen te halen sijn, in plaets<lb/>
van 3 voor 4 realen ’t cento zullen mogen vercoopen, waermede sij nu oock weltevreeden<lb/>
zijn.<lb/>
</p>
<p>
De generaele Fermosaense landtdagen zijn met beter weder als ’t voorleden<lb/>
jaer, te weeten de noordelicxste op 22 ende de zuydelickste den 25 dach van de<lb/>
verleden maent maert volgens costume aen d’overzijde van Saccam in ’s Comp.s<lb/>
grooten hoff gehouden ende gecelebreert. Op den noordelicxste lantdach zijn de<lb/>
bevelhebberen van 53 ende op den zuydelicxsten d.° de oudsten van 52 dorpen<lb/>
gecompareert. Soo is oock mede voor de eerste mael op den 12en junij verleden aen<lb/>
de oostcant van Fermosa in ’t dorp Pinaba1
<super>2)</super>, daer een sergiant met 23 soldaten<lb/>
leggen, omtrent 6 dagen reysens van Tayouan, een landtsdach opgerecht, daer de<lb/>
oudste van 34 dorpen (hoewel noch vrij brutael) zijn gecompareert, die alle belooft<lb/>
ende daerop Comp.8 rottangh
<super>3)</super> ontfangen hebben, dat voortaen als vrunden ende<lb/>
onse bontgenooten sich gehoorsamlicken dragen ende eens jaers op denlandtdach<lb/>
aldaer verschijnen zullen, bevindende over geheel Fermosa, die onder ’s Compagnies<lb/>
gehoorsaemheyt resorteeren, sooals deselve ultimo may 1652 beschreven sijn,<lb/>
251 dorpen, daerin 13 893 huysen ende 59 805 sielen, die sich ten principale obediënt<lb/>
onder het gesach van de E. Comp.e submitteeren. In de Formosaens dorpen,<lb/>
<note rend="small">1) Tevorang, vrij groot dorp in het bergland van Formosa, noordoost van Sinkan.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Pinaba, plaats ter oostkust van Formosa op ongeveer 22£° N.B.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Compagnies rottangh, een voor dorpshoofden bestemde ambtstaf met het V.O.C.<lb/>
•wapen.<lb/>
</note>
<pb n="608" />
dewelcke aen geen ende dees zijde de Ponkanse revier oock naest aen ’t casteel<lb/>
gelegen zijn, daer gaet het, de Heere zij gepresen, noch alles wel; dragen haer seer<lb/>
obediënt zonder van haer in ’t minste eenige wrevelmoet ofte capitaele wederspannicheden<lb/>
te ontmoeten, beginnende sich nu beter tot de politicquen als met den<lb/>
eersten te gewennen, oock te begrijpen, waeromme het politicq ende kerkelick elck<lb/>
bij apparte regenten nu waergenomen wert, daer ter contrarie door instigatie ende<lb/>
verdachtmaeckinge van de geestelijcklieyt der politicquen staet in weynich extime<lb/>
hielden. Om de oost in Pimaba *) als die daeromtrent gelegen dorpen . . . stont<lb/>
alles noch in een vreedigen ende gewensten standt ; alleenelicken resteeren, dat die<lb/>
menschen noch vrij wat wilt ende brutael zijn, twelck wij verhoopen, bij continuatie<lb/>
ende fricquentatie der landtdagen te beteren staet. Om de zuyt van Fermoza<lb/>
stont alles noch in een tamelicke gestaltenisse. Eenich is te beclagen, dat dese<lb/>
gewesten sooveel menschen verslinden. Corts naer ’t vertreck van den Pillicaen is<lb/>
de politicq Ritchart Wils1
<super>2)</super> (die in plaetse van eenen Hans Olhoff sal. gestelt was)<lb/>
mede uyt dese weerelt gemekt, zulex in den tijt van 8 maenden aldaer drie opperhooffden<lb/>
verloor en hebben. In plaetse van den aff gestorven is bij provisie eenen<lb/>
Joannes Olario
<super>3 *)</super> (gewesen substituyt aldaer) gestelt; voornoemde Olario heeft de<lb/>
zuyt seven jaren gefriequenteert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Aan de zending wordt in het zuiden door de 'predikanten te weinig gedaan, ze<lb/>
laten die aan de schoolmeesters over; de schoolmeester te Pangsoy is 28 maart óf vermoord,<lb/>
óf hij heeft zelfmoord gepleegd).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Seeckere drie dorpen, met namen Sapdijck, Catsiley ende Vongorit, hebben<lb/>
sich voor een tijt lanek jegens Comp.s vrunt-dorpen, daeromher gelegen, met halen<lb/>
van hooffden als derselver jacht- ende zayvelden te becom meren ende alles in<lb/>
onrust en roeren te houden vrij wat rebelleus aengestelt, oversulex de gouverneur<lb/>
tot straffe deser rebellen genootsaeckt is geworden die van de vlackte te bewegen<lb/>
den oorlogh jegens deselve aen te nemen met beloften voor ijder manshooft (mits<lb/>
vrouwen ende kinderen verschoonende) een praemium van een cangangh te geven,<lb/>
twelck soolangh sal gecontinueert werden, tot sij haers elven beter comporteeren<lb/>
ende wederom op de lantsdach, daer se in twee jaren niet geweest sijn, compareeren.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 83v-84r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Door storm is de approviandering van Tamsui en Ki-Lung weer moeilijk gevallen;<lb/>
de koopman te T. Simon Keerdekoe rapporteert: )<lb/>
</note>
<p>. . . dat die van ’t dorp Pinnorouan, op de Tamsuyse reviere omtrent vijff mijlen<lb/>
van Comp.8 redouwt gelegen, twee Nederlantse tolcken, met namen Claas Jansz.<lb/>
Ravesteyn ende Roeloff Laersche, die aldaer gesonden waren om te vernemen,<lb/>
waeromme de ingesetenen haer eygen dorp eenige dagen tevooren in den brandt<lb/>
hadden gestecken, seer moordadelick hebben om ’t leven gebracht, hun eerst met<lb/>
pijlen dootschietende ende daernaer het hooft afgecapt wesende, lieten de rompen<lb/>
</p>
<note rend="small">1 ) Pimaba, eveneens een dorp ter oostkust van Formosa, iets noordelijker, op 23°9/ N.B.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Richard Wils kwam 1640 als sergeant uit, 1644 op Formosa, 1647 vendrig, 1648<lb/>
luitenant, 1651 „politicq”, d.i. vertegenwoordiger van het Comps. gezag, in Zuid-Formosa.<lb/>
Hij stierf weldra daarna.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Johannes Olario, reeds in 1645 op Formosa, subst. baljuw, hij volgde eind 1652<lb/>
</note>
<note rend="small">Wils als politicq op en stierf medio 1657.<lb/>
</note>
<pb n="609" />
<p>de revier affdrijven. d’Onse, naer de rechte oorsaecke van dese moort inquirerende,<lb/>
cregen tot antwoort, den tolck Roeloff geduyrende zijn residentie aldaer hun in ’t<lb/>
affvorderen van rijs, vlees, couralen ende vellen veel overlast hadde gedaen ende<lb/>
naer ’t seggen van sommige haer getrouwde als ongetrouwde vroulieden vleesselicken<lb/>
bekent ; den anderen, Ravesteyn, zoude hun over ’t verbranden van haer dorp,<lb/>
droncken zijnde, 125 Spaense realen aen goederen tot een boete affgevordert ende<lb/>
een der oudtste met een strop gedreyclit hebben op te hangen, daerdoor de Pinnoruangels<lb/>
op voornoemde tolcken soo quaet ende verbittert zijn geworden, dat se<lb/>
geresolveert hebben tot revengie zoodanige moort aen haer te plegen, ’t Is wel te<lb/>
gelooven, dat aen dese accusatie al eenige waerheyt wesen moet, doordien onse<lb/>
natie doorgaens over de inwoonderen meer heerschappie gebruycken willen, als wel<lb/>
hare last medebrengt, daer dan soodanige ende meer andere onlusten tot nadeel<lb/>
van de Comp.e uyt ontstaen. Doch dewijle dit een enorme daet ende tot exempel van<lb/>
andere daeromtrent gelegene dorpen vereyst gestraft, heeft gemelte Keerdekoe<lb/>
met advijs van sijnen raet een crijgsmacht van 70 coppen onder ’t commando van<lb/>
twee sergianten met ’t galjoot de Goede Hoop de revier op tot voor ’t dorp Pinnorouan<lb/>
gesonden, alwaer gecomen zijnde, bevonden den vijant tot haerder versterkinge<lb/>
verscheyde loopgraven, met voet- ende scheenangels beseth, op de compste<lb/>
van d’onse gepraepareert te hebben, vallende met cleene troupiens uyt de bossen<lb/>
ende schooten vinich met pijlen, waerover d’onse twee dooden ende eenige gequeste<lb/>
bequamen, doch gaven van lant als uyt ’t galjoot met musquetten als stuckiens<lb/>
wederom soo vuyr, datter omtrent 30 van de vijanden terneder geschooten wierden.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 85r-86v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De tocht zal herhaald worden; verder is alles daar rustig; de moord op den tolk<lb/>
Jan Pleunen te Kabolang is nog niet gestraft).<lb/>
</note>
<p>
Tot groote verwonderinge ende meerder droefheyt vernemen uyt denselven<lb/>
brief, 30 october door d’gouvernr. Verburch uyt Tayouan aen ons gesz., hoe op den<lb/>
7en dach van de maent september geen drie uyren, naerdat onsen missive van<lb/>
den 25 july, per ’t Witte Paert ontfangen, daer zijn e. in waerschouden, hier<lb/>
loopende geruchten gingen, dat Cocchin, zoone van Equan, mits in China door de<lb/>
Tartarsche oorlogen zeer benauwt wiert, het ooch om Fermosa te vermeesteren<lb/>
veellicht stonden te wenden, waerop gevolchl. naer de middach met groote verbaestheyt<lb/>
uyt eygen movemendt tot den gouverneur in Tayouan zijn gecomen seven<lb/>
van de aldaer remorerende Chineese cabessa’s, die sijn e. aendienden, hoe hunlieden<lb/>
ter ooren gecomen was, dat seeckere landtbouwer Gouqua Fay It, woonachtich<lb/>
op Saccan in Amsterdams polder, met sijne adherenten eenige verraderie om tegens<lb/>
d’onse te oorlogen seer bedecktelick voorgenomen hadde, ja, dat meer was, hij den<lb/>
aenstaenden nacht zijn voornemen in ’t werck stellen ende misschien wel op Tayouan<lb/>
aanvallen mochte; welcke bootschap, gelijck U Ed. dencken connen, deede den<lb/>
gouverneur verstelt staen, niet wetende, wat daeruyt besluyten soude, meenende<lb/>
in ’t midden van een vreedsaem volck, gelijck tot noch toe gedaen hadden, te<lb/>
zitten, doch bevonden zeer subijt het contrarie; des op de bewaringe van ’t fort en<lb/>
de verdere dependentie van dien alle goede ordre stelden, zonden onder anderen<lb/>
den geweldiger met noch 4 soldaten naer den Saccamsen bodem, die, haer bij den<lb/>
substituyt-balliuw Jan van Adeldorp1) vervoecht hebbende, bevonden, dat hij<lb/>
<note rend="small">1) Jan van Adeldorp ken ik verder niet.<lb/>
</note>
<pb n="610" />
noch niemandt van ons volck, aen Provintie
<super>x)</super> leggende, hieraf eenige de minste<lb/>
kennisse hadde, sulcx d.° geweldiger neven voorsz. substituyt terstondt te paerde<lb/>
inderhaest naer de polder Amsterdam toe reeden, alwaer omtrent gecomen wesende,<lb/>
vonden minichte van Chineesen, die haer tot den aentocht praepareerden,<lb/>
zijnde gewapent met bamboesen, boven gebrandt ende als piecken scherp gesneden,<lb/>
zommige houwers en weynige roers, doch met veel parrings offte snijmessen, daer se<lb/>
het cooren mede afmeyen. De rebellen, onse spions gewaer werdende, vielen daerop<lb/>
aen, doch ontquamen, zulcx dat den geweldige omtrent middernacht dese tijdinge<lb/>
op Tayouan bracht, daermede doen genouch verseeckert waren, de Chineesen sich<lb/>
in posture van een formeele revolte hadden gestelt. Deese nacht wasser groote<lb/>
vreese in de stadt, zulcx dat een igelick met hun beste goet nevens vTouwen ende<lb/>
kinderen in ’t casteel vluchten. Den dach aengecomen zijnde, cregen tijdinge van<lb/>
Saccam, dat den vijant met ’t lemieren1
<super>2)</super> van den dach (in een groot geroep ende<lb/>
geschrey van: Sla doot, sla doot de Hollantsche honden) op ’t vleck Provintie<lb/>
waren aengevallen, van waer haer de Nederlanders, die daer woonachtich zijn, sich<lb/>
dadelick op de vlucht ende in ’s Comp.8 groote paerdestal begaven, gevende huys<lb/>
ende goet ten besten, dat de Chineesen ’t meerendeel verbranden ende wechrooffden.<lb/>
Voorts sloegen soo hier en daer eenige verstroyde Nederlanders tot 8 in ’t getal<lb/>
doot ende nevens partie swarten het hooft af, zommige derselver de neus en ooren,<lb/>
mitsgaders de oogen ende mannelijckheyt uytsnijdende ende de hooffden op<lb/>
bamboesen tot een triumphe ten thoon voerende; oock een swarte vrouwe levendich<lb/>
het lichaem opgesneden. Dese horrible moort aldus geëffectueert hebbende,<lb/>
zijn gewapenderhant op ’s Comp.8 paerdestal aengetoogen om denselven, daer 26<lb/>
Nederlanders, zoo vrouwen als kinderen, in geretireert waren, te overvallen ende te<lb/>
vermoorden. d’Onse, daervan tijdinge op Tayouan crijgende, hebben terstont tot<lb/>
ontsetb ende om den vijant ’t hooft te bieden 150 musquettiers onder ’t geleyde<lb/>
van den luitenant Hans Peter t’Chaffelij
<super>3)</super> derwarts gecommandeert, vindende<lb/>
d’onse in de pardestal noch in diffentie. Doch eer se landen, voechde den vijant<lb/>
(die wel over de 4000 sterck was) sich aen den watercant bij den anderen met<lb/>
intentie, soo ’t scheen, d’onse het landen te beletten. d’Soldaten, door de vlackte<lb/>
in ordre tob de middel in ’t water staende, chargeerende al marcheerende soo tot<lb/>
den vijandt in, dat se eyndelingh op ’t drooch quamen, alwaer se haer in goede<lb/>
ordre conjungeerden ende den vijant confuselick door de straeten van Provintie<lb/>
deeden retireeren tot op zeeckere hoogte, die aen de oostcant van dit vleck leyt,<lb/>
daer se in der ijl tot hare difencie een viercanbe plaetse met bamboesen afpaggerden,<lb/>
maer wierden door onse soldaten soo furieus vervolcht, dat se bijcans haer<lb/>
eygen sterckte met confusie omverre liepen ende sich soo, zonderdat se van d’onse<lb/>
verre conden achtervolcht werden, op de vlucht begaven, wes onse zoldaten, voor<lb/>
een embusscade
<super>4)</super> vreesende, hunnen marsch wederom naer Provintie namen ende<lb/>
in Comp.8 paerdestal overnachten. Middelerwijle hadt d’gouverneur al tev ooren<lb/>
patenten aen de inwoonderen van Sinckan, Soulang, Mattauw, Tavokan ende<lb/>
Back-louangh om met haer geweer op den Saccamsen bodem te comen uytgeson-<lb/>
<note rend="small indent">1) Provincie, vlek en later ook versterking op het vasteland van Formosa tegenover het<lb/>
kasteel Zeelandia, dat met de stad Thaiwan op een zandplaat voor de kust lag.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Lemieren, aanbreken van de dag, dageraad.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Hans Peter Schiffely kwam 1641 als sergeant uit, 1644 vendrig, hij is dan te Thaiwan,<lb/>
later, zeker 1652, luitenant.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Embuscade, hinderlaag.<lb/>
</note>
<pb n="611" />
den ; insgelicx hadden oock ordre naer de zuyt gegeven om 1000 inwoonderen uyt<lb/>
dat gewest sich omtrent de Taeffelberch slachvaerdich te houden ; des onse macht,<lb/>
gecombineert met 340 Sinckanders ende die van Soulang, Mattauw als andere<lb/>
dorpsvolckeren, twee dagen naer den anderen op den vijant zijn uuttgegaen, doch<lb/>
en vonden geen grooter troupen als van 10 a 12 bij den anderen, die haer hier en<lb/>
daer in ’t suyckerriet ende ander veltgewasch hadden verborgen, werdende alle,<lb/>
die attrappeerden, door onse ende der inwoonderen handen om ’t leven gebracht,<lb/>
zulcx in voorsz. 2 dagen tijts omtrent de 500 Chinesen massacreerden, becomende<lb/>
cuntschap, dat de rebellen, wel 4 a 5000 sterck geconjungeert, sich binnen den<lb/>
grooten inham aen ’t cleene geberchte, ongeveer 5 mijlen van Provintie gelegen,<lb/>
onthielden met intentie om aldaer hun rende-vous te blijven houden, daertoe alle<lb/>
haren gantsen treyn van provisiën tot vrouwen ende kinderen incluys der w arts<lb/>
gevoert hadden. Maer om den toeloop verder te stutten is onse crijgsmacht met<lb/>
omtrent 600 inwoonderen sterck naer den vijant gemarseert ende bevonden desel ve<lb/>
in een avantagieuse plaetse, daer den inga nek van desen inham met een seer steyle<lb/>
ende diepe spruyt door de natujna selfs afgesneden was ende tenware
<super>x)</super> een seeckere<lb/>
karrewech, daer sijluyden langs heenen gecomen zijn, toegestopt hadden, soo was<lb/>
het door
<super>1 2)</super> de onse onmogelicken geweest bij haer te comen. Doch denselven wech<lb/>
open bevindende, sijn terstondt daerbinnen op ’t vlacke velt jegens de vijandt, die<lb/>
sich op een hoogte gelegert hadt, aengemarscheert ; doch quamen seer stoudt met<lb/>
ontallicke vliegende vaendels, aen bamboesen gebonden, tot d’onse nederwaerts,<lb/>
sulex sieb niet één inwoonder tot den vijant durffden begeven, haer niet anders<lb/>
thoonende, alsoff terstondt op ons volck hadden willen invallen, in ’t eerste weynich<lb/>
naer het chargeeren der musquetten vragende. Oock hielden dese schelmen zoolange<lb/>
standt tegen de musquetten, totdat elck gelith van de Comp.e, wesende 8<lb/>
coppen sterck, vier maels op hun affbranden, twelck haer te langh duirden ende<lb/>
soo een schrick in hunne herten bracht, dat se haer op de vlucht begaven. Zulcx<lb/>
d’inwoonderen vernemende, zijn met groote furie hun alsdoen naergevolcht ende<lb/>
hebben beneffens ons volck alsoo den vijant t’eenemael in route geslagen, achterlatende<lb/>
omtrent de 2000 doden, alswanneer ons chrijgsmacht door ordre van<lb/>
d’gouvemeur (alvooren alle des vijants provisie, karren, hutten ende wat meer<lb/>
achtergelaten hadden, in den brant gesteecken hebbende) wederom naer Provintie<lb/>
marcheerden, alwaer den 13en september des avonts geluckich ende fictorieus<lb/>
zonder één man gequest te sijn aenquamen, wordende de vluchtel. der vijanden<lb/>
van d’inwoonderen noch vervolcht; soodat geduirende den oorlogh in den tijt van<lb/>
12 dagen tusschen de 3 a 4000 rebellige Chineesen in wedervraeck van ’t vergooten<lb/>
Nederlants Christenbloet verslagen zijn, daermede oock dese revolte tot slissinge<lb/>
ende tenietdoeninge is gebracht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De niet-gerebelleerde Chinezen zijn teruggeroepen en op 19 sept. beëindiging van<lb/>
de hostiliteit geproclameerd; op 2 oct. is een algemene vast- en bededag gehouden; de<lb/>
leider der rebellen is gesneuveld , 6 anderen, w.o. 3 hoofden, waarvan één de Christen<lb/>
Sinco Swartbaert, gevangen en zwaar gepijnigd, waarbij er 2 stierven; onder meer<lb/>
bleek: )<lb/>
</note>
<note rend="small">1 ) Hier in de zin van : indien.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld: voor.<lb/>
</note>
<pb n="612" />
<p>. . . datter uyt China t’haerder assistentie 3000 joncqnen met 30 000 mannen,<lb/>
vol wapenen geladen, op den 15 van hare mane, sijnde naer onse reeck. den 17<lb/>
september, aen Tanckoya te laden stonden om ’t casteel ende geheel Tayouan te<lb/>
vermeesteren. Van gel. hadt den óppersten der Chineesen Fay-it onder het volck<lb/>
van den Chineesen troup doen uytroepen, dat niemant voor de Formosaense<lb/>
inwoonderen bevreest moest wesen, vermits zij die alle aen haer zijde gecregen,<lb/>
met andere schoone beloften meer om haer te encouragieren. Dese bekentenisse is<lb/>
maer taliter qualiter
<super>x)</super> aengenomen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Voor alle zekerheid is het kostbaar geladen schip Delft van de Pescadores naar<lb/>
Thaiwan teruggeroepen
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Door de padre der jesuijten, die nu met ’t schip d’Paerl costy gaet, g’aligeert<lb/>
wiert, dat Equans
<super>1 2)</super> zoon Coccbin en sijn adherenten door de Tartarsche oorlogen<lb/>
zeer benauwt ende hem het vuir soo dicht aen de voeten geleyt wiert, dat licht<lb/>
resolveeren zoude China te verlaten ende, naer de ruchten in China liepen, met een<lb/>
stercke armade het ooch veellicht wel op Fermoza mocht gewent hebben. Daerin<lb/>
connen geen vast gelooff stellen, dewijle Cocchin wel weet, het casteel van Tayouan<lb/>
geen cadt is zonder hantschoenen aen te tasten, insgelicx oock voor hem ongewis<lb/>
gaet tselve te veroveren ende, al was ’t schoon, hij sich meester ten platte lande van<lb/>
Fermoza maeckten, een geduirigen oorlogh van de Nederlanders over den hals<lb/>
soude halen ende in gestadige onruste moeten leven, twelck hij niet zoecken sal,<lb/>
doordien verscheyde beter gelegentheeden, als hem de noodt daertoe dringt, sal<lb/>
weeten op te doen; maer ’t is te vermoeden uyt ambitie (gelijck in den jare 1640<lb/>
<hi rend="emphasis">èu</hi> 41 in Manilha gebeurt zij), dat de principaelste Chineese lantbouwers, wat<lb/>
geprospireert zijnde, naer staet ende ges ach trachtende off wel door ee'iich misnoegen<lb/>
off om al te groote vxijheeden, die hun om haer in dese republicq aen te<lb/>
locken toegelaten zijn, uyt eygen movement dit verfoyelick ende verraders werck<lb/>
ondernomen hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Iets langer citaat in
<hi>Sperwer</hi> p. V, noot 2, doch verkeerd gedateerd; aan de<lb/>
Chinezen niet meer vrijheden toe te staan, dan ze in hun eigen land genieten; zolang<lb/>
China in wanorde is, zullen genoeg Chinezen naar Formosa komen; de Formosanen<lb/>
goed te behandelen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Want men siet doch doorgaens, dat de moorden, door de Formosanen aen<lb/>
d’onse gepleecht, ten principalen nieuwers uyt ontstaen, als dat wij de luyden door<lb/>
dreygementen overlast doen ende met gewelt affpersen, dat se niet gehouden zijn<lb/>
uyt te keeren, twelck de moort, door die van Pinnorouan omtrent Tamsuy aen 2<lb/>
Nederlantsche tolcken begaen, als een levendich exempel noch doceert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Een redout zal in de stad Provincie worden gebouwd, kostende f. 20000, wat<lb/>
zal binnenkomen door het voortaan afschaffen van de kosteloosheid van de hoofdbriefjes<lb/>
voor Chinese vrouwen; slechts 200 soldaten waren in het vorige jaar beschikbaar voor<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Taliter qualiter, zo-zo, matig.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) I-kwan. Zie voor hem ook
<hi rend="emphasis">Sperwer,</hi> Bijlage V c.<lb/>
</note>
<pb n="613" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">Formosa, nu gene; in oct. 1652 waren er 958 militairen, waarvan 427 op Zeelandia,<lb/>
35 op de redoute Utrecht, 35 op Zeeburch, 21 op het wachthuis Vlissingen
, de rest<lb/>
overal verspreid, waaronder 36 als schoolmeesters gebruikt).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Geduirende d’oorlogen is ten platten lande op Formosa groote schade gedaen<lb/>
ende principalicken aen den gemeenen bouw, welckers overgeleverde zuyckeren<lb/>
ende gewonnen padie van ’t verleden zaysoen, in hare landt- ende velthuysen<lb/>
leggen hebbende gebadt, meest verdistriueert, oock sommige huysen geheelicken<lb/>
afgebrandt sijn, gelijck mede in ’t vleck Provintie (except eenige huysen, die van<lb/>
steen gebouwt waren). Bij dit interval, behalven den stilstant van negotie, sal d’E.<lb/>
Comp.e al min of meer schade comen te lijden, eensdeels doordien alle de voorleeden<lb/>
jaerse geteelde zuyckeren niet in handen sullen crijgen, als ten anderen<lb/>
vermits de cabessa’s ende bouwluyden onvermogen sullen blijven hare schuit<lb/>
wegens ontfangen peper op leverantie van zuyckeren geheel ende al af te leggen,<lb/>
zijnde tot dato op 40 000 r.a, twelck hun aen peper gefieert is, niet meer als<lb/>
20 000 r.a voldaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In plaats van 11 d 12000 picol suiker zal maar 8000 binnenkomen) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De landvruchten, sooalse present in dese jaere 1652 op Fermosa omtrent<lb/>
Saccam besaijt ende beplandt staen, zijn, gelijck se den landmeter bevonden ende<lb/>
opgenomen heeft, 4539§ morgen met rijs, 13149/10 do. suijckerriet, 5£ do. garst,<lb/>
46f pattattes, 16§ hennip ende 53/10 morgen met cattoen ende boontiens. Wat<lb/>
aengaet de suyckeren, die jegens ’t aenstaende jaer 1653 sullen ingeoegst worden,<lb/>
staen extraord. schoon, soodat d’E. Comp.e buijten ongeval groote partie te verwachten<lb/>
heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het plakaat van 4 mei 1652 op de muntvoet, vgl.
<hi>Plakaatboek</hi> II p. 175, is er<lb/>
uitgevoerd).<lb/>
</note>
<p>. . . zulcx d’E. Comp.e op ’t intrecken der gelden, die ganckbaer gebleven, als<lb/>
t’weeten ducatons, croonen, provintiedaelders en de stucken van 8en, 10 649-J r.a<lb/>
verloren heeft; daerbij gevoecht het verlies, twelcke op de bouljon1) verclaerde<lb/>
munten, onder de Comp.e berustende, vallen sal, can de bresse niet min als onder<lb/>
13 000 r.a verlies gestopt worden; besij den dien, twelck d’E. Comp.e en d’gemeente<lb/>
oock het schadelicxste valt, zoo worden door de Chineesen groote sommen naer<lb/>
China vervoert, doordien de gevalueerde mundt naer den alloy in China waerdiger<lb/>
is bevonden, als hetselfs bij d’E. Comp.e uytgegeven wort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Daarom is een plakaat tegen uitvoer van contanten op poene van confiscatie<lb/>
uitgevaardigd; uit het wrak van de Jonker is 479 picol koper opgevist; Verburch wil<lb/>
tegen 1653 repatriëren, vgl.
<hi>Sperwer,</hi> p. 118-119; plan tot aanstelling van een drost<lb/>
met een raad voor de rechtspraak in de dorpen ten overstaan van twee gecommitteerden<lb/>
uit de Raad van Justitie op Formosa; Hendriclc Cray er kwam met de Gecroonde<lb/>
Liefde, cargasoen f. 2336.16.4, 29 febr. uit Siam, er latende Vólker Westerwolt met<lb/>
een kapitaal van
/. 115183, bovendien . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Versta: biljoen, buiten gebruik gesteld, van munten.<lb/>
</note>
<pb n="614" />
<p>... de schulden van de coopvrouw Ozoet Pegua, monteerende ƒ 45 955.2.8,<lb/>
ende den Chinees Occon Pisoet, ƒ 6670.10, welcke posten mede voor comtanten<lb/>
(ten respecte op leverantie van rochevellen, eliphantstanden, namrack etc. verstrect<lb/>
waren) valleeren connen, soodat geroerde comptoir met noch / 167 809.4.14<lb/>
aen contanten bleeff geprovideert,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Er is voor f. 27336.13.12 voor Thaiwan ingekocht en voor f. 10752.7.8 voor<lb/>
Batavia; er zijn in 1652 6 schepen heen gezonden met een cargasoen van f. 32480.12.15,<lb/>
twee ervan speciaal voor rijst, daar de Susuhunan de uitvoer daarvan verbood; is er<lb/>
geen rijst, dan moeten ze die in Bengalen, Orissa en Coromandel gaan halen; 4 dec.<lb/>
zijn twee schepen van Siam teruggekomen, cargasoen van f. 26210.16.4, vnl. hout en<lb/>
rijst; Cray er is er gestorven; 3 andere schepen zijn van daar in juli met cargasoen van<lb/>
j. 49277.1.6, vnl. hout en huiden, naar Japan vertrokken).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Dat de petitiën voor Japan ende Tayouan niet en zijn voldaen, ontstaet ten<lb/>
principalen uyt d’oorlogen jegens den Zangorees, door1) de jagers doorgaens<lb/>
gedreycht worden sich mede totten oorlogh te moeten praepareren, waerover hun<lb/>
niet ter jacht durven begeven, als wel gewoon sijn; insgelijcx dewijl de hartevellen<lb/>
ende koehuyden op minder prijs gestelt sijn; bovendien d’E. Comp.e van d’huyden<lb/>
niet dan cabessa ende bariga aenneemt ende d’luyden met de pee laten sitten, is<lb/>
almede oorsaeck, dat de Jappanderen ende Peguirs soo gretich in ’t aenbrengen van<lb/>
hartevellen ende koehuyden niet en sijn als in voorige tijden, besijden dat de Jappanders<lb/>
op haer v ellen, die se ’t verleden jaer overgehouden, merckel. verlooren<lb/>
hebben. Dan comt er noch bij, dat ons de Jappanse Chineesen met hunne incoopen<lb/>
oock al eenichsints in d’wech sijn, behalven dat de buytenlandtsche Japanderen<lb/>
sich doorgaens op alderhande manieren jegens Comp.s negotie canten, gel. gebleecken<lb/>
heeft, dat seecker Jappander, hooft van de jonck, met namen Kitterro, met<lb/>
opgeraepte ende gefingeerde leugens omtrent d’May.* heeft soecken t’annulleeren<lb/>
ende te vernietigen het octroy, twelck d’E. Comp.e als een benefitie, dat niemant<lb/>
hertevellen ende koehuyden als sij uut Siam mach vervoeren, vergunt is; doch<lb/>
daermet niet connende voortcomen, versocht sijn in voorraet hebbende hartevellen<lb/>
naer Coutchen- China te mogen vervoeren ; welcke beyde versoecken door ’t toedoen<lb/>
van ’t opperhooft hem van de May.* geladt
<super>2)</super> affgeslagen zijn. Doch de rochevellen<lb/>
vervoeren de Chineesen en de Japponderen naer Coutchyn-China, waerdoor comt,<lb/>
derselver geen meerder quantiteyt door d’E. Comp.e connen bemachtight werden.<lb/>
Eliphantstanden is een verboden waer, moogen op groote poene niemandt vercocht<lb/>
noch uytgevoert worden dan alleenlick door des Conincx factoor, die deselve zoo<lb/>
waerdich hout, dat het proffitabelder is die te laten als te coopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De Moren brengen er via Tenasserim veel textiel).<lb/>
</note>
<p>
De Siamse gemeente, ja selfs de grooten, dragen door den dach anders geen<lb/>
cleeden, als die daer gemaeckt worden, wesende groff en sterck, mitsgaders aldaer<lb/>
voor een civilen prijs te becomen sijn. Onder de gemeente is gantsch geen pracht,<lb/>
behelpen haer seer morssich en sober. Wanneer sooveel geit hebben, dat se 2 è, 3<lb/>
<note rend="small">1) Bedoeld is: daer.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Sic! Glad.<lb/>
</note>
<pb n="615" />
uytlantsche geschilderde kleden connen coopen, zulcx is voor haer leven ; doen se<lb/>
ten hoogsten maer 3 a 4 mael in ’t jaer, alse haer affgoden gaen begroeten, om<lb/>
’t lijff.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De mensen van Laos en Lan-Xang zijn in twee jaar niet af gekomen; bovendien<lb/>
trekken de factors van den Koning de handel aan zich, zodat benzoë, gommelak en<lb/>
agelhout niet voor Perzië en Suratte is verworven; de Moren ruilen hun textiel tegen<lb/>
olifanten; Westerwolt verwacht weinig van de bouw van twee jachten voor de Compagnie,<lb/>
o.a. wegens gebrek aan capabele timmerlieden; de koopvrouw Osoet Pegua zal<lb/>
planken leveren; de genoemde Chinees heeft in namrak betaald; het opperhoofd is<lb/>
gelast niet weer te borgen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Naer d’aencomste onser scheepen heeft den Coninck in persoon, omlaech<lb/>
zijnde, een navale macht (naer ’t schrijven van den coopman s.r Borth1)) 50<lb/>
vaertuygen en 6 a 7 jachtiens sterck onder ’t commando van den oya Sabartiban<lb/>
naer Sangoor gedispatcheert ; insgel. van Tanassary is oock aen d’cant van 1500<lb/>
man met eenen oya Thenauw over landt gecomen, maer oya Choare ïtadsema<lb/>
(die ’t hooft van ’t leger wesen sal) blijft noch achterwegen, d’May.t willende a<lb/>
force, ’t schip de Provintie, doordien heel wel van geschut ende volck versien was,<lb/>
t’sijner adsistentie nevens sijn armade naer Sangoor zoude gaen off anders bij<lb/>
weygeringh van dien de logie opbreecken ende met ’s Comp.s ommeslach uyt sijn<lb/>
landt vertrecken mochten, twelck eyndelinge naer veel debatten en excuse, dat d.°<lb/>
schip naer ’t patria gedestineert was te gaen, is affgeslagen, daermede sich d’Mayd<lb/>
voor die tijt gecontenteert hielt. d’Macht te water, soo bericht worden, leyt stil<lb/>
voor Ligoor ende die te lande daeromtrent, zonderdat se de Sangoresen, twelck<lb/>
geresolveerde soldaten en in 5 stercke forten, op een berch leggende, besloten zijn,<lb/>
durven aentasten. ’t Schijnt, dit noordermousson, als wanneer het op die cust een<lb/>
lager wal maeckt, niet geattenteert sal worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De Compagnie heeft geen schepen ter assistentie voorbanden, hoopt op vrede met<lb/>
Sangora; Siam heeft gelukkig veel en goedkope rijst geleverd, 1200 d 1300 last; daarom<lb/>
en om het hout en de huiden is Siam belangrijk, al wordt er verder schade geleden
) .<lb/>
</note>
<p>
. . . bevoorens ’t aenlanden van den Siamse armade van de Zangoreese<lb/>
roovers op de Ligoorse reede een Chinees jonck van omtrent 80 lasten groot,<lb/>
leggende volladen en seylreet om ’z anderdaechs naer China te vertrecken, met<lb/>
openbaei gewelt van 5 stx. vaertuygen in ’t gesicht van de Ligoreesen, die der niet<lb/>
op durffden uytgaen, is vermeestert, de Chineesen met een vaertuych aen landt<lb/>
geseth ende de jonck met haer ingeladen cargesoen vervoert, twelck geen cleynen<lb/>
buyt voor haer is geweest, want daerinne niet minder dan ongevaer 400 bharen<lb/>
<note rend="small indent">1) Balthasar Bort kwam 1641 als assistent uit, 1644 onderkoopman in Arakan, 1645<lb/>
eerste klerk ter Generale Secretarie, 1646 secretaris van Malakka, 1649 fiscaal aldaar, 1652<lb/>
koopman in Siam, 1656 opperhoofd te Ligor, 1657 opperkoopman en secunde te Malakka,<lb/>
1659 commissaris voor Atjeh, 1660 id. en ter Westkust, 1661 opperkoopman van het kasteel<lb/>
Batavia, 1663 commandeur van|l2 schepen tegen Coxinga, 1665 commandeur van Malakka,<lb/>
1668 gouverneur, 1670 tevens raad extra-ord., 1678 gewoon raad en 1679 president van de<lb/>
Raad van Justitie, 1681 Directeur- Generaal, 11 jan. 1684 gestorven op dezelfde dag als<lb/>
G.G. Speelman.<lb/>
</note>
<pb n="616" />
thin ende 300 d.os peper zullen gevonden hebben behalven eenige cleene coopmanschappen<lb/>
als eliphantstanden, campher-Bomeo, vogelneskens ende d.° vellekens,<lb/>
in alles incoops waerdich (zoo de nachoda selfs verclaert heeft) 20 000 tailen ende in<lb/>
China niet min als 50 000 tailen, zulcx dat de Chineesen in Ligoor naect en bloot<lb/>
sijn verbleven, voornemens sich naer Siam te begeven apparent om daerover aen<lb/>
de May.*' te doleeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hoop op achteruitgang van de Chinese handel in Siam).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Met admiratie vernemen oock uyt d’advijsen van Siam, dat des Conincx hoff<lb/>
door den blicxem aengesteecken ende t’eenemael in de asch geleyt sij, except dat<lb/>
door desen brant een inextimable schadt van juweelen, als paerlen, diamanten,<lb/>
robijnnen ende andere rariteyten ende anticquiteyten, gesmolten ende vernieticht<lb/>
zijn, sulcx dat dese blinde ende niet van Godt gevoelende heydenen hierbij den<lb/>
stercken arm des Alvermogende Godts als een rechtvaerdige straffe (daer Godt<lb/>
d’Hr. d’Comp.e genadelick voor behoeden wil) gevoelen connen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van 15 dec. 1650 tot 13 dec. 1651 is er uitgegeven j. 29546.10.5, gewonnen<lb/>
f. 11726.11.6; het verlies wordt echter slechts op f. 7819.18.15 opgegeven; de verwachte<lb/>
gezant van den Koning van Cambodja is niet gearriveerd,)<lb/>
</note>
<p>. . . alleenlick arriveert bier ter reede den 19 may lestleden een jonck, geladen met<lb/>
50 a 60 picol wasch ende 30 picol benjuyn, waermede als gesanten van oya oeldahom1)<lb/>
(zijnde den naesten persoon des Conincx) uyt Cambodia overcomen vier<lb/>
persoonen, met namen ïtadia Bobia, Bradeesa Radia, Intche Assem2) ende Tchanckoe,<lb/>
overleverende een missive van oya ocklahom aen d’E. H.r Gouverneur Generael<lb/>
en de raaden van India, dicteerende ten principalen onder anderen complementos<lb/>
Comp.s toestant wederom op Cambodia te mogen varen, insgelicx hem seer<lb/>
lieff ende aengenaem soude sijn d’novo in vreede ende vruntschap, zooals het in<lb/>
voorige tijden was geweest, de negotie (over ende weder met de coopluyden zonder<lb/>
haet in ’t harte te verbergen) te excerceren, hebbende geen nadere last over<lb/>
’t eene noch ’t andere te handelen, besij den dat se van den Coninck niet en waren<lb/>
gequalificeert van vreede te tracteeren, sulcx de voorn, affgesanten naer verrichtinge<lb/>
haerder negotie den 23 july passato wederom van hier naer Cambodia zijn<lb/>
genavigeert, waermede twee brieffkens (die) in antwoorde aen haeren heer uyt<lb/>
onsen naem door den ontfanger Sebalt Wonderaer - mits van den Coninck selfs<lb/>
geen brieff hebben becomen - zijn gesonden, gevende onder anderen aen den ockja<lb/>
ocklohom te verstaen, dat wij volcomentl. met Cambodia tot vreede te comen<lb/>
genegen waren, gelijck bleeck, dat wij onse passen aen alle coopluyden, die naer<lb/>
Cambodia tendeeren (except de Portugeesen, daer d’novo met in vijantschap<lb/>
vervallen sijn), niet en weygerden ende, dewijl sijn e. sich d’saeck van vreede ter<lb/>
harten liet gaen, was geraden den vreede bij den Coninck te bevorderen, insgelijcx<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Oja ocklahom, ten rechte okna kralahom. Okna duidt de derde van de vijf rangen<lb/>
van hoge ambtenaren aan ; dit hoofd staat aan het hoofd van de scheepsmacht.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Intje Assam, een Maleier, die veel invloed in Cambodja had en die sedert 1639 in<lb/>
Compagniesstukken wordt genoemd; vgl.
<hi rend="emphasis">Cambodja,</hi> p. 143. In 1658 verwierf hij de titel Okna<lb/>
Sri Maharadja, kort waarna hij stierf.<lb/>
</note>
<pb n="617" />
<p>tewege te brengen, dat een expressen affgesant met macht ende authoriteyt naer<lb/>
Batavia qnam om alle differenten, die tusschen beyde natiën noch ongedessedeert1
<super>2 3 4)</super><lb/>
waren, aff te handelen
.... Wij sijn geinformeert, dat seecker Maleyts coopman,<lb/>
met namen Intchie Assam, die metten Coninck wegen alle den benjuyn in contract<lb/>
is, den vreede om dier oorsaecke (zooveel als vermogens zij) zal trachten te wederhouden.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Men is voor herstel van de vrede, mits met reputatie; de oorlog met Quinam is<lb/>
hervat,)<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . oorsaecke den Toncquinder op ’t hoogste daerover2) geïrriteert ende<lb/>
misnoecht sonde wesen, besij den dat onse residenten veel extorsiën ende vexatiën<lb/>
in ’t stuck van negotie tot disrespect onse natie soude subject geweest sijn. Om<lb/>
zulcx dan voor te comen hebben de wederaenneminge des oorlogs ten aenwesen<lb/>
van de Toncquinse ambassadeurs gede'tulgeert
<super>3)</super>, insgel. de vrije coopluyden<lb/>
Hendrick van Gent ende Jan Fermant4) op hun ernstich versoeck geconsen teert,<lb/>
mitsgaders commissie verleent om een jonck tot afbreuck der Portugeesen, van<lb/>
verscheyde quartieren naer Maccao tendeerende, te moogen equipeeren ende bij<lb/>
’t eylandt Tenhoso
<super>5)</super> omtrent Aynam op deselve te cruysen, onder anderen toegestaen<lb/>
den trouweloosen Quinammer alle bedenckelicke middelen van vijantschap,<lb/>
die te water off te lande attrapeerende, te bewijsen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Als het gaat, zal wat meer gedaan worden; in Japan vervangt Frederick Coyet<lb/>
Adriaen van der Burch als opperhoofd, daar niemand daar meer dan één jaar mag<lb/>
blijven; hofreis van Adriaen van der Burch naar Jedo, af gedrukt
<hi>Beschrijvinge</hi> II,<lb/>
I p. 395-396, echter abusievelijk op de naam van Van der Burch’s voorganger<lb/>
Sterthemius; de geschenken zijn door de groten geaccepteerd,)<lb/>
</note>
<p>
. . . except d’erffgenamen van d’heer Abino Tsussima Samma
<super>6)</super> ende Fotte<lb/>
Tanga Samma
<super>7)</super>, die met af sterven van den Keyser door hunne buycken te snijden<lb/>
’t leven g’eyndicht hebben, zulcx beleefdelick geëxcuseert, alsoock door den raetsheer<lb/>
Makino Sando Samme
<super>8)</super>, zoon van den overleden Takemondonne, bleef f<lb/>
deselve in ’b eerste onder veel protestatiën weygerende, doch door toedoen van den<lb/>
commissaris Tsickengodonne eyndelick noch naderhant met groote complementos<lb/>
aenvaert. Den meergenoemde commissaris Tsickingodonne heeft nietjegenstaende<lb/>
diversche intercessiën in ’t minste van de geëyste raribeyten, onaengesien van<lb/>
eenige meer wercx maecten, alsoo wel inderdaet waerdich. waren, egene tot<lb/>
geschenck gelieven t’accepteren, twelck geen andere reeden heeft dan alle jalousie<lb/>
<note rend="small">1) Bedoeld: ongedecideerd.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) NI. de vrede met Quinam.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Gedivulgeert, bekend gemaakt.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) De vrijburger Jan Fermant is mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Tinhosa, eiland ter oostkust van Hainan, op 110°40/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">6) Abino Tsussimasamma was meer bekend onder de naam Abe Shigetsuyu Tsushimano-kami.<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="small">7) Fotte Tangasamma, meer bekend als Hotta Masamori.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">8) Makino Sandosamma, in
<hi rend="emphasis">Oesantschappen</hi> p. 371 genoemd als stedevoogd van Osaka;<lb/>
„een minnelyck heer”, zoon van een zeer invloedrijken raadsheer.<lb/>
</note>
<pb n="618" />
(mits den doot van den ouden Keyser) daermede wech te nemen, latende weten,<lb/>
hem wel bewust was, de goederen minder aengereeckent wierden, alse inderdaet<lb/>
waerdich waren, oversulcx desel ve wel als verschoncken mochten stellen, maer dat<lb/>
hij dit jaer om besondere redenen geen geschenck zouden aenvaerden, echter<lb/>
desniettemin ’s Comp.8 vrunt bij alle occasie zoude sijn ende blijven, gelijck hij<lb/>
voor zijn vertreck naer Neyko
<super>1)</super> d’onse met
<hi rend="emphasis">5</hi> stx. Jappanse rocken
<super>2)</super>, twelck als<lb/>
een besondere groote cortoisie geduydet wiert. Den gouverneur Sabraseymondonne<lb/>
is dit jaer door zijn goede gedaene diensten van d’May.1 voor commissaris over<lb/>
d’zuyderquartieren gestelt, insgelicx gouvr. van Arie
<super>3)</super>, een plaets dicht bij Jedo<lb/>
gelegen, gemaeckt. In desselfs plaets is wederom tot gouverneur in Nangasacqie<lb/>
gesuccedeert eenen Gulymondonne
<super>4)</super>,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Hij bezoekt de loge , vgl.
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I p. 396, handelsgegevens, ibid.<lb/>
p. 397).<lb/>
</note>
<p>
d’Negotie is op den ouden voeth met trecken van brieffkens geëxerceert. De<lb/>
Bengaelse als Toncquinse cargesoenen sijn het couranst ende proffytabelste geweest.<lb/>
Gereede Bengaelse zijde, soorte cabessa ende bariga, heeft dooreen t.1
<hi rend="emphasis">358.1 .6</hi><lb/>
cond.r ’t picol gerendeert, zulcx deselve
<hi rend="emphasis">174J</hi> pr. cento winst geeft ende niet te<lb/>
veel can gesonden werden. Noch een diergelijcke soorte, daer meer bariga als<lb/>
cabessa onder was, heeft door den anderen t.1
<hi rend="emphasis">303.7</hi> m.8 ’t picol gehaelt ende
<hi rend="emphasis">135</hi><lb/>
pr. cto. gegeven. Voorts is de bariga alleen tot
<hi rend="emphasis">228 1.1</hi>
<hi rend="emphasis">1</hi> m.8 cond.r ’t picol vercocht,<lb/>
gevende
<hi rend="emphasis">121f</hi> pr. cento advance. De pee is een gantsch groove onaengename soorte<lb/>
voor den Japanderen en bestaet door de grofte in groote volumen, costende incoops<lb/>
omtrent
<hi rend="emphasis">70</hi> guld, heeft echter t.1
<hi rend="emphasis">71</hi> ’t picol gerendeert, twelck ongeveer
<hi rend="emphasis">192f</hi> pr.<lb/>
cento advance is. Zeecker ongereede sijde, genaemt secca, ter cause deselve met<lb/>
sittauw
<super>5)</super> of groff werck ende aen beyde eynden vol vuylicheyt gevoert, is niet<lb/>
getrocken, costende incoops
<hi rend="emphasis">224</hi> gl., echter noch t.1
<hi rend="emphasis">156.9</hi> m.8 ’t picol gerendeert.<lb/>
Een soorte witte ongereede sijde, genaemt mongo, tot een preuve, heeft t.1
<hi rend="emphasis">316</hi><lb/>
’t pel. gevalleert ende 200 pr. cento advance gegeven, is welbegeert, can oock goede<lb/>
partie, soo se te bemachtigen zij, vertiert worden. Op de Bengaelse zijde, costende<lb/>
incoops ƒ
<hi rend="emphasis">150388.9.2,</hi> is in Japan
<hi rend="emphasis">191241</hi> gulden geadvanceert ; voorts hebben de<lb/>
Bengaelse stuckgoederen, als daer zijn versebeyde zoorten allegias, romaels6),<lb/>
commerbanden, armosijnen ende andere stoffen, naer advenant de zijde redelick<lb/>
geadvanceert. d’Toncquinse rouwe zijde, namentl. primero of eerste soort, heeft<lb/>
<hi rend="emphasis">277</hi> en
<hi rend="emphasis">283</hi> tail
<hi rend="emphasis">7</hi> m.8 ’t picol gehaelt, de seconde of tweede sorteeringe
<hi rend="emphasis">239</hi> tayl<lb/>
<hi rend="emphasis">7</hi> m.s ende, die de Coninck als prins gelevert heeft, niet meer als
<hi rend="emphasis">225</hi> taylen
<hi rend="emphasis">9</hi> m.8<lb/>
’t picol gerendeert, sulex dat op die partie, incoops costende ƒ
<hi rend="emphasis">295425.15.4, 172513</hi><lb/>
gulden is gewonnen, besij den dat op ditto stuckgoederen naer advenant goede<lb/>
<note rend="small indent">1) Nikko, plaats, waar de eerste der Tokugawa-Sjogoens was begraven; op 36°42' N.B.<lb/>
en 139£° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Hier is iets uitgevallen, bijv. begiftigde of iets dergelijks.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Arai, stad aan de kust op 34°40' N.B. en 137£° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Gulymondonne, gouverneur van Nagasaki.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">5) Sittouw, eigenlijk hittou, van het chinese hi-t’ou, is het woord voor de buitenzijde<lb/>
van de cocon van de zijderups.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">6) Romaels, gewoonlijk roemaals, dunne zijden doeken, gebruikt als zakdoek en om<lb/>
insecten te verjagen.<lb/>
</note>
<pb n="619" />
advancen gevallen zijn. Verscheyde Indische medecijnen, als daer is poetsiock ende<lb/>
catchionw, hebben noch redelick naer de groote quantiteyt, die dit saysoen door<lb/>
d’E. Comp.e aengebracht is, gerendeert, maer op partie mirrhe van 35920 catty<lb/>
2900 gulden verlooren; insgelicx is op de Eormosaens poyersuycker, wesende<lb/>
omtrent 1500 pel., niet meer als 2759 guldens g’advanceert, oorsaecke de Chineesen<lb/>
een quantiteyt van 9200 pel. hebben aengebracht. De Europische waren als<lb/>
laecken, rassen1), carsayen2) etc., insgelicx camelotten, Engelse damasten en de<lb/>
andere manifacturen hebben den prijs van ’t voorleden jaer, d’eene wat min,<lb/>
sommige wat meer, gehaelt, except boratten, cherges, wolle ende linne damasten,<lb/>
gecouleerde heer- ende princesayen, als gemengde d.os Rijsels estioemions
<super>3)</super>,<lb/>
groffgreynen, gewaterde camelotten als andere diergelicke coleurde stoffen;<lb/>
zommige zijn met weynich advance ende diverse met verlies gedebitteert ; in<lb/>
somma de voordeelen, meest op Europische laeckenen ende manifacturen, comen<lb/>
bij voorige jaren in geen comparatie, sulex dat die waren tsedert eenigen tijt<lb/>
herwarts vrij in decadentie zijn geraeckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Commentaar op de verkoop van textielwaren uit Europa).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den overgesonden eenhoorn
<super>4)</super> wert van verscheyde Jappanderen met groote<lb/>
verwonderinge besichticht ende in groote extime gehouden; of hij, ten hove<lb/>
comende, mede in zoodanige achtinge sal wesen, leert den tijt. De waerde desselfs,<lb/>
mits van weynich importantie is, wort secreet gehouden, opdat ditto hoorn<lb/>
daerdoor in geen cleenachtinge geraecke. Van de medecijnen scheen den commissaris<lb/>
Tzickingodonne soo grooten werek niet te maecken als wel voor desen, ten<lb/>
respecte ditto medecijnen voor den ouden Keysei geëyst zijn, zulex dat deselve<lb/>
naer ’t oordeel van ’t opperhooft voor 3 a 4 jaren, alse maer gemesnagieert worden,<lb/>
basteeren zullen, doordien d’onse in Jedo gebleecken heeft, gedachte commissaris<lb/>
van diversche fine foelyën ende confecten
<super>5)</super> beter versien was, als er jegenwoordich<lb/>
gecomen sijn; dienvolgende hoopen, d’E. Comp.e voor een tijt langh van diergel.<lb/>
eyschen bevrijt blijven sullen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Te hoove, in Jedo zijnde, alsoock naer dato in Nangasacqui, isser (als wel voor<lb/>
desen) egeene ondervragingen aengaende staetszaecken of daer niet rondt in soude<lb/>
hebben durven gaen, d’onse voorgecomen; of nu sulex geschiet om hun vreese<lb/>
daerdoor niet te openbaren (die echter in alles bethoonen) of om andere insichten,<lb/>
is ons onbekent. Met de comste onser scheepen in Nangasacqui, zoodra de tijdinge<lb/>
van den oorloch met de Portugees bequamen, is sulex aenstondt door de tolcken<lb/>
de gouverns. beken tgemaeckt, twelck haer e. besonder wel behaecht heeft,<lb/>
stierende op stondt een expressen post met brieven naer boven, daer bij de May.1<lb/>
zulex verwitticht is.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Rassen, zie dl. I, p. 484, sub rasset.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Carsayen, grof gekeperd laken.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Estioemions; dit zal wel een verhaspeling zijn van estaminos, thans etamines, zeefdoeken.<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Stapel ziet,
<hi rend="emphasis">Besclirijvinge</hi> II, I, p. 398, hierin de hoorn van een rhinoceros. Ik denk<lb/>
aan de tand van een narwal, daar het woord „overgesonden” slaat op toezending uit Nederland.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Confect, geconfijt, geeonfijte vrucht, o.a. als medicijn gebruikt.<lb/>
</note>
<pb n="620" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De oorlog met Quinam is den Japanners bekend; klachten der Chinezen
,<lb/>
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I p. 399-400; vermoed wordt, dat een expresse gezant aan den<lb/>
jongen Sjogoen ter gelukwensing nodig zal zijn; toelichting op de eis, waaronder 5<lb/>
„ neusbrillen
” voor den commissaris van precies voorgeschreven model; ook verder<lb/>
is daarnaar grote vrcuxg).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Voor de May.1 worden onder anderen eenige issere rinketten
<super>1)</super> geëyst ende<lb/>
daertoe een persoon, die liaer deselve cost leeren maecken, of tenminsten een<lb/>
pertinente beschrijvinge. ’t Eerste versoeck van een persoon te senden achten<lb/>
ongeraden, maer het tweede, tewegegebracht werdende, sal genouchsaem coimen<lb/>
bestaen. ’t Poinct van de rancquetten heeft de commissaris besonder gerecommandeerd<lb/>
derhahen ’t opperhooft sich schriftelick heeft moeten verbinden deselve te<lb/>
beschicken, twelck d’oorsaecke dan is, dat hier daervan particulier vermaen doen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 119r-v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Tussen 1 nov. 1651 en 31 oct. 1652 zijn te Nagasaki aangekomen 54 jonken van<lb/>
Iloccheo, 18 van Anhay, 13 van Nanking, 3 van Caucheew, 2 van Sinckseo, 1 van<lb/>
Aynam, 2 van Tonkin, 3 van Quinam, 5 van Cambodja, 6 van Siam; Batavia gelooft<lb/>
dit niet, denkt aan overdrijving der tolken; misschien moet Hoccheo tenrechte Fuchien<lb/>
zijn, noordelijker, nabij Nanking, gelegen; spot der gouverneurs over de geringe Ned.<lb/>
lading,
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I p. 399; in Japan is gewonnen f. 733506.12 .4 en uitgegeven<lb/>
f. 76309.4.14, aan kapitaal blijft er slechts f. 75032.12.4 bij de loge; eind febr. zijn twee<lb/>
schepen van Batavia met cargasoen van f. 45469. -.12 naar Solor gezonden, een van de<lb/>
twee is 15 mei teruggekomen met cargasoen van f 52199.17 - vnl. sandelhout plus 31<lb/>
Sawuse gevangenen; van 1 maart 1651 tot 29 febr. 1652 is er gewonnen f. 1553.1.7
,<lb/>
de onkosten bedroegen f. 22133.14.12).<lb/>
</note>
<p>
Terhorst op 25 september 1651 met ’t jacht ’t Lam ende 2 chaloupen langs de<lb/>
Timoorse binnencust
<super>2)</super>, Groot- en Cleen-Sabo
<super>3)</super> als op ’t eylandt Ende heeft<lb/>
onderstaen, off yetwes ten dienste van d’E. Comp.e, tsij in de negotie ofte andersints<lb/>
aldaer te verrichten was. Op den 28 d.° gecomen zijnde op Coupans reede,<lb/>
bevonden, radia Mapono
<super>4)</super> met sijn gantsche familie ende gepacte meubelen aen<lb/>
des Comp.s logie sitten, die, door de sware dreygementen der Zonnebayers
<super>5)</super> ende<lb/>
Portugeesen hem aengedaen, sich langer in de negerie ofte bosch niet derfde<lb/>
onthouden, soodat van meeninge was naer Rotti te vluchten, die door aenmaninge<lb/>
van den gem. Terhorst weder naer huys is geretourneert. Des anderen daechs<lb/>
vertrock d.° Terhorst naer Groot-Sabo, alwaer de radja’s over desselfs comste<lb/>
verblijt varen, ter oorsaecke de rebellen met een vaertuych naer Cleen-Sabo om<lb/>
volck tot haerder adsistentie te halen vertrocken waren. Naerdat vier dagen aldaer<lb/>
hadde getardeert, comt een der rebellen-t aertuygen daer te paresseeren, gemant<lb/>
sijnde met 30 manspersoonen ende 4 vrouwen, dat door d’onse bemachticht werde ;<lb/>
<note rend="small indent">1) Rinketten ; een woord met meerdere betekenissen, o.a. raket en klein deurtje in een<lb/>
poort.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Dit is de noordkust.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Dit zijn resp. het eiland Sawu op 10°32' Z.B. en 121°50' O.L. en Raidjuwa op 10°40<lb/>
Z.B. en 121°35/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Radja Mapono, mij verder niet bekend Timorees hoofd.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">5) Zonnebay, Sonbait, destijds het machtigste en Portugees gezinde rijk van WestTimor,<lb/>
sedert uiteengevallen.<lb/>
</note>
<pb n="621" />
een dito is des nachts g’eschappeert ; het derde werde voor haer negerie tegen een<lb/>
rif geiaecht, in ’t vluchten is een der rebellen terneder gevelt ende ’t vaertuych<lb/>
geraseert; waerdoor ditto rebellen een groote vreese is aengejaecht, soodat niet<lb/>
dubiteren, of sullen in aenstaende haer wel wachten soodanige actiën meer bij der<lb/>
hant te nemen. Den 26 october trock na de cust van Ende, alwaer den laetsten<lb/>
deiselver maent ter reede Bary
<super>x)</super> was aengelandt, daervan ’t principaelste volck<lb/>
in ’t bosch gevlucht waren, vermits de kinderpockiens seer grasseerden, waervan<lb/>
veele soo jonge als oude luyden gestorven zijn, sulcx dat daer niet veel te verrichten<lb/>
viel, begevende hen voirder na Timor ende Cleen-Sabo, daer almede niet conde<lb/>
uytwercken ter oorsaecke van den inlantsen oorlogh als door vreese, dat hate<lb/>
lij ffey gene naer de vijanden zouden verlopen. Tensij deselvige van d’onse geadsisteert<lb/>
werden, sal aldaer in den handel niets te verrichten wesen, voordat de rebellen<lb/>
onse wapenen sullen gesmaeckt hebben. Wij werden bij die menschen voor bloodthartige<lb/>
menschen, die haer woort niet en houden, gegroet, sulcx dat Terhorst<lb/>
onverrichter saken hem op den llen november weder naer onse fortresse heeft<lb/>
begeven, hebbende niet anders verricht, als alleen de voorgementionneerde<lb/>
gevangenen becomen. Op den 4en february passado quam Rapé, singadie van<lb/>
Lamenquera, meergemelten Terhorst bekent maecken, hoedat die van de negerie<lb/>
Lamahala1
<super>2)</super>, zijnde adherenten der Portugeesen, met een princevlagge onder<lb/>
schijn van handelinge op de Timmorse binnencust aen verscheyden negeriën waren<lb/>
geweest, aldaer ’t volck gevadt ende gebonden met haer hebben gevoert ende aen<lb/>
de Portugeesen ter vente gebracht ; item op Servian ende Amamap
<super>3)</super> sulcx mede<lb/>
hadden onderstaen, die haer ter weer stelden ende hebben 12
<hi rend="emphasis">k</hi> 15 persoonen van<lb/>
ditto negeriën dootgeslagen, twelck tot groote cleenachtinge van d’E. Comp.e comt<lb/>
te strecken, dat in tijde ende wijle niet ongerevengeert dient gelaten, zouden wij bij<lb/>
die natie in achtinge willen blijven ende onsen handel drijven. Op Laurenticque
<super>4 5)</super><lb/>
ende Congas
<super>6)</super> waren drie Portugese jachten, het eene toebehoorende Francisco<lb/>
Viera ende d’andere 2 van Macauw, als noch eenige fregatiens van Macassaer om<lb/>
sandelhoudt te handelen aldaer verscheenen. Haer aengebrachte cargesoen bestont<lb/>
in partie cleeden, die aldaer weynich getrocken waren, item gemaeckt en ongemaeckt<lb/>
goudt, zulcx dat d’E. Comp.e het beste zandelhoudt in handen heeft<lb/>
becomen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Kapt . Burgers zal er wegens de krijg met de Portugezen en de rebellen met 200<lb/>
man heengaan, waarna die soldaten andere, op Banda, zullen aflossen; De Vlaming<lb/>
moet, komend van Amboina, Solor ook voor de krijg aandoen; naar Bengalen zijn in<lb/>
1652 6 schepen met cargasoen van
/. 458228.2.9 gezonden, vnl. schuitzilver, terwijl er<lb/>
eind 1651 nog 4 ton resteerde, waarvan de helft in reeds ingekochte zijde en salpeter;<lb/>
er zijn vier schepen van daar gekomen met cargasoen van f. 601891.4.5, vnl. zijde,<lb/>
salpeter en suiker; de er heen gezonden commissaris Joan Ver poorten meldt 10 nov.<lb/>
1652:)<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Bari ken ik slechts als havenplaatsje ter noordkust van West-Flores op 8°27' Z.B.<lb/>
en 120°12' O.L., dat hier wel niet bedoeld zal zijn.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Lamahala, dorp op het eiland Adonara.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Amamap ken ik niet nader.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Laurenticque = Larantuka, vgl. dl. I, p. 227.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Congas, Konga, plaats ter oostkust van Flores, op 8°27' Z.B. en 122°46/ O.L.<lb/>
</note>
<pb n="622" />
<p>. . . dat onse cooplieden door sonderlinge gunste van de nababs Samsaindoula
<super>1)</super><lb/>
ende Nawasichan
<super>2)</super> tot Ragiemahol in Casaimibasaer, Cassasoury
<super>3)</super>, Pettany4),<lb/>
Decca, Bellesor, Ougly ende alomme de negotie onbecommert vreedicb bleven<lb/>
vervolgen, zulcx tot Cassimabasaer alleen jaerlicx wel 10 tonnen goudt aen zijde<lb/>
voor ’t vaderlant ende Japan zoude coimen bemachtigen, daerbeneffens in ’t<lb/>
lantscbap van Cassasoury ende Oudagins
<super>5)</super> mede goede quantiteyt zijde sal te<lb/>
becomen wesen, insgelicx tot Petany in
<super>6)</super> Decca ende Handiael
<super>7)</super> alderhande fijne<lb/>
lijnwaten, zuyckeren, zalpeter, muscus als andere dienstige waren ter vente vallen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 12-6r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Er valt o.a. op schuitzilver veel te verdienen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">In Cassimabasaer was op 128 casies schuytsilver geadvanceert ƒ 32 942.15<lb/>
ende op 42 884 r.a verlooren ƒ 4786.1.15, boven twelcke d’onse tegenwoordig niet<lb/>
minder als met 100 000 ropias op intrest beswaert sitten ende liebben tot die<lb/>
florisante negotie van hier versocht 350 a 400 000 tayl Jappans schuytsilver met<lb/>
ongeveer 100 000 g.1 aen diverse coopmanschappen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De eis voor Bengalen).<lb/>
</note>
<p>Specificeert den commissaris desen eijsch te besteeden, als volcht:<lb/>
</p>
<p>In Cassimabasaer in een ja er voor zijden cleeden . ƒ 600.000<lb/>
</p>
<p>In Decca, Handiael ende daeromtrent in cleeden . . 120.000<lb/>
</p>
<p>Tot Pettana in amphioen, salpeter of Peguws cleeden . . „ 80.000<lb/>
</p>
<p>In Ougly ende s’Nadische
<super>8)</super> quartieren . . 100.000<lb/>
</p>
<p>Tot Oudagins of Cassasurru in zijde ende cleeden . „ 120.000<lb/>
</p>
<p>In Bellesoir voor zuycker, cleeden en rijs . . 50.000<lb/>
</p>
<p>Tot Pyppely in suycker, rijs, cleeden etca . „ 60.000<lb/>
</p>
<p rend="right">Somma ƒ. 1130.000<lb/>
</p>
<p>Den aftreek in Comps. coopmansz. aldaer, opineren d’onse, merckel. zoude verbeteren,<lb/>
wanneer den prins s’ Jasousa tot Ragiemahol was wedergekeert, die, vermits<lb/>
de toerustingh op Candhaer in roock is verdweenen, volgens de algemeene geruchten<lb/>
noch desen jare in ’t hoff zal retourneeren, andersints werden d’ onderdanen<lb/>
door snoode practijcquen van Melckbeeeq met veele nieuwe lasten beswaert om<lb/>
den prins zijn incomsten te vergrooten, waerdoor de coopl. en de andere niet<lb/>
connen bestaen, maer genoodsaeckt werden d’een voor d’ander naer de negotie te<lb/>
verlaten.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Samsamdoula, Samsam-ud-daula, blijkbaar met den persoon, genoemd in noot 2,<lb/>
gouverneur van Rajmahal.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Nawasichan, Nawazish-khan; een gelijknamige, misschien dezelfde, persoon wordt<lb/>
in 1662 genoemd als gouverneur van Mandu
<hi rend="emphasis">(Hof reis,</hi> p. 144).<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Cassasoury = Cassuri, p. 448, noot 2.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Pettany; bedoeld is Patna aan de Ganges op 85°15' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Oudagins, Udagins, plaats in de Gangesdelta, westelijk van Hugli.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">6) Dit zal wel en moeten zijn, tenzij niet Patna, maar Pabna is bedoeld, een plaats op<lb/>
24° N.B. en 89°20' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">7) Handiael ligt volgens de kaart van
<hi rend="emphasis">Valentijn,</hi> V, I, aan een Gangesarm benoorden<lb/>
Dacca.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">8) s’Nadische quartieren, vermoedelijk is bedoeld de omgeving van de plaats, die, in de<lb/>
Gangesdelta gelegen, op Valentijn’s kaart voorkomt als Neddia.<lb/>
</note>
<pb n="623" />
<p rend="indent">’t Gewasch 'van rijs is in die volckrijcke landen mede zoodanich wel geslaecht,<lb/>
dat in abondantie tot redelicken prijse onsen eijs van 1000 lasten genouchsaem<lb/>
zoude connen werden voldaen, daerdoor en de non-paresse van de Arracanse<lb/>
s’gelias
<super>1)</super> weynich ofte geen slaven te becomen waren. Door gebreck van copere<lb/>
pannen is in Bengale voor d’ E. Compe. ongeraffineert overgebleeven 1400000 'u?<lb/>
salpeeter, daertoe noch 12 a 16 ketels hoochnodich zijn vereyst ende versocht<lb/>
werden, die U Ed. in aenstaende gelieve te doen versorgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Het onderzoek te Batavia naar door 'particulieren frauduleus aangebrachte zijde<lb/>
leverde weinig op; de Engelsen hebben met 2 schepen naar Bengalen contanten
, tin en<lb/>
lood gebracht en er voor 154500 ropias aan suiker en zijde bekomen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . gebreeckt almede aen capitael. Desniettegenstaende is door hun een<lb/>
groot ende aensienlijck gebouw gemaeckt in Cassumabasaer om, waer het mogelijck,<lb/>
participant in den zijdenhandel te werden, daerin wijl. die glorieuse vTunden wel<lb/>
sullen prevaleeren, al zouden genootsaeckt wesen alle ons vermogen daertoe aen te<lb/>
leggen, dewijl ons aen die negotie meest gelegen laten. Ondertusschen devolveeren<lb/>
haer concepten tot hun eygen schade ende verachteringe, gelijck per hun opgemaect<lb/>
scheepien ’t voorleden jaer hadden bestaen, met groote partie cleeden ende<lb/>
zuycker volladen op vracht voor een groot, vermogend Mogols coopman, genaemt<lb/>
Mirsia Sadaeyn
<super>2)</super>, bijsonder mingnon
<super>3)</super> van den prins, na Persia over te voeren,<lb/>
dat door swackheyt genoodsaeckt is geworden tot Goa in te loopen, alwaec ditto<lb/>
goederen tot groote schade van dien heer alsnoch onvercocht zijn overgebleven,<lb/>
twelck bij gelegentheyt d’ Engels, veel hinder toebrengen zal, zijnde reets gedwongen<lb/>
geworden verseeckeringh te doen, dat deselve coopmanschappen volgens<lb/>
contract naec Persia behoorlick zullen overbrengen; allenthalven gem. coopman<lb/>
nu geresolveert ende gecontracteert heeft 400 packen cleeden met onse scheepen<lb/>
op vracht naer Gamron te senden,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Tegen de Engelsen zal verder geconcurreerd worden; het enige schip der Denen
,<lb/>
St. Pieter en Paul
, is niet voor zeeroof naar Bengalen gekomen
, maar om te overwinteren<lb/>
bij Narsapur).<lb/>
</note>
<p>
De saeck van Arracan staen noch in voorige terme ende hebben des Conings<lb/>
sgelias onder staen op de Ganges in Bengale uyt muyskoppen4) te varen, van<lb/>
denwelcken den coopman Willem Volger5), beneden in de revier Pypely een<lb/>
Arracanse sgelia met gerooffde slaven ontmoetende, 27 stucx gecocht heeft te<lb/>
betalen met geit ende goederen ter plaetse, daer de slaven ontfangen hadde, tot<lb/>
dien eynde d.° sgelias op de comste van onse chaloup wachten zoude oftewel een<lb/>
<note rend="small">1) s’G-elia, gelia, snelzeilend vaartuig van de kusten van India.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Mirsia Sadaeyn, Mirza Sadin, mij verder niet bekend Hindoestaans koopman.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Mingnon, minjon, gunsteling.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Muiskoppen, moeskoppen, roven, strooptochten houden.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">5) Willem Volger kwam 1636 als matroos uit en kom snel tot koopman op, als hoedanig<lb/>
hij in Bengalen diende. Na te zijn gerepatrieerd, kwam hij in 1662 als opperkoopman uit,<lb/>
1663-64 opperhoofd in Japan en 1665-1667 in Djambi, 1669 hoofd van het soldijkantoor te<lb/>
Batavia, 1670 extra-ord. raad van Indië, 1672-1676 directeur van Suratte, 1676-1678 van<lb/>
Bengalen, waar hij als ord. raad jan. 1679 stierf.<lb/>
</note>
<pb n="624" />
ander naer boven te gemoeten hadden ; welck geit en goet, met de chaloup afgesonden<lb/>
wesende, te rescontreeren qnam een sgelia, daeraen d’onse door twijffel, geen<lb/>
kennis dragende, het geit niet hebben willen overgeven ende met stijve coelte hnn<lb/>
cours na Cassoury namen, alwaer, bij ongeval in stilte comende te drijven, door<lb/>
18 a 20 sjeliassers wierden overvallen ende vermeestert, wechvoerende 7 Duytsche<lb/>
matroosen, daermede na Arracan vertrocken, dat die presumptieuse natie in haer<lb/>
quaet bedrijf zeer sal doen gloriëren; desniefctegenstaende gen.11) zedt. den jaare<lb/>
1647, dat den coopman Arent van der Helm tegens de gegeven ordre vijantlijckerwijse<lb/>
onse logie g’abandonneert ende Arracan heeft verlaten, groot gerief van<lb/>
menichte slaven ende rijs uyt dat lant sijn comen te missen ende in tijt van noodt,<lb/>
om dat graen ten uyttersten verlegen vallende, vel te laet bedeneken mochten, de<lb/>
veeljarige vreede om geringe oorsaecken soo onbedachtel. tot verwijderinge<lb/>
hadden laten vervallen ende, als onsen affgesant Jacobus Hensbroeck1
<super>2)</super> anno 1649<lb/>
door den Coninck noch honnorabile conditiën tot reconsiliatie wierden aengebooden,<lb/>
niet ter bequamer tijt waren g’assopieert ende alle misverstandt tot onderhout<lb/>
van vreedige alliantie wechgenomen, soo hebben wij goetgevonden pr. ’t jacht Jan<lb/>
Babtista, de fluyt den Osch en ’t jacht de Vergulde Katt met een gesorteert<lb/>
cargasoen derwarts te zenden als gesant den coopman Jan Goossens
<super>3)</super> omme<lb/>
t’onderstaen, off dien Coninck
<super>4)</super> met ’t afhandelen van de geresen differenten ende<lb/>
billicke vergoeding onser pretentie zonder quetsinge van Comp.s reputatie onder<lb/>
bondich contract tot onser devotie connen brengen ende een goede nomber slaven<lb/>
met hunne rijslast van daer te halen, . . .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Naar Suratte is een cargasoen van f. 741840.2.5 gezonden en terugontvangen<lb/>
voor f. 1331925.10.5; wegens de vervalsing van de indigo is daarmee opgepast; de<lb/>
kleden waren goed en goedkoop; takkoraal en sandelhout gaf er geen voordeel; ivoor<lb/>
gaf 58% winst tegen 34% in 1651; vermiljoen en kwikzilver werden er ook door<lb/>
Engelsen en Portugezen aangebracht; 219600
<hi>ft</hi> Japans koper gaf er 82%% winst;<lb/>
15794
<hi>ft</hi> Japanse kamfer 56%%, tin 33%%; notemuskaat en foelie zullen niet meer<lb/>
bij contract voor enige jaren tegelijk verkocht worden; de onkosten waren er zeer hoog;<lb/>
er is in de handel gewonnen f. 181634.-. 12, aan vrachtgelden ontvangen f. 60515.14.10,<lb/>
te Mokka gewonnen f. 30598.19.13, te Basra f. 11359.2.9; de onkosten waren te<lb/>
Suratte f. 112206.7 -, te Basra f. 6699.19.4, te Mokka f. 4176.5.13; er blijft in de<lb/>
directie kapitaal van f. 1146021.13.15; als de nieuwe cargasoenen er zijn f. 1,6 miljoen).<lb/>
</note>
<p>
Op ’t laden van de vrachtgoederen in onse scheepen heeft den gouverneur<lb/>
Mierarab eenige questie gemoveert, niet willende, onse scheepen de minste<lb/>
Moorsche vrachtgoederen zouden innemen, alvoorens ’s Conincx scheepen ,welcke<lb/>
<note rend="small">1) Vermoedelijk afkorting voor genoteert.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Jacobus Hensbroeck kwam 1644 als opperkoopman uit, lid van de Raad van Justitie,<lb/>
in 1646 maakte hij een reis naar Mauritius, 1649-1650 gezant naar Arakan.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Joan Goossens, wel de zoon van den gelijknamigen persoon van dl. I, p. 480. Hij<lb/>
kwam 1632 als assistent uit en klom op tot onderkoopman te Ahmadabad, waarna hij als<lb/>
koopman repatrieerde in 1645; in 1646 kwam hij als opperkoopman weer uit, 1647-1650 te<lb/>
Temate, 1651 te Japara, 1652 commissaris naar Arakan, 1652 secunde te Malakka, 1656<lb/>
wegens vergrijpen ontslagen.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Niet
<hi rend="emphasis">dien</hi> Coninck, daar in 1652 Sandathudamma zijn vader Thado (1645-1652)<lb/>
was opgevolgd als Koning van Arakan, wat hij tot 1684 bleef.<lb/>
</note>
<pb n="625" />
6 groote backen in ’t vaerwater zijn hebbende, hare volle ladinge hadde becomen,<lb/>
van welcke qua et voornemen eyndelick door intercessie van onsen commissaris<lb/>
den e. Joan Cunaus, welcke geduirende dat interdict in Soualys chom en passant<lb/>
quam aen te landen, gedesisteert, toelatende, dat onse scheepen nevens ’s Conings<lb/>
haer ladinge mochte becomen, in welck cas d’onse voor de hare verde geprefereert<lb/>
werden,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Mirarab laat nog 6 vrachtschepen bouwen, met de reeds voorhanden 6 genoeg<lb/>
voor de gehele vaart, de vrachten zullen voor de Compagnie dus wel aflopen; Mirarab<lb/>
...)<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . heeft reets seer sware interdicten jegens de Moorse cooplieden doen<lb/>
promulgeren, ja soo verre, dat niet wil gedoogen, den coopman sijn eyge particuliere<lb/>
coopmanschappen in zijn eyge scheepen mach laden, dat groote onlusten<lb/>
onder den coopman veroorsaeckt ende bij menichte haer onder de regeringh van<lb/>
den Ahmadabatsen gouvernr. Geertchan
<super>x)</super> doet retireeren, welcke, onaengesien de<lb/>
groote doliantiën van de coopl. bij den grooten Chachan, met zijn intercessie<lb/>
g’adsisteert, weynich g’opereert heeft, welcke in plaets van misnoegen daerinne te<lb/>
scheppen Mierarab ten hoogsten gelaudeert ende hem met den titul van zijnen<lb/>
getrouwen gouverneur begifticht heeft, daerin desen booswicht hem ten hoogsten<lb/>
is verhooghmoedigende ende de cooplieden te swaerder extorsiën van hem moeten<lb/>
lijden. Echter zooveel als Comp.e aengaet, heeft weynich redenen over hem te<lb/>
dagen, alsoo, wanneer yets quaets tegens dselve voorneemt te intenteren, op onse<lb/>
instantige doliantiën jegens hem daervan desisteert, gelijck van ’t openen der<lb/>
packen in ’t passeeren van de alphandigo, dat desen jare getracht heeft te doen,<lb/>
nagelaten heeft, insgelicx ons de helft van alle de goederen, die aen strant werden<lb/>
gebracht om te laden, toegestaen, door welck benifitie 16 stucx ijssere stucken, met<lb/>
Banda daer aengebracbt, aen hem vercocht zijn, hebbende seer groote genegentheyfc<lb/>
om de resteerende mede te coopen, met welcke weygeringh den directeur hem<lb/>
in devotie is houdende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De afloop is onzeker).<lb/>
</note>
<p>
Nadat de geruchten lange geloopen hebben, voormelte Mierarab ten hoove<lb/>
opontboden zoude werden, is tselve eyndelicken geschiet ende in desselffs plaetse<lb/>
den gouvern.r Haffes
<super>1 2)</super> gesuccedeert, welcke hem tot d’E. Comp.e zeer genegen<lb/>
thoondt ende in alle gelegenthejd zijn faveur belooft heeft. Zijn ex.tle heeft pas<lb/>
voor een schip na Atchyn zeer minnel. versocht, dat bij den directeur op sijn<lb/>
onvermogentht. met alle beleeftheyt geëxcuseert is, aengesien denselven door de<lb/>
Souratse coopluyden zeer hert daertoe aengemaend wierd, voorgevende daer niet<lb/>
aen gelegen te sijn, off zonder pas een van ’s Conincx scheepen derwarts met<lb/>
vrachtgoederen heenen schickte, hem verseeckerende ’t ontheyl, dat daeruyt<lb/>
soude mogen comen te resulteeren, t’haren laste te nemen, met persuasiën de<lb/>
<note rend="small indent">1) Geertchan; misschien is hiermee Iftikhar Khan bedoeld, een „goetaerdigh” man, in<lb/>
1662 opperstalmeester van den Groot-Mogol en van 1663 tot 1670 opperkamerheer, die 1681<lb/>
stierf. Vgl.
<hi rend="emphasis">Hofreis,</hi> p. 44.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Haffes, Mirza Hafiz, gouverneur van Suratte.<lb/>
</note>
<pb n="626" />
Coninck Chachaan altijt in zijn macht had, d’E. Comp.e tot reparatie van geledene<lb/>
schade constringeren, gelijck voor desen in ’t reguard van Mirsia Mamoets schip *)<lb/>
gebleecken is, waema in geenen deele heeft willen luisteren, maer tot tselve ordre<lb/>
van zijn Coninck eerst af wachten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Een pas voor een Koningsschip naar Atjeh zal verleend worden ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Voorn. Haffes heeft seer emstell. uyt den naem van zijnen Coninck bij den<lb/>
directeur versocht aen ons te willen versoecken, Zijn May.1 met 5 France metaele<lb/>
cartouwen, schietende 36 ® ijser, mitsgaders 2 a 3 d.os, schietende 48 ,doch<lb/>
geene2) clocxgewijs, mochte werden g’accommodeert mits belofte dselve rijcklick<lb/>
te betalen, dat tselve bovenmate Zijn May.1 zoude verheerlicken ende desselffs<lb/>
gunst jegens d E. Comp.e doen accresseren, welck versoeck in te willigen, alsoo<lb/>
dezelve landwaerts in jegens den Parsiaen voornemens is te gebruycken, weynich<lb/>
swarich.1 soude maken na te comen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De legatie naar den Groot-Mogol is uitgesteld
, totdat hij van de oorlog met Perzië<lb/>
te Delhi teneg is; de handel in juwelen is gevaarlijk, daar de groten ze behouden en dan<lb/>
te weinig betalen; de Sluys, 7 maart naar Mokka gevaren, heeft weinig winst behaald,<lb/>
o.a. doordat de daar gewenste waren niet tijdig te Suratte waren; van Mokka is daar<lb/>
5 sept. gebracht 126000
∪ cauwa voor Perzië en ruim 19000 Spaanse realen, samen<lb/>
ter waarde van f. 79661.10.7; er is slechts f. 27816.2.8 gewonnen, de koopman Ruitens<lb/>
heeft de koffie - te duur - voor 38 rl. de bahar gecontracteerd; nagelen zijn er zeer gewild,<lb/>
peper niet ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">d’Engelsen hebben desen jaere niet meer als één scheepken, de Zeehors gent.,<lb/>
in Mocha gehadt, welckes ladinge in peper ende Souratse cleeden bestont, daer seer<lb/>
sobere winsten op gehadt hebben. Gem. scheepken is zoo ondicht ende leek<lb/>
bevonden, dat tselve na Bassora niet hebben derven versenden, maer in plaets<lb/>
van dien een baniaens jachtien tot overvoer van haer genegotieerde cauwa na<lb/>
Bassoura gehuirt, twelck haer seer groote advance sal bij brengen bij ’t achterblijven<lb/>
van een onser scheepen in Mocha.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Ook de V.O.C. kan in den vervolge een dgl. scheepje inhuren; naar Basra is 20<lb/>
maart de Concordia met cargasoen van f. 93869.17.15 gezonden).<lb/>
</note>
<p>
Tsedert ’t vertreck van den coopman Elias Boudaen waren goede partie<lb/>
restanten door den coopman Dirck van Adrichem
<super>3)</super>, die ten dien eynde daer verbleven<lb/>
was, aen de man geholpen. Tot vertier van ’t nieuw cargesoen hebben haer<lb/>
veel en verscheyde treffelicke negotianten gepresenteert ; insonderht. veel vr agens<lb/>
na witte Gouseratse doecken, die al seer willich met redelicke advance van de hant<lb/>
<note rend="small">1) Vgl. boven, p. 548.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Dit woord is vrijwel onleesbaar; er kan ook staan: geeme.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Dirck van Adrichem werd 1 642 j ong assistent, weldra te Suratte, 1 647 eerste assistent,<lb/>
1649 onderkoopman, 1651 koopman, tot 1652 te Basra, daarna weer te Suratte, 1656 opperkoopman,<lb/>
1661 directeur van Suratte, als hoedanig hij in 1662 een hofreis naar Delhi maakte<lb/>
(vgl.
<hi rend="emphasis">Hofreis );</hi> hij stierf 27 juni 1665, nog in functie zijnde.<lb/>
</note>
<pb n="627" />
gingen; ware te wenschen geweest, in plaets van de speeeriën: nagelen, nooten,<lb/>
foelie ’t ganse eargesoen daeruyt geformeert ware, welcke jegenwoordich alle,<lb/>
vermits op verre na den behoorlicken prijs niet hebben mogen halen, alle weder<lb/>
terugh zijn gecomen, dat sobere winsten veroorsaeckt heeft, zulcx d’E. Comp.e<lb/>
desen jare daer ter plaetse niet meer als / 24 491.2.12, alle ongelden afgetrocken,<lb/>
daerbij geproffiteert heeft, zijnde daeronder begrepen ƒ 3859.8.8, sooveel ’t jacht<lb/>
Concordia op sijn retour na Souratte aen vracht is comen te verdienen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Hoop op groter winst , als men er de gewilde waren kent, o.a. doeken van Masulipatam;<lb/>
aan textiel is er een eis van
<hi>2£</hi> a 2\ ton gedaan, minder aan specerijen)
.<lb/>
</note>
<p rend="indent">Gemerct d’Engelsen soo in Persia als Bassora op haer Zindiche cleeden een<lb/>
tref fel. stuyvers jaerlicx gaudeeren, is den directeur Pilgrim met advijs van den<lb/>
commissaris Joan Cunaeus te rade geworden door een expert ende eervaren<lb/>
negotiandt dien handel te doen onderstaen, ten welcken eynde derwarts over<lb/>
landt afgeveerdicht is den coopman Pieter de Bie1), welcke, daer ter plaetse wel<lb/>
sijnde aengelandt, seer minnelick door den hertoch Mogolchan
<super>2)</super> en de sabandaer<lb/>
is ontfangen, met serpauw
<super>3)</super> begifticht ende zijn e. alle faveur ende hulpe<lb/>
aengeboden, daerbenevens soodanige priminentiën ende praerogativen in de<lb/>
negotie toegestaen, gelijck als d’Engelse aldaer sijn genietende, onaengesien die<lb/>
wangunstige vrunden veele snoode ende quade practijcken hebben soecken in ’t<lb/>
werck te stellen om ons bij de grooten daer odieucx te maecken, gelijck insgel. den<lb/>
Portugesen resident omtrendt den hertoch Mogolchan heeft trachten te doen;<lb/>
doch onvermogens zijnde tot Comp.8 nadeel omtrent sijn hoocheyt yets te verrichten,<lb/>
heeft den Respoutsen4) zeerover Rasy Rama
<super>5)</super>, wrelcke met eenige cleene<lb/>
vaertuygen in dat vaerwater is rovende, zoucken te annimeren onse scheepen, daer<lb/>
verschijnende, in de bhare van Sindy t’attacqueren. Wat omtrent denzelven verricht<lb/>
heeft, is weynich aen gelegen, alsoo gemelte rover, omtrendt d’Souratse<lb/>
revier verschijnende, noyt sich heeft derven verstouten Comp.s chambocx aen te<lb/>
tasten, zulcx seer weynich ons daeraen gelegen laten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er is reeds voor 15000 ropias aan kleden gekocht; ook op vrachtgoederen naar<lb/>
Basra valt er te verdienen; de Eng eisen maakten daarmee
/. 10000; de oorlog met de<lb/>
Portugezen belooft ook voordeel,)<lb/>
</note>
<p>
... als hebbende dat gespuys de gewesten van Mocha en Bassora met een<lb/>
hoop slecht vaertuych met cleeden overcropt, daer jegenwoordich wat omsichtiger<lb/>
in zullen moeten sijn ende door gebreck van defencijff vaertuych die vaert ten<lb/>
meerendeele moeten staecken, ofte ten rove voor d’E. Comp.e staen te vallen. De<lb/>
Portug. steeden Diu ende Daman zijn voor ons van de nieuwe oorlogh door de<lb/>
<note rend="small indent">1) Pieter de Bie was in 1651 koopman te Broach, in 1652 werd hij naar Sindh gezonden,<lb/>
van waar hij wegens knoeierij weldra werd teruggeroepen; in 1653 repatrieerde hij.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Mogolchan, Mogol Khan, de gouverneur van Sindh.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Serpauw, perzisch sarapa, een erekleed.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Respouts, bedoeld is Rajputs, een term, die in het Compagnies-Nederlands vrijwel<lb/>
gelijk staat met gespuis.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Rasy Rama, wellicht Raj Ram; een Mahrat?<lb/>
</note>
<pb n="628" />
hare gepreadverteert geworden, zijn jegenwoordich zeer wel op hoede, alle de<lb/>
forten, bolwercken en redouwten, tseewaerts gelegen, met dubbel canon versien.<lb/>
Zouden in ’t gaen ende comen zeer nauw toesicht hebben, haer spions dagel. nu in<lb/>
Souratte, die op Comp.8 doente reguard nemen, principal . haer soeckende te<lb/>
informeeren, off eenige macht dese jare zouden werden uytgeset ende werwarts<lb/>
tendeeren. Voorn. 2 sterckten zijn van maintementos ende ammonitie van oorlogh<lb/>
voor 2 jaren voorsien ende met tamelicke macht van blancke coppen beset; zien<lb/>
dagel. uyt ’t nieuw aengecomen secours in Goa noch redelicke quantiteyt tegemoet,<lb/>
waermede, tensij met eenige entreprise, nauwlijcx yets op haer te doen zal sijn,<lb/>
tenware tselve met groote macht bij de hand wierd genomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De Compagnie had niet intijds voldoende macht voor een aanval bijeen; van<lb/>
Suratte zijn in fébr. 2 schepen naar Engeland gevaren; van daar is 17 sept. de Smyrna<lb/>
Merchant gekomen met o.a. 52000 rsd.; verwijzing naar andere brieven voor de zending<lb/>
van Cunaeus; vgl.
<hi>Cunaeus ;</hi> slechts goederen waard
/. 48719.9.2 zijn in Perzië niet<lb/>
verkocht; eind april bleef er kapitaal van f. 516805.6.15, er is niet minder dan<lb/>
f. 375783.8.11 gewonnen, benzoë en laken gaan er slecht van de hand).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Tot incoop van speceriën, vermits de sobere aftreek in de bovenquar tieren,<lb/>
toonen haer de cooplieden vrij traech, trachtende jaerlicx desselffs prijs te verminderen,<lb/>
maeckende ten dien eijnde met den andere een manier van monopolie,<lb/>
daerin van onse cant sterek moet werden tegengegaen om meester van de prijs der<lb/>
speceriën, waervan U Ed. alleen possesseurs zijt, te verblijven. Het ware wenschelick,<lb/>
sonde
<hi rend="emphasis">c</hi> vermin deringh van ’t gerequireerde capitael tot de negotie het senden<lb/>
der speceriën, te weeten: nagelen, nooten, foelie, een jaer geëxcuseert cost blijven,<lb/>
twelck die coopmanschap, als door andere daer niet connende gebracht werden,<lb/>
vrij precieus ende willich soude maken, daerop met ernst gepractiseert dient.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(22 sept. is de Reyger met cargasoen van f. 131684.15.8 naar Gamron gezonden,<lb/>
Cunaeus is terug uit Perzië . . . )<lb/>
</note>
<p rend="italic">
. . . met verwonderingh hebben verstaen de vreemde proceduiren, jegens zijn<lb/>
e. ten hoove gehouden. Wij hadden sulex noijt van dien Monarch, welcke ons eenige<lb/>
jaren herwarts soo beveynsde mijnen van vrientschap getoont heeft, verwacht,<lb/>
tschijndt, dezelve altijt haer op hoede gehouden, na occasie uijtgesien hebben om<lb/>
éénmael haer slach waer te nemen, gelijck nu wel is gebleecken, twelcke echter,<lb/>
tenzij dese besendinge door UEd. geordonneert ware geworden, op andere veel<lb/>
onfatsoenelicker manier uijtgeborsten zoude hebben, daer jegenwoordich, vermits<lb/>
’tgenootene advancement bij den sabandhaer ten hoove, die altoos een recht<lb/>
contramineur van Comp.8 welvaert ende een innerlick createur
<super>x)</super> van den achtumaldouleth,<lb/>
zijnde Comp.8 grootste vyandt, is geweest, den rechten tijt toe gebooren<lb/>
was, in welck malitieus voornemen denselven door d’oprechticheijt van<lb/>
den sultan van Gamron, welcke sich in effecte altijt een waer Comp.8 voorstander<lb/>
getoont heeft ende zoodanich doorgaens bevonden, gestut waer geworden, daerin<lb/>
<note rend="small indent">1) Createur, bedoeld: creatuur.<lb/>
</note>
<pb n="629" />
zijn hooch.* door de becomene authoriteijt des sabandhaeis niet langer toe vermogens<lb/>
zoude zijn geweest te continueeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Laatste deel van de reis van Cunaeus, vgl.
<hi>Cunaeus</hi> en
<hi>Corpus</hi> II, nr CC V;<lb/>
vgl. ook
<hi>Beschrijvinge</hi> II, III, p. 291-301; verschil van mening over de hoeveelheid<lb/>
van de import, die tolvrij is).<lb/>
</note>
<p rend="indent">.... werdende verders by alle onpartydige, welcke tVoom. mandaet gelesen<lb/>
hebben, geïnterpreteert tselve tolsvryheyt te continueeren tot de somma van<lb/>
20000 thoman boven den liberen invoer der coopmanschappen tot betalingh der<lb/>
zyde van noode, sijnde t’selve gesommeert
<super>x)</super> op 15000 thoman, met den anderen<lb/>
begrypende 35000 thoman, over welcke maligne proceduiren des sabandhaers aen<lb/>
den ach tu maeldou leth by missive door den e. Cunaeus gedoleert zijnde, heeft zijn<lb/>
hooch.t de pretentie des sabandaers, die nu ten hoove verscheenen ende met groote<lb/>
eere daer was ingehaelt, geiustificeert ende onse residenten ten hoove in antwoort<lb/>
gedient, den sabandaer na den teneur van ’s Conincx mandaet hadden gedaen ende<lb/>
tselve in dier voegen moste nacomen, vernemende door missive van den directeur<lb/>
Sarcerius, na ’t vertreck van den e. Cunaeus door den sulthan ter ordre van den<lb/>
achtoumal douleth was gesommeert te betalen ’s Conincx gerechticht., wegens<lb/>
tgene over de 20000 thoman dese jare in Gamron hebben aengebracht, beloopende<lb/>
den thol van ’t surplus 331 thomannen, waerin den e. Sarcerius, sich op den teneur<lb/>
van s’Conincx mandament beroepende ende tselve tot rejectie des sulthans eijs<lb/>
procederende, tot satisfactie in geenen deele heeft willen verstaen, oversulcx den<lb/>
sulthan, na diverse mael ’s Conincx letteren hebbende geresumeert, van verder<lb/>
instantie heeft opgehouden, onder reserve noch eenmael over die saeck ten hoove<lb/>
zoude schryven met belofte tselve soedanich te dirigeren, dat tselve ten voordeele<lb/>
van d’E. Comp.e ende onse meninge mochte uutvallen . . .<lb/>
</p>
<p>
Ingevalle d’E. Comp.e d’effecten van s’Conincx mandament conform de ware<lb/>
interpretatie ende onse goede meeninge in aenstaende noch genieten, oordeelen<lb/>
door augmentatie des handels (welcke echter de 35000 thoman niet behoeft te<lb/>
monteeren), getrouwe ende vigelante dierectie als een oprechte mesnagie, hoewel<lb/>
de zijde vrij dier ende costelick comt te vallen, goede ende seeckere conquesten uyt<lb/>
dat rijck staet te trecken met sonderlinge hoope, de gecontracteerde zyde uyt<lb/>
d’overwinsten sal connen werden voldaen . . . Weliswaar, dat seer wel cunnen<lb/>
considereren, d’E. Comp. in ’t overbrengen van Persische zijde tot excessive prijs<lb/>
weynich ofte geen winsten staet te gaudeeren, maer daerenjegens gelet de schaersiteyt<lb/>
van Spaense realen ende bovendien het strict verbodt, op den uytvoer deszelffs<lb/>
g’emaneert, als t’verlies, dat d’E.Comp.e op de Persijse munte in ’t vervoeren<lb/>
desselffs in andere quartieren suject is, oordeelen echter ’t gemaeckte contract van<lb/>
zyde voordeeliger noch te sijn als wel, s’Conincx tol betalende, alleen met uytvoer<lb/>
van contanten ons te moeten genereren. Doch in cas dat, willen verhoopen neen,<lb/>
ons na den teneur van s’Conincx mandament volgens de maligne interpretatie<lb/>
onser wangunstige moeteu reguleren, sal gemelte contract merckel. tot Comp.8<lb/>
schade ende intrest strecken ende immers soo veel lasten subject zijn als de gemeene<lb/>
coopman, waerjegens vecmits Comp.s sware equipagie ende maenfcgelden d’E.<lb/>
Comp.e niet wel behoude can blyven, waerdoor dan genoodsaeckt zullen sijn ons<lb/>
<note rend="small indent">1) Gesommeert, besomd, berekend.<lb/>
</note>
<pb n="630" />
resentiment over de vreemde gehouden proceduiren te toonen, als zijnde Comp.8<lb/>
respect daerdoor niet alleen gantschelick gevilipendeert, maer trecht der volckeren<lb/>
gevioleert, zijnde voornemens jegens die trotse natie niet als te simuleren, maer<lb/>
stip ende sterck op de woorden van s’ Conincx mandament vooreerst te blyven<lb/>
staen zonder te gedoogen, eenen stuyver wegens ’t surplus van de geconcedeerde<lb/>
20000 thoman werde betaelt, tottertijt ende wyle UEd. nader ordre in dat poinct<lb/>
affwachten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Voorstel in dat geval de kantoren te lichten ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De gerenoveerde oorloch metten Portugees, willen vertrouwen, Comp.s macht<lb/>
alomme weder respectueus sal maecken, insonderht. ingevalle deselve uyt de<lb/>
Glolpho cunnen weeren ende s’Conincx tollen van Congo van den overlast der<lb/>
Portugeesen willen bevrijden, dat zonder oncosten van de Comp.e seer facil te<lb/>
geschieden staet ; ware te wensche geweest, d’e. Cunaus, daer in sijn commissie<lb/>
zijnde, kennisse van den nieuwen oorlogh gehadt hadde, zoude daerdoor vrij goede<lb/>
conditiën hebben connen bedingen, vermits sijn e. desaengaende verscheyde<lb/>
discoursen sijn voorgecomen; werdende d’E.Comp.e den halven Congosen tol<lb/>
aengepresenteert, bijaldien den Portugees, die aldaer gantsch geen macht heeft,<lb/>
vandaen willen weeren, daerin geduirende de vreede niet te treeden is geweest;<lb/>
met d’eerste occasie zijn voornemens aen den directeur Sarcerius t’ordonneeren,<lb/>
Comp.8 scheepen in Gamron verscheenen zijnde, deselve een tour na Congo op den<lb/>
Portugees te laten doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Sarcerius moet den Sjah bekend maken met het hervatten van de oorlog met<lb/>
Portugal; terugreis van Cunaeus naar Batavia
, vgl.
<hi>Cunaeus,</hi> p. 371-378).<lb/>
</note>
<p>
d’Engelsen hebben desen jare hare Persische negotie machtich ge woelt, boven<lb/>
maten veel cleeden ende doecken in verscheyde quartieren aengebracht, daerenjegens<lb/>
een groote somme contanten, monterende omtrent de elff tonnen goudts,<lb/>
vervoert, toonende allesints, dat wackere ende vigilante coopluyden sijn, hoewel<lb/>
ten principalen voor haer selven; ’t is groot misverstant van onse ministers in die<lb/>
quartieren de Engelsen haren handel by hare missive jaerl. te denigreren ende<lb/>
vercleenen, dat na waerheyt te spreecken inderdaet heel anders is. Gem. vrunden<lb/>
hebben door hare wangusticht. d’E.Comp.e in hare contractatie merckel. nu<lb/>
geprejudicieert, hebben by hare missive versocht een goet aenpart in s’Conincx<lb/>
zyde te mogen hebben ende dat tot soodanige prijs, gelijck deselve by ons gecontracteert<lb/>
zoude mogen werden, twelck den Persiaen, oordeelende, d’E.Comp.e<lb/>
bovenmaten winsten daerop in Europa was gauderende, seer verhoochmoedicht<lb/>
heeft ende doen resolveeren deselve tenzy de hoogste prijs van 48 thoman de cargo<lb/>
niet te willen af staen; . . . sijnde haer vooreerst na luyt van de advysen uyt<lb/>
Espahan verbooden eenige zyde van particuliere, gelijck gewoon zijn, te negotieeren,<lb/>
maer deselve van den Coninck tot soo hoogen prijs, gel. by ons gecontracteert<lb/>
is, te moeten aennemen, doch waren in geen quantiteyt gel. d’E.Comp® tot<lb/>
300 cargo gelimitteert, maer tselve haer welgevallen gelaten; na de geruchten ten<lb/>
hoove liepen, zoude om verscheyde redenen in hare praeëminentiën zeer besnoyt<lb/>
werden, insonderht. in de participatie van den Gamronsen thol, daer, hoewel<lb/>
<pb n="631" />
jegenwoord. maer weynich, heel van versteecken zoude werden; hebben dese jare<lb/>
voor haer quota omtrent 30000 g.ls in plaets van de helft van elff tonnen goudts,<lb/>
welcke dese jare de Gamronse tol comt te bedragen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Robijnen, door een 'particulier aan de Comp. in commissie gegeven, waren in<lb/>
Perzië niet te verkopen, vgl.
<hi>Cunaeus,</hi> p.
<hi rend="emphasis">XXV).</hi><lb/>
</note>
<p rend="indent">Echter volgens de becomene recommandatie van den professor Golius heeft<lb/>
den e. Cunaeus eenige Persiaense boecken tot 7 stucx ter somma van 178 gl.<lb/>
ingecocht, inhoudende de historiën van Persia van hare sophy alsmede van de<lb/>
Ussbeeckers ende Turcomannen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Ze worden door Demmer overgebracht) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den Ed. H.r ambassadeur Boreel *) heeft per missive over landt mede eenige<lb/>
gevordert, tot welckes incoop ordre gegeven ende met den naesten Zijn Ed.ts<lb/>
toegesonden staen te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Moeilijke terugreis van Cunaeus van Ispahan en zijn ziekte, vgl.
<hi>Cunaeus;</hi><lb/>
daar de zijde het volgende jaar laat te Gamron zal komen, wordt aan Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi><lb/>
gevraagd, of een schip ze rechtstreeks naar de Kaap mag brengen en daar aan de<lb/>
retourvloot overgeven; Cunaeus heeft het kantoor te Suratte niet kunnen visiteren;<lb/>
Sarcerius heeft zich weer verbonden voor f. 150- p.m.; de rang van raad-extraordinair<lb/>
wordt voor hem aangevraagd; de Post is 22 mei naar Coromandel gezonden om het<lb/>
weder uitbreken van de oorlog mei Portugal te melden, van waar Suratte is gewaarschuwd;<lb/>
zending van schepen om voor Colombo te kruisen met cargasoen van<lb/>
fl. 136270.17.13, meest victualiën, o.a. 60 last rijst; meer rijst is van Coromandel naar<lb/>
Ceylon gezonden; van daar is te Batavia 244240 kaneel en wat kaneelolie ontvangen;<lb/>
geschenken voor Radja Singa, vgl.
<hi>Rijcklof,</hi> p. 46 noot 1 ).<lb/>
</note>
<p>
De gouvr.1
<super>2)</super> meent, dat het bij dese tijt, dat metten Portugees wederom in<lb/>
ootloogh sijn getreden, dienstich souden sijn, dat een expres gesant van hier aen<lb/>
hem uytgemaeckt wiert om hem te bet aen d’E. Comp.e te verplichten ende in<lb/>
devotie te houden, dat sich metten Poitugees niet en come tegens ons te voegen,<lb/>
daer wij noch seer voor beducht sijn, alsoo voor seecker houden zijn maxime geen<lb/>
ander te wesen, gel. aen veele gelegentheeden wel laten blij eken heeft, dan om<lb/>
beyde natiën, ons ende den Portugees, jegens malcander in balance te houden,<lb/>
nadien doch geen hoope siet om van allebeyde ontslagen te geraecken ende wel bevroeden<lb/>
can, dat het veel geruster voor hem sij tussen beyde te sitten als met een<lb/>
van deselve alleen te doen te hebben, na wiens pijppen hij alsdan souden moeten<lb/>
dansen, gel. voor desen voor onse comste op het eylandt eervaren heeft, daer wij<lb/>
hem na allebeyde om het seerste caresseren ende als aenbidden, soodat wij ons op<lb/>
alle de voors. cortosiën, hoewel het teeckenen van groote vrientschap schijnen te<lb/>
wesen, niet seer connen verlaten, maer genoodsaeckt blijven jegens hem niet min<lb/>
<note rend="small indent">1) De bekende dr. Willem Boreel, 1591-1668, sinds 1649 tot zijn dood ambassadeur in<lb/>
Frankrijk.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Die van Ceylon, Van Kittensteyn.<lb/>
</note>
<pb n="632" />
als een openbaren vijant op hoede te wesen ende hebben daerom onsen voorsz.<lb/>
gouverneur met groote sorchvuldicht. gerecommandeert om generhande redenen,<lb/>
persuasiën ofte motijven onse crijgsmacht met denselven te cunjugeren, maer dat<lb/>
de onse, ingevalle hij afcomt, haer aen de zeecant op Colombo wel verseeckert ende<lb/>
gesloten sullen houden om van denselven niet verraden te connen werden. Hij heeft<lb/>
zedert onse jongste noch al weder aengehouden om Onse Heere God van ons<lb/>
genoemt te worden, gel. sijn onderdanen hem intituleren, hem niet schamende<lb/>
hetselve in sijn eygen publicque brieven, aen den voorsz. gouverneur gesz., te<lb/>
versoecken, sustineerende, hetselve niet tegen onse wetten strijt, nadien hem vanoudts<lb/>
die name toecomt, bij sijn voorouders gebruyct ende hem bij de grooten ende<lb/>
onderdanen des rijcx met rijp beraet ende goet overlech opgedragen ende gedefereert,<lb/>
welcke eere, als hem zijn broeder Visiapello
<super>1)</super>, die bem noch in Goa blijft<lb/>
verhouden, benijt hadde, soo is hij daerover van Godt Almachtich gestrafft<lb/>
geworden, die de Coningen tot Goden der aerden gestelt heeft met meer diergel.<lb/>
reden, hem appaient gesuppediteert uyt de coocker van d’een of d’ander gerenegeerde<lb/>
Portugese paep. Of wij van hier op den voorsz. voorslach expresse besendinge<lb/>
aen den voors. Coninck zullen doen, hebben noch niet vastgestelt, sijnde wel met<lb/>
voorsz. gouverneur van gevoelen, dat hetselve ten voorsz. eynde niet ondienstich<lb/>
zoude sijn, maer omdat hij voor desen de gesanten gewent is geweest soolange op<lb/>
ende genouchsaem als gevangen te houden, gelijck aen Maerschalck ende Pieter<lb/>
Kieft mitsgaders oock aen den Portugees dom Jeronimo gebleecken is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Bezwaren daarvan; de oorlog met Portugal is voor de chalias geheim gehouden,<lb/>
vgl
<hi>. Rijcklof</hi> p. 44; er zijn 77 Javaanse soldaten naar Ceylon gezonden,)<lb/>
</note>
<p rend="indent">.... die daer groot ontsach maecken, versouckende den gouvem. noch 2 a<lb/>
300 van deselve, die mede niet beschicken connen, beginnende onwillich daertoe te<lb/>
worden, waeruyt dan soo hier als daer ongemack mochte comen te ontstaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">(Vervolgens is den Portugezen de oorlog aangezegd,</hi> Rijcklof,
<folio>p. 44-45 </folio>
Foundation,<lb/>
<folio>p. 182, </folio>
. .
.)<lb/>
</note>
<p>
. . . over de revier Alican
<super>2)</super>, die totnoch toe de limietscheydinge tusschen haer<lb/>
ende ons heeft gemaect, of men sach terstondt in de Portugese landen daeromtrent<lb/>
een groote alteratie onder d’ingesetenen ende is dienselven nacht noch tot ons<lb/>
overgecomen seecker Moor, onder titul van modliaer3) harentwegen aen voorsz.<lb/>
revier commandeerende, een man van groot aensien ende van wien sij altijt seer<lb/>
groote estime gemaeckt hebben om sijn getrouwicht. ende goede diensten, voor<lb/>
desen aen haren staet gedaen, om welck hij oock eenige jaren voorleden, van de<lb/>
conincxse gevangen gecregen zijnde, door deselve van neus, oren, handen ende<lb/>
eene voet gemutileert was geworden.
<super>4)</super> Het over comen van dese man dunct ons,<lb/>
dat voor een gewis teecken gehouden worden moet, dat de Portugesen swack sijn,<lb/>
<note rend="small">1) Visiapello; bedoeld is Widjajapala, vgl. p. 320 noot 4.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Alican, rivier ter westkust van Ceylon, die op ongeveer 6°28/ in zee loopt.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Modliaer, mudaliyar, singalese titel voor het hoofd van een provincie, van een<lb/>
district.<lb/>
</note>
<note rend="small">4)
<hi rend="emphasis">Foundation,</hi> p. 155-156 verzuimt dit te vermelden.<lb/>
</note>
<pb n="633" />
nadien hij grondige kennisse van hare gelegentheden ende macht is hebbende ende<lb/>
onse zijde ongetwijffelt niet gecosen zoude hebben, bijaldien cans gesien had van<lb/>
haer beschermt ende geprotegeert te connen worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Zij hebben zich van de Alican tot de rivier van Kalutara teruggetrokken,
<hi>Rijcklof,</hi><lb/>
p. 45; een grensfortje daar is door ons bezet,)<lb/>
</note>
<p rend="indent">. .
. hetselve jegen den vijandt, die aen de oversijde stal hield, een weynich<lb/>
verster ckende, gelijck d’selve hen aen hare cant mede deden, treckende een loopgraef<lb/>
tot aen de mondt van de revier aen de zeecant om, soo het scheen, te dienen<lb/>
jegens vaertuych, dat van buyten sonde willen incomen, maer soo haest zij onse<lb/>
jachten de Jonge Prins, Popkensburch, Saphier en de Hasewindt niet bij de<lb/>
wercken [saghen]
<super>x)</super> comen, of sij hebben die plaetse mede gequiteert met zoodanigen<lb/>
disordre ende confusie, dat selfs haren rijs ende andere victualiën mitsgaders<lb/>
ammonitie van oorlogh daerin verlaten hebben, hetwelck mede een teecken is, dat<lb/>
zij geen groote macht moeten hebben, nadien andersints die plaetse, Colombo soo na<lb/>
gelegen, wel ingehouden ende de schoone landen ende canneelbossen soo clackeloos<lb/>
niet ingeruymt souden hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Vgl.
<hi>Foundation,</hi> p. 157; bij flinker optreden had men de Portugezen in<lb/>
Colombo kunnen insluiten, maar daarvoor is nog te weinig krijgsvolk te Gale en<lb/>
Negombo).<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . hadden sij
<super>1 2)</super> een jachtie met een chanpan in ’t gesicht van de fortresse<lb/>
verovert met 40 lasten rijs ende 3000 p.s gedroochde -vis, die beyde haer wel te<lb/>
passé quam.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Strooptochten tot aan de rivier van Pameture; die van Kandi hebben Sabaragamuwa<lb/>
bezet; de Nederlanders dienen aan de kust te blijven; die van Kandi )<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . deden voort in de Portugese landen geen de minste hostiliteyt, noch de<lb/>
dorpen, daeromher gelegen, submitteeren, ja hadden zelfs de rijs ende andere<lb/>
goederen, die de Portugesen daer gelaten hadden, tot dato noch niet aengeroert,<lb/>
maer onbeschadicht gelaten, dat bedenckel. en een teecken is, zij desel ve noch al<lb/>
moeten ontsien ende den oorloch niet recht en meenen. Den Coninck hout oock met<lb/>
voorsz. dom Jeronimo doorgaens correspondentie met brieven over ende weder,<lb/>
waeruyt wij ons mede niet veel goets connen belooven.<lb/>
</p>
<p>
In onse wacht aen de passé Angretotte
<super>3)</super> . . . was onder ons volck vóór het<lb/>
verplaetsen der Portugesen van daer een schandelicke disordre voorgevallen,<lb/>
ontstaende door ontijdige vervaertheyt van de Zingalesen, die malcanderen wijs<lb/>
maecten, dat den vijant daeromtrent sterck vergadert was ende alle uire over de<lb/>
revier te comen stond ende dat zij niet machtich en waren deselve te wederstaen<lb/>
nochte oock gelegentheyt hadden op het leger, aen de zeekant leggende, te ritereren<lb/>
<note rend="small">1) Door mij toegevoegd.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) NI. de Nederlanders te Colombo.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Angretotte, Anguruwatota, plaats aan de middelloop van de rivier van Kalutara<lb/>
op ongeveer 6°45/ N.B.<lb/>
</note>
<pb n="634" />
ende off het opperhooft Joannes Brouwer1
<super>2 3 4)</super> met alle cracht daertegen was ende haer<lb/>
hetselve trachte uyt het hooft te brengen
<super>2)</super>, zoo heeft sulcx evenwel niet mogen<lb/>
helpen om haer langer daer te houden, maer sijn in de nacht met alleman, soowel<lb/>
Nederlanders als Singalesen, op de vlucht getoogen, nietjegenstaende het alderminste<lb/>
onraet niet vernomen wiert, soo confusel. dat eenige haer geweer wechsmeten<lb/>
ende een vaendel in de loop bleef, mitsgaders het opperhooft Jan Brouwer<lb/>
het cruyt op zijn eygen schouderen wechdragen most, doch het vendel was naderhandt<lb/>
wedergevonden ende terechtgebracht; waeruyt af te meeten is, wat crijgslieden<lb/>
de Singalese soldaten zijn ende wat staet bij tijde van noot op deselve te<lb/>
maecken zoude wesen, doch die van den vijandt en zijn niet beter. Evenwel was tot<lb/>
exempel van andere over het verhaelde schandelick stuck straffe gedaen ende<lb/>
eenige van de princip. autheurs opgehangen. Soo was oock naderhandt de voors.<lb/>
plaetse met meerder macht weder ingecomen ende beset gehouden. Daer wiert<lb/>
gesecht, dat den vijandt hem na het vluchten van Caleture
<super>3)</super> nedergeslagen zouden<lb/>
hebben ongeveer 2 mijlen van de stadt op een plaetse, daer groote quantiteyt<lb/>
canneel bijeenvergadert lach ende waren seer oneenich onder den anderen, zijnde<lb/>
eenige voorname offecieren handtgemeen geweest, soodat ettel. om den hals<lb/>
geraeckt ende de capteyn-moor met noch 4 of 5 andere doodel. gequest waren<lb/>
geworden4). Ondertusschen quamen dagel. de ingesetene der voorschreve landen<lb/>
bij geheele dorpen teffens voor d’onse verschijnen ende homagie doen, seer genegen<lb/>
zijnde onder Comp.s gehoorsaemheyt te mogen zitten, als haer jegens de Portugesen<lb/>
maer beschermen connen, daer alles aen hangen zal ende wel cans toe is, bijaldien<lb/>
het secours, dat uyt Goa verwachten, daerbuyten gehouden can werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hoop met de zeemacht het secours uit Goa voor Colombo te beletten; Van Kittensteyn<lb/>
wil aftreden; Adriaen van der Meyden zal hem opvolgen; kapitein Jan van der<lb/>
Laen vervangt Hooglandt als commandeur van Negombo; in N. zijn de punten<lb/>
Rotterdam en Hoorn hersteld; er is ook een kerkje gebouwd voor ds. Wijngaerden)
.<lb/>
</note>
<p rend="indent">Soo waren de Christelicke schooien daer oock meer en meer florerende, voornamentl.<lb/>
in de Malabaerse tale, die onder de inwoonde ren aen die kant meer als de<lb/>
Zingalese gebcuyckt wort. Be inwoonderen onder gemelte fortresse nemen oock in<lb/>
getal meer toe als af, uyt de boven- als Portugese landen tot ons afcomende. Het<lb/>
guamisoen was aldaer nu in een beter doen als voor desen, gelijck mede binnen de<lb/>
fortresse Gale, hetwelck God geve, lange jaren soo duiren mach, maer in Mattura<lb/>
waren geduirich vele siecken, die van tijt tot tijt na Gale wierden opgesonden ende<lb/>
het sieckenhuys vervulden. Ben predikant Henricus Bongard hadde aen wederzijde<lb/>
van Galen de kercken ende schooien gevisiteert ende 129 kinderen der ingesetenen<lb/>
ingedoopt ende versocht, dat tot bevorderinge van dat werck noch met 2 predikanten<lb/>
gesecundeert mach werden. Wij hebben daerop derwarts gesonden den<lb/>
predicant Wincemius
<super>5)</super>,<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Jan Brouwer kwam 1639 als soldaat uit, 1644 adelborst, 1645 korporaal, 1647<lb/>
sergeant, 1650 vendrig, meest op Ceylon dienend.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Volgens
<hi rend="emphasis">Foundation,</hi> p. 156 zou de luitenant als eerste gevlucht zijn.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Caleture, Kalutara, plaats ter westkust van Ceylon, op 6°40' N.B.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Uitvoeriger:
<hi rend="emphasis">Foundation,</hi> p. 158-159.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">5) Ds. Dominicus Winsemius kwam in 1652 te Batavia en werd naar Gale gezonden,<lb/>
van waar hij wegens slecht gedrag weldra werd teruggeroepen.<lb/>
</note>
<pb n="635" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(ofschoon niet vrij van „lossicheeden” ; 3 'predikanten zijn voor het eiland genoeg
,<lb/>
waarvan één te velde , ook voor toezicht op ziekentroosters en schoolmeesters; in Negombo<lb/>
is 216000
∪ kaneel ontvangen , in Gale wordt gehoopt op ruim 400000
<hi>ffi,</hi> misschien<lb/>
wat te hoog geschat; het is meer , dan de Compagnie nodig heeft en kan vervoeren).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Vermits onse wapenen op des vijants bodem waren gebracht, zoo bleven de<lb/>
onderdanen van de E. Comp.e ij der in hare dorpen ende plaetsen gerust sitten<lb/>
woonen, waerbij met de hulpe Godes verhoopen het te sullen connen houden, als<lb/>
vanneer de chelas niet sullen wesen verhindert het aenstaende jaer wederom in<lb/>
’t bos te gaen ende haer ordinary servituyt te voldoen, of tenware de coningse met<lb/>
groote macht na beneden quamen, als wanneer wij dselve niet wel in de bossen<lb/>
zouden mogen vertrouwen, alsoo hij het ooch altijt het meest op dat volck heeft,<lb/>
zijnde om soo te zeggen als de melckkoyen, daer d’E. Comp.e hare sware oncosten<lb/>
op het . . . eyland mede goetmaken moet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Verkoop van kaneel in Wingurla, Mokka en Basra; 18 wilde olifanten gevangen
,<lb/>
één tamme weggelopen, zodat er 24 te Mature op stal staan).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Drie cleene beesiens, in ’t eerste van de jacht gevangen, had den gouvr.<lb/>
vercocht aen den dessave *) Marcus Cassel
<super>1 2)</super> voor 800 r.a, alsoo tot de jacht onbequaem<lb/>
waren, die deselve met sijn particuliere scheepen het Wapen van Gale na<lb/>
Bengale heeft gesonden, alwaer, langh tijt gestaen hebbende zonder vercocht te<lb/>
connen werden tot groote oncosten van de eygenaer, d’E. Comp.e deselve eyndelick<lb/>
aengenomen heeft tot 2200 ropias om tot schenckagie als anders gebruyckt te<lb/>
werden, diergelicke beessiens aldaer seer aengenaem zijnde; maer soo wanneer sij<lb/>
daer bij ons aengebracht worden, zoo willen de Mooren daer qualick geit voor<lb/>
bieden, gelijck daer veel exempelen van sijn, haer inbeeldende, zoo het schijnt,<lb/>
dat wij deselve wel moeten afstaen ten prijse, als sij begeeren om van de sware<lb/>
oncosten, die deselve medebrengen, ontslagen te wesen, wes wij wel wensten, dat<lb/>
den voorslach van den nabab op Cormandel van jaerl. eenige eliphanten van de<lb/>
E. Comp.e op Ceylon te contracteeren mochte voortgaen om van die fastidiën<lb/>
alsmede van de risico, die dselve onder wege loopen, bevrijt te wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De landsinkomsten zijn verpacht voor 11616 realen van 8en; de macht is te klein<lb/>
om Colombo aan te tasten; er zijn 328 koppen in Negombo, 150 in Mature, 606 in het<lb/>
veld behalve de Singalezen en Javanen; van 1 maart 1651 tot 29 febr. 1652 is f.<lb/>
274157.16 — uitgegeven, f. 145463.9.1 ontvangen; de handelswinsten nemen toe; van<lb/>
de kust van Malabar is naar Batavia met Compagniesschepen gebracht 399 last<lb/>
peper
, kostende fl. 135812.9.4; gegevens Malabar, vgl.
<hi>Malabar,</hi> p. 145-148).<lb/>
</note>
<p>
Mette aramade, in meert voorleden uyt Goa voor Coulan
<super>3)</super> gecomen, hadden<lb/>
de Portugesen aldaer aengebracht 10 000 xeraphins off 5 000 realen voor reeck.<lb/>
van den Coninck tot opcoop van peper, hetwelck in veele jaren niet en is geschiet<lb/>
1 ) Dessave, singalees disave, hoofd van een landstreek.<lb/>
</p>
<p>
2) Marcus Cassel was 1643 vaandrig te Gale, zeker 1649 dessave, in 1653 wegens wangedrag<lb/>
ontslagen.<lb/>
3) Coulan, Coylan, Quilon, stad ter kust van Malabar op 8°55' N.B.<lb/>
<pb n="636" />
ende, soo gesecht wort, eenelick gedaen is om den Signaty ofte overste aldaer,<lb/>
die daer seer om gesz. had, tevreede te stellen, zijnde, soo het schijnt, den Coninck<lb/>
schuldich jaerlicx eenige quantiteyt peper te negotiëren, waervan nu eenigen tijt<lb/>
in gebreecken gebleven sijn, maer meent . . . Serooskercke
<super>1 2)</super>, dat sij evenwel geen<lb/>
groote quantiteyt ende niet boven de 2 of 300 candy sullen aenslaen. De nagelen<lb/>
hebben d’onse aldaer jongst gedebiteert tot 43 stuyvers ende de macis tot 76<lb/>
stuyvers het ‘ffi, van waer dan na Goa, Wingurla ende Zouratte vervoert wort.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 168V.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Verzoek om hulp van Mamaly Coradria of Craa, vgl.
<hi>Malabar,</hi> p. 146; in<lb/>
Wingurla vervangt Bacherach Hoeckgeest).<lb/>
</note>
<p>
Op 26 december voorleden jaers was een onser timmer luyden des nachts<lb/>
tevooren absent gebleven, zijnde mette Mooren in Wingurla in questie ende<lb/>
vervolgens handtgemeen geraeckt, denwelcken, als eenige daeronder de bottelier<lb/>
uyt d’logie tot adsistentie gecomen waren, soo was een hevich gevecht tussen<lb/>
partiën ontstaen, waerin de voorsz. bottelier eyndelick doot bleef f ende noch 2 a 3<lb/>
van de onse swaerlick gequest wierden ende andere genoech te doen hadden, haer<lb/>
nae de logie salveren. Hoe het voors. ongeluck bijgecomen sij ende wie d’eerste<lb/>
ende meeste schuit tottet selve heeft gedaen, is niet seecker. Gemelte Hoeckgeest<lb/>
zal.r meent, dat de Mooren jegens d’E. Comp.e geïrriteert ende soo stoudt geworden<lb/>
sijn, omdat de grooten ten boove soo langen tijt met schoone beloften opgehouden<lb/>
waren van besendinge, zonderdat daer iets op volgde, alsmede omdat wij daer soo<lb/>
weynich coopmansz. aenbrengen, dat ons niet waerschinelijck dunct; maer wij gelooven<lb/>
eer, dat de onse met droncken drincken ende onhebbelijckheden daertoe oorsaeck<lb/>
sullen hebben gegeven. Na zij seggen, zoude een van de gouvemrs. dienaren<lb/>
de voorsz. timmeiman eerst seer gescholden hebben, die, hetselfde niet connende<lb/>
verdragen, uutt seecker huys daeromtrent een degen ende pistool genomen had om<lb/>
den voorsz. dienaer daermede te keer te gaen, hetwelcke denselven vermerckende,<lb/>
na de gouvemr, dat een onverstandich man is, geloopen was, die dan gelaste, dat<lb/>
men denselven timmerman bij hem soude brengen, hetwelck de onse, daer ondertussen<lb/>
bijgecomen zijnde, niet hebben willen doen, seggende onder den gouverneur<lb/>
niet te staen maer onder het Nederlants opperhooft. Ondertusschen quamen groote<lb/>
troupen alderhande slach menschen bijeen, daeronder wel 250 met schild en swaert,<lb/>
oock eenige met pij eken, die d’onse eyndelick beset ende getracteert hebben, als<lb/>
boven verhaelt, zijnde alles geschiet, zoo der gesz. wort, in ’t aensien van de<lb/>
gouverneur selfs ende zonder twijffel met desselfs toestaen ende consent, nadien<lb/>
noyt eenige straffe over de missdadigers gedaen heeft. Om van welcke faict revengie<lb/>
te hebben den resident Hoeckgeest expresse besendinge aen den her toch Fettogam<lb/>
gedaen heeft, zijnde de ondercooplieden Leendert Jansen3) ende Hayo Herder -<lb/>
wijck op 15 april daeraen tot dien eynde ten hoove gesonden met 2 Parsiaense<lb/>
paerden ende verscheyde andere presenten om aen voors. heere te vereeren, van<lb/>
<note rend="small indent">1) Signaty is niet de titel van een Vorst, maar de naam van het rijkje, waarvan Quilon<lb/>
de hoofdplaats was; men zie het kaartje op p. 32 van
<hi rend="emphasis">Survey.</hi><lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Reynier van Serooskercken kwam 1644 als koopman uit en diende tot 1648 ter<lb/>
kust van Malabar, 1649-1650 opperkoopman te Malakka, 1650-1662 ter kust van Malabar,<lb/>
waarna hij wegens onbekwaamheid werd teruggeroepen.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Leendert Jansz. sinds 1650 onderkoopman te Wingurla, 1654 koopman en opperhoofd<lb/>
aldaar, in 1658 naar Batavia opgeroepen en naar patria gezonden.<lb/>
</note>
<pb n="637" />
wien zij dan oock aengenaem ontfangen ende met seer schoone beloften weder<lb/>
affgeveet dicht zijn, dat hij de voors. gouverneur en de misdadigers na merite zoude<lb/>
doen straffen. Maer hij had alvooren zijn vertreck uyt Visiapour denselven1)<lb/>
door een zijner dienaren voor den Coninck doen brengen ende ter handt stellen een<lb/>
schoone robijnryngh nevens 500 pagoden om op den name van den resident<lb/>
Hoeckgeest aen de May.t te vereeren, quansuys om onse botticheyt daermede<lb/>
tegemoet te comen, welcke present dan de May.t dan mede dancklijck geaccepteert<lb/>
ende verscheyde vrundelicke discoursen mette vooisz. onder cooplieden gehouden<lb/>
heeft, maer is naderhant op al die groote beloften niet anders gevolcht, als dat<lb/>
eenigen tijt daerna seecker gecommitteert coopman was affgecomen met een brief<lb/>
ende cleen geschenck van een paert met sijn zadel ende silvere toom van voorsz.<lb/>
heer Fettegam aen den nieuwen resident Jacob Bacherach
<super>2)</super> om hem quansuys op<lb/>
de voorsz. saecke te informeer en ende sijn meester rapport te doen, hebbende<lb/>
ondertusschen voor sijn vertreck uyt Wingurla van de onse geëyst restitutie van<lb/>
de voors. robijnrynck en de 500 pagoden, aen den Coninck vereert, deselve met<lb/>
malcandere begrootende op 7500 pagoden, dat haer vreemt voorquam, haer ingebeelt<lb/>
hebbende, dat gem. hr. Fettegam dat hadden gelieven uyt zijn eygen<lb/>
schenckagie, van ons ontfangen, te formeeren, opdat den Coninck mede gekent<lb/>
zoude wesen, hetwelck nu wel anders bleeck, waertoe alsoo d’onse dat niet verstaen<lb/>
conden, soo waren daerover hevige woorden tusschen denzelven ende den resident<lb/>
Bacherach geresen, soodat hij eyndelick genoodsaeckt wiert om tijt te winnen<lb/>
uytstel te nemen totte comste der scheepen van Batavia, waermede den anderen<lb/>
hem dan voor die tijt, soo het scheen, geseggen liet, maer is eenige dagen daerna<lb/>
noch in Wingurla verscheenen eenen Cassipandito, secretaris van de voors. hr.<lb/>
Fettegam, die de voors. eys van 7500 pagoden niet alleen vernieuwt, maer tot<lb/>
15 000, zijnde 60 000 gl., verdubbelt heeft niet sonder bijvoeginge van dreygementen,<lb/>
bijaldien deselve zomin a niet opbrachten. Welcke proceduiren alsoo tot groote<lb/>
cleynachtinge van de Comp.e in dat gewest waren streckende, die daeromme niet<lb/>
geleden, maer hoe eer hoe liever dienden te worden gestut. Om tot geen spot van<lb/>
onse vijanden te worden soo heeft denselven resident metten raet in Wingurla<lb/>
goetge vonden daerover ten hoove clachtich te vallen aen den voors. heer Fettegam<lb/>
ende, bij denzelven geen redres obtineerende, hem alsdan door d’een off d’ander<lb/>
middel van andere heeren te addresseren aen den Coninck selve, dat oncosten ende<lb/>
moyten vergeefs geweest is ende (d’)onse schande vermeerdert heeft, zijnde niet<lb/>
alleen den ondercoopman Hayo Harderwijck, die daerom opgesonden is, op den<lb/>
wech in verscheyde gelegentheeden door des voorsz. Fettegams creaturen schandelicken<lb/>
geaffronteert, maer bovendien, eyndel. voor de poorten van Visiapour<lb/>
gecomen zijnde, buyten deselve gehouden geworden tot overgroote disrespect van<lb/>
de Nederlantse natie ende in een hoff , daer wij noch onlangs in soo grooten aensien<lb/>
sijn geweest, zonderdat denselven, nietjegenstaende wat debvoiren daertoe aengewent<lb/>
ende wat intercessie van andere heeren gebruyckt, heeft connen obtineeren<lb/>
<note rend="small">1) Hiermee schijnen de beide onderkooplieden bedoeld te zijn; vgl.
<hi rend="emphasis">RycJclof,</hi> p. 83.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Jacob Bacherach(t) voer 1638 uit als opperkoopman, 1639 lid van de Raad van<lb/>
Justitie, 1640 in de Molukken, 1641 vice-commandeur van schepen in de Philippijnen, 1643<lb/>
vrijburger te Batavia, weldra schepen en weesmeester, 1650 weer opperkoopman, 1651 opperhoofd<lb/>
te Wingurla; in 1653 verplaatste hij het kantoor naar Salse en werd teruggeroepen,<lb/>
vrijburger te Batavia, waar hij 1657 stierf. Hij liet de naar hem genoemde gracht naar Angké<lb/>
graven.<lb/>
</note>
<pb n="638" />
voor denselven hertooch, laten staen den Coninck, te mogen verschijnen, veel min<lb/>
eenige dachten in te stellen, de voors. hertoch telckens aen
<super>x)</super> bespottelick vragende,<lb/>
off geit medegebracht hadden om hem te betalen ende dat hem alsdan zoude<lb/>
vergunnen binnen te comen ende audiëntie soo voor hem als den Coninck te hebben<lb/>
om voor te dragen, zulcx te seggen mochten hebben ende anders niet, sonderdat<lb/>
hem oock soude toestaen weder na beneden te keeren, voor en aleer hem satisfactie<lb/>
zoude sijngedaen, dat puirgewelt is en of voors. Harderwijck . . . . zijntoevlucht<lb/>
tot verscheyde groote heeren van het Visiapourse hoff genomen heeft om door<lb/>
derselver hulp zijn saké den Coninck bekent te crijgen, soo en was daer evenwel<lb/>
niet mede gevordert, dan dat onse schande des te openbaerder geworden is,<lb/>
ijdereen hem te soeck maeckende ende den voorsz. heer Fettegam ontsiende ofte<lb/>
wel met de onse spottende, dat wij eer gelooven ende dat niet van al desen handel<lb/>
den Coninck onbekent sij. Eyndelick had de voors. Harderwijcq voorgenomen hem<lb/>
te addresseren aen den ambassadeur van den Mogol, in Visiapour residerende, die<lb/>
omtrent den Coninck van groot vermogen is, maer wij vreesen, dat het al evenveel<lb/>
ende niet dan costen verlooren sullen wesen. 19 september voorleden was hij in de<lb/>
voorstadt van Visiapour aengecomen ende had op 10 des volgende maents niet<lb/>
anders gevordert, als voorschreven is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Bacherach had bevelen van Batavia dienen af te wachten
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Bacherach was in de maent junio, van den oorlogh met Portugael noch geen<lb/>
kennisse hebbende, binnen Goa geweest, alwaer van de regeer inge gedefroyeert1
<super>2)</super><lb/>
was ende groote eere genooten had ende was op 2 desselven maents een hurck<lb/>
aldaer uyt Portugael gearriveert, zijnde nae ’t schrijven 29 october voorleden jaers<lb/>
van Lisboa gescheyden ende op 3en september daeraen een caraecque, genaemt<lb/>
Nossa Sengora da Gracia ende een gallioen met name Sant Philippo, die 15 meert<lb/>
voorleden uytgeloopen waren in comp.e van noch een caraeck ende 2 mindere<lb/>
scheepen, van welck de caraeck na Monsambicque geloopen ende een der andere<lb/>
scheepen, nadat 3 dagen in zee geweest was, vermits lecte wederom was geseylt.<lb/>
Met voors. scheepen is binnen Goa aengecomen een nieuwen Vice-Rey, genaemt<lb/>
dom Vasco Mascarenhas
<super>3)</super>, met ongeveer 1200 coppen; wat ladinge aengebracht<lb/>
hebben, connen niet zeecker advyseeren. De gemelte nieuwe Vice-Rey had de drie<lb/>
regenten, die na ’t vertreck van dom Philippo het gouvernement hadden waergenomen,<lb/>
seer smadelick bejegent ende haer genooten tractement wederom doen<lb/>
uytkeeren
<super>4)</super>, mitsgaders het contrefeytsel van de aertbisschop, nevens de Vice-Reys<lb/>
opgerecht, weder doen affwerpen. . . .<lb/>
</p>
<p>
In ’t begin deses jaers hebben die van Goa een groote armade na Mascatte<lb/>
uytgeset, daerop commanderende, al wat eenichsints geweer conde voeren op hoope<lb/>
die fortresse de Arabieren weder affhandich te maecken, maer hebben haer hooft<lb/>
gestoten ende na ’t seggen soo door de voors. vijant als tempeest groote schade<lb/>
geleden. Daerenboven soo was een armade van 135 seylen, van de cust van<lb/>
Mallabaer comende, geladen met rijs ende andere victualiën, op pmo. may door een<lb/>
<note rend="small">1) Telckens aen, telkens weer.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Gedefroyeert, vrijgehouden, onthaald.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Dom Vasco Mascarenhas, Conde de Obidos, die 3 sept. 1652 te Goa kwam en 22 oct.<lb/>
1653 door oproerlingen werd afgezet<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Terugbetalen is bedoeld.<lb/>
</note>
<pb n="639" />
swaren storm, die het jacht de Griffioen mede beloopen heeft, omtrent Bacalor
<super>1)</super>,<lb/>
een plaets op gen. cust eenige mijlen besuyden Goa, gestrant ende alle uytgesondert<lb/>
twee met veel volck gebleven, welcke schade op een seer groote somma geëstimeert<lb/>
wierd ende haer ongetwijffelt grootelicx smerten sal ende waerdoor dan groote<lb/>
dierte ende hongersnoodt bimien voors. volckrijcke stadt veroorsaeckt was. Op ’t<lb/>
verongelucken van voors. vloote was de Coninck Sivapanneick
<super>2)</super>, over die landen<lb/>
gebiedende, zijnde tribitaris van de croone van Visiapoer, om de gestrande goederen<lb/>
te roven na de zeekandt afgesackt ende had de Portugeese plaetse, genaemt<lb/>
Mangalor, ingenomen mitsgaders Onor ende Bessalor
<super>3)</super> gebloequeert, hebbende de<lb/>
onse in Wingurla gepresentrt. de voors. fortresse in te ruymen, bijaldien wij genegen<lb/>
mochten sijn aldaer te resideeren, dat bij meerder verwijderinge in Wingurla<lb/>
in consideratie can comen. De Portugesen hadde mettet becomen secours uyt<lb/>
Portugael eenige vaertuygen met crijgsvolck derwarts gesonden om de voors.<lb/>
plaetsen te ontsetten, wat deselve uutgerecht hebben, is noch niet bekent, maer<lb/>
wierd gerucht, deselve mede gesneuvelt zoude zijn. De onse hadden op ’t becomen<lb/>
advijs van oorlogh mette Portugesen in dese landen, hier4) over Ceylon ende<lb/>
Cormandel toegesonden, de logie, die seer begonde te vervallen, rontom met een<lb/>
steenen muyr omtrocken ende met 2 punten versterct om jegens een aenloop van<lb/>
vijanden te connen bestaen, hetwelck aldaer oncostelick geschieden can, zijnde den<lb/>
arbeytsloon ende alle matrialen daer goeden coop ende waren binnen de logie<lb/>
sterck omtrent 50 gagie treckende dienaren, die de oncosten aldaer hooch doet<lb/>
loopen, ten aensien de weynige proffijten, die dat comptoir uytgeefc.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Voorschotten door Bacherach aan Indische kooplieden gegeven
, vgl.
<hi>Rijcklof,</hi><lb/>
p. 84).<lb/>
</note>
<p rend="indent">d’Engelsen van de Oude Comp.e hadden twee navets, in Ragiepour thuysbehoorende,<lb/>
aengehaelt ende 15 500 realen daeruyt gelicht tot voldoeninge van<lb/>
hare praetensiën wegen 50 p.s laeckenen, aen den gouverneur aldaer gelevert, die<lb/>
deselve naderhant geweygert hadde te betalen ende bleven noch op meerder buyt<lb/>
langs deselve cust cruysen, hetwelck daer groote becommeringh hadde veroorsaeckt,<lb/>
waeruyt af f gemeten wort, hoe licht die landen ter zee te dwingen zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er is van 1 maart 1651 tot 29 febr. 1652 uitgegeven f. 12741.17.8 en in de handel<lb/>
gewonnen f. 10420.7 .13; er blijft een kapitaal van
/. 41604; de Witte Leeuw brengt er<lb/>
een cargasoen van f. 15399.7 .12 heen; de 5 onder Demmer vertrekkende retourschepen<lb/>
hebben een lading van
/. 1782128.4.11, w.o. een voor Zeeland met f. 334620; nog 3<lb/>
schepen worden geladen; W estvrieslandt blijft nog uit; wissels voor f. 365502.15.12<lb/>
gaan over; w.o. f. 165750 - voor Demmer).<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Bacalore, plaats ter westkust van India op ongeveer 14°40' N.B.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Sivapanaik, vorst van een groot deel van Canara, ter kust van Malabar, van 1648<lb/>
tot 1673, een der voornaamste hoofden uit Zuid-India.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Barsalore, thans vervallen plaats ter kust van Canara op 13°50/ N.B.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Bedoeld : haer, in de zin van hun.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>