<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="668"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur, 31 jan. 1653"/>
<meta key="rawdate" value="31 jan. 1653"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1653"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Hartzinck,Cunaeus,Caesar,Steur"/>
<meta key="pid" value="INT_16fdca77-4c6b-32ff-94ac-02dd430f1154"/>

</header>
<body>
<pb n="668" />
<head>IX. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS,<lb/>
CORNELIS CAESAR, DIRCK JANSZ. STEUR, BATAVIA 31 jan. 1653.<lb/>
</head>
<folio>1080,folio 287a.</folio>
<p>
Met droefheyt ende seer ongaern worden wij door de plicht, waermede aen<lb/>
de Comp.e gehouden sijn, aengemaent ende gedwongen U Ed. bekent te maken,<lb/>
hoe dat het God almachtich gelieft heeft, den Heere Gouverneur-Generael Carel<lb/>
Reniersen eenige maenden harwaerts met een groote swackheyt ende verdovinge<lb/>
in sijn leden te besoecken, soodat bij tijden qualijck gaen ofte staen kan, welcke<lb/>
sieckte, naer ’t vertreck van de eerste vijf schepen van tijt tot tijt toenemende,<lb/>
eyndelijek, soo het schijnt, opwaerts geslagen ende na de hersenen geclommen is,<lb/>
soodat rechtevoort t’eenemael sonder memorie is ende als simpel begint te worden<lb/>
ende dienvolgende, soo langh het soo duyert, geheel onbequaem om de Comp.e<lb/>
eenigen dienst te doen, laten staen, dat het generale werck van de Regeeringe en de<lb/>
dierectie van de negotie van India, daer wel staele hersenen toe vereyschten,<lb/>
soude connen waernemen, in voegen dat wij genootsaeckt sijn geworden hetselve<lb/>
om geen verachteringe te lijden met malkander self bij der handt te nemen ende<lb/>
alles te doen ende versorgen, dat den dienst requireert, min ofte meer dan of Sijn<lb/>
Ed. niet meer voorhanden was, latende evenwel het respect ende aensien van ’t<lb/>
Generael Gouvernement in Sijn Ed. persoon resideren, sooveel geschieden kan<lb/>
ende de gelegentheyt van Comp.8 saken gedoocht ende verhopen met de hulpe<lb/>
Godes daertoe soodanigen vigilantie ende naersticheyt te contribueren, dat het<lb/>
generale werck van de Comp.e daer geen verachteringh ofte nadeel van sal comen<lb/>
te lijden, daer U Ed. haer geheel op gelieven te verlaten. Hoe het met deselve<lb/>
sieckte voort aflopen sal, connen wij niet oordeelen, sijnde God alleen bekent ; maer<lb/>
men heeft veeltijt gesien, dat desulcke, wanneer het quaet de overhant na boven<lb/>
in de hersenen begint te nemen, of schielijck worden wechgeruckt, of seer beswaerlijck<lb/>
wederom tot het rechte gebruyck van haere sinnen ende verstandt comen. Wij<lb/>
wenschten ontertusschen wel, dat Sijn Ed. met soete middelen conde worden<lb/>
gedisponeert sich eenigen tijt te absenteren ende boven ofte bij sijn camer te<lb/>
houden soo om buyten spot van menschen te mogen blijven, alsoock opdat de<lb/>
noodige besoinges van de Comp.e door Sijn Ed. presentie niet en werden verachtert,<lb/>
daer het bij continuatie van de voorsz. sieckte sullen toe sien te brengen op ’t<lb/>
bequaemlijckste ende gevoechlijckste doenlij ck. Het spade vertreck van dese<lb/>
scheepen is oock al eenichsints door de voorsz. sieckte veroorsaeckt, alsoo Sijn Ed.<lb/>
aengenomen had de gerequireerde antwoorde op U Ed. missiven te coucheren
<super>1)</super><lb/>
ende voort te schrijven alles, wat de stadt Batavia ende tgene daeraen dependeert,<lb/>
mitsgaders den generalen staedt van de Comp.e sij raeckende, sijnde de quertieren<lb/>
van India onder de raden verdeelt, waerop wij hetselve dan hadden laten aencomen,<lb/>
niet twijfelende, of Sijn Ed. sou alles tijdich gereet ende claer gehad hebben,<lb/>
waerin ons, als de schepen afgeladen ende alle de andere advijsen veerdich waren,<lb/>
eerst vonden geabuseert, alsoo niet uyt Sijn Ed. handen quam, soodat eyndelijek<lb/>
noch genootsaeckt sijn geworden sijn geminuteerde op de voorsz. materiën self uyt<lb/>
sijn comptoir op te soecken, hetwelck dan noch weynich genouch was ende door<lb/>
ons voort terloop om de schepen daerna niet op te houden vervolcht heeft moeten<lb/>
worden, soodat wel conde sijn, het een of ’t ander over ’t hooft gesien ofte vergeten<lb/>
<note rend="small">1) Coucheren, concipiëren, opstellen.<lb/>
</note>
<pb n="669" />
waere, hetwelck dan versoecken, U Ed. na kaer gewoone discretie om voorsz. reden<lb/>
gelieven te excuseren, sullende daerin wel hebben voorsien, bijaldien ons sijn<lb/>
voorsz. swackheyt eerder waere gebleecken. Ende dit hebben geoordeelt plichtshalven<lb/>
schuldich te wesen U Ed. te adviseren, opdat U Ed. van een saecke, het<lb/>
Generael Gouvernement van India soo seer raekende, niet en mochten blijven<lb/>
onwetende om hetsij van af lij ven, lange continuatie van voorsz. sieckte ofte anders<lb/>
soodanigen ordre op hebselve Gouvernement te mogen stellen, als sullen oordeelen<lb/>
te vereyschen.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>