<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="1"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt; Batavia, 18 juli 1729"/>
<meta key="rawdate" value="18 juli 1729"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1729"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Diderik Durven, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt"/>

</header>
<body>
<pb n="1" tpl="2" vol="09" facs="205_001"/>
<para>Diderik Durven, 18 juli 1729 - 25 maart 1732<lb/>
</para>
<head>I. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANCOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN EN ADRIAAN OOSTWALT, BATAVIA<lb/>
18 juli 1729.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2000, VOC 2108,fol.10-79.</folio>
<remark>«Vertrokken zijn de Reigersbroek op 29 maart 1729 met thee ter waarde van
ƒ 249.235<lb/>
en het fregat Ridderkerk op 3 juni 1729. Aangekomen de Duinbeek op 17 mei 1729. Van<lb/>
Ceylon bericht over<lb/>
»</remark>
<para>
- het ontdecken van een grouwelijke conspiratie welke ter verderve van Ceylon<lb/>
en speciaal tot massacre van den gemelte heer Vuyst met de verdere dienaren van den<lb/>
hervormden godsdienst soude wesen gesmeed, door een groot gedeelte der militie, geadsisteert<lb/>
met partij burgers om sulcx op den 31en januarij uytgevoerd zijnde de stad en het<lb/>
casteel Colombo over te geven aen de Portugeesen van Goa volgens een aengegaan contract<lb/>
met deselve, hetgeene na het seggen der minister door den Portugees coopman Louis<lb/>
Sanche de Castris empassant om eenig noodsaekelijkheden met sijn schip Nostra Senhora<lb/>
de Bonviagi tot Colombo aen geweest derwaards soude wesen overgebracht ten eynde<lb/>
het benodigde secours van daer te besorgen; den heer Vuyst de moeyte genomen hebbende<lb/>
deze saek te bekleeden met seer veel omstandigheden waarin eenigen schijn van waarheyd<lb/>
resideerden bij den eersten opslag, mitsgaders dit voorname eyland te beschrijven in<lb/>
soodanigen gevaarlijken toestand dat sonder de goddelijke hulpe en voorsienigheid hetselve<lb/>
op het point stond op te veranderen van meester, so heeft dan ook den inhoud van<lb/>
die brieven in ons verwekt een ongemeene ontroering en ontsteltenisse, maer wanneer<lb/>
de onse eerste verbaastheid een weynig was bedaard, soo heeft men allerwegen reden<lb/>
gevonden om te geloven dat dese soogenaemde conspiratie is een gefingeerd stuk van<lb/>
den heer Vuyst, die sig egter niet ontsien heeft op een inpertinente en onbeschaemde<lb/>
wijse bij sijnen aparten brief versoek te doen om ten eersten van daer te mogen herwaards<lb/>
komen ter ontwijking (segd Sijn Ed.) van verdere godvergete kuyperijen en aanslagen<lb/>
ten sijnen verderve.<lb/>
</para>
<remark>«Op 3 mei is besloten Vuyst naar Batavia te laten opkomen , zijn vervanger de extra-ordinair<lb/>
raad Stephanus Versluys
, is op 28 juni vertrokken met de Berkenrode, Heinkenszand,<lb/>
Rijksdorp en Nieuwvliet. Er bestaat grote twijfel aan de waarheid van Vuyst’ s beweringen.<lb/>
Volgens<lb/>
»</remark>
<para>
- een brieff van den commandeur op Malabaar Jacob de Jong aan den heer Vuyst<lb/>
geschreven in dato 4en maart dese accompagneerende in copia consteerd dat langs de<lb/>
gantschen zoom of boord van die cust geen Portugeese scheepen nogte van derselver<lb/>
uytrustingen yets wierde vernomen, mitsgaders dat op Goa van die natie niet meer dan<lb/>
een schip aan handen was hetgeene g’equipeerd wierd voor de cust van Mombasa in<lb/>
Africa, niettemin sijn na het seggen van den heer Vuyst in het begin van de maand februari<lb/>
al een kloek getal scheepen soo voor Colombo als andere havenen van dit eyland gesien,<lb/>
doende canon of zeingschooten om te ervaren hoe het van binnen met verraet gestelt was.<lb/>
</para>

<pb n="2" tpl="2" vol="09" facs="205_002"/>
<remark>«Versluys dient een onderzoek in te stellen naar het beleid van Vuyst vanaf 1726. Joan<lb/>
de Mauregnauld en Joan Paulus Schaghen zijn vrijgesproken, evenals<lb/>
»</remark>
<para>
- den capitain Gerrit Kalden, den coopman Lodewijk Hoepels, lieutenant Jan<lb/>
Haller nevens de ondercooplieden Jan Eisen, Cornelis Schagen en Willem Bernard Albinus,<lb/>
sijnde Elias Magenius en Maarten Berkhoorn den last der Ceylonse verdruckingen<lb/>
niet hebben konnen torssen onder deselve gesmoord en alhier ten grave gedaald.<lb/>
</para>
<remark>«Adriaan Maten benoemd tot hoofdadministrateur van Colombo. De kapitein Dirk<lb/>
Tenpezel moet naar Batavia. Met de retourschepen zijn 200 Europese en 125 inlandse<lb/>
soldaten overgezonden en 40 Moorse matrozen uit de bemanning van de Vis en de Noorderkwartier<lb/>
gelicht<lb/>
»</remark>
<para>
- om op de vaertuygen aldaer tegelijk of gemengd met Europeers te werden<lb/>
geëmployeerd - grote verlegentheyt waarin men sig bevind ten opsigte der militie en<lb/>
zeevarende in India - en wij ook niet in staat geweest zijnde om de West gaande<lb/>
scheepen met militie na het ingevoerde gebruyk te konnen bemannen, soodat daartoe<lb/>
almeede Bougineesen hebben moeten employeeren.<lb/>
</para>
<remark>«600 last rijst gezonden. De Adrichem met brief van Ceylon aangekomen op 14 mei ,<lb/>
Ceylon in rust, vrede met Kandy. Vuyst is nog in leven, en de Compagnie in het bezit van<lb/>
»</remark>
<para>
- dit groot en waardig gouvernement door de ongemeene lafhertigheyd der Por-<lb/>
tugeesen, die egter de zuyd en westwal deses eylands met een getal van omtrent 40 scheepen<lb/>
hoe veel er in India (die van de Mooren en alle andere natiën daeronder gerekend) na<lb/>
onse gedagten niet werden gevonden soude hebben bekruyst, dog eyndelijk hun voornemen<lb/>
mislukt siende met beschaamde kaken onder dese en geene vlaggen weesen afgebrast<lb/>
en verdweenen niettemin blijft Ceylon voor den heer Vuyst nog al een plaatse van dangier<lb/>
invoegen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij wil zijn post verlaten zonder opdracht daartoe<lb/>
»</remark>
<para>
- allegeerende sekeren Balthazar Ayla<fref ref="1"/>  in wiens tractaet
<emph>De jure et officiis bellicis</emph><lb/>
sulx soude werden geleerd - met een ergerlijke bijvoeging dat men tot nog toe op den<lb/>
onwederstaanbaren goddelijken arm met een goede consciëntie hadde gehoopt.<lb/>
</para>
<para>
- konnende daervan tot getuygen strecken niet alleen het groot getal menschen<lb/>
die nevens haere familiën door hem sijn geruïneerd onder dese en geene frivole pretexten<lb/>
maar ook degeene die ter ontdecking van dit gefingeerden verraad in den geformeerden<lb/>
krijgs- of bloedraed van een deel vile en geringe personen waeraen de heer Vuyst sig als<lb/>
hoofd of voorvegter heeft gesteld op een onmenschelijke wijse getortureerd om soo het<lb/>
ons toeschijnd de saeken sodanig te dirigeeren als hij die nodig had om aan dit treurspel<lb/>
een glimp van waarheid te geven, sullende U Ed. Hoog Agtb. bij den teneur der voormelte<lb/>
afgedwongen confessiën in copia nevens desen overgaande ook consteeren dat deselve<lb/>
met den anderen in dienst variëeren dat het een werk van consciëntie soude wesen daaraan<lb/>
geloof te slaan, niettemin sijn bereeds op verscheyde datums 19 van de rampzalige menschen<lb/>
bij provisie geëxecuteerd en daarvan 8 aen de tacken der boomen tegens de Justitie<lb/>
Kamer staende tot mesnagement van ceremoniën en commotiën opgeknoopt want de<lb/>
saeken zijn de plano afgedaen de soogenaamde hoofdverraders Andries Swarts en Benja-<lb/>

<fnote ref="1"><ref>Balthazar Ayala (Antwerpen-Aalst 1548), jurist, auteur van </ref>De iure Officiis Bellicis, ac Militari<lb/>
Disciplina.<lb/>
</fnote>

<pb n="3" tpl="2" vol="09" facs="205_003"/>
min Pegolottij met nog 3 andere levendig geledebraekt, den eersten het lichaam geopent,<lb/>
het hard daar uyt gescheurd en in desselfs aengesigt geworpen mitsgaders benevens den<lb/>
tweeden gevierendeeld en op staken gesteld tot gedenkzuylen van des gouverneurs gepleegde<lb/>
tijranie, voorts de resteerende 6 ordinario modo aen de galg geëxecuteerd en<lb/>
stond den krijgsraad met de overige verraders almede haest gedaen werk te krijgen onderwijlen<lb/>
dat nog al een goed getal dienaren onder dese en gene voorwendsels uyt haere<lb/>
bedieningen zijn gedimoveerd, en die dat lot nog niet hebben ondergaan zijn, egter almede<lb/>
vervallen in de ongenade van den heer Vuyst wienst indignatie deselve niet hebben konnen<lb/>
ontwijken, dog het Ceylons ministerie na het schijnd een walg gekregen hebben van het<lb/>
bederf van soo veel menschen heeft de goetheyt gehad van de dispositie over de weynige<lb/>
die er nog overschieten en almeede na hunne gedagten sig aan swaare misdaden hebben<lb/>
schuldig gemaekt over te laten aen dese regeering.<lb/>
</para>
<para>
Vrundschap tusschen den Candiasen vorst en den heer Vuyst soo groot niet moet<lb/>
wesen als dat bij gedagten brief werd beschreven gevonden, - want in het vervolg vind<lb/>
men genoteerd dat den gesant Gerrit Valk wiens conditie en vile geboorte aen het eynde<lb/>
der instructie voor den heer Versluys al beschreven en niet ongefundeerd gevreesd is<lb/>
geworden dat ten hove gantsch onaangenaam soude wesen. Nadat omtrent drie maanden<lb/>
tusschen Colombo en Candia is opgehouden eyndelijk den 24en maart audiëntie heeft<lb/>
erlangt op een seer veragtelijke wijse wanneer ook tegelijk en terselver uure sijn afscheyd<lb/>
kreeg en dies genoegsaam van het hoff is weg gejaagt, mitsgaders op sijne terugkomste<lb/>
ook niet als een ordinair gesant gerecipiëerd geworden, nogtans heeft men dit geval een<lb/>
gantsch anderen oorsaek weten toe te schrijven namentlijk dat zulx soude geschied wesen<lb/>
ter saké den voormelte Valk was een schoon- of behuwdsoon van den geëxecuteerden<lb/>
Pegolottij.<lb/>
</para>
<para>
- den heer Vuyst aen den voet van gemelte secreete missive hertelijk komt te<lb/>
beklagen het uur in hetwelke hij uyt liefde voor den waaren dienst van sijn genereuse<lb/>
betaalsheeren voornam sig van dese onse vergadering te eloigneeren om Ceylon te gouverneeren<lb/>
en geluckig te maken.<lb/>
</para>
<remark>«Gouverneur-Generaal Mattheus de Haan is overleden op 1 juni 1729, na een ziekbed<lb/>
van 3 dagen; bij meerderheid van stemmen tot opvolger gekozen, behoudens bekrachtiging<lb/>
der Heren XVII is<lb/>
»</remark>
<para>- mr. Diderik Durven die onverminderd sijne toenemende jaeren, swacke lichaamsgesteldheid<lb/>
en den bekommerlijken staat welke men in India althans aan veel<lb/>
oorden beleefd, sig egter dien last niet heeft willen onttrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Zie verder
<special>Opkomst</special> IX, p. 142-143. Adriaan Oostwalt is op 17 mei geïntroduceerd<lb/>
tot lid van de Raad ; door het overlijden van De Haan en De Moll op Jaffna en het vertrek<lb/>
van Versluys is de Raad te klein om de beschrijving te verrichten; daarom besloten de<lb/>
secretaris Wouter Hendrix tot helper te benoemen. Beschrijving der kantoren: Wij brand<lb/>
Blom, Coromandel en Malabar; Michiel Westpalm, Sumatra’s Westkust, Amboina, Mokka<lb/>
en de Kaap; Adriaan Oostwalt, Malakka, Japan en Siam; Wouter Hendrix, Ceylon, Javas<lb/>
Oostkust, Cheribonen Bantam. Durven heeft nog geen beschrijving aangenomen, voorlopig<lb/>
genoeg werk in het vereffenen van achterstallig werk en het resumeren van de resoluties van<lb/>
24 februari 1728 tot december 1728 die in het kantoor van De Haan zijn aangetroffen. Ter<lb/>
versterking van de Raad is mr. Dirk van Cloon, gouverneur van Coromandel en extra-ordinair<lb/>
Raad naar Batavia opgeroepen. Tot van Cloon' s opvolger is opperkoopman Adriaan<lb/>
Pla, het opperhoofd van Noord-Coromandel, benoemd. De Delfland is van Amboina via<lb/>
</remark>

<pb n="4" tpl="2" vol="09" facs="205_004"/>
<remark>Java’s Oostkust met houtwerk teruggekeerd , de Castor en Pollux rechtstreeks met 8086 Ih<lb/>
kruidnagels, dit is de gehele oogst. Het komt goed uit dat men anno passato besloten heeft<lb/>
geen nagels naar Nederland te sturen, maar alles naar de Westerkwartieren. Deze politiek<lb/>
zal worden voortgezet totdat deze comptoiren onbeperkt kunnen worden voorzien. Op<lb/>
Amboina is daartoe de aanplant begonnen. De Slot ter Hoge van Banda met brief van 27<lb/>
mei. De daar heersende sterfte neemt af; verzonden 382. 747 Ib nootmuskaat en 539 sokkels<lb/>
foelie t. w. v. f 73. 913; bij de aflevering in de retourschepen wordt goed toegezien op het<lb/>
af wegen<lb/>
»</remark>
<para>
- mitsgaders dat de vaartuygen die dese kostelijke specerijen van en aan boord<lb/>
brengen altoos voorsien zijn van militairen,<lb/>
</para>
<remark>«om tegen morshandel te waken.
<super>}s</super> Heer Arendskerke, de Bentveld en Noordbeek op<lb/>
22 april van Bengalen met goederen t.w.v. f 728.421, de Amsterdam, Adrichem en Alblasserdam<lb/>
van Surat over Malabar op 22, 30 juni en 3 juli aangekomen met lading t. w. v.<lb/>
f 1.008.073, inclusief f 390.000 zilveren ropia, uit Malabar o.a. cardamom, peper en curcuma<lb/>
t.w.v. f 124.715. De brigantijn De Hoop van Westkust van Sumatra op 14 april met<lb/>
f 61.945<lb/>
»</remark>
<para>De 3 voornamste bediendens van U Ed. Hoog Agtb. in Persia te weten den gesaghebber<lb/>
Pieter ’t Lam met de cooplieden Molegraaff en Michielsz. door sekeren van Spahan<lb/>
afgekomen hartog ter occasie denselven gingen verwellekomen deerlijk sijn om den hals<lb/>
gebragt, waarvan den eerst gemelte egter in Compagnies logie begraven is nadat door de<lb/>
onse met een troep van 110 man sijn ontset geworden bij welcke occasie er 60 of 70 van<lb/>
de vijanden daeronder eenige voorname persoonen mitsgaders aen onse kant 3 militairen<lb/>
buyten de voors. ministers sijn gesneuveld, dog dese vijandelijkheeden waren na nog<lb/>
eenigen tijd schutgevaarte en op den anderen met bomben geworpen te hebben gecesseerd<lb/>
en de saken bijgelegd.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert ultimo maart zijn uit Nederland aangekomen: de Slot Aldegonde en Berkenrode<lb/>
op 15 en 17 april; de Buis , Steenhoven, Duinbeek en Borssele op 16, 18 en 19 mei; de<lb/>
Langerode, Castricum en Groenswaart op 11, 13 en 19 juni; de Mijnden, Magdalena,<lb/>
Susanna, Karsenhof en Huis de Vlotter op 5, 7, 8, 10 en 12 juli. Van de eis van f 6.406.000<lb/>
is f 4. 756.000 voldaan. Instructie om bederf van de koopwaar tegen te gaan. De predikanten<lb/>
hebben de overheid achter haar rug belasterd en bij de Heren XVII beklad als waren<lb/>
»</remark>
<para>
- deselve van een goddeloos gedrag, de leeraaren qualijk behandelende, de ver-<lb/>
agters van Gods Woord geen straffe toevoegende en aldus de waere oorsaeke dat het<lb/>
saligmakende geloof onder het blinde heydendom in dese gewesten niet beter of met<lb/>
meerder vrugt wierd voortgeplant. - het waarlijk niet en haperd aen onse kant maar<lb/>
wel aen die der predikanten want van eenige derselve de weynige goede die er zijn uytgesonderd<lb/>
kan men in waarheid getuygen hunnen ijver en liefde tot de uytbreyding en<lb/>
verkondiging van Gods Heylig Woord, soo flauw is dat - wel door de heydenen selfs<lb/>
dienden te worden opgeweckt - arrogantelijk weygerden te gaan na plaatsen werwaard<lb/>
ten dienste van Gods kerke werden beroepen ingevalle niet convenieëren met haere<lb/>
sinnelijkheyd of dat er ten voordeele van haere beursen yets te winnen vald, aangesien<lb/>
haar eerwaarde kerken in India maar bedienende ratione lucri, soo het ons toeschijnd<lb/>
tragten al van den beginne hunner komsten in dese landen niet anders te doen, dan<lb/>
schatten te vergaderen, tot hun tijdelijk welwesen, sig soodanig aen den particulieren<lb/>
handel en negotie laten gelegen leggen dat het prediken op sijn best maer considereere<lb/>
als een bijwerk.<lb/>
</para>

<pb n="5" tpl="2" vol="09" facs="205_005"/>
<remark>«Verzoek om predikanten. Ds. Wilhelmus Hoogerwaard heeft aangenomen nog een<lb/>
termijn te blijven. De predikant ds. Iman 't Hoofd is buiten kwaliteit en gage naar patria<lb/>
gezonden , hij had geweigerd naar Banda te gaan. De resident van Tegal, Jacques de Laval<lb/>
heeft niet alleen de cardamomaanplant verwaarloosd maar ook andere zaken<lb/>
»</remark>
<para>- met het verkorten van den inlander in de betaling van haere geleverde houtwerken,<lb/>
rijs en andere producten in dat district.<lb/>
</para>
<remark>«Geen overtollige handelswaar of bedrijfskapitaal meer in Bengalen renteloos te laten.<lb/>
Alleen tin in ballast nemen dat niet in Indië kan worden af ge zet. Men moet het geschut<lb/>
tijdens de terugreis niet in het ruim opslaan, maar zo laten als men aankomt, om bij voorkomende<lb/>
gelegenheid defensief te zijn. Dit was alleen toegepast omdat de repatriërende<lb/>
schepen veel minder sterk zijn bemand dan de uitgaande en daarom in het voorkomende<lb/>
geval toch geen gebruik van het overtollig kanon kan worden gemaakt. Burgers mogen, ter<lb/>
voorkoming van particuliere handel, niet zonder hun familie repatriëren. Ter voorkoming<lb/>
van bedorven koffie moet men de bonen niet groen of onrijp emballeren en op zee bij mooi<lb/>
weer de luiken openen. Alleen met goede schepen en in de le en 2e retourbe zending van<lb/>
het jaar koffie verzenden, de rest overhouden tot het volgend jaar of op de Indische kantoren<lb/>
verkopen. Aan de eis van 4 miljoen pond ontbrak het afgelopen jaar 672.250 Ib. Tot nu<lb/>
toe uit Cheribon en Jakatra ingekomen 520.580 Ib. De verminderde leverantie is een gevolg<lb/>
van de lage prijs. De Wolphaartsdijk, Zuiderbeek, Valk en Bergwerker zijn met 50.000<lb/>
Spaanse realen naar Bandjarmasin vertrokken voor de peperhandel. De Wolphaartsdijk<lb/>
bracht 500.000 Ib over, voor de Zuiderbeek was geen complete lading. Proef met de inkoop<lb/>
van goud tegen pasmunt op de Westkust van Sumatra. De Mijnden (Kamer Amsterdam )<lb/>
is te slecht voor de retourreis. Schepen met masten zullen na aankomst eerst een reis naar<lb/>
de peperkantoren maken om hun ruimen te drogen. Durven en Westpalm belast met het<lb/>
toezicht op de goudmijnen op Java en Sumatra. De Haan koesterde zeer weinig verwachtingen<lb/>
van de goudmijnen en de zijdecultuur. De zijdehaspel zal worden opgericht langs<lb/>
het Molenvliet. De moerbeiplanten groeien voorspoedig. De botanicus Schulerus moet de<lb/>
verfstoffen voor zijde onderzoeken. Tekst verder in
<special>Opkomst</special> IX, p. 142-143. De Buren<lb/>
en Coxhoorn naar China om thee. Er is 599.330 Ib ingekocht, met de Reigersbroek is<lb/>
168. 166 Ib en per Ridderkerk 97.924 Ib naar patria gezonden. De anachoda s is om theeplanten<lb/>
gevraagd<lb/>
»</remark>
<para>De ducatons met een nieuwen stempel en circumscriptie door U Ed. Hoog Agtb.<lb/>
goetheyd bereeds ontvangen ter quantiteyt van 508.405 pees en tot nog toe renteloos<lb/>
</para>
<para>gelegen hebbende in de groote geldkamer deses casteels, - te employeeren tot het<lb/>
</para>
<para>afleggen der gelden welke alhier bij d’E. Compagnie staan op intrest tegens 4V2 ten honderd,<lb/>
- te meer de inwisseling der oude ducatons na de wijse U Ed. Hoog Agtb. voor<lb/>
</para>
<para>gesteld bij onsen brief van den 8en december anno passado niet wel mogelijk is sonder<lb/>
d’E. Compagnie merkelijk te benadelen eensdeels door het verlies van 2 schelling op ijder<lb/>
ducaton die alhier gevonden werden in een ongelooflijke meenigte, maar ook ten anderen<lb/>
het gebrek aen geld dat men daerdoor soude veroorsaeken ten verderve van de commercie<lb/>
wijl het seker is dat het oude aldus vermindert sijnde in prijs ten eersten soude werden<lb/>
weggesleept na China ende nieuwe tot den handel in verre na niet konde sufficieeren.<lb/>
</para>
<para>
W' meenen dan oversulx de inwisseling ondoenelijk of al te schadelijk gesteld sijne<lb/>
dat voor de Compagnie wel het beste en profitabelste sal sijn den ouden ducaton - wier-<lb/>
de gestempeld en tegens 13 schellingen gangbaar gelaten met en nevens den nieuwen<lb/>
ducaton de verdere off die binnen sekeren te fixeeren tijd ter stempeling niet zijn ingebragt<lb/>

<pb n="6" tpl="2" vol="09" facs="205_006"/>
billioen<fref ref="2"/>  verklarende hetwelke dan na onse gedagten een seer secuur middel soude wesen<lb/>
om den aanbreng van particuliere ducatons te beletten en wanneer men alsdan ook largesse<lb/>
van geld zal hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Er staan nog 1.774.226 rsd op interest in ’s Compagnies kas te Batavia. Zie verder<lb/>
bij De Jonge IX, 143. MrJoan Rudolf Sappius extra-ordinair lid van de Raad van Justitie.<lb/>
Beter toezicht op het bij houden der soldijboeken. Op de Ridderkerk zijn 60 zeevarenden<lb/>
en 15 militairen , de lading bestaat o.a. uit 97.924 Ib thee, 40.000 Ib sapanhout uit Siam en<lb/>
38.000 Ib zwarte peper, totale waarde
ƒ 136.598. Op de Ridderkerk zijn achterhaald aan<lb/>
particuliere goederen<lb/>
»</remark>
<para>
- 361 gemene canassers, vier groote sware kanassers, veertien kassen, sesthien<lb/>
balijs alle gevuld met thee in soort, 3 kisten van onderscheyde groote en daaronder een<lb/>
gevuld met coffij en porcelijn, een kasje en twee bondels of bossen met handrottings.<lb/>
</para>
<folio>Fol.77r.</folio>
<remark>«Daarop is besloten de bemanning te verwisselen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="2">Billioen, vals geld.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>