<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="130"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Van Cloon, Hendrix; Batavia, 17 oktober 1730"/>
<meta key="rawdate" value="17 oktober 1730"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1730"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="17"/>
<meta key="author" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Van Cloon, Hendrix"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value="secreet"/>
<meta key="authorFull" value="Diderik Durven, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt, Adriaan Valckenier, Dirk van Cloon, Wouter Hendrix"/>

</header>
<body>
<pb n="130" tpl="2" vol="09" facs="205_130"/>
<head>XI. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN, ADRIAAN OOSTWALT, ADRIAAN<lb/>
VALCKENIER, DIRK VAN CLOON EN WOUTER HENDRIX, BATAVIA 17 oktober<lb/>
1730, secreet.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2032, VOC 2140,fol.169-177.</folio>
<remark>«De vorst van Tidore heeft voor zes maanden rantsoenen gezonden aan
<emph>de , ,</emph> boschgan-<lb/>
<emph>gers Op</emph> Maba, Weda , Patani, Messa , Pulau Pisang en Wasile zijn 84.998 nagel- en<lb/>
notebomen geëxtirpeerd. Op Maba is het merkteken van de Compagnie weer hersteld. Tot<lb/>
twee nadere extirpaties is besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- op de cust van Halmaheera in ’t gebied van meergementioneerde Ziin Hoogheyt<lb/>
te doen onderhanden nemen, als de eene van Cauw tot aan de scheydpalen van Jelolo,<lb/>
Sawoe, Gammoknorra, Loloda, Tobaro, Galille en de verdere daaromtrend leggende<lb/>
gehugten tot aan de scheyding van Tabello of zuydwaards van Cauw tot Achillammo,<lb/>
mitsgaders Gammoe, Soengi, Tomako, Sidie, Tjiboer, Patjida, Domdon; item de 9 bergen<lb/>
en Boekoe Toedoeko mitsgaders de tweede van Sidan, Golij , Jelolo, Sawoe, Gammeknorra,<lb/>
Tobara, Talafoe, Loloda en Galilla en voorts van Tobotay tot Tabellotia toe, zijnde<lb/>
tot de eerstgeciteerde commissie almede besloten den sergeant Schoordijk en de twede<lb/>
den medesergeant Glad t’employeeren en een ijder tot haar hulpe toe te voegen een<lb/>
corporaal, 6 soldaten en 6 gehuurde mardijkers nevens 4 maanden randsoen in voorraad<lb/>
hebbende.<lb/>
</para>
<remark>«Hierbij zijn 14.073 bomen geveld. In het district Galela geen extirpatie, wel op Sula<lb/>
Mangoli. Op de Obi-eilanden zijn door de sergeant Van Roon en 20 mardijkers 3855 grote<lb/>
en 5000 kleine notebomen omgehakt, waaronder met een omtrek van acht voet. Op Tidore<lb/>
zijn 9649 notebomen omgehakt. Op Galela en Morotai geen specerijstruiken ontdekt. Geen<lb/>
extirpatie op Makéan en Moti wegens de daar heersende koortsen. Op Ternate voorlopig<lb/>
geen extirpatie meer nodig<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>