<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="227"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Valckenier, Van Cloon, Hendrix; Batavia, 31 maart 1731"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1731"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1731"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Valckenier, Van Cloon, Hendrix"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Diderik Durven, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen, Adriaan Valckenier, Dirk van Cloon, Wouter Hendrix"/>

</header>
<body>
<pb n="227" tpl="2" vol="09" facs="205_227"/>
<head>XIV. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN, ADRIAAN VALCKENIER, DIRK VAN<lb/>
CLOON EN WOUTER HENDRIX, BATAVIA
<emph>31 maart 1731.</emph><lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2045, VOC 2153,fol.8119-8246.</folio>
<remark>(In plaats van drie slechts één theeschip; de lading is overgebracht door Chinezen. Makassar Per Mijnden en Huis te Assenburg lading t.w.v. ƒ 121.113 en ƒ 65.241 derwaarts. Aflossing van militairen was niet mogelijk.</remark>
<para>Bandjarmasin<lb/>
</para>
<remark>Vandaar is door de Noorderkwartier en de Arend 784.125 Ib peper aangevoerd , kostende f 89.579. De commissarissen voor de peperhandel rapporteren dat volgens betrouwbare Bandjarezen bij een magere oogst 15 a 20.000 Ib en bij een rijke 25 a 30.000 Ib kan worden ingekocht. De sultan is niet bereid tot informatie. Vermoedelijk veel uitvoer door Chinezen en anderen , die meer betalen. Veel kleine handelaren. Tabanio de beste plaats voor een loge. De Haften en de loodsboten Bergwerker en Onbeschaamdheid met 30.000 realen naar Bandjarmasin voor de peperhandel en inkoop van gunizakken , verdere handelswaren: Neurenberger kramerijen. Poging de peper te harpen. Inkoopprijs 7 a 8 rsd Hollands per pikol van 125 Ib, inkoop bezoarstenen en bindrottingen. De door de sultan gevraagde sloep en galeien geweigerd , evenals een lening van 10.000 rsd; wel voldaan aan verzoek om kanonnen , kruit, kogels en ankers , verder 10 pikol kruit, 5 pikol spijkers, 2 dommekrachten en 2 donderbussen. Het verzoek van de sultan om een Nederlandse loge wordt op de lange baan geschoven. Twee commissarissen en 25 militairen aangewezen. Geschenk aan de vorst van 503 rsd.</remark>
<para>Timor<lb/>
</para>
<remark>De eis vandaar bedroeg ƒ 20.833. Als erfenis van het overleden opperhoofd De Moucheron zijn door onachtzaamheid 2776 rsd naar patria overgemaakt, hoewel de boedel 1051 rsd minder had opgebracht. Twee Portugese deserteurs zijn overgeleverd. Met de nieuwe gouverneur Pedro d'Orega Bareto Gama is te Batavia overleg gepleegd over de uitlevering van gedeserteerde Nederlanders. De Buginezen op Alur bij overmeestering door de sengadji naar Batavia te zenden. Opdracht goud in te kopen. De geschillen tussen de regenten van Timor en Amarassi en die van de Oost- en Westkust van Roti duren voort. De zaak van een zekere Fungy, die de zoon van de groot-tummenggung op Deka had gedood, gelaten voor wat het was, omdat ,,deselve na ’s lands wijse niet hadde kunnen werden bijgelegt”. De terugzending van de verbannen Dankalay naar Roti is geweigerd. Op verzoek van de regenten is de ziekenbezoeker Amos Pietersz Thenoe weer in zijn functie hersteld.</remark>
<para>Palembang<lb/>
</para>

<remark>Een aanval van de Palembangers op een benteng van de Buginezen is ten koste van 20 gewonden af geslagen ; verdeeldheid onder de groten, de vorst weinig bemind door ,,een onverzadelijke schraapsugt”. Op 25 januari is besloten Sultan Ratu bij te staan door een eskader te laten kruisen in Straat Singapore, ten einde de aanvoer van Bangka-tin niet verloren te doen gaan. Adriaan Oostwalt aangewezen als commissaris, voor zijn vervoeraangewezen het fregat Arend; secunde in de commissie is Abraham Roos , eerste resident te Palembang. De ruzies tussen de residenten van Palembang en Djambi over morshandel ter kennisgeving aangenomen. Twintig koelies hebben 44 dagen gewerkt aan het ophogen van de fundamenten van de zuidelijke punten. De bouw van een kunting met Hollands roer aan de timmerlieden opgedragen. Nog geen Chinese boten met peper aangekomen; de 33 Javaanse handelsvaartuigen hebben 17.100 stuks kadjangmatten aangevoerd, 4 andere zijn met 3400 matten te Semarang en Cheribon aangekomen.</remark>
<pb n="228" tpl="2" vol="09" facs="205_228"/>

<para>Djambi<lb/>
</para>
<remark>Datuk Putih tot rust gebracht, waardoor de handel weer toeneemt; zal nog meer groeien met de terugkeer van de sultan,)</remark>
<para>
- med zulcken groot gevolg van bovenlanderen en met zo een ongemeen luyster<lb/>
na zijn hoff als daarvan wel word opgegeven en geswetst door den resident Jacob Schouw,<lb/>
alsof dat sobere en bijna niet gevende rijkje binnen zo een korten tijd als geweest is den<lb/>
optogt van gemelte potentaat in dat van den groten mogol al was veranderd geworden.<lb/>
Het zij daarmede zo het wil, den resident heeft onderwijlen nodig geagt hem tegen de<lb/>
komst van voormelte majestueuse suite als bij provisie te moeten wapenen ende de aan<lb/>
ons gesondenen eysch van coopmanschappen daarna te schicken om bij een extra-ordinairen<lb/>
aftrek aan elck van dien sleep zijn keur en genoegen te kunnen geven.<lb/>
</para>
<remark>(Het herstelwerk aan de loge is bijna voltooid. Er is ingekocht 107 pikol zwarte, geharpte peper, O2 pikol witte ongekalkte peper; 49 taël goud.</remark>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>Op 15 februari werd met de Hof niet altijd Zomer van Siam aangebracht een lading t.w.v. ƒ 82.381 bestaande uit)</remark>
<para>- 508.270 lb sappanhout, 133.836 lb thin, 8429 lb eliphantstanden, 12.000 lb lood,<lb/>
</para>
<para>14.957 lb geconfijte gember met poeyersuyker in 20 amen en 250 potten, 6300 lb gomlak<lb/>
op stokjes, 360 lb aguilhout daaronder 20 lb voor de medicinale winckel, 118 lb geele<lb/>
gutte gom, 50 potten honing, 40 ditos aatchiar, 30 ditos pinangkalck en 100 ditos ledige<lb/>
verglaasde potten.<lb/>
</para>
<remark>(Mede overgekomen is Gerrit Schrijver, hoofd van Ligor. Late verzending brief door het verloren gaan van een schuit met 6 man. De Berbices zal de in kandijsuiker geconfijte gember aanbrengen en 125.614 lb tin. De confiteurs kunnen de gember niet blanker maken. Het voorstel 40 zware ducatons per kati en 5 i.p. v. 10 tikal muntloon te betalen en daar tegenover de koning en phra-klang jaarlijks een geschenk van f 7000 a 8000 te doen is minder voordelig dan het lijkt. Geringe afvoer van sapanhout wegens veesterfte in de bovenlanden; tin en contanten zijn volledig voldaan. Nieuw verzoek om directe zending van twee schepen rechtstreeks naar Java voor inkoop van paarden. Een hengst voor de vorst is door gebrek aan voer op de Berbices onderweg gestorven. Het hof wilde aanvankelijk voor 9302 tikal zilverwerken niet meer dan 80 tikal Siams betalen, wegens vermeend lager allooi. Lasten 1729/30 ƒ 32.733, winst f 29.069)</remark>
<para>
Omtrent den toestand van dit rijk komen de bedientens bij gebrek van gevalliger<lb/>
stoffe niet anders te communiceeren alsdat de Bougineese zeeroovers omtrent Pattanij,<lb/>
Sarangora en Tjaya tot aan Taranganatoe1 door berooving en verbranding der meeste<lb/>

<fnote>^1^ Taranganatoe, Trengganu.2 [Padjak, belasting.]</fnote>
<pb n="229" tpl="2" vol="09" facs="205_229"/>
van de aan zee geleege gehugten en dorpen mitsgaders overmeestering van diverse Chineese<lb/>
joncken en andere inlandse vaartuygen wacker den gebraden haan hadde gespeelt en<lb/>
voorneemens souden wesen tot het doen van een nadere expeditie wederom te komen.<lb/>
<folio>Fol.8 1 65 v</folio>[- 8 1 66]
<super>r</super>
.<lb/>
</para>
<remark>(Een Moors scheepje uit Surat heeft kooplieden achter gelaten , hun verzoek om een loge te mogen oprichten en om vrije handel is afgewezen. Voor de ,, voorvallen ’ tussen het opperhoofd en de phra-klang wordt verwezen naar de bijlagen.</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<remark>Vanuit Malakka is de galjoot Haasje op 12 februari aangekomen. De Bengaalse schepen Hopvogel , Lage Polder , Waker , Baanman, Hof niet altijd Winter en Westfriesland zijn gepasseerd. Dinding is bezocht. De lasten bedroegen in 1729/30 f 92.169 meer dan de winsten. Oorzaak bouw van de sloep Haasje , afschrijving 7000 Ib verouderd buskruit en 650 musketten, en gebrek aan kaneel voor de handel. Bouw van drie huizen voor gekwalificeerden.</remark>
<para>Java’s Oostkust<lb/>
</para>
<remark>De gezanten van de susuhunan zijn op 9 maart teruggekeerd. Het verzoek dat Pangeran Buminata dezelfde eer mag worden betoond als zijn andere broer Pangerang Lor-ing-Pasar bij het betreden van de loge te Surakarta, is toegestaan. De resident te Rembang heeft geen bewijzen van knevelarij van de Chinese sjahbandar Tan Tsjon Ko kunnen vinden. De resident moet voortaan alle passen in persoon afgeven, ter bescherming van de kleine handelaars. Het personeel te Semarang heeft besloten de plakkaten)</remark>
<para>
- tot refrenatie der dienaren van U Ed. Hoogagtb. op dese kust bescheyden,<lb/>
speciaal de besettelingen op Cartasoera en degene die g’employeerd werden tot eenige<lb/>
commandos expeditiën, het bestellen van brieven als andersinds en in den weg zowel te<lb/>
lande als te water op plaatsen alwaar d’E. Compagnie geen residentiën heeft quamen te<lb/>
pleegen seer veele moedwilligheden en insolentiën met den armen Javaan te berooven<lb/>
van zijne levensmiddelen en andere goederen op een geweldadige wijse etc., soo heefd<lb/>
men sulx niet alleen geapprobeerd onder een ernstige recommandatie om de penaliteyten<lb/>
daarbij vervat te doen executeeren sonder de minste conniventie opdat de onderdanen<lb/>
van den keyser door alsulcke mishandelingen niet verder mogen verbitteren tegens d’E.<lb/>
Compagnie en haere dienaren, maar blijven mogen in de geruste possessie van haere<lb/>
goederen maar ook goedgevonden de voors. placcaten alhier te doen drucken en de<lb/>
ministers die sodanig toe te zenden met last om aan alle af te senden vaartuygen of<lb/>
commandos een exemplaar daarvan mede te geven ter narigt en observantie van een<lb/>
ijgelijk en opdat derweegens geen ignorantie soude konnen pretendeeren.<lb/>
</para>

<remark>(Twee soldaten gestraft wegens moedwil jegens en doodslag op een Javaan. Het onderzoek naar de doodslag is door de bezetting te Kartasura op nonchalante wijze verricht. Het garnizoen toegestaan 50 kojang rijst a 20 rsd in te kopen. Te Surabaja inkoop voor 26 rsd. De pantjalang Lamadjang en het schip Sijbekarspel aangewezen voor hout voor Bengalen. De Klarabeek haalt 300 last zout van Rembang voor Batavia en Padang. Gebrek aan scheepsruimte. De Patmos en Vaderland Getrouw met 20.000 rsd in contanten en 1000 Ib buskruit naar Tegal. De Noorderkwartier met 250 last rijst naar Banda vertrokken. De oogstv oor uitzichten zijn gunstig. De wedana kulon Adipati Djajadiningrat biedt aan zijn padjak2 rijst te Tegal te leveren a 23 rsd Spaans van 56 stuivers de last, op eigen kosten.Bereidwilligheid toegeschreven aan de bedreiging langs de kust te patrouilleren. Op verzoek van de sultan van Palembang worden geen passen meer verleend naar Bangka , vanwege de aanwezigheid van Adipati Anom. Opdracht de djuragans Madja en Nasir te arresteren aangezien zij de sultan bestolen zouden hebben; tin van Bangka , aangevoerd door Buginezen of anderen, te confisqueren, evenals alle vaartuigen zonder passen van sultan of Compagnie. Te Semarang een djuragan Karim gearresteerd met een pas van Sultan Anom, met 75 stukken tin voor de sjahbandar en een Maleise brief. Rijklof Duyvens, opperhoofd van Surabaja, opgedragen naar Sumenep over te steken vanwege de bemoeienissen van de regent Raden Tummenggung Tjakranagara met de Balische vorsten Dewa en Gusti Agung en Gusti Pandji. Lasten 1729/30 ƒ 378.638 Winsten f 34.806 Dit is een achteruitgang ten opzichte van 1728/29 met ƒ 63.275. Het verschil is o.m. veroorzaakt door ƒ 69. 702 soldij voor de inlandse soldaten.</remark>
<fnote>2 [Padjak, belasting.]</fnote>
<pb n="230" tpl="2" vol="09" facs="205_230"/>

<para>Cheribon<lb/>
</para>
<remark>Van Cheribon brieven van 6 en 15 februari. Een vaartuig van Palembang en één van de Chinees Tsio Kam Ko vanaf Malakka te Cheribon verzeild. De parelvisserij te Segara Anakan voorlopig gestaakt wegens de regen. Twee schepen met 7000 rsd payement, 150 bossen lont afgezonden om koffie en rijst af te halen en de modder-javanen naar Batavia te begeleiden.</remark>
<para>Bantam<lb/>
</para>
<remark>De Nederhoven heeft op 4 februari uit Bantam 1334 bahar of 500.250 Ib peper aangebracht, kostende f 67.645. Op 2 maart weer uitgezonden om 1500 bahar af te halen met 10.000 Spaanse realen. De sultan verzoekt enkele schepen voor het verdrijven van zeerovers uit de Lampongs; het verzoek wordt aangehouden totdat duidelijker is waar het om gaat. Compagniesschepen zouden uit schepen van ’s konings onderdanen peper hebben genomen. Niet duidelijk is wie dit geweest kunnen zijn. De sultan weigert op nader verzoek Pulau Pandjang af te staan. Kusumadiredja zal opnieuw over het houthakken ten westen van Tangerang worden aangesproken. De sultan is herinnerd aan de belofte voor Speelwijk een markt in levensmiddelen en vis op te richten. De kalkmolen van Pangeran Rana Mangala is weer afgebroken. De vorst is een lening van 30.000 Spaanse realen geweigerd. Ook het verzoek de Chinees Si Kouy Ko de titel kapitein te verlenen is afgewezen, omdat er reeds twee zijn. De gezaghebber Sautijn schrijft dat de klachten over zijn optreden gefingeerd zijn. De gezaghebber is opgedragen ,,zig voortaan met dien ongestadigen koning niet in te laten in eenige de minste negotiatie ofte leeninge”. Een onderzoek ingesteld n.a.v. de klachten over de ,, stoffigheid ” van de peper. De Chinese weduwe Han Nio is voor 120 rsd door Pangeran Mandura Negara vrijgelaten en overgegeven aan de Chinese boedelmeester. Op 24 maart is de Nederhoven met 508.875 Ib zwarte peper gearriveerd. Kosten inclusief ongelden f 136.468. Er ligt nog 200 bahar. De koning is nog 1284 Spaanse realen ten achter.</remark>
<para>Batavia<lb/>
</para>

<remark>De Loenderveen en Den Dam op 18 februari in volle zee aangekomen. Het theeschip Duifje op 29 januari in Straat Sunda gepraaid; op 31 januari van de Kaap aangekomen de Valkenisse, Klarabeek, Windhond en Sijbekarspel, met resp. 100, 35, 6 en 60 doden en veel zieken. Aanvulling van troepen en personeel nodig voor Palembang en Bangka. De vrede in de Oosthoek is wel zeker. Oostwalt is op 21 maart als commissaris met de schepen Arend, Valk, Uitvlucht en Overwal naar Palembang vertrokken. Van Malabar ongunstigeberichten , de zamorin schijnt de landen die in 1717 bij de Compagnie zijn gekomen te willen terugnemen. Uit een latere brief d.d. 27 december blijkt dat een aanval echter zeer onzeker is. De vorst van Cochin en de Karutta Tavazhi schijnen vijandigheden in petto te hebben jegens Alangadu. Uit Ceylon zijn 180 soldaten, 50.000 Ib buskruit en 18 kanonnen overgezonden. De Knapenburg heeft van Ceylon aangebracht 1822 baal kaneel, met andere goederen ter waarde van f 302.234. De vijf retourschepen en de Karsenhof uit Arabië zijn pas 14 december uit Gale vertrokken. Waarde retourlading ƒ 821.967 wegens gebrek aan Madurees textiel. Totale waarde retouren met 23 schepen ƒ 5.445.349. Te Tuticorin betere vooruitzichten voor de lijnwadenhandel door de goede staat van het katoen en de granen op het land. Gouverneur Versluys verzoekt te mogen repatriëren. Het schip Meerhuizen is op 60 mijlen van Bimlipatam op 29 oktober 1730 vergaan, de bemanning is op 15 man na verdronken. De waarde van de lading bedroeg f 309.941 inkoopsprijs. Met de Knapenburg overgezonden 15 leden van de Colombose krijgsraad nl.)</remark>
<pb n="231" tpl="2" vol="09" facs="205_231"/>

<para>
- Dirk Bierens, Pieter Cornelis de Patot, Cornelis van Aarden, Rudolph Pijselaar,<lb/>
Daniël Evertsz. Arij van Maarseveen, Thomas Ter Mathé, Leendert Overschie, Hendrik<lb/>
Korenaar, Jan Theunisz. Fleurica, Jan Snoek, Abraham Velge, Pieter Sneek, Theunis<lb/>
Holst en Jacob Engel.<lb/>
</para>
<remark>(De lange duur van de reis van de Valkenisse om de Kaap naar Batavia is niet veroorzaakt door de vrees van de leiding ’s nachts zeil te voeren, zoals het gerucht ging, maar te wijten aan tegenspoed. Twee eilanden ontdekt, vermoedelijk de riffen van Adu en Kattendijks Droogte. Dirk van Cloon benoemd tot commissaris politiek in de Kerkeraad. Drie officieren van het schip Ravestein dat in 1726 bij de Malediven is verongelukt, zijn van schuld vrijgesproken en weer in dienst genomen. Klacht over de lengte van de procedure, verzoek om bekwame en eerlijke juristen uit patria, zij kunnen beginnen in de onderkoopmans rang. In Indië moet men roeien met de riemen die men heeft. Het overschot van de rekening der weeskamer, 4896 rsd, gestort in ’s Compagnie’ s kas. Twee stukken land verkocht. De kapitein Samuel Keat van het Engelse schip Montague op 5 februari toegestaan zich te verversen op weg naar Europa; idem op 20 februari de Portugees Joan Baptist Montero met het schip Nossa Senhora De Penha. Lijst met aangekomen en vertrokken jonken gaat apart over. Verzoek van de chirurgijn Engel van Tongeren om zijn vrouw en kinderen bij zich te mogen hebben wordt gesteund. De Macaose handelaren zijn niet bereid thee te verkopen voor 20 a 27 rsd per pikol, de door de Compagnie bepaalde prijs. De 200 kassen of 11.683 Ib groene thee zijn ingekocht voor 36 rsd de pikol, 121.060 Ib boei kostte 32 rsd; een partijtje cangoethee is ingekocht voor 45 rsd. Tussen de directeur-generaal en de extra-ordinaris Raad van Indië Oostwalt zijn in de raadsvergadering van 20 februari conflicten gerezen over de inkoop van thee. Hierover heeft Oostwalt op 13 maart schriftelijk zijn excuses aangeboden. Nog 15.771 Ib thee in voorraad. De lading van de Reigersbroek</remark>
<table n="133">
<row n="133" row="1">
<cell n="133" row="1" col="1">bestaat uit:</cell>
</row>
<row n="133" row="2">
<cell n="133" row="2" col="1">121.060</cell>
<cell n="133" row="2" col="2">lb theeboey</cell>
</row>
<row n="133" row="3">
<cell n="133" row="3" col="1">11.683</cell>
<cell n="133" row="3" col="2">„ dito groene</cell>
</row>
<row n="133" row="4">
<cell n="133" row="4" col="1">186</cell>
<cell n="133" row="4" col="2">„ ditoJapance</cell>
</row>
<row n="133" row="5">
<cell n="133" row="5" col="1">72.500</cell>
<cell n="133" row="5" col="2">„ salpeeter</cell>
</row>
<row n="133" row="6">
<cell n="133" row="6" col="1">15.000</cell>
<cell n="133" row="6" col="2">„ groot caliatourhout</cell>
</row>
<row n="133" row="7">
<cell n="133" row="7" col="1">30.000</cell>
<cell n="133" row="7" col="2">„ kleendito</cell>
</row>
<row n="133" row="8">
<cell n="133" row="8" col="1">16.700</cell>
<cell n="133" row="8" col="2">„ Malaxthin</cell>
</row>
<row n="133" row="9">
<cell n="133" row="9" col="1">25.000</cell>
<cell n="133" row="9" col="2">„ Bima’ssappanhout</cell>
</row>
<row n="133" row="10">
<cell n="133" row="10" col="1">58.142</cell>
<cell n="133" row="10" col="2">„ swarte peper</cell>
</row>
<row n="133" row="11">
<cell n="133" row="11" col="1">83.214</cell>
<cell n="133" row="11" col="2">„ poeyersuykercabesse</cell>
</row>
<row n="133" row="12">
<cell n="133" row="12" col="1"></cell>
<cell n="133" row="12" col="2">r</cell>
</row>
</table>

<pb n="232" tpl="2" vol="09" facs="205_232"/>
<remark>(De thee kost ƒ 136.495. Er is voor ƒ 52.008 aan wissels getrokken. Op 30 maart kwam de Meerlust van Bengalen meteen brief van Sadelijn d.d. 12 februari; de Lage Polder , Hopvogel en Waker op 7 en 8 februari in Bengalen aangekomen. 627 kisten amfioen en lijnwaden zullen worden geladen t.w.v. f 7.099.281; hiervan is ƒ 94.199 bestemd voor Nederland. De advocaat- fiscaal van Indië mr. Isaac van Schinne heeft een eis van 2762 artikelen tegen Vuyst ingediend. De hoofdpunten zijn:)</remark>
<para>
- dat denzelven over het crimen laese majestatis het vermoorden van 19 mensschen<lb/>
en het plegen van excessen, memusen en geweldige persecutiën etc. op een kruys gebonden,<lb/>
van onderop levendig geledebraekt, sijn lighaam geopend, het hart daaruyt gerukt<lb/>
en tegens het aangezigt geslagen te werden, voorts het hooft met een bijl afgekapt en de<lb/>
romp in vier quartieren gedeeld om het eerste op een staak gezet en de laatste aan vier<lb/>
micken of halve galgen opgehangen te werden ten proye der vogelen.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>