<teiTrim>
<header>


<meta key="author" value="Van Cloon, Blom, Van der Schuer, Westpalm, De Witte, Van Schooten, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Schaghen, Patras, Thedens, Coyett"/>
<meta key="authorFull" value="Dirk van Cloon, Wijbrant Blom, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Joan François de Witte, Van Schooten, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Abraham Patras, Joannes Thedens, Frederik Julius Coyett"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="page" value="365"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="8 december 1732"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="title" value="Van Cloon, Blom, Van der Schuer, Westpalm, De Witte, Van Schooten, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Schaghen, Patras, Thedens, Coyett; Batavia, 8 december 1732"/>
<meta key="year" value="1732"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>


</header>
<body>
<pb n="365" />
<head>II. DIRK VAN CLOON, WIJBRANT BLOM, JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, MICHIEL WESTPALM, JOAN FRANQOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN,<lb/>
HERMAN VAN BAYEN, ADRIAAN OOSTWALT, ADRIAAN VALCKENIER,<lb/>
JOAN PAUL SCHAGHEN, ABRAHAM PATRAS, JOHANNES THEDENS<lb/>
EN FREDERIK JULIUS COYETT, BATAVIA 8 december 1732.</head>
<folio>Kol. Arch. 2101, VOC 2209,fol. 2096-3210.</folio><subhead>Amboina</subhead>
<remark>«Op 29 oktober per Nagelboom vandaar voor
ƒ 1267 aangevoerd, voornamelijk ebbehout.<lb/>
De 231.062 kruidnagelbomen hebben slechts 34102 bahar nagels opgeleverd.<lb/>
De lasten bedroegen in 1730/31
ƒ 277.084, de winsten
ƒ 26.450 en de landsinkomsten<lb/>
ƒ 23.833. Op Buru zijn 166 nootmuskaatbomen omgehakt. De tocht naar Noord-Ceram<lb/>
was vruchteloos geweest door de vijandige houding van de bevolking; slechts 1993 kruidnagelbomen<lb/>
en 195 nootmuskaatbomen op Ulatu vernield, op de hoek van Sial 3205 van beide<lb/>
soorten. De orangkaja’s van Amblau zijn bereid indigo aan te planten in ruil voor de<lb/>
afschaffing van de kwarto diensten. Er zijn koffieb oompjes aan de berg- Alf uren op Buru<lb/>
gegeven. De koffieopzichters zijn ongeschikt en een last voor de bevolking en de Compagnie.<lb/>
Wegens het verbod op kruidnagelteelt op Buru en Kelang zou juist daar een proef met deze<lb/>
houtaanplant genomen kunnen worden, zodra er uit Makassar zaad of plantjes zouden<lb/>
komen. Voor aanplant van sandel- en agelhout is de bodem ongeschikt. De djati groeit er<lb/>
goed. Verzoek om twee sloepen op Buru zelf te mogen laten bouwen. Het ebbehout van<lb/>
de Sint Mattheus-eilanden moet door burgervaartuigen worden opgehaald voor 6 schellingen<lb/>
per pi kol, omdat de diepgaande schepen van de Compagnie daarvoor ongeschikt zijn.<lb/>
Aangevoerd vandaar<lb/>
»</remark>
<para>
- een quantiteyt van 4 1 8
1 1 V125 picols ofte 52.361 lb, kostende ’t lb van dien voor<lb/>
’t kappen en afhalen 2 penningen ofte tesamen ƒ 324,12,14, alsoo den inlander daermede<lb/>
tevreden geweest en bovendien geordonneert was geworden eenige jonge bomen aan te<lb/>
planten om daervan in der tijd het vereyschte gebruyk te konnen hebben. Want op Bouro<lb/>
is er weynig van dat hout meer te vinden.
</para>
<remark>«Parelmoer en karet waren nauwelijks te bemachtigen. De moordenaars van Paul<lb/>
Daniël zijn nog steeds niet achterhaald. De opbrengst van het sagobos te Luhu bedroeg het<lb/>
afgelopen jaar 1701 rsd. De commandant aldaar ontving de opdracht<lb/>
»</remark>
<para>
- om de inlanders geduurende hare leg dagen met geene particuliere diensten te<lb/>
beswaren, sooals men ter ontstigtinge uyt de particuliere gerugten moest besluyten vormaels<lb/>
geschied te zijn.
</para>
<remark>«De Zeeworm had tijdens zijn patrouille geen sluikhandelaren oforang Badjus laut ontmoet.<lb/>
De Alf uren en Papuase zeerovers zetten de bevolking van Ceram op tegen de Compagnie.<lb/>
Onenigheid tussen de radja's van Soya en Relang. Men hoopt dat<lb/>
»</remark>
<para>
- door het aanhouden van den orangkaya van Persanea aan’t hoofdcomptoir de<lb/>
verschillen tusschen den radja van Marhoenij met de Hattuwesen na wensch zullen willen<lb/>
cesseeren.
</para>
<remark>«De prijzen van de handelsgoederen zijn zo vastgesteld dat op de Nederlandse manufacturen<lb/>
100% winst gemaakt kan worden, op de Indische 40 a 50%, op de rijst 60%. Op<lb/>
het bier is 261 % winst behaald. Men heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- bij affictie van biljetten de silvere ropias tegens 30 sware stuyvers gangbaar<lb/>
gemaekt en het verwisselen derselve en de duyten tegens ducatons bij placcaat wel expres-<lb/>
<pb n="366" />
selijk g’interdiceert om daerdoor de baatsugt van sommige te beteugelen. En soo was<lb/>
ook het voormaals geëmaneerde placcaat tot het op strand halen en bewaeken van orambayen<lb/>
gerenoveerd geworden om daardoor het wegloopen der slaven te beletten.
</para>
<remark>«Een Nederlander is ter dood veroordeeld wegens het ,,crimen der sodomi”. Er werd<lb/>
9839 Ib buskruit aangemaakt en 8551 Ib verbruikt. De opbrengst van de domeinen bedroeg<lb/>
6420 rsd. Er is behoefte aan twee predikanten. Ds. Balthazar Delmhorst heeft wederom<lb/>
verzocht voor zijn huwelijk ,,een springtogtje na Batavia te mogen doen Te Amboina<lb/>
waren 14 burgersloepen en 24 dito sampans , zodat er nog 8 sloepen ontbreken aan het in<lb/>
1 718 vastgestelde aantal. Het diakoniekapitaal is 198 rsd achteruit gegaan; dat der leprozerie<lb/>
bedraagt 332 rsd en er zijn 7 leprozen. Medio september waren er 1026 man Compagniespersoneel<lb/>
en 12 „gegagieerden”
<note mark="1">Gegageerden, personeelsleden die na hun ontslag uit actieve dienst, maandelijks een zekere gage<lb/>
kregen als pensioen.<lb/>
</note>
. Aan wissels is 22.377 rsd overgemaakt naar Batavia.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>Berichten ontleend aan brief d.d. 21 september. Met de Hogenes , de Purmerlust en<lb/>
de Patmos is resp. 247.720 , 260.590 en 172.139 Ib nootmuskaat gebracht. Het vertrek van<lb/>
de kapitein Pieter Jansz. naar Ternate en van de fiscaal Gerbrand van Brandwijk van<lb/>
Blokland naar Amboina vond later plaats , omdat de voor hen bestemde sloepen eerst nog<lb/>
in gebruik waren bij patrouilles om de Zuidoostereilanden. De predikantsweduwe Nicolai<lb/>
is naar Batavia opgeroepen om zich te verantwoorden voor het beheer over het hospitaal.<lb/>
De kerk op Warnar is gereed. Op Wakam , Warnar en Rumawa ruim 1500 koffie-, 30<lb/>
sassafras- en 400 sapanbomen aangetroffen. 30 gantangs djatizaad op Aru uitgedeeld, de<lb/>
overige 30 zijn bestemd voor Rosingain en de Zuidwester eilanden. Van de bezending was<lb/>
teruggebracht 48 pikol was,
<emph>"/125</emph> pikol karet, 359 Ib parelmoer en 3000 kan klapperolie. In<lb/>
plaats van de overleden orangkaja’s van Gillis, Verwar, Jalilla en Kommer waren de zoons<lb/>
aangesteld, in laatstgenoemde plaats echter onder toezicht van een oom. Aan andere orangkaja’s<lb/>
uitgedeeld 4 vlaggen en 3 rottings met zilveren knop. Geen vreemde schepen gezien,<lb/>
behalve enige Portugese kennelijk op zoek naar vier deserteurs, die zich aan de posthouder<lb/>
van Wetar hadden overgegeven en naar Banda waren gezonden. Een aanbod van de gouverneur<lb/>
van Lifao hen te ruilen tegen enkele gedeserteerde Nederlanders is afgewezen. Het<lb/>
onderzoek naar het verbranden van de pantjalang Nova Hollandia uitgesteld totdat Anachoda<lb/>
Banda uit Kelie Lubu op Ceram verhoord kan worden; deze is onderweg naar Banda<lb/>
met de door hem van het eiland Manawoka gehaalde dreggen en bassen, opdat de fiscaal<lb/>
de herkomst daarvan kan onderzoeken. Een Javaanse jonk uit Joana met een bemanning<lb/>
van 16 koppen is op Pulau Ai verzeild geraakt en door een list in beslag genomen. De<lb/>
bemanning in de ketting naar Batavia gestuurd; jonk en lading aldaar verkocht voor 495<lb/>
rsd. Twee op Tioor gevangen genomen Butonners nog niet in vrijheid gesteld. Rijst is aan<lb/>
perkeniers en ingezetenen verkocht voor 3702 rsd per last van 3000 Ib; omzet 32 last. Door<lb/>
onvoldoende aanvoer uit Makassar is niet meer dan 15 Ib ,,voor ij der eeter” verkocht.<lb/>
Verzoek de winst op kleden weer op 50% te mogen stellen<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk in ’t gouvernement Ternaten, aangesien zij bevinden dat den verthier der<lb/>
lijwaeten voor het meerengedeelte aan de vaart van de Zuydoost- en westereylanden<lb/>
afhankelijk is, doordien zij doorgaans hunne jonken vol met zagou, schapen, boeken,<lb/>
verkens en andere kleenigheden geladen hadden.
</para>
<pb n="367" />
<remark>«De 12 last Bengaalse tarwe was van slechte kwaliteit; 9 last verkocht voor 60 rsd per<lb/>
last , de rest onder de leden van de Raad verdeeld voor 30 rsd per last. Het oude fort op<lb/>
Wayer is grotendeels afgebroken. Bij bouwvoorbereidingen vooreen nieuwe sterkte is geconstateerd<lb/>
dat<lb/>
»</remark>
<para>
- het aldaar zijnde notenhuys om de ruymte voor de punten aan de landkant te<lb/>
bekomen en de sterkte tusschen den 30 en 40 voeten van’t zeestrand op te bouwen zal<lb/>
moeten afgebroken werden, waerom zij ons komen voor te dragen om des opperhoofds<lb/>
wooning aldaer met twee verdiepingen te mogen optimmeren, mitsgaders het noote- en<lb/>
foelijpakhuys onder gedagte wooning te maeken.
</para>
<remark>«Naast de 10 ambachtslieden zullen ook 8 extra slaven worden gehuurd voor de nieuwbouw.<lb/>
De kapiteinswoning is onbewoonbaar, waarom men genoodzaakt was<lb/>
»</remark>
<para>
- een besluyt te hebben moeten neemen om capitain Coolwagen door dien onse<lb/>
ordre legt dat denselve in ’t casteel zijn verblijf houden en wanneer den provisioneel<lb/>
gesaghebber de visite na de buytencomptoiren doed, ’t parool ’s avonds uytgeeven moet,<lb/>
in des gouverneurs wooning te laten wonen.
</para>
<remark>«De materiaalkosten van de verdere reparaties bedroegen f 4007. Het kapitaal van de<lb/>
onbekende wezen is met 2005 rsd rente toegenomen. Het kapitaal van de diakonie bedroeg<lb/>
48.058 rsd. Elf wissels naar Batavia verzonden t.w.v. 13.180 rsd. Hoop op een behoorlijke<lb/>
notenoogst. Reeds 401 sokkel foelie meer ingezameld dan verwacht. Verzoek voor slechts<lb/>
drie schepen van 130 voet.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>Op 13 september (d.d. 20 juli), 30 oktober (d.d. 11 september) en 12 november (d.d.<lb/>
27 september) brieven ontvangen uit Ternate per resp. de Middelwoud via Bima, D'Uno<lb/>
en met het schip van de Ternataanse kapitein over de Makassaren Coupin Walanda. Tevens<lb/>
ontvangen een lijst van geborgen goederen uit het in 1731 vergane jacht Tienhoven. De<lb/>
Compagnie bezit er 3 sloepen en 4 pantjalangs. Verzoek om 2 sloepen voor patrouilledoeleinden.<lb/>
Met de Middelwoud en D’Uno is aangevoerd: goud, karet, was, lont, 12 slaven en<lb/>
437.500 Ib sapanhout van Bima, met een totale waarde van f 20.294. Op 21 soorten kleden,<lb/>
Japans staafkoper, Europees ijzer en spijkers is f 37.553 (57%) winst behaald. Weinig<lb/>
vooruitzichten op een betere omzet. De opbrengst van de Europese en inlandse drankpacht<lb/>
bedroeg in 1731
ƒ 15.522. Aan salarissen werd in totaal f 95.555 uitbetaald. Winst over<lb/>
1731 f 57.159, lasten
ƒ 253.210. Ingezameld werd: goud uit Gorontalo t.w.v. 337 realen,<lb/>
2758 Ib karet, 209 last rijst, 20 last bonen, 2625 Ib was en 10.860 kan kokosolie. Op 25<lb/>
augustus j.l. werd de Europese en inlandse drankpacht geveild voor 4900 rsd (375 minder<lb/>
dan in 1731). Wissels t.w.v. 7518 rsd in Batavia ontvangen. De eis van Ternate voor 1733<lb/>
omvat pasmunt t. w.
<special>v.</special> 30.000 rsd, 559 pak kleden en stoffen, 5000 Ib buskruit, 150 Europese<lb/>
soldaten, 40 matrozen en 30 ambachtslieden. De inspectie van kerken en scholen is uitgesteld<lb/>
wegens gebrek aan schepen. Op 20 juni was de personeelsbezetting 1022, t.w. 198 ,,van de<lb/>
pen ' en ambachtslieden, 14 artilleristen, 520 militairen, 280 zeevarenden en 10 veroordeelden.<lb/>
Inmiddels zijn van deze 108 afgelost, zodat er nog 914 over zijn. Eveneens ontvangen<lb/>
de<lb/>
»</remark>
<para>
- zielbeschrijving ter aantooning dat er op ultimo junij tot Ternaten in en aan ’t<lb/>
casteel Orange vaste domicilium hebben gehouden:<lb/>
<pb n="368" />
43 vrouwen van opgemelte gequalificeerde en mindere ’s E.<lb/>
Compagniesdienaren, die benevens hare kinderen, inboorelingen,<lb/>
slaven en slavinnen in alles tellen<lb/>
34 weduwen van overledene dienaren die als boven met hare kinderen<lb/>
en verdere familiën tesamen tellen<lb/>
1 46 vrij burgers als boven<lb/>
187 Macassaren dito<lb/>
79 Macassaarse weduwen dito<lb/>
24 Chineesen dito<lb/>
Chiauwreese mans
<note mark="2">Chiauwrees, van Siau afkomstig.<lb/>
</note>
<lb/>
koppen 606<lb/>
99<lb/>
99<lb/>
388<lb/>
342<lb/>
765<lb/>
306<lb/>
281<lb/>
68<lb/>
tesamen coppen 2756,<lb/>
dewelcke gesommeerd bij bovengeciteerde ginder verblevene 914 dienaren tesamen uytmaeken<lb/>
een getal van 3670 menschen.
</para>
<remark>«De rapporten over de extirpatie tussen 14 juli 1731 en 27 juli 1732 en de goudwinning<lb/>
op Gorontalo gaan hier apart bij. Er kwam geen verandering in het , .suspecte omswerven”<lb/>
van vaartuigen van papua’s, inwoners van Sula} Makassaren en orang Badjus laut. De<lb/>
verstandhouding met de sultan van Ternate blijft goed; zijn jaarlijks geschenk bestond dit<lb/>
keer uit 4 slaven en 20 lurivogels. Verder geen bijzonderheden<lb/>
»</remark>
<para>
- dan alleen dat den bekende voor dese soo heevig gebrand hebbende berg niet<lb/>
verre agter het casteel Orange gelegen, weder wat spuls begint te maeken, want van even<lb/>
beneden dies top na het westen ofwel in de opening die vanouds daarin is bevonden, was<lb/>
op den 16e mey, nadat het eenige dagen na den andere sterk had gereegend, een swaar<lb/>
stuk in de gedagte opening weder gestort en soo vermeend werd daerdoor in de voornagt<lb/>
een swaer gedruys bij wijse als donderslagen vernomen met uytwerping van een seer grote<lb/>
quantiteyt asch, dewelcke sig zo verre door de lugt verspreyde dat deselve in meenigte<lb/>
op de takelagiën en deks der te rheede leggende scheepen en vaartuygen nederstorten,<lb/>
hebbende dien berg ’tsedert bij continuatie dagelijx een extra-ordinaire dicke rook blijven<lb/>
uytwerpen. De onse hebben ook nog de nieuwsgierigheyt gehad die hoogte door middel<lb/>
van den adsistent Anthonij de Stobbelaar en corporaal Pieter Hassan, benevens 26 onderdanen<lb/>
van Tarnaatsen koning te doen beklauteren op den 26e der gemelte maand mey,<lb/>
ten eynde was het doenelijk te ontwaren de presente gestalte van die opening. Derweege<lb/>
alsulk een rapport door die luyden op den 29e daaraanvolgende is overgelegt.
</para>
<remark>«De uitbarsting heeft voor de gezondheid van mens en dier geen gevolgen gehad. Het<lb/>
geschenk van de sultan van Tidore bestond uit 5 slaven en 32 paradijsvogels. De zaken van<lb/>
het hof zijn in een aparte brief beschreven. De Compagnie meent dat<lb/>
»</remark>
<para>
- verscheyde Tidoreese hofgroten en mindere de hand hebben, soowel in het<lb/>
konckelen met gemelt roversgespuys als ter zaeken de jongst gestremde extirpatie der<lb/>
specerijbomen op Pattanij en Maba en speciaal der verdagten captain lauwt, ’s conings<lb/>
secretaris, met nog een deel anderen van minder geboorte, die, na het ons toeschijnt,<lb/>
tesamen al seer het meesterschap voeren over den vorst, die onder al dat werk desen jare<lb/>
tot zoverre eens in naarheyt is gebragt geweest dat hij zijn leven in zijn hoff niet langer<lb/>
zeeker houdende een Europeese lijfwagt van de onse tot Ternaten heeft versogt en verkregen.<lb/>
Dog die swarigheden waren na verloop van weynig tijd weder wat verdweenen,<lb/>
ja, diesdanig dat gedagte lijfwagt wel weder was ingetrocken.
</para>
<pb n="369" />
<remark>«Men aarzelt over de juiste methode om de extirpatie in de Molukken weer op gang<lb/>
te brengen. De vorst van Batjan Bianu Sirulla is overleden en opgevolgd door zijn oudere<lb/>
broer Tarfanuri Kitjili Hamdja. Het contract met de Compagnie is vernieuwd. Het jaarlijkse<lb/>
geschenk bestond uit 2 slaven. Het verzoek van de vorst om goedkeuring van zijn verkiezing<lb/>
wordt in beraad gehouden<lb/>
»</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>«De schepen Anna Maria en Middelwoud hebben in Dompo en Sumbawa resp. 2267<lb/>
en 3500 pikol sapanhout geladen t. w. v.
ƒ 6419 (incl. 14 last katjangs), en
ƒ 8750. In zwaar<lb/>
weer had de Hogenes voor Celebes twee ankers en een kabeltouw verloren; het was met<lb/>
200 last rijst op weg naar Banda. Aan het hof van Boni hebben zich geen veranderingen<lb/>
voorgedaan. Van Aru Kaju is niets gehoord. Ook rond de drie andere prinsen, Pongawa,<lb/>
Aru Baka en Latongan, die in 1730 uit Buton zijn teruggekeerd en nu bij het fort wonen,<lb/>
is het rustig<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende ook vooralsnog geen bekommeringen behoeft op te vatten over de vereeniging<lb/>
van het Sopingse rijk met het Bonijse en bij haar
<note mark="3">Hier is bedoeld Aru Kaju.<lb/>
</note>
overlijden of eenige andere merkwaerdige<lb/>
revolutie beloven de ministers op de separatie van dese twee rijcken naer<lb/>
uytterste vermogen weder te zullen aandringen, gelijk wij haar dat tot voorkominge van<lb/>
een al te groot accrescement der Bonijsen magt, waardoor de balance onder dese vorsten<lb/>
(het voornaamste poinct van staat waarop gelet moet werden) tot deselve zoude kunnen<lb/>
overhellen.
</para>
<remark>«De rijksbestuurder heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- dit jaer weder de stoutmoedigheyt gehad van onder pretext eener missive door<lb/>
het hof aan die van Banjermassing geschreeven, drie kloeke vaertuygen met coopmanschappen<lb/>
opgepropt af te laden en van Oedjong Tanna een groote canonschoot van ’t<lb/>
casteel sonder pas of vertolling te depescheeren direct tegens den inhoud van het Bongays<lb/>
contract van den 18e november 1667 articul 7 en 9 dat dien minister wel niet onbekent<lb/>
kan zijn geweest, dog al egter onder allerhande pretexten bij denselven zodanig g’eludeert<lb/>
geworden is dat men eyndelijk via facti de voorsz. vaartuygen onder de sabandarye en<lb/>
de klagte over dit, zijn onbehoorlijk gedoente, voor het hoff heeft moeten brengen door<lb/>
een expres gesantschap, dat bij retour gevolgd wierd van den ouden en jongen tomilalang<lb/>
met eenige andere voornaeme hofsgrooten, ter verevening van dat verschil afgesonden,<lb/>
met dewelcke men dan ook eyndelijk in sodanige termen de zaeken heeft beslist en<lb/>
bijgelegt dat men in sooverre wel weder de complaisance gehad heeft de voormelte vaertuygen,<lb/>
vermits de koninginne de besending naar Banjer advoueerde en de afgesondene<lb/>
met een volkomene bekentenisse dat in desen aan haere zijde qualijk geprocedeert was,<lb/>
daarom iterative malen seer instantig versoek hadden gedaan ter believinge van het hoff<lb/>
te largeeren; dog dat de gesanten ook tegelijk op hun woord van eer belooft hebben niet<lb/>
alleen bij hun retour aan ’t hof de Compagnie de vereyschte satisfactie over het geledende<lb/>
ongelijk te zullen besorgen, ’tzij door geldboete of ander verhaal op des rijxbestierders<lb/>
persoon, maar dat ook voortaan geen Wadjoreese of Boegineese handelvaertuygen uyt<lb/>
haere campongs meer souden mogen ’t zeyl gaan, sonder alvoorens ’s Compagnies thollen<lb/>
en licenten te voldoen en zig van een behoorlijcke pasce te voorsien en hoewel het eerste<lb/>
poinct almede na gewoonte seer slegt uytgevallen is, vermits aan het eynde van voormelte<lb/>
<pb n="370" />
brief van den 23e mey wel de afkomste van eenige andere hovelingen ter afdoeninge van<lb/>
hetselve, maer tegelijk ook bedeeld word dat nog de ministers van een geproportioneerden<lb/>
rang ter vereveninge van sodanige wigtige zaeken, nog hetgene men deselve in mandatis<lb/>
gegeven hadde, aequiparabel bevonden was met de begeerde en beloofde satisfactie en<lb/>
men overzulx genoodzaekt was geweest met een declinatoir antwoord desen plenipotentiarissen<lb/>
terug te senden, soo heeft nogtans het twede al eenigermaten effect gesorteert<lb/>
door de diendwegen gedane publicatie bij beckenslag en affixie van billetten, in sooverre<lb/>
dat de ministers vermeenen hiermede al een grote stap te hebben gedaan tot weiringe<lb/>
van dat schadelijcke omswerven der inlanders.
</para>
<remark>«Een ander moeilijk punt is de ,,stoutmoedigheyt der inlanders ” t.o. v. de Compagnie ,<lb/>
zoals b.
<special>v.</special> blijkt uit<lb/>
»</remark>
<para>
- het onredelijke en arrogante gedoente van zekeren Bonijsen prins, Aroe Soema-<lb/>
ling genaamt, op ’s Compagnies gronden tot Bontain en Boelecomba, die niet alleen op<lb/>
een imperieuse wijse van één van ’s Compagnies onderdanen met kragt en geweld eenig<lb/>
goed ontnomen, maer ook nog met een veel groter assurantie en onbeschaamtheyd de<lb/>
stoutmoedigheyt gehad hadde van den Boelecombosen resident De Ree met een gevolg<lb/>
van omtrent 50 gewapende koppen uyt ’s Compagnies pagger op te eysschen en denselven<lb/>
af te dwingen zekere 8 coppen, die hij onder pretext dat het slaven van één zijner onderdanen<lb/>
waren reclameerde en dus geweldadig weder na zig genomen hadde, onaangesien<lb/>
den resident hem iterative malen naar de regeering van Macassar hadde gerenvoyeert.<lb/>
<folio>Fol. 2181</folio><super>r-2182r</super>.
</para>
<remark>«Het Bonische hof heeft opnieuw verzocht om het bezit van de dorpen Lange Lange ,<lb/>
Bonto Pano en Batu Putih , hoewel<lb/>
»</remark>
<para>
- de possessie derselve niet veel om het lijf heeft en de Bonijers daerentegen aan<lb/>
de besittinge van dese districten gewent schijnen te wesen, ’tzedert dat men het eerstgemelte<lb/>
aan de oude Bonijse koninginne Daing Tohalila ter leen geaccordeert en na haer<lb/>
afsterven nevens de twee andere in anno 1711 op den doenmaals regeerenden koning<lb/>
gecontinueert heeft, ingevolge onsen derwaarts afgesonden brief van den 4e maart des<lb/>
gemelten jaars. Zo sal men voor zo verre dat hof sig in de vorenstaande poincten naer<lb/>
redelijkheyt vinden laat, hierover wel eens nader mogen delibereeren.
</para>
<remark><special>Gowa:</special> (De sultan heeft ondanks zijn ziekte een bezoek gebracht binnen het fort. Hij heeft<lb/>
opnieuw voorgesteld de illegale handelaren samen met de Compagnie aan te pakken. Dit<lb/>
is wederom afgewezen , hoewel het V. O. C. personeel te Makassar de neiging heeft er} bij<lb/>
wijze van proef op in te gaan. Hij bood de Compagnie de ,,overgebleeven soon” van de<lb/>
in 1727 vermoorde prins van Dompo aan, zo deze nog in aanmerking kon komen voor de<lb/>
successie. De sultan gaf uitvoerig uiting aan zijn wrok jegens Boni,<lb/>
»</remark>
<para>
- hetgeene de ministers ten regte aanmerken als een goede zaeke voor de belangen<lb/>
van U Ed. Hoogagtb., want ’s Compagnies magt in die quartieren bestaat indisputabel<lb/>
in de verdeeltheyt der grooten en de balance die onder deselve gehouden moet werden .
</para>
<remark>«De opvolging te Dompo blijft nog steeds onzeker, noch Kamal LJdin noch AU Akbar<lb/>
hebben grote aanhang. Bumi Partiga heeft als koning van Sumbawa de contracten bezworen<lb/>
»</remark>
<para>
- en het overwigt bij de sappanhoutleverantie belooft en geaccordeert hadde,<lb/>
zodat omtrend dien nieuwen potentaat niets anders te desidereeren valt alsdat het weder<lb/>
aannemen van zijne verlatene vrouwe in anno passato van geen nadeeliger gevolg voor<lb/>
de Compagnie wesen mag als hetselve zig tot nog toe laat aansien doordien denselven in<lb/>
<pb n="371" />
zekere conferentie met den gouverneur Van Arrewijne bij zijn afscheid en vertrek naar<lb/>
zijn rijck op den 14e maart passato selvs kennisse gegeven hadde van de instantiën die<lb/>
zijn schoonvader den Goahsen koning van tijd tot tijd op hem quam te doen tot het<lb/>
afstaan der landen van Mangeray, dat dien prins nogtans door gemelte gouverneur seer<lb/>
ernstelijk afgeraden was.
</para>
<remark>«De vorst van Tambora heeft verzocht de naar de Kaap verbannen familie van de<lb/>
vroegere koning Abdul Besi toe te staan terug te keren. De Compagnie kan haar inkomsten<lb/>
op Celebes alleen verbeteren door uitbreiding van domeinen en handel. Sluikhandel moet<lb/>
zo veel mogelijk geweerd worden. In de Zuiderkwartieren hebben de tienden van de rijst<lb/>
in 1731 192 last opgebracht (37 last meer dan in 1730), in Maros en de Noorderkwartieren<lb/>
slechts 384 last (66 minder). Totaal 576 last (28 last minder) en 10.000 bos padi. Hiervan<lb/>
200 last naar Banda verzonden, 83 last verkocht aan ingezetenen voor 28 en 30 rsd per last<lb/>
en 130 last naar verwachting te verkopen aan burgers t.b.v. naburige gebieden.</remark>
<subhead>Bandjarmasin</subhead>
<remark>Geringe levering van peper; tussen 21 januari en 15 mei slechts 9221 Ib ontvangen. De<lb/>
aanwezige peper was geleverd aan twee jonken uit China,<lb/>
»</remark>
<para>
- niettegenstaande den vorst van dit land bij publicque beckenslag had doen aan-<lb/>
kundigen dat men de opgeschuurden peper aan d’E. Compagnie zoude hebben te leveren<lb/>
op paene van confiscatie, ongeagt dit gebod had men die egter sien leveren aan gemelte<lb/>
jonken, dewijl die handelaars meer dan den gestelden prijs van 41/* reaal voor 't picol<lb/>
quamen te betalen en daervoor selvs geneegen waren te geven 5V4 a
<emph>5xh.</emph>
</para>
<remark>«Alleen door het oprichten van een vaste loge zou men de leverantie van alle peper<lb/>
kunnen afdwingen. De vorst is de Compagnie welgezind, maar hij wordt gedwarsboomd<lb/>
door de hof groten, omdat deze de peper met het meeste voordeel of aan de Chinezen of<lb/>
aan de Compagnie willen leveren in ruil voor Chinese zijde, tabak, porselein enz. Ook<lb/>
,,Neurenb erger cramerijen" zijn gewild. Gemiddeld heeft de jaarlijkse peperoogst een omvang<lb/>
van twee scheepsladingen. De Chinezen hebben de door hen meegebrachte goederen<lb/>
op krediet geleverd aan de bewoners in ruil voor peper. De V. O. C. heeft geen goud ingekocht,<lb/>
daar de prijs te hoog was, n.l. 16 tot 18 Spaanse realen per taël van 16 tot 18 karaat.<lb/>
In 1727 had zij wel veel peper kunnen inkopen door het wegblijven van handelaren uit<lb/>
China, Europa en elders. Oprichting van een versterking zou de sultan ,, groot gesag bijzetten<lb/>
in zijne beveelen”. Voorlopig kan het jaarlijks bezoek van commissarissen worden voortgezet).<lb/>
</remark>
<para>Bij continuatie van besending diende na hunne de commissarissen sustenue wel eenige<lb/>
noodsaekelijke verandering gemaekt omtrent de gelijcke verandwoording der gecommitteerdens<lb/>
en het onbesuysd ommeswerven der scheepsvrinden, waeruyt seer ligt grote<lb/>
oneenigheeden van gevaarlijcken nasleep met den inlander konden ontstaan, ten scherpste<lb/>
te werden verboden. Want vermaningen holpen niets of wierden als parthijdige gesuspecteert;<lb/>
bij ’t wegen haer aanmatigende groote buytenspoorigheden met dreygementen,<lb/>
slaan en stooten, wanneer de leveranciers tot haere prejuditie niet na haere fantasiën<lb/>
woogen en meer andere diergelijke brutaliteyten ’twelk niet soude zijn te remediëeren<lb/>
dan door het opregten van pakhuysen en den peper te ontfangen met een redelijk bepaalden<lb/>
uytslag uyt handen der gecommitteerdens. Den inlander was nog even wispeltuurig<lb/>
van aard, de coning bleef de Compagnie nog genegen, dog niet alle, maar wel sommige<lb/>
der rijxgroten.
</para>
<pb n="372" />
<remark>«Er is weinig omzet in opium; de inkoopprijzen van goud en bezoarstenen zijn hoog.<lb/>
Een verbod op het rondzwerven van schepelingen is nodig ter vermijding van problemen<lb/>
met inlanders ,<lb/>
»</remark>
<para>
- waervan een voorbeeld was het geval van den provisioneel stuurman Jan Cobus-<lb/>
sen, die onder pretext van 1 a 2 goude ringen te willen kopen moorddadig om het leven<lb/>
soude sijn gebragt geworden, had hij zig niet gesalveerd door een Chinees huys, sonder<lb/>
dat daerop eenige satisfactie was gevolgd, niettegenstaande de klagten dierwegens gedaan<lb/>
aan den sulthan pangerang Paraboe en pangerang Marta en wisten voorts niet hoedanigh<lb/>
haar daarinne te gedragen, ’tzij tot represaille te treden, dan wel het werk met goede<lb/>
oogen aan te sien.
</para>
<remark>«De Westfriesland had naast een lading peper t. w. v. f 20. 127 verschillende schepelingen<lb/>
gevankelijk naar Batavia overgebracht in verband met peper dief stallen. Van de gevluchte<lb/>
commissaris Van der Snippe is niets meer vernomen. Men vermoedt dat hij vermoord en<lb/>
beroofd is.</remark>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>Brief d. d. 20 augustus met de sloep Valk , welke tevens heeft aangevoerd de geschenken<lb/>
van vorsten en bondgenoten ( slaven , slangehout , was en katjangs), f 36.000 aan contanten<lb/>
en goederen (o.a. goud), alles tezamen t.w.v. f 46.908. Onder de vorsten op Roti, Sawu<lb/>
en Solor heerst rust, behalve de<lb/>
»</remark>
<para>
- questie tusschen den regent van Timor en zijn secunde over den eygendom van<lb/>
30 slaven niet hadde kunnen verevent werden, ter zaeke den tijd tot rethour na ’t hooft -<lb/>
comptoir bereeds te verre was ingeschooten en men daerom ook den oorlog die tussen<lb/>
de signaatjes op Solor en de Paymankayers gehoorende onder de swarte Portugeesen<lb/>
zedert den tijd van 10 maanden was gevoerd geworden, had moeten onbeslist laeten.<lb/>
<folio>Fol. 2207</folio><super>v</super>-
<ref>2208</ref>
<super>r</super>.
</para>
<remark>«De onenigheid tussen Termanu en Loleh op Roti over de opbrengst van tienden is<lb/>
ondanks een verzoeningspoging van de resident Visscher niet bijgelegd. Hiertoe zijn twee<lb/>
commissarissen aangesteld. De verkiezing van een nieuwe koning van Kupang gaat gepaard<lb/>
met moeilijkheden,<lb/>
»</remark>
<para>
- maer dewijl de onse ter saeke van de quade gevolgen die uyt sodanigen gedoente<lb/>
waren te voorsien, daerin niet hebben willen bewilligen, zo hadden deselve onder bekentenis<lb/>
van misdaan te hebben aangenomen bij de eerste gelegentheyt de naaste en bequaamste<lb/>
te zullen verkiesen, gelijk dat plaats heeft gehad de electie van eenen Doke Titte tot<lb/>
hooftregent van ’t eyland Dauw in stede van dengene die jongst overleden is.
</para>
<remark>«De zwarte en blanke Portugezen zouden vrede met elkaar hebben gesloten: de handelaren<lb/>
in het gebied van Lifao zouden beter behandeld worden; de verhouding met de Portugese<lb/>
gouverneur is verbeterd onder dreiging met represailles. De zwarte Portugezen blijven<lb/>
weigeren het geschut van de verongelukte Bandase sloep Leti terug te geven. De kaart van<lb/>
Timor, waarom Heren XVII in 1729 hadden verzocht, is niet te leveren. Vertoog dat de<lb/>
Compagnie rechten heeftop de belangrijkste leverplaatsen voor sandelhout Ade en Manatuto<lb/>
op N. O. -Timor,<lb/>
»</remark>
<para>
- mitsgaders de volckeren van Era af oostelijk en suydwaard op tot Waykeke en<lb/>
Waysor in de voorigen tijd onse bondgenooten zijn geweest, buyten en behalven de<lb/>
seclusie van alle andere volckeren, die bij het aangegaan contract in den jaere 1616 met<lb/>
<pb n="373" />
den koning van Amanoeban
<note mark="4"><emph>CDNI</emph> I, 119-121; zie ook Van Dam,
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, 255.<lb/>
</note>
aan de zuydzijde bedongen zijnde, daerenboven werd te<lb/>
berde gebragt als een bewijs van het voorsz. regt onder een sustenue dat dese residentie<lb/>
bijaldien de maatschappij alleen meester was van voorsz. plaatsen goede voordeelen<lb/>
zoude komen af ter werpen; niet alleen uyt hoofde van negotie, die aldaer na wensch<lb/>
zoude kunnen voortgeset werden, maer ook omdat men daardoor al meteenen onder zijn<lb/>
magt soude krijgen de goud- en kooperbergen die aldaer gelegen zijn. Uyt desen insigte,<lb/>
te weten de voordeelen die daeruyt na hare gedagten zijn te verwagten, hadden deselve<lb/>
een afgesondene van den koning en regenten van Belo, versoek doende om hulpe tegens<lb/>
de Portugeesen, onder een aanbieding om zig de Compagnie als voor desen te willen<lb/>
onderwerpen, seer gunstig ontfangen, dog egter niet anders toegestaan als den brief die<lb/>
door zijne meesters ten dien eynde aan ons zoude werden gecoucheert addres te verleenen.<lb/>
Maer de getroffen vrede tusschen de blancke en swarte Portugeesen heeft daarin tot een<lb/>
hinderpaal gestrekt, alsoo dien vorst daarom tot afsendinge over land niet had durven<lb/>
overtreeden en dienvolgende versoek liet doen om een vaartuyg en ’s Compagnies vlag<lb/>
door zijn terug gesonden ministers, die aan de bedientens ten blijke dat sijn meesters<lb/>
haer land aan de Compagnie quamen over te geven, een doosje met wat aarde, wax en<lb/>
sandelhout had aangeboden, hetwelck door de bediendens aangenomen sijnde aan ons<lb/>
is toegesonden. Dog dit laaste versoek egter almede van de hand geweesen, omdat zulx<lb/>
buyten onse verleende qualificatie niet hadden durven werkstellig maeken.
</para>
<remark>«De verbetering van het resultaat van het kantoor zou men liever bewerkstelligen door<lb/>
uitbreiding van de handel dan door vergroting van politieke invloed. De vorsten willen<lb/>
echter alleen sandelhout en katjangs leveren. Voorstel Chinezen met werkvolk over te brengen<lb/>
voor het invoeren van de suikercultuur, waarvoor het land geschikt zou zijn. Verbetering<lb/>
van de handelsresultaten valt niet te verwachten zolang de vrije vaart der Makassaren voortduurt.<lb/>
Twee Chinese schepen onder Portugese vlag hebben zonder pas Dilly aangedaan ,<lb/>
een derde bezocht Larantuka op Flores. De kapitein van een Maleis schip had zich in<lb/>
Kupang tegen visitatie verzet.<lb/>
In het afgelopen boekjaar ging de winst op handelswaar achteruit met
ƒ 728 , de lasten<lb/>
namen bovendien toe met f 2192. De arak- en gula-bierpacht bracht 45 rsd (f 135) meer<lb/>
op. Er is weinig goud ingekocht vanwege de grote concurrentie der Chinezen , die 2 rsd per<lb/>
reaal meer betalen. Parelmoerschelpen van de gevraagde soort zijn niet te vinden. De Kerkeraad<lb/>
is toegestaan uit het armengeld een consistoriekamer aan de kerk te laten bouwen.<lb/>
Ds. Wernerus van Loo is na gedane arbeid via Surabaja weer naar Java teruggekeerd. Met<lb/>
de Valk zijn ook acht soldaten, drie deserteurs uit Banda en de ziekenbroeder Amos Pietersz<lb/>
Thenoe naar Batavia gekomen. Verzoek 800 Ib buskruit, acht nieuwe soldaten, één ondermeester<lb/>
en één bosschieter naar Timor te zenden. Aan twee soldaten is toestemming verleend<lb/>
te trouwen.</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Een expeditie o. I. v. de ordinaris Raad Adriaan Oostwalt heeft de rust kunnen herstellen<lb/>
door de opstandige Adipati Anom en diens bondgenoot de Buginese avonturier Aru Apalla<lb/>
uit dit gebied en van het eiland Bangka te verdrijven. Aan de eis is, op 22 pakken kleden<lb/>
na, voldaan. Er is voor f 128.094 derwaarts gezonden. Het gewezen opperhoofd Abraham<lb/>
Roos is naar Batavia teruggeroepen om zich te verantwoorden; zijn opvolger W alter Christiaan<lb/>
Kruger is in Palembang aangekomen. Eveneens teruggeroepen zijn de 17 bemannings-</remark>
<pb n="374" />
<remark>leden van de Susang en de Poeger, omdat zij vier jonken uit China hadden lastig gevallen.<lb/>
Bovendien zijn drie matrozen veroordeeld wegens ,, gepleegde moedwil
” in Sungai Selatjaran.<lb/>
Twaalf vaartuigen van de sultan van Palembang hebben 1335 pikol peper meer aangebracht<lb/>
dan opgegeven. De Arend voerde ,, onder een passabele minwigt” aan: 1842 pikol<lb/>
zwarte en 332 pikol witte peper , 47.750 Ib tin , 1000 Ib drakenbloed en 1500 handrottings ;<lb/>
waarde f 49.572. Van de 42 Javaanse vaartuigen met in totaal 21.300 kadjang matten aan<lb/>
boord ontbreken er nog 3. De kosten van bovenvermelde expeditie , groot f 190.007, zijn<lb/>
de sultan ten laste gelegd; te betalen in kontanten ofte verrekenen tegen de pepertollen. De<lb/>
in juli 1735 aan hem gezonden stukjes ijzeren geschut had hij nog niet voldaan ; tot nog toe<lb/>
beperkte hij zich tot dankbetuigingen. De sultan is gewaarschuwd waakzaam te blijven tegen<lb/>
»</remark>
<para>
- Depattij Anum, aangesien denselve, na ’t geadviseerde bij hun dikgerepten van<lb/>
4 april, gesepareert van zijnen aanhang nog tot Tonkal en zijn schoonsoon Radeen Rachman<lb/>
op Jambij huysveste, terwijl zekeren Radeen Klip met 3 vaartuygen na Lingi of<lb/>
Johoor vertrocken was.
</para>
<remark>«Aandrang op het V. O. C. -personeel in Palembang de inkoop van peper en tin te<lb/>
vergroten. De lasten overtroffen die van 1730 met f 233. Goederen die niet voor de vastgestelde<lb/>
prijs kunnen worden verkocht, moeten naar Batavia worden teruggezonden; defecte<lb/>
geweren moeten verpakt worden teruggezonden. Een aantal ambachtslieden, drie schrijvers,<lb/>
één ondermeester en één huistimmerman zijn vervangen. In plaats van de gevraagde 18<lb/>
slaven zijn 6 slavinnen gezonden. Men wil opgave ontvangen van de aanwezige slaven;<lb/>
tevens is om opheldering verzocht over de grote hoeveelheid gebruikte kadjang matten,<lb/>
stro, guni zakken en bindrotting. De sultan heeft de Compagnie 150 pikol zwarte en 20<lb/>
pikol witte peper geschonken, alsmede 40 pikol tin. Abraham Aarnouts aangewezen als<lb/>
secunde als opvolger van Pieter Samuel Jamin, die benoemd is tot sjahbandar te Malakka.<lb/>
Op 19 november te Batavia alsnog ontvangen per Den Dam brieven d.d. 18 oktober uit<lb/>
Palembang en d.d. 9 augustus uit Djambi. De sultan had wel bedankt voor de hulp tegen<lb/>
Adipati Anom,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog op de bij die occasie vernieuwde instantiën der bediendens om voldoening<lb/>
der uytgeschotene oorlogskosten te erlangen, had Sijn Majesteyt geandwoord dat het wel<lb/>
waer was, dat hij onder belofte van betaling d’E. Compagnie had versogt om met 4<lb/>
chialoupen en 6 pantjallangs nevens 200 Europeese militairen tegen sijnen vijand geadsisteert<lb/>
te mogen werden, maer geensints met 4 scheepen, die gesonden en welkers kosten<lb/>
voor hem ondragelijk waren.
</para>
<remark>«Hij verzoekt om een regeling op grond van het door hem gevraagde aantal vaartuigen<lb/>
en manschappen. Tot volledige betaling zou hij wel bereid zijn,<lb/>
»</remark>
<para>
- maer dat het niet konde geschieden sonder zijne onderdanen te ruïneeren en<lb/>
dus de peperculture t’eenemaal in verval te brengen.
</para>
<remark>«Hij wil de betaling door zijn gezanten te Batavia laten doen. Een bedrag van 4000<lb/>
Spaanse realen had hij voldaan. Adipati Anom zou de rivier de Tembesi zijn opgetrokken<lb/>
om Palembang binnen te vallen. Hij zou daarbij hulp hebben gekregen van de inwoners<lb/>
van Djambi, onder wie zijn schoonzoon Raden Rachman, die een versterking voor hem<lb/>
zou hebben gebouwd. Goede vooruitzichten op een grote peperoogst. Het is de leveranciers<lb/>
niet mogelijk aan de vraag naar witte ongekalkte peper te voldoen vanwege de lastige bereiding.<lb/>
De lading van Den Dam bestond uit 100 Ib drakenbloed, 20 Ib agelhout, 366.122 Ib<lb/>
zwarte-, 25.010 Ib witte peper en 90.625 Ib Bangka-tin; totale waarde f 70.478. In Palembang<lb/>
bleef nog 10. 736 Ib ongezuiverde peper achter. Van de drie nog ontbrekende Javaanse</remark>
<pb n="375" />
<remark>vaartuigen met 1200 kadjang matten aan boord zouden er twee in Cheribon aangekomen<lb/>
zijn en het derde zou op Edam zijn gestrand. Hoewel dit ongeloofwaardig klinkt , zijn zij<lb/>
toch niet tot vergoeding van de matten gedwongen om anderen niet van verder vervoer af<lb/>
te schrikken. Voor de voltooiing van de herstelwerkzaamheden aan de zuidelijke punt van<lb/>
de pagar zijn twee inheemse timmerlieden aangenomen a
<special>V*</special> Spaanse reaal per dag. Per stuk<lb/>
kostten zware palen O2 en lichte O4 Spaanse reaal. Op enkele plaatsen bestond de pagar<lb/>
slechts uit bamboe. De vagebond Darius van Batavia was voor 26 Spaanse realen van een<lb/>
Palembanger losgekocht , omdat hij van christen-ouders zou zijn. Twee deserteurs zijn op<lb/>
de grens met Benkulen gedood door onderdanen van de sultan. Het gewezen opperhoofd<lb/>
Abraham Roos is voor twee jaar geschorst, bovendien is hij voor zijn aanstootgevend<lb/>
verdedigingsgeschrift beboet met 200 rsd.</remark>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>
Op 23 mei zijn via Palembang de gevraagde goederen t.w.v. f 39.020 en de zeven<lb/>
soldaten per Schenkage overgezonden. Het verzoek om overplaatsing van de resident Jacob<lb/>
Schouw is afgewezen. Hij heeft de klachten over de confiscatie van een Siamse jonk in 1726<lb/>
nauwelijks weerlegd. Hem is nadrukkelijk aanbevolen op de patriase orders en vragen acht<lb/>
te slaan, met name wat betreft de opgave van de juiste hoeveelheid restanten, opdat de eis<lb/>
aan patria zo zuiver mogelijk kan worden op gesteld. Het is rustig in het rijk Djambi. Men<lb/>
hoopt dat de handel in kleden en peper zal toenemen. De sultan is nog steeds in de bovenlanden.<lb/>
Zijn onderdanen en de V. O. C. zien uit naar zijn terugkeer. De resident is opgedragen<lb/>
de sultan te verzoeken f 2754 te betalen ter voldoening van de kosten van de twee in<lb/>
Batavia wonende pangerangs Adipati Tjakranagara en Aria Suranagara.<lb/>
Zoals reeds onder Palembang vermeld werd op 19 november alsnog een brief d.d. 9<lb/>
augustus ontvangen. De door de resident gevraagde witte en blauwe doeken en rode armozijnen<lb/>
dito kunnen pas in het volgend voorjaar worden gezonden, ,, vermits het noordweste<lb/>
zaysoen te verre geadvanceerd is”. Hetzelfde geldt voor de militaire versterking van 13 a<lb/>
15 man ter bescherming tegen de gevluchte Adipati Anom. Men hecht weinig geloof aan<lb/>
het verhaal van Schouw als zouden de sultan en zijn groten geen deel hebben aan de plannen<lb/>
van Anom; deze zou immers met zijn gevolg van slechts 60 man gemakkelijk te achterhalen<lb/>
geweest zijn. Verzoek een timmerman te zenden.</remark>
<para>SlAM
</para>
<remark>
In afwachting van de reactie van Heren XVII op de plannen dit kantoor eventueel te<lb/>
sluiten is, vanuit Batavia een minimum aan handelswaar gestuurd, n.l. 1500 rsd in duiten<lb/>
i.p.v. in pitjes; in Siam te wisselen tegen een koers van 144 duiten voor één tikal. De eis<lb/>
aan dit kantoor bestaat in: 12.000 Ib gomlak op stokjes, 6 a 700.000 Ib tin, sapanhout<lb/>
verkregen als aflossing van 's konings schuld, voorzover geborgen kan worden in de aanwezige<lb/>
scheep s ruimte, 20 a 25.000 Ib ivoor, 100.000 Ib lood, 10.000 Ib was, 30 Ib agelhout,<lb/>
100 potten honing, 50 potten ,, bamboes atchiar”, 35 potten rode betel kalk, 200 geglazuurde<lb/>
potjes of z.g. zwarte hondjes. Voor reparaties aan de schepen Margareta en Berbices is<lb/>
resp. f 1497 en f 1838 uitgegeven. Deze schepen zijn met retourladingen t.w.v. resp.<lb/>
ƒ 98.454 en
ƒ 128.224 in Batavia teruggekeerd. Op de kleden verkocht aan de bedienden<lb/>
van de klang nays is 575/13% (f 16.899) winst gemaakt.<lb/>
Het kantoor heeft over 1730/31 f 6649 minder winst behaald dan over 1729/30. Geconfijte<lb/>
gember zal niet meer worden ingekocht. De 36.636 pikol overtollig sapanhout t.w.v.<lb/>
f 95. 921 zal men trachten te verkopen. De Compagnie heeft op de koning nog een vordering<lb/>
van
ƒ 137.217, afgezien van het in 1730 geleverde zilverwerk t.w.v.
ƒ 79.485. Er is een<lb/>
conflict met de phra-klang over de afbetaling van het zilverwerk en de verevening van de</remark>
<pb n="376" />
<remark>schulden. Deze heeft een poging gedaan de Compagnie af te schepen met partij van 3 a 400<lb/>
pikol sapanhout , die met een kleinere maat gewogen was; daarnaast heeft hij 121 van de<lb/>
333 reeds op de Tinnegieter ingeladen ivoren olifantstanden geconfisqueerd. Later zijn deze<lb/>
alsnog met de Berbices verscheept. Om tot een oplossing te komen is het personeel opgedragen<lb/>
de kosten van het zilverwerk tegen de door de phra-klang vastgestelde prijs te verrekenen,<lb/>
mits daarbij eveneens rekening wordt gehouden met de achterstallen van de vorst. Eventueel<lb/>
kan de betaling half in contanten en half in tin voor de prijs van 16 taël per bahar van 354<lb/>
Ib. Er moet duidelijk worden gemaakt dat de Compagnie het kantoor zal sluiten, als niet<lb/>
wordt toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de overkomende goederen werden voldaan in contanten en thin, dan wel<lb/>
in eliphantstanden, gomlak en diergelijcke gewilde wharen, in stede van het ongewilde<lb/>
sappanhout, hetgene buyten de quantiteyt die den koning tot dato deses schuldig is en<lb/>
welckers aanneeminge niet wel zal te ontwijcken weesen. Wij de bedientens wel expresselijk<lb/>
hebben geïnterdiceert voortaan te accepteeren en haarlieden verders gelast omme<lb/>
na een soo ronborstig gedaan declaratoir met de meeste oplettentheyt en, wanneer het<lb/>
sonder eclat geschieden kan, door geheyme verstandhoudinge met ’s conings broeder den<lb/>
prins Wangna (die als een groot vrund van d’E. Compagnie en vijand van den oija berkelang<lb/>
beschreven word) de uytwerckinge van dien voorstel in de gemoederen der voornaamste<lb/>
ministers, mitsgaders de intentie van den vorst, die in seer veele gevallen schijnd<lb/>
geblinddoekt te worden, na te speuren.
</para>
<remark>«Onder de paarden in Siam heerst ,,grasseerende sterfte Drie afgezanten van de<lb/>
vorst, anachoda Chiu Mee, Meuw Ansombat Nay Nak en Coenwasa Darat, hebben in<lb/>
Batavia restitutie gevraagd van hun in 1726 in Djambi wegens smokkel geconfisqueerde<lb/>
jonk. In 1730 waren lading en jonk echter verkocht voor slechts 218 rsd elk, maar volgens<lb/>
de Siamezen bedroeg de waarde 3064 rsd. De sultan van Djambi ontving de helft van de<lb/>
opbrengst. De V.O.C. wijst de Siamse eis van de hand. De klacht van de Siamse tolk<lb/>
Mattheus Rodrigo tegen het gewezen opperhoofd Rogier van Alderwerelt acht men ongegrond.<lb/>
De secunde van Ayutthaya Dominicus Evertsz. Smith, is wegens slecht gedrag naar<lb/>
Batavia gestuurd.</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>De handel blijft moeizaam door de tegenwerking van de regenten van Nagas aki. Daarom<lb/>
is ervan afgezien een derde schip naar Japan te zenden. Verzoek om voor de schenking<lb/>
aan de keizer vooral geen stukken laken te leveren, die langer dan de gevraagde 487/s el<lb/>
zijn, aangezien het verschil door het hof niet wordt betaald. De jongste hof reis kostte f 81 . 122<lb/>
(f 1666 meer dan het jaar tevoor); de geschenken voor de regenten van Nagasaki f 39.915;<lb/>
reparaties aan gebouwen en sampans bedroegen f 11.328; 208 kati kamfer van Satsuma,<lb/>
vermengd met uit Batavia gezonden aardolie, werd op Decima gebruikt om de witte mierenplaag<lb/>
in het pakhuis De Lelie te bestrijden. Al deze uitgaven goedgekeurd. De jongst ingekochte<lb/>
partij lakwerk van 541 stuks ( noodzakelijk voor de gewone geschenken op Ceylon,<lb/>
in Coromandel, Bengalen en Surat) was 70% duurder dan voorheen, waarom bij wijze van<lb/>
proef een aanbesteding in China is gedaan. De gewezen secunde Hendrik van der Bel is<lb/>
aangesteld tot opperhoofd, Jan van der Cruysse tot dispensier, Martin Keiler tot negotieboekhouder.<lb/>
Verdere benoemingen.</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>Op 6 augustus zijn de Hogenes en Haasje naar Malakka vertrokken met ladingen<lb/>
t.w.v.
ƒ 162.138. Hieronder was voor 30.000 rsd aan dukaten en ropias, 4000 rsd aan</remark>
<pb n="377" />
<remark>pasmunt en 1000 rsd aan koperen duiten. Personalia. Afschrijving van bedorven goederen<lb/>
zijn goedgekeurd met de opdracht deze in het vervolg duidelijker te omschrijven. De uitzonderlijke<lb/>
tekorten ontdekt bij het overlijden van de dispensier Hiob Manard zijn uit zijn<lb/>
nalatenschap vergoed ,<lb/>
»</remark>
<para>
- ofschoon het leeuwenbier 1165/6, het truwes 1163/4, het halvemaans 158% en het<lb/>
Aekens 169Vó per cento, item de wijn 58%, Delfse booter 47V2 en de brandewijn 56V3 per<lb/>
cento aan winst afgeworpen hadde, het egter waerlijk niet veel quam te beschieten doordien<lb/>
het verlies van’t uytgelekte, bedorvene als andersints daervan eens afgetrocken zijnde,<lb/>
de behaalde advancen inderdaad maer soober waren.
</para>
<remark>«Opbrengst van de verpachtingen bedroeg 5902 rsd (14 rsd minder dan het jaar tevoren).<lb/>
Verheugende toename van het tinaanbod; 144.500 Ib per Boekenrode naar Batavia vervoerd.<lb/>
Inkoopsprijs tot 40 rsd per bahar van 375 Ib goedgekeurd , echter niet te voldoen in pasmunt ,<lb/>
maar in dukaten. Opdracht de inkoop van goud te staken , wanneer de prijzen stijgen tot<lb/>
boven de 16 a 17 rsd per reaal van 24 karaat. Omdat er nog 80 slaven in Malakka waren ,<lb/>
zijn de gevraagde 25 extra niet gezonden als ,,niet overeenkomende met onse gereïteerde<lb/>
recommandatiën tot
<emph>menagie Het</emph> nieuwe soldijkantoor moet wel stevig worden geconstrueerd<lb/>
om reparatiekosten in de toekomst zoveel mogelijk te voorkomen; het bovenhuis<lb/>
kan dienen tot verblijf van de schrijvers. Men moet er voor zorgen dat schepen aldaar niet<lb/>
te lang op de rede behoeven te blijven. 42.000 Ib tin is op de Haasje geladen. Eind augustus<lb/>
1732 werden de boeken afgesloten met een tekort van
ƒ 8695 minder dan in 1731; slechts<lb/>
te danken aan het feit dat de verbouwing nog niet was voltooid. Men hoopt op omzetvergroting<lb/>
door herstel van de vroegere (lagere) specerijprijzen, m.n. die van kaneel. Het tekort<lb/>
aan rijst door onvoldoende aanvoer uit Java heeft men verholpen door uit de V. O. C. -voorraad<lb/>
dagelijks een last op de markt te verkopen met 50% winst. Voor één keer door Batavia<lb/>
goedgekeurd dat er schepen gerepareerd zijn door inheemse , ,calfaters” . Het eiland Dinding<lb/>
is ook dit jaar bezocht. Met het oog op morshandel mag aan geen enkel vaartuig een pas<lb/>
voor de vaart op Java worden verstrekt zonder de voorwaarde dat het Batavia aandoet ter<lb/>
visitatie van de lading. Personalia. Pieter Samuel Jamin is benoemd tot sjahbandar als<lb/>
opvolger van Iman de Jonge , die dessave te Colombo zal worden. De schepen met bestemming<lb/>
Coromandel en Bengalen hebben ook de goederen besteld door Malakka (d.d. 16<lb/>
augustus j.l.) meegenomen, bestaande uit 8000 Ib ijzer in soort, 3005 Ib kruidnagels, 3 last<lb/>
bonen, 2 last Kaapse tarwe, 600 djatiplanken in soort en 50 balken in soort,
<emph>t.w.v.</emph> f 3024,<lb/>
benevens 50 militairen. De predikant Christiaan Wiardi Plesman heeft zijn huis binnen het<lb/>
kasteel te Malakka aan de V.O.C. te koop aangeboden voor 2000 rsd. 21 november j.l.<lb/>
ontvangen met de Haasje een brief (d.d. 4 september j.l. van de directeur van Surat, Pieter<lb/>
Laurens Phoonsen, die 17 oktober j. I. in Malakka was aangekomen op de Engelse brigantijn<lb/>
Swillington; inhoud: de verwarde politieke toestand in Surat. Verzoek snel hierop te reageren,<lb/>
daar er binnenkort in Malakka twee Moorse schepen worden verwacht, die ons antwoord<lb/>
naar Surat kunnen overbrengen.</remark>
<subhead>Sumatra's Westkust</subhead>
<remark>De brigantijn Hoop bracht vandaar aan 2859 taël goud, 250 Ib kamfer, 4500 Ib witte,<lb/>
10.000 Ib gewone en 50.000 Ib zwarte benzoë, benevens 2337 Ib benzoë in koeken en 45<lb/>
kannen kokosolie. De waarde van deze lading en van de meegezonden geschenken van de<lb/>
plaatselijke regenten bedraagt in totaal
ƒ 199.026. Tussen eind september 1731 en februari<lb/>
1732 is f 88.129 winst behaald op handelswaren (f 2934 meer dan in het voorafgaande<lb/>
jaar). Vanwege de gunstige handelsomstandigheden op dit kantoor zijn tussen eind mei en<lb/>
16 augustus j.l. met vijf verschillende schepen naar Padang verzonden: 357 pakken gesor-</remark>
<pb n="378" />
<remark>teerde kleden , 264 last zout uit Paradesie en 15.000 rsd aan nieuwe Nederlandse pasmunt<lb/>
met een totale waarde van
ƒ 259.793,8. Daarnaast werd verzonden een lading t.w.v.<lb/>
ƒ 50.609 naar Singkel en kleden, gereedschappen, provisie en contanten t.w.v.
ƒ 99.669<lb/>
naar Salida. Tevens zijn t.b. v. de heropening van de mijnen naar Salida vertrokken Willem<lb/>
Maurits Bruijnink, op 15 april j.l. benoemd tot hoofd, Johan Andries Bollman als secunde<lb/>
en ,,berginspecteur”, de ,, bergwerker
’ Andries Broekman, twee schrijvers, een aantal vrijwilligers,<lb/>
100 slaven, 25 slavinnen en 50 militairen o.l.v. een vaandrig. Op 9 oktober j.l.<lb/>
bracht de Strijkebolle 1832 taël (305 mark) goud t.w.v.
ƒ 109.935 uit Padang aan. Bij de<lb/>
patrouilles heeft men de twee gesignaleerde Chinese kuntings, geladen met o.a. zout, niet<lb/>
gevonden; wel heeft de sloep Sleuteldrager in de baai van Tapanuli vier smokkelschepen<lb/>
overmeesterd, waarvan de lading in beslag is genomen, n.l. 2337 Ib gesorteerde benzoë en<lb/>
één metalen bas. De Raad in Padang is berispt voor het ongevraagd en vrachtvrij overzenden<lb/>
van 123 pikol benzoë (t.w.v. 861 rsd), geleverd door enige inheemsen ter aflossing van<lb/>
schulden aan boedels van overleden V. O. C. -functionarissen. Te Batavia is onvoldoende<lb/>
hout aanwezig om aan de vraag t. b. v. alle reparatiewerken te kunnen voldoen. De bewoners<lb/>
van de Tujuh Kota blijven weigeren voldoening te geven voor het vermoorden van drie<lb/>
mijnwerkers. De resident van Singkel Andrewes heeft met 20 soldaten de Sepuluh Buah<lb/>
Bandar bezocht om deze plaatsen tot rust te brengen. Batavia heeft aanmerkingen op de<lb/>
aanstelling van een radja muda als hoofdregent van Ulakan. Opdracht tot vernieling van<lb/>
enkele zoutpannen in de baai van Tapanuli. Een matroos van de pantjalang Talmerij was<lb/>
door een schot van ,,een zekeren fielt” gewond<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen verwagt men mede dat de bediendens sullen blijven sorgen voor de<lb/>
ruïneering van dese en andere diergelijcke schadelijke zoutstookerijen en door alle industrie<lb/>
de cooplieden tragten te animeeren om bij d’E. Compagnie ter markt te verschijnen.<lb/>
In voegen die van Natter tot ons genoegen zijn komen te doen, terwijl met de Engelse<lb/>
en Atchinders gebrouilleert waren, wiens verdeeldheden te wenschen is dat van duur<lb/>
weesen.
</para>
<remark>«Te Padang was men vergeten de storting van 16.000 rsd door de weduwe van Emond<lb/>
Buyk in de negotieboeken op te nemen. Het hoofd van Singkel en de secunde zijn veroordeeld<lb/>
de Compagnie f 2105 te vergoeden, wegens verlies op de levering van minder goud van een<lb/>
lager gehalte dan opgegeven. Andere slordigheden. De George van de Engelse Compagnie<lb/>
met bestemming Benkulen om de gouverneur van Fort Marlborough Steven Nijcom vandaar<lb/>
naar Madras te brengen, is twee dagen te Padang geweest om brandhout en water in te<lb/>
nemen. Personalia. Met de Ter Horst nog 500 rsd pasmunt in duiten gezonden, omdat de<lb/>
vorige zending zeer vlot van de hand was gegaan. Op 24 juli is de benoeming van Van<lb/>
Cloon tot G.-G. plechtig bekend gemaakt. De toestand langs de kust was volkomen rustig;<lb/>
goede vooruitzichten voor de kledenhandel. Het theeschip Anna Catherina van de Kamer<lb/>
Zeeland was op 3 augustus in desolate toestand uit patria in Benkulen aangekomen. Met<lb/>
hulp van de Strijkebolle is het 14 september in Padang gearriveerd; aankomst te Batavia<lb/>
op 23 november. De Talmerij heeft de terugtocht naar Padang niet meer kunnen maken<lb/>
door de vroege inval van de westenwinden.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Zoals reeds vermeld zijn de volgende schepen naar Bengalen vertrokken: De Wende la<lb/>
via Tuticorin, de Slot Aldegonde via Padang, op 28 juni Sleewijk, Cats en Westerbeek en<lb/>
op 1 augustus de Huis ten Donk, Klarabeek en P alias rechtstreeks, op 20 oktober de Hofvliet,<lb/>
’s Heer Arendskerke en Wolphaartsdijk via Straat Malakka. De lading bestond uit 30 ton<lb/>
zilver (gemunt en baar), 200.000 Ib Japans staaf koper, 100.000 Ib lood, 12.000 Ib kruidna-</remark>
<pb n="379" />
<remark>gels , 10.114 Ib muskaatnoten , 924 Ib foelie, 8000 Ib kaneel en 420.000 Ib zwarte peper.<lb/>
Waarde
ƒ 3.272.267. Aan de eis is volledig voldaan, met uitzondering van 40.000 Ib spiaulter<lb/>
wegens de geringe kans op winst. De tekorten in patria op 7 balen kleden zijn ten laste<lb/>
gelegd aan de assistenten die toezicht op het inpakken hadden gehouden. Dezen hebben<lb/>
verzocht hiervan ontheven te mogen worden wegens gebrek aan middelen. G.-G. en Raden<lb/>
adviseren alleen dan de toezichthouders verantwoordelijk te stellen, wanneer verpakking<lb/>
noch zegels geschonden zijn. Diefstal tijdens het transport komt veelvuldig voor. Overigens<lb/>
is het zeer moeilijk gecommitteerden voor het inpakken te vinden. Ter bevordering van de<lb/>
handel in Japans staafkoper is de prijs overal vastgesteld op 82 pagode per bahar van 480<lb/>
Ib. Geen gouverneur, directeur, commandeur of opperhoofd van enig kantoor in Indië zal<lb/>
voortaan nog voorzitter van de Raad van Justitie mogen zijn. Er zal in Bengalen niet meer<lb/>
brandhout aan de schepen mogen worden verstrekt dan nodig is voor de stuwage der goederen.<lb/>
Geen bijzonderheden te vermelden over lading, scheepsgoederen of bemanning van<lb/>
schepen met bestemming Bengalen in najaar 1731 en voorjaar 1732. G.-G. en Raden zijn<lb/>
ernstig verontwaardigd over de wijze waarop de kapiteins van de Sijbekarspel en de Ridderkerk<lb/>
de pas van het Franse schip La Vierge de Grace hebben gevisiteerd. De fiscaal van<lb/>
Hooghly zal een onderzoek instellen. Engelse concurrentie belemmert de zijde-inkoop te<lb/>
Kasimbazar. In 1732 konden slechts 200 balen worden ingekocht a 5,13 ropia per ser. De<lb/>
aanbesteding van stoffen voor 1733 is grotendeels tegen de prijs van 1730 geschied. De in<lb/>
1731 geproduceerde zijde, welke t.b.v. de eis voor 1733 werd ingekocht, kostte minder dan<lb/>
in 1730, n.l. de eerste soort 3lk, de tweede 3 en de derde 1 ana per ser. Een oude vordering<lb/>
van de subah van 22.000 ropia is afgedaan d.m.v. een betaling van 2500 ropia aan zijn<lb/>
minister Hadji Ahmad. Tussen augustus en eind december 1731 heeft men aan het hof van<lb/>
de subah geschenken moeten geven, n.l. 8753 ropia contant, een spiegel, vier el rood laken<lb/>
en 10 ser kaneel; aan anderen nog eens 1110 ropia en 12 el rood laken. Van de subah heeft<lb/>
de directeur Rogier Beerenaard t.g. v. zijn vertrek naar Hooghly een ,,eerekleed” , een olifant<lb/>
en een paard moeten accepteren. De plannen om de subah door het ,,lontr egt” , d.w.z. door<lb/>
een krijgstocht wat meegaander te maken, zijn strijdig met de opvattingen die Heren XVII<lb/>
sinds 1687 huldigen:<lb/>
»</remark>
<para>- item daerentegen te moeten volgen de aloude Bengaalse maximes, namentlijk
</para>
<para>dat s’ steeds door industrie en alle uytdenkelijcke moderate middelen de affaires moeten<lb/>
tragten te houden in die staat als s' thans zijn geraekt.
</para>
<remark><special>Patna:</special> (In Bengalen was op 3 maart 1732 nog 3.959.330 Ib salpeter in voorraad. Het<lb/>
personeel in Patna heeft opdracht gekregen 25.800 man van 72lh Ib a 25/s ropia in te kopen.<lb/>
Het mag geen verdere inkopen doen zonder dat men zeker is van voldoende inheemse<lb/>
scheepsruimte voor vervoer naar Hooghly. Na het afsluiten der Nederlandse contracten<lb/>
hadden de Engelsen een veel hogere prijs voor salpeter moeten betalen. Zij wilden 50.000<lb/>
man of 3.625.000 Ib kopen ,,tot onderlage in haere rethourscheepen” . Onder druk van deze<lb/>
omstandigheden heeft Hooghly Patna toegestaan de inkoopprijs te verhogen tot 23U ropia<lb/>
per man. Dit is niet naar de zin van Batavia. Gezien de veelvuldige onderwichten van<lb/>
salpeter dragen G.-G. en Raden het personeel in Hooghly op bij verzending uit Bengalen<lb/>
ook tekorten en verliezen op te geven om in Nederland de werkelijke kostprijs te kunnen<lb/>
bepalen. De hevige Engelse concurrentie is er mede oorzaak van dat men in Patna in 1731<lb/>
slechts 549 kisten opium heeft kunnen inkopen. De inkoopvooruitzichten van dit ,,drop”<lb/>
voor 1732 zijn evenmin goed vanwege de vernieling van veel gewas door de zware storm<lb/>
in januari. Batavia wijst deze en andere verontschuldigingen bij voorbaat van de hand. De<lb/>
inkoop van kleden voor Nederland heeft een voorspoediger verloop. Wel vragen de leveranciers<lb/>
om een hogere prijs, wegens de betere kwaliteit en de duurdere katoen. De verkoop</remark>
<pb n="380" />
<remark>
in 1732 omvatte 490.270 Ib areka, 3720 Ib muskaatnoten en 2060 Ib kaneel , afgezien van<lb/>
een restant van 122.448 Ib peper , 5440 Ib kruidnagels en 424 Ib foelie. Om in Patna geen<lb/>
tekort aan contanten te krijgen , moet men blijven vasthouden aan betaling met wissels. In<lb/>
1731 is daar voor 395.000 ropia op wissels gestort. In geval van een tekort zou er wel vanuit<lb/>
Hooghly contant geld opgezonden kunnen worden met de vloot. Dit verdient echter geen<lb/>
aanbeveling. Het leidt b.v. tot verlies op de nieuwe sicca ropia van de munt te Karimabad:<lb/>
4% opgeld te Patna tegen ca. 11% te Hooghly. De jaarlijkse tocht van Hooghly naar Patna<lb/>
heeft geduurd van 21 augustus 1731 tot 2 en 4 januari 1732; aankomst te Patna medio<lb/>
november , vertrek vandaar 1 december. Bij heen- en terugtocht was de vloot verdeeld in<lb/>
twee smaldelen. Heen stond hij onder commando van kapitein Van der Bruggen en het<lb/>
nieuwe opperhoofd van Patna Nicolaas de Munt , terug onder dezelfde kapitein en het<lb/>
oud-opperhoofd G er ar dus Pelgrom. De vloot omvatte op de heenweg 157 vaartuigen onder<lb/>
escorte van 344 Europese militairen en was voorzien van 6000 ropia reisgeld; terug 33<lb/>
vaartuigen (12 pattalas en 21 oulaks), beladen met 2. 755.000 Ib salpeter en 292 kisten opium.<lb/>
Op de heenweg leden twee vaartuigen schipbreuk. De terugtocht ondervond grote hinder<lb/>
van het ongewoon vroeg droogvallen van de Ganges. Twee schepen met salpeter verongelukten<lb/>
en bij de ,,Morciase banken ” was men genoodzaakt de goederen over te laden op<lb/>
karren en op 38 uit Hooghly gestuurde lichte vaartuigen. De kosten bedroegen f 44.082 of<lb/>
f 16.468 meer dan in 1730 , veroorzaakt door het overladen. Ter besparing van kosten heeft<lb/>
het personeel te Hooghly besloten het escorte voortaan tot 200 man te beperken , de bezetting<lb/>
van Hooghly terug te brengen tot 35 en de overige 127 militairen naar Batavia te zenden.<lb/>
G.-G. en Raden hebben opdracht gegeven in het vervolg gebruik te maken van een nieuw<lb/>
geëxploreerde route naar Patna via ,,de spruyten Decca en Rankafoula Sonderband” ter<lb/>
vermijding van de zandbanken. Aan peshkash heeft men in 1732 36.600 ropia (f 50.400)<lb/>
moeten betalen. Een vergelijking tussen de Bengaalse boeken over 1730 en 1731 wijst uit<lb/>
dat deze lasten de verkoopwaarde resp. met 87/so% en 87/s% hebben bezwaard , d.w.z. in<lb/>
1731 ruim
<super>3U%</super> meer dan in 1730<lb/>
» geschenken<lb/>
tol<lb/>
onkosten bij het verschepen en opslaan<lb/>
lasten boven de behaalde winsten<lb/>
1730<lb/>
47.700<lb/>
40.065, 4<lb/>
34.171<lb/>
136.499,13</remark>
<para>ƒ
<emph>258.435,17</emph>
</para>
<remark>
1731<lb/>
ƒ 51.761, 9,8<lb/>
41.831, 7<lb/>
34.852, 1,8<lb/>
139.097
+</remark>
<para>ƒ
<emph>267.541,18</emph>
</para>
<remark>
retouren<lb/>
tol- en onkosten<lb/>
resteert voor inkoop<lb/>
ƒ 2.982.474, 1,2<lb/>
74.236, 4
_<lb/>
f 3.094.977, 2,8<lb/>
76.683, 8,8<lb/>
f 3.018.293,14<lb/>
f 2.908.237,17,2<lb/>
De vordering van de makelaar in wissels Galabray op het vroegere opperhoofd Gerardus<lb/>
Pelgrom is door tussenkomst van de subah van Patna Fakr-ud-Daula Bahadur uit de wereld<lb/>
geholpen. Voor f 3637 reparaties verricht aan pakhuizen te Patna, Sioppra, Singia en<lb/>
Fatwa. Pelgrom heeft de V.O.C. een aantal erven geschonken, gelegen rond de loge te<lb/>
Patna, geschatte waarde 10.000 ropia.<lb/>
<special>Hooghly:</special> De inkoop van textiel wordt bemoeilijkt door de hoge katoenprijs als gevolg van<lb/>
de zware regenval in mei en juni. Toenemende knevelarij door de subah van Bengalen<lb/>
Susukhan en de concurrentie van de Fransen te Chandernagore. Enige verlichting door de<lb/>
aanvoer van 1.299.480 Ib katoen uit Surat (592.960 Ib meer dan het jaar ervoor). Verschillende<lb/>
soorten stof zijn niet leverbaar. Inkoop van cauris uit de Malediven was onmogelijk<lb/>
wegens gebrek aan aanvoer door diverse schipbreuken. Wel tarwe ingekocht voor de prijs</remark>
<pb n="381" />
<remark>
van 1730, katjangs voor 1,1 ropia per man van 68 Ib, was en boter ook voor de prijs van<lb/>
1730 en 157 kisten opium voor 19202 ropia per man van 168 Ib. De totale inkoop in Bengalen<lb/>
kwam op een bedrag van
ƒ 2.362.433
,
ƒ 732.650 minder dan in 1731, gevolg van de verminderde<lb/>
inkoop van stoffen, opium, cauris en salpeter. Hij bestond uit 186.857 stuks katoenen<lb/>
en zijden kleden, 46.641 Ib dito garens, 706 kisten opium, 2.141.058 last tarwe , 200 last<lb/>
bonen, 50.250 Ib boter, 12.400 Ib was, 53.188 Ib lont, 75.000 stuks lange guni en 44.500<lb/>
guni zakken. Voor 1733 zal er geen was worden ingekocht, daar de prijs elders lager ligt.<lb/>
Van deze ,,brandstoffe tot nagtligt
” is nog 111.000 Ib in voorraad te Batavia. De aanbesteding<lb/>
van de kleden voor 1733 heeft te Hooghly plaats gehad tegen de prijzen van 1731.<lb/>
Zoals gewoonlijk is er 50% voorschot betaald. In 1730 werd aldaar f 55.320 winst op<lb/>
handelswaren gemaakt, in 1731 f 104.127, tussen augustus 1731 en maart 1732 f 161.587<lb/>
(1 1205%). De sterk toegenomen tinaanvoer door de Engelsen veroorzaakte zo grote prijsdalingen<lb/>
dat het Compagnies-tin onverkoopbaar werd. Daarom zal het naar Batavia opgezonden<lb/>
worden om het aldaar ter verkoop aan te bieden.<lb/>
In de gehele directie Bengalen bedroegen de lasten tussen augustus 1 730 en augustus<lb/>
1731
ƒ 384.246, de winsten slechts
ƒ 245.149. De handelsactiviteiten der Fransen te Chandernagore<lb/>
nemen duidelijk toe; zij hebben een aanzienlijke hoeveelheid stoffen aanbesteed,<lb/>
»</remark>
<para>
- zo de onse vermeende, voor zodanigen emportant somma Oostendisch geld als<lb/>
in anno 1731 met 4 capitalen France scheepen uyt Europa over Poudecherij in de Ganges<lb/>
soude zijn aangebracht.
</para>
<remark>«Ter voorkoming van wederzijdse desertie van matrozen en militairen en daaruit voortvloeiende<lb/>
moeilijkheden hebben de Fransen de volgende overeenkomst voorgesteld:<lb/>
»</remark>
<para>
- ten eersten, dat de restitutie der wederzijdse deserteurs in Bengale na gedane<lb/>
aanwijsing dan wel andersints voor althoos wort vastgesteld omtrent alle gemeene maats,<lb/>
zowel uyt de militie als zeevaart, ten tweden, dat de gerestitueerde deserteurs van evengemelte<lb/>
soort niet met de dood sullen mogen werden gestraft, maer daerentegen met een<lb/>
swaar bannissement op dese of gene eylanden,
</para>
<para>ten derden, maer dat daerentegen opgedachte restitutie van deserteurs wederzijds<lb/>
geen effect zal mogen sorteeren omtrent opper- of onderofficieren of die bevorens elders<lb/>
in commando zijn geweest. Nadien die sullen moeten werden gelaten daar s’ sig zoude<lb/>
mogen bevinden, behoudens al egter de personeele apprehensie op alsulcke deserteurs<lb/>
van rang, op de gronden van die natie vanwaar s’ zijn weggeloopen en ook op Mhoorse<lb/>
gronden, buyten die van de beyde natiën gelegen, na de gebruyken van vroeger dagen<lb/>
ginder; item alsulke deserteurs bij apprehentie moeten ondergaan de straffe bij de placcaten<lb/>
van den lande gestatueert en vastgestelt.
</para>
<remark>«Batavia gaat akkoord en machtigt het personeel te Hooghly ook de Engelsen bij de<lb/>
overeenkomst te betrekken. Uitgeleverde deserteurs zullen op Rosingain te werk gesteld<lb/>
worden aan de gemene werken. Indien de Engelsen zich niet bij de overeenkomst willen<lb/>
aansluiten, mag het V. O. C. -personeel te Hooghly Engelse deserteurs in dienst nemen,<lb/>
»</remark>
<para>
- daerdoor een grote deur zal werden geopend tot deserteeren voor het Engelse<lb/>
gemeene volck en die van Calcatta door dien weg misschien wel eenigermaten leeren<lb/>
afsien om ons volck soo seer niet tot wegloopen aan te moedigen door diverse kwaede<lb/>
wegen en middelen als w’ nu al eenige jaeren na den anderen bij uytstek tot ergernisse<lb/>
hebben sien gebeuren en jongst almede omtrent 33 dienaren geschied, die zig in den<lb/>
voorlede jaer uyt den dienst van U Ed. Hoogagtb. hebben t’soek gemaekt, ingevolge de<lb/>
daervan ontfangene notitie, die dese in copia verseld. En de Britten na onse gedagten<lb/>
haer wel van zigselve zullen moeten voegen in opgedachte conventie omme daerdoor ten<lb/>
<pb n="382" />
minste genomen meester te mogen blijven van haer eygen volk en ten besten doenelijk<lb/>
nogal verder te ontgaan haer gebrek dat s’ aan militairen en zeevarende manschappen<lb/>
genoegsaam bij continuatie onderhavig zijn. Dat wel soo verre heeft gedaan dat s’ bij<lb/>
sommige jaeren haer logie ten meerendeelen met inlandse militairen hebben moeten doen<lb/>
bewaren en haerscheepen na Engeland ten deelen hebben moeten bemannen en versenden<lb/>
met Mhoorse mattroosen.
</para>
<remark>«De onenigheid over de tollen tussen de Britten en de groot-mogol Mohammad Sjah
<note mark="5"><ref>Mohammad Sjah regeerde van 1719-1748. </ref>
</note>
<lb/>
komt voort uit het feit dat de Britten<lb/>
»</remark>
<para>
- op fondament van zekere firman, onder de regeering van den mogol Oranseeb<lb/>
verkreegen, ’tsedert dien tijd allerwege in ’t rijck van dien vorst een tholvrijen handel<lb/>
hebben genoten, daertegen bevorens niet te segge is gevonden bij dat hoff, dog thans in<lb/>
bedencke schijnt te zijn gekomen door het misbruyk dat de Engelsen daervan meer en<lb/>
meer hebben beginnen te maeken, tot verval van ’s mogols inkomende en uytgaande<lb/>
regten. Nadien de Britten na haere gewoone stoutmoedigheyd al gaande in dat cas soo<lb/>
verre hebben durven avanceeren dat alle de particuliere goederen van haere natie niet<lb/>
alleen, maer ook die van de meeste Moorse en andere inlandse cooplieden tholvrij op<lb/>
Engelse namen in en uyt zijn gevoerd, dat grotelijx aanleyding heeft gegeven om haere<lb/>
particulieren handel over het geheele mogolse rijk en elders soo verre te kunnen extendeeren<lb/>
als die thans werd bevonden. Dat nu eerst ten regten schijnt te sijn bespeurd bij den<lb/>
thans regeerende mogol, die daarom in het ooge heeft het vernietige van opgedachte<lb/>
gunstbriev, door de Engelsen onder den handel voor haere compagnie gelijkstandig te<lb/>
willen stellen in de thollen met die van U Ed. Hoogagtb. dat haer soo seer niet ter herte<lb/>
gaat dan dat den vorst haeren particulieren inlandsen handel genoegsaam ten eenemaal<lb/>
vernietigen wil, dat s’ met reden als een grote beswarenis aanmercken, want soo haast<lb/>
haer opgedachte consideratie en speciale ordre bij een hasbulhockum van ’t hoff ter<lb/>
invordering der gedachte thollen van de kant van voormelte souba was aangekundigd,<lb/>
hadden s’ versogt surcheance van executie over dat koninglijk bevel voor den tijd van ses<lb/>
maanden, binnen welckers verloop zij aannamen aan ’t mogolse hoff derwege nadere<lb/>
ordre te sullen doen bewerken ten haren voordeelen. Dog geciteerden souba had na dat<lb/>
voorstel niet willen luysteren dan na veel versoekens, wanneer hij haer eyndelijk had<lb/>
doen tekenen alsulken een verbandschrift als U Ed. Hoogagtb. bereyds is toegesonden,<lb/>
waerbij zij haer hebben verbonden aan dien selven souba benevens eenige zijner mindere<lb/>
ministers in der tijd te sullen betalen tot een handgift een somma van ropias 175.000 ten<lb/>
tweede dat s’ als bovengemelt binnen den cours van ses maanden bij het mogolse hoff<lb/>
zouden moeten procureeren een firman waerbij s’ gelicentiëert worden handel sonder<lb/>
betaling van thol te mogen drijven over het geheele mogolse rijk, dog bij onstenisse van<lb/>
dien zig moeten onderwerpen voormelt koninglijcke bevel en de discretie van hem, souba.<lb/>
Ten derde dat s’ voor haere logiën allerwege en tot Calcatta geen andere scheepen zullen<lb/>
beladen dan die voor reekening van haere compagnie weesentlijk vaeren. Ten vierde dat<lb/>
s’ tot den handel in India geen inlandse wharen sullen vervoeren, maar wel Europeese.<lb/>
Ten vijfden dat s’ geen andere handelplaatsen sullen blijven aanhouden dan die haar<lb/>
onder de regeering van voormelte mogol Oranseeb zijn toegestaan. Ten sesde dat se gene<lb/>
goederen inlandse cooplieden toebehoorende onder haere bescherming zullen mogen<lb/>
neemen. Ten sevende dat s’ geen distecken of paspoorten meer zullen verleenen. En ten<lb/>
agtsten geen zout of andere inlandse wharen met haer vloot na Pattana meer zullen<lb/>
<pb n="383" />
opvoeren. Op welk een en ander tot het afgaan der meermelte Houglijse brief van den<lb/>
3dcn maart nog niets naders was gevolgt dan dat na de Cassembazaarse gerugten door de<lb/>
Britten voor het royeeren van opgedoeld verbandschrift bereyds aan den souba soude<lb/>
gepresenteert zijn courant te willen betalen ropias 25.000, dog vrugteloos, om redenen<lb/>
die af te neemen zijn en ondertusschen de Britten na de daarvan gedaene opgave onder<lb/>
de twee laaste bekende besettingen van haere logiën eerst tot Cassembazaar en vervolgens<lb/>
tot Calcatta tesamen ruym 45.000 ropias afgekneveld zijn door de mogolse officiers van<lb/>
de militie, buyten nog een fraaije somma die al rijkelijk begroot word.
</para>
<remark>«De sloep Charles , bemand met twee Oostendenaren en enkele inheemsen, is op de<lb/>
Ganges in beslag genomen en in samenwerking met de Engelsen bij opbod verkocht voor<lb/>
700 ropia. Engelse en Nederlandse schepen (de Sijbekarspel en de Ridderkerk) patrouilleren<lb/>
gezamenlijk op de Ganges om de activiteiten van de Oostendse Compagnie te verhinderen.<lb/>
Een poging van de Oostendenaren hun onder Poolse vlag varend schip Neptunus onderhands<lb/>
of publiek te verkopen is door Engelse en Nederlandse tegenwerking mislukt. De<lb/>
Sijbekarspel en Ridderkerk zijn afgelost door de Slot Aldegonde en de P alias. N.a. v. volgend<lb/>
bericht uit een Amsterdamse krant d.d. 29 juni 1731 betwijfelt men of de Engelsen bereid<lb/>
zullen zijn de blokkade voort te zetten:<lb/>
»</remark>
<para>,,De collonel Bladen en den Heer Drummunt zijn aangestelt als commissarissen over<lb/>
den vercoop van’t capitaal van commercie in de Oostenrijkse Nederlanden, sijnde een<lb/>
tractaat tusschen den koning van Groot Brittangie en den keyser tot Wenen, geteekend<lb/>
den 16c maart. De Hollanders hebben dit doorgedrongen. Door desen tractaat is de<lb/>
Oostendische Compagnie vernietigd, dog hebben permissie om twee scheepen na India<lb/>
te senden om hun effecten af te halen”.
</para>
<remark>«Het beleid in dezen is overgelaten aan het personeel te Hooghly. De toestemming van<lb/>
de faudjar van Hooghly Pir Khan om de Oostendenaren met Franse schepen naar Europa<lb/>
te laten brengen, heeft weinig waarde, daar de Fransen weigeren zich met deze zaak te<lb/>
bemoeien. Zij zal in Europa geregeld dienen te worden. De Engelse makelaar Cantoe, die<lb/>
voor 125.000 ropia de overeenkomst met de subah heeft gesloten om de Oostendenaren uit<lb/>
Bengalen te doen vertrekken, heeft zonder toestemming 13.000 ropia betaald aan de minister<lb/>
Hadji Ahmad. Op de Nederlandse weigering daartoe iets bij te dragen, hebben de Engelsen<lb/>
dit voldaan.</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>ln totaal werd voor f 809. 743 aan zilver en koopwaar overgezonden per Wolphaartsdijk,<lb/>
Ter Horst, Stadwijk en Patmos. Laatstgenoemd schip vertrok 20 oktober via Malakka.<lb/>
Ladingspecificatie van de Ter Horst: 4341 mark baar zilver , 120.000 Ib lood, 12.500 Ib<lb/>
spiaulter, 25.000 Ib kruidnagels. De drie eerstgenoemde hebben op resp. 2 september, 15<lb/>
oktober en 11 december een retourlading van
ƒ 840.040 aangebracht. Minwichten en tekorten<lb/>
afgedaan. De sloep Susanna en de prauw Jakatra uit Nagapattinam zijn vergaan. Drie<lb/>
Europeanen en zes inheemse matrozen zijn omgekomen. Twee af gevaren sloepen mogen<lb/>
worden vervangen door twee dito uit Malabar. Verwijt aan het Coromandelse personeel<lb/>
wegens verzuim alle vragen uit patria van 1730 te beantwoorden. De laatste zending indigo<lb/>
van 36 Ib was van beter kwaliteit dan de vorige. Opdracht gegeven tot aankoop van zeer<lb/>
fijne kleden (o.a. voor 20 tulbanden) bestemd voor de handel te Basra en van 2 a 3 steenvalken<lb/>
als geschenk voor de vorst van Kandy. Onbegrip voor de klacht van gebrek aan<lb/>
peper in Nagapattinam, daar de voor raad en aanvoer tezamen in 1732 978.549 Ib bedroeg,<lb/>
terwijl de verkoop was geschat op 4 a 500.000 Ib. Verlichting wordt verwacht van de 400.000</remark>
<pb n="384" />
<remark>
Ib , in 1731 besteld in Ceylon. Sedert 1728 is de omzet in Japans staaf koper matig geweest<lb/>
door de hoge prijs van 861U pagode per bahar van 480 Ib; in 1731 slechts 150.486 Ib. Er<lb/>
resteert nog 860.086 Ib. Batavia heeft de prijs verlaagd tot 82 Ib.<lb/>
Cijfers voor geheel Coromandel<lb/>
» 1730/1731 winsten ƒ 697.895<lb/>
lasten ƒ 370.412<lb/>
voordeel f 309. 483<lb/>
1729/1739 voordeel f 402.669<lb/>
Omzet te Machilipatnam<lb/>
» 1730/1731 ƒ 239.724<lb/>
1729/1730 f 190.739<lb/>
Winst te Bimlipatam<lb/>
» 1730/1731 f 41.049<lb/>
1729/1730 f 34.996<lb/>
Ruim voldoende contanten in Coromandel: op 31 augustus 1731 bevatte ,,de grote<lb/>
geldcas’
’ in Nagapattinam f 1.686.259; de ondergeschikte kantoren hadden inmiddels hun<lb/>
overtollige contanten naar het hoofdkantoor overgemaakt: op 30 april 1732 was deze kas<lb/>
aangegroeid tot 140.725 pagode , op 6 september 1732 nog vermeerderd met f 174.416.<lb/>
Vlotte verkoop van kamfer , zelfs boven de vastgestelde winst van 120%. Te Machilipatnam<lb/>
geen omzet in lood en spiaulter, omdat deze aldaar tot contrabande zijn verklaard. Wel<lb/>
40.561 Ib lood naar Bimlipatam verzonden, te verkopen voor 17 pagode per bahar. De<lb/>
verlaging van de stadstol te Pulicat schijnt nadelig te zijn voor de handel in Sadras. Weinig<lb/>
omzet in Bengaalse zijden stoffen<lb/>
»</remark>
<para>
- en men geen kans zag om die met eenig voordeel te konnen verkopen door de<lb/>
duurte van deselve in Bengalen, door de particuliere handelaers, die tegens onbepaalde<lb/>
prijsen afstaan en wel eenige maanden wagten na de betalinge.
</para>
<remark>«Van Pulicat zijn per Stadwijk 50.000 hele en halve ropias naar Batavia gebracht.<lb/>
Verzoek om 200.000 dito van Coromandel naar Bengalen te zenden. De door de munt te<lb/>
Pulicat geslagen zilveren ropia vindt nog moeilijk ingang. In juni t/m augustus 1732 zijn<lb/>
aldaar 73.530 ropia verkocht: 3,17 per pagode, 23% winst; te Nagapattinam 10.000 stuks:<lb/>
3,25 per pagode, 20% winst. Oorzaken voor deze geringe omzet:<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo een ijder niet alleen om den wille der troubeles veel liever pagoden dan<lb/>
ropijen had, maer ook om reden er geen of weynig negotie in granen gedreven wierd en<lb/>
de vaart na Bengale genoegsaam cesseerde, zodat die munt op een seer lagen prijs ofte<lb/>
tot 320 ropias de 100 Nagapatnamse pagoden gedaald was.
</para>
<remark>«Voorstel zilveren anas t.w.v. O32 pagode gangbaar te maken. De munt te Machilipatnam,<lb/>
bestemd voor het slaan van paisas, is voor 500 pagode door het personeel aldaar<lb/>
aangekocht. De jaarlijkse kosten van de vermunting van 20 bahar staaf koper te Machilipatnam<lb/>
bedroegen 573 pagode i.p.v. 1195, zoals het personeel te Nagapattinam eerst had<lb/>
berekend. Op het vermunten van 5400 Japanse gouden kobans is 377/s% verlies geleden.<lb/>
De vorst van Thanjavur klaagt dat er te weinig pagoden te Nagapattinam worden vermunt,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl al het aangebragte gout wierd vervoerd te verstempeling na Arialoer en<lb/>
Porto Novo, versoekende dat daerin mogte werden voorsien of anders dat die vorst ordre<lb/>
had gegeven om een munt op te regten op Naoer of Carkal. Hierover had het Cormandels<lb/>
ministerium gearresteerd te blijven zowel een vriend van den Tansjoursen vorst als van<lb/>
den nabab Sadoulachan, onder wiens gezag de Portonovose munt sorteerd, bij beckenslag<lb/>
door de stad Nagapatnam te verbieden den uytvoer van het goud met de wisselaers en<lb/>
<pb n="385" />
andere traffiquanten te doen waerschouwen en kundschap geven wegens den intentie van<lb/>
den Tansjoursen vorst, dat er geen goud na voormelte muntplaatsen wierd vervoerd.
</para>
<remark>«In mei en december 1731 werd er door handelaren voor de olifanthandel te Jaffna<lb/>
resp. 16.446 en 20.747 pagode op wissel gestort; het verzoek van kooplieden uit Golconda<lb/>
om voorrang te krijgen bij de keuze is afgewezen. Er zijn 10 recognitie-olif anten aan de<lb/>
vorst van Thanjavur geschonken,<lb/>
»</remark>
<para>- zijnde van wegens gedagte vorst, na jaerlijx gebruyk, wederom eenige vogelvangers<lb/>
vertrocken na Jaffanapatnam, almede voorsien met voorschrijvens van Naga- aan<lb/>
die van Jaffanapatnam om dat volk de vereyschte adjude te bewijsen.
</para>
<remark>«In 1731 werd vanuit Coromandel 654 last rijst en 199 last nely naar Ceylon gezonden.<lb/>
Aangezien echter de inkoopvooruitzichten voor 1732 zeer slecht waren, heeft Batavia 950<lb/>
last rijst naar Ceylon verscheept. Coromandel bleek in 1732 toch in staat 45 last rijst en 32<lb/>
last nely aan Ceylon te leveren. De vooruitzichten voor de textielhandel waren weinig florissant;<lb/>
medio 1732 leken zij wat beter te worden, maar de berichten over de zeer zware<lb/>
moessonregens van 6 september j.l. sloegen iedere hoop de bodem in. Het personeel van<lb/>
Nagapattinam wijst beschuldigingen, als zouden de moeilijkheden in de kledenhandel te<lb/>
wijten zijn aan zijn manier van optreden jegens de handelaren, van de hand. Wel werden<lb/>
in 1731 1848 pakken kleden minder ingekocht dan in 1730. Te Sadras was aanbesteding<lb/>
pas mogelijk geweest na forse prijsverhoging; tenslotte slechts 100 pakken ingekocht. Te<lb/>
Porto Novo werden 150 pakken ingekocht, eveneens na prijsverhogingen; te Pulicat 137<lb/>
pakken, te Machilipatnam 54 en te Bimlipatnam 414. De inkoop van sitsen bovendien<lb/>
gehinderd door rondzwervende roversbenden. De kooplieden eisen hogere prijzen. Het<lb/>
totaal van te Machilipatnam en Bimlipatnam ingekochte kleden en lijnwaden bedroeg 403<lb/>
pakken. Ook valt te vermelden<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den lijwaatinsaam in ’s Compagnies dorpen om Nagapatnam gelegen (welcke<lb/>
de cooplieden zedert eenigen tijd schandelijk hadden verlaten) ter ordre der Nagapatnamse<lb/>
bediendens wederom was opgevat door den opsiender derselve Thomas Dirksz. Vrijmoet,<lb/>
die reets een leverantie had gedaan van 270 pees seer fraay Guinees; waeruyt men<lb/>
schijnt te mogen afneemen dat het succes de verwagtinge, welke men van die landerijen<lb/>
al heeft gevoeld gehad bij het aanweesen van den Heere van Meydregt,
<note mark="6">Bedoeld is Hendrik Adriaai» van Reede tot Drakenstein, heer van Mijdrecht (1636-1691), die van<lb/>
1684 tot 1691 optrad als commissaris voor de inspectie van de Westerkwartieren.<lb/>
</note>
zal beandwoorden.<lb/>
</para>
<remark>«In totaal te Batavia slechts 1758 pakken kleden en lijnwaden uit Coromandel ontvangen.<lb/>
De inkoop van 384.000 Ib calaturshout is goedgekeurd, hoewel er voor 1731 geen eis<lb/>
was gedaan, om de inheemse kooplieden vrij van schade te houden. Hetzelfde geldt voor<lb/>
de inkoop van arduinstenen. De verpachting der domeinen te Nagapattinam voor 1732 heeft<lb/>
3241 pagode opgebracht (371 minder dan in 1731); voor 1 733 3544 pagode. In 1 731 brachten<lb/>
de gewone pachten te Palicol en Contera tezamen 55 pagode op (30 minder dan in 1731);<lb/>
zij werden geïnd door de nawab Hadji Husain. In 1731 beliep het onderhoud aan gebouwen<lb/>
f 4952 (f 2208 minder dan in 1730). Er moet voorf 7703 aan kasteel Gelria worden hersteld.<lb/>
De handel te Allamparwa is hervat. De verstandhouding met de nawab Sadula Khan blijft<lb/>
goed. De bevolking van Machilipatnam is in de verdediging van hun stad tegen de overgebleven<lb/>
troepen van Ramarasu bijgestaan door het personeel van de V. O. C. aldaar ;<lb/>
»</remark>
<pb n="386" />
<para>
- uyt wekkers nadere advijsen van 31 augustus jongstleden is gebleken dat de<lb/>
rebelleerende Manuwaren onder haer hoofd Mecka Ramana tot op 9 Hollandse mijlen<lb/>
wederom in de maanden april en may waren genadert voor de stad Masulipatnam, als<lb/>
wanneer de bediendens aldaer hadden beslooten aan den fausdhaar bij versoek niet meer<lb/>
te geven dan 2 a 3 boschieters bij zijn geschut en de logie met onse manschap te blijven<lb/>
bewaren, mitsgaders de in cassa berustende 14.000 pagoden en 20.000 ropias desnoods<lb/>
af te scheepen in het chaloepje Masulipatnam met den voorraad van 21 packen kleden.<lb/>
Maer de Manuwaren vervolgd geworden zijnde door den jongsten soon van den heer<lb/>
Hagie Hoesseen, had denselve het ongeluk van zijn leeger verslagen te sien van de Manuwaren,<lb/>
die al egter kortaan door desselvs broeder of den oudsten soon van voormelten<lb/>
Hoesseen vervolgt aangetast en tottaliter verslagen zijn met verlies van 20 harer beste<lb/>
krijgsoversten; waaronder men wil de twee principaalste hoofden der Manuwaren, Mecka<lb/>
Appana en Mecka Ramana voormelt, ook getelt, en aan hunne wonden gestorven souden<lb/>
zijn, want zedert dien tijd is van haar nog de rebelleerende Manuwaren niets vernomen;<lb/>
’tgunt een seer wenschelijke saak is. Voorts meld geciteerde Masulipatnamse brief dat in<lb/>
Golconda gerugt wierd eene der grootste Ammarauwen en bloedverwant van den keyser<lb/>
in aftogt was met een aansienlijk leger na den heer Nisamanmolk in Ourangbadda, waerom<lb/>
hij al de zijne had ontboden en door den fausdhaar van Masulipatnam onder escorte van<lb/>
Hagie Hoesseens volk na derwaerts vervoerd 400.000 ropias met verdere notificatie der<lb/>
bediendens dat se in dit jaar geen redenen van klagen hadden over den heer Hagie Hoesseen,<lb/>
alsoo denselve onder veele verzekeringe van zijn gunst bleef aanhouden op de<lb/>
herstelling van den handel ten comptoire Palicol en Daatscheron, zijnde de bediendens<lb/>
in bedugting dat hij langs hoe meer daarop zal aandringen om bij weygering occasie te<lb/>
hebben op Palicol ofwel dat dorp pretensie te maeken, met Contera in bezit te nemen,<lb/>
doordien gemelten Hoesseen grotelijx verleegen is om geld tot afbetaling van zijn leeger,<lb/>
zullende de bediendens ten opsigte van Palicol en dies resort, zoveel mogelijk is, dien<lb/>
regent met beleefde excuses en kragtige verthooningen zoeken te paeyen.
</para>
<remark>«In geval van nood zullen de bezittingen van de Compagnie te Machilipatnam worden<lb/>
overgebracht naar het Engelse fort Vidjayapatam. Tussen februari en september 1 732 werden<lb/>
250 pakken kleden en 77 last rijst naar Ceylon verzonden. Evenals in 1728 en 1729 wordt<lb/>
dit jaar in de munt van Nagapattinam t.w.v. 5000 pagode aan kopergeld geslagen. Uit<lb/>
Pondicherry vertrok in februari de Bourbon naar Europa , aldaar arriveerde de Dauphin;<lb/>
uit Trankebar vertrok de Fredericus Quartus , aldaar arriveerde de Vogel Phoenix van de<lb/>
Oostendse Compagnie, welk schip op 10 juli aan de aandacht van de V.O.C. ontsnapte.<lb/>
Te Machilipatnam arriveerden drie Franse gorabs en vier sloepen met 2000 pagode aan<lb/>
boord uit Pondicherry en Bengalen. Te Nagapattinam arriveerde het Engelse schip Derby<lb/>
met verzoek om touw; dit is geweigerd. Te Madras arriveerde een Engels schip met hout<lb/>
uit Pegu. De orders aangaande de nieuwe Zweedse handelscompagnie zijn doorgegeven<lb/>
aan Coromandel. Te Nagapattinam zijn vijf Oostendse deserteurs in dienst genomen. Eén<lb/>
Oostendenaar bleek te Trankebar achtergebleven te zijn om de komst van nieuwe schepen<lb/>
voor te bereiden. De boekhouder Arnoldus Oosterharen volgt de overleden Albert van<lb/>
Weede op als adigar van Nagapattinam. Andere benoemingen ongedaan gemaakt. Personalia.<lb/>
Wegens ruzies voorrangsregels gesteld: de oudste koopman heeft voorrang boven de<lb/>
jongere ,,sonder aansien van bediening” . Inwilliging van het versoek van gouverneur<lb/>
Adriaan Pla om van zijn functie ontheven te mogen worden, is voorlopig uitgesteld. Het<lb/>
opperhoofd van Bimlipatam Simon Turnhout is overleden. Een groep soldaten van Pulicat<lb/>
is overgeplaatst wegens diefstal. Aan het verzoek van Nagapattinam 100 soldaten te zenden,<lb/>
zal worden voldaan.</remark>
<pb n="387" />
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>De voormalige boekhouder van het schip Borssele en ex-secretaris van Galle Corijn<lb/>
Stevensz. is gelast
ƒ 1548 aan te zuiveren. De Meermond heeft binnen zes maanden het<lb/>
traject Nederland-Ceylon afgelegd , aan de scheepsleiding is de daarop gestelde premie uitgekeerd.<lb/>
De Hogersmilde , Duinbeek en Papenburg zijn aangewezen voor de Kamer Amsterdam<lb/>
, de Valkenisse voor die van Zeeland. Geen vijfde retourschip vanwege de schaarste<lb/>
aan Maduraise stoffen en koffie uit Mokka. Een deel van de lading kaneel aan boord van<lb/>
de Wickenburg en de Meermond is bedorven door onjuist verpakkingsmateriaal. Batavia<lb/>
betwijfelt of het verzoek om de jaarlijkse schenking aan de koning van Kandy van
ƒ 8000<lb/>
tot
ƒ 11 a 13.000 te verhogen , overgebracht door de dessave van Matale, wel van de koning<lb/>
zelf afkomstig is , of<lb/>
»</remark>
<para>
- alleen van bovengementioneerde hoveling, die bij de Candianen bekend stond<lb/>
voor een groten dronkaart en mogelijk door dat middel gebuteert heeft een plasdankje<lb/>
bij den koning zijnen meester te verdienen en zig aldus bekend te stellen voor een minister,<lb/>
die het intrest van zijnen souverain boven alle andere hofsgroten was betragtende. Waerenboven<lb/>
nog in serieuse agtinge genomen zijnde dat alle sulke gewillige concessiën steeds<lb/>
bevonden zijn te weesen van seer schadelijcke gevolgen en bij alle heydense vorsten<lb/>
aanstonds geconverteert werden in een wet, daer men d’E. Compagnie niet sonder gevaar<lb/>
van veele moeyelijkheden weder van ontlasten kan.
</para>
<remark>De steenvalken uit Coromandel (t.w.v. 800 ropia per stuk) zijn op weg naar Kandy<lb/>
gestorven. De kaneelleverantie is groter geweest dan ooit tevoren: in 1730 9739 en in 1731<lb/>
8955 balen. Vanwege de parelvisserij heeft de Huis te Assenburg 200.000 Ib peper naar<lb/>
Coromandel vervoerd i.p.v. inheemse barken , zoals in de bedoeling lag. Op Kilakkarai is<lb/>
157.255 Ib peper meer verkocht dan in 1731. 78 olifanten (22 meer dan in 1731) verkocht<lb/>
voor 29. 744 rsd, waartoe<lb/>
»</remark>
<para>
- veel gecontribueert soude hebben de 84 keurige eliphanten die zij in ’t voorjaar<lb/>
naar Jaffanapatnam hadden versonden met renovatie der ordres van anno passato aan de<lb/>
bediendens om aan de ministers tot Chormandel onder evensodanig versoek als anno<lb/>
passato weder toe te senden een nette specificatie der eliphanten die men te dier tijd op<lb/>
de Jaffanapatnamse stallen ter negotie aan handen had.
</para>
<remark>«Ter vermindering van hun achterstand hadden de Wannia’s 35 olifanten geleverd , 19<lb/>
meer dan in 1731. Op de kust van Madurai werden nog veel minder kleden geleverd dan<lb/>
verwacht: 12 pakken i.p. v. de gevraagde 1584. Oorzaken: hongersnood , ziekten en onwillige<lb/>
handelaars. Indien nuttig, is een kleine prijsverhoging toegestaan. Gouverneur Versluys<lb/>
heeft patrouilles ingesteld om onwettig vervoer van kleden naar de zuidkust van Madurai<lb/>
te verhinderen. Alleen in Kilakkarai is nog winst gemaakt: na aftrek van lasten
ƒ 120.802<lb/>
(ƒ 7823 minder dan in 1731). In het boekjaar 1730/31 bedroegen de lasten in Ceylon f 47.532<lb/>
meer dan de winsten. Ook hier is de prijs van Japans staaf koper verlaagd van 8604 tot 82<lb/>
pagode per bahar. Het Coromandelse personeel schreef op 11 september 1730<lb/>
»</remark>
<para>
- dat haar bij enqueste door ervare wisselaeren berigt was dat dit koper en ook<lb/>
alle andere wharen tot gedagte Kilkare uytgevent werdende, zoude werden betaalt met<lb/>
fanums te Tritsjenapallij, gemunt na den Madureesen stempel, daer ter plaatse uytgewisseld<lb/>
werdende tot 21 stux per pagood en gangbaar van Tutucorijn en Calipatnam af tot<lb/>
Kilkare, alwaar dieselve munt soude werden ontfangen in ’s E. Compagnies cassa tot 18<lb/>
stux per pagood en op dieselve wijse weder gedistribueerd tot den inkoop van lijwaten.<lb/>
<folio>Fol. 2566v-2567r.</folio>
</para>
<pb n="388" />
<remark>«Hierdoor is het mogelijk<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, schoon voor het Japans staafkoper tot gemelt Kilkare gelijke prijs van
<special>86V4</special><lb/>
pagood betaald werdende in voorsz. munt, ’tselve op Cormandel tot 80 pagood kan werden<lb/>
gedebiteerd en evenwel nog een advans afwerpen van 8 Vs percento ruym.
</para>
<remark>«Over de indigocultuur wacht men het oordeel van patria af. De bevolking van Ceylon<lb/>
en Malabar toont steeds minder lust cardamom aan te planten. Toch kon 7600 Ib naar<lb/>
Nederland worden verzonden, terwijl de eis 8000 Ib was. Ondanks de sombere verwachtingen<lb/>
omtrent de zijdecultuur op Ceylon, zijn vanuit Batavia zijderupsen en -eieren derwaarts<lb/>
gezonden in 36 bakken met moerbeistekken. De toestand van de koffiecultuur is bedroevend:<lb/>
de opbrengst bedroeg in Galle 334 Ib, in Matara 6268 Ib en in Colombo 17.073 Ib. Uit de<lb/>
stoeterij op Delft werden in 1730/31 slechts 5 hengsten verkocht voor 235 rsd. Onder de<lb/>
overige 551 paarden was er niet één geschikt als geschenk voor de koning van Kandy. De<lb/>
chancosduikerij leverde slechts 1495 exemplaren op, terwijl daaraan in Bengalen grote<lb/>
behoefte is. De handel in arekanoten viel mee: 18.300 ammanams voor
ƒ 42.907 (5238<lb/>
ammanams meer dan het jaar tevoor). De Jaffnase roodververij begint goed te lopen ; zij<lb/>
leverde 47 pakken meer dan de eis. De wissels op Batavia ten bedrage van 26.528 rsd ,, zijn<lb/>
behoorlijk
<emph>voldaan De</emph> rekening van wijlen gouverneur Vuyst moet worden belast met<lb/>
het verlies op 4218 niet gangbare pagoden, aangekocht onder zijn bestuur. De duit moet<lb/>
op Ceylon, evenals te Batavia, voor vijf per dubbele stuiver worden gerekend en niet voor<lb/>
acht, zoals te Colombo. Na het overlijden van de resident Reynier Helmond is in de kas<lb/>
van Kilakkarai een tekort geconstateerd van 56.371 rsd (501 .079 fanum), veroorzaakt door<lb/>
verkoop tegen te lage prijzen, inkoop van goederen om deze elders te verkopen en onwettig<lb/>
uitzetten van geld onder Moren en Hindus. Voor een klein kantoor waren er te veel contanten<lb/>
in kas, die men<lb/>
»</remark>
<para>
- na de aloude maximes naar Tutucorijn [had dienen] te versenden ter verzekerin-<lb/>
ge van ’s Compagnies penningen voor de swervende geweldenaars en rovers, die al zedert<lb/>
eenige jaren na den anderen het volk en handel ter Madureese custe geweldadiglijk geïnfesteerd<lb/>
hebben.
</para>
<remark>«De secunde Johannes Crenting is gearresteerd<lb/>
»</remark>
<para>
Den theuverheer en Maduresen nayk volgens het geadviseerde der ministers bij hare<lb/>
letteren van dato 30 junij 1731 had den resident Helmond op zijn versoek van den eerstgenoemden<lb/>
verkregen de onbelemmerde en vrije passagie door Pambes engte voor ’s<lb/>
Compagnies en andere vaartuygen ten handel varende, tot merkelijk soutien van deselve,<lb/>
en ’tgeene men ons verseekerd heeft in ’t vervolg niet minder stond toe te neemen. Dat<lb/>
van herten te wenschen ware geweest de Compagnie van die gunst hadde mogen gaudeeren<lb/>
sonder interruptie, alsoo men bij de uytkomst al wederom gesien en geleert heeft van<lb/>
hoe korten duur dien gunst van de inlandse groten is, nadien bij haar jongste schrijven<lb/>
aan U Ed. Hoogagtb. van 21 november 1731 breedvoerig gewaagd werd hoe desen leenheer<lb/>
al kort daaraan zijne soo kragtige hernieuwde belofte van welmeenentheyt en gunstbewij<lb/>
singe aan d’E. Compagnie vergeeten en gelust heeft de vrije doortogt van gemelte<lb/>
passagie te incommodeeren en beletten, zodra denselve was aangesproken over de voldoeninge<lb/>
van 4000 pardau, welke hij aan de nagelatene boedel van den overleden resident<lb/>
Helmond debet stond. Want dien vriend zig daarover te onvreden houdende en tot dies<lb/>
betalinge ongenegen zijnde, scheen geen beeter middel om zig daervan te excuseeren<lb/>
hebben weeten uyt te dencken dan tot openbaere geweldadigheden in het beletten van<lb/>
den toevoer van vivres na Kilkare uyt te spatten en over te slaan tot groot nadeel van de<lb/>
<pb n="389" />
Compagnie, dat nogtans door ’s ministers goede voorsorg aanstonds gestuyt was geworden<lb/>
door een dadelijcke besending van 100 soldaten onder haar officieren na Tutucorijn, alsoo<lb/>
dat van zodanig een goed gevolg is geweest dat dien regent kort daarop alle zijne gegeve<lb/>
ordres, tot weringe der nodige levensmiddelen en passagie van meergenoemde Pambes<lb/>
engte, ingetrocken en ’s Compagnies vriendschap als voren gesogt hadde, in zo verre dat<lb/>
dien vriend in afkorting zijner schuld hadde afgelegd 2000 pardaux of 24.000 fanums,<lb/>
mitsgaders ook nog door een ola op de thollen verevend de ten agterenstaande 1 2.2545/s<lb/>
fanums.
</para>
<remark>«Om de thevar tegemoet te komen wordt niet langer aangedrongen op de voldoening<lb/>
van 3000 pardau rente. Zoals gebruikelijk heeft de nayak een geschenk t. w. v.
ƒ 4329 ontvangen.<lb/>
Het reparatiewerk te Colombo ligt stil
, omdat Galle slechts 15 i.p. v. de gevraagde 200<lb/>
last metselkalk heeft geleverd. De reparatie aan de kerk te Colombo is begroot op
<special>ƒ 2752,</special><lb/>
te bekostigen uit de kerk- en boetegelden te Jaffna. De Franse tweemaster La Bubia
, op<lb/>
weg van Balasore naar Pondicherry
, heeft ankers en touwen te Galle gekocht en aldaar<lb/>
1900 man rijst verkocht. Andere vreemde schepen
, o.a. de Portugese Santa Cruz op weg<lb/>
van Macao naar Goa en de Deense Grev Laurvig
, is de toegang tot de havens geweigerd.<lb/>
Geen goedkeuring van<lb/>
»</remark>
<para>
- de verleende licentie ter overwintering tot Trinconemale aan een Moors schip<lb/>
met drie masten van Porto Novo na Kitte (bij Malacca gelegen) gedestineerd, schoon<lb/>
haer voorgeven al waarheyd was dat die kiel aldaar in een desolaten staat aangekomen<lb/>
mogte weesen en sijne aangebragte cargasoen tot weringe van alle morshandel met deselve<lb/>
in ’s Compagnies pakhuysen zijn bewaard en opgeslagen geworden.
</para>
<remark>«De anachoda van een ander Moors scheepje
, dat (eveneens onderweg van Porto Novo<lb/>
naar Kedah ) voor Galle zijn bezaansmast had verloren
, heeft aldaar 15 , , pakjes geschilderde<lb/>
kleedjes
” en 15 a 20 last zout verkocht. Vermaningen aan het personeel zich aan de regels<lb/>
t.a.v. vreemdelingen te houden. De handel in olifanten moet gestimuleerd worden. Daarom<lb/>
is de verkoop van 10 olifanten aan en het transport daarvan door twee Moorse schepen<lb/>
goedgekeurd. Gerrit Verschragen volgt Martin Kalkberner op als dessave van Matara.<lb/>
Daniël O verbeek opperhoofd van Madurai. Verdere benoemingen. Adriaan van Hek administrateur<lb/>
van Galle. Ds. Godefridus Johannes Weyerman van Jaffna naar Galle beroepen;<lb/>
ds. Adolf Cramer naar Jaffna. Op het verzoek voor 100 matrozen zijn er 22 uit Batavia<lb/>
gezonden; overigen zullen volgen zodra er uit Nederland zijn gearriveerd. Tijdelijk zijn 50<lb/>
toepassen in dienst genomen tegen 3 rsd per maand. Batavia is ontvreden over de<lb/>
»</remark>
<para>
- communicatie der aankomst van den Mochase resident Willem van den Berg<lb/>
per den scheepe Westerbeek uyt Arabia, sonder een jota te reppen waer dat denselven<lb/>
verbleeven en of hij in ’s Compagnies dienst g’employeerd is dan niet, ’tgeen ons seer<lb/>
ontstigtelijk is tevoren gekomen. Te meer, omdat dit de eerstemaal niet is geweest dat<lb/>
zijlieden persoonen, die w’ gequalificeerd hadden herwaarts te komen, hebben aangehouden.<lb/>
</para>
<para>
’s Compagnies domeynen en geregtigheden. Van vrij beter succes hadden w’verwagt<lb/>
’s ministers promesse bij haar letteren van 30 junij 1731 aan ons, ter inninge van den<lb/>
tweejarigen agterstal der landrenten en hoofdgelden der Jaffanapatnamse landzaten, vermits<lb/>
den inlander door een gesegende regen in gedagte commanderye gejouïsseerd hadde<lb/>
van een redelijk graangewasch en favorabele tabaxnegotie, als w’dat bij haar nadere<lb/>
schrijven van 31 januarij deses jaars tot ons leedweesen gesien hebben gecauseert te<lb/>
<pb n="390" />
weesen door eenige onwillige belhamels uyt de recibidoors
<note mark="7"><ref>Recibidor, ontvanger. </ref>
</note>
der gedagte Jaffanapatnamse<lb/>
landrenten en hoofdgelden, dog waertegen de ministers gebragt hadden dat deselve in<lb/>
twee termijnen een goede somma van rds. 31.493 en 3 fanums voor den jaere 1728/29 en<lb/>
hadden afgelegd en betaald.
</para>
<remark>«De uitgifte van woeste gronden wordt aan het personeel op Ceylon overgelaten. Ontevredenheid<lb/>
over de wijze waarop de controle der negotieboeken plaats vindt. Uit de resolutièn<lb/>
van 1 augustus 1731 kan worden opgemaakt<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men te dien tijd aldaar eerst in rade geresumeerd hadde de bevinding der<lb/>
generalen opneem onder ultimo augusto 1730 tegens de restanten der negotieboeken,<lb/>
zijnde 11 maanden daeraan. Waeruyt dan consequentelijk heeft moeten voortvloeyen dat<lb/>
de handelboeken van den jare 1729/30 op goed geloof af sonder dispositie of goedkeuringe<lb/>
van de regeering hebben moeten afgeslooten en dus ongeresumeerd herwaerts overgesonden<lb/>
zijn geworden.
</para>
<remark>«De goederen van Vuyst zijn geconfisqueerd. Zijn boedel wordt ook belast met 1714<lb/>
rsd, als soldij uitbetaald aan de 103 inheemse soldaten , die in 1729 met gouverneur Versluys<lb/>
mee naar Ceylon waren gestuurd om het hoofd te bieden aan de aldaar door Vuysts optreden<lb/>
ontstane situatie. Het verzoek van de naar Matara verbannen Javaanse prins Kjahi Pandji<lb/>
Suringrana om naar huis terug te mogen keren , is afgewezen. Wel is ingewilligd een zelfde<lb/>
ver zoek , gedaan door de familie t.b.v. de Bantamse raden Sake en zijn halfbroer pangerang<lb/>
Aria Purbaja, na 16 jaar verbanning. G.-G. en Raden zijn ontstemd over de vermindering<lb/>
van pacht van 1450 tot 1000 rsd, toegestaan aan de pachter van de ,, betel- en kledenbasaar ' .<lb/>
De verkoop van de boedel van Pegalotty, die op last van Vuyst was geëxecuteerd, had<lb/>
17.134 rsd opgebracht<lb/>
»</remark>
<para>
Wij hebben met niet min verwonderinge als ergernisse gesien onder het resumeeren<lb/>
der overgesondene processen een vonnis dat den lle julij 1728 bij den Raad van Justitie<lb/>
tot Gale ten laste van den Singalees christen Joandra genaamt, van de jageros caste
<note mark="8"><ref>Jageros kaste, wahumpuraya, kaste van de palmwijntappers. </ref>
</note>
en<lb/>
woonagtig geweest in het dorp Combalwelle, geveld en ten selven dage ter executie gelegt<lb/>
is. Want soo al waar mogte weesen, des geensints (want uyt de overgesondene bewijsen<lb/>
blijkt dit niet volkomen), dat desen Joandra in overtollige dronkenschap en zulx zijn<lb/>
zinnen niet meester geweest zijnde, zigzelve had willen verhangen, zo hadde denselven<lb/>
eer commiseratie, als zulk een ongehoorde straffe van geesseling, brandmercken en een<lb/>
thienjarige kettingslag, verdiend, immers en in allen geval niet swaarder als met een<lb/>
domestique correctie behooren te werden gepuniëerd. Want na de huydendaagse practijk<lb/>
en het alom in onse Nederlanden vigeerende regt, worden alle en een ijgelijk die haerselve<lb/>
om het leven brengen of zulx tragten te doen geconsidereerd voor die tijd in delirio en<lb/>
daerom onstraffelijk te weesen, ten ware zodanig een ex conscientia scheleris
<note mark="9"><ref>Ex conscientia sceleris, bij vol bewustzijn. </ref>
</note>
uyt vreese<lb/>
voor condigne straffe zulx quame te doen, dat in cas subject, daer desen man dronken<lb/>
en geen andere misdaad begaan had, buyten applicatie is. En dat is de reden waarom<lb/>
w’ons uytterste misnoegen hierover betuygende de ministers hebben gelast opgemelte<lb/>
Joandra ten eersten opsigt onser aanschrijvens uyt de ketting te slaan, hem kostwinning<lb/>
aan te wijsen waermede denselven ordentelijk naar zijn staat zal kunnen leven en daaren-<lb/>
<pb n="391" />
boven al en een ijgelijk te interdiceeren desen man ter zaeke zijn ten onregt geleden<lb/>
straffe eenigh verwijt aan te doen, op arbitrale correctie.
</para>
<remark>«N.a.v. de beëdiging van Dirk van Cloon als Gouverneur -Gener aal op 24 juli j.l. zijn<lb/>
copieën van ,,den daertoe beraamden eed van trouwe en gehoorsaamheyd en van de acte<lb/>
van authorisatie
’ naar Ceylon gezonden ter bevestiging aldaar. Versluys en de Raad van<lb/>
Colombo hebben onjuist gehandeld door te weigeren het bestuur over het gouvernement<lb/>
aan Van Domburg over te dragen. Zij hebben de orders uit Batavia verkeerd geïnterpreteerd.<lb/>
Versluys treft de meeste blaam, maar ook de Raad wordt beschuldigd van kwade trouw.<lb/>
Batavia stelt Van Domburg in het gelijk en neemt het de Raad hoogst kwalijk dat hij het<lb/>
oppergezag over Ceylon opnieuw aan Versluys had opgedragen, terwijl deze al door Batavia<lb/>
was teruggeroepen. Pielat heeft als commissaris opdracht gekregen alle raadsleden die hieraan<lb/>
hebben meegewerkt af te zetten en zonder gage naar Batavia te zenden. Iman de Jonge,<lb/>
sjahbandar van Malakka, is benoemd tot dessave van Colombo i.p.v. Jodocus Wilhelmus<lb/>
Hiltebrand; Abraham de Clercq wordt hoofdadministrateur; kapitein Johannes van Slingerland<lb/>
volgt kapitein Gerrit Kalden op; Gualterus Woutersz., commandeur van Jaffna, is<lb/>
benoemd tot secunde in de commissie. Het vermoeden bestaat dat in de schepen die in 1730<lb/>
van Batavia via Galle retourneerden de canasters suiker van de onderlaag zijn verwisseld.<lb/>
Batavia heeft regels opgesteld om paal en perk te stellen aan de verstrekking van brandhout<lb/>
aan schepen. Vervolgens werd medegedeeld dat men<lb/>
»</remark>
<para>
- terwijl ’s Compagnies gesant den capitain Johan Willem Schnee reets na dat<lb/>
hoff [van Candia] opgesonden en al geadvanceerd was tot Attapittij seer subiet de gravetten<lb/>
aan alle kanten hadden sien sluyten en eyndelijk de toegangen en bijpaden zodanig<lb/>
besett dat alle communicatie en afkomst der bovenlandse Cingaleesen na ’s Compagnies<lb/>
gebied, zo om den oosten als westen deses eylands, genoegsaam t’eenemaal en op een<lb/>
ongehoorde wijse wiert en alsnog blijft afgesneden. De reden en oorsaeke van alle dese<lb/>
ongewone commotiën had men eerst bij straatgerugte uyt de afkomende bovenlanders,<lb/>
welke de wagters of ontslipt of als spions waren doorgelaten, en kort na dato bij een brief<lb/>
van den gesant Schnee, waerbij genoteert wert dat volgens de sweevende mhaare het<lb/>
paleys des koning op Sangoerankette was in kolen gelegd en verscheyde kostelijkhedens<lb/>
van gesteentens als andersints nevens het gesmolten goud en silver uyt de assche wierd<lb/>
opgesogt, mitsgaders diverse personen welke de wagt aan dat paleys gehad hebben reets<lb/>
met de dood gestraft waren. Dog bij nader berigt door den eersten tolk des gesandschaps<lb/>
Louis de Sarram aan den gouverneur overgegeven, werd nog buyten de aangehaalde<lb/>
specialiteyten nopens desen brand mentie gemaekt van een zoon en ervgenaam des rijks,<lb/>
daar de ministers nog nooyt van gehoord hadden en die, zoals zij vermeenen, door de<lb/>
onbegrijpelijke misterie welcke dat hoff van alle haere zaeken weet te maeken, mogelijk<lb/>
nog lange voor haar onbekend zoude geweest zijn, indien dit volgende seer aanmerkelijk<lb/>
voorval niet van al te veel eclat door ’t geheele land geweest waere om verhoolen te<lb/>
kunnen blijven. Namentlijk: den koning in den aanvang deses jaars door een swaere<lb/>
ziekte aangetast werdende, waervan hij meende te sullen sterven, liet voor hem brengen<lb/>
zijnen eenigen soon, oud omtrent 17 a 18 jaren en verwekt bij één der drie gesusterde<lb/>
Mallabaarse princessen welke in den jaere 1710 van Madure zijn overgebragt, om aan<lb/>
denselven nog voor zijn dood het rijk en de regeering over te geven. Ten welken fine dan<lb/>
volgens de plegtigheden in zo een gelegentheyt onder haer gebruykelijk den jongen prince<lb/>
deed op zijde steeken een houwer met intentie om daerop vervolgens denselven aan te<lb/>
bidden en als koning te begroeten. Maer den dessave van Saffragam en andere grooten<lb/>
hun reekening daerbij mogelijk niet vindende, wisten dese laaste ceremonie, welcke de<lb/>
geheele zaek irreparabel soude gemaekt hebben, te verhinderen met aan den koning te<lb/>
<pb n="392" />
vertoonen dat zijne siekte hun nog zo gevaarlijk niet toescheen of Sijn Majesteyt konde<lb/>
daervan wel wederom hersteld werden en dat het althoos voor hem tijd genoeg zouw<lb/>
weesen om zijn rijk af te staan en van souverain een onderdaan te werden. Dit dus zijnde<lb/>
blijven steken en den vorst wederom aan de beeter hand geraekende, had men egter in<lb/>
den soon een ongemeene en openbaere zugt tot den rijkstaf aan alle kanten sien doorstralen,<lb/>
daarinne gestijfd en opgeset werdende door zijn moey, één van de hiervoorgenoemde<lb/>
princessen en suster van zijn overledene moeder, waeruyt door de ministers gevolglijk<lb/>
voor zeeker gesteld werd de eenigste reden en oorzaeke te zijn, zo van het geslooten<lb/>
houden der gravetten als van de singuliere contenance, welke het hof in de laaste ambassade<lb/>
heeft gehouden, alsoo den gesant Schnee niet voor den 14e maart ter audiëntie aan<lb/>
’t oude hof op Gannerouwe heeft kunnen geadmitteerd werden en hoe denselven bij die<lb/>
gelegentheid onder ’t overgeven van den brief tot digt aan het lighaam van den koning<lb/>
genadert zijnde geremarqueert hadde het defaite weesen en de overblijfselen van ziekte,<lb/>
welke zig op het aangesigte van Sijn Hoogheit nog verthoonden en die in zijn flaeuwe<lb/>
stem zig nog nader ontdekten, alschoon den vorst voorgaf welvaerende te weesen op de<lb/>
vrage die hem door den gesant over zijnen welstand gedaan wierd. Ongeagt nu dit alles,<lb/>
vervolgen de ministers en de tedere voorvallen hierboven geciteert, zo heeft den koning<lb/>
egter het vrij schillen van den canneel in zijn bosschen en den vervoer der eliphanten<lb/>
over zijn gebied na Jaffanapatnam toegestaan, invoegen men daeruyt overtuygd behoord<lb/>
te weesen dat er geene nadeelige intentie jegens de Compagnie onderloopt, alhoewel zij<lb/>
seggen dat het wat misselijk voorkomt dat Zijn Hoogheyt onder de eerste audiëntie aan<lb/>
den gesant heeft laten vragen of hij zijn afscheyt na Colombo nu tegelijk begeerde dan<lb/>
of liever nog een tweede gehoor wilde ontfangen. Dog niettemin dat men egter wel mag<lb/>
gelooven of vaststellen zulx eeniglijk gecauseert te zijn zo door den confusen en gebrouilleerden<lb/>
staat van ’t hoff als om de valitudinairen en swacke gesteltenis des konings, die<lb/>
nogtans zijn genoegen betuygde over het andwoord van den gesant en desselvs betoonde<lb/>
inclinatie om liever nog tot een tweede audiëntie na de oude gebruykelijkheyd te mogen<lb/>
geadmitteerd werden, want Zijn Majesteyt zoude verklaard hebben dat den ambassadeur<lb/>
het wel begrepen en de beste parthije gekosen had. Waerop nog een twede gehoor gevolgd<lb/>
is met veel vriendelijkheyd en ceremonie aan den gesant, die wederom zoals anno passato,<lb/>
tegen de gewoonte van vorige tijden, de eere gehad heeft van op ’t midden van het tapijt<lb/>
voor den throon leggende te mogen zitten en tot een teeken van agting en genoegen<lb/>
wederom als anno bevoorens door den koning met een houwer als iets extraordinair<lb/>
begiftigd is geworden.
</para>
<remark>«De hof groten dringen aan op het openstellen van de havens t.b.v. de koning. Gezant<lb/>
Schnee is bij zijn terugkeer begeleid door hoofden van een lagere rang dan in het voorafgaande<lb/>
jaar. Op 6 juni 1732 hebben twee koninklijke gezanten te Colombo de welwillende<lb/>
gezindheid van de koning duidelijk onderstreept. Moeilijkheden bij het transport van olifanten<lb/>
naar Jaffna toegeschreven aan ontevredenheid van de hoofden over de in hun ogen lage<lb/>
prijs voor arekanoten door de V. O. C. te Puttalam betaald. De kaneelschillers van de Compagnie<lb/>
is veertien dagen lang de toegang tot de koninklijke bossen geweigerd door de dessave<lb/>
van de Drie en Zeven Koralas. Op de kust van Madurai is bij het sluiten van nieuwe<lb/>
contracten voor de levering van stoffen de prijs verhoogd met
<special>93/s%.</special> In 1731 slechts 25<lb/>
balen ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
- eensdeels door het discredit en onvermogen der cooplieden hare gedurige talme-<lb/>
rijen en anderdeels door het gebrek van wevers en spinsters, die bij duysende gestorven<lb/>
waren en zo schielijk niet konden geremplaceert werden.
</para>
<pb n="393" />
<remark>«Enige verbetering in 1732: 165 balen. De ’s Heer Arendskerke heeft in Galle 200.000<lb/>
Ib Malabarse peper voor Coromandel ingenomen , de Maria Adriana is met 30.000 ,, specie<lb/>
ducaten" naar Cochin vertrokken , de Wendela met 1299 chancos naar Bengalen. In Colombo<lb/>
en Gallet Matara staan 71.543 koffiestruiken. De nayak van Madurai is overleden ,<lb/>
»</remark>
<para>
- nalatende een swangere weduwe tot rijxvoogdesse gedurende de minderjarig-<lb/>
heyt van den ervgenaam welk uyt die geboorte verwagt werd.
</para>
<remark>«18 december 1 731 is de sloep Elisabeth met 318 balen kaneel vergaan op de Malediven.<lb/>
Haar bemanning en die van de te hulp gesnelde sloep Edam werden geteisterd door ziekte:<lb/>
27 van de 55 man stierven. Hetzelfde lot trof de bemanning van drie Engelse schepen. 1412<lb/>
kati cauris ingekocht. Onverwacht slecht resultaat van de parelvisserij bij Arippu; opbrengst<lb/>
voor de Compagnie 21.780 rsd. Vier koetspaarden aan de vorst van Kandy gezonden. De<lb/>
commandeur van Jaffna , Woutersz., heeft geweigerd het gezag over Ceylon van Versluys<lb/>
over te nemen. Wegens gebrek aan aanvoer , omdat de gravetten acht maanden gesloten<lb/>
waren gebleven , was in Galle geen inkoop van cardamom en indigo mogelijk. Ook de<lb/>
koninklijke kaneelbossen waren gesloten<lb/>
»</remark>
<para>De inwoonders van Candia, die na jaarlijx gebruyk in de maand julij na het hof<lb/>
waren gegaan, wierden dit jaer extra-ordinair lang aangehouden sonder dat men van het<lb/>
een of ander de regte en eygentlijke oorsaek heeft konnen te weeten krijgen anders als<lb/>
dat den keyser misnoegd moet zijn.
</para>
<para>Toonende aan dat Zijn Majesteyt eenigsints gestoord of gebelgt moet zijn ter zaeke<lb/>
den arreek en peper uyt ’s conings dispens dorpen
<note mark="10">Dispens dorp, dorp belast met levering van goederen aan degene aan wie het dorp was toegewezen .<lb/>
</note>
voor de gewoone prijs op Putelang<lb/>
bij d’E. Compagnie niet zijn aangenomen, maar de vervoerders van dien met affronteuse<lb/>
woorden zouden zijn bejegend geworden en die wharen in regen en wind hebben moeten<lb/>
blijven leggen, zomede over het niet nakomen van zeeker versoek door Sijn Majesteyt<lb/>
gedaan en waeromme aan de gouverneur Versluys een getande eliphant zoude zijn vereerd.<lb/>
</para>
<remark>«Woutersz. heeft ook een tweede verzoek naar Colombo te komen afgewezen. Verklaring<lb/>
van de schipper van de Maria Adriana dat de vrouw van Van Domburg geen kleden<lb/>
te Tuticorin heeft verhandeld. De instructie voor commissaris Pielat is ook aan Woutersz.<lb/>
gezonden.</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>Per Huis de Vlotter , de W ester dijkshorn en de Rijksdorp zijn 60.000 gouden dukaten,<lb/>
50.000 Ib buskruit, 300 last rijst, 50.000 Ib harpuis, 150 Europese en 100 Balische soldaten<lb/>
en 50 matrozen naar Malabar gezonden. De Jacoba moet 40.000 Ib peper naar Perzië<lb/>
vervoeren. De Meermond, Mijnden en Maria Laurentia hebben 30.000 gouden dukaten<lb/>
naar Malabar overgebracht en 1.234.265 Ib peper naar Galle vervoerd. De Land van Beloften<lb/>
en de Windhond hebben resp. 200.000 en 100.000 Ib peper geladen voor Mokka en<lb/>
Perzië. Vanwege de zeeroverijen van Sidi Siwage en Kanhoji Angria moeten de V. O. C. -schepen<lb/>
in konvooi langs de Malabarse kust varen en worden de bemanningen aangevuld met<lb/>
extra militairen. Op de poeder- en kandijsuiker is 50 resp. 54% winst behaald, weinig voor<lb/>
volumineuse waren. De advocaat- fiscaal zal een onderzoek instellen naar het vergaan van<lb/>
de Borssele voor Mangalur. 18 bemanningsleden waren gedeserteerd naar de Engelsen en</remark>
<pb n="394" />
<remark>Fransen. Slechte verkoop Japans staafkoper, specerijen en kwikzilver. Onderwichten en<lb/>
tekorten. Op Malabar zijn 50.000 Spaanse realen bestemd voor Mokka uit de Land van<lb/>
Beloften gelicht en teruggezonden naar Batavia. Het personeel op Malabar oordeelde deze<lb/>
overtollig. Batavia stemt daarmee in. Is ontevreden over de cardamominkoop . Het gewezen<lb/>
opperhoofd van Cannanur Sijbrandus Wijlsma moet zich voor zijn optreden in deze verantwoorden.<lb/>
Cardamom en curcuma zijn alleen tegen betaling van voorschotten te verkrijgen,<lb/>
»</remark>
<para>
- aangesien de Engelsen en andere Europeen onbedwongen in hare negotie zijnde,<lb/>
ons die vetjes voor de neus vandaan haalden.
</para>
<remark>«Daarom toch toestemming daarvoor gegeven, evenwel met mate en alleen aan kredietwaardige<lb/>
handelaren. Weinig inkoop van curcuma<lb/>
»</remark>
<para>
- doordien onse competiteuren de Engelsen en Francen ons na de gedagten der<lb/>
bediendens daarinne onderkropen en het bepaalde bot van de leveranciers vernemende<lb/>
gemeenlijk een a twee ducaten daerboven presenteerden, waerdoor zij den insaam meester<lb/>
wierden en den afhaal met geringe moeyte en kosten hadden als zijnde dese wortels zowel<lb/>
als den cardamom digt bij hunne residentieplaatsen te bekomen en onse bediendens<lb/>
daerenboven soo leelijk door de ontrouwheyt van den ouden leverancier Baniencherij<lb/>
Ismael in desen handel gedupeert en misleyt zijnde, nadat men al geld op hand gegeven<lb/>
hadde en wel ter somme van 300 ducaten, die men nog bovendien met moeyte en lang<lb/>
nalopens weder had moeten doen restitueeren.
</para>
<remark>«Batavia wil de inkoop van curcuma in handen geven van kooplieden van de Compagnie,)<lb/>
</remark>
<para>
- deselve doende begrijpen hoeveel hun geleegen was aan de protectie die zij<lb/>
onder d'E. Compagnie zo veylig quamen te genieten en hoe grote verpligting zij ook<lb/>
daardoor hadden om iets van hare kant mede toe te brengen tot genoegen en voordeel<lb/>
van die hun dese protectie quamen te verleenen.
</para>
<remark>«Slechts in bijzondere gevallen mag voorschot worden verstrekt. De verpachting van<lb/>
Compagnies domeinen heeft 419 rsd meer opgebracht dan in 1732. De peperprijs op de<lb/>
zuiderkantoren even hoog als in 1730. Contracten gesloten voor 2975 kandijl (1.487.500<lb/>
Ib). Met de oude voorraad komt dit op 2.720.119 Ib. Hiervan is 2.300.000 Ib verzonden<lb/>
naar Galle, Perzië en Mokka. Peperpassen zijn geweigerd aan de leveranciers de Bariatta<lb/>
Pillai en de Kurup wegens trage levering. Aan schenkingen is f 2932 inkoop- en f 5496<lb/>
verkoopwaarde gedaan. Gerucht dat een Moors en een vreemd schip slaags zouden zijn<lb/>
geraakt bij het eiland Sokotra. Om de concurrentie van Engelse en Franse handelaars in<lb/>
Travancore tegen te gaan is de peperpas van de vorst van Travancore met 50 kandijl vergroot,<lb/>
op voorwaarde dat hij de uit Madurai gevluchte wevers terugzendt en de Engelse en Franse<lb/>
handel op Kottayam verbiedt. In Calicut heeft een Portugees schip enige Moorse vaartuigen<lb/>
aangevallen. Voorts bericht ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>- dat zeeker Portugees oorlogsfregat uyt Goa tot Tengapatnam ten anker gekomen,<lb/>
twee dagen na den anderen met los kruyt had geschooten om (zoo se voorgaven)<lb/>
de mahometanen een schrik op het lijf te jagen en aldus te noodsaeken tot meerder<lb/>
toelating van vrijheyd aan hunne papen. ’Twelk van die uytwercking was geweest dat den<lb/>
capitain van voorsz. fregat aan de wal gegaan met de omleggende papen g’aboucheert en<lb/>
alles na sijn zin gekregen hadde en daerop weder om de noord was vertrocken.
</para>
<remark>«Batavia nam dit voor kennisgeving aan,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog niet sonder groote verwondering over de insolente bravoures van een natie,<lb/>
<pb n="395" />
die bij ons te rekenen zo geringe magt hebbende, haer egter bij dit volk zo gevreesd weet<lb/>
te maeken. Hoewel wij aan de andere kant ook wel verzekert zijn dat sij niet sooseer<lb/>
door hunne wapenen alswel door hunne religie en geloofsgenoten haar ontsag aan dien<lb/>
oort weten te mainteneeren.
</para>
<remark>«ln tegenstelling tot het voorafgaand boekjaar in 1730/31 winst gemaakt, n.l.
ƒ 26.887 ,<lb/>
een gevolg van de waardevermeerdering van de ropia. De middelen der diaconie belopen<lb/>
13.542 rsd} waarvan 12.800 rsd a
<super>3U%</super> per maand is uitgeleend aan de Compagnie. De<lb/>
jaarlijkse reparaties aan het weeshuis en het salaris van de weesmoeder dienen eveneens<lb/>
daaruit te worden betaald. Ook door Batavia goedgekeurd<lb/>
»</remark>
<para>
- dat aan degeene welcke 633 stux soldijreekeningen, waerop tegoed stond ƒ<lb/>
16.930,4,3, aan het leprosenhuys tot Paliaporte hadden geschoncken tot een wedergeschenk<lb/>
was besteed geworden rds. 1901,12, als zijnde dat huys daardoor merckelijk bevoordeelt<lb/>
en derselver middelen buyten dese gift geaccresceert tot een somme van rds.<lb/>
7218,4172.
</para>
<remark>«Sinds mei 1731 33 deserteurs. Op de verkoop van 40 slaven 5V/2% winst gemaakt.<lb/>
Aan de vaandrigs en de stadschirurgijn wegens ,, betoonde armoede ” 3 rsd huishuur per<lb/>
maand toegekend. Personalia. Het tractement van ds. Walerus Nicolai is verhoogd tot
ƒ 120<lb/>
per maand. Sijbrandus Wijlsma, Jacob Verveerd (gewezen pakhuismeester te Cannanur),<lb/>
Abraham Goosens en Cornelis Finea (gewezen residenten te Barssalur) en J o hannes Batta<lb/>
(voormalig resident te Kayamkulam) naar Batavia opgeroepen om zich te verantwoorden<lb/>
voor hun handelwijze. De commissaris Hendrix heeft met het schip Huis te Assenburg Galle<lb/>
moeten aandoen voor reparaties. 31 augustus 1731 was Adriaan Maten commandeur van<lb/>
Malabar geworden. Sinds 1709 had geen commandeur bij ambtsaanvaarding meer de eed<lb/>
af gelegd. Hendrix heeft dit weer ingevoerd. Te Cochin zijn
, , de geldspetiën weder op haren<lb/>
ouden standpenning gebragt” . De onduidelijkheid over de muntwaarde was vooral te wijten<lb/>
aan de gewezen hoofdadministrateur Jan de Roode, die beweerde<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij zo geluckig was geweest van door dese regeering begunstigt te werden<lb/>
op sijn versoek om voor de verkogte goederen te mogen ontfangen allerley soorten van<lb/>
gangbare gemunte spetiën, studieuselijk daar uytgelaten hebbende: nadien het d’E. Compagnies<lb/>
om ’t even is in wat gangbare gelden de goederen werden betaald, als se maar<lb/>
(nota bene) compatible winsten afwerpen en aldus op dien voet door te draven, zig expliceerdende<lb/>
in alsulcke termen als bij dit rapport staan aangehaald en wij derhalven om<lb/>
kort te sijn in desen niet zullen bijbrengen. Welk dreygement van zoveel klem was geweest<lb/>
dat niemand, nog den commandeur de Jong, die daarvan alleen de bloten titul voerde,<lb/>
nog één der raadsleden, dit concept van hem De Roode hebben durven tegenspreken,<lb/>
uyt vreese van de schade te zullen moeten boeten die d’E. Compagnie andersints omtrent<lb/>
haren handel stonde te lijden. Kunnende bij zeeker request dier raadsleeden hare onbegrijpelijcke<lb/>
onnoselheyt en vreese blijken, daarbij doleerende over dat men haer in alle<lb/>
zaeken blind gehouden en dat sijlieden nergens kennisse van souden gehad hebben.
</para>
<remark>«In zijn rapport voegt Hendrix hieraan toe,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de pagoden tibbekijs, sonnegrijs en Sint Thomas bij niemand op Mallabaar<lb/>
bekend en voor een reeks van jaren genoegsaam uyt de wereld geweest waren en geen<lb/>
gangbare munt dan op Wingurla en de daaromheen gelegene plaatsen, alwaar zedert het<lb/>
aflopen van ’s Compagnies logie of residentie in den jaere 1693 geen handel meer was<lb/>
gedreven.
</para>
<para>
Ten twede dat het wel ten eenemaal aan ons believen stond de pagoden ikeris of<lb/>
<pb n="396" />
eygentlijk de Cannareese pagoden in Compagnies gebied te verhogen of te verlagen, maar<lb/>
dat egter niet te geloven was dat den koning van Cannara, een souverain vorst zijnde,<lb/>
soude gedogen dat men sijne munte of geldspetiën in desselve land quam te reduceeren<lb/>
en in waerde te verminderen, vermits die pagoden tot Barssaloor gangbaar waren tot 17/s<lb/>
rds. , die ook op sommige tijden tot hoger prijs wierden uytgegeven en verwisselt. Gemelde<lb/>
heer commissaris niettemin in voldoeninge onser ordre hadde gelast deselve aldaar niet<lb/>
hoger te accepteeren dan tot IV2 rds. en dat al egter zeker was dat wij genoodsaekt souden<lb/>
weesen de pagood na sijne waarde of standpenning tot 17/s rds. te ontfangen oftewel dese<lb/>
residentie op te breeken.
</para>
<para>Ten derde dat de ducatons en Spaanse realen daar seer seldsaam en, zo er die al<lb/>
waren, men egter niemand genegen zoude vinden deselve tegens den gereduceerden prijs<lb/>
af te staan, alsoo de eerstgemelde munte althoos tegens 48 of 50 en de laastgemelde tot<lb/>
40 fanums konde werden verwisseld en het in deser voegen almede gelegen zijnde met<lb/>
den ducaat, die somtijds steygerde tot 76 en 78 Cochimse fanums en dan wel weder daalde<lb/>
tot 70 en 68, ’twelk dan ook de reden was dat niemand met die spetiën bij de Compagnie<lb/>
ter markt quam, nadien den koopman daardoor een considerabel nadeel zoude lijden,<lb/>
zo hebben wij, op dese inconveniënten en obstaculen bij dit rapport gemoveert en voorgedragen,<lb/>
namentlijk dat er op Barssaloor geen handel of commercie zoude sijn te drijven,<lb/>
indien de pagood ikeris of Cannareese, na hare waerde of standpenning 17/s rds. waerdig<lb/>
zijnde, wierd gereduceert en bleeff gestelt tot IV2 rds., goedgevonden de ministers aldaar<lb/>
te ordonneeren de pagood ikeris tegen 17/s rds. cours te laten houden om redenen hiervoren<lb/>
geallegueerd, dog met dese bepaling en restrictie dat men van dese pagoden gangbaar<lb/>
tegen 17/s rds. geen groter quantiteit zoude mogen aanneemen dan men bevinden soude<lb/>
weder te kunnen werden uytgegeven om aldus te blijven buyten schade. En voorts aangemerkt<lb/>
zijnde de ministers, mits de schaersheyt der fanums en de onwilligheyt der cooplieden<lb/>
om hare ropijen (in voegen sulx breder bij dit rapport komt te blijken), die waerlijk<lb/>
tot 30 sware stuyvers gangbaar waren, tegen 24 af te staan, genoodsaekt waren geweest<lb/>
in den ontfang der fanums directelijk aan te gaan tegens de resolutie deser regeering van<lb/>
4 may 1694, bij dewelcke zulx expresselijk was verboden, zo heeft men uyt consideratie<lb/>
dat dit bevel niet was overtreden dan alleen uyt een volstrekte noodsaekelijkheyt ter<lb/>
saeke men geen debit in de coopmanschappen soude hebben gehad en dienvolgende<lb/>
daarmede moeten hebben blijven zitten, zulx niet alleen gepasseert, maer ook op den<lb/>
voorstel bij dit rapport breder blijkende, om het gebrek aan fanums en verscheyde inconveniënten<lb/>
in den dagelijksen geldhandel daaruyt noodzaekelijk voortvloeyende, voor te<lb/>
komen en om daervan geallegeerde redenen goedgevonden en verstaan de ministers aldaar<lb/>
te qualificeeren om parthij ducaten, wanneer deselve tot 76 en 78 fanums waren gesteygert,<lb/>
te mogen verwisselen tot sodanigen quantiteyt als nodig soude werden bevonden en komen<lb/>
te vereysschen tot het doen der nodige en dagelijkse uytgave en verder niet. En bovendien<lb/>
dan ook genoeg kunnende blijken hoedanig het eygentlijk met de geldspetiën en dier<lb/>
wisselcours ten custe Mallabaar was gelegen, waeromtrent na de gedagten van gemelten<lb/>
heer commissaris egter geen verandering konde werden gemaekt dan alleen omtrent de<lb/>
pagoden ikeris, tot behoud van den Barssaloorsen handel en dat alle de andere, voor zo<lb/>
verre die bekend waren, wel dienden te blijven op den prijs waerop deselve door dese<lb/>
regeering waren gesteld en wel voornamentlijk de ropijen die men onmogelijk tegen 30<lb/>
stuyvers swaar geld in de negotie kon ontfangen sonder den handel niet alleen in Souratta,<lb/>
maar ook in Persia ten eenemael te ruïneeren, is ook bij ons verstaan alle de andere<lb/>
geldspetiën te laten op haren ouden standpenning.
</para>
<para>
- stellende gemelde heer commissaris met ons als een ontegensprekelij ke waerheyt<lb/>
<pb n="397" />
dat de Engelsen, wanneer 25 percento in den tijd van drie a vier dagen dat uyt Souratta<lb/>
te dier rheede konden weesen bij zekere tijden op hare contanten konden winnen, zekerlijk<lb/>
in staat waren om den verthier van specerijen in Souratta, Persia en Mocha merckelijk<lb/>
te konnen prejudiceeren, waervan men de pernitieuse gevolgen al bereeds had vernomen.<lb/>
Dog zulx door ons al bijtijds zijnde gestuyt en daarinne voorsien geworden, zo mogt men<lb/>
hopen dat desenthalven geen nadere klagten uyt de eerstgemelde directie souden werden<lb/>
vernomen, en hadden de Engelsen geen kennisse gehad hebbende van dese verandering<lb/>
in de geldspetiën en apparentelijk g’encourageerd door den excessiven Mallabaersen<lb/>
eysch, welckers voldoening men van hier was verwagtende, niet gemanqueert Cochim<lb/>
weder in een grote meenigte te komen besoeken, want uyt Souratte, Bengale en China<lb/>
was van die natie aldaer gearriveerd een nommer van 37 schepen, aan welcke, om de<lb/>
schade op hare medegebragte contanten voor te komen, het grootste gedeelte der omgesette<lb/>
coopmanschappen zoude weesen gedebiteert.
</para>
<remark>«In de boekhouding zijn de ropias niet terug te vinden ,<lb/>
»</remark>
<para>- maer wel bij een cassaboek door den administrateur de Roode tot eygen speculatie<lb/>
gehouden, waerbij bekend stond den ontfang van 158.000 ropijen, waervan er 150.000<lb/>
na Batavia en 8000 na Cannanoor waren versonden, die egter bij de negotieboeken alleen<lb/>
maer in generale termen onder de hoofdpost van diverse geldspetiën waren afgeschreven,<lb/>
ter somme van ƒ 296.250,-,-, die de ropij tegen 37V2 ligte stuyvers gerekent, 158.000<lb/>
ropijen quamen uyt te maeken, welckers verhoogden cours boven den standpenning tot<lb/>
ƒ 56.250 ofte 25 percento door ons geordonneert zijnde te restitueeren.
</para>
<remark>«De Jong en De Roode zijn elk aangesproken voor de helft van dit bedrag. Hoewel<lb/>
Hendrix de overige leden van de Politieke Raad geen deelgenoot in de schade had willen<lb/>
maken op grond van hun ,, armoede'', draagt Batavia hun toch op per persoon 14.000 ropia<lb/>
bij te dragen. Daarom is er beslag gelegd op hun soldijrekeningen. De ragiadoors noch de<lb/>
zamorin hadden serieuze klachten over De Jongs handelwijze ,<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde het swaarste ten laste van De Jong de niet afgave der rouwgeschenken<lb/>
en het niet afleggen van het compliment van condoleantie bij onsen brief na Mallabaar<lb/>
van 27 october 1730 aangeroerd en daerbij als één der grootste affronten aangemerkt.<lb/>
Desen aangaande segt den heer commissaris dat het voorsz. compliment al op den 26e<lb/>
der maand mey van den jaere 1729 door hem De Jong bij een brief aan den nieuwen<lb/>
sammorijn was afgelegt, blijkens diverse olas (onder de bijlagen afgaande) niet alleen<lb/>
onder de vereyste felicitatie met Sijn Hoogheyds komste tot den throon, maer ook selvs<lb/>
onder aanbiedinge van de nodige assistentie tegens zijne wederparthijen, alsoo hij geensints<lb/>
met genoegen van de gemeente tot de voorsz. waardigheyd was verkoren. Buyten<lb/>
des kon ook blijken bij verklaring (almede onder de bijlagen te vinden) dat in 37 jaren<lb/>
nooyt een rouwgeschenk was aan dien vorst gedaan, maer zulx alleen gebruykelijk was<lb/>
aan die van Cochim met de vier stenden van het rijk, namentlijck Porca, Berkencour,<lb/>
Paroe en Mangattij, nevens den vrijheer van Baypin ofte den Cochimsen veldoverste den<lb/>
paljetter, item de koningen van Cranganoor en Bellange ofte Ayroer. Immers daar was<lb/>
zedert het jaer 1690 niets van gebleeken bij de negotieboeken en in gevalle den sammorijn<lb/>
zulx euvel had genomen, was het zeker dat sijn ragiadoors dit wel zouden hebben te<lb/>
verstaan gegeven, toen De Rode met hunlieden op Chettua had g’aboucheert.
</para>
<remark>«De beschuldigingen van De Roode aan De Jong dat deze als een despoot , zonder de<lb/>
Raad te raadplegen, zou zijn opgetreden, lijken ongegrond. Het heeft er veel van dat De<lb/>
Roode zich hieraan zelf heeft schuldig gemaakt,<lb/>
»</remark>
<pb n="398" />
<para>
- hebbende [hij] evenals een expresse commissaris de visite gaan doen en op eygen<lb/>
houtje seer intime correspondentiën met de vorsten gehouden blijkende bij nevens overgaande<lb/>
brieven en andere concepten meer bij dit rapport aangeroert, alsmede den gevreesden<lb/>
oorlog met den sammorijn en dat men ongeagt de verzekering van vriendschap vanwegen<lb/>
den sammorijn met d’E. Compagnie men egter had kunnen goedvinden van hier<lb/>
te petitioneeren 600 militairen met 40 pees canon en om dese klugt compleet te maeken .
</para>
<para>Daerenboven had men met het opvoeren van ammunitiegoederen na Chettuwa den<lb/>
sammorijn geallarmeerd en in het hooft gebragt dat d’E. Compagnie van intentie was een<lb/>
fortres te bouwen in zijn land op Belliangatte, leggende twee mijlen bezuyden Pannanij,<lb/>
waeruyt dan ook voortgevloeyt en beslooten zijnde een geschenk te doen ter waerde van<lb/>
ƒ 1900,2,1 1 om Sijn Hoogheyt te verzekeren dat alle dese gespargeerde gerugten waren<lb/>
onwaaragtig, had zig desen De Roode tot dit gesantschap weten te laten committeeren.
</para>
<folio>Fol. 2754v-2755r.</folio>
<remark>«Over de zamorin<lb/>
»</remark>
<para>
- wijders ook kunnende consteeren hoe op ’t versoek van dien vorst aan De Jong<lb/>
gedaan van bij Zijn Hoogheyt te komen op Chettuwa, alwaer hij zijne ragiadoors als dan<lb/>
zoude senden en hoe hij voorts hadde begeert door den commandeur en gantschen Raad<lb/>
aldaer ontmoet te werden, meende den meergedoelte heer commissaris dat het eerste<lb/>
zoude zijn geweest een seer gevoelig affront voor d’E. Compagnie en het twede onmogelijk,<lb/>
vermits zoveel gequalificeerde persoonen zig niet alle tegelijk buyten de stad konden<lb/>
eloigneeren sonder sig te exponeeren aan een baarblijckelijk gevaar, aangesien swarten<lb/>
en blancken genoegsaam alle paaps en de natiën van die gesintheyt ten uytterste toegedaan<lb/>
waren, invoegen den heer commissaris desen De Jong daaraan in’t alderminst niet schuldig<lb/>
vond.
</para>
<remark>«Voortaan moet de secunde of de hoofdadministrateur in de Raad aanwezig zijn bij<lb/>
het voorlezen der afgaande brieven. Het blijft verboden aan brieven en resolutiën opmerkingen<lb/>
in margine toe te voegen. Kapitein Joan Frederik Wernik wordt ontslagen met behoud<lb/>
van een gage van 16 rsd per maand. De Roode zal zich voor de rechter moeten verantwoorden<lb/>
voor zijn despotisch optreden en voor zijn ongeoorloofde correspondentie met inheemse<lb/>
groten. De verminderde aanvoer van peper te Chettuvay lijkt niet veroorzaakt te zijn door<lb/>
prijsverlaging van 13 naar 12 dukaten per kandijl. De kaimal van Kotasseri biedt aan om<lb/>
tegen een behoorlijk geschenk aldaar alle peper uit Zuider Malabar te leveren ,<lb/>
»</remark>
<para>
- daarmede volkomen affirmeerende dat dien corl van de zuyd na de noord wierd<lb/>
vervoerd, alsoo ijder candijl op Chettua IV2 ducaet duurder wierd betaald als op Cochim,<lb/>
alwaer d’E. Compagnie maer gaf IIV2 ducaat.
</para>
<remark>«De Engelsen en Fransen zouden 19 dukaten per kandijl betalen. Aankoop te Chettuvay<lb/>
altijd al lastig doordat de plaats vanwege zware zee en branding moeilijk bereikbaar is.<lb/>
Tekort aan peper is er niet door de zeer grote aan voer te Cochin. Hendrix schat de totale<lb/>
Engelse en Franse inkoop op minder dan 1.000.000 Ib per jaar; hiervan wordt het overgrote<lb/>
deel in India verkocht. Batavia acht De Roodes oordeel over vermindering der peperhandel<lb/>
ongefundeerd. Besloten is de peperprijs te Chettuvay te houden op 13 dukaten per kandijl en<lb/>
»</remark>
<para>
- ten regarde van al den peper van de zuyd komende, ’tzij uyt de landen van<lb/>
Coddacherij Caymaal, dan wel van andere koningen en landheeren om noordwaart op<lb/>
na Chettuwa te werden vervoerd, terug doen afvoeren na Cochim dan wel tot Cranganoor,<lb/>
alwaer de candijl niet hoger word betaald dan tot 12 ducaten.
</para>
<pb n="399" />
<remark>«De prijs te Cochin blijft vooreerst lVh dukaat per kandijl<lb/>
»</remark>
<para>
Belangende den morspot van Wengatessa Poy, waaromtrent De Jong geensints hetselve<lb/>
had ontkent, maer betuygd dat hem Pinna Poy, broeder van den eerstgemelte,<lb/>
beloofd hadde een somme van 14.000 ducaten of sooveel den coning van Cochim was<lb/>
toegesegt geworden, wanneer hij Compagnies wegen wierd geprotegeert tegens dien vorst<lb/>
en andere voorwaarden meer in dit rapport brederstaande vermeit en dat hij De Jong zig<lb/>
omtrent desen heyden al heel civiel gedragen en zo hij sustineerde met regt nogal vrij<lb/>
wat van hem te pretendeeren hadde. Voorts dat Pinna Poy egter positive ontkend van<lb/>
ooyt sodannige beloften aan den koning van Cochim, veelmin aan hem De Jong gedaan<lb/>
te hebben , maar wel van een huys ter waarde van 1000 rds. , waarvan de nodige documenten<lb/>
in behoorlijke forme belegt zijn overgesonden. Wijders dat nopens het veranderen der<lb/>
brieven en het vertrek van zeker voornaam coopman Pimbala Neyk uyt het land van den<lb/>
koning van Porca na de Marta ter zaeke van crueele behandeling van De Jong, de vereyste<lb/>
enqueste gedaan zijnde, dese pointen waren bevonden schendige leugens te weesen, waerdoor<lb/>
den gemelten De Rode den heer commissaris hadde misleyd en waervan op een<lb/>
nadere ontknoping van dese saek bij dit rapport word opengelegt, dog dat het heel anders<lb/>
was gelegen met eenen Wittula Neyk, broeder van den bovengenoemden Pimbala Neyk<lb/>
en dat desen man waarlijk door voormelte De Jong was verkort, blijkens een attestatie<lb/>
van 5 januarij verleend door den negotie-overdrager Nicolaas Bowijn en den schrijver<lb/>
van de equipagewerf Jan Bartelse onder de thans mede overgaande bijlagen te vinden.<lb/>
Voorts dat van desen Wittula, een hout- of balkleverancier tot Porca zijnde, gemelte De<lb/>
Jong 100 rijxdaalders hadde getrocken die hij soude gerestitueert hebben, almede blijkende<lb/>
bij attestatie, waerdoor op Porca dan ook geen houtwercken door desen Wittula aan<lb/>
d’E. Compagnie waren geleverd en dat men gevolgelijk om buyten verlegentheyt te blijven<lb/>
recours had moeten neemen tot de balcken van Calicoet, die vrij wat duurder, dog ook<lb/>
gesegt wierden beeter te weesen dan die van Porca, schoon daer egter nooyt gebrek aan<lb/>
houtwercken was geweest, dewijl den heer commissaris aldaar in voorraad had gevonden<lb/>
een nommer van 1800 sware balcken, die na Sijn Ed. gedagten ruym drie jaren souden<lb/>
kunnen toereycken. Wijders dat zeeker Cannarijns coopman genaamt Jenna Camottij<lb/>
gemelte De Jong had beschuldigt van hem afgenomen te hebben twee elifantstanden ter<lb/>
swaarte van 76 lb en dat hij daerenboven onder pretext dat dit een contrabandewaare<lb/>
was, aan denselven De Jong nog tot een boete had moeten betalen de somme van 25<lb/>
rijksdaalders, waervan de nodige documenten met de door De Jong daartegen belegde<lb/>
contra-interrogatoriën hiernevens overgaan. Dat al wijders gemelte De Jong was beschuldigt<lb/>
geworden van 2700 fanums ofte 843/4 rds. genoten te hebben voor een permissie tot<lb/>
trouwen. Insgelijks dat ongeagt de ordre van geen straffe te executeeren aan slaven of<lb/>
andere geringe menschen over misdaden die tot de justitie behooren, gemelte De Jong<lb/>
egter had kunnen goedvinden den Cannarijn Ragonattoe van Chettuwa op te eysschen<lb/>
ter straffe op eygen authoriteyt, nadat hij een boete van 6 rds. aan den armen voldaan<lb/>
hadde, weder te largeeren sonder iemand, veelmin den Raad van Justitie, daarin te hebben<lb/>
gekend. Voorts dat gemelte Ragonattoe door den heer commissaris in goede verzekering<lb/>
zijnde opgeroepen de Chettuase bediendens den ernst van Sijn Ed. illusoir hadden weten<lb/>
te maeken door den beledigden met groot eclat gevangen te neemen door een escorte na<lb/>
Ragonattoe te senden, die op dese wijse was g’echappeert sonder iets van hem naderhand<lb/>
gehoord te hebben. Item dat De Jong voor een erkentenis zoude hebben genoten 200<lb/>
rds. over en wegens zekere schuld van 20.000 fanums, die ter ordre van De Jong voldaan<lb/>
waren op een seer suspecte en in regten niet bestaanbare onderhandse obligatie voor een<lb/>
gedeelte en de rest op een bloot seggen, sonder dat de wettigheyt van die schuld door<lb/>
den Raad van Justitie soude wesen ondersogt; ’twelk De Jong egter negeerde. Voorts dat<lb/>
<pb n="400" />
nog verscheyde klagten waren gedaan over de cruelle behandelingen van De Jong, waaromtrent<lb/>
hij sijn doen tragt te billijken met te seggen dat hij omtrent zaeken van die natuur,<lb/>
als breder bij dit rapport staat aangeroerd, de methode van Jaffanapatnam gevolgd hadde,<lb/>
alwaer den commandeur, den dessave en fiscaal ij der apart de zaeken afdeden na hun<lb/>
welgevallen en geen andere saeken aan de justitie overgaven dan die boven hun bereyk<lb/>
waren. Dat al wijders uyt alle de ingewonne papieren niet duyster bleek dat den gedetineerden<lb/>
vendrig der lascorijns Andre Correa, van gemelte De Jong was geweest de brack<lb/>
die ’t wild had opgeloopen, dog dat den Raad van Justitie hem onder handtasting had<lb/>
ontslagen uyt zijnde detentie bij faute van wettig bewijs. Na wiens ontslag verscheyde<lb/>
vorsten schenen te verlangen dat voorts op eenige tumultueuse bewegingen onder de<lb/>
lascorijns zijnde ontstaan, sij den commandeur Maten genoodsaekt hadden te intercedeeren<lb/>
bij den heer commissaris ten eynde desen Correa niet na Batavia mogte werden<lb/>
versonden, ’twelk andersints al soude weesen volbragt.
</para>
<remark>«Batavia draagt commandeur Maten op Correa uit Malabar weg te zenden, naar Batavia<lb/>
, Ceylon of elders. De Roode is nog
ƒ
<emph>29. 793</emph> schuldig aan de Compagnie. Voorts te<lb/>
vermelden<lb/>
»</remark>
<para>- dat volgens een brief van de Barsaloorse residenten konde blijken dat de behaalde<lb/>
advancen aldaer onder ultimo augustus monteerden ƒ 73.148,6,8, dat volgens de<lb/>
geslotene negotieboekjes bij de grote geldcassa waren in weesen 16.549 stux goude pagoden<lb/>
ikeris, met dese bijvoeging: dewijl alle de coopmanschappen door den Compagnies<lb/>
coopman waren voldaan met pagoden. Dat het schip ’T Huys Assenburg na Barsaloor<lb/>
was gesonden met coopmanschappen door den meermelte De Rode opgegeven en om<lb/>
meteenen van daer af te halen de bovengemelte pagoden ikeris; wanneer daags na dies<lb/>
vertrek De Rode een brief aan de heer commissaris had overgegeven, waerbij bleek dat<lb/>
de 16.000 pagoden nooit waren ontfangen. Weshalven alle die coopmanschappen afgegeven<lb/>
waren op credit en den commandeur en Raad een schendige leugen was op de mouw<lb/>
gespelt en de schuld van den voormelten coopman met name Sundradas Wistnadas was<lb/>
desparaat, die geen 1000 pagoden besat, maer daarentegen schulden had. Dat hoe important<lb/>
dese saek ook was, de Barsaloorse bediendens den commandeur en Raad tot Cochim<lb/>
geen kennis daervan hadden gegeven bij hun schrijven, maar haer hadden geadresseert<lb/>
aan De Roode als ware hij haren oppergebieder en daerbij gecommuniceert dat sij onder<lb/>
approbatie van De Roode geaccepteert hadden de presentatie van dese Sunderadas. Dat<lb/>
de officieren van sijne twee scheepen van Bengale komende, De Roode souden betalen<lb/>
14.000 pagoden, hebbende de gemelte coopman aangenomen de overige 2000 pagoden<lb/>
te betalen binnen 20 dagen en zijn broeder tot verzekering van dien in arrest te laten.<lb/>
Nevens den voormelten brief had De Rode mede nog ontfangen een ander met procuratie<lb/>
van desen coopman Sunderadas tot den ontfang van 14.000 pagoden oftewel bij weygering<lb/>
deselve scheepen met hare inlading te mogen verkopen, waeruyt men dan moet besluyten<lb/>
dat de residenten Goossenson en Finea vast ondersteld hadden dat De Rode al commandeur<lb/>
was.
</para>
<remark>«De residenten Goosens en Finea zijn onder arrest gesteld. In de plaats van de koopman<lb/>
Sundradas Wistnadas mag Gaming Seny in dienst worden genomen. De koers van de pagode<lb/>
ikeris is bepaald op
<emph>Vb</emph> rsd of
<emph>90</emph> lichte stuivers, die van de ropia op
<super>!b</super> rsd of
<emph>30</emph> lichte<lb/>
stuivers. Het garnizoen te Barssalur is versterkt met een korporaal en zes soldaten wegens<lb/>
»</remark>
<para>
- de groote menige rovers, die sig aan dien oort verthoonden en ’t Cannarese rijk<lb/>
hadden gedreygd, buyten dat Cannara en Collastrij tot een formeelen oorlog waren uytgeborsten.<lb/>
</para>
<pb n="401" />
<remark>«Het kastekort te Barssalur beloopt 16.000 pagode. De V.O.C. kan de schuld van<lb/>
Sundradas Wistnadas , groot 14.000 ropia (f 78.750)
, wel afschrijven; zijn schepen waren<lb/>
in zeer slechte staat en zonder geld te Pondicherry aangekomen. In het geval deze schepen<lb/>
een plaats aandoen waar de Compagnie jurisdictie bezit
, moeten zij in beslag genomen en<lb/>
verkocht worden. Ondanks waarschuwingen van de Canarase en Portugese tolk was De<lb/>
Roode voortgegaan met het verstrekken van goederen aan Wistnadas. Dit leveren op krediet<lb/>
was een oude gewoonte. In deze zaak beschuldigden de bovenvermelde residenten en De<lb/>
Roode elkaar. De eerstgenoemden zijn aansprakelijk gesteld voor het verschil in waarde<lb/>
van de ropia bij ontvangst (l7k rsd) en bij uitgave Vb rsd) door een verkeerde toepassing<lb/>
van de plakkaten<lb/>
»</remark>
<para>
Voorts dat de pagoden ikeris van 12 tot 15 schellingen zijnde gesteygert, zulx de<lb/>
dienaren van Mallabaer niet hadden veroorsaekt, die dienvolgende niet aansprekelijk<lb/>
waren voor dat verlies, ’twelk gevolgelijk buyten noodsaekelijkheyt bij de Compagnie<lb/>
soude moeten werden gedragen, die men dan moest stellen dat na dese reekening voor<lb/>
de verkogte specerijen en ’t Japans staafkoper geensints genoten had de gefixeerde prijsen<lb/>
en dat, indien desen voorstel der nieuwe residenten soude doorgaan, den handel pro rato<lb/>
gerekend meer benadeeld was door de verlaging der pagoden dan door de verhoging der<lb/>
ropijen. Dog dit en was het eenigste inconveniënt niet waaruyt dese reductie der pagoden<lb/>
ikeris quam te ontstaan, want de Barsaloorse bediendens melden bij hunnen brief, en<lb/>
zulx na de gedagten van den heer commissaris seer gefondeerd, dat, zo er al een coopman<lb/>
gevonden wierd de gefixeerde prijsen houdende en de pagood niet hoger dan tot
<emph>Vb</emph> rds.<lb/>
accepteerende, men genoodsaekt zoude weesen de coopmansschappen met 25 percento<lb/>
te cargeeren, invoegen den coopman die na de oude reductie het candijl Japans staafkoper<lb/>
van 500 lb niet meer gekost hadde dan 91
<special>Vs</special> pagoden ofte ƒ 513, althans daarvoor soude<lb/>
moeten betalen 114 pagoden, uytmaekende na hare vermindering deselve somme van<lb/>
guldens en aldus een opslag van 224/s pagoden, hetwelk alsoo zijnde, den heer commissaris<lb/>
verzekerde dat er niemand zoude gevonden werden die 114 pagoden welcke hem waerdig<lb/>
waren 15 schellingen zoude willen geven voor het candijl koper ofwel voor andere goederen<lb/>
tegens den verminderden prijs besteden en dat aldus geen stuk zoude werden verkogt.<lb/>
Weshalven deed den heer commissaris een voorslag om dit comptoir te ligten, invoegen<lb/>
zulx meermalen was geschied, ’twelk na ’t toescheen niet was gestabileerd dan wanneer<lb/>
de zaeken in Souratta niet favorabel gingen en had den hiervorengeciteerden heer Zwaardecroon<lb/>
bij missive van 16 december 1697 al gesegt dat Cannara een plaag was voor de<lb/>
Compagnie en dat den handel aldaar met zekerheyd niet was te drijven. Ook onderstelden<lb/>
de residenten dat de coningh geen ander koopman zoude geven buyten een considerabel<lb/>
geschenk en die al gevende men niet verzekerd was dat hij beeter soude sijn als den<lb/>
schelmsen Sunderadas, buyten dat zo een coopman nog sodanig van het hoff wierd geplukt<lb/>
dat hij onmogelijk zijn credit lang staande kon houden als door allerley soort van bedriegerijen,<lb/>
hetgene dan ook, na ’t den heer commissaris toescheen, de reden was dat eenen<lb/>
Gaming Senij (die daartoe als de beste en de suffisantste door den opperkoopman de<lb/>
Rode was aangepreesen) zulx volstrekt had geweygerd. Want haar te willen noodsaeken<lb/>
de coopmanschappen met contante betaling af te halen sou na des commissaris gevoelen<lb/>
vrugteloos zijn, vermits men daar niet gewoon was als op tijd te negotieeren en de Compagnie<lb/>
te betalen met haer eygen geld na lang nalopens. Om desen te bekorten, onder<lb/>
U Ed Hoogagtb. welmeenende consideratiën wegens zekeren Varna Mallo Benjaan, die<lb/>
den commissaris versogt hadde om de maekelaars geregtigheyt en zekeren Wittula Maloe,<lb/>
die geen devoiren spaarde om zig op Barsaloor als hofs- en Compagniescoopman in te<lb/>
dringen, voorbijgaande en tredende tot de vrage van den heer commissaris of het dan<lb/>
<pb n="402" />
niet best was dat men dit comptoir maar quam te abandonneeren, mits de logie door 2 a<lb/>
3 inlandse dienaren bewaekt bleef na vorige exempelen; tenminsten voor eenigen tijd<lb/>
totdat de saeken aldaar favorabelder wierden. Te meer omdat de Mallabaarse winsten<lb/>
daerdoor geen penning souden verminderen, kunnende alle de goederen bij den afgaanden<lb/>
eysch gepetitioneerd sonder behulp van Barsaloor ofte andere comptoiren gemackelijk<lb/>
op Cochim werden gesleeten sonder risico. Want ofwel waer was dat dese regeering bij<lb/>
instructie voor den heer commissaris Floris Blom gedateert 20 augustus 1694 dit scheen<lb/>
tegen te spreken, zo was sulx egter overeenkomende met de successive recommandatiën<lb/>
vervat bij brieven van hier sedert anno 1670 tot 1680 na Mallabaer geschreeven en ook<lb/>
met die van 14 november 1690, van welk sentiment niet alleen was geweest den Heer van<lb/>
Mijdregt, maer ook den heer Zwaardecroon bij zijnen brief van 10 december 1697, breder<lb/>
te sien bij dit rapport, waeromtrent den presenten heer commissaris geen swarigheyt<lb/>
maekt zig bij het sentiment van desen groten man te voegen en van gedagten is dit comptoir<lb/>
te moeten opbreeken, onaangesien het de spijskamer van Mallabaer wierd genoemd en<lb/>
desnoods ook van Ceylon. Want den uytvoer van rijs in dat rijk speciaal was verboden,<lb/>
invoegen men dit jaar geen graan had kunnen magtig werden en men hetselve ten uytterste<lb/>
benodigd sijnde daerin soude moeten volgen ’t voorbeeld der Portugeesen van Goa, die<lb/>
het met gewelt van daar afhaalden sonder der vorsten permissie daertoe eens te versoeken.<lb/>
Een zaeke die selvs niet nieuw was onder de Nederlandse dienaren, alsoo den luytenand<lb/>
Barend Ketel anno 1698 derwaerts vertrocken was met expresse ordre van den heere<lb/>
Zwaardecroon om zo niet met beleeftheyt, andersints door het ruïneeren van haere vaartuygen,<lb/>
het verbranden van hare huysen etc. rijst te krijgen, daer benevens den heer<lb/>
commissaris sig flatteerende dat, indien men de havens aldaar bezette, men niet alleen<lb/>
den benodigden rijst soude magtig werden, maer ook gerestitueerd krijgen de opgeviste<lb/>
goederen uyt het verongelukte schip Borsselen met een compleete voldoening der schuld<lb/>
van den coopman Sunderadas Wistnadas, sonder dat het nodig weesen soude daerover<lb/>
eens veel commotie te maeken of dat men Mallabaar desenthalven extra-ordinair soude<lb/>
behoeven te assisteeren. Want met de scheepen die in het najaar aldaer wierden verwagt<lb/>
ende present aan handen zijnde jagten, chaloupen en mindere vaartuygen te dier custe,<lb/>
men het meer als genoeg souden kunnen stellen. Daer bijvoegende dat het egter niet<lb/>
quaad zoude sijn dat men buyten de gevorderde Europeese militie, die ten uytterste<lb/>
benodigd was, dit commandement nog geliefde te voorsien van 200 wel gedresseerde<lb/>
Balijse soldaten, wijl voor dit soort van volk de Mallabaren een ongemeene vreese hadden,<lb/>
die ook buyten de Cannareese expeditie (indien die voortgang nam) op andere plaatsen<lb/>
ook nog wel te pas zouden komen om desen of genen petulanten vorst of landheer een<lb/>
weynig in den teugel te houden, dewijl Compagnies respect bij sommige vorsten zodanig<lb/>
in verval was geraekt dat het meer dan tijd begon te werden men het eens weder opbeurde<lb/>
en wel voornamentlijck omtrent den nieuwen koning van Cochim, die met alles scheen<lb/>
den spot te drijven. Gevende wijders in consideratie dat, aangesien men de goederen van<lb/>
de voorsz. gedetineerde residenten al quam te verkopen en haarlieden als overtreffers<lb/>
strafte, d’E. Compagnie al egter daarom aan ’t hare niet soude komen of het dan niet<lb/>
best ware om desen debet van den coopman Sunderadas Wistnadas te vereffenen, te<lb/>
employeeren middelen van geweld, na ’tgene desenthalven door den Heere van Mijdregt<lb/>
in een bijna gelijkstandig geval is geordonneert en waartoe bij het rapport van den ondercoopman<lb/>
Willem van den Berg ook een voorstel wierd gedaan, te weeten om de rivieren<lb/>
van Mangaloor , Moliquin , Catepar , Backenoor en Barsaloor, leggende altesamen bepaald<lb/>
binnen de lengte van 12 mijlen, te besetten ten eynde aldus den koning te beletten het<lb/>
invorderen van den thol der benedenlanden, die gesegt worden jaarlijks op te brengen<lb/>
300.000 pagoden, waerdoor hij dan wel genoodsaekt zoude worden Compagnies pretensie<lb/>
<pb n="403" />
te voldoen, 'twelk den heer commissaris sustineert geen ongeregtveerdigheyt althoos in<lb/>
zig te sluyten. Want (zegt Zijn Ed. vervolgens) is d’E. Compagnie gehouden sodanigen<lb/>
coopman te accepteeren al haer door ’t hof werd opgedrongen? Soo is dat selve hoff ook<lb/>
verpligt voor zijne slinkse gangen in te staan, waarop nog andere raisonnementen volgen,<lb/>
die wij ter bekortinge van desen niet zullen bijbrengen. Daarop latende volgen dat Canara<lb/>
thans met Collastrij was in oorlog, de laaste geassisteerd door den sammorijn en de<lb/>
Engelse van Tallicherij, ’twelk oversulx de handen zo vol had dat zig wist te keeren nog<lb/>
te wenden , geen andere verbeelding hebbende of men zoude haar in ’t presente na- of<lb/>
aanstaande voorjaar op het lijf vallen om satisfactie te neemen; ’twelck ook de reden was<lb/>
dat de rijkste Cannarijs uyt de benedenlanden met hare beste meubilen waren verhuyst,<lb/>
kunnende ook bij het rapport van den meermelten Van den Berg blijken dat de Portugeesen<lb/>
hun de wet stelden in een oud vervallen casteel door één van hare natie en 6 swarte<lb/>
soldaten bewaekt, doende de inlandse scheepen niet alleen ankeragiegeld betalen, maar<lb/>
ook de vissers zeker gedeelte van hare vangst opbrengen als waren se souveraine heeren<lb/>
van den lande, buyten dat zij den voorrang ook hadden boven alle natiën om eerst haer<lb/>
gerief van rijst in te slaan invoegen men niet veel magt nodig hadde om dese expeditie<lb/>
uyt te voeren, ’twelk wel het eenigste middel scheen om de Compagnie te houden buyten<lb/>
schade. Concludeerende den heer commissaris dit comptoir te ligten en door de wapenen<lb/>
van het één en ander satisfactie te neemen, waerop onse dispositie werdende afgewagt.<lb/>
<folio>Fol. 2795</folio><super>v</super>- 2805
<super>v</super>.
</para>
<remark>«Batavia geeft inderdaad opdracht de loge te Barssalur te sluiten , tenzij er nog een<lb/>
kans bestaat de achterstallen zonder geweld te innen , eventueel door een gezantschap naar<lb/>
het Bidrurse hof. 150 Europese en 100 Balische militairen benevens 50 matrozen zullen ter<lb/>
versterking worden overgezonden. Het opperhoofd van Cannanur Sijbrandus Wijlsma is<lb/>
met zijn secunde naar Batavia opgeroepen wegens frauduleuze handelingen en onvoldoende<lb/>
ijver. Hij zou ,, vreemde natiën” de voorrang bij de cardamominkoop hebben gelaten. Te<lb/>
Kayamkulam is een kastekort van f 25.019 geconstateerd , waarom de resident Johannes<lb/>
Batta is af ge zet. Zijn meerdere , het opperhoofd van Quilon, zal dit voor de helft moeten<lb/>
aanzuiveren, omdat hij te weinig toezicht heeft gehouden. Herstel aan de vesting Cannanur ,<lb/>
begroot op
ƒ 44.000, is overbodig, omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- men de sterktens te deser custe alleen maar in staat van defensie moest houden<lb/>
tegens een aanloop van inlanders en niet bestand behoefde te maeken tegens een Europeese<lb/>
magt.
</para>
<remark>«Het garnizoen aldaar kan met 78 tot 30 koppen worden ingekrompen. De bouw van<lb/>
de loge te Ponnani moet worden voortgezet. Ook de plannen hiervoor zijn ontworpen door<lb/>
ingenieur Legrand. Het denkbeeld een fort te Chettuvay te bouwen moet afkomstig zijn<lb/>
geweest van ,, vijanden van ’s Compagnies intrest”. Het is duidelijk<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de extructie van dit gebouw de eenigste oorsaek was van den laasten Malla-<lb/>
baarsen oorlog, voorgevallen in den jare 1715 tot 1718, wijl den sammorijn van dien tijd<lb/>
een seer moedig vorst zijnde, niet wel kon verdragen dat men hem in sijn eygen land<lb/>
soodanigen bril op de neus sette. ’Twelk dan ook de reden was dat hij dat fort had<lb/>
overrompelt.
</para>
<remark>«Ook het door De Roode op eigen gezag bestelde ontwerp voor verbetering van dit<lb/>
fort zal aan de rechter worden voorgelegd. De bezetting zal worden verminderd. Het fort<lb/>
te Cranganur was door de in opdracht van De Roode gebouwde logementen voor een grote<lb/>
troepenmacht ongeschikt geworden als verdedigingswerk. De reparaties te Quilon zijn door<lb/>
Legrand begroot op 17 a 18.000 rsd, exclusief<lb/>
»</remark>
<pb n="404" />
<para>
- het kostende tot de afbrake van ’t oude werk waerop nog geen gissing te maeken<lb/>
was en stond dit na vorige exempelen de joden aanbesteed te werden, maar den heer<lb/>
commissaris meende dat het menagieuser met coelijs zoude kunnen geschieden. Van het<lb/>
nieuwe gemaekte fort van den koning van Paroe op Chattanattij , waervan door De Roode<lb/>
bij sijn schriftuur van den 24e julij 1730 zo breed werd opgegeven, was door Le Grand<lb/>
opgenomen, geformeerd een kaartje, ’twelk hij bij sijn rapport segt 20 voeten breet en<lb/>
25 voeten lang te weesen, mitsgaders van zo een sterkte dat men er met een 4 lb kogel<lb/>
door en door kon schieten sonder daerin te hebben konnen vinden de officierskamer en<lb/>
verdere gemacken, daar De Rode van mentie had gemaekt. En op een gants schendig<lb/>
wijse bij zijn schriftuur van durven seggen dat het wel juyst niet bestand was voor een<lb/>
Europese vijand, maer egter in staat de gantsche rivier te incommodeeren en den toevoer<lb/>
na de fortressen Cranganoor en Chettua te beletten, daer nogtans den heer commissaris<lb/>
ons durft verzekeren dat men het met een 12 ponder canon in minder als een half uur<lb/>
kan platschieten. Het ander fortje, op het verdronken eyland Perumbad op Poecodoe<lb/>
gelegen omtrent de weggespoelde Hollandse wagt Catwijk, was nog klijnder, daer in<lb/>
beyde geen manschap nog wapenen nog eenige ammunitiegoederen te vinden waren.<lb/>
Niettemin had De Rode kunnen goedvinden ons met dese bagatellen almede te ontrusten.
</para>
<folio>Fol. 2818v-2819v.</folio>
<remark>«De garnizoenen moeten zo spoedig mogelijk worden verkleind. De Jong en de Raad<lb/>
hebben zich schuldig gemaakt aan grove nalatigheid t. a. v. de handelingen van De Roode ,<lb/>
»</remark>
<para>
- die groot en kleyn een indruk heeft tragten te geven van sijn geaccrediteert<lb/>
gesag en universeele kennisse en ervarendheyt en insonderheyt van die de vestingbouw<lb/>
betreft.
</para>
<remark>«Op de begrote 56.528 rsd voor reparaties aan het fort te Cochin kan de helft worden<lb/>
bespaard. Het is m.n. onnodig de sinds ,,41 jaren verlande en verdroogde” buitengracht<lb/>
uit te baggeren,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl men vooreerst geen Europeese vijand had te verwagten en ten anderen<lb/>
de uytdieping van de gragt haer tog niet beletten zoude de stad weg te nemen, alsoo ’t<lb/>
presente guarnisoen, groot 995 koppen Nederlanders, en toepassen etc. , tegens zodanigen<lb/>
magt niet bestand was, buyten dat, zo men stellen wilde dat de sterkte van de stad in de<lb/>
uytdieping der gragten gelegen was, men dit werk alle 2 of 3 jaren bij der hand zoude<lb/>
moeten vatten.
</para>
<remark>«Het is voldoende de zwaktse plaatsen te repareren en de gracht aan weerszijden te<lb/>
beplanten met een doornheg. De bouw van een timmerwerf met woning t.w.v. f 18.597 is<lb/>
overbodig. Sinds 1669 heeft men zonder werf goede jachten en sloepen weten te bouwen.<lb/>
Voor het voltooien van de resterende werken zullen ambachtslieden uit Batavia en Ceylon<lb/>
gestuurd worden. Ook is toestemming verleend om eventueel<lb/>
»</remark>
<para>
- daar ter plaatse inlandse arbeydsluyden te mogen huuren, ’tzij maandelijx dan<lb/>
wel bij dagloonen af te betalen, nadat zulx met de meeste menage zoude overeen te<lb/>
brengen zijn.
</para>
<remark>«Van de gevraagde ,,109 stucken metaal kanon” worden er slechts 40 toegestaan,<lb/>
omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- hun niet de nood soo seer zal hebben gedrongen tot dien eysch als wel een drift<lb/>
tot genoegen en voldoening van een keurig oog.
</para>
<remark>«50.000 lb buskruit gezonden. In Cochin zouden 450 brandemmers worden gemaakt<lb/>
»</remark>
<pb n="405" />
<para>
- om de stad die den tijd van 1 V2 jaer heel seer aan een groot gevaer bij voorvallen<lb/>
van brand was g’exponeert geweest en zulx door een onvergeeflijcke negligentie en agteloosheyd<lb/>
van den gedimoveerden commandeur De Jong, die ongeagt de iterative instantiën<lb/>
niet eerder daertoe was te persuadeeren geweest dan nadat het gantsche Collegie<lb/>
van Brandmeesters door een extract uyt hare resolutie dat gevaer nader hadden gedemonstreerd.<lb/>
</para>
<remark>«Hoewel in 1725 toestemming was verleend voor de bouw van een stenen loge te<lb/>
Purakkad, was men daar nog niet aan begonnen onder voorwendsel van gebrek aan kalk;<lb/>
de stenen lagen al enkele jaren klaar. Volgens Hendrix is de bouw overbodig,<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde de presente woonigen aldaer nog wel in staat 10 a 12 jaren te staan,<lb/>
wanneer men jaerlijx 60 a 70 rds. tot dies verdecking te koste leyde.
</para>
<remark>«De reparaties te Kayamkulam, begroot op 280 rsd, mogen worden uitgevoerd, evenals<lb/>
de bouw van een peperpakhuis van palmbladeren te Kallikatti Tura a 100 rsd. Geen stenen<lb/>
peperpakhuis te Pesa zolang de vorstin van Karunagapalli in ruil voor haar toestemming<lb/>
een peperpas eist. De verkleining van het fort te Quilon zou
ƒ 300.000 kosten zonder te<lb/>
leiden tot vermindering van de bezetting. Al enkele jaren lagen voor dit doel 2.081.061<lb/>
cabokstenen
<note mark="11"><ref>Caboksteen, laterietsteen. </ref>
</note>
in weer en wind, waardoor een derde was vergaan. Door de zeer oppervlakkige<lb/>
controle van de negotieboeken was dit niet eerder opgemerkt. Verkleining van het fort<lb/>
voorlopig uitgesteld. De geschillen tussen de koning van Canara en zijn regent Nerewania<lb/>
duren voort. Zij zijn in oorlog met de koning van Cannanur, die wordt geholpen door de<lb/>
Engelsen te Tellicherry en 30.000 nairos van de zamorin. De lading van de gestrande<lb/>
Borssele is in handen van ,,Soma Sidij Bearij”, die volgens het lokaal strandrecht weigert<lb/>
iets af te staan. Het ,,Bidroerse hof’ antwoordde niet op aanmaningen tot teruggave. Aan<lb/>
de regentes van Cannanur is een pas voor 800 kandijl peper toegestaan. Haar verzoek om<lb/>
levering van 50 kisten Japans staafkoper voor 10 rsd minder dan de vastgestelde prijs, is<lb/>
geweigerd<lb/>
»</remark>
<para>Den prins Cherrekel Pallicollotoe Ommittrij , generalissimus der Callastrijse volkeren<lb/>
overzee [te Tallicherij] aangekomen, had het opperhoofd Adriaan Harstede ontmoet,<lb/>
nadat hem was geweygert den Engelsen tolk Domingos Rodrigos tot Balliapatnam te<lb/>
mogen medebrengen en was hem bij die occasie afgegeven de jaarlijxe schenckagie. En<lb/>
door hem geklaagd geworden over de moeyelijkheden welcke hem door de Cannareesen<lb/>
wierden aangedaan, waardoor hij na sijn seggen genoodsaekt was geweest hulp te soeken<lb/>
bij de Engelsen, die hem hadden aangeraden een fort aan de mond van de rivier Baliapatnam<lb/>
te extrueeren (over Matterne) om de passage aan den Cannarees te beletten, daarbij<lb/>
voegende dat hij wel wenschte d’E. Compagnie hem ook met eenige manschap en ammunitie<lb/>
van oorlog wilde bijspringen. Welck versoek zijn koning ook bij een ola aan de heer<lb/>
commissaris had gedaan, namentlijk om den vijand uyt zijn land te doen vertrecken en<lb/>
wijders het rijk van Collastrij te beschermen en mainteneeren onder belofte van sodanige<lb/>
plaatse in sijn rijk te sullen geven als men begeerde, mits sonder uytstel 3 scheepen<lb/>
derwaert wierden gesonden met ordre om den vijand te wederstaan. Dog daerop had<lb/>
men Sijn Hoogheyd geandwoort dat zulx onmogelijk kon geschieden.
</para>
<remark>«Kort daarop vernam men bij geruchte dat één van de prinsen uit het huis ,,Oedean</remark>
<pb n="406" />
<remark>Coelang” inderdaad aan de riviermonding een fort aanlegde met de bedoeling dit aan de<lb/>
Engelsen over te dragen. Dit fortje bleek weinig voor te stellen<lb/>
»</remark>
<para>[Aangaande] den koning sammorijn melt men dat [deze] een vorst was van seer<lb/>
goeden imborst en bequamheyt, van prompte expeditie en niet soo geldgierig als zijn<lb/>
voorzaat. Op zijne klagten dat den eersten Aynecoetij Nambeddij veel geweldadigheden<lb/>
quam te pleegen aan Sijn Hoogheyds onderdanen met het steelen van derselver buffels<lb/>
en het leggen van arresten op zijne landerijen, had de heer commissaris zulx doen interdiceeren,<lb/>
’twelk hij niet sonder morren egter had volbragt en wijders geklaagd hoe hij in<lb/>
’t gepasseerde jaar 3 maanden in arrest was gehouden, ’tgeen waer was, hebbende onse<lb/>
bediendens op de aanhoudende doleantiën van den sammorijn daertoe moeten resolveeren<lb/>
met intentie om hem af te setten en den tweden Aynecoetij Nambeddij te laten<lb/>
succedeeren. Inmiddels was den eersten Aynecoetij bij nagt door de agteloosheyt van<lb/>
sijne wagters (zo den geweesen commandeur De Jong tot zijn verschoning segt) uyt zijn<lb/>
arrest g’echapeerd sonder daarom een hair beter te sijn geworden. Onder andere baldadigheden<lb/>
had hij ’t weder zo boud gemaekt dat den sammorijn zijne klagten aan den heer<lb/>
commissaris met nog vrij groter ernst hadde gerenoveert.
</para>
<remark>«Twee neven van de eerste Ainikkur hebben moedwil bedreven jegens de laskaren van<lb/>
de Compagnie en de nairos van Cochin. De zamorin verzoekt Innemaka weer in bezit te<lb/>
mogen nemen
, omdat hij het Cochin niet gunt. De Compagnie gaat daarin niet met hem<lb/>
mee
, daar zij het opnieuw zelf wil gaan beheren. Chettuvay wil zij in geen geval opgeven.<lb/>
Een verzoek van Payencheri Nairo om teruggave van landerijen wordt niet ingewilligd.<lb/>
Kotasseri Kaimal klaagde dat de Compagnie de vissers de toegang tot de Azhikode
, de<lb/>
riviermond bij Cranganur
, zou hebben belet. Het V. O. C. -personeel werd gelast<lb/>
»</remark>
<para>- ook niet teveel den baas - te speelen over den inlander, omdat d’E. Compagnie<lb/>
door de quade en onvoorsigtige conduiten van hare dienaren in gene moeyelijkheden<lb/>
met de inlandse vorsten mogen werden gewickelt.
</para>
<para>
Belosta Nambiaar beheerschende Compagnies land Maprana, scheen nog als een<lb/>
doorn te wesen in den voet van den Cochimsen coning, die niet ophield hem te plagen<lb/>
en in zijne landen hostiliteyten te laten plegen, alwaar door één der rigiadoors de namboerijs<lb/>
verboden was Compagnies geregtigheyd te betalen, wegwepende niet alleen ’t arrest<lb/>
vanwegen d’E. Compagnie op de voorschr. zaaylanden gedaan, maer dat hij ook de<lb/>
stoutmoedigheyt hadde gehad Compagnies neelij te snijden en weg te brengen, mitsgaders<lb/>
ook arrest te doen op de nelij van desen Nambiaar met bedreiging van zijne landen te<lb/>
zullen ruïneeren, indien Compagnies lascorijns deselve quamen weg te halen. Den heer<lb/>
commissaris diendwegens aan den Cochimsen koning hebbende doen klagen onder ’t<lb/>
vereyste protest tegen alsulcke geweldadigheden, had Sijn Hoogheyt laten weten dat zulx<lb/>
geschied was buyten zijne kennisse en dat hij, van zijne siekte opkomende, daaromtrent<lb/>
satisfactie soude geven. Den koning intusschen overleden en volgens de gewoonte onder<lb/>
de Mallabaarse vorsten den successeur niet aanspreekelijk zijnde voor ’tgeene bij sijn<lb/>
antecesseur is gedaan, zo had men die zaek daerbij laten berusten. Desen nieuwen Couchimsen<lb/>
coning geen minder drift hebbende laten blijken als zijne overleden oom om<lb/>
desen Belosta Nambiaar te drucken en vervolgen tot submissie onder de Cochimse kroon<lb/>
en dit jaar andermael Compagnies arresten weggegooyd en beslag op nieuw gewasch<lb/>
gedaan zijnde onder bedreyging van de lascorijns wacker te laten afrossen, zo had men<lb/>
goedgevonden den Couchimsen koning bij een ola in significante termen voor de laaste<lb/>
maal te adhorteeren van alle sodanige hostiliteyten in de landen van Maprana gepleegd<lb/>
binnen 8 dagen te doen cesseren, of dat men genoodsaekt zoude weesen selvs satisfactie<lb/>
daervan te nemen door middelen van geweld tot maintien van Compagnies respect. Voorts<lb/>
<pb n="407" />
had den coning versogt dat Belosta aan hem mogte restitueeren zeker gepasseerde ola<lb/>
van onderwerping en dat hij hem dan verder ongemolesteerd zoude laten; hetgeen ook<lb/>
was nagekomen. Desen Belosta Nambiaar, van onder de heerschappije des sammorijns<lb/>
door de wapenen gebragt zijnde onder Compagnies gehoorsaemheyt, zig heymelijk bij<lb/>
den Cochimsen koning vervoegd en voor de geobtineerde permissie om in de pagood<lb/>
Irnallij Coddij , waervan hij opperheer is, gewapent te mogen verschijnen met den blooten<lb/>
swaarde, alhoewel daartoe geen magt hadde, aan Sijn Hoogheyd onderworpen hebbende<lb/>
was dese ola daarvan gepasseert, die den koning terugeyste, wel weetende dat Belosta<lb/>
die niet zoude restitueeren, alsoo hij daerdoor ’t regt van in de pagood te gaan zoude<lb/>
verliesen, een eere die al te groot is onder de Mallabaren om daervan soo ligt af te stappen,<lb/>
vermits den koning daertoe selvs niet bevoegd is, maer buyten den tempel moet blijven<lb/>
staan. Om nu dien koning genoegen te geven, had men dese ola dan opg’eyst, dog van<lb/>
Belosta Nambiaar ten andwoord gekregen dat hem de restitutie daarvan onmogelijk was.
</para>
<folio>Fol. 2854r-2857v.</folio>
<remark>«Muryanatty Nambyar bleef weigeren te Cochin te verschijnen. Bellange en Airur<lb/>
geven de moordenaars van Compagnies pachter Backe Kaimal nog steeds bescherming.<lb/>
Itty keilen, één van de Paljetters en de moordenaar van de Compagnieskoopman Malpapoy,<lb/>
is overleden<lb/>
»</remark>
<para>
Mangatty na een breedvoerig historiaal van dit verwand en getroubleerd rijk communiceerd<lb/>
den heer commissaris ondersoek te hebben gedaan wegens de afgave van 32.000<lb/>
fanums door Carta Dawil, waervan den gedimoveerden commandeur De Jong 16.000<lb/>
fanums volgens de beschuldiging van De Rode zoude getrocken hebben onder de borgtocht<lb/>
van den Joods coopman Ezechiël Rabbi, ende zulx voor de goedkeuring der adoptie in<lb/>
Mangattij van de princen van Chaloer dat Cartadawil aan den coning van Cochim bovengemelte<lb/>
eerste somme had afgegeven om deselve met De Jong te deelen convenieerde<lb/>
met de waerheyt, en soo mede dat gemelde Jood voor de helfte van dat capitaal ten<lb/>
behoeve van De Jong had borg gestaan, die ’t selve egter niet had genooten na ’t gene<lb/>
daervan consteerde bij een beëdigde verklaring van dien Joods coopman, invoegen De<lb/>
Jong daaraan niet schuldig scheen te weesen. ’t Was egter niet al te onwaaragtig wat De<lb/>
Roode wegens de agterhouding der ola van Cartadawil, waerbij van dese geldpost word<lb/>
gesproken, quam voor te geven, want of wel waar was dat deselve ter behoorlijcken<lb/>
plaatse bij ’t inlands dagregister was bevonden ingesz. soo bleek egter dat dese inschrijving<lb/>
wel op zijn tijd was geschied, dog met uytlating deser woorden: de 32.000 fanums aan<lb/>
den koning overgegeven voor de 16.000 heeft Ezechiël borg gestaan, en soo hij dat geld<lb/>
aan U E. niet toegeteld heeft, sullen sorge dragen hij U E. satisfactie zal geven. Invoegen<lb/>
dese ola zo men voorgaff sonder dese periode aan U Ed. Hoogagtb. was afgegaan, en<lb/>
ook in dier voegen aan ons zoude zijn gesonden, indien De Jong op de continueele<lb/>
persuagie van De Rode voors. periode door den tolk daar niet bij had laten voegen, ’twelk<lb/>
niet door versuym was geschied, maar contrarie quam te blijken, bij een overgesonden<lb/>
vel uyt de minut van het Inlands dagregister, en bij twee beëdigde verklaringen van den<lb/>
opper en onder tolk niet alleen dat gemelte De Jong een jaar a twee na desselvs komste<lb/>
te dier custe haarlieden had geordonneert, dat zo wanneer in de brieven, of ola’s der<lb/>
inlandse vorsten van eenige penningen ofte schenkagie goederen ten behoeve van den<lb/>
commandeur mentie wierd gemaekt, zulx bij de translaten niet moest werden uytgedrukt;<lb/>
maer ook dat hij den tweeden tolk terwijl den eersten absent was, gelast hadde het<lb/>
gementioneerde wegens de bovengemelte 16.000 fanums in de ola van Cartadawil uyt het<lb/>
dagregister te laten, en sulx te secreteeren. En ofschoon De Jong bij contra interrogatoriën<lb/>
sig van dese beschuldiging heeft willen dechargeeren, zo kon den heer commissaris egter<lb/>
niet sien dat hij daerdoor iets anders had uytgeregt als deze zaek tot zijn last nader en<lb/>
<pb n="408" />
positiver te doen bevestigen, waerbij dan bleek dat alschoon hij De Jong dese penningen<lb/>
waerlijk niet genoten had, hij egter dese affaires tegen zijn eed en pligt voor dese regeering<lb/>
had tragten te verbergen, die ook gevraagd zijnde, hoe in dit geval soo stoutmoedig had<lb/>
durven zijn? niet anders tot zijn verschoning had weeten in te brengen, als dat hij daeromtrent<lb/>
gedaan had als zijn antecesseurs, en vermits Cartadawil heel seer doleerde over de<lb/>
afgave van gemelte 32.000 fanums, soo had den heer commissaris hem gerenvoyeerd na<lb/>
den koning van Cochim, om bij denselve zijn guarand te soeken.
</para>
<remark>«De Jong’s gedrag aangaande Karutta tavazhi,<lb/>
»</remark>
<para>- ons seer suspect is voorgekomen om zijne wispelturigheyd, en schielijcke verandering,<lb/>
nadat hij selvs bevorens den tweden prins had doen optreden, en aanstellen tot<lb/>
koning van Mangattij, en dat wij wel mogten lijden dat de voorgeslagene adoptie uyt<lb/>
Waluanattij voortgang nam om de aangetoonde noodsaekelijkheyt, die daarinne scheen<lb/>
te resideeren, alschoon zij onegte kinderen waren, maar die van het huys van Chaloer<lb/>
vooral niet kunnen inwilligen, zo lange het Cochinse rijk in hare handen is, zijnde de<lb/>
beschuldiging der opper en onder tolk tegen hun selven ons mede seer misselijk voorgekomen<lb/>
en nog onbegrijpelijker ’t beëdigen van diergelijcke verklaringen, ’twelk regt<lb/>
strijdig was tegen haren eersten eed als tolcken gedaan, hoewel voor ’t naast te geloven<lb/>
is dat die voor haar op de intrede van haar ampt niet zal weesen afgelegt, die wij aldaar<lb/>
nog hebben laten continueeren.
</para>
<remark>«De verzoeningspoging tussen de nieuwe koning van Parur en zijn tweede prins is<lb/>
mislukt
, evenals de poging de oude vorst op de troon te herstellen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- om daardoor te beletten dat den tweden prins, die hoogmoedig en heerschsugtig,<lb/>
ons als te groten vrind, en al te seer bemind schijnd van den sammorijn, en daerentegen<lb/>
den gevlugten en als balling swervende vorst een vijand van den tweden prins van Mangattij<lb/>
voorkomt.
</para>
<remark>«De koning van Cochin bond in na klachten van commissaris Hendrix over het gedrag<lb/>
van zijn onderdanen. Kort daarop overleed hij. De nieuwe vorst weet het af doen van deze<lb/>
klachten op de lange baan te schuiven. Hij weigert Innemaka terug te geven , omdat deze<lb/>
landen in volle eigendom aan de koningen van Cochin zouden zijn overgedragen. Volgens<lb/>
de Compagnie echter zijn ze oogluikend in bezit genomen. De ragiadoors hebben dit vruchtbare<lb/>
gebied inmiddels onderling verdeeld. Men heeft onvoldoende macht voor een militair<lb/>
optreden. Dit zou niet raadzaam zijn omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- men niet meer dan 14 mijlen buyten dese stad een seer fieren koning van Trevan-<lb/>
coor met 50.000 man in ’t veld had leggen zijnde beesig met eenige suyder ragias te<lb/>
corrigeeren, buyten dat men ook berigt had dat dien vorst met de ragias van Porca en<lb/>
Berckenkoer mitsgaders de ragiadoors van Cochin verscheyden conferentiën had gehouden,<lb/>
sonder van hun voorneemen iets te weten.
</para>
<remark>«De opbrengst van Innemaka is geschat op 1336 rsd aan tollen , en 10.000 parra of 132<lb/>
last nely, gestampt 66 last. Een belangrijker voordeel van het bezit van Innemaka is de brug<lb/>
van Tsjerram-Tsjerra, om het vervoer van peper naar het noorden te beletten. Een pagar<lb/>
is voldoende om deze te bezetten. Het gerucht gaat dat de zamorin en de oude vorst van<lb/>
Cochin een verbond zouden hebben nagestreefd. Een geschenk van f 873 is bij de eerste<lb/>
ontmoeting aan de nieuwe vorst van Cochin aangeboden<lb/>
»</remark>
<para>
De voorsz. neven van den eersten Aynecoettij op Correttij Carré 300 nayros bijeen<lb/>
vergaderd hebbende, met een stille trom waren getogen na ’t land van Tallapallij, alwaar<lb/>
<pb n="409" />
zij de arresten ter ordre van d’E. Compagnie en Cochim gedaan, weggenomen en de<lb/>
zaayvelden bezaayd hadden, met intentie om allerley hostiliteyten te plegen, waerop Zijn<lb/>
Hoogheyt versogt hebbende daar tegens de vereyschte ordre te willen stellen daarop<lb/>
geandwoord was het beste te weesen, dese expeditie uyt te stellen, tot in ’t najaar, en<lb/>
haar inmiddens toe te senden den meermelte Aynecoettij Nambeddij, die bij Sijn Hoogheid<lb/>
op Tritsjoer was gekomen om den sammorijn satisfactie te geven, en meteenen de<lb/>
verschillen tusschen hem, en zijnen tweden bij te leggen, onder dese verzekering dat Zijn<lb/>
Hoogheyt hem zo wel arresteeren soude, hij voor ditmaal zo ligt niet zoude échappeeren<lb/>
als in het voorleden jaar; desenthalven had men nog geen bescheyd gekregen van den<lb/>
Cochimsen koning, wiens thollen voldaan waren, die gearresteert waren ter zaeke sijnen<lb/>
voorzaat twee christenen buyten kennis der ministers, of sonder hare redenen te willen<lb/>
hooren, had laten dooden.
</para>
<remark>«Het personeel wordt bevolen Cochin en de zamorin goed in het oog te houden. De<lb/>
vriendschap met Tekkumkur en Vadakkumkur moet gehandhaafd worden. De Joodse<lb/>
koopman Ezechiël Rabbi heeft geen inkomende rechten betaald te Purakkad. Batavia acht<lb/>
dit onjuist. De vorst in Purakkad is een peperpas voor 100 kandijl verleend. De vorst van<lb/>
Kayamkulam is een pas voor 100 kandijl arekanoten verleend<lb/>
»</remark>
<para>Het intrecken der posten op Peza en Caliacatta, alwaar de koninginne De Marta<lb/>
peper deed leveren, geen verandering hadde gemaekt.
</para>
<remark>«De vorstin van De Marta of Karunagapalli is een peperpas geweigerd wegens een te<lb/>
geringe opbrengst in dat rijk. De vorst van Desinganadu is door de koning van Travancore<lb/>
aangevallen. De dreigementen ,,van dat tributair usurpateurtje ” worden niet serieus genomen.<lb/>
Het niet vernieuwen van het contract met Travancore , vanwege het daarin opgenomen<lb/>
punt van bijstand tegen vijanden , wordt goedgekeurd. Geen omzet langs de kust door de<lb/>
armoede der onderdanen. Alles wat te Cochin werd omgezet , is door de Engelsen gekocht
,<lb/>
en naar Surat , Perzië en Mokka gebracht. De heer commissaris meent<lb/>
»</remark>
<para>
- een voorstel te moeten doen om het senden van negotiewhaaren na dese custe<lb/>
voortaan te excuseeren, indien men niet jaarlijx tot de dagelijkse uytgift in de huyshoudinge<lb/>
nodig had, het een jaar door het ander gereekend 100.000 rds. aan Cochimse fanums,<lb/>
die men daar onmogelijk kon missen als genoegsaam de eenigst gangbare munte zijnde,<lb/>
en door het verwisselen der ducaten niet altijd, en dat nog sonder nadeel niet te bemagtigen<lb/>
waren, zo dat Mallabaar van een matige quantiteyt negotiegoederen om bovengemelte<lb/>
redenen diende te werden voorsien, na den eysch alvoorens te hebben gereguleert, met<lb/>
den meergemelte coopman Ezechiël Rabbi, sonder dat den vervoer der Engelsen met<lb/>
eenigh fundament kon komen in consideratie tot dies vermindering, vermits de gefixeerde<lb/>
prijs en andere coopmanschappen zo duur wierden verkogt als men kon bedingen.
</para>
<remark>«Mits hierdoor andere kantoren niet benadeeld worden,<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t was om ’t even of de caneel op Batavia, of op Mallabaar wierd verkogt, alwaar<lb/>
op beyde plaatsen in den prijs van de gangbare munten geen verschil was, dog dit was<lb/>
gants contrarie met Souratte en Mallabaar, want het was indisputabel dat den verkoop<lb/>
der specerijen, die door vreemden aldaar aangebragt en gedebiteert wierden, den verthier<lb/>
dergene die in de pakhuysen lagen noodsakelijk moest doen verminderen, en gevolgelijk<lb/>
de contanten niet deed verminderen, waerop bij versending na Batavia 25 percento wierd<lb/>
geavanceerd. Hiermede meende Zijn Ed. dat dan ook de vrage was beandwoord of den<lb/>
presenten verthier op Mallabaar, namentlijk, zo als die voor Zijn Ed. komste was, de<lb/>
ropij gereekend tegens ƒ 1,10 swaer, of ƒ 1,17,8 ligt geld, voor die van Souratta nadeelig<lb/>
<pb n="410" />
was, ofte niet. En wat aangaat of de waren ter custe Mallabaar tot den voors. standpenning<lb/>
ingekogt, en na gemelte directie vervoerd wierden boven de scheepsvragten, risico ter<lb/>
zee, thollen, rabat, maekelaardijen, af- en opscheep, pakhuyshuur en wat dies meer is,<lb/>
zo veel winsten konden afwerpen, dat de inlandse kooplieden haar bestaan daeruyt eenigsints<lb/>
konden berekenen en of het niet maar een deel waaghalsen waren die desen<lb/>
inkoop van specerijen deden uyt nood, om hare gelden, ware het mogelijk, sonder schade<lb/>
van Mallabaar na Souratta te transporteeren? Dit meende Zijn Ed. dat zich selve decideerde.<lb/>
’T was, segt Zijn Ed., een bekende waerheyd vooreerst dat niemand negotie deed als<lb/>
op hoop van winst, ten twede dat er nooyt gelden van Mallabaar naar Souratta waren<lb/>
vervoerd, vermits de fanums nog ducaten aldaar niet gangbaar waren, omdat niemand<lb/>
de ropijen, die onvermindert het placcaat van 29 december 1731 onder de gemeente tot<lb/>
30 sware stuyvers gangbaar waren, na Souratta soude vervoeren, om aldaar 25 percento<lb/>
daerop te verliesen, nadien se in die directie niet meer waardig waren, of niet hoger liepen<lb/>
dan 24 st. swaar geld. Verzekerende Zijn Ed., dat er op Mallabaar buyten de fanums en<lb/>
ducaten geen andere munt of geldspetiën te sien of te vinden waren, ten andere dat op<lb/>
Cochim maar een coopman was die een scheepken equipeerde, zijnde den cannarijn<lb/>
Pinnepoy ’t welk in dat jaar na Souratta niet anders had vervoerd dan 12 canassers suyker,<lb/>
parthij droge klappus, of kokosnoten, sandelhout, riet, en cayerdraat, waardoor Compagnies<lb/>
handel niet was benadeelt geworden, zo dat het gros der coopmanschappen in Souratta<lb/>
wierd aangebragt door de Engelsen, die met haere scheepen uyt Bengale vertreckende<lb/>
in de maanden october en november, ook wel later Cochim seer voorspoedig bezeylden,<lb/>
en aldaar en passant innamen zuyker, thin, lood, en andere coopmanschappen, sonder<lb/>
eenige tol te betalen nog eenige oncosten te hebben van afscheeping, zulx besorgende<lb/>
met haer eyge vaartuygen, en die van den voormelte Ezechiël Rabbi. Zodra hadden zij<lb/>
nu in Souratta die goederen niet aan de man geholpen, of keerden straks weder terug na<lb/>
Mallabaar en kogten daar specerijen met contante ropijen, op welcke, de ropij tegens 30<lb/>
sware stuyvers gerekend, zij opstonds 25 percento avanceerden, en gevolgelijk in twee<lb/>
togten 50 percento, welcke zij in de goede mousson op haer gemak konden afleggen.<lb/>
Wanneer zij dan weder in de maanden april en mey terug keerden na Bengale met een<lb/>
sortabel cargasoen, waerop sij insgelijks voordeel deden, soo konden se dienvolgende<lb/>
met desen handel seer ruym bestaan, al waer het ook dat se in Souratta 7 percento van<lb/>
thol, makelaardij en rabat betaalden, ’t welck den heer commissaris egter niet voor waerheyd<lb/>
kan zeggen. Uyt al het vorenstaande consteerde dan dat men de ropij op Mallabaar<lb/>
niet wel tegens
<super>5/s</super> rds. in de negotie kon ontfangen, of men moest tegelijk resolveeren<lb/>
om de comptoiren Souratta, Persia en Mocha op te breeken, en dan zouw nog de vrage<lb/>
weesen of Mallabaar na aftrek der lasten alleen wel zo veel winsten zoude kunnen afwerpen<lb/>
als dese 3 plaatsen tesamen?
</para>
<remark>«Voorstel de Nagapattinam.se pagode in Malab ar gangbaar te maken tot twee rsd zwaar<lb/>
of 120 stuivers licht geld<lb/>
»</remark>
<para>
- om de cooplieden daardoor te encourageeren, die andersints de pagoden met<lb/>
verlies van 2 a 3 fanums ’t stuk moesten trocqueeren, ’t gene van 3Vs somwijlen tot 43/ió<lb/>
percento quam te beloopen. Wat succes het gangbaar maken van dese pagoden hebben<lb/>
zoude, was niet vooraff te seggen, maar wel dat se nooit tegen zodanigen prijs aldaer<lb/>
gangbaar waren geweest.
</para>
<remark>«Advies geen ruzie te maken met de Portugezen,<lb/>
»</remark>
<para>
- vooral niet met desulcke van hare natie, die sig piqueeren mannen van oorlog<lb/>
en van den deegen te weesen, en de custe Mallabaar zo frequent bevaren, mitsgaders<lb/>
<pb n="411" />
Goa zo nabij gelegen hebbende ons oneyndige klagten en continueele vexatiën door hare<lb/>
hoogmoedigheyt, jalousie, en meenigvuldige creaturen, gelijk in desen genoegsaam komt<lb/>
te blijcken.<lb/>
SURAT
</para>
<remark>«Weinig vooruitzicht op handel vanwege de oorlog tussen de regenten van de honing<lb/>
en de Peshwa volken,<lb/>
»</remark>
<para>
- door het listigh ombrengen des Sewasen generaals Piloedje van eenige door den<lb/>
Joedpoersen radja Abhessing, resideerende als gouverneur in Amedabad expres afgesondene<lb/>
rauwets, wel zodanig dat selve de gewoone briefdragers, hunnen weg niet anders<lb/>
als bij nagt en ontijden kunnen vervorderen.
</para>
<remark>«De prijzen van kleden waren 1 tot 3 ropia per corge hoger. Het is beter voortaan geen<lb/>
passen te weigeren aan inheemse handelaren. Omzet tussen 1 september 1730 en 31 augustus<lb/>
1731
ƒ 167.042.<lb/>
1729/30 winsten
ƒ 330.578, lasten
ƒ 121.308.<lb/>
1730/31 winsten
ƒ 219.305, lasten
ƒ 110.952.<lb/>
Zware concurrentie van andere handelaren, zelfs 55 kisten kruidnagels ingekocht tegen<lb/>
22h rsd het Ib op Cochin. Het is niet mogelijk koffie tegen 11 lichte stuivers per Ib in te<lb/>
kopen. De 50 pions voor de bewaking der loge zijn af geschaft, ’t Vliegende Hart en de<lb/>
Langerode hebben op 20 juli en 8 augustus te Batavia goederen aangebracht t. w. v. f 436. 990.<lb/>
Tekorten en bedorven goederen worden ten laste gelegd aan de schuldigen. Reparatiekosten<lb/>
te Surat, Broach en Ahmadabad bedragen 1012 ropia aan gebouwen en 1485 ropia aan<lb/>
schepen. Aan geschenken is voor
ƒ 9579 en
ƒ 486 inkoopsprijs uitgereikt. Het nemen van<lb/>
een
<super>]h%</super> onderwicht op tin uit Bangka is afgekeurd, dit wordt alleen op Malaks en Siams<lb/>
tin toegepast. Er is slechts 109.016 ropia in kas. De overleden secunde Johannes Groengraft<lb/>
wordt op gevolgd door Joan Vos, hoofd van Ahmadabad; diens plaats wordt ingenomen<lb/>
door Johannes Pekok. Aanvulling van het personeel. Er is geen kandijsuiker overgezonden<lb/>
vanwege de geringe winst van 22%, en evenmin Bantamse peper. De Haamstede rechtstreeks,<lb/>
en de Wapen van Hoorn via Malabar, zijn op 23 augustus en 30 september naar<lb/>
Surat gezonden. Opdracht een der terugkerende schepen met een Moors middel tegen de<lb/>
houtworm in te smeren. Van de drie Nederlandse matrozen, die voor Galle door de brigantijn<lb/>
Prince of Wales waren meegenomen, zijn er twee in Basra gedeserteerd; de ander is in<lb/>
Gamron overleden. Op 21 november is de Haasje met een brief uit Surat d.d. 4 september<lb/>
aangekomen<lb/>
»</remark>
<para>Het was dan dat den Moors coopman Mhamet Alie, den gouverneur Souraabchan<lb/>
versogte zijne goederen met een sijner scheepen uyt China aangebragt, ter rheede te<lb/>
mogen ontschepen, en in een ander na Jedda zijl rhee leggende bodem transporteeren,<lb/>
hetwelk hem afgeslagen wierd, met expresse ordre die goederen eerst aan de wal in het<lb/>
tolhuys te brengen.
</para>
<para>Dog den selven coopman hem verlatende op sijn magt, en vertrouwende op het<lb/>
vermogen, dat hij zig verbeelde te hebben bij dien gouverneur door de continueele vooruyt<lb/>
verstreckingen van penningen aan den selven (als sijnde na gissinge nog in een verschot<lb/>
van 400.000 ropias) geeft aan zijne bevelhebbers ordre met het werk ter rheede na zijn<lb/>
welgevallen voort te gaan.
</para>
<para>
Den hoofdregent zulx ter ooren komende, send ten eersten zijne bediendens in<lb/>
Attuwa, en plaatst aldaar in de sterkte van dien coopman een mierbaar geadsisteert van<lb/>
de nodige manschap met bevel geen goed te laten afscheepen, nog aan de wal brengen,<lb/>
<pb n="412" />
veel min hem Mhamet Alie langer te laten gaudeeren van het veer, dat hij met eygene<lb/>
horrijs
<note mark="12">Horry, kleine open boot.<lb/>
</note>
aan zig hadde genomen, om de boeren van de overzijde met hunne handelwharen<lb/>
over en weder te laten brengen.
</para>
<para>Waartegens dien marchand zig wel niet opponeert, egter daarover bij dien stedevoogt<lb/>
laat doleeren, dog ten andwoord bekomt, soo hij Mhamet Alie niet meer genegen was<lb/>
als borge voor hem ten hove te ageeren, hij gouverneur als dan ook mede niet meer<lb/>
toestaan wilde de vryheyt, die hij tevooren wel oogluykende had laten doorgaan. Nogtans<lb/>
was hij genegen, de pretensie van hem in handen van goede mannen te stellen, zullende<lb/>
alsdan mede een rekening voor den dag brengen ter aantoninge, wat schade hem door<lb/>
de thollen successive toegebragt zij .
</para>
<para>Waarover den gemelte coopman in grote verlegentheyt gebragt en daarentegen de<lb/>
andere cooplieden, niet van hem afhangende, bijsonder verheugd weesende, en wel voornamentlijk<lb/>
den Turks coopman Hadje Emmet ’t Gillebie, die gesegd werd dat vuurtje<lb/>
gestookt te hebben, wierden al egter gesustineert, dat hetselve soude konnen gebluscht<lb/>
werden door het opnieuws fourneeren van penningen.
</para>
<para>Dit is hetgene dat wij uyt voorsz. letteren tot elucidatie der saeke dienende hier voor<lb/>
af te noteeren nodig geoordeelt hebben, sullende nu overgaan tot het vervolg van dien,<lb/>
gecoucheert bij de jongst ontfangene hiervorengemelte brief der Souratse bediendens.
</para>
<para>Meergemelte Mhamet Alie egter uyt vreese in Attuwa, zijn nieuw gebouwde stad,<lb/>
niet langer durvende blijven, laat zijn fortresse ter dispositie van den gouverneur en van<lb/>
het volk door dien regent daarinne geplaatst, neemt zijn woonplaats in de stad en versterkt<lb/>
hem aldaar. Maar de couragie niet hebbende de eerste attacque, die hem door Souraabchan<lb/>
gedreigd wierd, af te wagten (niettegenstaand hij volgens de gerugten een magt van<lb/>
3 a 4000 roerschutters in de wapenen hadde) verbind sig in geschrifte opnieuws 140.000<lb/>
ropias in drie termijnen aan denselven te verschieten waardoor dat dreygend gevaar voor<lb/>
dat maal wierde afgewend.
</para>
<para>Dog den eersten termijn tot afbetalinge der gestipuleerde penningen verscheenen<lb/>
zijnde heeft de saké al beginnen te haperen bij meermelte coopman, die het beloofde<lb/>
weygerende, intusschen de andere bij en omtrent hem woonende cooplieden aan zijne<lb/>
zijde heeft weten te krijgen, en deselve tot adsistentie te persuadeeren, door belofte de<lb/>
ongelden en schade alleen te sullen dragen.
</para>
<para>Den gouverneur van dat verbond de weet gekregen hebbende versamelt sijne gewapende<lb/>
magt, en onse bediendens, van voorneemen zijnde zig in die zaeke onzijdig te<lb/>
houden, hebben egter omdat de om- en voorsigtigheyt in diergelijcke voorvallen niet te<lb/>
verre gaan kan, en ook voor waarheyt gesegd wierde, den 3e julij een aanval stond te<lb/>
geschieden, de nodige mesures genomen ter defensie in cas van nood, en ten dien eynde<lb/>
de logie met een goet getal krijgers versterkt.
</para>
<para>
Dog nadat den 7e daaraan des gouverneurs magt door die der cooplieden na desselvs<lb/>
derbaar
<note mark="13">Derbaar, durbar of gehoorzaal.<lb/>
</note>
of zeetelplaats verdreven, en een groot getal der Sewase trouppen, door den<lb/>
casteels gouverneur, die zig mede aan de kant der cooplieden declareerde, expres ontboden<lb/>
zijnde, in de stad gelaten wierd, zijn ’s Compagnies bediendens gedwongen geworden,<lb/>
de parthije der cooplieden mede te kiesen (omdat de Engelse en Franse tot die parthije<lb/>
ook reets waren overgegaan) en zulx bij een openbaere declaratie de dato 11 julij desen<lb/>
benevens de aanmaning en versoekschriften der cooplieden Mhamet Alie en Haadje<lb/>
Emmed ’t Jellebie, mitsgaders van den Moors priester en soogenaamde heylige Seyedien<lb/>
<pb n="413" />
in afschrift versellende, nogtans met voorneemen zig niet eerder te reppen of eenige<lb/>
beweeging te maken voor en aleer zij aangedaan wierden.
</para>
<para>In dusdanigen toestant van zaeken haar behoorlijk van alles voorsien, en een stuk<lb/>
canon van 6 lb bals uyt ’t casteel, mitsgaders eenige ligte stukjes uyt ’s Compagnies thuyn<lb/>
in de logie gekregen hebbende, wierd op den 13e julij van de batterijen, die het volck van<lb/>
den gouverneur Souraabchan agter de wooning van de secunde Vos had opgeregt, met<lb/>
het vuuren een begin gemaekt, en daarmede bij continuatie tot den 29e dier maand aangehouden,<lb/>
dogh door manmoedige tegenweer den vijand gerepousseert, en desselvs dessein<lb/>
om de logie te bestormen diverse malen verijdelt. Door welcke attaque en gedurig<lb/>
schieten gemelte logie soowel als de huysen der ingesetenen veel schade is toegebragt,<lb/>
en van de onse een corporaal, twee Europese soldaten en den maekelaar Dearam (ongereekent<lb/>
een goed getal inlanders) hun leeven verlooren, mitsgaders den oppercoopman<lb/>
en cassier Feylingius benevens thien andere Europese dienaren gequetst geworden zijn.<lb/>
Ook souden de onse in de logie het langer te houden onvermogens geweest zijn, bijaldien<lb/>
niet door de Engelse ontset van ammunitie en bijsonder van kruyt gekregen hadden.
</para>
<para>Totdat eyndelijk door de te hulp kominge der deknies (ter ordre van den casteels<lb/>
gouverneur) ten getalle van 7000 weerbare mannen den nabab Souraabchan genoodsaekt<lb/>
geworden is het gouvernement over te geven aan zijn voorzaat Teeg Beekchan en zijn<lb/>
retraite te neemen in een thuyn, waaruyt hij sigh na verloop van 10 dagen te water heeft<lb/>
laten transporteeren na Goga en vervolgens de vlugt genomen, sonder dat men weet<lb/>
werwaarts denselven beland is, hoewel den meermelte Mhamet Alie selve verdagt gehouden<lb/>
werd, hem daartoe aanleydinge gegeven te hebben, als tragtende midden in het oorlog<lb/>
dies voortzetting te beletten onder voorgeeving geen geit meer te hebben om deselve rond<lb/>
te laten staan, wel zekerlijk tot alsulcke besluiten schadelijk voor sijne bondgenoten<lb/>
verleyd zijnde, doordien hem zijne sterkte in Attuwa door Souraabchan weder ingeruymt,<lb/>
en de krijgers terug beroepen wierden.
</para>
<para>Over welcke gedoente van Mhamet Alie, die zig van dat met den anderen, ofwel<lb/>
door hem begonnen spel scheen te separeeren, en agteruyt te treeden, omme van de<lb/>
restitutie der oncosten, waertoe hij sig verbonden had (was het mogelijk) vrij te weesen,<lb/>
door onse bediendens, en die der Engelsche, mitsgaders den coopman ’Tjellebie en den<lb/>
Moors priester Siedie, wierd goedgevonden uyt hun name bij den nieuwen gouverneur<lb/>
Teeg Beekchan klagtig te vallen, en denselven meteen te versoeken zijn helpende hand<lb/>
te sijner tijd te bieden, tot restitutie der schade, die men geleden, en der oncosten, die<lb/>
zij gesamentlijk hadden moeten en nog souden komen te dragen (als waertoe den veelmelte<lb/>
Mhamet Alie bij forme van contract hem verpligt hadde, soo als dat reets is aangehaald)<lb/>
hetgeene van hem aangenomen, en adsistentie in cas subject belooft wierde.
</para>
<para>Door welcke goede beloften van den nieuwen gouverneur voormelt onse bediendens<lb/>
aangemoedigt geworden zijn, hun met de Engelse te vereenigen, omme tesaemen haer<lb/>
beyder portiën pro rato te verschieten, en naar afdoeninge der saeken restitutie te vorderen,<lb/>
wendende ten dien eynde tusschen haar en den meermelte priester Sidie, als ’s conings<lb/>
dienaar een soogenaamde Triple Alliance geslooten en goed gevonden, bij erlanginge<lb/>
van ’t esquadre, door den Engels president van Bhombay ontboden, gecombineerd met<lb/>
twee ’s Compagnies smalscheepen en de horrij van derselve maekelaars, ten versoeke<lb/>
van den nieuwen gouverneur, den verscholenen Souraabchan (van wie nooyt iets goeds<lb/>
te verwagten stond, veelmeer dat dese betoonde wederstand soo den een als den anderen<lb/>
betaald soude zetten) door Mhamet Alie te voorschijn te doen brengen, de Souratse revier<lb/>
te sluyten, en den soon van gemelte Alie van Mocha koomende, met alle sijne schepen<lb/>
in beslag te neemen, ten eynde haar garant te vinden.
</para>
<para>
Over welcke flotille het commando is toebetrouwt geworden aan den Engelsman<lb/>
<pb n="414" />
John Robbertson en (van onse kant) aan den fiscaal Johannes Pecok, leggende de instructie<lb/>
door onse bedientens aan den laastgenoemden gegeven deesen bezijden, die ook het<lb/>
geluk gehad hebben den soon van dikgemelte Alie in name Mhamet Hosseen in handen<lb/>
te krijgen benevens twee zijner scheepen.
</para>
<para>Waarop desselve vader den meermelten Mhamet Alie een contract van vreede laat<lb/>
aanbieden, daartoe de onse benevens de Engelse niet treden willen voor sulks den gouverneur<lb/>
Teeg Beekchan toegestemt hadde, en op de te proponeerende poincten behoorlijcke<lb/>
antwoord gegeven wierde.
</para>
<para>Dus was op den 15e augustus de plaats der bijeenkomste in de Engelse logie, waartoe<lb/>
mede versogt wierd den voornoemden Moors priester Siede. Mhamet Alie verscheen<lb/>
mede aldaar en teekende eyndelijk na over-en wedersijdse debattes een verbandschrift,<lb/>
ten inhoude, alle ongelden de onse en de Engelsche gedaan te betalen, beandwoordende<lb/>
verders sodanige articulen, als hem door de geallieerde wierden voorgelegd, blijckens de<lb/>
translaten de datis 17 en 26 augustus desden annex.
</para>
<para>
Seedert hebben den Zyed Wellie met Syed Noerulla en den oom van Souraabchan<lb/>
genaemt Mier Moffem zigh in Mhamet Alie’s wercken of verschansingen, geretireert en<lb/>
den heer Teeg Beekchan heeft sijn broeder Gollaem Mhamet met een redelijk getal<lb/>
soldaten, in de buytenstad gesonden, alwaar deselve batterijen opgeworpen en daar van<lb/>
tegens den vijand sterck gecannonneerd hebben.<lb/>
Mokka
</para>
<remark>«Men verzoekt om een toelichting op het terzijde stellen van de makelaar Wirsinsi<lb/>
Tricamp. De gouverneur Fakih Hamet zou het plan hebben de Europese kooplieden een<lb/>
schatting van 200.000 Spaanse realen op te leggen. Het verbod op de handel wordt toegeschreven<lb/>
aan de weigering van de Compagnie 7000 rsd aan goederen voor het zogenaamde<lb/>
betelmaal
<note mark="14"><ref>Betelmaal, beit-al-mal, belastingkantoor. </ref>
</note>
te schenken. Wel is er
ƒ 2145 aan gewone geschenken gegeven. Het overschrijven<lb/>
van de schuld van Kasim Torbetti op het debet van de imam is goedgekeurd. Voor de<lb/>
teruggave van Pieter Hoppenaar van Muskouw, die naar de Arabieren gedeserteerd was,<lb/>
zijn aan de gouverneur 70 Spaanse realen betaald. Nicolaas Duyt is aangesteld tot tweede<lb/>
resident en Ras Macquet tot pakhuismeester. Met Jan Willem van der Sturk, de eerste<lb/>
resident, dragen zij samen de verantwoordelijkheid. Er is met de Engelsen een contract<lb/>
over deserteurs gesloten.</remark>
<subhead>Perzië</subhead>
<remark>Op 28 oktober is de Schonauwen teruggekeerd met een door ziekte en sterfte verzwakte<lb/>
bemanning, en een lading met een waarde van
ƒ 225.091 aan goud, zilver en goederen.<lb/>
Door de nederlaag van de koning tegen de Turken bij Hamadan, is er vertraging in de<lb/>
verzending der goederen. Gevaar voor invallen door o.a. Arabieren en Afghanen. De<lb/>
Schonauwen is met de Hopvogel verzonden vanwege de zeerovers van Kanhoji Angria.<lb/>
Verdere vertraging door ziekte onder de schrijvers en door de beglerbegi Mohammad Ali<lb/>
Khan en de sjahbandar Mirza Mohammad, die de hulp van Nederlandse schepen wensten<lb/>
tegen Sjech Rasid, die enkele jaren de koninklijke tollen te Bassaidor op gewelddadige wijze<lb/>
heeft geïnd. Sjech Rasid zou een aanhanger zijn van Sjech Ahmad Madennie, het hoofd<lb/>
der Morbhanjse Arabieren. Mohammad Ali Khan heeft echter besloten<lb/>
»</remark>
<pb n="415" />
<para>
- op een laffe wijse voor een somma gelds ten nadeele van zijn vorst, tot een<lb/>
vreede met de Arabieren die hij ten eenemaal hield ingeslooten en genoegsaam in handen<lb/>
had.
</para>
<remark>«De Compagnie had gehoopt een deel van de 5000 thoman koninklijke schuld uit de<lb/>
boedel van Sjech Rasid te krijgen. De schepen zijn op 29 mei vertrokken. Vrede met de<lb/>
Turken<lb/>
»</remark>
<para>
- onder conditie dat de steeden aan dese kand van de revier de Arap aan de<lb/>
koning van Persiën zullen gerestitueerd werden, en de portie degeene die aan de andere<lb/>
zijde zijn gelegen, voor den tijd van drie jaren zal behouden.
</para>
<remark>«De juistheid van het gerucht dat vrede met Moskovië zou zijn gesloten, wordt betwijfeld.<lb/>
De steden aan de Kaspische zee zouden, buiten Derbent, zijn teruggegeven. Generaal<lb/>
Thamas Kulikhan zou de oorlog willen voortzetten,<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk dat aan den vorst soude hebben bekend gemaekt, met versoek dat densel-<lb/>
ven onder protest van een togt om te jaagen tot Casbiën geliefde bij hem te komen, dan<lb/>
wel de troepen die bij den anderen waren hem toe te senden, waerop na men komt voor<lb/>
te geven denselven was gequalificeert geworden zodanig te handelen als hij soude oordeelen<lb/>
het beste te convenieeren met de welstand des rijks, dat genoegsaam van sijne conduites<lb/>
en intentie schijnd af te hangen, dewijl tot zodanigen magt en pouvoir is opgesteygerd,<lb/>
dat den vorst sigh tegens zijnen wille niet durft verzetten.
</para>
<remark>«De koning blijft de Compagnie gunstig gezind, maar is niet in staat de schulden te<lb/>
voldoen. De sjahbandar Mirza Ismaël is hier ook tegen; hij wenst dat de Compagnie haar<lb/>
bolwerken in Gamron afbreekt en dat een korting wordt toegepast op de 5000 thoman, voor<lb/>
door de Afghanen geroofde goederen. Inmiddels zijn 950 thoman binnengekomen. De<lb/>
Engelsen hebben reeds 500 van hun 1100 thoman verkregen door een borgstelling op de<lb/>
goederen die zij voor particulieren vervoeren. De vorst heeft toestemming verleend om<lb/>
Moorse, Armeense, benjaanse en andere kooplieden met hun goederen op schepen van de<lb/>
Compagnie te vervoeren. Aan Hadji Kalbali, de voornaamste gunsteling van de vorst, is<lb/>
een geschenk t.w.v. f 17.130 gegeven, en aan de vorst zelfvan f 10.740. Daarnaast kreeg<lb/>
deze nog kleren en rariteiten voor f 6375. Op deze wijze hoopt men de Engelse invloed<lb/>
tegen te gaan. Ook geschenken aan lagere hoofden. De makelaar Heemragie is f 4907 en<lb/>
ƒ 19.924 terugbetaald. Dit had hij de Compagnie voorgeschoten. Aan de nieuwe gouverneur<lb/>
te Basra Pasja Abdullah Reman is een geschenk van
ƒ 927 inkoopsprijs gegeven, en hem<lb/>
is f 5737 betaald voor de ontheffing van de 7% makelaarskosten en de verlaging van de<lb/>
tol van 6 tot 4%. Op specerijen is te Gamron in 1730/31 2407%% gewonnen, op de overige<lb/>
goederen 1805%, met een totale winst van
ƒ 84.410, te Basra 166304 op specerijen en 170 8%<lb/>
op andere waren, totaal f 26.862. Winst tot juni 1732 f 213.295. De achteruitgang was<lb/>
ƒ 18.474 minder groot dan in 1729/30. Er is hoop dat de omzet in specerijen zal toenemen<lb/>
door verlaging van de prijs. De brieven van de Nederlandse ambassadeur Cornelis Calkoen<lb/>
aan Diderik Durven zijn verdwenen door het vergaan van de Borssele. De wolhandel te<lb/>
Kirman neemt weer toe<lb/>
»</remark>
<para>Gene mandamenten van den coning bij de regenten wierden gerespecteert, tenzij<lb/>
deselve door het zegul van den rijxgeneralissimus Thamas Coeliechan aan wien het bewind<lb/>
over de provintiën van Chornassen, Jesd, Surman en Masanderoen was opgedragen,<lb/>
waren bekragtigt.
</para>
<remark>«Er zijn 149 balen ingezameld, door de Engelse concurrentie heeft men voorschotten</remark>
<pb n="416" />
<remark>moeten geven. De prijs is daardoor verhoogd tot
ƒ 1,13,10 per Ib. 94 Kirmanse bokken en<lb/>
geiten zijn naar Batavia gezonden. Er zijn slechts 3 valken voor de vorst van Kandy verworven;<lb/>
deze zijn in afwachting van het transport naar een koelere omgeving overgebracht. Op<lb/>
de naar Coromandel verzonden asa foetida is door de slechte kwaliteit
ƒ 12. 988 verlies<lb/>
geleden. Aan de vraag van Nagapattinam om 25.000 Ib asa foetida is niet voldaan. Naar<lb/>
Ceylon zijn 20.040 Ib ruinaswortelen gezonden, naar Coromandel 30.000 Ib. Tegen
ƒ 21,7<lb/>
per Ib is 1000 Ib rabarber ingekocht. Inkoop van Spaanse realen te Gamron, deze worden<lb/>
gerekend tegen
ƒ 4,11,6. Uitleg van het woord „dong” te Isfahan,<lb/>
»</remark>
<para>
- daerdoor verstaan moet werden een sesde van een matticaal gewigt, oversulx<lb/>
een abasie van 7 dong een matticaal en een sesde gedeelte uytmaekt en in het gewigt van<lb/>
een reael begreepen zijn 355/n dong ofwel 55/119 abasies, van dewelcke die van 7 dong of<lb/>
de nieuwe boven de oude ten opsigte van derselven intrinsique waerde geprefereert werden.<lb/>
</para>
<para>Van de peysen of het zogenaemde swart of kopergeld [zijn ons] tweederley monsters<lb/>
toegebragt, namentlijk 100 pees lange vierkante stukjes, anders gaes genaemt, en een<lb/>
gelijk getal van de ronde of dubbelde peysen. Volgens de opgave der ministers zoude<lb/>
ider stuk der eerste als se wigtig zijn in gewigt moeten haelen
<emph>2xh</emph> matticaal, en dus de<lb/>
100 stuks 219/53 lb, dog alsoomaer waren bevonden te wegen 217/53, zo maekt dat een minwigt<lb/>
van
<super>2/53</super> pond, komende de 100 stux te kosten ƒ 2,1,1
<ref>33/25</ref> , ende de tweede soort ƒ
<ref>3,6,64/25,</ref><lb/>
waerop het minwigt groot is lb 2%12, dewijl deselve maer weegen lb 3145/212 in stede van lb<lb/>
341/45, hetwelk de hondert stux derselve gereekent tegens 4 matticaals als se wigtig zijn<lb/>
moeten ophalen, gelijk dat bij den brief der ministers van 19 julij meermeld, nader kan<lb/>
werden nagegaan. En zo mede dat deselve buyten en behalve 21 .000 pees goude Europeese<lb/>
ducaten, en 4924 pees ducaten in gewigt aan gesmolten goud voor dese hoofdplaats ingevolge<lb/>
onse jongste qualificatie met den voormelte bodem De Hopvogel naar Ceylon<lb/>
hebben versonden een quantiteyt van 34.809 lb of 1.502.686 stux van het eerstgemelte<lb/>
soort, hetwelk de bedientens vermeenen met het Japans staafkoper overeen te komen,<lb/>
en daerenboven sustineeren dat in stede van 17V4 en 127/s percento verlies als de bhaar<lb/>
van 480 lb, voor 76 en 80 p
<super>a/o</super> werd verkogt gelijk sulx bij het rapport der oppercooplieden<lb/>
deses casteels in den jaere 1730 aan haer toegesonden werd, opgegeven, een winst van<lb/>
11 en 5V2 percento zoude afwerpen, dewijl die specie ingevalle met 25 percento gelijk in<lb/>
dien tijd quam te doen roulleert, niet hooger gereekent kan werden, als tegens 2 matticaals<lb/>
het stuk, waerdoor een pond van 106 matticaels te kosten komt 18 stuivers
<super>8/25</super> penning<lb/>
alsoo voor een mamoetie of 8 stuivers 8 penning, in stede van 20 als dan gereekend werden<lb/>
25 peysen ofte 50 matticaels invoegen dat bij den voormelte gemeenen brief werd ter<lb/>
neder gestelt gevonden, en wij in der tijd wat nader zullen ondersoeken ten eynde dierwegens<lb/>
en onse geëxpedieerde ordre ten dien opsigte volgens pligt verslag te doen, aan U<lb/>
Ed. Hoogagtb., dewelke wij ten reguarde deser materie nog hebben te bedeelen, dat<lb/>
aldaer van voors. kopere munten niet meer als thomans 200 van de ronde peysen benodigt<lb/>
tot de dagelijxe uytgave waren per restant gebleeven.
</para>
<para>
Bij het thans overkomende afschrift van de secreete brief en daer toe gehorende<lb/>
bijlagen met het schip Borselen in den voorleden jaere verongelukt, sullen U Ed. Hoogagtb.<lb/>
des gelievende in ’t breede kunnen ontwaren niet alleen hoedanig het geweesen<lb/>
Spahans opperhooft Nicolaas Schorer met zijne aankomste tot Gamron is behandelt, en<lb/>
welcke de motiven zijn geweest dewelcke de ministers daertoe hebben gepermoveert,<lb/>
maer ook dat denselven buyten ƒ 119.115,12, dewelcke als onder hem berustende zijn<lb/>
geweest, nog moesten verandwoord werden, dog na ’t genoteerde bij onse eerbiedige<lb/>
<pb n="417" />
missive van den 12e october des verleden jaers geconverteert waren in desperaate schulden<lb/>
aan diverse particuliere, is schuldig gebleeven een somma van ƒ 74.625,15 off tesamen<lb/>
ƒ 193.741,7 als men daerbij niet komt te reekenen hetgeene den grootsten gunsteling des<lb/>
konings den meergemelten Hadje Calbalie en eenen Agatalel, de voornaamste bediende<lb/>
van den beglerbegi der benedenlanden, ten bedrage van ƒ 13.217,10 quam te competeeren<lb/>
en door de bedientens aan deselve buyten 40 mamoeties ter voorkominge van alle onheylen,<lb/>
die uyt een contrarie behandeling om de wille van hare pouvoir seer gemackelijk<lb/>
konde geboren werden, in een tijd dat de crediteurs, wanhoopende aan eene voldoening<lb/>
harer penningen, niet nalieten door quaadaardige disseminatiën de Compagnie alle mogelijke<lb/>
afbreuk te doen, was betaald geworden, zo uyt de contanten die den gemelten<lb/>
Schorer aan handen had als de penningen die uyt de ten dien eynde verkogte goederen<lb/>
waren geproflueert, sonder dat men egter als doen eenige gedagten had, dat er naderhand<lb/>
nog meerder ten zijnen laste zoude ontdekt werden. Maer bij de gemeene brief van den<lb/>
19e julij meermeld en de daerbij geïnsereerde nadere reekeningen en specificatie der<lb/>
wissels waervan volgens de opgave van den gedagten Schorer in ’t geheel niet is te verwagten<lb/>
zal U Ed. Hoogagtb. des gelievende ten vollen komen te blijken, dat denselve op de<lb/>
voorsz. wissels heeft ingepalmt een montant van mamoeties 90653/s of ƒ 3852,17,93/s en<lb/>
dus zo uyt dien hoofde als wegens verschoten penningen voor zijn vertrek ten bedrage<lb/>
van ƒ 436,18 of mamoeties
<note mark="15"><ref>In het origineel is het aantal mahmudi niet opgegeven. </ref>
</note>
aan ’s Compagnies maekelaer, en bovendien aan den Spahans<lb/>
maekelaer Heemraadje wegens geleende penningen en den wolfactoor Auwannees per<lb/>
slott van reecquening nog tesamen is schuldig gebleeven mamoeties 6109 zijnde ƒ 2596,6,8<lb/>
ten blijcke dat zijn debet althans vermeerdert is tot ƒ 200. 627,9, 13/s sonder dat er op dies<lb/>
voldoening eeniger staat te maeken is, want degeene die zig voor zijne debiteuren hadden<lb/>
opgegeven, waren ten eenemaal geruïneert en insolvent, mitsgaders de meeste en principaalste<lb/>
zijner goederen zijn met het schip Borselen verongelukt, en naderhand heeft men<lb/>
niet anders kunnen ontdecken als een parthije geringe meubilen en prullen die door<lb/>
denselven in ’s Compagnies wooning tot Spahan conform het nevensleggende extract, uyt<lb/>
de particuliere missive van den provisioneel secunde Mattheus van Leypsig de dato 3<lb/>
september des verleden jaers waren agter gelaten, en bij gelegentheyd stonde te gelde<lb/>
gemaekt te werden, gelijk dat ten opsigte van de nagelaten goederen door den in Chiras<lb/>
gesneuvelde Spahans secunde Jelmer Laan eyndelijk was in ’t werk gestelt, en daervan<lb/>
gekomen een somma van ƒ 4813,2,8 dewelcke benevens sijne te goed hebbende gagie tot<lb/>
een gering montant van ƒ 160 egter almede alsoo weynig tot de voldoening van ’tgeene<lb/>
aan diverse ten bedrage ƒ 18.599,14 is schuldig gebleeven, zullen kunnen toereycken als<lb/>
den Spahanse tolck Elias Sahid werd beschreven in staet te weesen om zijne gemaekte<lb/>
agterstal omtrent de wijnmakerijen tot omtrent een somma van ƒ 59.500 te verevenen,<lb/>
gelijk er vooreerst seer weynig apparentie schijnt te weesen eenige penningen in afbetaling<lb/>
van de Spahanse wissels binnen te krijgen. Egter belooven de ministers daeromtrent na<lb/>
het voorschrift van U Ed. Hoogagtb. alle mogelijcke middelen in ’t werk te sullen stellen,<lb/>
dog versoeke ook meteenen om ordre hoedanig te sullen handelen met de voors.<lb/>
ƒ 3852,17,93/5 die den voormelten Schorer, en de mamoeties 49.0887/2o sijnde ƒ<lb/>
20.862, 10, 153/5, dewelcke door de Agwanen op de voors. wissels zijn ingevordert, dewijl<lb/>
deselve daardoor tot ƒ 125.883,6,64/s zijn vermindert, sonder dat de makelaars daervan<lb/>
iets hebben genoten, invoegen dat bij de gemelte advijsen in ’t breede is te beoogen, en<lb/>
soomede niet alleen dat denselven debet buyten eenige vreese voor banquerotten als<lb/>
voortvloeyende uyt de dagelijksen verkoop der goederen met ƒ 293,7,8 volgens het slott<lb/>
<pb n="418" />
der jongste reecquening onder uit. februarij deses jaars was vermeerdert en zij in ’t geheel<lb/>
schuldig waren gebleeven ƒ 108.878,12,8, maer ook dat de maekelaers Attumsjant en<lb/>
Issourdas ingevolge onse verleende qualificatie ijder met een eerenkleed ten bedragen<lb/>
van ƒ 2358,15 zijnde ƒ 1032,15 meerder als in den jaere 1710 ter saeke van den tegenwoordigen<lb/>
schaersheyt en duurte waren omhangen en beschoncken, dog onse ordre om een a<lb/>
twee volmagten van den Moors coopman Hadje Abdul Wahaab bij verbeetering der tijden<lb/>
herwaarts te senden, ten eynde met deselve wegens de voldoening van de nog onbetaalde<lb/>
wissels benevens dies verloopen interessen, en het opnieuw fieeren
<note mark="16"><ref>Fiëren, van het Franse fier, vertrouwen, hier gebruikt in de zin van toevertrouwen. </ref>
</note>
van coopmansz. te<lb/>
contracteeren, komen de bedientens voor te geven alsoo weynig te kunnen nakomen, als<lb/>
zij vooralsnog in staat zijn, aangaande het nieuw reglement omtrent de invordering der<lb/>
thollen door ’s conings bedientens in stede van de gewoone verpagting het vereyste berigt<lb/>
ter aanthooninge van dies gelegentheyd en succes te suppediteeren dewijl den voormelte<lb/>
negotiant volgens de gerugten ten eenemaal geruïneert is, ende tot dien tijd geduurt<lb/>
hebbende troubelen en veranderinge onder de regenten niet hebben toegelaten daervan<lb/>
iets seekers te kunnen verneemen.
</para>
<remark>«De koopman George Fredrik Haverman is te Batavia aangekomen. Revixit van Naarssen<lb/>
heeft nog geen overdracht kunnen doen aan de secunde van Basra , Carel Coenad.<lb/>
Personalia. 21 soldaten hebben hun verband uitgediend, in hun plaats zijn 8 soldaten van<lb/>
de Hopvogel en de Schonauwen gesteld. De in 1728 overgezonden Baliërs zijn vervangen<lb/>
door 23 Buginezen, die met geweren kunnen omgaan. Er zijn 58 Europese militairen onder<lb/>
de in totaal 146 personeelsleden.</remark>
<subhead>Kaap de Goede Hoop</subhead>
<remark>Sinds het vertrek van het theeschip Delfland zijn 20 brieven ontvangen van de Kaap.<lb/>
Op 4 oktober 1732 werd per Langerode
ƒ 56.580 aan goederen daarheen gezonden. De<lb/>
Goudriaan en Petronella Alida brachten vandaar brieven gedateerd 15, 23 en 26 augustus.<lb/>
De Blij dorp is op 29 juni op de Kaap gearriveerd, en 14 juli doorgegaan naar patria. Ds.<lb/>
Henricus Dreijer en de ingenieur Jan Franqois Masson zijn per Gaasperdam te Batavia<lb/>
aangekomen. Er zijn aanwijzingen gegeven voor de ontvangst van Durven, Hasselaar en<lb/>
Van Baerle. De regels over de nieuwe Turkse passen zijn doorgegeven.</remark>
<subhead>Java’s Oostkust</subhead>
<remark>Secrete brief van Java ’s Oostkust.</remark>
<subhead>Cheribon en de Preanger</subhead>
<remark>Sinds 1 maart is vandaar en uit lndramaju met zeven schepen, wat kleinere vaartuigen<lb/>
en zes vlotten voor
ƒ 352.365 aan goederen verzonden. Daaronder 1.941.250 Ib koffiebonen,<lb/>
377 last rijst, peper, katoenen garen, indigo, hout en kadjang matten. De minderjarige<lb/>
prins is onder voogdij gesteld van Pangerang Mohammad en Tummenggung Sadjadipura.<lb/>
De overleden Adipati Imbanagara is opgevolgd door de minderjarige zoon van zijn zuster<lb/>
Garuda, die onder voogdij van Adipati Jagabaya Angonagara en Kartadinata is gekomen.<lb/>
Adipati Imbanagara had zijn pusaka aan de Compagnie nagelaten. Het verzoek van de<lb/>
voogden om de staatsornamenten is door de Compagnie afgewezen. Men wil de zaak met<lb/>
de prinsen overleggen. Dezen willen G.-G. Van Cloon persoonlijk gelukwensen. De sultan<lb/>
van Bantam heeft Said Umar naar het heilige graf te Cheribon gezonden. De resident Jan</remark>
<pb n="419" />
<remark>
Landsheer heeft een diamanten ring ontvangen , en daarvoor een paard teruggegeven.<lb/>
De lasten in 1731/32 zijn
ƒ 18.533 , de winsten f 109. In 1730/31 was dat resp.
ƒ 19.977<lb/>
en
ƒ 3069. De monsters van de gewenste indigo zijn verzonden aan de resident. De 100<lb/>
pikol zwavelaarde,
ƒ 457,10 kostend , zijn onbruikbaar. Parelduikerij te Segara Anakan<lb/>
moet in het bijzijn van betrouwbare Europese personeelsleden gedaan worden. De regenten<lb/>
van Galuh hebben 19 pareldieven tot geseling en zeven jaar kettingstraf veroordeeld. Een<lb/>
prauw pamakatan bemand door 14 Lampongers o.l.v. djuragan Mas Timor, heeft de pantjalang<lb/>
Saleyer aangevallen, maar is in de grond geboord. De lading van een Malaks vaartuig<lb/>
onder djuragan Tjusink is onderzocht. Eind juli 113 man personeel.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>Het schip Oudenaarde heeft op vijf reizen 2.043.200 Ib peper af gehaald. Er zijn 700<lb/>
bahar onderweg. De sultan zegt niets te weten van de sluikhandel in peper met Muko Muko<lb/>
en wijt de verminderde aanvoer aan andere omstandigheden. De Compagnie is van mening<lb/>
dat<lb/>
»</remark>
<para>
- dien morshandel eeniglijk quam voort te vloeyen uyt het onbillijk gedrag, dat<lb/>
omtrent de leveranciers van dien korl wierd gehouden, ter zaeke deselve meest altijd<lb/>
genoodsaekt waren den vorst een groot gedeelte van de verschuldigde gelden te fieeren,<lb/>
en bovendien gedrukt wierden door de knevelarijen van den peperfinancier, den pangerang<lb/>
Coessoema Diradja die niet naliet zulx op de rigoreuste wijse in ’t werk te stellen<lb/>
sonder dat de doleantiën dier leveranciers of de instantiën der onse zo bij den rijxbestierder<lb/>
als kroonprins, tot nog toe eenige verandering ten goede hadden kunnen teweeg brengen .
</para>
<folio>Fol. 3044r-3044v.</folio>
<remark>«De rijksbestuurder is door de kroonprins nagenoeg geheel van het bestuur uitgesloten.<lb/>
In plaats van de Lampongse pangeran Narang Patih de peper uit te betalen heeft de prins<lb/>
hem laten krissen. Ook anderen zijn van geld en goederen beroofd. Het gevolg is dat de<lb/>
Lampongers geen peper meer verbouwen, maar rijst. De prins schijnt evenmin onschuldig<lb/>
aan de dood van bepaalde Compagniesdienaren,<lb/>
»</remark>
<para>
- althans de beweging die over de aanhouding van de opgeëyste caffer van den<lb/>
croonprins op de beschuldiging van zijn opgepakte medemacker was gemaekt geworden,<lb/>
schijnt met de gerugte retraicte van wel 300 persoonen, en de massacre van Tommongong<lb/>
Diradja, cipier van den gedagten prins, niet veel goeds te beduyen.
</para>
<remark>«De prins heeft beterschap beloofd. De sultan heeft hem de functie van fiscaal ontnomen<lb/>
en overgedragen aan de Moor Kjahi Aria Suradorpa. De Compagnie heeft de schoonzoon<lb/>
van de rijksbestuurder Ratubagus Wangsaduta steun toegezegd in zijn streven om zijn<lb/>
schoonvader op te volgen. Om de sultan te gerieven worden de 700 bahar peper contant<lb/>
betaald en wordt de aflossing van 130. 000 Spaanse realen voorlopig uitgesteld. Voorwaarde<lb/>
is dat de peper rechtstreeks aan de Compagnie wordt geleverd en dat de Lampongers rechtstreeks<lb/>
worden betaald. De veranderde verhoudingen aan het hof kan men wel aflezen aan<lb/>
het feit dat de rijksbestuurder naar Batavia zal komen om Van Cloon te feliciteren. De<lb/>
Compagnie tracht met allerlei gaven en gunsten de sultan te vriend te houden. Toestemming<lb/>
tot een reis naar Landak. De familie van de overleden pangeran Purbaja wenst niet naar<lb/>
Bantam te komen. De op verzoek van de sultan ondernomen tocht tegen smokkelaars heeft<lb/>
niets opgeleverd. De uitgeweken onderdanen van de sultan heeft men niet kunnen opsporen<lb/>
»</remark>
<para>
Het excus dat door den rijxbestierder over de nagelaten bekentmaekinge van eenige<lb/>
voltrocken huwelijken, vermeit staande bij den brief van den 10e october, gemaekt was,<lb/>
en voldoende moet aangesien werden, als gefundeert zijnde op de schaamte, die den vorst<lb/>
hadde opgevat over zijn aangegaan huwelijck met een meysje van 14 jaren, in stede van<lb/>
<pb n="420" />
de verstote Ratoe Siti, die voor zijn vierde vrouw werd te boek gesteld.
</para>
<remark>«Protest van de rijksbestuurder over de publieke verkoop van kleden uit de boot van<lb/>
Mo zes van de Cust,<lb/>
»</remark>
<para>- gesustineert dat de sluykers van die goederen eeniglijck met een dubbelde betaling<lb/>
van de thol behoorden te werden gepunieert.
</para>
<remark>«Batavia beveelt krachtig optreden tegen de sluikhandel. Het aantal kaffers dat te<lb/>
Bantam moet waken tegen smokkel is van drie op vijf gebracht. De moordenaars van de<lb/>
korporaal Huyer, twee Baliërs, zijn ter dood gebracht. Tevens<lb/>
»</remark>
<para>
- dat pierewayen buyten het bereyk van ’s Compagnies fort wat te doen inbinden,<lb/>
ter voorkominge van meer diergelijcke ongelucken, waervan de onse door hare baldadigheyt<lb/>
somwijlen selvs de oorzaek zijn.
</para>
<para>De ongemeene brutaliteyt van den opperstuurman op het schip Oudenaarden Gerrit<lb/>
Scheepbouwer, die op een godloose wijse zekeren juragan gedwongen had, buyten 25<lb/>
kisten en 7 Javanen op zijn vaartuyg bescheyden, over te neemen 44 Hollandse militaire,<lb/>
waardoor dat vaartuygh niet verre van Oudenaarden voormelt was omgeslagen, en daardoor<lb/>
het verdrincken van 8 persoonen veroorsaekt.
</para>
<remark>«Met de Oudenaarde f 56.251 aan Spaanse realen , dukaten en pasmunt, en
ƒ 24.676<lb/>
aan goederen naar Bantam gezonden.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>8 november aankomst van de Goudriaan uit patria. In Nederland zijn 11 schepen in<lb/>
aanbouw, waaronder 3 spiegeljachten van 110 voet. 11 van de 60 grotere schepen van de<lb/>
Compagnie in Azië zijn ten hoogste geschikt voor rustig vaarwater, en
<special>7</special> kunnen alleen voor<lb/>
de vaart op Oost-Java worden gebruikt. De romp van de Hoedekenskerke heeft in publieke<lb/>
veiling 1460 rsd op gebracht. Proef met 100 stukken fijn laken in Perzië en Sur at. Het<lb/>
verstrekken van de nieuwe Turkse passen zal volgens voorschrift geschieden. Geen goederen<lb/>
of benodigdheden zullen worden verschaft aan Deense of Zweedse schepen. Men zal deze<lb/>
vaart zo veel mogelijk tegengaan. Twijfel over het nut van een samen met de Engelsen bij<lb/>
de nawab in te dienen bezwaar over de hoge prijs van de in Bengalen gekochte kleden.<lb/>
Diderik Durven heeft in 1730 op eigen gezag theestruiken naar patria gezonden. Men heeft<lb/>
weinig vertrouwen in een mogelijke theecultuur op Java. Er is
ƒ 3.800.000 uit patria aan<lb/>
geld verzonden; de voorraden op de diverse kantoren bedragen f 11.247.927. Eis voor<lb/>
1733 50 ton zwaar of 6202 ton licht geld, voor 1734 12 ton zwaar of 15 ton licht geld in<lb/>
pasmunt en Mexicanen. Er is geen behoefte aan zilver. De geringe behoefte aan muntgeld<lb/>
vloeit voort uit de slechte inkoop van retourgoederen. De Raad van Indië Van der Maas is<lb/>
overleden. Aan Hermanus van Suchtelen is de rapportage van Surat opgedragen, aan Oostwalt<lb/>
Timor, aan Valckenier Banda, en aan Schaghen Malakka. Siam en Makassar zijn<lb/>
opgedragen aan de secretarissen. De opstelling van een nieuw reglement over de rangorde<lb/>
onder het personeel is uitgesteld. Onderzoek naar de verstrekking van diaconiegelden, men<lb/>
vermoedt dat vrijgelatenen de oorzaak zijn van de sterke lastenverhoging. Johannes Thedens<lb/>
is benoemd tot politiek commissaris in de Kerkeraad. Opdracht aan Thedens en Van lmhoff<lb/>
de Portugese kerk binnen de stad voor de Nederlandse en Portugese dienst in te richten,<lb/>
vanwege de bouwvalligheid der Nederlandse kruiskerk. Er zal een nieuwe achthoekige kerk<lb/>
worden gebouwd. Voor de bouw zal een fonds worden ingesteld. Geschenken van de vorst<lb/>
van Palembang aan Oostwalt en Hasselaar zijn aan hen tegen taxatiewaarde overgedragen.</remark>
<pb n="421" />
<remark>Voor het gebruik van het grootzegel zal elke keer 10 rsd als een kamerrecht moeten worden<lb/>
betaald. De schipper Marten Harting is bij verstek veroordeeld tot een levenslange verbanning<lb/>
uit Indië en betaling van de door hem veroorzaakte schade. Zijn opperstuurman<lb/>
Lambert van Schaghen is zonder gage naar Nederland gezonden. De verzoeken van de<lb/>
gewezen vrouw van Petrus Vuyst om alle stukken betreffende diens zaak en om 40.000 rsd<lb/>
die in 1729 door de Compagnie op deposito waren gesteld , zijn gedeeltelijk toegewezen.<lb/>
De particuliere kleden van de voormalige fiscaal van Colombo De Mauregnault zijn publiek<lb/>
verkocht. Binnen korte tijd drie maal een verandering in het presidium van het College van<lb/>
Schepenen. Durven werd vervangen door Pielat , die naar Ceylon vertrok; zijn opvolger<lb/>
Van der Maas overleed en werd opgevolgd door Joan Paul Schaghen. Abraham Patras is<lb/>
kolonel van de burgerwacht geworden. Gerrard Pelgrom, het gewezen opperhoofd van<lb/>
Patna, is toegestaan een jaar in Batavia te blijven om zijn zaken af te handelen, alvorens<lb/>
te repatriëren. Herstel van de punt Zeelandia kostte 1250 rsd. Vier officierswoningen bij de<lb/>
Rotterdammerpoort aanbesteed voor 3700 rsd, aangenomen door de burger Jan Brand.<lb/>
Uitdieping van de stadsgracht voor 2150 rsd door de burger Jan Cassier. Justitiële zaken;<lb/>
gebrek aan procureurs en notarissen. De schrijvers zijn in twee even sterke compagnieën<lb/>
verdeeld. Personalia. Verbetering van het Papanger wachthuis door de burger Hendrik Suurmond<lb/>
a 280 rsd. Het voorstel tot het graven van twee kanalen uit de Mokervaart tot in de<lb/>
zijtak Kamal, en het doorgraven van de wegen ten noorden van de Amanusgracht, inclusief<lb/>
het aanleggen van twee bruggen op stenen hoofden,<lb/>
»</remark>
<para>
- voorsien van dammen op een ordinaire somerpijl, tot conservatie van het water<lb/>
in den drogen tijd, in dier wijse als bij het geïnsereert extract uyt haar eerw. resolutie<lb/>
van primo maert bevoorens komt te consteeren, wel wierd geamplecteerd als een goed<lb/>
middel, waerdoor de thuynen, landerijen en ’s heeren wegen aan de westzijde deser stad,<lb/>
in den aanstaande zoude bevrijd raeken van het nadeel en schade, die deselve in den<lb/>
regentijd door overstroominge mits de opstoppinge van ’t afkomende water in de gemelte<lb/>
Mokervaart ten saeke van een sterker aandrang van boven als ontlossinge aan de zeekant<lb/>
gemeenlijk subject zijn. Dog daertegen goed gevonden het leggen van 2 andere dammen<lb/>
in de gemelte nieuwe canalen vooreerst nog te excuseeren, ter zaeke men meende, de<lb/>
bedugting dat de landen die beneden de voors. doorgravingen leggen, andersints preejuditie<lb/>
souden komen te lijden, niet zeeker gong en die opstoppinge in aller gevalle des<lb/>
nodig zijnde, altijd konde in’t werk gesteld werden, te meer dewijl daaruyt bovendien<lb/>
soo veel nadeel voor de gemelte landerijen niet was te verwagten, als de noodsaekelijkheyt<lb/>
wel quam te vereysschen.
</para>
<remark>«Omdat heemraden al veel onkosten hebben is het voorstel aangenomen alle ,, Inlanders<lb/>
, Chinezen en Mooren bewesten de grote rivier
’ voor 14 dagen op te roepen. Men kan<lb/>
zich vrijkopen voor een ducaton. Hiermee hoopt men de bruggen te financieren . Aangezien<lb/>
de arbeid te weinig vorderde is besloten de reeds begonnen brede gracht met een kleine sloot<lb/>
voort te zetten, opdat deze in de westermoesson zal worden uitgeschuurd. Verbeterde kaarten<lb/>
van de door heemraden uitgegeven gronden gaan over. Voorstel kalkbranderijen, wegens<lb/>
overlast door stank en rook, naar de oostzijde van de Krawangse rivier te verplaatsen. De<lb/>
verkiezing van de tweede opperkoopman van het kasteel, Anthony Wilkens, tot ouderling<lb/>
moet worden ongedaan gemaakt, omdat zijn dienst dit niet toelaat. 40.000 rsd kerkgeld a<lb/>
deposito bij de Compagnie geplaatst. Ds. Johannes Henricus Heydeggers is 5880 rsd betaald<lb/>
voor de kosten van het orgel dat in de Nederlandse kerk is geplaatst, en 3000 rsd voor het<lb/>
oude orgel dat overgebracht is naar de Portugese kerk. Het request van de predikanten om<lb/>
verhoging van gage en emolumenten wordt door G. -G. en Raden ondersteund. Ds. Henricus<lb/>
Dreyer en Samuel Masius zijn met de Gaasperdam en de Kommerrust op 25 juli en 28</remark>
<pb n="422" />
<remark>september aangekomen. Ds. Wernerus van Loo heeft Timor en Javas Noordoosthoek<lb/>
bezocht. Het kapitaal van het leprozenhuis is met 1070 rsd toegenomen tot 22.925 rsd.<lb/>
Opbrengst klein zegel 10.542 rsd. De bemanning van de pharo Jakatra is onschuldig aan<lb/>
het ontsnappen van het Oostendse schip Vogel Phoenix , voor Nagapattinam. Eén Frans<lb/>
en vijf Engelse schepen zijn aan geweest tussen 30 december 1731 en 21 november 1732.<lb/>
Andries Herffort aangesteld tot kapitein van de buitenwacht a
ƒ 80 p.m.; Joan Elsevier en<lb/>
Paulus Rauw enhof tot opperkooplieden aan het kasteel a
ƒ 130 p.m. Het getal gewone<lb/>
klerken aan het kasteel is vermeerderd tot 24. Aan de vrouw van het Japanse opperhoofd<lb/>
Pieter Bookesteyn is 400 rsd voor de onkosten van de hofreis toegekend. Per Loosdrecht<lb/>
gaan de door de sultan van Bandjar geschonken pedra de por co en bezoarstenen, twee<lb/>
ringen van de vorst van Bantam , en wat gestolen parels naar patria, per Stadwijk zeven<lb/>
monsters indigo uit de districten rond Semarang, waarvan de kwaliteit ernstig te wensen<lb/>
overlaat. Het personeel is opgedragen de indigo weer op de Javaanse wijze te doen bereiden.<lb/>
Reparaties aan het Chinese hospitaal en de bouw van een school voor niet-christenen kostten<lb/>
36.448 rsd. Dit is afgeschreven van de rekening van de Chinese armen en boedelmeesters.<lb/>
239.113 Ib bedorven fijne specerijen en 82 sokkels gruis en onrijpe foelie zijn verbrand. De<lb/>
prijs van arak is verhoogd van 28 tot 36 rsd per legger wegens de duurte van het hout en<lb/>
de stroop. De winst op de manufacturen bedraagt 95/s%, aangezien<lb/>
»</remark>
<para>
- deselve meerder bij de Europeërs en Inlandse christenen tot kleeding, als door<lb/>
de Manilhase en Chineese handelaers begeert werden.
</para>
<remark>«Winst op bier 451U%, op wijnen tot 1645/s%. De verkoop aan buitenlandse kooplieden<lb/>
heeft 442. 737 rsd meer opgebracht dan de inkoop. De inkoop a 31.265 rsd bestond vooral<lb/>
uit thee, Chinees damast, radix china, spiaulter, en alruin; de inkoop bestond vooral uit<lb/>
specerijen, kamfer, tin, en lood. In 1731 is het kapitaal aan effecten en contanten met<lb/>
f 179.046 verminderd. De lasten overtroffen in 1730/31 de winsten met
ƒ 1.935,345. Gevoegd<lb/>
bij het verlies, het jaar ervoor, van
ƒ 849.846, bedraagt de achterstand
ƒ 2.785.191.<lb/>
Ontvangen uit Nederland
ƒ 2.606.145. Kapitaal per uit. augustus 1731 f 50.406.760<lb/>
»</remark>
<para>Het in India verblevene capitaal onder dato ultimo augustus anno 1731 monteert een<lb/>
considerabele somma van ƒ 50.406.760,16,12, zijnde ƒ 179.046,3,5 minder als onder den<lb/>
laatsten augustus anno 1730 dat door de onderstaande gevallen veroorzaekt is, namentlijk<lb/>
het Indische capitaal volgens de generale boeken van anno 1729/30 is groot geweest<lb/>
ƒ 50.585.807,-,1, hetwelcke vermindert en vermeerdert is als volgt, te weten de generale<lb/>
lasten en ongelden over geheel India en aan de Caab de Goede Hoop bedragen<lb/>
ƒ 8.460.984,12,11, en de winsten en voordeelen niet meer als ƒ 6.525.639,7,1. Oversulx<lb/>
is door den gewonen handel veragtert ƒ 1 .935.345,5,10, waerbij gevoegt werd hetgene de<lb/>
nadeelige posten op reekening van voorjarige en toevallige parthijen, de voordeelige<lb/>
dito’s komen te surmonteeren, want de nadeelige beloopen ƒ 1.224.819,12,7, en de voordeelige<lb/>
maar ƒ 374.973,4,4 komt aan meerder voorjarige verliesen ƒ 849.846,8,3, en aldus<lb/>
over geheel India ten agteren geteert ƒ 2.785.191,13,13. Het ontfangene uyt het vaderland<lb/>
met de wissels, nalatenschappen en verdere parthijen, monteeren te samen<lb/>
ƒ 8.115.998,3,12, en de versondene rethouren met de ten laste gebragte parthijen daerentegen<lb/>
beloopen maar ƒ 5.509.852,13,4, des meer ontfangen ƒ 2.606. 145,10,8. De evengemelte<lb/>
meerdere ontfangene carguasoenen van bovenstaande Indische veragtering gesubstraheert<lb/>
zijnde, zo komt nog tot vermindering van het voor aan getoge capitaal een<lb/>
montant van ƒ 179.046,3,5. Aldus verblijft voor het ware capitaal, conform het slot der<lb/>
generale boeken, onder den laatsten augustus anno 1731 ƒ 50.406.760,16,12.
</para>
<remark>«Er zijn geen andere mogelijkheden de particuliere handel met Europa te weren dan</remark>
<pb n="423" />
<remark>de gebruikelijke. De Anna Catherina is op 24 oktober via Benkulen aangekomen. Tot het<lb/>
vertrek naar China zijn de geldkisten in de grote geldkamer van het kasteel gebracht. Aan<lb/>
de bemanning is i.p.
<ref>v. </ref>brood rijst verstrekt , en een kostgeld. Door gebrek aan retourgoederen<lb/>
is nog 176.764 Ib thee ingekocht. Zeer geslaagde koffieoogst; na verzending van 4.000.000<lb/>
Ib ligt nog 1.599.172 Ib in de pakhuizen. De schepen voor de voorgenomen nazending in<lb/>
januari zijn de Landskroon en de Schonauwen voor de Kamer Amsterdam , de Hof niet<lb/>
altijd Zomer voor Zeeland , Den Dam voor Delft en de Petronella Alida voor Enkhuizen.<lb/>
Van de zeven schepen die voor de decemberverzending waren aangewezen is Den Dam<lb/>
teruggetrokken , en de Kommerrust wegens slechte conditie voor reparatie in Indië gehouden;<lb/>
de Geertruid is nu aangewezen voor Amsterdam, en de Maria Adriana komt in de plaats<lb/>
van Den Dam. De Geertruid vervoert thee voor alle Kamers, de Stadwijk koffie voor<lb/>
Amsterdam, Hoorn en Enkhuizen, de Meijenburg koffie voor Middelburg en de Kamers<lb/>
van de Maas. Joris Davidson is aangewezen als wimpelvoerder. De Beekvliet heeft wegens<lb/>
een aanvaring met de Gaasper dam bij Pulau Pandjang moeten terugkeren. Na onderzoek<lb/>
kon dit schip 30 november alsnog uitvaren<lb/>
»</remark>
<para>De twee ontramponeerde machines aan het schip Westcapelle, althans te huys vaerende<lb/>
voor de Kamer tot Middelburg in Zeeland na hetgene dierwegens preallabel bij<lb/>
onsen voormelten jongsten wierd berigt, de eene, die diende om een beeter en vaster<lb/>
overslag van de vaart, en voortgang van een zeylend schip te maeken, alhier niet alleen<lb/>
compleet is geredresseert, maer ook ter vermijding van het inroesten het een en ander<lb/>
van koper in stede van ijser gemaekt geworden, soo dat het gestel van dat werckstuk veel<lb/>
suffisanter als hetselve bevoorens geweest is, en alles volbragt geworden na de sinnelijkheyt<lb/>
van den daermede retourneerende Leenders Vermase, die betuygt heeft niet buyten<lb/>
reden te verwagten, dat hetselve volkomentlijk zijne werking doen zal. Dog van de andere<lb/>
machine, waerdoor de wraeking en afdrijving van dien bodem veel netter zoude kunnen<lb/>
ontwaert werden, heeft deselve afgesien, en voorgegeven daervan de redenen en motiven<lb/>
bij behouden varen aan U Ed. Hoogagtb. te sullen open leggen.
</para>
<remark>«De burger Jan de Koning is zonder zijn vrouw overgezonden, aangezien deze door<lb/>
de advocaat- fiscaal is aangeklaagd en in hechtenis gesteld. De kil voor Sunda Kelapa is<lb/>
door Cheribonse modderaars weer op diepte gebracht. Kosten
ƒ 18.136, waarvan
ƒ 6268<lb/>
in contanten, en de rest gereedschap en provisie. Een rapport over de gebreken aan het<lb/>
kasteel, de stad en de buitenposten is overgezonden. Pulau Pandjang is onderzocht en in<lb/>
kaart gebracht. Het is zonder al te veel moeite mogelijk er een bergplaats voor ankers en<lb/>
touwen te maken. Van de ontbrekende schepen zijn de Goudriaan en de Petronella Alida<lb/>
aangekomen. Op 26 wissels gaat
ƒ 864.865 over. Hiervan is f 579.594 van weesmeesters<lb/>
te Batavia voor de weesmeesters te Rotterdam, Amsterdam en Enkhuizen, en
ƒ 60.000 voor<lb/>
Diderik Durven te Delft. De waarde van de retourlading van de schepen die gaan vertrekken<lb/>
bedraagt f 1.068.214, bestaande uit 256.618 aan Coromandelse kleden,
ƒ 44.202 aan Perzische<lb/>
goederen, f 7293 uit Surat, en f 739.155 aan katoen, hout, indigo, specerijen, tin,<lb/>
suiker, thee en koffie uit de Bataviase verzameling. De rest ballast en geschut. De retourvloot<lb/>
bestaat uit de Stadwijk, de Hof niet altijd Winter, Geertruid, Westkapelle, Meijenburg,<lb/>
Maria Adriana en Cornelia. De in oktober vertrokken retourschepen zijn, op de Beekvliet<lb/>
na, op 29 november in volle zee gekomen. Hendrik van der Grippe, schipper van de<lb/>
Steenhoven, schijnt opzettelijk de vloot te hebben verlaten. Met het Engelse schip Envil is<lb/>
een korte brief van de Gouverneur-Generaal verzonden naar patria<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>