<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Cloon, Blom, Van der Schuer, Westpalm, De Witte, Van Schooten, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Pielat, Schaghen, Patras, Thedens, Coyett, Van Imhoff, Van Arrewijne"/>
<meta key="authorFull" value="Dirk van Cloon, Wijbrant Blom, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Joan François de Witte, Van Schooten, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt, Adriaan Valckenier, Jacob Christiaan Pielat, Joan Paul Schaghen, Abraham Patras, Joannes Thedens, Frederik Julius Coyett, Gustaaf Willem van Imhoff, Josua van Arrewijne"/>
<meta key="day" value="7"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="page" value="548"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="7 maart 1734"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="title" value="Van Cloon, Blom, Van der Schuer, Westpalm, De Witte, Van Schooten, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Pielat, Schaghen, Patras, Thedens, Coyett, Van Imhoff, Van Arrewijne; Batavia, 7 maart 1734"/>
<meta key="year" value="1734"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="548" tpl="2" vol="09" facs="205_548"/>
<head>X. DIRK VAN CLOON, WIJBRANT BLOM, JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, MICHIEL WESTPALM, JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN,<lb/>
HERMAN VAN BA YEN, ADRIAAN OOSTWALT, ADRIAAN VALCKENIER,<lb/>
JACOB CHRISTIAAN PIELAT, JOAN PAUL SCHAGHEN, ABRAHAM<lb/>
PATRAS, JOH ANNES THEDENS, FREDERIK JULIUS COYETT, GUSTA AF WILLEM<lb/>
VAN IMHOFF EN JOSUA VAN ARREWIJNE, BATAVIA 7 maart 1734.</head>
<folio>Kol. Arch. 2157, VOC 2265,fol. 4186-4588.</folio>
<remark>«De Bethlehem, Magdalena en Opperdoes zijn op 7 januari 1734 in volle zee gekomen.<lb/>
De Huis te Marquette en Patmos op 31 december en 15 januari vertrokken met koffie en<lb/>
kleden voor de Kamers Amsterdam en de Maas, waarde lading f 296.542. Deze zijn door<lb/>
tegenwind opgehouden; 10 januari aankomst van de Groet, de bemanning verzwakt door<lb/>
veel zieken en doden; 21 en 24 januari aankomst van de Valkenisse, Krooswijk, Noordwaddinxveen<lb/>
en de Buis, in een zelfde gesteldheid. Op 9, 15, 16 en 17 februari 1734 aankomst<lb/>
uit Bengalen van de Coxhoorn, Pallas, Sijbekarspel, Slot Aldegonde, Sleewijk en Wolphaartsdijk;<lb/>
op 24 februari van Ceylon de Loenderveen. Voor de retourvloot aangewezen<lb/>
6 schepen. Voor Amsterdam de Groet en Huis te Foreest, voor Zeeland de Reiger s broek<lb/>
en Ritthem, voor de Maas de Crooswijk, voor ’t Noorderkwartier de Sijbekarspel. De<lb/>
Sijbekarspel is zonder behoorlijke reparatie ongeschikt voor de reis, de Buis aangewezen<lb/>
als vervangend schip.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>Op 12 februari naar Amboina gezonden de Leiden en de sloep Nagelboom. Lading<lb/>
van de op 15 december uitgezonden Rijksdorp
ƒ 69.974, van de Leiden
ƒ 129.363 , voor de<lb/>
helft contanten; en 62 stukken geschut ter vervanging van defecte kanonnen op Amboina.<lb/>
Goede verwachting van de kruidnageloogst, geschat op 726 bahar. De gebreken aan het<lb/>
geschut hebben vooral te maken meteen te groot zundgat. Johannes Bernard heeft schriftelijk<lb/>
geprotesteerd tegen de suggestie dat hij onvoldoende aandacht zou hebben gegeven aan<lb/>
deze zaken. Voorschrift alle uitzonderlijke onderwichten naar de uiterste marktprijs te doen<lb/>
vergoeden, met uitzondering van houtwerk en guni, dat met twee maal de inkoopsprijs moet<lb/>
worden belast. Men dient zich te houden aan de oude prijsregels, tenminste 100% winst op<lb/>
vaderlandse en 50% op de Indische waren; 47 vaten bier verkocht met 152% winst. De<lb/>
bezetting van de post Sawai, bestaande uit een korporaal en twee soldaten, mag worden<lb/>
versterkt met acht a tien soldaten onder een sergeant. Dit in verband met de Papuase zeerovers.<lb/>
Premie van 25 rsd gesteld op elk veroverd Papuas vaartuig. De indigobereider<lb/>
Christiaan Fredrik Canselaar met vier Javanen naar Amboina gezonden. De Javanen ontvangen<lb/>
5 rsd per maand. De grond van Hitu lijkt weinig belovend voor indigo teelt. De<lb/>
bevolking van Amblau is vrijgesteld van de dienst op Buru mits men zich aan zijn belofte<lb/>
zelf indigo aan te planten houdt. De koffieteelt niet aangemoedigd omdat Java voldoende<lb/>
oplevert. Van Timor zullen sandel- en nagelhoutplantjes worden overgezonden naar Amboina.<lb/>
Kelang geschikter voor scheepsbouw dan Buru. De op Buru gebouwde sampan is<lb/>
ongeschikt voor de vaart en publiek verkocht met 89 rsd winst. Geschatte reparatiekosten<lb/>
gebouwen op Amboina f 5146. Toestemming bij het hoofdkantoor aan de Galghoek een<lb/>
batterij op te richten. De kleden winkel in het fort is verbouwd tot gouverneurswoning. De<lb/>
gouverneur dient in het kasteel te wonen. Maatregelen tegen het te ruim verstrekken van<lb/>
salaris aan personen wier maandcedel nog met schulden is belast. Afkeuring van<lb/>
»</remark>
<para>
- gedane verstreckinge van deekens aen den opperchirurgijn van ’t hospitael ten<lb/>
prijse uytkoops, onder toestemminge om voor dies gebruyk van de impotenten te mogen<lb/>
genieten 8 sware stuyvers ter maend; zoo hebben wij het dierwegens op den 20e junij<lb/>

<pb n="549" tpl="2" vol="09" facs="205_549"/>
genomen besluyt gedisapprobeerd, en daerentegen gelast de benodigde dekens ter verantwoordinge<lb/>
te laten verstrecken sonder de impotenten de minste belastinge voor dies<lb/>
gebruyk op te leggen alsoo deselve de helfte harer gagie komen te missen voor dien tijd<lb/>
dat ter cure in ’t hospitaal hebben gelegen.</para>
<remark>«Verzoek om 12 casuarissen als geschenken voor inheemse vorsten; verder 6 masten<lb/>
bij wijze van proef. In plaats van de gevraagde 12.000 Ib verfstoffen slechts 3353 aan Batavia<lb/>
geleverd. De kwaliteit is matig. Op Amboina ontvangen 12 oud-personeelsleden een pensioen.<lb/>
Ter aflossing 50 Europese militairen , 14 matrozen en 13 ambachtslieden overgezonden.<lb/>
Ds. Balthazar Delmhorst van Onrust naar Amboina overgeplaatst voor de Maleise<lb/>
gemeente. Ds. Wernerus van Loo vervangt ds. Henricus van Grimbergen , die op Banda is<lb/>
geplaatst. Harmen Graswinkel opperhoofd van Pulau Ai; Jacob Lursenius opperhoofd van<lb/>
Saparua , kapitein Thomas Vromans commandant van de militie in Amboina. De luitenant<lb/>
Carel Anrok gegageerd met 16 rsd per maand. Verdere personalia. Cornelis van Alphen<lb/>
gezaghebber van de Strijkebolle. De wegens vermeende krankzinnigheid ontslagen posthouder<lb/>
op Alang, Josephus Constans , op diens protest weer in dienst genomen. 4 wees- en 7<lb/>
andere jongens aangenomen als soldaten en matrozen op f 8 a f 9 per maand.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>Voortaan zullen de schepen uit Batavia op een eerder tijdstip naar Banda vertrekken ,<lb/>
opdat deze Banda bereiken voordat de oostmoesson in juni doorzet. De sloep Bierkan is<lb/>
vergaan op Aru. Hoop op berging van de Onbedachtzaamheid. Ter vervanging is de sloep<lb/>
Overwal gezonden. Aanbeveling om het patrouilleren rond de Zuidooster- en Westereilanden<lb/>
voort te zetten. De prijs voor schildpad mag met 25% verhoogd, die van parelmoer<lb/>
naar wat redelijk lijkt, teneinde de particuliere handel tegen te gaan. Men dient<lb/>
»</remark>
<para>
- de commissianten wel strictelijk te recommandeeren van dog haer particulier<lb/>
belangen daarinne niet te nemen maer integendeel als eerlievende en trouwe dienaren<lb/>
eenlijk verdagt te wesen den inlander in alle welvoeglijkheyd te behandelen en te animeeren<lb/>
tot dies ijveriger aanbreng.</para>
<remark>«Aan de personeelsleden is overgelaten<lb/>
»</remark>
<para>
- op de best gevoeglijkste wijse en sonder veel te makene opschudding, het ligten<lb/>
van den weerbarstigen en rebelligen orangkay over de negorij Rersari tot Babber, Iljori<lb/>
genaemt, over het opzettelijk en quaedaerdig tegengaen van ’s Compagnies ordres door<lb/>
het in zee werpen van het aen hem ten aanplant gegevene cajatizaet<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Goedkeuring van het besluit<lb/>
»</remark>
<para>
- der ministers tot het meede apprehendeeren van den orangkay ten eylande<lb/>
Wetter, genaemt Malers, en alle degeene die mogten getrampeerd hebben aen de moord<lb/>
van de manschap van de ten eylande Moa verongeluckten Macassaersen chialoup.</para>
<remark>«De bevolking van Workai heeft geweigerd behulpzaam te zijn bij het bemachtigen<lb/>
van een Makassaarse smokkelaar. Niets verder ondernomen tegen Workai<lb/>
»</remark>
<para>
- nademael volgens het sentemend der ministers daerinne nietwes te doen valt<lb/>
dan eenlijk gedagte volkeren met minsaemheyd Compagniewaerts te trecken.</para>

<fnote ref="1">Cajatizaad, djatizaad.<lb/>
</fnote>

<pb n="550" tpl="2" vol="09" facs="205_550"/>
<remark>«Het in 1732 naar de Zuidoostereilanden gestuurde djatizaad is niet opgekomen , het<lb/>
aantal koffiehomen is verminderd. Onduidelijk is<lb/>
»</remark>
<para>
- off de Kilfauwers navolgens derselver promesse haer woord gehouden in het<lb/>
leveren van de bij haer aangewonnene clappusolij aen de Compagnie in steede van aan<lb/>
anderen.</para>
<folio>Fol. 4235r <fref ref="2"/> </folio>
<remark>«Aan de anachoda Banda een rotting met VOC wapen en vlag gegeven als erkentelijkheid<lb/>
voor de door hem van Goram aangebrachte goederen uit de verongelukte Nova Hollandia.<lb/>
Men wacht nog op de
,, voldoening
” van dit schip door Maluko
, orangkaja van<lb/>
Manawokam. Voorspoedige groei van de djatibomen op Rosingain. Onderzoek gelast of<lb/>
de hypotheken groot 8200 en 23. 753 rsd op perken
, gegeven door de weduwen Van Uchelen<lb/>
en Van Eps
, waard zijn door de Compagnie te worden overgenomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- als geoordeeld hebbende het een zaeke te sijn welke door deselve seer hard is<lb/>
vallende, vermits het benemen van de magt om de perqueniers door middelen van regten<lb/>
tot betalinge te constringeeren, waartoe w’tot behoud van ’s Compagnies dierbaar belangen<lb/>
in de specerij perquen bij occasie gedagte weduwe Van Eps haar zoon op sijne gedane<lb/>
versoek door ons in den voorleden jaere permissie vergund was met eene van ’s Compagnies<lb/>
bodems naar Banda te mogen overvaren omme was ’t mogelijk de uytstaende schulden<lb/>
van sijn moeder op sodanige perquen uytstaende te kunnen innen, genecessiteerd sijn<lb/>
geweest te treden.</para>
<para>Goedgekeurd de ministers schickinge naer opneminge van haren voorraed tot de<lb/>
afgave van 15 lb rijst aen de perqueniers voor ider eeter met derselver overwijsinge van<lb/>
’s Compagnies dienaren en andere ingesetenen na de particuliers handelaers.</para>
<remark>«De vesting op Wayer moet worden voltooid met achterstelling van alle andere werken.<lb/>
De predikantswoningen op Ai en Lonthoir en de kerk op Lonthoir moeten vernieuwd. 100<lb/>
Europese militairen naar Banda gezonden. Veel fouten in de soldijboeken. Nicolaas Nicolai<lb/>
bevorderd tot gouverneur
, met f 200 p.m.; de hoofdadministrateur Jacob Augier krijgt de<lb/>
rang van opperkoopman
, met
ƒ 80 p.m.; Nicolaas Bormees opperhoofd van Lonthoir
,<lb/>
Hermannus Marten Graswinkel hoofd van Pulau Ai. Personalia. Jan Barentsz. Keun luitenant<lb/>
en commandant van het fort Belgica.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>Op 1 maart is Johannes Bernard als commissaris per Kommerrust
, begeleid door de<lb/>
brigantijns Jonge Philip en Jonge Dirk
, naar Ternate vertrokken
, tegelijk met de daar tot<lb/>
gouverneur benoemde opperkoopman Paulus Rauwenhof. De af te lossen gouverneur Elias<lb/>
de Haeze dient naar Batavia te gaan. De Loenderveen aangewezen voor een reis naar<lb/>
Ternate.</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Op 30 december van daar aangekomen de Ridderkerk met 224.358 lb zwarte en 27.694<lb/>
lb witte peper
, 155 lb agelhout en 139.500 lb Bangka-tin , kostende met ongelden
ƒ 69.374;<lb/>
restant voorraad peper per 1 december 103.761 lb. De koning is in het hof teruggekeerd.<lb/>
Op 30 november aankomst van de Cats te Palembang. 10.000 kadjang matten met twintig<lb/>
Javaanse scheepjes naar Batavia overgebracht.</remark>

<fnote ref="2">In het origineel is deze bladzij genummerd als folio 4335.<lb/>
</fnote>

<pb n="551" tpl="2" vol="09" facs="205_551"/>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>Op 29 december vandaar aangekomen de sloep Nagelwangse met 112 taël goud, 100<lb/>
pikol zwarte en 43U pikol witte peper , waarde
ƒ 8189. Nog 258 pikol peper over<lb/>
»</remark>
<para>Den uytgeweken Palembangsen prins Adepattij Anum zoude na de ingekregene<lb/>
berigten sig gants stille alsnog onthouden in de spruyt Tambessie en daer ten principalen</para>
<para>den tijd doorbrengen in devotie en met het laten planten van padij tot sijn onderhoud. -</para>
<para>Ontdekt was dat hij met sijn schoonsoon, den Jambijsen koningsbroeder en rijxraed,<lb/>
geheyme correspondentie houd.</para>
<remark>«Lasten Djambi in 1732/33 f 9825; winsten
ƒ 5499.</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>De Susanna en Goudriaan zijn op 9 juni uitgezonden om te patrouilleren in Straat<lb/>
Singapore. Op 1 augustus is hun op verzoek voor f 530 aan medicijnen toegezonden. Op<lb/>
31 augustus aankomst aldaar van de Linschoten met 86 zieken. Op 1 september nogmaals<lb/>
voor f 387 aan medicijnen verstrekt aan genoemde schepen. De militairen zullen zoveel<lb/>
mogelijk worden vervangen, de matrozen zullen worden aangevuld met inheemse manschappen.<lb/>
De torenschuit Bode was ernstig lek. Op 22 augustus aankomst Hogenes. Op<lb/>
19 september is de Bode opnieuw uitgevaren met 15 matrozen en 25 militairen voor de<lb/>
patrouillerende schepen. De Linschoten na reparatie van
ƒ 1924 naar Batavia met o.a.<lb/>
163.312 Ib tin t.w.v. f 56.902. Totale kosten aan reparaties en verstrekkingen voor de<lb/>
patrouillerende schepen
ƒ 3208. Hospitaalkosten voor de opvarenden van de Linschoten<lb/>
ƒ 216 en voor de daarop varende Buginezen die niet in het hospitaal wilden herstellen twee<lb/>
maanden gage of f 358. De Hogenes aangewezen voor vervoer van tin en masthout naar<lb/>
Batavia. Aan de Jonge Dirk voor f 541 gerepareerd. Op 19 november aankomst te Malakka<lb/>
van de Hopvogel en de pantjalang Jaffnapatnam. Het garnizoen van Malakka bestond uit<lb/>
424 koppen. De vertrekkende secretaris van politie Theodorus Jacobus van den Heuvel is<lb/>
met de brigantijn van de Chinees Go Wan Ko op 15 november te Batavia aangekomen. Hij<lb/>
is vervangen door Josius Jacobus Sas Jansz. Het geschil tussen de gouverneur, de Raad<lb/>
van Justitie en de fiscaal is in onderzoek. De Manillase handelaren wordt geen ankergeld<lb/>
gevraagd teneinde de handel in kaneel aan te moedigen. De Susanna en Goudriaan, op 17<lb/>
mei te Malakka aangekomen en met 23 schepelingen versterkt ter vervanging van de zieken,<lb/>
waren op 8 juni met het patrouilleren in Straat Singapore begonnen. Vier tolken uit het<lb/>
garnizoen meegegeven. Een burgerv aar tuig zorgde voor het contact met de wal totdat een<lb/>
Compagniessloep beschikbaar was. Drie Engelse Compagniesschepen op weg van Madras<lb/>
naar China hebben geweigerd hun passen te tonen. Een in 1727 gedeserteerde kwartiermeester<lb/>
is door de Engelsen overgedragen. De Susanna en Goudriaan zijn te Malakka voorzien<lb/>
van 3 zware ankers, 4 ankerstokken, 2 zware touwen van 17 en 19 duim en bevoorraad<lb/>
met katjangs en bonen. De boot van de Susanna aldaar gerepareerd, die van de Goudriaan<lb/>
is in zo slechte staat bevonden dat ze moest worden gesloopt; er is toestemming gevraagd<lb/>
voor de aanschaf van een nieuwe boot voor de Goudriaan. Er zijn 27 zieken in het hospitaal<lb/>
gebracht en 18 man overleden sinds hun vertrek van Batavia. De patrouillerende schepen<lb/>
Mijnden, Linschoten en Ridderkerk ernstig door ziekte getroffen. Op 10 augustus reeds 89<lb/>
doden en 268 zieken, op 20 augustus 112 doden en 216 zieken. Op de Mijnden op 21<lb/>
september 38 en 5 november 48 doden. Op 28 januari aankomst van de Hogenes te Batavia.<lb/>
De processtukken aangaande<lb/>
»</remark>

<pb n="552" tpl="2" vol="09" facs="205_552"/>
<para>
- de jentiefse vrouwe Pieretjella als wettige huysvrouwe van den sentieff<fref ref="3"/>  Ramma<lb/>
en den parnakkan<fref ref="4"/>  Chittij, in name Boesoe -</para>
<remark>
«en die van de Chinees Ni Sun Kwo zijn te Batavia ontvangen. In het gehele jaar 93<lb/>
Ib kruidnagels , 172 Ib muskaatnoten , 5735 Ib staafijzer en 169 balen kaneel omgezet. Voorraad<lb/>
kaneel nog 429 balen. Er is 178.675 Ib tin ingekocht; 352 last rijst in voorraad. Verzoek<lb/>
om daarvan iets op de markt te mogen verkopen om monopolievorming door particuliere<lb/>
handelaars te voorkomen. Inheemse timmerlui aangenomen bij gebrek aan Europese. Op<lb/>
drank en boter 853U% winst; 514 kleden met 52% winst omgezet. Imposten verpacht voor<lb/>
5873 rsd. De tolkleden uit vijf Moorse scheepjes uit Coromandel brachten
ƒ 2282 op; ankergeld<lb/>
voor vier Portugese schepen 475 rsd. Aanwezig 12 burgervaartuigen , nl. 4 sampans ,<lb/>
5 kuntings, 2 pantjalangs en 1 meru: 6 minder dan in 1732.<lb/>
 Lasten 1732/33
ƒ 151.763<lb/>
 winsten
ƒ 94. 918</remark>
<para>verlies
ƒ 56.845</para>
<remark>Door de gouverneur
ƒ 480 uitgegeven aan maaltijden. Pedra de por co is te duur en lapis<lb/>
bezoar wordt niet meer aangebracht. Vijf oude paarden die voor de waterkanen werden<lb/>
gebruikt, verkocht voor 53 rsd. De Ter Horst, Susanna, Goudriaan en Hopvogel op 17<lb/>
december naar Machilipatnam en Bengalen gezeild. Het wapenschild op Dinding opnieuw<lb/>
geschilderd. Niet mogelijk een vaartuig in te kopen ter vervanging van de boot van de<lb/>
Goudriaan. Verzoek om 20.000 Ib buskruit. Weinig goed kruit in voorraad<lb/>
»</remark>
<para>
- daer men dog in maenden van februarij, maert en april alle het buskruyt uyt de<lb/>
martavanen<fref ref="5"/>  en vaten gestort, en op zeylen gedroogt heeft. Na ouder gewoonte ook word<lb/>
het keeren van het buskruyt in vaten, wanneer het weir zulx toelaet, op zijn tijd waergenomen,<lb/>
dat men met datgunt in de martavanen ter quantiteyd van 29.876 ponden werd<lb/>
bewaerd, niet kan doen en almeede oorsaek is die gevaerlijke brandstoffe zo kragteloos<lb/>
werd en gaeuw bederft, hetwelke niet is voor te komen dewijl geene der kruytkelders,<lb/>
uytgezondert de nieuwe onder de punt Ernestus, toelaet het pulver in vaten te laten<lb/>
blijven, omdat deselve te bedompt en vogtig zijn.</para>
<remark>«Verzoek kruitkelder te mogen bouwen. In de kruitkelder onder de punt Wilhelmus<lb/>
kan slechts 4470 Ib worden bewaard in martavanen. In de gewelfde kelder onder de punt<lb/>
Ernestus wordt 29.850 Ib bewaard. Verzoek om hout voor affuiten. Geen djatihout voor<lb/>
balken aanwezig; het locale hout te vlug aangetast door witte mieren. De kabeltouwen gaan<lb/>
achteruit als ze lang opgeslagen zijn<lb/>
»</remark>
<para>
Wegens de gedoentens der inlanders, daaromher zig onthoudende en zwervende,<lb/>
vinden wij niet anders te noteeren als dat in de maend augustus jongstleeden onder de<lb/>
watereylanden zig hadden laten zien twintig a vijfentwintig vaertuygen op hunne wijse<lb/>
toegerust ten oorlog, het eene gedeelte door den Bouginees Topasseri, ook wel Radja<lb/>
Baroe dog thans Sulthans Ibrahim Tomini genaemt, en het andere door den Bouginesen<lb/>
zwerver Dayeeng Matoeoor, welke van weerskanten op sodanigen wijse dog goede distantie,<lb/>
van tijd tot tijd, bij dag en nagt op den anderen geschooten hebben; dat den laastge-<lb/>

<fnote ref="3"><ref>Sentief, jentief of gentief is een aanduiding voor een hindu. </ref>Bangie, bhang, bangue of bank is hennep.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="4">Parnakkan, peranakan, iemand die in het land is geboren van een inheemse moeder en een uitheemse<lb/>
vader, i.c. een lid van één der chettiyar of handelaren kasten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5"><ref>Martavaan, grote gebakken pot. De term is afkomstig van de Burmese stad Martabahan. </ref></fnote>

<pb n="553" tpl="2" vol="09" facs="205_553"/>
noemden daardoor sonder malkander egter veel schade te hebben toegebragt heeft moeten<lb/>
wijken na de kant van Pongoor en vandaer na de overwall, bij den bekenden Radja Kitjil,<lb/>
ter erlanging van zijne hulpe en bijstand. Dog in plaetse van die aan hem ’t accordeeren,<lb/>
heeft hij desen zwerver zijne kleene magt, gevoegt bij die van zijn zoon, Radja Soelong,<lb/>
en beyde geconjugeerd met een getal van 38 vaartuygen, naer Siantan gezonden, waaromtrend<lb/>
eenen Radja Sleiman met zijn bijhebbende magt groot 32 vaertuygen zoude ontmoet,<lb/>
geslagen en op de vlugt gedreven hebben na de kant van Tranganoe, alwaer hem Radja<lb/>
Soelong vermeende te volgen en op te soeken.</para>
<remark>«Personalia. De gouverneur De Chavonnes verzoekt ontslag. De opperkoopman Duquesne<lb/>
verzoekt diens plaats. Verzoek om 17 ambachtslieden , 20 matrozen en 100 soldaten.<lb/>
Opheldering gewenst voor het late vertrek , nl. 12 januari 1 734, van de Hogenes naar Batavia.<lb/>
De lading bestond o.a. uit 15.363 Ib tin, 50 masthouten en 16 rondhouten.</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust</subhead>
<remark>
De Reigersbroek op 10 januari te Batavia aangekomen, 14 januari de Huis ten Donk<lb/>
van Madagascar via Padang teruggekeerd. Lading Reigersbroek 837 oneen goud, en 82.900<lb/>
Ib benzoë, t.w.v.
ƒ 65.903; verder kwamen terug 3 soldaten en 3 ambachtslieden. Ds. Van<lb/>
Loo had de kerkvisite volbracht. 11 last of 8% onderwicht op het te Padang aangebrachte<lb/>
zout, ondanks het gebruik van dezelfde maat als bij het laden. Als gevolg van de prijswijziging,<lb/>
waardoor gemiddeld 55% winst zou worden behaald, zou de handel in kleden te<lb/>
Padang en Singkel verflauwen. Verzoek de kleden twee maanden eerder te mogen ontvangen.<lb/>
<lb/>
 Winsten 1732/33 f 190.437, lasten f 189.979. De gezaghebber Mumme verzoekt te<lb/>
mogen repatriëren.<lb/>
 <special>Baros:</special> Bij patrouilles een djalurin beslag genomen, met 135 kannen klapperolie. Op Pulau<lb/>
Musala 70 zoutziederijen vernield. Opdracht aan de resident zoutwinning door de bevolking<lb/>
te verhinderen door regelmatige patrouilles tegen de stokers. In de baai van Tapanuli geen<lb/>
zoutstokerijen dankzij Sutan Paké. Deze heeft van zijn schulden nog niets afgelost; hij<lb/>
leverde zeer goede gom<lb/>
»</remark>
<para>Wijders ook weder geklaagt hadde over dat de Atchinders en andere smockelaars<lb/>
immers soo sterk als bevorens aanquamen en sig de gommen principaal voor goud meester<lb/>
maekten van de Batassers, die insonderheyd de Surcammers door geen minnelijke vermaningen<lb/>
daarvan te diverteeren of tot het nakomen hunner verbintenissen met d’E. Compagnie<lb/>
te bewegen geweest zouden sijn. Weshalven de bediendens ons een voorstel doen<lb/>
om met een detachement van 50 militairen dese volkeren niet alleen daartoe te noodsaaken,<lb/>
maer haar ook te corrigeeren.</para>
<para>Zekeren swerver off Maningcabosen prins die met behulp van den Atchinsen koning<lb/>
de noorderstranden, en ook Baros selfs, getragt zoude hebben onder sijne magte te brengen<lb/>
door zeker daerhenen gesonden gemagtigde, welke reets in sijnen naeme op Chincoe<lb/>
niet weynig bravades met een aanhang van 2 a 300 vagebonden gemaekt en het wijders<lb/>
daarop toegelegt hadde om ook Radja Baros aan sijn snoer te krijgen. Dog desen vorst<lb/>
was d’E. Compagnie getrouwe gebleeven, en daarna van gedagte swarigheden geen gevolg<lb/>
meer gehoord, maer wel dat dien ongebonden hoop volks sig mits gebrek van betaling<lb/>
op Nilaboe ten meerendeele zoude hebben gesepareerd.</para>
<remark>«Premie van 100 rsd gesteld op de aanstichter van deze beroerten en van 50 rsd op<lb/>
degenen die ’s Compagnies pakhuis in Singkel in brand zouden hebben willen steken. Twee</remark>

<pb n="554" tpl="2" vol="09" facs="205_554"/>
<remark>Europeanen bij het kalk branden vermoord door zeven slaven , die naar Nias waren gevlucht.<lb/>
<emph>Veel sterfte onder de slaven; vertraging van de bouw van de vesting. Te Priaman en te</emph><lb/>
<emph>Padang zijn koperen duiten nog niet in trek. Geschil tussen de regenten te Tiku bij gelegd</emph><lb/>
»</remark>
<para>
<special>Priaman:</special> Eenige klagten over vee- en menschendiefte tsedert het gedestrueert sijn van<lb/>
de Toudjoe Cottas, welk land niet alleen nog onbewoond, maer ook sonder bestierder<lb/>
bleev wijl niemand sig opdeed om den geretireerde en overledene Radja Macoeta te<lb/>
succedeeren off de negorije weder te populeeren.</para>
<remark>«Een veedief heeft bij zijn gevangenneming een Nederlandse soldaat gedood en een<lb/>
sergeant gewond. Voortaan dienen dergelijke ondernemingen tesamen met volk van de<lb/>
inheemse regenten te worden ondernomen. Aan het volk van Duabelas Kota , Sunar en<lb/>
Ulakan 100 rsd boete opgelegd wegens het stoken van zout. In mei en juni twee djalurs ,<lb/>
waarvan één bemand met Javanen , te Kotatengah aangeweest. De andere was eigendom<lb/>
van degenen die in 1729 de Rochester hadden afgelopen. De handel te Airhadji bloeit sinds<lb/>
de plaatsing van de taalkundige Plans Pieter Eggerts als secunde. Te Indrapura heeft een<lb/>
Europese soldaat zijn korporaal vermoord , hii is door twee voorvechters van de vorst en<lb/>
door twee Buginezen achterhaald. Moeilijkheden tussen het hoofd en de secunde te Singkel.<lb/>
De Huis ten Donk heeft van Madagascar 201 slaven - 128 mannen en 73 vrouwen - aangebracht<lb/>
te Singkel, op 11 december. 16 personeelsleden van Singkel zijn af gelost. De overgezonden<lb/>
Salidase mijnboekjes waren niet ondertekend. Personalia. De bergmeester Andries<lb/>
Broekman heeft zich zeer verontwaardigd getoond over de omschrijving ,, commanderend<lb/>
bergwerker \ Vanwege de vele zieken zal bij de mijn een hospitaal worden gebouwd. De<lb/>
afgebrande gebouwen zijn herbouwd; 24 scheepsjongens worden opgeleid tot bergwerker.<lb/>
Rapport over de voortgang van de mijnbouw overgezonden. De mijn te Tappung nog niet<lb/>
onderzocht. Verschillen in goud- en zilvergehalte tussen de monsters van twee essayeurs.<lb/>
Kosten van de mijn in één boekjaar f 71.441, winst op handelsgoederen en soldijen
ƒ 7073,<lb/>
verlies mijnen f 64.368.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Brieven d.d. 5 januari, 17 februari, 5 en 20 maart 1733 per Huis ten Donk, Wendela,<lb/>
Wolphaartsdijk, ’s Heer Arendskerke, Hofvliet en Klarabeek, die aan vaderlandse en Bataviase<lb/>
retouren f 1.898.447 hebben aangevoerd. In 1733 twaalf bodems naar Bengalen<lb/>
gezonden, nl. de Duifje, Hofwegen, Sleewijk, Wolphaartsdijk, Wendela, Sijbekarspel, Herstelling,<lb/>
Coxhoorn, Strijkebolle, Goudriaan, Susanna en Hopvogel. Voor de handel in<lb/>
Bengalen en Coromandel is 46 ton goud en zilver en 13U ton specerijen verzonden. Uit<lb/>
Bengalen zijn teruggekomen de Sijbekarspel, Coxhoorn, Wolphaartsdijk, Sleewijk, Hofwegen,<lb/>
Herstelling, Pallas en Slot Aldegonde, waarmee voor f 2.746.044 is aangebracht, zowel<lb/>
voor patria als Batavia. De beschrijving van Bengalen is uitgesteld vanwege de commissie<lb/>
naar Bantam, van 13 augustus tot 16 januari, door Wijbrant Blom.</remark>
<subhead>Coromandel</subhead>
<remark>Op 23 januari de Loenderveen vandaar aangekomen. In 1732133 is te Coromandel<lb/>
verkocht o.a. 6760 Ib foelie, 58.021 Ib kruidnagels, 45.355 Ib muskaatnoten, 312 Ib kaneel,<lb/>
301.516 Ib ronde peper, 413.753 Ib Japans staafkoper, 112.667 Ib zinklood, 103.530 Ib<lb/>
suiker, 313 kleden, 2886 Ib Japanse kamfer, 63. 923 Ib aluin, 38. 971 Ib tin, 13. 936 Ib spiaulter,<lb/>
624 Ib salmiak, 614 Ib sandelhout, 10.279 Ib lange peper en 42.300 zilveren ropia. Hierop<lb/>
is f 758. 136 winst gemaakt; 3926 pakken kleden ingekocht , 2429 minder dan de eis. Hoge<lb/>
prijzen voor kleden voor het nieuwe jaar als gevolg van de aanbesteding door Engelsen,<lb/>
Fransen en Portugezen voor 616.000 pagode. Te Jaffna 5 pakken rode salempuris voor</remark>

<pb n="555" tpl="2" vol="09" facs="205_555"/>
<remark>Siam besteld. Aanbeveling aan Machilipatnam meer kleden te leveren. De kooplieden te<lb/>
Nagapattinam zullen 50 i.p.v. 100 pakken Engels guinees leveren. De rijstoogst schijnt beter<lb/>
uit te vallen dan verwacht , marktprijs nu nog 1 Os fanum per maat. De drempels en vloerstenen<lb/>
voor de nieuwe Nederduitse kerk in Batavia aanbesteed in Sadras voor 6 a 7 pagode per<lb/>
drempel en 24 tegels voor 1 pagode. De zaaivelden en zoutpannen zijn voor drie jaar<lb/>
verpacht voor 201 pagode. Er zijn geen kopers van olifanten komen opdagen. Aan geschenken<lb/>
ƒ 10.181 verkoopsprijs , of 6544 inkoopsprijs uitgegeven. Aan reparaties
ƒ 5654. Er is<lb/>
3151,4 , 702 mark vermunt tot 65. 196 ropias, kostende 3
<super>24</super> / 32 ropia per pagode. Een onbekend<lb/>
pepervaartuig heeft 100 bahar verkocht te Naur tegen 19 pagode de bahar. Zes Engelse<lb/>
schepen uit Europa in Machilipatnam aangeweest , zes Franse schepen te Pondicherry. Een<lb/>
Deens schip te Trankebar, te Porto Novo een Zweeds schip, Ulrica Eleonora, van 145 voet,<lb/>
met 150 koppen; supercargo was Charles Barrington, tot drie jaar geleden lid van de Raad<lb/>
van Madras. Lading 40 pak laken, 300 bahar zinklood, 700 bahar ijzer en een hoeveelheid<lb/>
Spaanse matten. De faujdar heeft hem twee pakhuizen als logies toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>
- werdende dese vreemdelingen egter zoveel mogelijk gemainteneert door den<lb/>
hebsugtigen fausdaar wiens passieuse behandelingen in dese zaek zo verre buyten de palen<lb/>
van billijkheyd zijn gegaen, dat de ministers zig genoodsaekt vonden derwegens bij amiabele<lb/>
letteren te doleeren bij den heer Sadalichan, als stadvoogt van Porto Novo.</para>
<remark>«Barrington was met 60 soldaten te Porto Novo achtergebleven. Benoemingen. Het<lb/>
jacht Windhond zou met de bemanning zijn overmeesterd door een radja voor de kust van<lb/>
Lindy. Dit stemt niet overeen met de berichten uit Ceylon.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>Op 25 januari bracht de Loenderveen 1237 balen kaneel en 40.000 Spaanse realen uit<lb/>
de Proostwijk; waarde, met enkele andere goederen,
ƒ 164.910. De retourschepen Berkenrode,<lb/>
Proostwijk, Paddenburg, 't Vliegende Hart voor Amsterdam en de Flora voor Zeeland<lb/>
zijn op 22 januari vertrokken met een lading t.w.v. f 974.929. Restant in de pakhuizen op<lb/>
Ceylon, o.a. 1125 balen kaneel en 248.000 Ib Malabarse peper. Pielat zou op 15 januari<lb/>
met de Huis Den Eult of Duinbeek naar Batavia terugkeren. De Windhond zou in Perzië<lb/>
door de Compagnie zijn heroverd. De gravetten zijn nog steeds gesloten. De Windhond<lb/>
blijkt, met het schip Jacoba, te Cochin gearriveerd.</remark>
<subhead>Kaap de Goede Hoop</subhead>
<remark>Door onweer waren de boten van de Ritthem en Papenburg op de kust geslagen. De<lb/>
mast van de Buis was provisorisch hersteld, de fokkemast van de Valkenisse versterkt, en<lb/>
30 gezonde scheepslieden aan boord geplaatst. Op reis naar de Kaap had dit schip 135 man<lb/>
verloren. Door het gebrek aan scheepsvolk waren er 18 veroordeelden, wier verbanning<lb/>
bijna afgelopen was, op de Krooswij k en Noordwaddinxveen geplaatst. Onderwicht op<lb/>
ivoor 20% op 735 Ib op de Magdalena, en 325 op 4122 Ib in de Leiden. Personalia. Verzoek<lb/>
om een leeuw en leeuwin voor de Japanse keizer.</remark>
<subhead>Java’s Oostkust</subhead>
<remark>Frederik Julius Coyett op 22 december uit Kartasura teruggekeerd. De verhouding<lb/>
met de susuhunan en de rijksbestuurder Adipati Danuredja wordt vanaf 1732 opgehaald.<lb/>
De Compagnie wil van de gelegenheid gebruik maken het verdrag van 5 september 1705 te<lb/>
vernieuwen, met het oog op de daarin beloofde rijstleveranties en de zware onkosten van<lb/>
de Surabajase oorlog. De Compagnie heeft geen haast om zich diepgaand in de verhouding<lb/>
tussen de vorst en de rijksbestuurder te mengen. Zie verder De Jonge,
<special>Opkomst</special> IX, p.</remark>

<pb n="556" tpl="2" vol="09" facs="205_556"/>
<remark>207-215 regel 5 van onder. Het bericht hierover kwam op 13 juli te Batavia aan , dezelfde<lb/>
dag waarop de dood van de sultan van Bantam werd gemeld. Een gunstige ontwikkeling<lb/>
op een ogenblik dat de Compagnie zwak aan mankracht was. Na het bericht van de arrestatie<lb/>
van Danuredja legde de susuhunan beslag op diens goederen en verzocht de Compagnie<lb/>
hetzelfde te doen met Danuredja s bezittingen te Semarang. Deze werden overgedragen aan<lb/>
de gouverneurs van de ooster- en westerstranden. De recognitierijst kwam zonder vertraging<lb/>
binnen. Dat het de susuhunan niet minder om de bezittingen dan om de persoon van<lb/>
Danuredja lijkt te gaan, blijkt ook uit<lb/>
»</remark>
<para>
- seker relaas door den g’arresteerden rijxbestierder op Samarang gedaen en ons<lb/>
nevens een nader briefje van voormelte onse ministers sub dato 27e der gemelte maend<lb/>
toegesonden met hetgeene uyt den monde van even denselven Danoeredja bij eerstgemelte<lb/>
brieff word verhaeld aengaende 10.000 Mexicaanse realen nevens twee diamante ringen<lb/>
ter waerde van nog 4000 gelijke realen, die hij naer zijn seggen agt dagen voor zijn depart<lb/>
van het hoff hadde moeten contribueeren en met dewelke hij vermeende alle vorige quade<lb/>
saken tenminsten voor een tijd uytgewischt en zijne disgratie afgekogt te hebben, sonder<lb/>
welk vertrouwen hij ook betuygde dat andersints voor zijne afkomste wel ordre soude<lb/>
hebben gesteld om het zijne op Cartasoera en elders te secureren. Soo is het egter ten<lb/>
opsigte van de Compagnie nog voor een goede saek aan te sien dat den soesoehoenang<lb/>
geen verdere instantiën over het leven van den gedisgratieerden minister heeft gedaen.</para>
<folio>Fol. 4384r-4384v.</folio>
<remark>«Gouverneur-Generaal en Raden hadden het liefst gezien dat Danuredja, ter voorkoming<lb/>
van een eventuele terechtstelling te Kartasura, zo vlug mogelijk naar Batavia werd<lb/>
overgebracht; hij is op 10 augustus naar Batavia gezonden. Op 21 oktober met één vrouw<lb/>
en twee bedienden naar Ceylon overgebracht. De susuhunan zal 300 Spaanse realen voor<lb/>
zijn onderhoud betalen. Danuredja zou ongeveer zestig jaar zijn. De scheepsoverheid opdracht<lb/>
gegeven hem door<lb/>
»</remark>
<para>
- een civil en discreet tractement aan boord, alle mogelijke commoditeyd toe te<lb/>
brengen waerover hij naer alle gedagten wel voldaen sal sijn. En vermits dien weleer so<lb/>
grooten en door zijn meester selfs geredouteerden man naer den aart zijner landslieden<lb/>
en het ordinaire lot der gunst- en hovelingen niet soo gaauw bij na in disgratie gevallen<lb/>
als vergeeten is geweest, en men selfs al weynig dagen naer zijn arrest op Java genoegsaem<lb/>
niets van hem meer hoorde spreken.</para>
<remark>«De susuhunan heeft Danuredja s schuld a 525 rsd aan de Compagnie, voor calaturshout<lb/>
voor diens graf bestemd, voldaan. Tot opvolger is benoemd<lb/>
»</remark>
<para>
- met volkomen genoegen van groote en kleine is opgevolgt Radeen Tommagong<lb/>
Natta Wedjaya onder den titul van Radeen Depattij Natta Coeessoema wiens geboorte<lb/>
en opkomste bij den brieff van meergemelte onsen commissaris gedateerd 15 september<lb/>
te vinden is, zijnde een van de twee die daertoe al in anno passato aen ons bij den bekenden<lb/>
secreeten brieff van den vorst waren voorgedragen en wel de beste, aangesien den anderen<lb/>
zijnde Demang Oerawang, offwel Poerba Wiksoema, soals hij bij de instructie voor den<lb/>
heer Coyett werd genoemt, ons ten aensien van sijne geboorte tot dat ampt wat te gevaerlijk<lb/>
voor den vorst selfs toescheen, als sijnde één uyt de zoons van den alhier in exil<lb/>
overleden en U Ed. Hoogagtb. uyt den jongsten Javasen oorlog sekerlijk nog maer al te<lb/>
wel bekenden Pangerang Pourbaya,.</para>
<remark>«Volgt De Jonge,
<special>Opkomst</special> IX, p. 217 laatste alinea , tot p. 225 laatste alinea<lb/>
»</remark>
<para>
Van den grond der vestinge op Soerabaya en Japara met den berg Danoeredja ter<lb/>
laastgemelte plaetse, wiens situatie ons so tot defensie van het land als ter bescherminge<lb/>

<pb n="557" tpl="2" vol="09" facs="205_557"/>
van de rheede die almeede de beste van dese gantsche custe is, ons altoos seer favorabel<lb/>
is beschreeven geworden, en het vernieuwen der pagger off vesting van Samarang van<lb/>
steen om hetselve wat sufficanter en duursamer te hebben; want het eerste sigt den heer<lb/>
Coyett bij zijnen brieff van den 15e september., in desen al meermaalen geciteerd, wel<lb/>
eens opgeworpen, dog daertoe de genegentheyd der Javanen niet heel groot gevonden<lb/>
te hebben; en in het laetste hebben hem de Javaense strandregenten merkelijk misleyd<lb/>
naer den val van Danoeredja door het intrecken van haer woord diendwegen weleer aen<lb/>
hem gegeven, waervan zij sig nu geheel dooff en ignorant schenen te houden. Egter heeft<lb/>
men wel om de vernieuwinge van hout moeten denken, omdat die geen langer uytstel<lb/>
lijden kan en diendwegen het nodige geclausuleerd, art. 6, met insluyting van de pagger<lb/>
op voormelte berg en de vergrotinge van ’t een en andere als zijne bijsondere die van<lb/>
Japara veels te naeuw om van eenige defensie in cas van nood te wesen, soodat den<lb/>
soesoehoenang in den aanstaende jaere de nodige houtwerken tot het eene en andere<lb/>
voor zijne rekeninge en de Compagnie het vorige sal moeten besorgen dat tot dese noodsakelijke<lb/>
vernieuwinge werd vereyscht, sonder apparentie om die twee aengelegene posten<lb/>
van steen g’extrueerd te sien, off men soude so diep in de beurs moeten tasten om het<lb/>
selfs te bekostigen, dat nogtans al wat hoog op stok lopen soude en dienvolgende naer<lb/>
gedagten wel agterwege blijven sal, omdat men het onder godes bijstand nog wel verder<lb/>
op Java stellen sal met de houte palissaderingen off paggers waermede men het so lange<lb/>
daer heeft gaende gehouden.</para>
<remark>«Java is rustig , van de machteloze aanhang van de rebel Mas Brahim uit Surapati's<lb/>
geslacht wordt weinig meer vernomen in de Oosthoek. Coyett heeft de susuhunan afgeraden<lb/>
een expeditie tegen deze groep te ondernemen om het verzet niet opnieuw te doen oplaaien.<lb/>
Zij slijten als vluchtelingen hun dagen in het gebergte waar<lb/>
»</remark>
<para>
- zij tot ’s levens onderhoud haere retraite genomen hebben en sig armoedig met<lb/>
den arbeyd harer handen en de producten de aerde moeten generen.</para>
<remark>
«Volgt De Jonge
<special>, Opkomst</special> IX, p. 226-229 , regel 22 van boven.<lb/>
 Coyett is bij het afscheid ontvangen door de keizerin-moeder en de troonopvolger<lb/>
Buminata. De vorst had 5120 Spaanse realen aan achterstallig onderhoud voor Mankunegara<lb/>
en Lor-ing- Pasar voldaan. Op 22 december is Coyett te Batavia teruggekeerd. Op<lb/>
Madura strubbelingen tussen de regenten Raden Tummenggung Tjakranagara en Raden<lb/>
Aria Adikara over de grenzen en de rivier Kaduara. Dit heeft aanleiding gegeven tot het<lb/>
over en weer vluchten van diverse mantri' s en de uitwijking naar Semarang van anderen.<lb/>
De regenten zijn tot rust gemaand. Als de onrust niet ophoudt zal men andere maatregelen<lb/>
moeten nemen<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat diergelijke huyskrakelen wel in den beginne van geringen aanschouw<lb/>
zijn, maer onverwagt tot grote rupturen kunnen uytborsten in landen gelijk dese daar<lb/>
een iegelijk roofsieke regent al blij toe is als hem maer gelegentheyd gegeven werd om<lb/>
in troubel water te kunnen vissen en buyt te maken, ongerekend dat ook het respect van<lb/>
de Compagnie niet veel sporrelings<fref ref="6"/>  lijden kan omtrend twee sulke subalterne regenten,<lb/>
die onder deselve sorteren, in het gesigt van een derde regent, gelijk Pangerang Tsiacraningrat<lb/>
van Samarang ofte den so gemelten prins van Madure die van den soesoehoenang<lb/>
afhangt en daeruyt een seer quad exempel nemen soude wanneer hij bemerkte dat de<lb/>
Compagnie onder dese luydjes geen beter ordre wist te houden. -</para>

<fnote ref="6">Sporrelings, verzet.<lb/>
</fnote>

<pb n="558" tpl="2" vol="09" facs="205_558"/>
<remark>«De mantri s mogen voorlopig in Semarang blijven. Het tribuut van het gehele eiland<lb/>
is zonder strubbeling te Batavia geleverd. Het subaltern hoofd van Surabaja , de koopman<lb/>
Jacob Roman is opgevolgd door Cornelis Anthonie Lons , fiscaal te Semarang. Deze is<lb/>
vervangen door de onderkoopman Jan Gideon Loten. De gewezen commandant van Pasuruan,<lb/>
de kapitein Frederik Smit, is naar Batavia gezonden op klachten van de susuhunan<lb/>
dat hij zich teveel met het inheemse bestuur bemoeide. Kapitein Jan Minut benoemd tot<lb/>
commandant van Pasuruan. Kapitein Rudolph Carel van Glan geplaatst te Semarang.<lb/>
Ernstig gebrek aan schepen om hout en rijst af te halen. De Semarangse eis is voldaan met<lb/>
o.a. het transportschip van Coyett. Met 28 schepen is sinds 31 maart verzonden voor een<lb/>
waarde van f 1.072.379, o.a. 2079 last rijst, 33.456 Ib zwarte peper, 5062 lange peper,<lb/>
36.625 Ib staartpeper, 2625 Ib indigo, 26.031 Ib koffiebonen, 1000 Ib katoen, 433 last zout,<lb/>
4280 Ib cardamom, 59 last witte bonen, 1 last groene katjang, 800 Ib aardolie, 2 tandjungpuras<lb/>
en hout in soorten, en 300 Mexicaanse realen voor het onderhoud van Lor -ing-P asar.<lb/>
Terugontvangen is een waarde van
ƒ 335.304 nl.
ƒ 240.000 aan contanten, waaronder<lb/>
ƒ 75.000 in pasmunt, de rest koopwaar en benodigdheden. Te Rembang zijn gebouwd 2<lb/>
sloepen, 1 pantjalang, 2 tandjungpuras en 6 schouwen. De Palembangse prins Raden Klip,<lb/>
zoon van Adipati Anom, is gesneuveld in een ontmoeting met de regent van Sumenep op<lb/>
het eiland Tolangoni. De regent is een geschenk van 500 rsd toegekend.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>Zie De Jonge,
<special>Opkomst</special> IX, p. 229-233 regel 1<lb/>
»</remark>
<para>Den heer Blom daerinne te gemackelijk het oor heeft geleend aen den inlander dien<lb/>
het aan sulke gesogte doleantiën noyt manqueerd, aangesien men van hier de ministers<lb/>
onophoudelijk en ten ernstigsten adhorteerd om in allen deelen de gemaekte contracten<lb/>
van onse zijde te onderhouden.</para>
<remark>«Blom heeft door zijn eigenmachtig optreden minder bereikt dan de sultan toen hij<lb/>
nog kroonprins was al had vastgelegd in een verbandschrift over de peperleverantie en de<lb/>
betaling daarvan,<lb/>
»</remark>
<para>
- ten blijke hoe droevig Zijn Ed. de paerden agter den wagen heeft gespannen<lb/>
door zijne groote precipitantie in het erkennen van Pangerang Ratoe en zijne publicque<lb/>
receptie alsoff hij reeds gekroont was, binnen Speelwijk, met het ordinaire fatcoen der<lb/>
koningen van Bantam, mitsgaders sijne ongemeene voorbarigheyd om eerst met het ceremonieel<lb/>
van de kroning voort te gaen en het sakelijke, waerop het dog vrij wat meer<lb/>
aenquam, te laten volgen.</para>
<remark>«De sultan<lb/>
»</remark>
<para>
- ook sekerlijck sig met soveel tergiversatiën<fref ref="7"/>  niet soude beholpen hebben als hij<lb/>
nu occasie hadde te doen, naerdat men hem eerst zijnen zin vooraff, en dus het hegt uyt<lb/>
de hand gegeven hadde.</para>
<remark>«De Raad is ontevreden over de<lb/>
»</remark>
<para>
- expressie dat den heer commissaris denselven uyt name van d’E. Compagnie<lb/>
den volke hadde voorgesteld, die men publicq in de papieren, en mooglijk ook geen<lb/>
swarigheyd gemaekt heeft selvs daer in loco te gebruyken, even en aleens als off hij ’s<lb/>
Compagnieswegen Bantam regeerde, en onse subaltern was geworden, daer nogtans Zijn<lb/>

<fnote ref="7">Tergiversatiën, vertragende maatregelen.<lb/>
</fnote>

<pb n="559" tpl="2" vol="09" facs="205_559"/>
Ed. afsendinge alleen maer gestrekt heeft om uyt name van de Compagnie de kroning<lb/>
bij te wonen, waeromme wij die hoogdravende tael dewelke bij den inlander sekerlijk<lb/>
off veragting off ergernisse baren moeste, als veel te verre boven ons bereyk gaende en<lb/>
een superioriteyd denoteerende die wij noit eens hebben laten aanleunen ter saeke men<lb/>
in politicque affaires altijd het decorum ofte uytterlijke fatcoen bewaren moet, al was het<lb/>
in effecte daermeede sodanig gelegen als die vreemde uytdruckingen schijnen te denoteeren<lb/>
bij onsen brief van den 12e november wel hertelijk hebben moeten tegenspreeken.<lb/>
Voorts het maken van een eygen willekeurig project off ceremonieel tot de voorschreven<lb/>
krooning, so men segd op het versoek van aanstaenden sulthan en naar vorige exempelen<lb/>
geschickt sonder ons hetselve onaangesien de daertoe gedane belofte bij sijn brieff van<lb/>
21 augustus nog voor nog na die tijd tot op Zijn Ed. terugkomste aen dese tafel te communiceeren,<lb/>
waerdoor wij dan ook soomaer bloot moeten onderstellen dat de ordentelijkheyd<lb/>
en vorige gebruyken daerinne sullen hebben de preferentie gehad, boven de eygen<lb/>
zinnelijkheyd die men anders al veeltijds siet praedomineeren.</para>
<para>De peper waeromme het de Compagnie op Bantam dog prinicpael te doen is en<lb/>
welkers leverantie sodanig in het laetste der dagen van den overledenen koning in ’t riet<lb/>
begon te loopen door de stoutmoedigheyd zijner zonen, die sonder eenigen schroom sig<lb/>
niet ontsagen deselve als met geweld na sig te nemen en daermeede sodanig den baas te<lb/>
speelen, dat wij op den voorstel van den gesaghebber Gollenesse bij zijnen aparten brieff<lb/>
van den 3e februarij 1733 te vinden, wel hebben moeten inslaen eenen weg die men anders<lb/>
niet gaerne gebruykt, namentlijk om deselve onder de hand door gemelte Gollonesse als<lb/>
voor eygen reekening te doen opkopen van degeene die deselve den koning op een directe<lb/>
wijse afhandig makende, die corl niet publicq aen de Compagnie leveren dorsten en<lb/>
daerom andere particuliere sluykmiddelen sogten om deselve ten gelde te maken; dog<lb/>
men heeft dat egter niet gedaen sonder den overledenen koning in de eerste beginselen<lb/>
door den voornoemde gesaghebber publicq daervan te adverteeren, ter overtuyginge van<lb/>
de slordige behandelinge zijner kinderen die hij soo meenigmael als men hem daerover<lb/>
voor desen hadde aengedaan telkens quam te ontkennen, dog nu ronduyt verklaerde wel<lb/>
te weten maer niet te kunnen beletten, hoewel hij wel gaerne hadde willen weten door<lb/>
wat canael men dese geslokene<fref ref="8"/>  peper was meester geworden, hetwelke men egter seer<lb/>
onnodig en tegens de goede trouwe oordeelde Zijn Hoogheyd te communiceeren, naardien<lb/>
het hem genoeg behoorde geweest te zijn dat men hem so openhertig waarschoude van<lb/>
hetgeene tot Sijn Hoogheyd en ’s Compagnies nadeel daeromtrend door de zijne wierd<lb/>
bedreven, om daerop ordre te kunnen stellen indien hij hadde gewilt. Dog het contrarie<lb/>
genoegsaem blijkende aen het stoutmoedige gedoente van den nu gedetineerden pangerang<lb/>
Djaya, die sig niet schaemde te seggen peper te willen hebben al soude hij die met<lb/>
de kris in de hand meester worden, invoegen genoteerd werd gevonden bij den brieff van<lb/>
meergemelte Gollonesse gedateerd den 30e junij 1733, en sooveele andere staeltjes van<lb/>
die natuur, te lang om in desen overhoop te werden gehaeld, soo heeft men dan ook geen<lb/>
swarigheyd kunnen vinden om met dien clandestinen opkoop voort te gaen en dus tenminsten<lb/>
nog op die wijse voor de Compagnie meester te worden hetgeene anders hier en daer<lb/>
door indirecte wegen sekerlijk verloren soude hebben gegaen.</para>
<remark>«Voor de opkoop zijn 6000 Spaanse realen extra overgezonden. Geen opgave van het<lb/>
aantal ponden dat op deze wijze is ingekocht tot aan de dood van de sultan. Door dit</remark>

<fnote ref="8"><ref>Gesloken, van sluiken, smokkelen. </ref></fnote>

<pb n="560" tpl="2" vol="09" facs="205_560"/>
<remark>optreden is Steijn van Gollonesse vooral bij de sultan en diens opvolger gehaat. De achteruitgang<lb/>
van de Bantamse peperleverantie werd veroorzaakt door het bovengeciteerde optreden<lb/>
van de zoons van de sultan en de verminderde aanvoer uit de Lampongs , omdat de<lb/>
leveranciers in Bantam te weinig werd betaald. Daarom had de Compagnie reeds in 1731<lb/>
getracht van de sultan gedaan te krijgen dat de Compagnie de Lampongers rechtstreeks<lb/>
betaalde bij de aanbreng in Bantam tegen de prijs die de koning ook gaf. De rest zou later<lb/>
worden verrekend<lb/>
»</remark>
<para>
- want de arme menschen wierden door ’s konings zoons en zijne opsigters over<lb/>
desen korl niet alleen bij den ontfangst door de maet ellendig bedrogen, maer ook nog<lb/>
omtrend de betaling besnoeyt ende geknevelt en sommige konden selfs in ’t geheel geen<lb/>
betaling krijgen, moetende door de sinistre streken der Bantammeren so lange aldaer<lb/>
blijven lopen, dat zij somtijds reeds alles wat tevooren stonden, verteerd hadden, so al<lb/>
den eenen off anderen die wat stout op betaling en expedite aandrong, geen gevaer liep<lb/>
van te ondergaan.</para>
<remark>
«Volgt De Jonge,
<special>Opkomst</special> IX, p. 234, 235.<lb/>
 In het nieuwe contract is bedongen dat<lb/>
»</remark>
<para>
- men niet alleen bij de leverantie der Lamponders present wesen sal om te sien<lb/>
hoe die menschen met de maet, op dewelke nogtans de nodige ordre almeede bij contract<lb/>
is gesteld, door ’s konings bediendens behandeld werden, maer dat ook de betalinge der<lb/>
voormelte aanbrengers, wanneer den koning de peper in zijne packhuysen ontfangen<lb/>
heeft, ten overstaen van Zijn Hoogheyds gecommitteerdens binnen Speelwijk door onse<lb/>
bediendens geschieden sal, om die menschen dus spoedig te helpen, voor welk montant<lb/>
den koning dan bij provisie werd gedebiteerd totdat naar voorgaende suyveringe den<lb/>
peper door de onse behoorlijk weder uyt zijne packhuysen aan boord ontfangen is. Wanneer<lb/>
Zijn Hoogheyd daerentegen werd gecrediteerd voor het bedragen van dien, tegens<lb/>
den ouden prijs volgens de contracten, te weten tegen 15 Spaanse realen de bhaer van 3<lb/>
picols ofte 375 lb en hem het saldo van die reekening in contanten gelde naer vorige<lb/>
gewoonte afgegeven, soveel hem dan boven de voorsz. agt realen per baer die de Lampongse<lb/>
en bovenlandse aanbrengers daervoor genieten, nog toekomen mogte. Maar voor die<lb/>
van Sillebaar heeft men conform de belofte bij het voorsz. handschrift te vinden, art. 5<lb/>
van het nieuwe contract bedongen dat de koning voortaen betalen sal 12 realen de baar,<lb/>
om die menschen van de Engelsen af te trocken die haer, soo men segt, dat en mooglijk<lb/>
nogal meer daervoor geven.</para>
<remark>«De nieuwe regeling begint moeizaam. Er is een verschil van 99 bahar tussen het<lb/>
betaalde aan de vorst en de leveranciers, 949 tegenover 850. Hierdoor komen de leveranciers<lb/>
7435 Spaanse realen tekort. Wanneer<lb/>
»</remark>
<para>
- de aenbrengers met ons voorweten bij den ontfangst van de peper in dier voegen<lb/>
door het inmeten wierden verkort, dat deselve insteede van een ordinair ruym overwigt,<lb/>
hetwelke wij niet tegen willen spreken, 11 of 12 percento voor niet souden moeten weggeven<lb/>
off verliesen, soo waren wij erger van conditie dan voor desen en dan was het vrij<lb/>
wat beter geweest die zaken maer buyten onse bemoeyenisse en als ongemerkt te laten<lb/>
passeeren, dan den koning gelijk nu soude moeten doen, selfs in die onregtvaerdige<lb/>
behandelinge de hand te bieden.</para>
<remark>«Sinds 31 maart 1733 tot het sterven van de sultan zijn op 3 schepen in drie maanden<lb/>
2668 bahar peper aangebracht. Geen opgave van de peper die in het halfjaar na het overlijden<lb/>
van de vorst is overgezonden. Steijn van Gollenesse heeft 169 gevluchte slaven naar Batavia</remark>

<pb n="561" tpl="2" vol="09" facs="205_561"/>
<remark>teruggezonden. Er waren nog 100 in hechtenis. Gedurende de aanwezigheid van Blom zijn<lb/>
nog 40 a 50 opgepakt. Dit zijn er zeer weinig<lb/>
»</remark>
<para>
- voor het werk van omtrend vijff maenden in tegenstellinge van ruym 250 koppen<lb/>
die wij bevorens in minder dan dat waren meester geworden, door den iever van gemelten<lb/>
Gollenesse, dewelke ons seekerlijk tot bijsonder genoegen soude gestrekt hebben indien<lb/>
ons contentement dienaengaende niet gestoort was geworden door sekere onaengename<lb/>
historie in het laetste der dagen van den overleden sulthan tot Bantam, voorgevallen<lb/>
omtrend sekere parthije Baliërs, dat gewisselijk almeede een rapsodium van allerhande<lb/>
weggelopene lijfeygenen sal zijn geweest en zig in haer campong digt onder het geschut<lb/>
van Speelwijk so vast begost te nestelen en soveel baldadigheyd te bedrijven, dat den<lb/>
koning dat spul selfs met een sorgelijk oog scheen aen te sien. Dog hoeseer hij ook tot<lb/>
derselver opvattinge wierd vermaend, so konde Sijn Hoogheyd nogtans daertoe onmogelijk<lb/>
niet esolveeren sonder onse assistentie, die men dan ten laasten, siende dat dit spul<lb/>
onmogelijk geen goed eynde konde nemen, genoodsaekt wierd hem te accordeeren door<lb/>
de afsendinge van een compagnie van onse Baliërs alhier, soo stil als immers doenlijk was.</para>
<folio>Fol. 4486v-4487v.</folio>
<para>Dese expeditie alhier met alle secretesse en sorgvuldigheyd gearresteerd ende gerepareerd,<lb/>
mitsgaders de voorsz. afsendinge der inlanderen met Oudenaerden bijna sonder<lb/>
imands voorweten en so spoedig geschied sijnde, dat zij nog dien selfden avond van haer<lb/>
depart op Bantam aen de wal konden komen, soude dan sekerlijk wel van het vereyste<lb/>
effect zijn geweest indien de trouwloosheyd der Bantammers, de lachetijd<fref ref="9"/>  van voornoemde<lb/>
onse inlandse krijgers en de onvoorsigtigheyd der Europeesen het werk niet hadden<lb/>
verbrot door een onvoorsigtige en geprecipiteerde attaque, sonder de vereyschte precautiën<lb/>
aangelegd, en met geen minder imprudentie en des ordre uytgevoert, tegens een<lb/>
desperaten hoop van omtrend
...
<fref ref="10"/>  koppen, die door de voornoemde trouwloose Bantammers<lb/>
(so men segd) ’s daags bevorens gewaerschouwt zijnde, sig agter allerhande heggen<lb/>
en struyken in embuscade hadden gelegt en dus de onse wanneer die haer voor het aanbreken<lb/>
van den dag op het lijff meenden te komen, onverhoeds besprongen en voor een<lb/>
groot gedeelte ook welhaast renverseerden off tenminsten in een grote disordre bragten,<lb/>
met verlies van den lieutenant Christoffel Paulusz. die dese expeditie commandeerde, 2<lb/>
Europeese corporaels en 7 gemeene buyten nog 5 inlandse soldaten, hoewel niet sonder<lb/>
een nog grooter verlies van haer kant, dat gewisselijk bij een tweede attaque die in een<lb/>
veel beter ordre door den lieutenant Wijntjes wierd ondernomen van haere totale verdelginge<lb/>
off opvattinge gevolgt zoude zijn geweest, indien de troupen van den sulthan die<lb/>
agter het campong geplaetst stonden door haer verraderlijke retraite geen plaets hadden<lb/>
gemaekt voor dat geboeft om dus aen die kant te echapperen, terwijl de onse besig waren<lb/>
deselve van voren te benauwen en aen te tasten, tot een nader bewijs van den Bantammers<lb/>
trousloosheyd in dat stuk, die ook selfs bij de eerste attaque sig niet eens hadden laten<lb/>
vinden, dog onder dewelke den pangerang Adepattij Coessoema openbaere blijken gaff<lb/>
wanneer hij sig ’s daags bevorens genoegsaem publicq voor protector van dat volkje<lb/>
verklaerde en niet schroomde deselve met geweer en ammonitie te assisteren. Waerover<lb/>
dan seer hevig bij den overledenen sulthan onsentwegen gedoleerd zijnde, so is hij ook<lb/>
eyndelijk nevens Pangerang Djaya over dese en meer andere saken die tot haren laste<lb/>
waren in hegtenissie geraekt.</para>

<fnote ref="9"><ref>Lachetijd, van het Franse lacheté, lafheid, zwakheid. </ref></fnote>
<fnote ref="10"><ref>Getal niet opgegeven in het origineel. </ref></fnote>

<pb n="562" tpl="2" vol="09" facs="205_562"/>
<remark>Op 8 juli zijn nog 200 Europese militairen overgezonden tot handhaving van het<lb/>
aanzien van de Compagnie. Wat</remark>
<para>
- ons ook dubbeld te stade gekomen is, door de kort daerop gevolgde dood van<lb/>
den Bantamsen sulthan als hebbende deselve en de daerop gevolgde depeche der scheepen<lb/>
’s Heeren Arentskerke en Hofvliet, om aldaer vooreerst in besettinge te blijven leggen,<lb/>
en alomme goede ordre te houden, sulken ontsag in dat confuse huyshouden gegeven,<lb/>
dat sig alles naer de dood van den koning ongemeen stil gehouden heeft.</para>
<remark>«Hoewel de sultan heeft beloofd de Baliërs gevangen te nemen, zijn twee tochten in de<lb/>
bergen tevergeefs geweest; de hoofden van die expedities worden verdacht van een geheime<lb/>
verstandhouding met de rebellen. De groep zou inmiddels zijn verminderd tot 142 man en<lb/>
zou over de Tangerangse rivier naar het gebied van de Compagnie zijn uitgeweken. Een<lb/>
open brief met amnestie door Blom ongeauthoriseerd uitgegeven had geen effect. Blom stelt<lb/>
verder voor<lb/>
»</remark>
<para>
- op het vertonen van seker briefje van den rijxbestierder Pangerang Aria Pourba-<lb/>
nagara en geestelijken opperregter Pangerang Calij Samsoeding door den schriba binnen<lb/>
Speelwijk formeel actens van eygendom te doen passeeren voor alle degeene die met<lb/>
diergelijke papier hun regt tot eenige der nu nog fugative slave konde demonstreeren,<lb/>
aengesien wij dat aenmerkten als het regte middel om dat weggelopene volk dat nu door<lb/>
den tijd weder opgevat werden kan, op een wettige wijse te laten overgaen aen degeene<lb/>
die deselve op een onwettige wijse besitten, overmits wel te denken is dat die Javaanse<lb/>
brievjes niet heel ongemackelijk te krijgen souden zijn, en men dan na het passeren van<lb/>
sulke actens voor altoos daervan soude hebben moeten afsien.</para>
<remark>«De nieuwe sultan heeft beloofd mee te werken aan het gangbaar maken van duiten.<lb/>
Er is 5000 rsd extra pasmunt overgezonden. Hierop heeft de Compagnie ,,schoone advancen”<lb/>
behaald. Het stuk grond waarop de Balische kampong had gelegen is na de verdrijving<lb/>
van de voormalige slaven af gebrand en aan de Compagnie in eigendom gegeven. Het verzoek<lb/>
van de oude sultan om de pachter van zijn suikerland, Swa Lian Ko , die hij als dank voor<lb/>
het verbeteren van de suikerlanden meteen gouden staatskris had beschonken, als kapiteinChinees<lb/>
aan te stellen, is toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>
- zulx wel voornamentlijck omdat den vorst eyndelijk niet alleen hadde bewilligt<lb/>
dat er aen de westzijde der rivier en aen de oostzijde op Carangantoe’s Compagnieswegen<lb/>
bedientens mogten werden gesteld, maer immedieaet ordre gegeven tot extructie van een<lb/>
wagthuys ter laestgemelte plaetse, naer hetgeene dierwegens werd g’adviseerd bij Bantams<lb/>
briefken van primo julij, waerdoor de ministers zig flatteeren, dat de gepleegd werdende<lb/>
morsserijen zullen komen te cesseren sonder dat wij nogtans ons consent hebben kunnen<lb/>
verleenen tot sodanigen instructie voor gemelte toesigters als den heer commissaris tot<lb/>
vermeerdering van alle andere nieuwigheeden door Zijn Ed. ten faveure van den sulthan<lb/>
uytgevonden almeede van intentie was in te voeren, omdat wij in sulk een papier geen<lb/>
de minste vrugt off noodsakelijkheyd konden vinden, weshalven hetselve bij articul 20<lb/>
van het project-contract in seer misselijke en voor onse natie selfs disrespectueuse termen<lb/>
gevonden sijnde, door ons heeft moeten gemortificeerd ende gesupprimeerd werden.</para>
<folio>Fol. 4499v-4500v.</folio>
<remark>«De kinderen van de op Ceylon gestorven Pangeran Purbaja hebben de oude sultan<lb/>
op diens verzoek bezocht. Zij wonen in Batavia bij de huisgenoten van de overleden Raden<lb/>
Sake. De verheffing van Pangeran Putra tot panembahan is de Compagnie aangenaam<lb/>
omdat daardoor een tegenwicht tegen de koning zou worden geschapen<lb/>
»</remark>
<para>
- in cas hij tegens onsen wensch zijne oude gedaente weder in het persecuteeren<lb/>

<pb n="563" tpl="2" vol="09" facs="205_563"/>
en onderdrucken van zijne naaste bloedverwanten, hoewel bij de brieven geduurende de<lb/>
commissie alhier ontfangen niets dan alles van hem werd getuygt en dat hij naer zijne<lb/>
bevestiging op den Bantamsen troon een igelijk het zijne heeft laten behouden.</para>
<remark>«Blom heeft zich wat gemakkelijk laten inpalmen<lb/>
»</remark>
<para>
- door een uytterlijk semblant van vromigheyd dat den inlander nogtans seer<lb/>
eygen is.</para>
<remark>«Eveneens is dit geschied door<lb/>
»</remark>
<para>
- de Bantamse koninginne Sarifa Patnia, zijnde een dogter die den overleden<lb/>
Moors priester Seid Agmat bij een slavin van den vorigen sulthan heeft geprocreëerd en<lb/>
dewelke naer het afstervan van haren man Wan Mochamat tsedert anno 1720, als vrouwe<lb/>
van Pangerang Rana Mangala, naderhand kroonprins onder den titul van pangerang ratoe<lb/>
en nu koning, sodanigen rol op Bantam heeft gespeelt, als de eenparige rapporten die<lb/>
daervan in de successive brieven gevonden werden met de papieren der commissie van<lb/>
anno 1731 tot een volkomene overtuyging van een igelijk kunnen aentonen, ten blijke<lb/>
hoe die vrouw door hare snode streeken en de heerschappije die zij over gemelte haren<lb/>
man hadde aangenomen, al overlang alhier is aangemerkt als een subject dat niet veel<lb/>
goeds daer aen ’t hoff quam uyt te regten en hoe den presenten heere directeur-generael<lb/>
Michiel Westpalm in voorsz. commissie van den jaere 1731 desenthalven al bereeds het<lb/>
nodige den voormelten doenmaligen kroonprins en ook haer een- en andermael heeft<lb/>
voorgehouden.</para>
<remark>«De Raad van Indië had op 4 augustus een gedragslijn opgesteld voor Blom ten opzichte<lb/>
van de pangeran ratu. Deze is door Blom niet op gevolgd. Hij is met een formele apologie<lb/>
van deze vrouw te voorschijn gekomen<lb/>
»</remark>
<para>
- waerinne de gevoelens van soveele geloofwaerdige ministers niet hoger dan voor<lb/>
staetpraetjes te boek wierden gesteld om gemelte Sarifa Patina te verschonen en alle<lb/>
quade gedagten ten haren opsigte, waervan ook selfs weynig tijds voor zijn arrivement<lb/>
op Bantam bij missive van den 5e junij nog een vers staeltje werd gevonden, in ons - was<lb/>
het mooglijk - te benemen. Want indien het daermeede sodanig waarlijk gelegen was als<lb/>
wij geloven dat Zijn Ed. sig door dat slimme wijff heeft laten inprenten off sigselfs daeromtrend<lb/>
heeft willen persuadeeren, so was het immers van zijn pligt geweest ons van sulk<lb/>
een notable veranderinge illico kennisse te geven tot een beter voldoening aen ons besluyt.</para>
<folio>Fol. 4506v-4507r.</folio>
<remark>«Blom spreekt zichzelf tegen in zijn apologie<lb/>
»</remark>
<para>
- wanneer hij segt dat dese inlandse dame die bij hem soo gepresen word, sig met<lb/>
geen de minste zaken van de regeering bemoeyd, en in hetselfde momend off kort daerna,<lb/>
dat zij de secreete conferentiën met den koning haren man te meermalen en, zo wij<lb/>
vaststellen, meest altijd hadde bijgewoont.</para>
<remark>«Ondanks zijn opdracht de instructie alsnog uit te voeren is Blom naar Batavia teruggekeerd.<lb/>
Pangeran Adipati Kusuma wordt verdacht van valsemunterij. Een voorstel hem<lb/>
naar de Kaap te verbannen stuit op onwil bij de sultan het onderhoud te betalen. Een aanslag<lb/>
op Steijn van Gollenesse door een amokmaker, op 25 september , is verijdeld. De bewering<lb/>
dat de aanslag in opdracht van Pangeran Bantam, een gunsteling van de sultan, zou zijn<lb/>
gedaan, is niet te bewijzen. De slavendief Kjahi Mas Seser is na lang aandringen geëxecuteerd<lb/>
om eventuele navolgers af te schrikken. Immers, het is dit soort gespuis dat,<lb/>
»</remark>
<para>
- volgens het relaas van sekeren vrijgekogten Chinees Tan Keeng Ko, een groot<lb/>

<pb n="564" tpl="2" vol="09" facs="205_564"/>
getal vrij geboorene menschen door hunne listige menées van tijd tot tijd weet te vervoeren<lb/>
naer campong Poeti, en deselve aldaer voor een geringe prijs te verkopen.</para>
<remark>«Een onderzoek is ingesteld of men voor 12 Spaanse realen nog meer mensen kan vrij<lb/>
kopen. Een andere slavenrover, Amat van Bantam, is na zijn schuldbekentenis ter dood<lb/>
veroordeeld. De vorst is kennis gegeven van de inhoud van die bekentenis. Smokkelhandel<lb/>
te Pontang is niet uit te roeien. Blom heeft de sultan 30.000 Spaanse realen uitgekeerd, die<lb/>
bestemd waren voor de uitbetaling van de peperleveranciers, maar die de vorst voor zijn<lb/>
kroning nodig had. Hierdoor is de peperinkoop vertraagd. Over de 30.000 realen, in 1731<lb/>
geleend aan de vorige sultan, is nog niet gesproken. Blom heeft 15.800 Ib buskruit uit de<lb/>
schepen gelicht, daarop is nog eens 6000 Ib verzonden, omdat het restant bij zijn vertrek<lb/>
1541 Ib bedroeg. Mattheus Wilshuysen bevorderd tot koopman en administrateur, hij bezit<lb/>
de vereiste capaciteiten en heeft de landstaal geleerd. Geen overzicht van de lasten en winsten<lb/>
opgesteld.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>
Frederik Julius Coyett op 22 december 1733 en Wijbrant Blom op 5 januari 1734<lb/>
teruggekeerd met een contract zonder vooraf kennis te hebben gegeven van de uitslag van<lb/>
de twee belangrijkste onderhandelingspunten, noch van zijn terugkeer tesamen met een<lb/>
Bantams gezantschap. Ontstemming over Bloms eigenmachtig optreden veroorzaakte wrijving<lb/>
over diens ontvangst. Het rapport is op 23 februari voltooid. Vanwege de bezigheden<lb/>
der raadsleden kon het nog niet in behandeling worden genomen. In de plaats van Josua<lb/>
van Arrewijne is op 7 januari Johannes Bernard aangewezen tot commissaris voor de<lb/>
Molukken, met als secunde Paulus Rauwenhof, die ook tot opvolger van De Haeze is<lb/>
benoemd, aan wie op eigen verzoek ontslag is verleend. De beschrijving van Bantam en<lb/>
Cheribon is van Bernard overgegaan op Gustaaf Willem van Imhoff, die reeds belast is met<lb/>
Java, Makassar en Bandjarmasin. Surat en Siam vallen ten deel aan Coyett evenals Coromandel;<lb/>
dit laatste voorlopig tot de terugkeer van Pielat. Deze zal de taak van Van der<lb/>
Schuer overnemen, met uitzondering van de brieven voor de Kamers Delft en Rotterdam.<lb/>
Malakka en Japan aan Herman van Suchtelen. Blom heeft vanwege het opstellen van het<lb/>
rapport over Bantam de beschrijving van Bengalen moeten uitstellen. Het jacht Ridderkerk<lb/>
aangewezen als theeschip. Twee diamanten ringen en zes andere, door de sultan aan Blom<lb/>
en enkele van zijn commissieleden geschonken, zijn tesamen op slechts 150 rsd getaxeerd;<lb/>
men mag ze behouden. Twee strikringen, elk met zeven diamanten bezet, voor de Gouverneur<lb/>
-Gener aal, zijn perstuk 200 rsd waard. Het rekest van de nabestaanden van de Ceylonse<lb/>
bloedraad om door gedelegeerde rechters te worden beoordeeld is naar patria gezonden.<lb/>
 Volgt De Jonge,
<special>Opkomst</special> IX, p. 200-206 regel 3 van boven.<lb/>
 De koopman Jacob Roman is toegevoegd aan de Raad van Justitie. Anthonie Isaak<lb/>
Cassa, als passagier per Krooswijk voor de Kamer Delft aangekomen, toegestaan als procureur<lb/>
op te treden voor beide banken van justitie. Het overschot van weesmeesteren bedraagt<lb/>
10. 949 rsd. Zij hebben tevens 58. 995 rsd op wissels gesteld. Inkomsten heemraden september<lb/>
1732 - augustus 1733: 12.623 rsd, lasten 18.560 rsd, het kapitaal bedraagt 19.397 rsd. Ds.<lb/>
Henricus Grimbergen van Amboina naar Banda overgeplaatst, ds. Balthazar Delmhorst<lb/>
van Onrust naar Amboina; Onrust zal worden verzorgd dooreen predikant uit de Portugese<lb/>
gemeente. Ds. Johannes Scherius naar Ternate. Wegens gebrek aan schepen moet het patrouilleren<lb/>
in Straat Sunda en Straat Malakka op Oostendenaren of smokkelaars worden<lb/>
achterwege gelaten. Bericht dat in China geen Oostendenaren zijn geweest. De Bentveld en<lb/>
Arend zijn afgelegd en publiek geveild voor 1700 rsd. Gerrit van Beeren tweede opperkoopman;<lb/>
Lambert van Gessel visitateur -gener aal; Elias Wargaren equipagemeester; Nicolaas</remark>

<pb n="565" tpl="2" vol="09" facs="205_565"/>
<remark>Vis constabel-majoor , Anthony Otto eerste administrateur van de ,, medicinale winkel \ Jan<lb/>
Philibert opperchirurgijn , Louis Victor voorlopig sjahbandar en licentmeester. Wegens de<lb/>
vele ziekte- en sterfgevallen wordt besloten tot een vast- en bededag op 6 januari en<lb/>
»</remark>
<para>
- aen het guarnisoen deser steede twee soopjes, en aen de zeevarende, zo aen de<lb/>
wal als op de scheepen, een gelijk soopje boven het ordinaire te doen verstrecken gedurende<lb/>
het presente westersaysoen, tot verquikkinge van die maets, des morgens en ’s<lb/>
avonds, voor de schadelijke lucht en kouw, mitsgaders schadelijke winden en regen.</para>
<remark>
«Voor het hospitaal zijn enkele vaten bier verstrekt. Het aantal zieken is af genomen<lb/>
na het invallen van de regen. Hierdoor zijn „de schadelijke dampen en evaporatiën des<lb/>
luchts en het aerdrijk ” verjaagd. Twee monsters wol uit Coromandel lijken op geitenhaar<lb/>
en zijn van geringe kwaliteit. Op de Opperdoes 68 canasters ongemerkte thee aangetroffen.<lb/>
Tekort op het kantoor Batavia
ƒ 591.227
, onder meer veroorzaakt door de vele reparaties<lb/>
aan de schepen en het patrouilleren in Straat Sunda en Straat Malakka. Winst is
ƒ 344.105<lb/>
hoger dan in 1731/32 , o.a. als gevolg van de confiscatie van de goederen van de kapitein<lb/>
der Maleiers.<lb/>
 
<table n="143">
<row n="143" row="1">
<cell n="143" row="1" col="1">Lasten 1731/1732:</cell>
<cell n="143" row="1" col="2"></cell>
<cell n="143" row="1" col="3">inkomsten 1732/1733:</cell>
</row>
<row n="143" row="2">
<cell n="143" row="2" col="1">soldijen</cell>
<cell n="143" row="2" col="2">f 744.278</cell>
<cell n="143" row="2" col="3">handelswinsten f 1.639.424</cell>
</row>
<row n="143" row="3">
<cell n="143" row="3" col="1">rantsoenen</cell>
<cell n="143" row="3" col="2">„ 397. 782</cell>
<cell n="143" row="3" col="3">inkomsten Jakatra „ 1.044.407</cell>
</row>
<row n="143" row="4">
<cell n="143" row="4" col="1">hospitaal</cell>
<cell n="143" row="4" col="2">„ 39.051</cell>
<cell n="143" row="4" col="3">confiscatie „ 317.145</cell>
</row>
<row n="143" row="5">
<cell n="143" row="5" col="1">Raad van Justitie</cell>
<cell n="143" row="5" col="2">9.521</cell>
<cell n="143" row="5" col="3">scheepsvragtetc. „ 21.561</cell>
</row>
<row n="143" row="6">
<cell n="143" row="6" col="1">Schepenkamer</cell>
<cell n="143" row="6" col="2">„ 14.253</cell>
<cell n="143" row="6" col="3">geschenken „ 5.979</cell>
</row>
<row n="143" row="7">
<cell n="143" row="7" col="1">equipage van schepen</cell>
<cell n="143" row="7" col="2">„ 1.889.259</cell>
<cell n="143" row="7" col="3"></cell>
</row>
<row n="143" row="8">
<cell n="143" row="8" col="1">fortificatie en</cell>
<cell n="143" row="8" col="2"></cell>
<cell n="143" row="8" col="3"></cell>
</row>
<row n="143" row="9">
<cell n="143" row="9" col="1">timmerage</cell>
<cell n="143" row="9" col="2">„<emph>45.088</emph></cell>
<cell n="143" row="9" col="3"></cell>
</row>
<row n="143" row="10">
<cell n="143" row="10" col="1">interest</cell>
<cell n="143" row="10" col="2">„ 207.505</cell>
<cell n="143" row="10" col="3"></cell>
</row>
<row n="143" row="11">
<cell n="143" row="11" col="1">onkosten</cell>
<cell n="143" row="11" col="2">„ 237.286</cell>
<cell n="143" row="11" col="3"></cell>
</row>
<row n="143" row="12">
<cell n="143" row="12" col="1">uitbaggeren van de</cell>
<cell n="143" row="12" col="2"></cell>
<cell n="143" row="12" col="3"></cell>
</row>
<row n="143" row="13">
<cell n="143" row="13" col="1">rivier</cell>
<cell n="143" row="13" col="2">„ 15.817</cell>
<cell n="143" row="13" col="3"></cell>
</row>
<row n="143" row="14">
<cell n="143" row="14" col="1">paardenstal</cell>
<cell n="143" row="14" col="2">19.897</cell>
<cell n="143" row="14" col="3"></cell>
</row>
<row n="143" row="15">
<cell n="143" row="15" col="1"></cell>
<cell n="143" row="15" col="2">f 3.619.745</cell>
<cell n="143" row="15" col="3">f 3.028.517</cell>
</row>
</table>
 crediteuren f 5.504,564, restanten f 23.149.932 bestaande o.a. uit contanten f 1 1 .658,047;<lb/>
specerijen
ƒ 321.968; peper f 275.988; vaderlandse koopwaar
ƒ 551.628; Indische koopwaar<lb/>
ƒ 4.359. 167 minus f 370.831 aan debetrekeningen. De inkomsten van Jakatra bestonden<lb/>
uit o.a. 13.046 rsd inkomende rechten, 13.107 rsd uitvoerrechten, 258.609 rsd pachten<lb/>
en inkomsten, 52.969 rsd aan rechten bij de verkoop van onroerend goed; beestentol 863<lb/>
rsd; kleinzegel 9279 rsd; 125 rsd padi-tienden, 125 rsd koffie uit ’s Compagnies aanplant.<lb/>
Vanwege de verval van de handel en de slechte tijd door de grote sterfte is aan vier pachters<lb/>
die in 1 730 een contract voor drie jaar waren aangegaan een verhoging toegestaan van 6855<lb/>
rsd. De verpachting geschiedt tweejaarlijks. De opbrengst is gemiddeld 20 rsd per maand<lb/>
hoger. De waag pacht is de Chinese officieren toe ges taan tegen 650 rsd. De totale pacht<lb/>
bedraagt 21.800 rsd, te weten:<lb/>
»</remark>

<pb n="566" tpl="2" vol="09" facs="205_566"/>
<para>de groentekraamtjes en winkeliers<lb/>
’t hooftgeld der Chinesen<lb/>
devischmarkt<lb/>
d’aankomende rijs<lb/>
de scheepenhandel<lb/>
de waag</para>
<para>’tslagten van vee</para>
<para>de herbergen binnen de stad</para>
<para>de herbergen buyten de stad</para>
<para>de koornmolen</para>
<para>’t kerven der Chineese tobak</para>
<para>de waxkaarsen</para>
<para>de rijsbazaar</para>
<para>dehanekamp</para>
<para>’t toppen der Chineesen</para>
<para>d’aankomende suyker</para>
<para>tezamen rsd.</para>
<para>rsd.</para>
<para>4.960</para>
<para>3.700</para>
<para>1.900</para>
<para>3.600</para>
<para>1.010</para>
<para>650</para>
<para>1.010</para>
<para>520</para>
<para>230</para>
<para>670</para>
<para>640</para>
<para>240</para>
<para>190</para>
<para>180</para>
<para>2.160</para>
<para>220</para>
<para>21.880</para>
<remark>«Aantal Chinese theejonken niet opgegeven. Dirk de Veth commandeur retourvloot.<lb/>
De Groet en Ritthem op 27 februari vertrokken. Het wegzenden van de vier andere schepen<lb/>
vertraagd door de westmoesson. Totale waarde van de retourlading
ƒ 1.503.628. Hiervan<lb/>
is f 325.331 per Groet voor Amsterdam en f 104.004 per Ritthem voor Zeeland. Voor<lb/>
f 2.402.069 aan goederen is afkomstig uit Bengalen en f 178.852 verzameld te Batavia.<lb/>
Aan wissels gaat f 863.922 over, o.a. f 360.000 voor de erfgenamen van de directeur-generaal<lb/>
Anthony Huysman, de families Sadelijn en Sichterman; f 40.800 aan Diderik Durven.<lb/>
Op 28 februari aankomst Pielat met de Huis Den Eult. Men heeft de vier overige retourschepen<lb/>
niet meer durven wegzenden maar weer doen lossen. De Groet moet in plaats van de<lb/>
Kaap Sint Helena aandoen. De wisselbrieven zijn weer ingetrokken. Op het ogenblik van<lb/>
het tekenen kwam de Castricum aan<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>