<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Cloon, Blom, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Schaghen, Patras, Thedens, Coyett, Van Imhoff, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen"/>
<meta key="authorFull" value="Dirk van Cloon, Wijbrant Blom, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Abraham Patras, Joannes Thedens, Frederik Julius Coyett, Gustaaf Willem van Imhoff, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="page" value="597"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1734"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="title" value="Van Cloon, Blom, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Schaghen, Patras, Thedens, Coyett, Van Imhoff, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen; Batavia, 30 november 1734"/>
<meta key="year" value="1734"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="597" tpl="2" vol="09" facs="205_597"/>
<head>XIII. DIRK VAN CLOON, WIJBRANT BLOM, HERMAN VAN BAYEN,<lb/>
ADRIAAN OOSTWALT, ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN,<lb/>
ABRAHAM PATRAS, JOHANNES THEDENS, FREDERIK JULIUS COYETT,<lb/>
GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE<lb/>
EN HERMAN VAN SUCHTELEN, BATAVIA 30 november 1734.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2190, VOC 2298,fol.1194-1650.</folio>
<remark>(Op 14 oktober heeft de retourvloot met verlies van twee boten Prinseneiland bereikt; op 11 december aankomst van de Prattenburg uit Coromandel; de Kasteel van Woerden en Knappenhof zijn op 22 oktober met een lading van ƒ 392.586 de eerste retourschepen nagezonden. De tweede bezending vertrekt onder gezag van Jacob Christiaan Pielat samen met de Ceylonse retourschepen.</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>De Stad Leiden is, na in de bocht van Boni vastgezeten te hebben, behouden aangekomen met o.a. 228.026 Ib kruidnagels, 1000 Ib sassafras, 16.258 Ib ebbehout, totale waarde lading ƒ 71.354. Van de verongelukte Rijksdorp zijn 5478 Ib kruidnagels gered en wat ijzerwerk)</remark>
<para>
- door de Toradjeners opgevist en geborgen, dog naderhand door behulp van het<lb/>
Bonijse hoff terug ontfangen.<lb/>
</para>
<remark>(Met de sloep Koffietuin en de nieuwe pantjalang Casuaris, op Kelang gebouwd voor ƒ 3000, is 227 Ib indigo, 110 Ib koffie, ebbehout etc. overgebracht t.w.v. ƒ 2305. De kruidnageloogst is groter dan ooit te voren, er wordt 855 bahar verwacht van 219.271 bomen. Desondanks onvoldoende vruchtdragende bomen. Veel oude bomen gaan dood terwijl de nieuwe nog weinig vruchten dragen, vooral in Larike. Het is niet mogelijk nagelbomen die op afgelegen en ongeoorloofde plaatsen groeien pas na de oogsttijd te vernietigen: men wil de inheemse bevolking geen kans tot illegale handel geven. De extirpatie te Ceram, Hennetello en Luhu werd dus uitgevoerd. Op Buru zijn echter geen nagelbomen maar 202 nootmuskaatbomen aangetroffen die ook zijn vernietigd. Bij de hongitocht in oktober werd extirpatie uitgevoerd op- Hoamoal en Klein-Ceram. Rapport over de bast van de kulit lawang'. Inkoop ebbehout afgelast tenzij men lange stukken kan krijgen. De grond is er weinig geschikt voor de koffiecultuur. De kwaliteit van de indigo gaat vooruit. Het Javaanse indigo zaad geeft betere planten. Op Manipa en Kelang is voldoende timmerhout aanwezig. De overgezonden masten van Buru zijn te zwaar in het gebruik)</remark>
<para>De generale lasten van 1731/32 hebben belopen<lb/>
en die van den jare 1732/33 monteerden<lb/>
overzulx meerder lasten dan in anno passato<lb/>
daarentegen bedragen de winsten van het voormelde<lb/>
boekjaar<lb/>
</para>
<para>ƒ 268.543, 5,8<lb/>
<und>„ 273.617,12</und><lb/>
ƒ 5.074, 6,8<lb/>
</para>
<para>en hebben desen jare opgeworpen<lb/>
</para>
<para>bijgevolge dit jaar minder winsten<lb/>
</para>
<para>’s lands inkomsten waren 't gepasseerde jaar<lb/>
</para>
<para>en thans belopen dese<lb/>
</para>
<para>weshalven desen jare meer inkomsten<lb/>
</para>
<para>ƒ 36.861,13,8<lb/>
<und>„ 32.536, 2,8</und><lb/>
</para>
<para>ƒ 24.671,11<lb/>
<und>„ 25.423, 5</und><lb/>
ƒ 751,14<lb/>
</para>
<para>ƒ 4.325,11<lb/>
</para>

<fnote>^1^ Kulit lawang, cinnamomum culit-lawan.^2^ Adherent, aanhanger.</fnote>
<pb n="598" tpl="2" vol="09" facs="205_598"/>
<para>de vermeerderde lasten en verminderde winsten hebben te-<lb/>
</para>
<para>samen belopen een somma van ƒ 9.399,17,8<lb/>
</para>
<para>hiervan afgetrocken de evengemelde geaccresseerde ’s lands<lb/>
</para>
<para>inkomsten ten bedragen van „ 751,14<lb/>
</para>
<para>Soo consteerd dat dese provintie bij het laaste boekjaar<lb/>
</para>
<para>veragtertismet ƒ 8.648, 3,8<lb/>
</para>
<remark>(De bekruising van Ceram heeft niets opgeleverd. De orangkaja van Hatilen heeft 3 Papuase zeeroverschepen overmeesterd en 13 mensen gedood, de overigen zijn ontsnapt. Een premie van 25 rsd is betaald voor elk veroverd vaartuig. De sergeant van Manipa zal in maart Noord-Ceram bekruisen)</remark>
<para>
- op hope van die schuymers bij wederverschijning onvoorsiens op ’t lijf te konnen<lb/>
vallen wijl het andersints voor onse vaartuygen onmogelijk is haer met roeyen of zeylen<lb/>
in te haelen, behalven dat men sigh op de gehoudenis van Tidors koning ter inteugeling<lb/>
van dese zijne roofsieke onderdanen niet kan gerusten.<lb/>
</para>
<remark>(4 door Papuase rovers gevangen burgers zijn voor 180 rsd losgeld door Bandanezen op Ceram bevrijd. De post Lawaai met 6 man versterkt)</remark>
<para>De vrede was getroffen tusschen die van Hatusse en de berg-Alphoeresen van Cloetoe<lb/>
Marhoenij Latia en Horali, ’t geen behaaglijker is dan de gepleegde moordactiën, dese<lb/>
woeste bloeddorstige, aan twee inwoonders van de negorij Caybobo en twee vrouwlieden<lb/>
op Camariang.<lb/>
</para>
<remark>(De bewoners van Noniali zijn, na een moordaanslag, de bossen ingevlucht. Inkomsten sagobossen Luhu en Hennetello 2658 rsd. 14 burgersloepen en 30 sampans, 39.653 Ib buskruit in voorraad, 1044 personeelsleden medio september.</remark>
<para>Banda<lb/>
</para>
<remark>Drie schepen van 130 voet gevraagd voor het nootmuskaatvervoer. Het verzoek van twee weduwen aan de Compagnie, om hun hypotheken op specerijperken over te nemen , is afgewezen. 4000 Ib buskruit gezonden, voorraad 23.700 Ib. Op 15 augustus 1734 864 man personeel aanwezig waaronder 446 militairen. De sloep Langerak zou naar Mindanao zijn gebracht. Een groep Papuase zeerovers met 22 goed bemande kora-kora s had op de Zuidoostereilanden veel mensen geroofd, o.a. de vrouw van de posthouder te Nila. Poging de bevolking van Tidore tegen de Papuas op te zetten. Enkele vermoedelijke medeplichtigen opgepakt nl.)</remark>
<para>- twee Theennaresen genaamt Laisloekoe en Minjoe (welke eerste de voorschreven<lb/>
roofsugt der Papoesen op het eylant Majoer deelagtig was geweest) tot Banda waren<lb/>
aangekomen nevens Kajalie, Orangkay tot Poulo Gisser, en sijn zoon Joemat met den<lb/>
adherent2 ail.<lb/>
</para>
<remark>(Besloten is)</remark>
<para>
- de vrij geboorne en door gemelde zeerovers menschen wanneer door de Ceram-<lb/>
mers ter verkoop gebragt werden voor rekening van de Compagnie voor rds. 30 ’t stuk<lb/>
te lossen en als verpandelingen voor de kost te laten arbeyden om na restitutie van gemelten<lb/>
penningen weder na hun land te kunnen vertrecken.<lb/>
</para>

<fnote>^2^ Adherent, aanhanger.</fnote>
<pb n="599" tpl="2" vol="09" facs="205_599"/>
<remark>(De gecommitteerde van de Zuidoostereilanden bracht mee terug: 3220 kannen klapperolie , 1 pikol karet , 14 pikol parelmoer , 2 casuarissen , en 4 philanders. Op Workai werden orangkajas door de Compagnie aangesteld. Dezen zullen allen schildpad en parelmoer aan de Compagnie leveren a 60 respectievelijk Vb rsd per pikol. De Workayers verboden schildpad en parelmoer aan burgers te verkopen, dezen betalen echter een hogere prijs. De oorlog tussen Kray en Workai is bijgelegd. De bevolking van Kray heeft beloofd de Makassaren te weren. Verzoek Levewa tot orangkaja aan te stellen. Door droogte is het aantal koffie-, sapan- en sassafrasstruiken op Wokam, Warnar en Rumawa achteruitgegaan. Op 66 vaten bier ƒ 3785 verdiend. Het kapitaal der wezen bedroeg 40. 100 rsd. 13 burgervaartuigen aanwezig, dit is te weinig voor de aanvoer van slaven, sago en rijst; er zijn ook te weinig Moren. De versterking op Wayer door gebrek aan kalk niet voltooid.</remark>
<para>Ternate<lb/>
</para>
<remark>Aldaar aanwezig de sloepen)</remark>
<para>
- De jonge Philip, Den Ondank, De jonge Dirk, De Uytgeleyde, ’Twijnglas, en<lb/>
De Nieuwe Promotie, item de pantchiallangs De Bonneratte, De Zijdeteelt met De Windbuyl,<lb/>
en dan nog 2 chiampans, 1 landschuyt en 1 orembaay.<lb/>
</para>
<remark>(Deze hebben verloren)</remark>
<para>
- 6 pees ligte anckers, 6 pees dreggen, 4 pees cabeltouwen, 2 pees dieploden met<lb/>
<emph>Vb</emph> pees loodlijnen.<lb/>
</para>
<remark>(De leiding van de sloep Bonneratte verplicht tot betaling van de ontbrekende goederen,)</remark>
<para>
- 38 pees rond en lang scherp, 5 lb snaphaanskogels, 2 pees staale schutboren, 1<lb/>
pees kopere schutlepel, 2 pees schutwissers, 2 pees kruythorens en 12 houwerscheden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1236v.</folio>
<remark>(Bij de patrouillering van het gebied hebben zich geen bijzondere ontmoetingen voorgedaan. De kapitein-laut van Gorontalo heeft een Buginees schip veroverd en de bemanning ,, gemassacreerd ”. De vorsten van Gorontalo en Limbotto hebben vrede gesloten met Parigi. Na het opbrengen van de Langerak is besloten op alle schepen uit Mindanao beslag te leggen. De sloep Wijnglas aangewezen voor het vervoer van de predikant Johannes Scherius voor de visitatie van Bat jan, Makéan, Celebes en de Noordereilanden. Lasten 1732/33 ƒ 282.363, winsten f 61.416. Pachten voor 1735: de stadsherberg voor 110 rsd; de saguweer 2005 rsd; geen bod uitgebracht op de arak en inlandse sterke dranken vanwege de armoede van de burgerij)</remark>
<para>Nadien alsulken nieuwen pagter van den afgaende al zijn overgeschotene arracq van<lb/>
het vorige jaer na voorgegane gebruyken moet overnemen en courant betalen a rds. 55<lb/>
de legger daartoe die luyden zig niet in staat bevinden.<lb/>
</para>
<remark>(De burger Jan van Berg heeft de pacht overgenomen van Lim Tiam Lim op voorwaarde dat hij de 77 leggers arak geleidelijk mag overnemen. Daarna inkoop bij de Compagnie a 100 rsd de legger. Geschatte omzet 135 leggers. Ingekocht 3513U reaal stofgoud, 240 lb karet, 2000 bossen hout. Geen was wegens het wegblijven van de schepen uit Mindanao. Inkoop van 202 last rijst, 82 last padi, 1 last katjangs. Goede verwachting van de rijstoogst in Menado, geen verzoek om rijst aan Batavia. De prijs van hout te Tidore is gesteld op ^2b^ van de prijs op Java. Onderzoek naar timmerhout op de Sula eilanden wees uit dat er zes soorten hout voor dat doel geschikt waren. De bevolking heeft weinig lust tot peperaanplant)</remark>
<para>
- ter oorsaeke zij zigh verbeelden dat de Compagnie bij een opulenten insaam<lb/>

<pb n="600" tpl="2" vol="09" facs="205_600"/>
na het voorbeeld van Amboina, in der zaeken van de cauwa was gebeurd de gefixeerde<lb/>
peperprijs van rds.
<emph>5xh</emph> het picol van 125 lb somtijds komen te verminderen.<lb/>
</para>
<remark>(Na de belofte van commissaris Bernard, dat de prijs altijd gelijk zal blijven , hebben de sultan van Tidore en zijn rijksgroten toegestemd peper te planten. Te Ternate is een premie van 25 rsd gesteld op de eerste pikol peper. De peperprijs zal half in geld , half in kleden worden uitgekeerd. De pagar te Bwool is voltooid , hij wordt bezet met 1 sergeant, 2 korporaals en 12 Europese militairen; 100 ingezetenen plus 40 man van Tanjoly zullen de mijnen bewerken. Er is hoop dat de goudleverantie eindelijk op gang zal komen. Extirpatie op Siau, Sula Semola en in Ternate. Salawati is niet bezocht uit vrees voor moeilijkheden met de Spanjaarden, die daar af en aan zouden varen. Verzoek om 35.000 rsd in contanten, nl. 20.000 in ducatons, 13.000 in Nederlandse pasmunt en 2000 in koperen duiten, verder o.a. 313 pakken kleden. Verder verzoek om 100 Europese militairen, 36 matrozen, 32 ambachtslieden en 2 schrijvers. Reparatiekosten aan gebouwen en vestingwerken bedragen van juli 1731 tot 30 april 1734 ƒ 11.068, aan vaartuigen ƒ 9162. Het aantal personeelsleden is op 31 juli 1734 1693 inclusief die op vier schepen en negen vaartuigen. Hieronder bevinden zich 672 Europese en 196 inheemse militairen. Er zijn genoeg soldaten voor een eventuele tocht naar Halmaheira. De Europese en inlandse burgerij te Kasteel Oranje bestaat op 31 juli, inbegrepen slaven en slavinnen, uit 2561 mensen, onder wie 815 mannen en 1746 vrouwen. Op 6 mei is commissaris Bernard vriendelijk door de sultan van Tidore verwelkomd. De vorsten van Tidore en Batjan hebben schriftelijk klachten over gouverneur De Haeze ingediend. Zolang De Haeze zitting in de Raad van Ternate had, weigerde de sultan van Tidore aldaar te verschijnen. De Haeze is op 16 juli van Ternate vertrokken en op 6 oktober te Batavia aangekomen. De sultan van Ternate heeft hem op gepaste wijze uitgeleide gedaan. Er is nog geen reden De Haeze wegens onjuist bestuur aan te spreken. Twee dagen na zijn vertrek verschijnt de vorst van Tidore te Kasteel Oranje om de problemen, die zich in 1733 hebben voorgedaan met de extirpatie op Maba en Patani, te bespreken. De vandaar opgeroepen hoofden aarzelen echter naar Ternate te komen. De vorsten van Tidore en Ternate hebben, na overleg met Bernard, hun onderdanen bevolen de voortdurende onderlinge vijandelijkheden te staken, dit zal mogelijk ook op Halmaheira effect kunnen hebben. Bernard zal de bocht van Tomini bezoeken.</remark>
<para>Makassar<lb/>
</para>
<remark>Overeenkomstig de opdracht van Heren XVII zal men de brief kort houden. De goudgraverij te Bantimurung ,, heeft niet veel om 't lijf’. Van Arrewijne overleden. Bollman is ernstig ziek geweest omdat hij de berglucht niet kon verdragen. Aankomst van de Windhond met de berghopman Steinmetz en gouverneur Sautijn. Sautijn zal een onderzoek instellen.</remark>
<para>Bandjarmasin<lb/>
</para>
<remark>De peperleverantie is volgens contract uitgevoerd, zodat de Nederlanders het laden van drie Chinese jonken hebben kunnen beletten, maar door de slechte oogst heeft dit weinig effect. Totale oogst 2000 pikol, 500 pikol is voor de Compagnie, 3 a 400 pikol is verbrand toen drie Chinese huizen vlam vatten. Het verzoek van de koning om twee gunstelingen peper te laten leveren aan de Chinezen is, uit vrees voor verwijdering, toegestaan. De Chinezen hebben 1200 pikol gekregen, dit is minder dan de 3000 pikol die hen volgens contract was toegestaan. In de toekomst zal het personeel meer op zijn recht moeten staan. Het jacht Schiedam, de galjoot Snip en 2 tandjungpuras en 40 soldaten aangewezen voor 1735. De Chinezen)</remark>
<para>
- hebben de preferentie boven de onse omdat zij het eerste doorgaans daer aan<lb/>

<pb n="601" tpl="2" vol="09" facs="205_601"/>
de marct zijnde, de peper vooraf besproken, eer onse vaartuygen en bediendens daar<lb/>
komen aan te landen en dus zigh vooraf meester maken van hetgeene op die tijdt wanneer<lb/>
de meeste peper uyt de bovenlanden werd afgebracht beneden te vinden is.<lb/>
</para>
<remark>(Voor 500 pikol is het Compagniesschip tot ver in oktober in Bandjarmasin gebleven , de waarde van de lading bedraagt inclusief 2650 bossen bindrotting , ƒ 32.675. In februari, de beste maand voor de inkoop, is er geen Compagniespersoneel aanwezig. Omdat in de westmoesson een groot schip het anker niet kan houden is besloten een kleiner schip vooruit te zenden. Volgens panembahan Kusuma Alam, de opvolger van Sultan Hamid Vila, wordt de peperoogst op 12 a 1.300.000 Ib geschat, buiten de 3000 pikol voor het jonk. Het personeel mag 1000 tot 1200 Spaanse realen extra uitgeven als men de 3000 pikol bestemd voor de Chinezen kan bemachtigen. Geen omzet in opium, snuisterijen of Neurenberger goederen)</remark>
<para>
- overmits dat landt al mede openstaat voor de smalle handelaars en voornament-<lb/>
lijk van het laastgemelde door de Chineesen vervult word.<lb/>
</para>
<remark>(Geen inkoop van lapis besoar gedaan, de prijs was ƒ 54 a ƒ 60, te hoog om in Nederland af te zetten. Aan de panembahan zijn twee paarden geschonken. De rekening met de vorst is vereffend. In de omgeving van Sukadana zijn op twee plaatsen goud en diamanten aangetroffen. Er zijn 25.000 Spaanse realen overgezonden.</remark>
<para>Palembang<lb/>
</para>
<remark>Per Noorderkwartier f 193.638 aan goederen en contanten derwaarts gezonden. Grote peperoogst verwacht. Na het herstel van de rust hebben de Rawahs beloofd zich weer in de verlaten pepertuinen te vestigen. Met 6 koninklijke vaartuigen 5918 Ib zwarte en 35 Ib witte peper ontvangen. Er is nog 1500 pikol onderweg. Ziekte en sterfte vertraagt de leverantie. De Compagnie verdenkt de bevolking van Palembang van sluikhandel. Om smokkel tegen te gaan zullen 3 zeilschepen in Straat Bangka patrouilleren. De pantjalang Golconda zal, na voltooiing, naar Palembang worden gezonden. De sultan heeft 10 pikol kruit gekocht om de orang-laut rond Bangka aan te vallen. De sultan is er op gewezen dat het voor de rust zeer noodzakelijk is zijn broer Adipati Anom gevangen te nemen. Voorstel het aanbod van de sultan om 20.000 Spaanse realen, als bijdrage in de expeditie van Oostwalt in 1733, maar te aanvaarden. De lastenverhoging zou terecht komen op diens onderdanen die dat niet kunnen dragen en eventueel zouden weglopen. De peper kost te Palembang f 13,17 licht geld per pikol, te Bantam ƒ 17,4,8 en in Malabar ƒ 19,8, terwijl de koning de peper in Batavia levert voor ƒ 15 per pikol van 125 Ib. De vorst heeft 3000 realen afgelost, er resteren nog 5000. De vorst moet ook nog ƒ 1500 betalen aan de sultan van Sumenep voor het doden van Raden Klip, de zoon van de Palembangse rebel Adipati Anom. Met 35 Javaanse vaartuigen zijn zowel rechtstreeks als via Semarang en Cheribon 19.200 kadjang matten aangevoerd. Aanmaning de peper goed te harpen voor het inladen. Bij het huwelijk van de tweede zoon van Sultan Banger an Aria is een geschenk gegeven van ƒ 83. Er zijn 8 ambachtslieden overgezonden voor de bouw van het grote peperpakhuis.</remark>
<para>Djambi<lb/>
</para>

<remark>Met diverse schepen is voor ƒ 16. 715 aan waren verzonden. De resident Jacob Schouw is vervangen door de onderkoopman Jan Dernies. De omzet zal voorlopig wel gering blijven. Ook de nieuwe methode van zouthandel van half om half koopwaar en zout te verhandelen voor contant geld of goud, lijkt weinig op te leveren. Men verdenkt Schouw ervan de zaken wat al te mooi te hebben voorgesteld. De gevolgen van de aanpassing van het achtste artikel van het contract, zonder dat daarvoor toestemming uit Batavia was gege-ven, blijven voor rekening van Schouw. Sultan Astra Ingalaga is aan zijn hof teruggekeerd. Opdracht van Heren XVII Pangeran Adipati Anom gevangen te nemen. Diens schoonzoon Pangeran Sutadilaga zal worden verzocht hem uit te leveren tegen een beloning van 500, 1000 of 2000 Spaanse realen. De ƒ 1650 voorschot voor de te Batavia woonachtige Pangeran Adipati Tjakranagara, is nog niet betaald. De voor 1139 Spaanse realen verpande gouden zilverwerken zijn nog niet ingelost door de sultan. Er is voor f 11.031 aan reparatie uitgegeven. De pantjalang Suikermaler is bij gebrek aan een scheepshelling met ,, huurlingen ’ ’ gerepareerd.</remark>
<pb n="602" tpl="2" vol="09" facs="205_602"/>

<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>Op 31 juli is de Jacoba naar Ligor gezonden met ƒ 1643 aan geschenken, om tin af te halen. Voor Ayutthaya kleden en andere goederen t. w. `v. ƒ` 41.565. Op 20 augustus verzonden de Ter Horst met 42.000 zilveren ducatons en goederen, totale waarde ƒ 169.872. Het personeel moet de nieuwe koning en de nieuwe phra-klang trachten ter wille te zijn. Proef met Coromandelse en Bengaalse kleden. De winst op het Siams ivoor bedraagt netto 13U%&gt; terwijl die van de Kaap 559/ó4% opbrengt. Daarom wordt geen verdere inkoop gedaan tenzij de prijs met 20 a 25% wordt verlaagd. Het verbod van de vorst op de vrije handel schijnt ingegeven door de wens van de gunstelingen Opra Tjeduk, Oloang Nawarat Tjoot, Oloang Cicipat; zij willen een nieuwe marktprijs opstellen. Dit is strijdig met het contract van 1688. De phra-klang is fel gebeten op deze gunstelingen. Men verwacht dat het verbod spoedig zal worden ingetrokken. Het personeel moet proberen de schulden van de vorst en de phra-klang in tin of contanten binnen te krijgen, niet in sapanhout. Een eis gedaan om 5 a 600.000 Ib tin te verkrijgen. In 1733 wordt niet meer dan 122.904 Ib tin uit Ligor verkregen. De traas ? of opdrachten tot aflossing van 195 bahar tin kwamen te laat binnen. De prijs van was gesteld op 8 taël of f 5712. Opdracht eventuele monstergoederen duidelijk als zodanig te merken. Twee jongens aangenomen als trompetter en als soldaat.</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>De Raad van Indië heeft besloten, om voor het geval de Japanners niet meer koper of geen kamfer willen leveren of de prijzen van de koopwaar niet willen verhogen, voor een jaar geen handel met ze te drijven)</remark>
<para>Wij verneemen vast te mogen stellen, dat het jongst ontfangen buytengewoon geschenk<lb/>
van 1000 kisten koper geensints door den keyser, maar wel door de gouverneur<lb/>
van Nangasakki en haren aanhang is geschonken, uyt vreese dat den sterken aandrang<lb/>
tot verbetering van de handel (door het voormelte opperhoofd tot ons bijsonder genoegen<lb/>
gedaan) somtijds ter kennisse mogte komen van den Japansen keyser.<lb/>
</para>

<remark>(David Drinkman aangewezen als opperhoofd te Decima in plaats van de overleden Hendrik van der Bel. Drinkman is negen jaar in Japan geweest en stond daar in hoog aanzien. Op 7 juni zijn de Huis Den Eult en Popkensburg vertrokken met een totale lading t.w.v. ƒ 726.192; het restant bedraagt ƒ 10.977. De Compagnie heeft de keizer verzocht van de vroegere handelsvoordelen te mogen genieten, en om 10.000 kisten koper weer tegen ƒ 49,2,8 te kunnen verkrijgen. De vorst is meteen geschenk vereerd t. w. v. ƒ 50.607 bestaande uit glas, goud en zilverwerk, ,, speeljongens met haare instrumenten ’ , rij- en koetspaarden en een karos met tuigage. De stalknecht Hans Jurgen Keyser is meegezonden en bevorderdtot vaandrig. Men hoopt dat hij contact met de keizer zal kunnen opnemen wanneer hij onderricht geeft in het rijden met de karos. Er zijn 2627 kobans gezonden voor de bestrijding van de onkosten als er niets wordt verkocht. Van der Bel wordt geprezen voor zijn succesvolle pogingen , belangrijk voor de handel, bij de gouverneur van Nagasaki en de rijksraad Mats Daijro Sakanno Sjugem Somma. Op de hofreis heeft hij voor f 5465 aan bijzondere geschenken uitgegeven. In Jedo is voor ƒ 16.533 aan geschenken besteed. Het wegen van pakken en kassen wordt in Japan achterwege gelaten omdat dit)</remark>
<fnote>3 [Traa, of frae, Siamse term voor paspoort of vrijbrief.]</fnote>
<fnote>4 [Dit is een vergissing van de schrijvers, de folio’s 1200 tot en met 1300 zijn twee keer geteld.]</fnote>
<pb n="603" tpl="2" vol="09" facs="205_603"/>

<para>
- bij den argdenkende Japanders quade suspicie soude verwecken en de coelij<lb/>
lonen daardoor merkelijk toe te nemen.<lb/>
</para>
<remark>(Er is f 1553 uitgegeven aan reparatie van pakhuizen en ƒ 761 aan sampans. Kamfer zal dubbel worden verpakt. David Drinkman opperhoofd en Jan ven der Cruysse secunde.</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<remark>De Steenhoven naar Bengalen via Malakka. De secunde Pieter Duquesne en de kapitein Jan Brun naar Batavia opgeroepen. Het verzoek van gouverneur De Chavonnes om afgelost te worden, is niet ingewilligd. Jan Coureller uit Bretagne, wegens desertie ter dood veroordeeld, is naar Batavia gezonden. Naar aanleiding van de opzending van de stukken inzake de Chinees Nisunqua en Peranakan Chitty Busu, is de Raad van Justitie te Malakka gemaand zelf de zaken op te lossen. Voor de inkoop van tin is 8000 rsd pasmunt gezonden. Een dergelijke nieuwe voorziening is niet altijd mogelijk. Met de Hogenes en Steenhoven zijn goederen t.w.v. f 84.370 overgezonden inclusief f 20.000 Ib buskruit. Toestemming 50 a 60 inheemse matrozen te huren a 3 rsd per maand. Toestemming voor de bouw van een nieuwe kruitkelder.</remark>
<para>Sumatras s Westkust<lb/>
</para>
<remark>Geschenken van inheemse hoofden, 13 taël berggoud, 11 kisten benzoë en kamfer, waarde f 2046. Verder ontvangen 1800 taël of 2690 realen goud, 250 Ib kamfer, 22 kannen kamferolie en 59.900 Ib benzoë, waarde f 134.012. Op het te Batavia geleverde goud een tekort van ƒ 2237. Goede handel te Padang ondanks de troebelen in de Tigabelas Kota. De handel te Singkel iets verminderd door het handelen van de Sungaipagunesen te A ndragiri en Patta Pahan. Tussen 1 september 1733 en 28 februari 1734 een handelswinst behaald van ƒ 81.341 nl.) `op Padang ƒ 56.508, 5`</remark>
<para>„ Chinco „ 7.048, 4<lb/>
</para>
<para>„ Adjerha „ 3.601,10,8<lb/>
</para>
<para>„ Baros „ 14.183, 8<lb/>
</para>
<para>komt als boven ƒ81.341,7,8<lb/>
</para>
<folio>Fol.1243v.</folio>
<remark>(Per Hofwegen goederen t.w.v. f 155.240 naar Padang gezonden, per Strijkebolle, Loenderveen en Hoop ƒ 156. 720 gestuurd, waaronder 8000 rsd pasmunt. Er zijn 100 rsd in duiten naar Singkel gezonden. Het personeel wordt aangeraden zich zo weinig mogelijk met zaken die niets met de handel te maken te hebben in te laten;)</remark>
<para>
- bijsonder heeft men haar g’ordonneerd, om den tegenwoordigen Ticousen<lb/>
hoofdregent Radja Ibrahim, die gesuspecteerd wierd sijner mederegent Orank Kadja<lb/>
Sinadja (dewelke over hem tot Padang geklaagt hadde) door vergift te hebben laten<lb/>
ombrengen, vermits denselven kort na sijne thuyskomst gesturven was, sonder andere<lb/>
erven na te laten, als een kranksinnigen broeder, onbemoeyd te laten ter tijd en wijle<lb/>
dien regent (die gesegt werd sig thans gantsch stil te houden) van voorschreven moord<lb/>

<pb n="604" tpl="2" vol="09" facs="205_604"/>
ten vollen kan werden overtuygd en ’s konings belang het vereyst denselve daarover te<lb/>
straffen, sijne middelerwijle voor wel gedaan aangesien het gedrag der ministers omtrent<lb/>
den ouden Troussangsen vorst, die met sijne komst op Padang, mits ’t afsterven van den<lb/>
hoofdregent Sot Segoenthor Radja Nangsatti sijne oude frivole pretensie, om dat regentschap<lb/>
als heer dier landstreek te mogen begeven, weder was voor den dag gekomen, dog<lb/>
hetwelke op fundament van het ten sijnen nadeele gedecideerde door den Landraad op<lb/>
den 23e november 1692 van de hand gewesen sijnde, had dien vorst beloofd sig met het<lb/>
bestier van Segoenthor voormelt niet meer te willen bemoeyen, waarop uyt twee pretendenten,<lb/>
beyde neven van den overledene, eenen Radja Bongsoe tot hoofd over die plaats<lb/>
genomineerd was.<lb/>
</para>
<para>Het gedane versoek van voormelte Troussangsen vorst tot conservatie van de rust<lb/>
bij desselvs afsterven uyt de twee voorgedragene broeders en eenen neef, den bequaamsten<lb/>
tot sijn opvolger te kiesen.<lb/>
</para>
<para>Ook was tot Padang wederom als Maningcabose afgesant verscheenen den prins<lb/>
Baginda Radja Alam, met een brief van sijn meester, waarbij voor de Gounoerse ponghoylous<lb/>
versogt was op de markt een kraam te mogen bouwen om aldaer gelijk andere<lb/>
te handelen, dog hetselve eeniglijk voor een versonne nieuwigheyd aangemerkt zijnde,<lb/>
was daarop geantwoord dat men niets tegens dat versoek hadde en dat het een ijder vrij<lb/>
stond om te dier plaatse een winkel op te setten met welk bescheyd en een geschenk ter<lb/>
waarde van ƒ 118,10,8 inkoops voor den vorst voornoemde gesant weder was vertrokken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1248v-1249r.</folio>
<remark>(Tevredenheid dat de hoofdregent van Tabuyung Natal in de as gelegd heeft omdat dit)</remark>
<para>- altoos geweest is een schuylhoek voor veelderhande schelmen en vagebonden .<lb/>
</para>
<remark>(Het patrouilleren is hervat, een djalur uit Ulakan, niet in het bezit van een pas, is in beslag genomen en openbaar verkocht, de lading was 350 kan lampolie, 3 staven ijzer en 41 maten rijst. Opbrengst 99 rsd. Op de rivier van Tapur zijn 4 djalurs in beslag genomen met 1 last en 12 maten zout; het beste deel van de lading, kleden en zijde, was eerder op de wal gebracht. Schade geschat op 4000 rsd. Reparatiekosten slavenverblijf en het huis van de Buginese kapitein te Padang voor f 359, reparatiekosten te Baros en Airhadji f 1063. De pantjalang Pinksterbloem is in een storm, na 28 jaar dienst, vergaan. De sloep Kasteel de Vijf Zinnen is te zwaar voor de kust. De gezaghebber Frederik Hendrik Mumme zal repatriëren, hij wordt vervangen door Willem Maurits Bruyninck)</remark>
<para>- als sijnde een minister van een seer goede reuk onder den inlander.<lb/>
</para>

<remark>(Met de Hofwegen en Strijkebolle overgezonden 67 Europese en 20 Buginese militairen, 20 Europese en 21 Moorse matrozen, 12 andere personeelsleden en 11 bandieten, die hun straf te Salida zullen uitzitten. Zo mogelijk Europese of mestieze jongens als matroos te werven voor 6 tot 9 gulden per maand. Bij de Salidase goudmijnen vordert het werk langzaam, het gehalte van de gedolven ertsen van O2 lood goud en 24 lood zilver per centenaar erts tot O2 lood goud en 10lU lood zilver. Tussen 30 november en 31 maart 1733 4950 Ib erts gewonnen. Het erts bevat voor ƒ 1084 aan zilver en goud. Voor de Kamers Amsterdam en Zeeland 7500 Ib erts overgezonden. De aders breken veelvuldig af, gebrek aan lucht en hard kwartsachtig steen belemmeren het werk. Het onderzoek naar de Tapanse mijnen mag geen onrust wekken bij de lokale bevolking. Mijnbouw te Supayang zou tot stremming van de handel met de Tigabelas Kotas leiden. Het besluit over opschorting van de mijnbouw uitgesteld. Bruyninck blijft direkteur van de goudmijnen, hoofd van de mijnen wordt JohanAndries Bollman. De commanderende bergwerker Andries Broekman is wegens zijn moeilijk karakter en geringe kennis van zaken naar Batavia ontboden. Personalia. Voor ƒ 44.670 goederen naar Singkel. De Delfland met ƒ 29.637 lading naar Madagascar voor slaveninkoop.</remark>
<pb n="605" tpl="2" vol="09" facs="205_605"/>

<para>Bengalen<lb/>
</para>
<remark>Veertien schepen naar Bengalen gezonden. De Sleewijk en Slot Aldegonde over Tuticorin en Galle om arekanoten en kayriu-touw in te nemen , de Hofwegen over Sumatras Oostkust , de Wendela , Cats, Coxhoorn, Goudriaan , Haften en Haaks burg gingen rechtstreeks om vervolgens naar Batavia terug te keren , Alsem en Slot Kranenburg rechtstreeks om daarna te repatriëren, de Hopvogel, Duifje en Steenhoven via Malakka en vervolgens terug naar Batavia. Lading 57 ton schats in zilver en goud, en 23U ton koopwaar nl. 250.000 Ib Japans staaf koper, 150.000 Ib lood, 120.000 Ib sapanhout, 503. 791 Ib zwarte peper, 4000 Ib kaneel en 1222 Ib foelie. Equipagegoederen en bouwstoffen f 43.078. Totale waarde ƒ 6.018.070. In plaats van de af gevaren sloepen Amfioencramer en Tweede Gelui en de pantjalang Lijdzaamheid zullen 3 nieuwe sloepen worden gebouwd. `Kasimbazar:` De corazijde prijs met 3lU% gedaald, geen tannizijde ingekocht wegens de te hoge prijs. Moghtazijde ingekocht tegen 3% hogere prijs, geaccepteerd omdat de moghtazijde in Nederland 65% winst had opgeleverd. De stoffen voor Nederland en India in 1733 volledig geleverd. De prijzen waren bij de aanbesteding van 1734 even hoog als die in 1734. Te Patna voor 1733 39.100 man salpeter ingekocht a 303 ropia. Prijs voor 1734 3 ropia. Voor 1733 1125 kisten opium a 13.413 ropia de man, prijs 10s% hoger. De eis voor 1733 aan kleden, borax, zeep, ammoniak en papaverbollen volledig voldaan. Omzet te Patna in 1733 11.571 Ib kruidnagels, 114 Ib foelie, 2300 Ib nootmuskaat, 891 Ib kaneel en 194.880 Ib peper met 945/s% winst. Inkoopsprijs f 30.668, verkocht voor ƒ 126.484. Brutowinst te Patna f 56.922 hoger dan in 1732, lasten verminderd met ƒ 12.499. Tussen 31 augustus 1733 en 1 maart 1734 omgezet 340 Ib nootmuskaat, 1360 Ib kaneel, 183.600 Ib peper met 9808% winst. `Hoogly:` De kleden in 1733 aanbesteed tegen dezelfde prijs als die van 1732 vanwege het hoog aantal sterfgevallen, de volksverhuizing en de slechte rijstoogst. Prijsverhoging voor de textiel uit Jagannathpur en Malda. Omzet in Hooghly 28 Ib kruidnagels, 42 Ib nootmuskaat, 23 Ib foelie, 26 Ib kaneel, 109.123 Ib peper met 6602% winst, 265.132 Ib Japans staaf koper met 87% winst, 155. 720 Ib lood met 16n/ió% winst, 149.063 stuks coeren chancos uit Tuticorin met 436% winst. Kostprijs ƒ 164.137, verkocht voor ƒ 291.674. De lage winst op lood veroorzaakt door de grote Engelse aanvoer. 200.000 Pulicatse ropias omgezet tegen 602% winst. Perzisch staafkoper verkocht voor 36 ropia de man, 302% minder dan Japans staafkoper. De 17.402 Ib voorraad in gedeelten van de hand te doen. Matige verkoop van specerijen, tin, zink, vermiljoen en kwikzilver door de Engelse concurrentie. Jan Albert Sichterman benoemd tot direkteur van Bengalen. Personalia. De Fransen hebben geweigerd hun zeepassen te tonen aan de Nederlanders te Douvres; de Nederlanders hebben niet verder aangedrongen om moeilijkheden met de nawab te voorkomen. Men moet trachten langs minnelijke weg de Fransen te bewegen de passen te tonen.)</remark>
<para>
In der zaeke de Oostendenaren gedurende het najaar van 1733 en voorjaar van 1734<lb/>
daaromtrent, ons onder alle van speculatie is tevoren gekomen de daar bij genoteerde<lb/>
gedane opgave door het ginder verbleven hoofd van gedachte Compagnie, monsieur Schonamille,<lb/>
dicterende dat die societeyt haare comptoiren en effecten in India aan den rooms<lb/>
keyser afgestaan hebbende hij Schonamille door Hoogst Gedachte Majesteyt ware verheve<lb/>
tot ridder en gouverneur-generaal soo over Bacquibasaer met dies resort als over gedachte<lb/>
effecten, mitsgaders dat denselven van Bacquibasaar gemelte voortaan de keyserlijke<lb/>

<pb n="606" tpl="2" vol="09" facs="205_606"/>
vlaggen souden laten wayen, voorts dat in geciteerde voegen de Oostendische Compagnie<lb/>
getransmuteerd zijnde onder den titul van Keyserlijke Compagnie van Trieste onder die<lb/>
naam, desen jare almede na de opgave van voornoemde Schonamille bij hem schepen<lb/>
van Trieste in Bengale verwagt wierden.<lb/>
</para>
<remark>(Hiervan is verder niets bekend. Op 4 augustus 1734 aankomst van de Susanna te Batavia. Waarde Bengaalse retouren in 1734 , zowel voor Batavia als Patna , 43]h ton , 20 ton meer dan in 1732 en 702 ton meer dan in 1733. Hiervan ƒ 2.548.126 voor Nederland , ƒ 1 .051.515 voor de Indische handel, ƒ 651.674 voor Japan, ƒ 37.949 voor Perzië, ƒ 31.226 voor Siam, ƒ 14.528 voor Cochin, ƒ 10.811 voor Coromandel, ƒ 1011 voor Bantam, ƒ 5857 voor Mokka, f 474 voor Ternate en ƒ 415 voor Ceylon. De aanbesteding voor 1735 is goed verlopen; moghtazijde tegen 3, 12 ropia perser. Kosten vervoer Patna en Hooghly ƒ 39.400. Op 25 maart 1734 nog 119.704 ropia in kas te Hooghly. Teneinde tekorten aan liquide middelen te voorkomen is 57 ton overgezonden. Lasten augustus 1732 -augustus 1733 ƒ 359.777, winsten ƒ 274.822. De achteruitgang van de winsten is veroorzaakt door de beperkte omzet in Hooghly.</remark>
<para>Coromandel<lb/>
</para>
<remark>Per Castricum, Wolphaartsdijk en Prattenburg 400 last rijst en ƒ 567.093 aan lading derwaarts overgebracht. Waarde retourlading van deze drie schepen en de Ter Horst en W ester dijkshorn ƒ 1.623.569, o.a. kleden, roggevellen en stenen. Nog weinig te bemerken van een betere inkoop door het aanstellen van nieuwe kooplieden te Sadras; te Bimlipatnam zijn andere kooplui nodig om de ,,hoogmoedigen koopman Ragoenaik” het hoofd te bieden. Men zal de verhoging van 2 pagode per pak dongry ongedaan moeten maken. De aanbestede kleden komen moeilijk binnen. De prijzen te Nagap attinam zijn gelijk aan die van het vorige jaar. Door de droogte en de schaarste aan katoen en graan heeft men naderhand een verhoging moeten toestaan. Slechts 571 pakken geleverd omdat de blekerij en ververij niet goed konden werken door gebrek aan water. De levering van Sadras aan Nagapattinam en Porto Novo opgedragen. Indigo door schaarste in prijs gestegen tot 30 pagode per bahar. De kooplieden te Sadras weigeren zonder voorschot te werken. Poging om anderen te vinden zijn mislukt. Te Pulicateen deel van de gewenste doeken aanbesteed tegen voor jarige prijzen, in augustus kwamen 80 pakken binnen. Als hoofdkoopman aangesteld Sutakadu Surin Chitty, in plaats van zijn overleden broer. Ook in Noord-Coromandel geen lagere prijzen. Vertraagde leverantie te Machilipatnam aangezien)</remark>
<para>
- de wevers door de knevelarij der Repillij en Nawoloerese regenten genoodsaakt<lb/>
waren geweest hunne getouwen te verlaten.<lb/>
</para>

<remark>(Te Bimlipatam was Kuks Manti Chinay zijn overleden vader Kitti als koopman opgevolgd; contracten aangegaan voor 650 pakken kleden. Prijsverhogingen voor verschillende kleden. De uitvoer van kleden in Noord-Coromandel zou veiliger uit Coringa kunnen geschieden. De Engelse methode om voorschotten te geven voor de kledeninkoop aldaar mag alleen overgenomen worden bij voldoende zekerheid. De nawab van Machilipatnam heeft een algemene caul en parwanna verleend om in zijn gehele gebied handel te drijven. Coringa is het meest geschikt voor een factorij, het ligt aan een goede diepe rivier, heeft goed drink- en putwater, brandhout en een goede tank voor de wassers, er zijn voldoende kooplieden en arbeidskrachten. De vorst Timmeragu is tegen een loge te Coringa, daarom voorkeur voor Kakinada; te Golepalem zijn de prijzen lager dan te Bimlipatam, de kooplieden leveren weinig katoen voor duurdere prijzen om zo hun voordeel te behalen. Poging aldaar de prijzen te verlagen door het toelaten van een andere koopman, de levering geschiedttraag. Winst te Nagapattinam in 1733/34 f 125.618, te Pulicat tussen oktober 1733 en 31 juli 1734 f 284.982, te Sadras f 140.757, te Porto Novo f54.315, te Machilipatnam f 170.253, te Bimlipatam f 68.587. Op suiker te Sadras 175/s% winst, op poedersuiker te Pulicat 40%. Te Nagapattinam lood verkocht voor 15 pagode de bahar, 3262 parra slechte nely , rijst verkocht voor f 260, verlies op ruinaswortelen en lange peper. Prijs poedersuiker 11 pagode per bahar. Chinese aluin wegens de grote Engelse aanvoer op 9lh a 10 pagode per bahar, kamfer 190 pagode, te Tuticorin 162 pagode. Te Pulicat 200 bahar Japans staaf koper gekocht door Iman Sahib, ook de 82.000 Ib die nog onderweg zijn wil hij hebben. Men had het liever aan kooplieden verkocht ,)</remark>
<pb n="607" tpl="2" vol="09" facs="205_607"/>

<para>
- egter leefde men in hoope dat daardoor de versogte munting van dabboesen5<lb/>
door den duan verdwijnen soude, dewijl de opregting van soo een munt op dat comptoir<lb/>
voor de E. Compagnie gantsch ondienstig geoordeeld.<lb/>
</para>
<remark>(Men moet proberen de verkoop tegen te houden. Te Sadras, Bimlipatam en Pulicat 6357 Ib Perzische paisamunten verkocht, te Porto Novo was de prijs te laag. Lasten 1732/33 f 331.359, winsten f 798.977. 9038 mark zilver vermunt tot 195.285 ropias, kostprijs 3nli2 per pagode. Deze zijn alleen met verlies in Coromandel gangbaar te maken en nog weinig gewild. Iman Sahib wil de ropia in Arcadu toelaten als het sterretje op het muntstempel wordt opengelaten. Op de eis van 3 ton goud met een laag gehalte zijn 721 realen gezonden. Winst op de vermunting van 206 mark Nederlands goud f 564 of %%; op 124 mark goud f 2382 of 45/s%. Het is niet bekend of het kasgeld voor particuliere handel wordt gebruikt. Opkoop van salpeter in Coromandel, de kwaliteit is slecht en is alleen voor eigen gebruik geschikt. De salpeter is goedkoper en beter in Bengalen. 17.000 Ib gomlak te Bimlipatam ingekocht voor 14 pagode per bahar van 480 Ib. Calaturshout ^3U^ pagode duurder per bahar vanwege Engelse en Franse concurrentie. 450 last rijst naar Coromandel. In 1733 in het geheim te Nagapattinam 1100 pardau nely ingekocht, te Machilipatnam 150 kandijl nely a 17 pagode en 100 a 9 pagode ingekocht. Van Bimlipatam 17602 last rijst vervoerd naar Nagapattinam. Een poging te Nagapattinam in het geheim voor 2000 pagoden nely tegen marktprijs in te kopen is mislukt, de prijs werd 23/s Nagapattinamse maat per fanum. Grote schaarste in Zuid-Coromandel)</remark>
<para>Wierd te Palliacatte 40, te Sadraspatnam 35 en te Portonovo 41 maten nelij voor een<lb/>
pagood ingekogt, oversulx hadden de ministers tot ontset derwaards gesonden 159 lasten<lb/>
Javase rijst onder aanschrijving nogtans met de verkoping van dien nog wat te wagten<lb/>
om te sien hoedanigh het nieuwe gewasch soude uytvallen, en had men van een verdere<lb/>
afsending vooreerst afgesien, om dusbij een slegte uytval des te beter in staat te wesen<lb/>
de arme gemeene tegens de grote monopolisten te konnen helpen.<lb/>
</para>
<remark>(Uit vrees voor hongersnood 20 last rijst naar Machilipatnam)</remark>
<para>
- gesonden, waaromtrent wij van gantscher herten willen wenschen dat hetselve<lb/>
door Godes zeegen merkelijck magh veranderen ten goede, dewijl bij het tegendeel den<lb/>
lijwaetinsaam veel heeft te lijden ten reguarde der Moorse en heydense regeering, zullen<lb/>
Uw Edele Hoogachtbaare des gelievende bij den brief van den 28e februari meermeld<lb/>
geadviseerd vinden dat het Tritsjenepalijse hoff had laten aanbieden eene van de stede<lb/>
Calipatnam, Waypaer Wembaar of Pattana Marradoer met eenige onderhorige dorpen,<lb/>
op den voet van het Nagapatnams leencontract aan de E. Compagnie over te laten, waarop<lb/>
de ministers een dilayerend antwoord en tegelijk aan het Colombose ministerium kennisse<lb/>

<fnote>5 [Dabus, kleine koperen munt.]</fnote>
<pb n="608" tpl="2" vol="09" facs="205_608"/>
hadden gegeven dewijl die plaatsen na aan Ceylon gelegen en zij dus best konden oordeelen<lb/>
welke haer ten dienste der Edele Compagnie te stade soude komen, waarop deselve<lb/>
blijkens Nagapatnams schrijvens van den 30 junij tot andwoord hadden geschreven tot<lb/>
geen finaal besluyt te hebben konnen komen dogh welkentwegen bij de Nagapatnamse<lb/>
ministers geen nader aansoek gedaen was en waren de oneenigheden aan het voorschreven<lb/>
hoff bijgelegd, mitsgaders de parthije der vorstinne verjaagt geworden, soo dat den tijd<lb/>
sal moeten leeren of de voorschreven havens nader sullen werden aangeboden. Onderwijlen<lb/>
werd wegens den erfheer der Tritsjenepalijse landen Commera Kistnaffa Nayk bij het<lb/>
Nagapatnams schrijvens van den 15e september geadviseerd, dat denselve door den nabab<lb/>
Alidoostichan met eenige hulptroupen bereeds was afgesonden geweest om sijn vorstendom<lb/>
in te nemen, dogh dat denselve vrugteloos had moeten terugkeeren dewijl den<lb/>
Mayoersen vorst die hem had willen secundeeren afgeset en desselfs broeder, een vriend<lb/>
van de voorschreven vorstinne, in de regeeringe gesteld was. Middelerwijle hadden de<lb/>
Nagapatnamse ministers volgens hun schrijvens van den 30e junij den Carnaticasen nabab<lb/>
Alidoostichan en den heer Sadalichan laten beschenken met eenige goederen buyten de<lb/>
ongelden bedragende ƒ 7235,1 1 ,4 in- en ƒ 9353,19,4 uytkoops, en was aan den laastgemelte<lb/>
iets meerder afgelangt ten bevordering van het doorsteken der Portonovose rivier, ten<lb/>
welken eynde ook na Arcadoe was vertrocken ’s Compagnie’s bramine Wengatarama,<lb/>
die ook soude moeten tragten te besolliciteeren den afstand van Alemperwe en de confirmatie<lb/>
der Sadraspatnamse pagt, waarvoor, volgens Nagapatnamse resolutie van 13 may,<lb/>
het Arcadoese hoff 25 percento verhoging gepretendeerd hadde, en men oversulx wegens<lb/>
het een en ander veel moeylijkheden onderhevig was geweest. Egter was die pagt naar<lb/>
het gecommuniceerde door de Sadraspatnamse opperhoofden bij haren brief van den 21
<super>e</super><lb/>
julij op de oude voet gecontinueerd en voor de confirmatie caul van vormelte Alidoostichan<lb/>
gespendeerd 200 pagode behalven nogh 20 realen voor desselfs bedientens en had<lb/>
zijn excellentie de gesondene schenkagiegoederen genegentlijk geaccepteerd. Omtrent<lb/>
de verlating van Alemperwe was er na het genotificeerde bij het nader Nagapatnams<lb/>
schrijvens van den 15e september niets te doen geweest uyt vreese voor des gunstelings<lb/>
Sidejoorchan ongenoegen, daar en tegen was met de voormelte doorsteking de Portonovose<lb/>
rivier een begin gemaakt, hetwelk in het eerst gecalculeerd was 200 pagode te sullen<lb/>
kosten waarvan de E. Compagnie de eene helfte en de andere door de inwoonders soude<lb/>
gedragen werden, dogh naderhand hebben de bedientens ten gemelten comptoiren geadviseerd<lb/>
het werk, mits de hardigheyd en hoogte van de grond pas des helfte gedaan was<lb/>
en dat tot het geheele werk 1000 pagode soude gerequireerd werden waarvan den fausdaar<lb/>
c.s. versogt had de E. Compagnie de helfte mogte dragen, dog waartoe de Nagapatnamse<lb/>
ministers vooreerst niet hadden konnen resolveeren.<lb/>
</para>
<para>De geresene oneenigheden tusschen den Mazulipatnamsen nabab Ragie Housseen<lb/>
en den prins Timmeragoe en soomede wegens de oneenigheden tusschen de princen Visia<lb/>
en Chitta Ramarassoe mitsgaders ten opsigte der aannadering op een mijl nabij Mazulipatnam<lb/>
van een getal van 5 a 6000 Manuwaarse rebellen in hoope van U Ed. Hoogagtb.<lb/>
g’eerd welnemen de vrijheyd gebruyken ons gants reverentelijk te gedragen aan den<lb/>
teneur van de Nagapatnamse brieven van den 30e junij en 15e september, dewijl daarbij<lb/>
consteerd dat de voormelten litiganten gassopieert en de Manuwaarden door het volk van<lb/>
den heer Hagie Housseen geslagen waren en dus alle donkere wolken weder verdweenen<lb/>
sijn tot onser blijdschap.<lb/>
</para>
<remark>(In Nagapattinam 6995 pagode gestort voor de olifantenhandel, te Jaff na 101 olifanten in de verkoop)</remark>

<pb n="609" tpl="2" vol="09" facs="205_609"/>
<para>De sendelingen van den Tansjoursen vorst ter afhaling der 12 afterstallige recognitie<lb/>
oliphanten na Jaffanapatnam gesonden, alwaar zij ook 8 stux ten haren genoegen hadden<lb/>
uytgesogt, maar dewijl zij ongenegen waren geweest voor den dag der verkoping van daar<lb/>
te vertrecken, hadden de Nagapatnamse ministers aan die tot Jaffanapatnam versogt dat<lb/>
volk door het doen van een geschenk tot het vertrek te disponeeren dewijl hun verblijf<lb/>
aldaar van een gevaarlijken aanschouw en ook seer kostelijk was.<lb/>
</para>
<remark>(Een verzoek van de nawab om 20 olifanten is afgeslagen)</remark>
<para>
De per het jagt Adriana van Trinquenemale ontfangene 31 stux cattemarauws6 houten<lb/>
kostende ƒ 574,3,8 met 25 percento advans aan de Sadraspatnamse hoofdvissers overgelaten<lb/>
om uyt hun verdiende loon voldaan te werden. Den nieuwen gouverneur Guillot<lb/>
ter resolutie van den 28e februarie den agterstal der Portonovose en Sadraspatnamse<lb/>
kooplieden gelaten hebbende voor reeckening van de opperhoofden aldaar, is hetselve<lb/>
ten opsigte van Portonovo geweest van een bijsonder goede uytwerking, soodat de kooplieden<lb/>
Chelembron en Nama Suaya Poele eyndelijk met de verstote handelaers Ayen<lb/>
Chittij en Thiroe Wembalan Chittij hadden afgerekend waarbij de twee eerstgemelte aan<lb/>
de E. Compagnie nog schuldig waren gebleven pagode 6896, l3/io<lb/>
en de twee laatste „
<emph>1707, 13 Vs</emph><lb/>
tesamen pagode 8603, 14
<super>xh</super><lb/>
waarop in 2 keeren was ontfangen 1661 V2 pagode en hadden de opperhoofden versekerd<lb/>
dat daar omtrent voor geen banquerotten te vreesen was. Hoedanige betuyging de Sadraspatnamse<lb/>
bediendens ook hadden gedaan wegens den debet van Canappa Chittij Anti<lb/>
Chiti tot pagode 2862n/2o, des niet te min hadden de ministers uytwijsens het meer geciteerde<lb/>
schrij vens van 30 junij derwaards gelast dien agterstal sonder uytstel te doen vereven<lb/>
waarvan wij dan het effect sullen tegemoet sien. Middelerwijle werd bij evengemelte brief<lb/>
genotificeerd dat sekeren koopman, ter resolutie van 27 september 1732 Wengetarasoe<lb/>
Chittiaar en bij het jongste contract Wenkedatsjele Chittij genaamt, als een koopman<lb/>
van vermogen en groot credit bekend dogh door de uytgesondene pions niet te vinden<lb/>
was geweest soodat het gebruyken van die naam maar een dekmantel scheen geweest te<lb/>
sijn, waaronder desselfs gemagtigdens Rama Sjandra Chittij en Wassanda Chittij den<lb/>
handel als principaal hadden gedreven en dewijl den eerstgemelte blijkens het nota beene<lb/>
onder voormelt contract van zijn volmagtschap was afgestaan, soo had men alleen voor<lb/>
een quart der eysschen met den laatsten te doen, ’t geen wel de grootste gerustheyd niet<lb/>
baarde wegens de vooruyt verstreckinge die men aan hem soowel als de andere handelaers<lb/>
moeste doen, egter werd van denselve getuygt dat hij na proportie van zijn aandeel soo<lb/>
veel leverde als de andere. Oversulx willen wij verhopen uyt het voorschreven geval geen<lb/>
nadeel voor de E. Compagnie sal werden geboren.<lb/>
</para>
<remark>(Op de lading peper van 676.000 Ib van Cochin 34.124 Ib tekort. 11.449 Ib ten laste gelegd aan de scheep soverheid van de Westerdijkshorn; 165 Ib Japans staaf koper ten laste van die van de Wolphaartsdijk. Reparatiekosten te Nagapattinam begroot op f 11.950. De galerij en het dak van de predikantswoning ingestort , geschatte kosten ƒ 464. Opbrengst verpachtingen te Nagapattinam 3606 pagode)</remark>
<para>
Tot Palliacatte was het eyland Erikan met de dorpen Mangie en Aurewaka voor drie<lb/>
jaaren verpagt tot 1180 pagoden ’sjaars ofte 260 ditos meerder als anno passato, voorts<lb/>
was ’s Compagnie’s aandeel van het kort gewasch tot Palicol verkogt voor pagode 128,77/2o<lb/>

<fnote>6 [Cattemarauw, katamaran, licht vaartuig.]7 [Etc., in het origineel is geen verdere opgave gedaan.]</fnote>
<pb n="610" tpl="2" vol="09" facs="205_610"/>
of pagode 49, l1^ meerder als bevorens, en de pagter der nelij meterije ditos aldaar voor<lb/>
een jaar afgestaan voor pagode 256,4 of pagode 112,4 meerder dat het laastemaal en was<lb/>
de betel thuyn voor pagode 2,6 in ’t jaar verlaten, dogh dewijl de Masulipatnamse bediendens<lb/>
aan de thuyniers 7 V2 pagode vooruyt verstrekt hadden was sulx gelaten voor hare<lb/>
reekening. Inmiddens hadden de Gollepalemse zureers voor de pagt van zurijboomen<lb/>
pagode 24 of 4 ditos meerder geboden dan in het gepasseerde jaar, en waren de landerijen<lb/>
voor het vorige geld van pagode 40 aen de landbouwers overgelaten.<lb/>
</para>
<remark>(Twee nieuwe sloepen uit Malabar kosten ƒ 6888 en ƒ 6706. De kwaliteit van een monster stenen uit Kondapalli laat te wensen over. Prijs te Machilipatnam 5 pagode per 1000 stenen)</remark>
<para>Den Engelsen agent tot Maduapalem na Narsapour verplaatst was en met sig genomen<lb/>
had eenige wassers.<lb/>
</para>
<remark>(De Fransen herbouwen hun loge te Machilipatnam)</remark>
<para>Voorts hadden de Engelsen en Francen getragt den supercarga van het Zweedse<lb/>
schip Ulrica Eleonora, monsieur Barrington, uyt Portonovo met geweld te ligten, dogh<lb/>
was denselve met 6 soldaten na Trancquebaar gevlugt, hebbende denselve aan dese regeering<lb/>
bij een brief gereclameerd 14 of 15 zijner schepelingen die ter custe Mallabaar in een<lb/>
rencontre gevangen genomen en herwaards gesonden zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Op 28 februari te Nagapattinam overdracht van het bestuur van Adriaan Pla aan Elias Guillot. Personalia. Verzoek om een essayeur en 100 Europese militairen.</remark>
<para>Ceylon<lb/>
</para>
<remark>De gravetten zijn nog steeds gesloten. De dessave van Uva etc.,7 heeft beloofd de koning te bewerken. Men hoopt dat de vrijlating van een r.k. -priester die te Galle is aangehouden, daartoe zal bijdragen)</remark>
<para>Andersints ware het beter geweest dat men tot het passeeren van soo’n tederen zake<lb/>
tegens de gestatueerde wetten omtrent de sodanige g’emaneerd en nog jongst door den<lb/>
heer commissaris Pielat in den voorleden jare met een ampliatie van een premie van vijftig<lb/>
rds. op het versoek van den Kerkenraad gerenoveerd soo ligt niet, als in desen geschied<lb/>
is, ware gekomen, maar integendeel den vorst c.s. alvorens wel hadden mogen laten sien<lb/>
dat diergelijke versoeken soo gemackelijk niet konden werden ingewilligd sonder schendinge<lb/>
onser wetten ten voordeele van onse kerk ingevoerd.<lb/>
</para>
<remark>(Te J af f na twee smokkelv aar tuigen gepakt. De chancos van Tuticorin waren van slechte kwaliteit bevonden in Bengalen, hierdoor zijn er voor 1734 geen chancos gevraagd. De peper mag op de Westerkwartieren met niet minder dan 100% winst worden omgezet om te voorkomen dat vreemden deze naar Europa overbrengen , waar de prijs hoog is. 400.000 Ib peper naar Coromandel. De Coromandelse eis van 600.000 Ib peper is niet volledig voldaan om voldoende over te houden voor de retourschepen. De pakhuizen controleren op onverkoopbare waren. Op 26.539 Ib ruinaswortels te Jaffna 2318 Ib tekort. Alle meetbare goederen zoals rijst, tarwe, katjangs etc. behoren per Ib ingekocht en verkocht te worden. De inpakkers van kaneel belast met de betaling van 1640 Ib bedorven kaneel)</remark>
<para>
Hebbende middelerwijle aan Haar Edele mede belast, dat ze voortaan de caneelpac-<lb/>

<fnote>7 [Etc., in het origineel is geen verdere opgave gedaan.]^8^ Folio 1387 is twee keer geteld.</fnote>
<pb n="611" tpl="2" vol="09" facs="205_611"/>
ken van binnen zullen hebben te voorsien met een plankje waerop geschreven sal moeten<lb/>
werden, waar die packen in huyden afgepakt sijn en door wie en op wat tijd, met de<lb/>
ondertekening van derselver namen.<lb/>
</para>
<remark>(Bij de inwisseling van 8585 gouden dukaten ƒ 12.300 gewonnen op de kust van Madurai. Het personeel te Tuticorin ernstig vermaand over een scherpe brief aan de thevar. Nadeel van de Engelse handel in Travancore, hoewel hun sortering niet dezelfde is. Het personeel moet de Engelsen zoveel mogelijk tegen werken. De olifanten van de Compagnie zijn , in strijd met de belofte van de vorst, door zijn onderdanen bij de rivier Topture opgehouden. Tevredenheid over)</remark>
<para>
- het conserveeren van ’s Compagnie’s agting door den commandeur Woutersz.<lb/>
tot Jaffanapatnam bij occasie twee assurante en arrogante Moorse kooplieden in name<lb/>
Davidchan en Asiemouchan Sijne E. niet alleen hebben willen dwingen de voorkeur aan<lb/>
haar te geven uyt ’s Compagnie’s elifanten voor den generalen verkoop voor de andere<lb/>
kooplieden.<lb/>
</para>
<remark>(Opdracht tot de bouw van een kruitstoof om gemakkelijker in het tekort te kunnen voorzien. Er zijn 2 ankers en stengen verschaft aan een Engels compagniesschip, dit mag alleen toegestaan worden als het uiterst noodzakelijk is. De opperstuurman van de Rijksdorp is ter dood veroordeeld en gevonnist wegens smokkel in specerijen, de oppermeester is gegratieerd. Het verzoek van Pangeran Aria Mankunegara en Danuredja, dat hun lichamen na hun dood naar Java mogen worden overgebracht, is toegestaan. Ordres over het correct bijhouden van de soldijboeken. Aan achterstallige landrenten is 14.567 rsd in Jaffna binnengekomen. Te Colombo 5 olifanten verkocht voor 2273 rsd aan de anachoda van een tweemastschip. Brief van de sultan van de Malediven en diens raad)</remark>
<para>
- waarbij dien vorst in aller deelen komt te betuygen sijn sonderlinge affectie voor<lb/>
de Compagnie en met wien hij wel genegen schijnt een vaster handel te willen aangaan<lb/>
onder conditie van hem jaarlijx een scheepslading met rijst te besorgen , hetwelk te volbrengen<lb/>
w’ vresen de ministers seer difficil sal vallen.<lb/>
</para>
<remark>(Toestemming in jaren van overvloed de vorst een volgeladen jacht te zenden. Onderzoek gewenst of de sultan de Compagnie de alleenhandel in cauris wil geven. Daniël O Verbeek opperkoopman en hoofdadministrateur te Colombo, Olivier Witmond hoofd van Tuticorin. Verder personalia. Ds. Adolphus Kramer in salaris verhoogd van f 90 naar ƒ 110, ds. Petrus Kalde, ds. Jan Willem Marinus en ds. Henricus Sakens ƒ 120. Besluit genomen over eventuele schadevergoeding aan de erfgenamen van Benjamin Pegalotty. De hongersnood in Madurai nam af. De Slot Aldegonde en de Sleewijk op 10 juni te Tuticorin aangekomen, zij hebben 1585 ammanam arekanoten ingenomen voor Bengalen, er zijn 2045 coeren chancos verzameld. Aankomst te Colombo op 30 augustus van de Stadwijk en de Meermond uit Amsterdam. De opdracht, geen vreemde schepen meer toe te laten , heeft op de ondergeschikte kantoren verwarring veroorzaakt)</remark>
<para>
- in hoeverre deselve betrekkelijk is omtrent de vrienden, en bondgenoten van<lb/>
den Nederlandsen Staat en ook in opsigte van alle sodanige twee- en driemastige scheepjes<lb/>
als ’s jaarlijks gewoon zijn uyt Bengale en andere quartieren, wanneer de reyse door<lb/>
verloop des tijds na de Maldivos niet konnen gewinnen als dan ’t zij tot Colombo, Jaffanapatnam<lb/>
dan wel Gale aan te gieren om haare graanen tot gerief der gemeente te verkopen<lb/>

<fnote>^8^ Folio 1387 is twee keer geteld.</fnote>
<pb n="612" tpl="2" vol="09" facs="205_612"/>
en bij retour de Compagnie van een goed gedeelte arreek en elifanten te ontlasten, ’t<lb/>
welk sijlieden noteeren in dien deele, aangesien dese ordre bij haar ingesien wierd in ’t<lb/>
generaal te specteeren op alle zoorten van natiën, als dan soude moeten cesseeren tot<lb/>
prejuditie der maatschappij, en merkelijk ongerief der gemeente.<lb/>
</para>
<remark>(De vrijgelaten r.k. -priester te Kandy aangekomen. De vorst toont zich verheugd. Het hof heeft daarop de levering van arekanoten te Puttalam hervat. De Compagnie biedt aan 1000 ammanam te nemen a 302 rsd, reeds 724 ammanam geleverd. Gerucht te Tuticorin)</remark>
<para>
- door eenige geestelijke personen van de order der Carmeliten aan die der soog-<lb/>
enaemde Paulisten, bij occasie deselve in het passeeren na Cormandel en Bengale in haar<lb/>
consent niet wel onthaald waren geworden, concernerende de gemaakte secreete conventie<lb/>
tusschen de Castilianen en de Portugeesen over de vaart der eerstgemelte na de Manilhas,<lb/>
enz.<lb/>
Malabar<lb/>
</para>
<remark>(Per Sijbekarspel en Noordwaddinxveen 2503 realen goud en per Stad Leiden en Susanna 11.250 realen zilver t.w.v. f 103.691 overgezonden ter vermunting. De nieuwe commandeur Julius Valentijn Steijn van Gollenesse tevens derwaarts vertrokken. Verder gezonden twee onderkooplieden , 100 Europese en 100 Balische militairen, 20 zeevarenden en 6 scheepstimmerlieden, 25.000 gouden dukaten voor de peperhandel en 10.000 Ib buskruit, 40.000 Ib moeten zij vorderen van Ceylon . De scheepsleiding van de Huis Den Eult ontheven van betaling voor de 3820 Ib minder gewicht op de 600.000 Ib peper die bestemd was voor Ceylon. Voortaan moet er vooraf beter gecontroleerd worden. Twee sloepen, de Maria Laurentia en de Cornelia gebouwd voor ƒ 6101 en f 5905. Opdracht voor de bouw van twee andere schepen voor Bengalen om Rembang te verlichten. Pepercontracten voor 1.662.500 Ib afgesloten met de Joodse koopman Ezechiël Rabbi tegen 13 dukaten de kandijl van 500 Ib. De prijs bleef hoog door de Franse concurrentie te Mahé, zij betalen evenveel voor ongeharpte peper als de Compagnie voor geharpte. Opbrengst domeinen 688 rsd hoger. De winsten over 1732/33 zijn f 16.012 hoger, de lasten gestegen met f 64.091. Opluikende handel te Barssalur. De 10.000 pagode nog niet voldaan door de veldheer uit Canara, Regenade,)</remark>
<para>
- om reden dan den Canarasen koning sulks aan zijnen koopman Ganna Sinay<lb/>
had verboden met bijvoeging dat Regenade gemelte restant selfs mogt sien te betalen en<lb/>
van gelijken de recommandatie door dien vorst aan Ganna Sinay gedaan van voorsigtig<lb/>
te wesen, en zig niet binnen onse logie te begeven om niet te worden gearresteerd, alle<lb/>
’t welke ons heeft doen vermoeden dat die vorst soo bijster wel niet tevreden sal sijn<lb/>
geweest over de presentatie van zijn veldheer, en die daarom dan ook noodsakelijk met<lb/>
eenige geschenken na ’s lands wijse bij ’t retablissement van de logie gebruykelijk, sal<lb/>
moeten werden gebragt in een beter verstand.<lb/>
</para>
<remark>(De kosten van de inlandse oorlog voor de Compagnie bedragen ƒ 4681. Moeizame handel op Malabar; winst op poeder- en kandijsuiker 50%, 1300 kleden teruggezonden)</remark>
<para>Het versoek door den corporaal Jan Albertsz. al in anno 1728 gedaan tot intrecking<lb/>
van de driemaandige vermaking aan zijn moeder Magareta Bolleman, die al in anno 1714<lb/>
soude wesen overleden, blijkens de daertoe tendeerende copie-acte van revocatie, benevens<lb/>
’t contract uyt den Porcase brief, is ons onderdanig versoek dat door U Weledele<lb/>
Hoogagtbaere goedheyd en ordre sulx effect mag verlangen.<lb/>
</para>

<pb n="613" tpl="2" vol="09" facs="205_613"/>
<remark>(Voorkeur voor de plannen van de ingenieur Legrand , ter verkleining van fort Cannanur boven die van Noodt. Trage voortgang van de cardamomcultuur, de curcumacultuur neemt toe. Bij wijze van proef 43 Ib curcuma naar patria gezonden , de prijs van cardamom ligt te hoog, slechts 10 kandijl ingekocht. Er is maar 22.500 Ib curcuma te krijgen a lVb dukaten de kandijl)</remark>
<para>
- om de graagheyd der Engelsen, die ons daerinne seer traverseerden en sonder<lb/>
die na Europa te vervoeren in dese gewesten met voordeel wisten om te setten.<lb/>
</para>
<remark>(De Engelse chancosduikerij te Proviaar, Vizhinjam en Poelwalle brengt maar 200 stuks op. De twisten tussen de vorsten duren nog voort, de belangrijkste is)</remark>
<para>
- van den Cochimsen koning op de adoptie van zijne neven uyt den huyse van<lb/>
Chaloer tot de Mangattijse kroon, daar hij nog al evenseer, dog onder de hand om blijft<lb/>
woelen, niettegenstaande het eeuwigdurend verbond van vrede dat er in dat rijck gesloten<lb/>
is op den 7C julij 1733, en dat hij tot het doen besweren van dat vrede verbond zijn volk<lb/>
geconjuugeerd met onse militie na Mangattij had afgesonden om den onwilligen tweden<lb/>
prins tot reden te brengen, gelijk dat seer breedvoerig bij den brief der bediendens van<lb/>
13 februarij deses jaars staat beschreven; ten twede de onwilligheyd van den Cochimsen<lb/>
koning tot overgave van de landen van Innemacka, waartoe Zijn Hoogheyd in desen tijd<lb/>
in 't geheel niet te disponeeren scheen om vele voorgewende frivole pretexten, schoon<lb/>
denselve eyndelijk na vele gehoudene conferentiën sooverre was gebragt, dat hij hadde<lb/>
gepresenteerd de beloften van zijn overleden oom aan den heer admiraal Bakker Jacobsz.<lb/>
gedaan, te sullen nakomen, gelijk dat breder staat genoteerd bij onsen secreten brief<lb/>
gedateerd 9 october jongst na Mallabaar afgesonden. Wat ordres wij desen aangaande<lb/>
de bediendens hebben voorgeschreven zal U Weledele Hoogagtbaare bij evengeciteerde<lb/>
brief voorkomen, waartoe wij ons om dese tot geen tedieuse extensie te doen uitdijen<lb/>
met eerbied zullen refereeren, zullende van den tijdt moeten werden afgewagt dat die<lb/>
vorst tot beter gedagten zal mogen werden gebragt door den prins van Cochim, waarop<lb/>
de bediendens al hun vertrouwen schijnen te stellen, als de eenigste zijnde onder alle des<lb/>
Mallabaarse vorsten, op wiens woord men staat mogt maken, en die de Compagnie met<lb/>
hert en ziel aankleefde, soowel als den Paljetter, die sooseer in de gunst van dien vorst<lb/>
was dat hij hem hadde beloofd, tot ragiadoor-moor aan te stellen, ’t welk de bediendens<lb/>
niet onbillijk was voorgekomen, en wij om die reden in sooverre wel hebben kunnen<lb/>
approbeeren, mits men altijd een wakend oog hield dat den Paljetter op dien hogen<lb/>
erentitel niet te hoogmoedig nog te magtig wierd, dewijl van alle tijden hoognoodsakelijk<lb/>
is geagt geweest dat tusschen den Cochimsen koning, en desen Paljetter zijn veldheer de<lb/>
grootste intelligentie niet wierd bespeurd, en tusschen dese beyde altoos een aequilibre<lb/>
gehouden en dat door een voorsigtig beleyd door de vereeniging van dese personagiën<lb/>
zij hunnen magt niet al te verre quamen te extendeeren.<lb/>
</para>
<remark>(De koning van Travancore is niet bereid de Engelsen te weren,)</remark>
<para>
- aangemerkt de considerabele geschenken die zij desen vorst hadden aangeboden<lb/>
en de tollen, die zij voor den uytvoer dier doeken betaalden en die bovendien nog aannamen<lb/>
alles wat zij rapen en schrapen konden, sonder eens na de lengte, breete, of deugd<lb/>
der lijwaten te sien.<lb/>
</para>

<remark>(Van de kleden moeten 10 stuks van elk soort opgekocht en als monster naar Batavia gestuurd worden omdat men daar zelf wil beoordelen of en waar de doeken goed verhandeld kunnen worden; dit om concurrentie van de Engelsen tegen te gaan. Malabar moet masthout via Ceylon in patria bestellen.Met de Wapen van Hoorn en ’s Heer Arendskerke voor ƒ 225.512 uit Surat aangebracht, met de Everswaard en Maria Adriana ƒ 236.949 teruggebracht)</remark>
<pb n="614" tpl="2" vol="09" facs="205_614"/>

<para>Langs hoe meer toenemende onlusten in het Mogolse rijk, soodat hetselve blootgesteld<lb/>
scheen aan een totale omkeering, dewijl de Sewase generaals, wel verdeeld, dog<lb/>
tegelijk daarop uyt waren haer interest te bejagen en dus haare personagie naer eygen<lb/>
welgevallen speelden mitsgaders toeleg scheenen te maken om de schatten van Hindoustan<lb/>
in Deckan over te brengen, door welke troublen alles in groote verslagentheyd, en den<lb/>
Souratsen gouverneur voor den verdreven radja van Madura sodanig in vrees gebragt<lb/>
was, dat hij onse ministers hadde laten versoeken om de stadsmuren evenals de voornaamste<lb/>
cooplieden mede te helpen beschermen, dog welk versoek als ontijdig aangesien beleefdelijk<lb/>
van de hand gewesen was, en soo mede de versogte bijsand voor den Sidisen vorst<lb/>
Jacoetchan tegens de Sewase legers, welkers Generaal Damasie de stad Brodera ingenomen<lb/>
had, dog denselven gevlugt wesende, had hij het volk van den Sourats gouverneur<lb/>
verdreven en den duwaan Sadannent gevangen weggevoerd. Het comptoir Amedabaath<lb/>
quam door de voorschreven beroertens bijzonder veel te lijden, egter hadden onse ministers<lb/>
tot dies herstelling derwaarts gesonden den heyden Deaaldas om dien met den stedehouder<lb/>
van den gouverneur Mha Radja Abhessing te confereren, dog dien heyden had<lb/>
mits de onsekerheyt derwegen sijn reyse niet verder te konnen voortsetten dan tot Cambait.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Men dient zich zoveel mogelijk aan inmenging te onttrekken en)</remark>
<para>
- om sig voortaen in het minste niet met de affaires der Engelsen te meleeren<lb/>
onder een aanwijsing dat den directeur Phoonsen het getroffen accoord tusschen die natie<lb/>
en de Moorse regering in geen deele hadde behoren mede te ondertekenen.<lb/>
</para>
<remark>(Dankzij de Engelse represaille tegen zeerovers was de vaart veiliger geworden)</remark>
<para>Dat de negotie door de voorschreven onlusten veel heeft te lijden, konnen wij seer<lb/>
wel geloven, maar geensints dat men den slegten vertier van coopmanschappen, bijsonder<lb/>
de specerijen, telkens komt toe te schrijven aan den grooten aanbreng der Engelsen, daar<lb/>
de ministers bij haaren brief van 20 april komen te seggen dat al wederom 58 kisten<lb/>
nagelen tot 126, 18 kisten noten tot 88 en 9 kisten foelij tot 210 ropia de maon van 36 ‘/9<lb/>
lb verkogt hadden en ofschoon men segt niet ten regte te hebben komen vernemen waar<lb/>
die speceryen eygentlijk waren opgedaan komt men egter daar nevens aan te merken dat<lb/>
de in Souratta aangeweest sijnde schepen van die natie van de Mallabaar en Bengale<lb/>
mitsgaders een van Bassoura waren gekomen soodat de ministers op dese comptoiren<lb/>
bedektelijk gesuspecteerd werden.<lb/>
</para>
<remark>(Batavia gelooft dat de binnelandse beroerten als oorzaak moeten worden aangewezen , de verhalen van het personeel zijn echter duister)</remark>
<para>
- waardoor wij dan buyten staat sijnde daaronder schuylende morsserijen naar<lb/>
behooren te konnen nagaan.<lb/>
</para>
<remark>(Suiker kan niet met winst van Coromandel naar Surat worden gebracht. Kaaps ivoor, aluin en Japans staaf koper met 55, 62 en 78% winst verkocht, kwik met 37% verlies. Aangezien de winst op peper uit Malabar 49% bedroeg is er in 1734 niets gezonden.) Winst in 1732/33 :f 110.545 lasten: ƒ 108.793 „ in 1731/32: f 145.560 „ ƒ 102.941 Het personeel vermaand om)</remark>

<pb n="615" tpl="2" vol="09" facs="205_615"/>
<para>- 's Compagnies schepen door geen particulieren handel te misbruyken.<lb/>
</para>
<remark>(De interest , betaald boven de 5% voor geleend geld , moet door het personeel worden vergoed. Op 20 maart 323. 933 ropia in kas. De kleden tegen oude prijzen aanbesteed , de Engelsen zouden voor 400.000 ropia hebben besteld. Verflonen te Broach verhoogd. De kleden uit Badabaat had men terug moeten laten komen omdat de bevolking voor de radja van Mandivi was gevlucht)</remark>
<para>Hebben wij egter onse verwondering moeten betuygen over het voorgeven der ministers<lb/>
alsof de patholen door de behandelinge in Amedabaath niet hadden konnen aanbesteed<lb/>
werden, dewijl deselve volgens de gerugten bij particuliere in een goede quantiteyt<lb/>
sijn aangebragt geworden.<lb/>
</para>
<remark>(Voor oprichting van een nieuwe loge te Jengibender zoals door de mogol Mohammad Sjah in 1729 was toegestaan, vraagt de Suratse gouverneur 500.000 ropia. Batavia is bereid 15 a 25.000 te betalen)</remark>
<para>De aanbieding van den heydens vorst Jessing Saway, om in zijne nieuw aangelegde<lb/>
stad Jepour, evenals de Portugesen eene logie te bouwen met alle beleefdheyd van de<lb/>
hand te wijsen, dewijl desselfs land te verre van de hand gelegen, en het buyten des in<lb/>
dese verwarde tijds constitutie geensints raadsaam is, door sodanigen extructie de E.<lb/>
Compagnie nogh meerder lasten op den hals te haelen.<lb/>
</para>
<remark>(Verontschuldiging van Batavia omdat zij zich in een brief uit 1731 aan Surat `yyde` opperste gebieders en souverainen in dese landen ” hebben genoemd , en het woord `yyrepre-` senteerende&quot; hadden weggelaten. Het aanlopen van de Wapen van Hoorn en ’ s Heer Arendskerke in Cochin heeft om redenen plaats gevonden. Met de schuit van ’s Heer Arendskerke zijn vijfman gedeserteerd, 's Heer Arendskerke wordt voorzien van de schuit van de Speelman. Dit schip heeft 2 ankers en touwen verloren)</remark>
<para>- door het voor de boeg drijven van 4 tot Bassijn tehuis horende vaartuygen.<lb/>
</para>
<remark>(Op de bootslieden van de Speelman valt niets te verhalen)</remark>
<para>- oversulx had men den factoor Moses Haac om vergoeding van schade aangesproken,<lb/>
dog van denselve niets anders konnen verkrijgen dan een beloften dierwegens aan<lb/>
den Portugees gouverneur tot Bassijn te willen schrijven.<lb/>
</para>
<remark>(De waarde van de geschenken bedraagt ƒ 1 1 .660 inkoops- en f 14.114 verkoopswaarde. Aan de bemanning van de horry , inheems vaartuig, dat op brandwacht heeft gelegen , 1825 ropia betaald. Aan de `yyvrienden”` van de Moren die de schepen hebben besmeerd is 238 ropia verstrekt. Opbrengst restant dranken 453 ropia. Simon van Erp opperhoofd van Broach. Personalia. 40 Europese soldaten mogen van de schepen worden gelicht. 50 Buginezen, gebruikt tegen Kanhoji Angria en zijn zeerovers, worden teruggezonden.</remark>
<para>Mokka<lb/>
</para>
<remark>9 oktober de Iepenrode naar Mokka gezonden. Koffie niet te verkrijgen tegen 11 lichte stuivers per pond vanwege de Engelse en Franse inkoop. Batavia ontevreden over de winst van f 71.615, twijfel aan)</remark>
<para>
- het oude Mochase liedjen dat de tijden en prijsen der koopwharen in Mocha<lb/>
seer variabel sijn te laten payen, maar hebben de nieuwe residenten aangeschreven dat<lb/>
wij van haare opregte behandelingen klaare en onwedersprekelijke blijken begeeren.<lb/>
<folio>Fol.1467r.</folio>
</para>

<pb n="616" tpl="2" vol="09" facs="205_616"/>
<remark>(Geen peper naar Mokka gezonden. Geen handel op Jedda, zolang het in Mokka niet gaat. Niet meer geld in kas houden dan ƒ 200.000. Het verzoek van de Mokkase gouverneur om 10.000 Spaanse realen afgewezen, de Fransen zouden 10.000 realen in waren hebben betaald, twee Engelse particuliere handelaren betaalden 12.000 en de benjaanse kooplui 60.000 Spaanse realen. De jaarlijkse geschenken voor de iman en zijn hof groten zijn niet ingevorderd. De goederen alleen contant verkopen; drie voormalige residenten gelast 5000 Spaanse realen te vergoeden voor suiker op crediet, geleverd aan een Perzisch en Turks koopman op een ogenblik dat de oorlog tussen de iman en diens broer Sidi Hamed oplaaide. De schulden van Kasim Torbetti, Mohammad Jassin en anachoda Saleh Helebi nog niet verminderd. Bij verschil van mening over de koninklijke waag zal men)</remark>
<para>
- den arabier fondamenteel overtuygen, wanneer sulks maar op een beschaafde<lb/>
wijse, sonder eygen baatsugt werd aangelegd.<lb/>
</para>
<remark>(Op specerijen mag 1 a 1 02% spillage worden toegestaan, op peper 3% en op suiker niets. Twee gedeserteerde schepelingen van de Proostwijk hadden Compagniessuiker particulier verhandeld. Er is 9 last zout tekort in de Proostwijk op 15 last ballast door het onzorgvuldig gedrag van de residenten in Mokka. Op verzoek van de Hindustaanse kooplieden is het gewicht ^lh^ rsd per mille zwaarder gemaakt. De derde resident Ras Macquet vertrekt naar Colombo, opgevolgd door Joan Alfonsa du Caillon. Nog 5 schepelingen van de Proostwijk gedeserteerd, 3 Fransen bij de Compagnie in dienst genomen.</remark>
<para>Perzië<lb/>
</para>
<remark>Op 9 oktober de Valkenisse en Noordwijkerhout met lading t. w.v. ƒ 310. 984 derwaarts vertrokken. Per Jacoba en Windhond brieven d.d. 30 september. Geruchten dat)</remark>
<para>
- den rijksgeneraal Thamas Coelij Chan, dien berugten rebel nu wel haast zijn<lb/>
roll hebben uytgespeeld, en den verdienden loon wegdragen, voor zijn trouwlose daad,<lb/>
en niet min stoutmoedig bestaan, om zijner heer en meester, den wettigen koning uyt<lb/>
den throon, in hegtenis te setten en dies vorsten jongst geboren prins een kind van maar<lb/>
twee maanden oud, onder den naam van Sja Abbas de derde, voor koning te proclameeren,<lb/>
mitsgaders hemselven op te weerpen tot regent des rijks geduurende de minderjarigheyd<lb/>
van dien jongen en nog in de wieg leggende, edog naderhand overleden koning, vermits<lb/>
gerugt wierd, dien dwingeland die gedreeven door een onversadelijke heersch- en schraapsugt<lb/>
tot welkers voedinge de maatschappije insgelijx een ruyme portie van penningen tot<lb/>
ons leedwesen heeft moeten contribueeren, niet anders beoogde dan ’s lands totale ruïne,<lb/>
eyndelijk door de geledene nederlaag voor Baagdaad bijkans ten eenemale tot val geraakt<lb/>
zijne den onttroonden koning sig wederom in vrijheyd en aan het hoofd bevond van een<lb/>
talrijk leeger, hetgeene gestrekt9 door de bijgebragte magt van twee voorname generaalspersonen,<lb/>
die den regent waren afgevallen, genoegsaam in staat geoordeeld wierd om<lb/>
dien vorst wederom den weg te openen tot den throon, en tot de herstellinge van de<lb/>
algemeene ruste en vreede in zijn rijk.<lb/>
</para>

<remark>(Mocht er geen kans op een behoorlijke handel zijn, dan moeten de schepen teruggezonden worden en de goederen in Surat en Malabar af geven en peper laden. De Windhond is op wonderbare wijze uit handen van de muiters gered; terugzending naar Batavia is eerst uitgesteld tot september door gebrek aan manschappen, daarna weer uitgesteld tot december) `- want Gamron wierd in die tusschentijdt gedurig ontrust door de stropende Bo-`</remark>
<fnote>9 [Lett. gestrekt, moet zijn gesterkt.]10 [Insteller der brieven, degene die de brieven opstelt.]</fnote>
<pb n="617" tpl="2" vol="09" facs="205_617"/>
<para>loeds, en ook t’effens gedrijgd van overrompelinge door Sjeeg Agmet Madenni, des quam<lb/>
de voorsigtigheyd te vereysschen om op eygen securiteyt bedagt te zijn, en door langer<lb/>
aanhoudinge van die bodems met haare manschap, in een weerbare staat te blijven.<lb/>
</para>
<remark>(De Jacobaen Windhond hebben een lading t.w.v. ƒ 331.261, o.a. 81 .879 Ib paisamunt, goud en zilver en 65.348 Ib Kirmanse wol. Onderwichten. Winsten 1730/31 : ƒ 186.064 lasten: f188.343 „ 1731/32: ƒ 224.671 „ : f 162.251 Winst in 1731/32: ƒ 62.419. Verlies te Basra ƒ 6346, wegens de strijd tussen Turken en Perzen. Sinds de Perzische nederlaag voor Basra was het district weer in rust. Vanuit Basra 1500 Europese dukaten gezonden naar Gamron. Proef met de verkoop van rood en groen laken. Armeense kooplieden besteden geborduurde beddespreien rechtstreeks aan in Bengalen. Op 28 oktober 1733 nog ƒ 16.209 in kas. De beslissing over het aanhouden van het kantoor te Basra overgelaten aan Heren XVII)</remark>
<para>
Thamas Coelij Chan door tirannye alomme gevreest in zijnen verheven staat van<lb/>
regent des rijks, het geheele land onder meer andere onverdragelijk beswaarnissen ook<lb/>
heeft opgelegd een algemeene schattinge, tot gants onmatige sommen goeds begroot,<lb/>
waarvan mede een ruymte portie tot deel gevallen sijnde aan de ingesetenen van Spahan,<lb/>
ook t’effens te dier gelegendheyd de aldaer resideerende bedientens van U Ed. Hoogagtb.<lb/>
zijn gequotiseert geworden op 2000 thamans, of een gelijke somme als de dienaren van<lb/>
de Engelse Compagnie wierd afgevergt, maar dat deze sware belasting al egter naderhand,<lb/>
door veele geadhibeerde moeyte en aandringende vertogen merkelijk gemodereert en<lb/>
bepaald zijnde op 200 thamans met specialen last, onder een sware bedrijginge gegeven,<lb/>
om dat montant ten spoedigsten op te brengen en inmiddens voor den Chan te besorgen<lb/>
een goed getal paarden en muylezels, de bedientens van dat comptoir ter ontwijkinge van<lb/>
een veel disgracieuser bejegeninge eyndelijk wel genoodsaakt sijn geweest den opgelegde<lb/>
last te dragen, dogh ook t’effens bij den inkoop dier animalen te markte te gaan bij eenen<lb/>
Miersa Taggie, bekleedende het ampt van insteller10 der brieven aan vreemde vorsten,<lb/>
een man die onder den scherm van sijnen heer en meester den Chan, wiens gunste hij bij<lb/>
uytnemendheyd, en dus ook t’effens het vermogen bezat om sijnen boosen drift den vrijen<lb/>
teugel te vieren, in alle dese stribbelinge employ gevonden hebbende overmits sijne bijsondere<lb/>
begaaftheyd om soo door goede woorden als drijgementen, een ijder uyt te<lb/>
mergelen, zigh omtrent onse dienaren ook indiervoegen bij die gelegendheyd sinisterlijk<lb/>
heeft weten te gedragen dat boven het voorschreven bepaald montant van 200 thomans<lb/>
nog wel een gelijke somma ten laste van de maatschappije is komen te proflueeren uyt<lb/>
zijne misselijke behandelingen en lastige aanmaningen, ter saké de sodanige 10 paarden<lb/>
en 12 muylesels als van hem waren ingekogt tesamen voor een montant van 1 58 V2 thomans,<lb/>
niet hoger voor reeckening van den Chan hebben mogen werden aangenomen dan tot<lb/>
thomans IO6V2, gelijk mede een getal van 1800 moorse ducaten dewelke in dese hoogdringende<lb/>
nood mits eygen geld gebrek, ter leen waren opgenomen tegens 15 V2 mamoedis<lb/>
ijder, almede bij acceptatie niet meerder mogte gelden dan 15 mamoedis, waarbij nog<lb/>
komt de afgave van 30 thomans voor de gewoone 15 percento mohazilgeld, mitsgaders<lb/>
het considerabele verlies op de wissels door de Spahanse bediendens getrokken op die<lb/>
van Gamron tot remboursement van voorschreven penningen, ten bedragen van 320 thomans<lb/>
of ƒ 13.600 vermits deselve wissels, ten vervaldage om het credit van de E. Compagnie<lb/>
te conserveeren, hadde moeten werden betaald met 400 thomans ofte ƒ 17.000, sijnde<lb/>

<fnote>10 [Insteller der brieven, degene die de brieven opstelt.]</fnote>
<pb n="618" tpl="2" vol="09" facs="205_618"/>
dit het montant hetgeene bij de g’allegeerde omstandigheden dese lastige schattinge de<lb/>
E. Compagnie komt te kosten, dog waerbij het nogthans tot ons leetwesen niet is gebleven,<lb/>
want in dien tussentijd dat de Gamronse ministers voor meerder dusdanige sware knevelarijen<lb/>
en geldafpersingen bedugt eyndelijk waren getreeden tot het besluyt om onder<lb/>
een ernstige interdictie tegen het trekken van meerder wissels de Spahanse residenten<lb/>
vandaar op te roepen , had Thamas Coelichan niet alleen tegens haar vertrek reets voorsien ,<lb/>
maar ook teffens onder een vals voorgeven dat de E. Compagnie wegens de jaarlijxe<lb/>
negotie van 100 cargos zijde, eertijds met de kroon gecontracteerd, nog een driejarige<lb/>
recognitie soude agterstallig en de daartoe verpligt zijn, den eersten resident Mattheus<lb/>
van Leypsig gecostringeert tot het verleenen van een verbandschrift tot dies voldoeninge.<lb/>
Ook vervolgens aen de Gamronse ministers bij een regam of bevelschrift onder sware<lb/>
bedreygingen, geordonneerd de daartoe gerequireerde schenkagiegoederen, dewelke ten<lb/>
prijse uytkoops gerekent wel ruym ƒ 91.000 komen te bedragen, binnen de tijdt van ses<lb/>
maanden op te senden, gelijk dan om de voldoeninge van dese onregtmatige pretensie<lb/>
nog nader en dus met alle magt en ernst aan te dringen, men ook nog tot Gamron heeft<lb/>
sien verschijnen eenen expressen commissaris in name Wagtan Miersa, arriveerende tot<lb/>
een besonder geluk, juyst op denselven tijdt dat zigh aldaer mede aanwesend bevond den<lb/>
van Hindoustan uyt zijne ambassade geretourneerde Alie Merdoem Chan, benevens den<lb/>
in het selfde caracter naderhand derwaarts vertrocken Mahomet Alie Chan, want een bijsonder<lb/>
geluk mag het doenmalige aanwesen van dese landsgroten bij die omstandigheden<lb/>
wel genaamt worden, vermits daaruyt geboren is de gelegendheyd om de maatschappije<lb/>
met veel minder kosten als dat andersints veel ligt soude hebben konnen geschieden,<lb/>
wederom te redden uyt dese haare nieuwe nood en verlegentheyd, waartoe met al soo<lb/>
veel succes als men sig maar immers daarvan konden verbeelden zijn g’employeerd geworden<lb/>
de kragtige brieven van voorschrijvens, waarmede de gemelte inlandse groten, door<lb/>
geschenken en een vrundelijk onthaal bewogen, de Gamronse ministers hadden voorsien,<lb/>
ende teffens ondersteunt hare afgevaardigde schriftelijke demonstratie aan dien brutalen<lb/>
regent, die al egter nog soo veele menschelijkheyd in zijn andersints meer dan onredelijk<lb/>
gemoed heeft beseten om de bijgebragte grondige redenen nog sooveel plaats te laten<lb/>
vinden om van deese zijne onregtmatig geformeerde pretensie, alschoon het al egter nog<lb/>
onder de benaminge van een geschenk, en dus als een bijsondere gunstbewij singe geschied<lb/>
is geheelijk afstand te doen, waarvan hij bij brieven aan de gesaghebber gecarteerd, had<lb/>
kennisse gegeven en teffens daarbij onder betuyginge van genoegen over de goede diensten<lb/>
aan de Persische kroon door de maatschappije bewesen, ook laten invloeyen zijne begeerte<lb/>
om met de maatschappije een nieuw en duydelijker contract, soo wegens den zijdehandel,<lb/>
als de thollen aen te gaan, en daartoe van dese regeringe te demandeeren een g’authoriseert<lb/>
persoon, maar om dese netelige zaak ten vollen uyt den weg te ruymen, ontmoete nogh<lb/>
in ’t bijsonder eenen nieuwen hinderpaal, de bemagtiging van het gerequireerde bevelschrift<lb/>
van den chan tot restitutie van het document den resident Mattheus van Leypsig,<lb/>
na het vermelde hier bevorens, afgedwongen, want den Spahansen tolk Jospeh Sahid<lb/>
onder een behoorlijke instructie na het leger van Bagdaad, ter securer en eygenhandige<lb/>
bestellinge van het geciteerde verthoog der Gamronse ministers aan meermelte chan<lb/>
afgesonden, konde dat bevelschrift niet magtig worden sonder condescendence in de<lb/>
onredelij ke begeertens van vier heeren van rang en vermogen , aanvankelij k bij zij n komste<lb/>
tot een nader ondersoek van die zaak expresselijk gecommitteerd en dewelke zig niet<lb/>
latende genoegen met de geschenken ter waarde van ƒ 2473,5,6 dien tolk mede gegeven,<lb/>
maar nog, bevorens de obtenue van hetselve bevelschrift, hebben moeten gediend worden<lb/>
met een gepasseerde obligatie ter betaling van 750 penningen Moorse ducaten aan haare<lb/>
familiën bij zij ne terugkomste tot Spahan . Waarop hetselve eyndelij k is gevolgd mitsgaders<lb/>

<pb n="619" tpl="2" vol="09" facs="205_619"/>
het aangetekende over die zaak ter secretarye van den chan geroyeert, en het g’insereerde<lb/>
verbandschrift bij de registers uytgescheurd geworden, dog het origineele document hadden<lb/>
de Spahanse bediendens mits de absentie van Miersa Abdul Cassum onder wie hetselve<lb/>
was berustende, nog niet kunnen bemagtigen, en bleef oversulks dies restitutie uytgesteld<lb/>
tot zijne terugkomste die binnen korten wierd tegemoet gesien, sonder dat men dierwegens<lb/>
eenige verdere hindernissen zig mogte verbeelden volgens het sentiment van den meermelte<lb/>
tolk en de daarop gefundeerde goede verwagtinge der ministers, welkers gehouden<lb/>
gedrag in alle dese onbevallige ontmoetinge ons geen de minste aanleydinge geeft te<lb/>
twijfelen aan de gunstige approbatie van U Ed. Hoogagtb.<lb/>
</para>
<remark>(Voor het gepasseerde contract is f 7913 betaald. Aan geschenken voor inlandse groten is te Gamron f 9352 betaald, voor Thamas Khan te Isfahan ƒ 5466 en aan de regenten te Gamron ƒ 5281 en nog eens f 746 t.g.v. vorstelijke geboortes of huwelijken. De koning heeft nog een schuld van ƒ 172.135. Aan de Kirmanse wolfactor Auwannes zijn 500 thoman als voorschot gegeven; de inkoop van wol verloopt moeizaam omdat de Engelsen grotere voorschotten verstrekken dan de Nederlanders, de prijs van ƒ 12 de man van 6 Ib is ƒ 1 hoger dan in 1 732. Men moet het Britse voorbeeld niet volgen; nauw toezicht op de wolfactor is gewenst. Geschenk aan de hertog van Kirman t. w. v. f 935 en ƒ 776 aan de wolfactor, twee kostbare valken die bestemd waren voor de Kandische vorst zijn gestorven, kosten f 1391. Men moet doorgaan met de inkoop van Kirmanse bokken en geiten. De schuld van de tussenhandelaren bedraagt nog f 118.380. De tussenhandelaren zijn ontheven van de betaling van f 13.338, de schade die geleden is bij de verkoop van 23.305 Ib asa foetida van slechte kwaliteit. Het personeel is ,, aangemaand” de brieven uit patria sneller te beantwoorden. Abraham van Suchtelen secunde te Basra. Personalia.</remark>
<para>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</para>
<remark>De gouverneur De la Fontaine heeft zich persoonlijk naar de Mosselbaai begeven voor de redding van de Huis te Marquette. Tevens is daar een steen opgericht met het wapen van de Compagnie)</remark>
<para>
- tot een bewijs van Compagnies eygendom te dier plaatse, sooals in d’oliphants<lb/>
rivier St Helenabhay.<lb/>
</para>
<remark>(Op 29 oktober is de Purmerlust derwaarts vertrokken met lading t. w. v. ƒ 77.586; met de Haften, Lage Polder, Noordwijkerhout, Haaksburg, Vis en Purmerlust 426 last tarwe en rogge aangevoerd. Per lepenroode 13 slijpstenen en 50.000 klinkers bestemd voor de Kaap, te Batavia aangevoerd. Verzoek om duikers en twee jonge leeuwen, de laatsten voor de Japanse keizer.</remark>
<para>Java’s Oostkust<lb/>
</para>
<remark>De Oosthoek is in rust, de rebellen onder Mas Brahim hebben zich in de ontoegankelijke bergen van Tengger teruggetrokken, geen berichten over de Baliërs. De regenten van Sumenep en Pamakasan zijn ernstig vermaand, zij moeten hun geschillen bijleggen, hoewel de Compagnie er geen schade van ondervind. Zij hebben hun tribuut geleverd. Raden Aju Binkreeng, de vrouw van Pangeran Tjakraningrat van Madura (Bangkalan) heeft een bezoek gebracht aan haar broer de susuhunan, zonder Semarang aan te doen)</remark>
<para>
Sekerlijk om een visite te geven aan hare en des soesoehoenangs moeder de ratoe<lb/>
weduwe Aman Coerat die in den voorleden jare al bevangen wierd met een onverwagten<lb/>
lust om voorschreven hare eenigste dochter eens te sien, dog doenmaals van dat misselijke<lb/>
concept door afradinge van onsen commissaris weder genesen sijnde sekerlijk nu weder<lb/>

<pb n="620" tpl="2" vol="09" facs="205_620"/>
de aanstookster van dese extraordinaire marsch sal sijn geweest, in dewelke voormelte<lb/>
princes sig niet alleen door hares mans voorsoon den radeen tomagong Soera Diningrat,<lb/>
die gewent is jaarlijx in zijnes vaders plaatse ten hove te compareren, maer ook nog door<lb/>
een talrijke suite wel gewapende Madureesen heeft doen assisteeren sonder daarom te<lb/>
min vriendelijk van moeder of broeder ontfangen te sijn. Integendeel sullen U Ed. Hoogagt.<lb/>
bij de aankomende gemeene brieven van den 7e julij, lle en 31
<super>e</super> augustus en 15e<lb/>
september in ample termen gereciteert vinde niet alleen hare aankomste en receptie ten<lb/>
hove met alle tekenen van eere en agtinge, maar ook hare dimissie inselvervoegen, soo<lb/>
door den vorst als zijne moeder waarna zij langs dien selven weg weder naar Madure is<lb/>
gekeerd, sonder dat men van het ware oogmerk deser speculative voyagie soo dat iets<lb/>
anders als het vorenstaande mogte zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Over haar doen en laten aan het hof is niets bekend. De jonge susuhunan heeft de 1000 kojang rijst en 10.000 Spaanse realen op tijd voldaan, evenals 15.000 Spaanse realen voor het garnizoen te Kartasura en 1200 Spaanse realen voor het onderhoud van de Mankunegara, Danuredja en Pangeran Lor -ing-P asar)</remark>
<para>
- na welkers besorging den nieuwen rijxbestierder Radeen Depattij Natta Koes-<lb/>
soema sigh in geselschap van Tommagong Tirta Wigoena, Aria Djaja Santika van Coedoes,<lb/>
en Radeen Aria Sourabaya van Brebes van Samarang op weg begeven heeft naar<lb/>
dese plaatse alwaer die ambassadeurs op den 10e october in goede gesondheyd gearriveerd,<lb/>
en den 12e daaraan met het gewoonlijke fatsoen gerecipieerd zijnde, soo is kort daarna<lb/>
alhier komen te sterven den derden gesant.<lb/>
</para>
<remark>(Aanvankelijk geen inkoop van rijst te Tegal en Semarang omdat men de prijs te hoog vindt. Men denkt voldoende te hebben aan de nog aanwezige voorraad en de 1000 last recognitierijst die nog geïnd moet worden. Later toch rijst besteld te Semarang, dit is moeilijk verkrijgbaar, de meeste rijst is al uitgevoerd. Er kan nog maar 300 last geleverd worden. Men heeft zelfs bij de kleinere handelaren in Batavia moeten kopen)</remark>
<para>Dit laatste inconvenient door de residenten toegeschreven sijnde aan de traversen<lb/>
der Tagalse regenten soo heeft men van Samarang ook niet nagelaten den soesoehoenang<lb/>
daerover tijdig te doen aenspreken, die vooraf wel eenige redres daarin heeft willen maken<lb/>
daar de afsendinge van twee mantries anoem ofte hofsgrooten naar dat district, dog de<lb/>
regte beterschap schijnt volgens de berigten eerst vernomen te zijn bij het arrivement der<lb/>
gesanten, die op de herwaardsreyse naar gewoonte aldaar aangelopen sijnde, om hare<lb/>
ordinaire visite van het graf van Soesoehoenang Tagalwangie af te leggen, de wederzijdse<lb/>
klagten soo van den resident als van de regenten nader en beter hebben ondersogt en<lb/>
sodanige ordre gesteld dat het na haar depart vandaar met den insaam van rijst merkelijk<lb/>
en wel sooverre gebeterd is.<lb/>
</para>

<remark>(De vooruitzichten zijn zo gunstig dat 700 last rijst extra voor de verzorging van de oosterse kwartieren zijn besteld. De Prattenburg en de Herstelling en een derde schip aangewezen voor het vervoer naar Banda en Amboina; de W ester dij ks hom en de Wapen van Hoorn voor het afhalen van de 1000 last rijst ; 150 last recognitierijst geleverd te Surabaja , dit is af gehaald door de Langerode. Tussen 1 december 1733 en 31 november 1734 is voor ƒ 289.645 geleverd door Semarang, o.a. 7.255. 733 Ib rijst, 5230 Ib indigo, 8250 Ib katoenen garen, 156 last zout, bonen, 35.000 Ib peper in soorten, en hout. Voor het houttransport zijn 29 schepen en 4 kleinere vaartuigen gebruikt. Aan provisie en koopwaar ƒ 348.345 derwaarts gezonden. Te Rembang een sloep, een brigantijn, een pantjalang, een boot, 5 tandjungpuras en 10 schouwen gemaakt. Onvoldoende Europese schepen voor het trans -port , de inheemse schepen zijn echter niet groot genoeg voor het houttransport , men moet het stellen met 41 Europese schepen en 3 vaartuigen. Aan de susuhunan toestemming gevraagd de fortificatiën te Japara van steen op te trekken)</remark>
<pb n="621" tpl="2" vol="09" facs="205_621"/>

<para>Nopens het onverwagte en gants remarquable uytsterven van seker vaartuyg dat met<lb/>
twee gecommitteerdens van Samarang ter inspectie van eenige houtwerken volgens het<lb/>
jongst geslotene contract naar Tagal was geweest, hoewel dat naar gedagten aan de ongesondheyd<lb/>
der lugt, die men nu en dan door de swaare exhalatiën van het gebergte in die<lb/>
landstreeke onderworpen is, sal toe te schrijven wesen.<lb/>
</para>
<remark>(De overleden tolk Oostwalt vervangen door Adriaan Colsaardt, „een onser aanqueeckelingen van Cartasoera” .</remark>
<para>Cheribon en de Preanger<lb/>
</para>
<remark>Vandaar is binnengekomen voor ƒ 339.345 aan produkten, o.a. 1.931.250 Ib koffiebonen, 200 last rijst, 24.875 Ib katoenen garen, 7625 Ib indigo, 5250 Ib curcuma, 28.125 Ib zwavelaarde en houtwerken. Met vier schepen en drie vaartuigen 180.001 rsd en koopwaar derwaarts gezonden, totale waarde f 428.423. Winsten ƒ 2198, lasten ƒ 18.441 . Sultan Cheribon gestorven. De jongste zoon is)</remark>
<para>
- uyt hoofde van vader en broeders dispositie sig schoon de jongste zijnde voor<lb/>
de naaste tot sijnen opvolginge quam op te doen en - op het betuygde genoegen der<lb/>
volkeren -<lb/>
</para>
<remark>(als opvolger aangesteld met de titel van zijn overleden andere broer „omdat ons door den anderen geen het minste aansoeck wierd gedaan '. Stephanus Jacobus van Soestdijk aangesteld als resident.</remark>
<para>Bantam<lb/>
</para>
<remark>De situatie in Bantam blijft moeilijk, er komt zeer weinig peper binnen uit de Lampongse districten. Strijd aan het hof. Pangeran Putra)</remark>
<para>
- op onse instantiën naar het voorbeeld van zijnen vader tot de waardigheyd van<lb/>
panambahan was verheven.<lb/>
</para>
<remark>(Pangeran Putra heeft in het geheim zijn toevlucht gezocht bij de VOC. Hij had groot aanzien in de Lampongs. De sultan is daarop gemaand tot „een discreeter en sagtsinniger behandeling van zijne grooten en onderdanen ')</remark>
<para>
- of anders dat men ligtlijk niet in staat wesen soude, hem in zijne nogh niet eens<lb/>
terdege bevestigde nieuwe regeering te mainctineeren.<lb/>
</para>
<remark>(Het gevolg was dat de sultan het volk met rust liet en de achtergelaten bezittingen van de panembahan ongemoeid liet. De sultan blijft doorgaan met „nieuwigheden, extravagante concepten en misselijke pretentiën”. De panembahan woont in het fort. De sultan heeft verzocht de panembahan in ballingschap te zenden. Sinds eind maart slechts 1.241.525 Ib peper ingekocht,)</remark>
<para>
- niettegenstaande men tot drie of viermaal toe hetgeene aldaar successive in<lb/>
voorraad lag met kleene vaartuygen heeft laten wegsleepen, omdat men geen volle<lb/>
scheepsladinge konde afwagten, ter saké van ons groot gebrek aan dien korl, soo verre<lb/>
gaande, dat men selfs de eerste schepen niet heeft kunnen bestorten als naar gewoonte,<lb/>
nogh ook volladen krijgen sonder telkens bij 40 of 50.000 lb met tanjongpourras Bantam<lb/>
leeg te maken, van het wijnige dat aldaer nogh successive wierdt opgesameld.<lb/>
</para>

<pb n="622" tpl="2" vol="09" facs="205_622"/>
<remark>(Sinds eind mei 1010 bahar peper ingekocht. Volgens de brief van 2 oktober van het Bantams personeel beloofde de sultan binnen twee maanden een goede peperaanvoer uit de Lampongs. Gerucht dat)</remark>
<para>
- seven districten ijder van 20 a 30 negorijen of dorpen, die sigh aan de Engelsen<lb/>
tot Bancahoeloe soude hebben overgegeven.<lb/>
</para>
<remark>(Twee Lampongse hoofden zijn in augustus naar Batavia gevlucht. Zij verzochten de bescherming van de Compagnie tegen de sultan. Een commissie heeft een onderzoek ingesteld naar de verhouding tussen de Bantamse sultan en de Lampongse hoofden. Hun rapport wordt af gewacht. De hoofden hebben verklaard)</remark>
<para>- dat sijlieden en haar landschap niet als overwonne volkeren onder Bantam sorteerden,<lb/>
maar integendeel als bondgenoten van dat rijk moesten werden aangemerkt en<lb/>
dat sijlieden ter plaatse harer woningen daarvan nader bewijs aan handen hadden.<lb/>
</para>
<remark>(Slechts een kleine hoeveelheid duiten omgezet)</remark>
<para>
- overmits men selfs geen ververssching voor de kruysers in Sunda’s Engte heeft<lb/>
kunnen magtig werden, op de Bantamse bazaer of marktplaats sonder ontset van Nederlands<lb/>
payement, ter saké de Bantammers aldoenmaels dat men nogh naauwlijks daar ter<lb/>
plaatse hadde doen rouleeren de helfte van dat montant, ’t welk jaarlijks na het rapport<lb/>
van den heer Blom op nieuws moest werden gedebiteerd, bij de betalinge van groente of<lb/>
runderbeesten voor gemelte schepen vooral niet meer dan twee of drie rds. aan duyten,<lb/>
en de rest als voor desen aan payement en Spaance realen pretendeeren.<lb/>
</para>
<remark>(Bantam blijft een verliesgevend kantoor. Geen leverantie van indigo en zwavelaarde. Geen arbeidskrachten te vinden voor het graven van zwavelaarde omdat de plaats betoverd zou zijn. De opbrengst van indigo is laag omdat de inlander moeite heeft met de bereiding ervan. Jacob Roman gezaghebber te Bantam. De negotieboeken over 1732/33 zijn slordig bijgehouden. Naar Bantam voor ƒ 301 .397 overgezonden o.a. 6200 Spaanse realen, 8000 rsd pasmunt, 2500 rsd in duiten en 64 pakken kleden. Met twee schepen en vier tandjungpuras vandaar ontvangen 1.241.628 Ib zwarte peper, waarde ƒ 176.104.</remark>
<para>Batavia<lb/>
</para>

<remark>Mr. Adriaan Bergsma advocaat-fiscaal van Indië. Dank voor handhaven van het gezag van de Raad van Indië tegenover de Raad van Justitie. Beslissing van de Raad van Justitie over de brieven van Van Domburg, Van Baerle en Versluys uitgesteld. Joan de Mauregnault, gewezen fiscaal van Colombo, op borgtocht van 10.000 rsd vrijgelaten. In het proces tegen Versluys is een nieuwe advocaat-fiscaal aangesteld. Versluys op borgtocht van 50.000 rsd in vrijheid gesteld. Aan Van Imhoff, als oud-water fiscaal, is 27 .737 rsd toegekend als aandeel in het achterhalen van de Success. Rapport over het gebruik van olie gestookt uit kulit-lawang. Het stoken is niet tegen te houden. 30.000 rsd in ropias naar Ternate en 30.000 rsd in ropias naar Makassar als proef om te voorzien in het gebrek aan pasmunt. Geen verdere verzending van walvisbaleinen naar patria. Waarde van de boedel van de te Colombo overleden sergeant Thomas van Spreekens ƒ 3094. Aan Claude de Chuy is uitstel verleend van zijn terugzending naar patria, om zijn zaken hier te regelen. De Chuy wordt verdacht van ongeoorloofde handel. Bij het overlijden van de kassier Jan Landschot was er f 71.903 tekort in de grote geldkassa. De opbrengst van de verkoop van zijn inboedel is groot genoeg om het tekort aan te vullen. De rompen van de af gevaren schepen Boekenrode, Anna Maria , Berbices en Oudenaarde zijn publiek verkocht voor ƒ 5340 rsd. 719 kisten opium publiek geveild voor 315 rsd per kist, winst 83%. Aan Chinezen 5150 pikol peper verkocht metƒ 69. 625 winst. Om het vervoer van peper naar Europa door Engelsen en Fransen tegen te gaan is het winstpercentage verhoogd van 50 tot 100% op Coromandel , Bengalen en Madurai; Engelsen en Fransen kopen aldaar onder valse naam peper. De resterende voorraden peper in de pakhuizen wordt verstuurd naar patria waar de peper 215/s groten Vlaamse per pond opbracht , wat meer voordeel gaf dan bij verkoop in India. In de Lampongs hebben de Engelsen , door de ontevredenheid van de bevolking over de sultan, alle kans op peper. Het eilandje Bijgelegen is voor 7000 rsd gekocht van de weduwe van ritmeester Abraham Troeff, dit kan worden gebruikt als verblijfplaats voor besmettelijke zieken en uitbreiding van het hospitaal, eventueel ook geschikt als werkhuis voor slaven van de zijderederij. Op Edam komen twee nieuwe gebouwen. Sapanhout ingekocht van Chinezen. De aanwijzing van de verblijfplaats voor verbannen personen komt toe aan de Raad van Indië. De resident van Barssalur Abraham Gosens vrijgesproken en in zijn ambt hersteld. Personalia. Uit het kapitaal van de Portugese kerk 40.000 rsd geleend voor de bouw van een Nederlandse kerk. Het kapitaal van het lazarushuis is met 2532 rsd toegenomen, dat van de diakonie met 3402 rsd. Weesmeesters is toegestaan om Chinezen hypotheken te verschaffen op grond buiten de stad maar binnen de buitenposten. In één jaar 92.035 Ib bedorven specerijen verbrand. Het uitgeven van ,,soopjes' aan de zeevarenden op de rede is eind mei gestaakt. Aangekomen de predikanten Christiaan Stenvers, Abraham Mensing, Aron Diaz Da Fonseca; nog niet alle vacante plaatsen zijn vervuld. Een verzoek om goedkeuring voor de reparatie van de in 1732 vastgestelde gebreken aan vestingwerken. De gebreken aan gebouwen en fortificaties uit het rapport van Pielat van 1732, zijn verholpen. Besloten tot vernieuwing der wachten en woonhuizen op de punten Gelderland en Enkhuizen, de buitenpost Meester Cornelis en de brug bij Tangerang. Bouw van twee loodsen aan de zuidzijde van het kasteel o.a. voor de opslag van koffie. Frederik Julius Coyett aangesteld tot commissaris voor bouw en reparatiewerken. 3 Engelse en 5 Portugese schepen en 13 jonken aangeweest voor verversingen. Aan de Portugezen is 300 pikol peper verkocht. Vier Engelse schepelingen van het schip Lyell zijn achtergebleven. Het smeersel of liplap van de Buginezen tegen scheepswormen blijkt van betere kwaliteit dan het Suratse. Grote stukken grond gereed gemaakt voor de aanplant van moerbeibomen, er is een gebrek aan voedsel voor de zijderupsen waardoor de ontwikkeling van de zijdecultuur traag verloopt. De organzazijde bracht 260 Ib op. Moeizame inkoop van rijst op Java. Walter Christiaan Kruger tweede secretaris van de Raad van Indië, zijn gage wordt verhoogd tot f 150 per maand. George Fredrik Haverman, Otto Fredrik Kotenkamp en Louis Victor bevorderd tot opperkoopman, zes anderen tot koopman. Personalia. De Maleise en Javaanse tolken Adriaan van Gils en Johannes Simong bevorderd tot koopman. Abraham Roos, gewezen resident van Palembang, is vrijgesproken. Promotie van Oostwalt tot directeur-generaal. De beschrijving is als volgt verdeeld)</remark>
<pb n="623" tpl="2" vol="09" facs="205_623"/>

<para>
Den heere Gouverneur-Generaal Batavia, en dies onderhorigenheden,<lb/>
den heer directeur-generaal, de brieven aan de kameren tot Amsterdam en Zeeland,<lb/>
den heer Blom, Ternaten en Bengale.<lb/>
„ Valckenier, Banda en Ceylon.<lb/>
„ Schaghen, Timor en Mallabaar.<lb/>
„ Patras, Palembang, Jambij en Sumatra’s Westcust.<lb/>
„ Thedens, Japan en Siam benevens de marginale beandwoordingen der bevindingen<lb/>
op de Indische negotieboeken.<lb/>
„ Coyett, Souratta en Mocha.<lb/>
„ van Imhoff, Macasser, Banjermassing, Java, Cheribon en Bantam.<lb/>
„ van Suchtelen, Malacca en de Caab.<lb/>
„ De Haze, Amboina, Persia, en de brieven aan de kameren van ’t Noorderquartier.<lb/>
„ van Schinne, Cormandel en de brieven aan de kameren van de Maas.<lb/>
</para>

<pb n="624" tpl="2" vol="09" facs="205_624"/>
<remark>(Valckenier president heemraden ; Van Imhoff president weesmeesters; Van Bayen commissaris verstrekkingen. De afschriften van de resolutiën van dit kasteel zullen pas eind september verstuurd worden. De Raad van Indië heeft besloten de 14.000 canaster cabessa suiker en de 8000 canaster bariga suiker die de Chinese suikermalers aanboden , aan te nemen , hoewel men er in patria teveel van heeft. Men heeft steeds op uitbreiding van de suikercultuur aangedrongen en het niet aannemen zou leiden tot de ondergang van veel molenaars en hun kredietverschaffers. De prijs is verlaagd van 4 tot 3 rsd per canaster cabessa en van 302 tot 20 *2* rsd voor bariga, maar na een klacht van de molenaars weer met O4 rsd verhoogd. De winst in patria bedraagt dan 69 en 60% in plaats van 38 en 30%. Er gaan 71 pakken gebleekt guinees Engelse sortering als proef naar Nederland over. Op 1 november aankomst van de Schuitwijk, met zes doden, van de overige vijftien schepen is er nog geen binnen. De Groenswaart niet in staat naar Nederland terug te keren. De Duinbeek, Westerbeek, Papenburg, Verkuil en Schuitwijk vertrekken op 30 november , de Castricum volgt na reparatie. Zodra er een goed schip van 145 of 130 voet binnenkomt is het bestemd voor de Kamer van Zeeland. Pielat is chef d'esquader. De kinderen Sichterman, Francina Margaretha enJohanna Maria, gaan mee als passagier op de Duinbeek. Judicieel rapport over achterhaalde particuliere handelsgoederen. De kosten van het uitdiepen van de zandbank voor Cheribon bedragen ƒ 12.762. Verzoek om soldaten en matrozen. Op 1 november 2185 militairen aanwezig, daarna 132 gerepatrieerd. Wegens gebrek aan matrozen heeft men veel schepen met Moren moeten bemannen. Twee verzoeken om overzending echtgenote en kinderen. Pieter Macaré overleden)</remark>
<para>
Het Indische capitaal volgens de generale boeken van anno 1731/32<lb/>
is groot geweest: ƒ 50.861.400,17, 7<lb/>
Hetwelke vermeerderd en verminderd is als volgt namentlijk:<lb/>
het ontfangen uyt het vaderland met de wissels nalatenschappen<lb/>
en de verdere partijen bedraagd<lb/>
tesamen ƒ 8.611.114,17,—<lb/>
Waarentegens de versondene retouren<lb/>
en ten laste gebragte<lb/>
parthijen maar monteeren ƒ 5.501.526, 3,8<lb/>
Overzulx meer ontfangen dan versonden ƒ 3.109.588,13,8<lb/>
De generale lasten ƒ 8.315.416, 4,1<lb/>
In de winsten en<lb/>
voordeelen niet<lb/>
meerals ƒ6.860.816, 2,1<lb/>
dus voor den gewoonen handel<lb/>
veragterdis ƒ 1.454.600, 2,-<lb/>
waarbij gevolgd werd ’t geene de na-<lb/>
deeligste posten op reeckeninge van<lb/>
voorjarige en toevallige parthijen<lb/>
ingenomen de voordeelige ditos<lb/>
komen te surmonteeren want de na-<lb/>
deelige belopen ƒ 891.448,11,2<lb/>
en de voordeelige<lb/>
maar ƒ 458.052, 2,-<lb/>
komt aan meerdere voorjarige<lb/>
verliesen ƒ 433.396, 9,2<lb/>

<pb n="625" tpl="2" vol="09" facs="205_625"/>
aldus over geheel India teruggeteerd<lb/>
zijnde ƒ 1.887.996,11,2<lb/>
De evengemelte Indische veragteringe van de meerder ontfangen carguasoenen<lb/>
etc. afgetrocken sijnde komt tot vermeerderinge van het<lb/>
vooraangetekende capitaal een somma van ƒ 1.221.592, 2, 6<lb/>
aldus verblijft voor het waare capitaal conform het slot der generale<lb/>
boeken onder den laatsten augustus anno 1733 een montant van ƒ 52.082.992,19,13<lb/>
</para>
<remark>(De inkoop van Portugese , Chinese en ,,gewoone inlandse handelaars ” bedroeg tussen 1 september 1733 en 31 augustus 1734 108.425 rsd, de verkoop 194.821 rsd. De inkoop bestond voornamelijk uit thee , 629.229 Ib , 242.670 Ib aluin , 104.183 Ib spiaulter. 2093 Ib schildpad, parelmoer, damast en cauris. Verkoop specerijen, tin en lood en manufacturen. Door zijn hoge leeftijd wordt een gedeelte van de taak van ds. Engelbertus Franciscus Le Boucq overgenomen door ds. De Fonseca. Ds. Stenvers aangewezen voor Amboina, ds. Mensing voor Banda ter vervanging voor ds. Balthazar Delmhorst en ds. Samuel Masius. Delmhorst gewoon predikant in de Maleise gemeente van Batavia en Masius overgeplaatst naar Ternate)</remark>
<para>Hoe ons uyt een later rapport van den equipagiemeester alhier, nevens eenige der<lb/>
oudste en ervarendste schippers met den baas der scheepstimmerlieden gebleeken wesende<lb/>
dat zijlieden vermeenden het Nederlandse smeersel van harpuys, swavel en traan,<lb/>
sodanig hetselve t’ Amsterdam aan de schepen gebruykt werd, duursamer soude wesen,<lb/>
als het geene daar men sig hier van bediend wij al ten eersten op derselver voorstel<lb/>
goedgevonden hebben buyten de rivier alhier ter plaatse daer heene vaartuygen komen<lb/>
drie palen te laten slaan, en die op driederley wijse te doen besmeeren omme dus op het<lb/>
secuurste te ervaren wat van desen allen het best is.<lb/>
</para>
<remark>(Waarde retourlading met de vijf schepen ƒ 941.423, nl. ƒ 506.167 uit Coromandel, ƒ 10.009 uit Surat en ƒ 406.821 uit Batavia en ƒ 18.424 aan afgekeurd geschut)</remark>
<para>
Nu volgt het bedragen van ider bodems inlading als<lb/>
ƒ 106.572,17,8<lb/>
<table n="145">
<row n="145" row="1">
<cell n="145" row="1" col="1">voor Amsterdam in ’t schip Duynbeek voor Delft in ’t schip Westerbeek „ „ Papenburg over Rotterdam</cell>
<cell n="145" row="1" col="2">ƒ 162.039,10,8 ƒ 5.752,17,8</cell>
</row>
<row n="145" row="2">
<cell n="145" row="2" col="1">voor Rotterdam in ’t schip Papenburg „ „ Westerbeek over Delft</cell>
<cell n="145" row="2" col="2">ƒ 223.052,<emph>2-</emph>ƒ 11.684, 5,8</cell>
</row>
<row n="145" row="3">
<cell n="145" row="3" col="1">voor Hoorn in ’t schip Kerkwijk „ „ SchuytwijkoverEnkhuysen</cell>
<cell n="145" row="3" col="2">ƒ 219.748,<emph>2-</emph>ƒ 5.777,12,8</cell>
</row>
<row n="145" row="4">
<cell n="145" row="4" col="1">voor Enkhuysen in ’t schip Schuitwijk „ „ Kerkwijk over Hoorn</cell>
<cell n="145" row="4" col="2">ƒ 189.065,12,8 ƒ 17.730,13,8</cell>
</row>
<row n="145" row="5">
<cell n="145" row="5" col="1">Sommeert als vooren</cell>
<cell n="145" row="5" col="2"></cell>
</row>
</table>
ƒ 167.792, 8,-<lb/>
ƒ 234.736, 7,8<lb/>
ƒ225.525,14,8<lb/>
<und>ƒ 206.796, 6,-</und><lb/>
ƒ 941.423,13,8<lb/>
</para>

<pb n="626" tpl="2" vol="09" facs="205_626"/>
<remark>(Voor f 2.224.715 aan wissels verzonden naar patria; de weduwe van de koopman Jaques de Laval ƒ 120.510; de koopman Jan Landsheer, gewezen resident van Cherihon, ƒ 72.000; Herman van Bayen ƒ 57.000; J. C. Pielat f 156.000; oud-opperkoopman Willem Timmers ƒ 48.000; de koopman David van Gog f 28.800 ; Mr. Isaac van Schinne ƒ 10.800; onderkoopman Hartwig Gotlieb Weber f 24.000; Jacobus Thierens, gewezen resident van Tegal f 19.200; de burgers Jan Pels en Abraham Banier f 96.000; aan de erfgenamen van Sadelijn ƒ 360.000; de burger Joan Hendrik du Caylan f 48.000; door de weesmeesters f 803.010)</remark>
</body>
</teiTrim>