<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Patras, Blom, Van Bayen, Valckenier, Schaghen, Thedens, Coyett, Van Imhoff, Bernard, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen"/>
<meta key="authorFull" value="Abraham Patras, Wijbrant Blom, Herman van Bayen, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Frederik Julius Coyett, Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Bernard, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="page" value="652"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="12 oktober 1735"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="title" value="Patras, Blom, Van Bayen, Valckenier, Schaghen, Thedens, Coyett, Van Imhoff, Bernard, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen; Batavia, 12 oktober 1735"/>
<meta key="year" value="1735"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="652" tpl="2" vol="09" facs="205_652"/>
<head>II. ABRAHAM PATRAS, WIJBRANT BLOM, HERMAN VAN BAYEN,<lb/>
ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS,<lb/>
FREDERIK JULIUS COYETT, GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES<lb/>
BERNARD, ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE EN HERMAN VAN<lb/>
SUCHTELEN, BATAVIA 12 oktober 1735.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2217, VOC 2325,fol.18-379.</folio>
<remark>«Op
<special>7</special> april zijn de theeschepen Goudriaan en Coxhoorn West-Java gepasseerd. Men<lb/>
hoopt dat deze schepen een beter lot beschoren zal zijn dan de Groet. De Huis te Marquette<lb/>
heeft na veel tegenspoed de Tafelbaai richting patria verlaten. Aangekomen te Batavia:<lb/>
»</remark>
<para>
- van de voorig equipagie Landskroon, 26en april, de Ketel, 19en may, Meerlust,<lb/>
29 dito, Petronella Alida, 8 julij , Oostrust, 1 augusto; van de jongste provisionele equipagie<lb/>
Hartenlust, 19en may ’T Huys te Spijk, 24en dito, de Spiering, 25en may, Soetelingskerke,<lb/>
9en junij, Hofvliet, 9en dito, Rust en Werk, 9en dito, Nieuw Walcheren, 10en dito, Middenrak,<lb/>
10en dito, Gooidschalksoord, 7en julij en Veenenburg, 20 dito.<lb/>
</para>
<remark>«De Cornelia , op 27 april uit de Tafelbaai vertrokken , ontbreekt nog. Aan de veertien<lb/>
schepen van de herfstbezending ontbreken nog ’ t Vliegende Hart , de Flora , Klarabeek en<lb/>
Land van Beloften. Drie Engelse Compagniesschepen op weg naar China hebben op 14<lb/>
juni brandhout en water te Batavia ingenomen. Met de schepen zijn 1712 zeevarenden , 754<lb/>
militairen , 130 ambachtsgezellen en één predikant, Paulus Franciscus de Pommerolles,<lb/>
overgebracht. Onderweg zijn 541 mensen overleden. Groot gebrek aan scheepsruimte en<lb/>
mankracht. De ziekte en sterfte te Batavia is weer toegenomen; ondanks veel sterfgevallen<lb/>
is het aantal zieken in het hospitaal gegroeid tot 1000. Men kon hierdoor moeilijk voldoen<lb/>
aan de bezending naar de Wester- en Noorderkwartieren. Voor de vaart op Noord- en<lb/>
Oost-Java zijn inheemse schepen gebruikt<lb/>
»</remark>
<para>
- aangezien het gebrek aan volk niet toeliet de scheepen die daertoe nog souden<lb/>
hebben kunnen gebruykt werden ten voorschreven einde derwaerts te senden.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de dertien schepen voor de geplande retourvloot ontbreken er nog drie, nl. Jonge<lb/>
Willem uit Ceylon, 't Vliegende Harten de Cornelia. De gehele vloot bestond uit de schepen:<lb/>
»</remark>
<para>
- voor de praesidiale Kamer tot Middelburg in Zeeland: de Soetelingskerke,<lb/>
Everswaart, De Jonge Wilhem; voor de Kamer Amsterdam: Oostrust, Gooidschalksoord,<lb/>
’T Vliegent Hart, Sorgwijk, Veenenburg, de Duyf; voor Delft: Rust en Werk; voor Rotterdam:<lb/>
Maria Adriana; voor Hoorn: de Cornelia; voor Enkhuysen: Petronella Alida.<lb/>
<folio>Fol.22v-23r.</folio>Amboina<lb/>
</para>
<remark>«Op 12 juni met de Prattenburg en Wickenburg lading ter waarde van f 303. 133 ontvangen,<lb/>
o.a. 641.171 Ib kruidnagels.<lb/>
</remark>
<para>Banda<lb/>
</para>

<remark>In 1 733134 waren de lasten
ƒ 13. 761 minder en de winsten f 6299 hoger, verlies daardoor<lb/>
ƒ 20.015 lager dan in 1732/33. Op 15 mei met de Herstelling en Cats aangebracht o.a.<lb/>
478.992 Ib muskaatnoten, 148.039 Ib foelie, 4000 Ib geconfijte noten, 1223 Ib was, 232 Ib<lb/>
karet, waarde
ƒ 116.012. Per Huis ten Donk op 2 september o.a. 246.081 Ib muskaatnoten,<lb/>
33.649 Ib foelie, 8000 Ib geconfijte noten, 257 Ib karet, 2855 Ib parelmoerschelpen, 35.000<lb/>
Ib zwavelaarde, waarde f 43. 109. De djatibomen op Rosingain groeien weelderig ; de perken<lb/>
waren redelijk schoon en behoorlijk voorzien van slaven. Door storm veel noten voortijdig<lb/>
van de bomen gevallen. Bij de Aru eilanden 5 Makassarse jonken gezien , bij Oud Keffing<lb/>
8 , deze zijn vertrokken naar de Papuase eilanden. De pantjalang Ary Altery ten noorden<lb/>
van Ceram gezien. De Loenderveen , op weg van Singkel, voor Kisar verzeild , is inmiddels<lb/>
te Batavia aangekomen.<lb/>
</remark>
<pb n="653" tpl="2" vol="09" facs="205_653"/>

<para>Makassar<lb/>
</para>
<remark>
Per Heinkenszand 600.343 Ib sapanhout uit Bima, waarde
ƒ 12.006 , ontvangen.<lb/>
<special>Bandjarmasin</special><lb/>
 De vaart was weinig voordelig , mede door<lb/>
»</remark>
<para>
- het voorgevallene met de Boegineesche swervers, die met een talrijke gemeente<lb/>
dese landstreke zijn komen infesteeren onder hare hoofden Aroesing-kang en zijnen<lb/>
capitain-laut off secunde Toeasja, beyde als twee groote zeerovers bij de Maccassaersche<lb/>
papieren overlange bekent, en dat bij die occagie in de kaers gevlogen is een derde bij<lb/>
de Malakse papieren mede overlange bekende swervers, zijnde den almede uytgewekenen<lb/>
Bonijsen prins, Aroe Topasseray.<lb/>
Timor<lb/>
</para>
<remark>«Brieven ontvangen met drie Chinese vaartuigen. De verzochte kaart van Timor is in<lb/>
tweevoud overgezonden.<lb/>
</remark>
<para>Palembang<lb/>
</para>
<remark>Met dertien koninklijke vaartuigen 10.254 pikol zwarte peper aangebracht; gezanten<lb/>
van Sultan Ratu aangekomen. Niet aandringen bij de sultan op de betaling van zijn aanzienlijke<lb/>
schulden, alleen de herinnering eraan levend houden. De Wolphaartsdijk bracht voor<lb/>
ƒ 123.338 aan peper en Bangka-tin aan; op 20 september weer derwaarts gezonden met<lb/>
contanten en goederen t. w. v.
ƒ 258. 140. De prijs van witte peper bepaald op hoogstens 702<lb/>
Spaanse reaal per pikol van 122 Ib. De troepen van de sultan zijn eerder bezig om<lb/>
»</remark>
<para>
- de Soekapindasche volkeren te debaucheeren en uyt het Jambijsche district te<lb/>
vervoeren, als om van Sulthan Anum meester te werden. Dierhalven is de bediendens<lb/>
bij ons briefje van de 20en september aangeschreven zulx aan Zijn Hoogheyt op een<lb/>
minnelijke wijse te vertoonen met aanmaning om daertegen de nodige ordre te depescheeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De vorst is aangespoord krachtiger op te treden. Hij heeft de Compagnie verzocht om<lb/>
»</remark>
<para>
- door onse intercessie de Palembangse berglieden, dewelke ten getale van 50<lb/>
koppen door den pangerang depattij aan den broeder van den sulthan Astra Ingalaga, in<lb/>
naeme Pangerang Soetawidjaya, overgegeven, en door de laasten na Jambij vervoerd<lb/>
waren, mogten werden teruggesonden, waerop bij onse brief aan den Jambuschen koning<lb/>
almede op den 26en julij afgegaan met veel ernst g’insteerd is.<lb/>
</para>

<remark>«Om pepersmokkel uit Palembang naar de Fransen en Engelsen te voorkomen is een<lb/>
prijsverhoging tot 6 rsd toegestaan voor peper door Palembangers met eigen schepen te<lb/>
Batavia aangevoerd. De prijs te Palembang blijft 5 rsd, deze is lager dan de prijs betaald<lb/>
te Bantam. De koninklijke rekening is door de residenten in 1733/34 ,,abusive” teveel belast<lb/>
met een bedrag van f 41.438. Dit moet hersteld worden.<lb/>
Negen man ter aflossing, en 300 Ib buskruit en goederen ter waarde van
ƒ 10.190<lb/>
derwaarts gezonden. Reparaties aan de loge goedgekeurd. De premie van 1000 rsd, beloofd<lb/>
voor de gevangenneming van Adipati Mangkubumi, heeft geen enkel effect gehad. Pangeran<lb/>
Adipati Tjakranagara is naar Djambi teruggegaan, hetgeen is goedgevonden, mede omdat<lb/>
men van de resident Dernies heeft vernomen<lb/>
»</remark>
<pb n="654" tpl="2" vol="09" facs="205_654"/>

<para>
- dat de praesentie van desen Tsjacra Nagara aldaer nut en dienstig zou zijn tot<lb/>
het houden van de balance onder de gesamentlijke rijksgrooten, waervan sommige en<lb/>
principaal den dikgemelden pangerang Soeta Widjaya den vorst al vrij wat dwarsboomden;<lb/>
dog wij hebben gedagte resident aangerecommandeert, wel toe te sien dat gen. pangerang<lb/>
niet mishandeld ofte verdrukt en word, dewijl wij besloten hebben hem in sulcken geval<lb/>
’s Compagnieswegen te mainctineeren.<lb/>
</para>
<remark>«Verblijfskosten van de pangeran te Batavia in 13 maanden
ƒ 1125. De poging van de<lb/>
sultan tot verandering van artikel 8 van het contract, waarbij de Compagnie de jurisdictie<lb/>
over de aankomende vreemdelingen is afgestaan, is verijdeld. Gesmokkelde Coromandelse<lb/>
kleden ter waarde van 6lh rsd uit Indragiri achterhaald.<lb/>
</remark>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>Op 12 augustus de Hopvogel eerst naar Ligor met de resident Christoffel Werlitsz.<lb/>
Waarde lading
ƒ 151.411. Hiervan is
ƒ 124.162 bestemd voor Ayutthaya. Men moet de<lb/>
koninklijke factoors trachten te bewegen geen sapanhout meer aan te bieden en tot afschaffing<lb/>
van het verbod op de vrije inkoop van bepaalde koopwaar. Dit is<lb/>
»</remark>
<para>
- niet alleen geschreven aan de koning, maar ook voornamentlijk aan den oya<lb/>
berquelang, dewijl denselven bij zijnen vorst in bijzonder goed aansien is en hij daerenboven<lb/>
ook d’E. Compagnie vrij wat beter schijnt genegen te zijn dan zijnen voorsaet.<lb/>
</para>
<folio>Fol.48r.</folio>
<remark>«De schuld van de koning ad
ƒ 174.221 en die van de phra-klang ad
ƒ 3836 zoveel<lb/>
mogelijk in tin doen aflossen. Om het hof te behagen is de paardekopers toegestaan 50<lb/>
paarden in twee partijen over te zenden. De vorst deed navraag naar de kanten kleden die<lb/>
reeds in 1729 waren besteld. Ruim 16.000 kleden van verschillende soorten overgezonden.<lb/>
De inkoop van was mag hoogstens 21 a 22 rsd per pikol van 125 Ib kosten. De koopman<lb/>
Theodorus Jacobus van den Heuvel aangesteld tot opperhoofd. Jacobus Volckaert, waarnemend<lb/>
resident van Ligor, wegens ,,debauches” naar Batavia geroepen. Vier schrijvers<lb/>
naar Siam gezonden.<lb/>
</remark>
<para>China<lb/>
</para>
<remark>Voor de besluitvorming over de vaart op China wordt verwezen naar een ,, schriftelijke<lb/>
propositie” van Van Imhoff opgenomen in een resolutie van de Raad van Indiëop 19 april<lb/>
1735. Voor de handel op China is een aparte boekhouding opgesteld<lb/>
»</remark>
<para>
- van den handel die op dese wijse in het Chineese rijk staat gedreven te werden,<lb/>
evenals van den Japanschen, aparte boekjes te doen formeeren tot voorkominge van<lb/>
confusie, den thail daerbij tot 80 swaere off 100 ligte stuyvers gemackelijkheytshalven te<lb/>
laten reduceeren, en de ongelden door de verswaringe van het vaderlandsche carguazoen<lb/>
bij provisie met de ordinaire twee ten hondert die anders dog voor Bataviasche ongelden<lb/>
op alle retouren van hier werden gecomputeert tot gemoetkominge der guastos die soowel<lb/>
voor de eene als andere scheepsladinge tot Canton zullen moeten werden gemaekt, in<lb/>
dier voegen naer de billikheyt te schicken, dat soowel de negotie die van hier jaerlijks sal<lb/>
werden medegenomen, als den incoop die daer ter plaatse staat te werden gedaen een<lb/>

<pb n="655" tpl="2" vol="09" facs="205_655"/>
ieder voor het zijne iets daervan kome te supporteeren, hoewel men ten opsigte der<lb/>
reductie van de thailen hierop speciaal moet reflecteeren dat men deselve op dese wijse<lb/>
tot 100 ligte stuyvers tot gemak in den handel heeft gereduceert, daer deselve nogtans<lb/>
bevorens niet hoger als tot 80 ligte stuyvers zijn gerekend, en alsnog ook niet meer zijn,<lb/>
naer de vaderlandsche off Europesche evaluatie1 van het silver, waervan het voordeel<lb/>
alsnu China off den handel op dat rijk ontnomen en Batavia toegevoegt werd, omdat de<lb/>
verdeelinge van voorsz. thailen in Canton volgens de bekomene informatiën in 10 en<lb/>
100ste gedeeltens geschiet en wij dus tot gemak voor de guastos en andere boekjes het in<lb/>
dier voegen best g'oordeelt hebben als zijnde dog inderdaad evenveel waer de Compagnie<lb/>
dese winsten werden goedgedaan, ’tzij hier off in Canton.<lb/>
</para>
<para>Wij seggen Canton, omdat dese zeehaven of vermaerde koopstad aan den mond der<lb/>
reviere van dien naam, presumtievelijk de plaets wesen zal daer men naer het voorbeeld<lb/>
van soveele jaren onsen handel sal moeten drijven. Egter heeft men bij onverhoopte<lb/>
ontmoetinge van eenige extraordinaire revolutie van binnen of van buyten dien den handel<lb/>
daer gevaerlijk maken soude, de supercarga’s gequalificeert in zulcken gevalle en anders<lb/>
niet, ook liever andere zeehavens naer het voorbeeld der Engelschen omtrend Aimuy dat<lb/>
men haer ook speciaal heeft benoemt, op te soeken ter verrigtinge van hare affaires.<lb/>
</para>
<remark>«De instructie voor de supercargo komt overeen met de patriaseeis. Aan de supercargo's<lb/>
zijn enkele stukken laken van de beste soort meegegeven om te dienen als geschenken als<lb/>
dat nodig mocht zijn. Op 4 juni zijn Den Dam en de Alblasserdam naar China vertrokken ,<lb/>
»</remark>
<para>
- veel vroeger dan men hier nog eenig schip, ten selven eynde gedestineert, van<lb/>
eenige andere Europesche natie in Sunda’s Engte vernomen heeft en ook veel vroeger<lb/>
dan het ordinaire vertrek der jonken en Macaose vragtscheepen, soodat de onse naer<lb/>
gedagten wel het eerste aan de markt zullen zijn geweest met haer carguasoen van zuyker,<lb/>
loot en sappanhout, waerop nogtans de advancen naer gedagten seer smal vallen zullen,<lb/>
tersaeke Canton naer de gerugte met de twee laastgemelde grove wharen soo door de<lb/>
ballast der Europesche scheepen die sooveel jaren na den anderen nu in sulcken meenigte<lb/>
daer verscheenen zijn, alsook uyt Siam direct, jaerlijx werd vervult, en China selvs ook,<lb/>
dan wel het nabijgelegene Tayouan off Formosa zuyker in menigte uytlevert. Dog men<lb/>
hoopt het beste, te meer U Edele Hoogagtb. en ons die inconveniënten niet onbekend<lb/>
zijn en men die grove en volumineuse goederen meer tot ontlastinge van de Compagnie<lb/>
en bevrijding van schade als ter behalinge van grote voordeelen van de hand soekt te<lb/>
setten, hetgeen wij ook selvs sonder eenige hope van winst zouden hebben gedaen om<lb/>
de ruymen maer te vullen en voor te komen alle quade uytlegginge die men op suspicie<lb/>
van particulier intrest aan dese vaert soude hebben kunnen geven, naer hetgeene daervan<lb/>
weleer wierd ondersteld, tot stavinge van een ander sentiment, waervan de mogelijkheyt<lb/>
ons vooralsnog niet gebleken is.<lb/>
</para>
<para>
Dog om de Compagnie alegter de kosten van dese voyage te sien goedmaken, dat<lb/>
uyt de voorsz. goederen niet te halen is, heeft men buyten de voorenstaende zuyker ter<lb/>
quantiteyt van 750 cannassers of 215.000 lb ruym, loot tot 187.500 lb en sappanhout tot<lb/>
93.750 lb, in ieder schip uyt de gewilde goederen ook nog doen afscheepen 1000 picols<lb/>
off 125.000 lb swarte peper, en 62.500 lb thin buyten 45 pees lakenen voor beyde deselve<lb/>
en nog 950 lb barnsteen, 1 100 lb sandelhout en 2250 lb poetjoek in ieder bodem ter preuve,<lb/>
vermeenende niets billijker te zijn alsdat de Compagnie, soolange deselve door de vaert<lb/>
van andere Europesen genoodsaekt word mede direct met hare scheepen de goederen<lb/>

<fnote ref="1"><ref>In de originele tekst staat evoluatie.</ref><lb/>
ref="2"><ref>Herideren, erven, hier gebruikt in de zin van deel hebben aan.</ref><lb/>
</fnote>
<pb n="656" tpl="2" vol="09" facs="205_656"/>
uyt China te halen, tot voor soo een klein gedeelte tenminsten kome te herideren2 in de<lb/>
voordeelen der negotie die uyt haren eygen schoot voortvloeyt, buyten U Edele Hoogagtb.<lb/>
seer gefundeerde consideratie of niet den debiet der goederen door een gemackelijker<lb/>
aenbreng in China soude kunnen accresceeren, dat gants niet onmogelijk is, en waervan<lb/>
men in dier voegen tenminsten een preuve moest nemen, alschoon dat tegens het sentiment<lb/>
van d’heeren Blom en Valckenier is geweest, uytwijsens onse resolutie van den 9en der<lb/>
evengemelte maand april, want om van geen andere wharen te spreken hebben wij redenen<lb/>
te geloven dat zulx omtrend de peper seer apparent is, aangesien dien corl volgens de<lb/>
rapporten tot Canton jongst wel 18 rds. het picol gegolden heeft, en dit ook mogelijk de<lb/>
reden uytmaekt waerom de Engelschen en andere Europesen deselve op Mallabaer tot<lb/>
24 ducaten toe de candijl van 500 lb hebben opgejaagt naer hetgeene uyt de papieren van<lb/>
dat commandement sal kunnen blijken, zijnde wel 13V2 rds. per picol, waermede zij<lb/>
sekerlijk weynig voordeel souden doen indien men door een overvloediger aanbreng in<lb/>
China den uytkoopsprijs aldaer konde doen dalen tot op 14 of 15 rds. het picol, waermede<lb/>
ook selvs de Chineesen die alhier 10 rds. bij de Compagnie besteeden rijkelijk nog uytkunnen,<lb/>
dat dan off door een minderen aanbreng van dese custe indien den prijs daer alsoo<lb/>
bleef continueeren een groter vertier in China, off tenminsten sooveel minder woelen en<lb/>
opjagen langs Mallabaer verwecken soude, hetwelcke over beyde boegen voor de Compagnie<lb/>
profijtelijk is.<lb/>
</para>
<para>Op den raad van den tweeden supercarga Henry Abbis heeft men ook aan ieder<lb/>
schip 1875 lb nagelen en sooveel rompen off noten medegegeven ter preuve, om te sien<lb/>
of men onder de Chineesen niet wat meer aftrek sal kunnen maken van dese specerijen<lb/>
dat een grote saek voor de Compagnie soude zijn en het overige van de ladinge gesuppleert<lb/>
met contanten ter somma van ƒ 191 . 160 in Den Dam, en ƒ 198.360 in Alblasserdam, sodat<lb/>
de gantsche ladinge van den eersten bedraagt ƒ 299.988,17 en die van den tweeden<lb/>
ƒ 304.701,18 ofte het versondene naer China tesamen ƒ 604.690,15.<lb/>
</para>
<remark>«De Alblasserdam wordt met 300.000 lb thee, spiaulter en grof porcelein te Batavia<lb/>
terugverwacht in januari 1736. Den Dam rechtstreeks bestemd voor patria, de lading is<lb/>
bepaald op f 300. 000.<lb/>
</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>Bespreking van de brief aan Japan d.d. 4 juni 1735. Besloten de handel voort te zetten.<lb/>
De Popkensburg en Huis Den Eult met een lading ter waarde van f 703.198, waaronder<lb/>
veel poedersuiker, derwaarts gezonden. Het opperhoofd is machtiging verleend de schepen<lb/>
zonder meer naar Batavia terug te sturen als met Japan geen handel gedreven kan worden<lb/>
op billijke voorwaarden. Uit de boeken van 1732/33 blijkt dat de Compagnie door enige<lb/>
,,abuysen” benadeeld is, hetgeen nog eens bevestigd is door een schrijven van het voormalig<lb/>
opperhoofd Rogier de Laver. Hierop is besloten het betreffende bedrag ad f 2950 ten laste<lb/>
te brengen van de boedel van Hendrik van der Bel die in genoemde jaren opperhoofd was,<lb/>
»</remark>
<para>
- met reserve nogtans van het guarant der erfgenamen op degeene, die deselve<lb/>
zullen vermeenen daervoor mede aansprekelijk te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Toestemming de in 1 734 gevraagde prijzen voor lakwerk en porcelein te accepteren en<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl men versekert is dat de door U Edele Hoogagtb. gepetitioneerde radix<lb/>
nisi3, alhier in de wandeling som genaamt, geenzints valt in Japan, maer dat die uyt China<lb/>

<fnote ref="2"><ref>Herideren, erven, hier gebruikt in de zin van deel hebben aan.</ref><lb/>
</fnote>
<fnote ref="3"><ref>Radix nisi, of som, is de ninsin of ginseng wortel, gebruikt voor medicinale doeleinden.</ref><lb/>
</fnote>
<pb n="657" tpl="2" vol="09" facs="205_657"/>
derwaerts vervoert werd, zo hebben wij de supercarga’s over den Chinasen handel gelast<lb/>
daervan 100 a 200 thaylen te mogen inkopen, wanneer die tegens een civilen prijs zal te<lb/>
bemagtigen zijn, waervan wij vrij beter verwagtinge hebben alsdat het Japanse staafkoper<lb/>
en de camphur in China soude konnen werden ingekogt, dewijl die coopmanschappen in<lb/>
dat rijk bijsonder gewild en veel te duur zijn om deselve aldaer te negotieeren, buyten<lb/>
en behalven dat den uytvoer van dat mineraal ook verboden is. Dog off dies prijsen<lb/>
merkelijk zouden dalen wanneer d’E. Compagnie den Japansen handel abandonneerde,<lb/>
en daerdoor den aanbreng van die wharen in China quam te vermeerderen, zulx is een<lb/>
saek die niet wel gegist, maer door de ondervinding zoude moeten geleert werden.<lb/>
</para>
<remark>«Vraag<lb/>
»</remark>
<para>- of de walvisbaerden zomtijds door de Chineesen uyt Japan mogte vervoert werden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De door het Japanse hof gevraagde specerijplantjes worden overeenkomstig de orders<lb/>
onderweg altijd zo behandeld dat ze de reis niet overleven. Opperkoopman Bernardus<lb/>
Coop a Groen benoemd tot opperhoofd van de handel in Japan
, Jan van der Cruysse<lb/>
secunde. Personalia.<lb/>
</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<remark>Conflict tussen de Politieke Raad en de predikant Adam Willebrand Meerkamp. Deze<lb/>
had de kerker aadsv er gadering opgeschort tot nader order van Heren XVII en de Classis<lb/>
van Walcheren
, Batavia heeft de predikant gelast de vergaderingen weer te doen plaatsvinden<lb/>
en<lb/>
»</remark>
<para>
- sig in zijne gebeeden precisselijk te reguleeren na de formulieren en omtrend<lb/>
het bedienen van den heiligen doop na te komen het schriftelijk overgesondene advis van<lb/>
den Kerkenraad alhier, enzovoort, waerenboven den gouverneur en Raad ook aangewesen<lb/>
is hare begane misslag in het verkiesen van ouderlingen en diaconen buyten de gedane<lb/>
electie van den Kerkenraad, welke, ingevalle daerbij eenige persoonen benoemd waren<lb/>
die men had g’oordeeld tot den dienst van ouderling off diacon niet behoorde te werden<lb/>
geadmitteerd, zij hadden moeten teruggeven, met ordre om andere in haer plaets te<lb/>
verkiesen, sonder selvs een electie te doen daer zij niet toe bevoegd waeren; gelijk ook<lb/>
niet met den afgesetten diacon Jan van der Doos te laten continueeren in d’administratie<lb/>
der armegelden, ’twelk wel de voornaamste oorsaek schijnt geweest te zijn van de voorsz.<lb/>
disputen, welcke ons alsoo min gestigt hebben als dat de ministers den ouderling Paulus<lb/>
Coster, omdat hij, soo gesegd word, alles na den onrustigen aard van den predicant heeft<lb/>
helpen dirigeeren en uytvoeren, van zijnen dienst van eersten constabel hebben afgeset<lb/>
en over het weygeren van de specificatiën zijn administratie aen den fiscaal overgegeven .<lb/>
</para>
<folio>Fol.74r-74v.</folio>

<remark>«Ds. Meerkamp opgeroepen naar Batavia voor een andere benoeming. De secunde<lb/>
Verschragen moet als politieke commissaris worden ontslagen als hij niet kan bewijzen<lb/>
lidmaat te zijn. Ds. Paulus Franciscus de Pommerolles naar Malakka gezonden. Toestemming<lb/>
de toren op de berg St. Paulo te verbouwen tot kruittoren. 12.000 rsd in pasmunt<lb/>
overgezonden. De tin moet voortaan zowel met het jaar van inkoop als met het Compagniesmerk<lb/>
gestempeld worden. De fiscaal en een luitenant gegageerd met 12 resp. 10 rsd per<lb/>
maand. De secunde Gerrit Verschragen bevorderd tot opperkoopman. De sjahbandar zal<lb/>
tevens optreden als president van de weeskamer. Met de Slot Aldegonde lading van f 113. 722<lb/>
derwaarts gezonden.<lb/>
De Loenderveen en Delfland aangekomen. De laatste had een ongunstige reis van<lb/>
Cochin naar Padang , door de kinderpokken zijn 168 van de 283 slaven overleden , tijdens<lb/>
de reis naar de mijn 8. De Loenderveen bracht
ƒ 25.680 aan goud, ingekocht te Singkel en<lb/>
Airhadji , en 91.200 Ib erts uit Salida. Met de Hoop is goud, kamfer en benzoë aangebracht<lb/>
ter waarde van
ƒ 36.416<lb/>
»</remark>
<pb n="658" tpl="2" vol="09" facs="205_658"/>

<para>
- soodat alles wat van dese custe met de voorige besendingen ofte de schepen<lb/>
Strijkebolle, Loenderveen en de brigantijn De Hoop ontfangen is, in tegenstellinge van<lb/>
het versondene in anno passato met Hofwegen en de drie voors. bodems tot ƒ 341 .339,7,8<lb/>
in ’t geheel komt te bedragen ƒ 161,316,17,8.<lb/>
</para>
<remark>«Te Baros is de rust weergekeerd. De resident wordt verweten geen maatregelen te<lb/>
hebben genomen tegen penghulu's uit Singkel die in opdracht van de jang dipertuan de<lb/>
bevolking ophitsten. De vaandrig Pieter Sohier had niet ongevraagd van Baros naar Padang<lb/>
mogen komen. De inheemse volken die nu weer de vriendschap van de Compagnie zoeken<lb/>
moet men niet te gemakkelijk toelaten. Aanbeveling Radja Ibrahim, die verzocht had radja<lb/>
van Baros te mogen worden, eerst goed op zijn gezondheid te onderzoeken. Omdat door<lb/>
de oorlog de velden niet konden worden bebouwd, is door de Compagnie te Baros rijst<lb/>
verkocht met 50% winst. Natal kan het best door regelmatig patrouilleren vrij worden<lb/>
gehouden van smokkelaars. Het voorstel om te Natal en Airbangis forten te bouwen tegen<lb/>
de sluikhandel is afgewezen, die op Priaman zijn voldoende. Te Padang is besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- de sagtste wegen in te slaan omtrent de weder ingenestelde hoofden van de<lb/>
voormaals verdrevene Toedjoes Cotta’s en den alsnog halsterrigen regent van de Lima<lb/>
Cotta’s, als hebbende grote hope die menschen op dese wijse wel weder tot een behoorlijke<lb/>
onderwerpinge aan de Compagnie te zullen brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Handelsvooruitzichten niet zo gunstig door het tekort aan Coromandelse kleden. Ten<lb/>
koste van de Perzische eis zijn zoveel mogelijk kleden verzonden naar Padang en Singkel;<lb/>
per Steenhoven en Purmerlust respectievelijk een lading van
ƒ 111.273 en f 25.429 voor<lb/>
Padang; in het laatstgenoemde schip ook lading voor Singkel t. w. v.
ƒ 6864. Met de Hof<lb/>
niet altijd Winter is
ƒ 64. 186 voor Padang,
ƒ 33.542 voor Singkel en
ƒ 20. 758 voor de mijnen<lb/>
verzonden. De hoeker Snuffelaar, door de bewindhebbers uit Kaap de Goede Hoop naar<lb/>
Batavia gestuurd om in de Archipel dienst te doen, wordt ingezet op Sumatra's Westkust;<lb/>
de brigantijn Rotte wordt naar Bandjermasin en Djambi gezonden; de bestemming van de<lb/>
schepen hing van hun diepgang af. De Snuffelaar heeft voor
ƒ 3317 aan ijzerwerk voor de<lb/>
mijnen aan boord en
ƒ 5392 aan koopwaar voor Singkel. De voortdurende prijsstijging der<lb/>
kleden uit Coromandel en Bengalen als gevolg van de problemen in het inkoopgebied, heeft<lb/>
bij de bergkooplieden ergernis gewekt<lb/>
»</remark>
<para>
- overmits die menschen in dier voegen wanneer uyt het gebergte ter negotie<lb/>
afkomen, nooyt staat maeken kunnen wat zij bij de Compagnie voor diergelijken goed<lb/>
besteeden moeten en daerdoor nogal meer werden aangeset haer gerieff op Pattapakan<lb/>
en Andragirij aan de binnenkuste te soeken, tot voordeel van particuliere Engelsche,<lb/>
Moorse en andere scheepen, die de voorsz. plaatsen, al is het juyst niet met zulcken<lb/>
deugdsamen goed, egter in meenigte met allerhande bij den inlander gewilde zoorten van<lb/>
lijwaet en tegens seer dragelijke prijsen weten te voorsien, soo hebben wij in aanmerckinge<lb/>
van het voorenstaande en in die verwagtinge dat de verhogingen op de lijwaatgevende<lb/>
comptoiren, die men segt dat uyt extraordinaire oorsaeken van hongersnood, off verduuringe<lb/>
van het cattoen, wanneer het gewas schaars is, off ook door inlandse beroertens die<lb/>
de passages des wegen ontveyligen en aan de cooplieden difficil maken, met het ophouden<lb/>

<pb n="659" tpl="2" vol="09" facs="205_659"/>
en wegnemen van voorsz. oorsaeken ook wel weder zullen komen te cesseeren en diminueeren<lb/>
op den ouden dragelijken voet waervan men nogtans op Chormandel al bijna<lb/>
het geheugen verloren heeft, de Padangse ministers gequalificeert om bij zulcken extraordinairen<lb/>
verduuringe de oude uytkoopsprijsen te behouden en niet te verhogen insoverre<lb/>
de lijwaten alsdan door den anderen niet merkelijk beneden de 50 percento advans komen<lb/>
af te werpen.<lb/>
</para>
<remark>«Een betere balans naar Padang gezonden voor de inkoop van goud. De ingekochte<lb/>
kamfer en benzoë waren van minder goede kwaliteit. De romp van de omgewaaide sloep<lb/>
Kasteel de Vijf Zinnen is nog zeewaardig. Eén pantjalang overgezonden, nog één of twee<lb/>
snelle scheepjes zullen volgen om te patrouilleren aan de noordkant van Sumatras Westkust.<lb/>
Het Engelse schip Trottengilje zou op Baros kruit hebben verkocht. Goedkeuring van de<lb/>
verstrekkingen aan de schepen, zelfs van<lb/>
»</remark>
<para>
- het surplus van een schelling per maand kostgeld voor de gemeene militairen<lb/>
in de expeditie naer Baros, uyt aanmerkinge van de ongesondheyt dier plaatse, waerdoor<lb/>
het volk wel wat meer van noden heeft om sig te conserveeren in een land daer de<lb/>
levensmiddelen daerenboven ook nog soo schaars zijn dat de arme schepelingen van de<lb/>
omgewaeyde chaloup sowel als de militairen die daermede stonden over te varen, alle<lb/>
haer vooruytverstreckinge van kostgeld voor drie en een maand op Padang hebbende<lb/>
moeten besteeden tot den incoop van het benodigde en door het voorsz. ongeval hetselve,<lb/>
ook sonder iets genoegsaam van alle het overige dat zij nog mogten besitten te kunnen<lb/>
salveeren, verloren hebbende, voor een tweede verstreckinge tot remplacement van hetselve<lb/>
op reeckeninge hebben moeten belast werden; dog waervan wij op de voorsprake<lb/>
der bediendens uyt consideratie van het voorsz. ongeluk, haren armoedigen staat en den<lb/>
iever die zij in het redden van dat vaertuyg hebben doen blijken, tot verder encouragement<lb/>
van haerselvs en andere dese menschen hebben ontheft ende gelast het eerst verstrekte<lb/>
kostgeld op winst en verlies af te schrijven.<lb/>
</para>
<para>Onder de justitieele saken is ons niets sooseer in ’t oog gelopen als het disput tussen<lb/>
Padang en de mijnwerken over de beschuldiginge van sekeren Samporno Maradja ten<lb/>
laste van den gesaghebber Mumme en het Chincose opperhooft Andrewes, voorgevallen<lb/>
en omstandig vermeld bij onse laastvoorgaande. Want alschoon die saek tsedert sodanig<lb/>
van natuur verandert is dat men op de ontdeckinge van een vals briefje waervan den<lb/>
sogen. keyser van Indrapoera, Radja Passissir Barat, die ook de voornaamste acteur in<lb/>
dit gantsche spul schijnt te wesen, volgens de diendwegen ingenomene verklaringe van<lb/>
menschen sig des verstaande, de schrijver soude zijn, gemelde Radja Passissir met de<lb/>
stucken ten zijnen laste ter dispositie van dese regeering met de brigantijn De Hoop<lb/>
opgesonden heeft, en daerdoor dan ook al vanselvs komt te corrueeren4 het kragtigste<lb/>
fondament waerop dese beschuldiginge schijnt gegrond te zijn, mitsgaders dat wij ook<lb/>
alle de overgekomene papieren naer een prealabel en informatoir berigt van den advocaatfiscaal<lb/>
van India gestelt hebben in handen van den Raad van Justitie deses casteels, gelijk<lb/>
wij de eere hebben zullen met de gevolgen van dien nog voor het eynde van desen U<lb/>
Edele Hoogagtb. onder het capittel van Batavia te communiceeren, en dus soo ontijdig<lb/>
als onnodig geweest soude zijn ons sentiment bij de jongst afgesondene rescriptie te uyten<lb/>
over een geval so mislijk als dit en hetwelcke alsnu vanselvs wel ontknoopt werden zal.<lb/>
</para>
<folio>Fol.98v-99v.</folio>

<fnote><super>4</super> Corrueren, instorten.<lb/>
</fnote>
<pb n="660" tpl="2" vol="09" facs="205_660"/>
<remark>«Batavia is ontevreden over de drift en partijdigheid in deze door het mijnpersoneel<lb/>
betoond. Bruyninck bevorderd tot commandeur met
ƒ 120 per maand. Christiaan Willem<lb/>
van der Felts koopman en eerste administrateur. Jacob van Axele resident te Singkel. Personalia.<lb/>
De Salidase goudmijnen hebben slechts erts ter waarde van f 19.606 opgeleverd ,<lb/>
volgens de berekening van de essayeurs te Batavia is dat f 4314 te weinig. Lasten van de<lb/>
mijn in 1733/34
ƒ 46.038. Men zal desondanks de exploitatie nog even voortzetten. Verschil<lb/>
van inzicht tussen de bergwerkers<lb/>
»</remark>
<para>
- off de ertzen in de gebergtens van dese landen sigtbaerlijk ende ook in een<lb/>
genoegsame quantiteyt gevonden ende ontdekt werdende niet superficieel en op den rug<lb/>
derselver als gesaeyt zijn bij nesten, off ook wel als een borduursel, de oppervlakte bedecken<lb/>
en omvangen, sonder in het hart der bergen te penetreeren in soverre men bovenop<lb/>
ook genoegsame strijkingen van aders ontmoet, dan off deselve, naer hetgeene sommige<lb/>
uyt den aart der voortteelinge van de mineralen soeken te beweeren, in de diepte veredelen<lb/>
en rijker worden; en dese grote questie onses eragtens weleens finaal diend gedecideert<lb/>
ende getermineert te wesen, sal de Compagnie met gerustheyt opbreken van een plaets<lb/>
daer men met dit ondersoek reeds werkelijk besig en soverre gevordert is dat men binnen<lb/>
twee of drie jaren off soveel vroeger als de nieuwe stolle, waermede men egter, volgens<lb/>
het jongst ontfangene rapport, door de ontmoetinge van veel dwars gesteente nog maer<lb/>
21 vademen ruym g'advanceert was, sal kunnen werden opgedreven.<lb/>
</para>
<remark>«Het zou allang bekend zijn of men succesvol de mijnbouw kon bedrijven<lb/>
»</remark>
<para>- indien men voormaals het werk aan den voet en niet van boven hadde aangegrepen,<lb/>
sodanig dat men nu selvs ook de rijkste ertsen op veele plaatsen soude moeten laten<lb/>
staan bij gebrek aan lugtspeeling en een behoorlijke ontlastinge van het water, dat buyten<lb/>
des door de poreusheyt van ’t gesteente in dese bergwerken naer het seggen der bergverstandige<lb/>
meer dan in de Europesche hinderlijk is, totdat men op voorsz. wijse in het<lb/>
hangen van den berg een openinge gemaekt en tot in het hart toe doorgeslagen soude<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Er zal zo goedkoop mogelijk worden voortgegaan. Erts moet minimaal f 80 per 100<lb/>
Ib opleveren. Ter plaatse ligt afvalerts, van geringer gehalte dan erts uit de mijn , voor het<lb/>
oprapen. Daarom is het jammer dat de hulpmiddelen om dit erts te bewerken totdat het<lb/>
aan de norm voldoet , ontbreken. Men meent dat de Compagnie hierdoor niet onbelangrijke<lb/>
inkomsten ter vermindering van de exploitatiekosten derft. Erts van lager gehalte zou ook<lb/>
kosteloos naar patria vervoerd kunnen worden als ballast voor de retourschepen waar toch<lb/>
altijd gebrek aan is. Johan A dries Bollman op 15 augustus naar de mijn vertrokken in de<lb/>
rang van onderkoopman.<lb/>
</remark>
<para>Bengalen<lb/>
</para>
<remark>Vandaar zijn de Hofwegen, Sleewijk en Steenhoven aangekomen. Twaalf schepen<lb/>
aangewezen voor Bengalen: de Haften via Tuticorin om chancos te laden, de Schonauwen<lb/>
via Galle om arekanoten, de Hof niet altijd Winter via Sumatras Westkust met 3 ton zilver<lb/>
voor Hooghly, de Groenswaart over Coromandel om 200. 000 Pulicatse ropia af te halen<lb/>
»</remark>
<para>
- ingevalle die munt tot 3*/s stux per pagood langs Cormandel niet te verwisselen<lb/>
zij.<lb/>
</para>

<remark>«De Loenderveen via Coromandel, de Spiering, Huis te Spijk, Delfland, Jacoba en<lb/>
Sleewijk rechtstreeks, de Hartenlust en Elsbroek via Bengalen naar patria. Met deze schepen<lb/>
is lading ter waarde van f 4.130.900 verzonden, 36 ton zilver en 4}U ton in koopwaar, o.a.<lb/>

specerijen , koper, lood en sapanhout en
ƒ 95.000 aan bouwmaterialen. Via de Straat van<lb/>
Malakka zal met twee schepen bovendien 6 ton zilver worden verzonden. Van de 14 schepen,<lb/>
in 1734 naar Bengalen gezonden, zijn de Alsem en Slot Kronenburg naar patria doorgegaan,<lb/>
11 in Batavia teruggekeerd en is de Wendela op het eiland Mitrif, twintig mijl van Benkulen,<lb/>
gestrand. Twee sloepen,, de Chinsura en de Decca naar Hooghly gezonden ter vervanging<lb/>
van af ge dankte vaartuigen.<lb/>
 Winst in 1734
ƒ 306.019, lasten
ƒ 397.587. Drie ton staafgoud was alleen met verlies<lb/>
om te zetten, en moet naar Coromandel om tot pagodes te worden vermunt. Waarde Bengaalse<lb/>
retourgoederen in 1735 voor patria
ƒ 2.356.288, voor Batavia
ƒ 1.126.504, voor<lb/>
Ceylon f 5271, voor Coromandel
ƒ 10.686, voor Japan
ƒ 199.388, voor Siam
ƒ 21.265,<lb/>
voor Makassar
ƒ 10.640, voor Perzië
ƒ 2317, en voor Mokka
ƒ 6779. In de Wendela waren<lb/>
ladingen verscheept ter waarde van f 93.221 voor Nederland en van
ƒ 192.466 voor Indië.<lb/>
Totale waarde f 4.024.830. Waarde retouren in 1734:
ƒ 4.353.482. De aanbestedingen voor<lb/>
1736 zijn tegen iets lagere prijzen verricht. De zijde tegen iets lagere prijs gecontracteerd.<lb/>
Door Engelse en Franse concurrentie is salpeter moeilijk in te kopen, men verzoekt toestemming<lb/>
de prijs tot 3 ropia per man te verhogen. In Hooghly nog 15 ton zilveren ropias in<lb/>
kas. De loges te Kasimbazar en Balasore bijna voltooid. De crediteuren van de overleden<lb/>
opperkoopman Gillis Valckenier verzoeken diens achterstallig soldij ad f 14.718 te mogen<lb/>
ontvangen. De Engelsen blijven alsnog weigeren de helft van de waarde van de 1160 door<lb/>
Suba Shuja-uddin Mohammad Khan geroofde zakken salpeter te vergoeden. Aan kosten<lb/>
tot het bestrijden van de Oostendenaren in de periode van<lb/>
»</remark>
<pb n="661" tpl="2" vol="09" facs="205_661"/>

<para>
- den 23e augustus 1729 tot den 15e october 1733 incluys ten opgemelte eynde<lb/>
successive aan 9 scheepen, 1 galjoot, 1 chialoup en 1 pantchiallang, uyt de gesamentlijke<lb/>
Houglijse administratiën in alles is verstrekt en bekostigd een montant groot<lb/>
ƒ 287.908,18,8. Item het halve bedragen, der gecontracteerde gedane afgave aan den<lb/>
souba Soujachan voor het beloofde dimoveeren der Oostendenaren uyt Bengale, tot<lb/>
ƒ 251.062,10,-, en dus tesamen ƒ 538.971,8,8; dog als men daerbij wilde verreeckenen<lb/>
het halve bedragen der opgemelte geroofde salpeter ten kosten van ƒ 6070,9,8, zoo zoude<lb/>
geciteerde lastposten invoegen gemelt, in alles bedragen ƒ 545.041,18,-ongereeckend de<lb/>
slijtagiën der voornoemde kielen in al dien tussentijd en de gagiën van de daerop gediend<lb/>
hebbende manschappen.<lb/>
Coromandel<lb/>
</para>
<remark>«Met de Huis te Rijnsburg, Hof niet altijd Zomer en de Nieuwland voor f 1.735.245<lb/>
derwaarts gezonden. 6000 mark zilver , waarde
ƒ 190.465, per Groenswaart voor de Pulicatse<lb/>
munt. Indien de voorradige ropias niet voor 3!/s per pagode kunnen worden omgezet,<lb/>
moet men ze verzenden naar Bengalen. Met de Middenrak 3000 mark zilver naar Coromandel.<lb/>
De Huis te Rijnsburg na terugkeer bestemd voor de retourvloot, o.a.<lb/>
»</remark>
<para>
- opdat U Edele Hoogagtb. hoe eerder hoe liever souden verstendigt worde van<lb/>
wat nut en gebruyk de daerin gemaekte machine bevonden is.<lb/>
</para>

<remark>«De Hof niet altijd Zomer moet zo spoedig mogelijk na het innemen van de kleden te<lb/>
Machilipatnam en Bimlipatam terugkeren naar Batavia. De Nieuwland moet grote arduinstenen<lb/>
laden voor de vloer van de nieuwe Nederduits Hervormde kerk. In het tekort aan<lb/>
peper moet door Ceylon worden voorzien. De 7300 Ib aan mengsel van tin en lood gaat<lb/>
naar Cochin. Personalia. Ondanks de toegestane prijsverhoging geen verbetering in de<lb/>
inkoop van kleden ; te Sadras weigert men wegens de schaarste van indigo leveringsovereen-<lb/>
komsten aan te gaan. Men moet snel andere kooplieden aanstellen, mits echt noodzakelijk;<lb/>
nieuwelingen zijn niet altijd beter<lb/>
»</remark>
<pb n="662" tpl="2" vol="09" facs="205_662"/>

<para>
- insonderheyt als men er soo slordig overheen loopt als in anno 1732 is gedaan<lb/>
wanneer men tot Nagapatnam in den handel heeft g’admitteerd sekeren coopman genaamt<lb/>
Wankedatsjela Chittij of Wengetarsja Chittiaar, die bij resolutie van den 27e december<lb/>
desselven jaers beschreven staat, dat een man was van groot vermogen en credit, mitsgaders<lb/>
zijn woonplaets soude gehad hebben tot Cambegonna, daer nogtans denselven bij<lb/>
nader ondersoek blijkens Nagapatnamse missive van den 30e junij d’anno passato te dier<lb/>
plaetse niet te vinden of ooyt geweest was, maer dat sekeren Ramsjandra Chittij en<lb/>
Wesjande Chittij als gemagtigdens van denselven die naam tot een dekmantel hadde<lb/>
gebruykt om daeronder de handel als principaal te drijven.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel te Porto Novo heeft 527 pakken kleden als restant opgegeven , hoewel<lb/>
er nog niets was ontvangen. Door gebrek aan water en indigo was de produktie van kleden<lb/>
gering, er is weinig binnengekomen. De kleden dienen beter gecontroleerd en gesorteerd<lb/>
op kwaliteit. De prijzen van enkele soorten kleden, ingekocht te Pulicat, kunnen alleen met<lb/>
verlies worden verkocht. Het personeel aanbevolen zich met meer ijver en zorg toe te leggen<lb/>
op de inkoop. Te Bimlipatam zijn 473 van de 650 bestelde pakken kleden geleverd, tegen<lb/>
een hogere prijs dan te Golepalem of Kakinada. Het toelaten van een nieuwe koopman<lb/>
heeft tot een prijsdaling van 3 pagode per pak geleid. Er zijn 725 pakken aanbesteed. Van<lb/>
het aanbod van Nawab Hadji Husain een stenen loge te bouwen te Jagannathpalem is nog<lb/>
geen gebruik gemaakt. Te Nagapattinam beschikt men over weinig goede kooplieden. De<lb/>
bewering der Nagap attinamse personeelsleden dat de vertrokken koopman Mutambelan<lb/>
Mudali zijn rekening zou hebben vereffend is onwaar. De fiscaal heeft een vordering tegen<lb/>
hem ingesteld. Slechts drie kooplieden over, die te arm zijn om zonder voorschotten van<lb/>
de Compagnie te kunnen handeldrijven; 4198 pakken geleverd , 2693 minder dan aanbesteed,<lb/>
maar van sommige soorten is meer geleverd dan afgesproken. De opperhoofden van Porto<lb/>
Novo en Sadras gelast de verstrekte voorschotten terug te betalen. De kooplieden te Nagapattinam<lb/>
hadden onderling een contract gesloten dat nadelig was voor de Compagnie en<lb/>
niet minder voor de reputatie van de gewezen gouverneur Adriaan Pla. De processtukken<lb/>
hierover zijn te onduidelijk om tot een conclusie te komen. Daar de gedaagde kooplieden<lb/>
geen Nederlands onderdaan zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- en de jurisdictie over deselve ten comptoire Nagapatnam eenelijk uyt indulgentie<lb/>
der Moorsche regente ’s Compagniesweegen geexerceerd werd, wij na derwaerds onder<lb/>
de nodige remarques geordonneert hebben het manquerende aan hetselve proces te doen<lb/>
suppleren en vervolgens meermelte gedagte soodanige condemnatie op te leggen als na<lb/>
de billijkheyt en ’s lands wetten vereyst word.<lb/>
</para>
<remark>«Winst op koopwaar, in 1733/34 behaald
ƒ 916.930. Verzoek of men<lb/>
»</remark>
<para>
- het alloy van ’t silver, dat althoos geweest was 12 penningen 19V2 greyn, souden<lb/>
mogen verminderen op 1 1 penningen en 14 greyn, na de gedachte van voorsz. Arcadoesche<lb/>
ropijen die langs Cormandel nogal beter schijnen gewilt te wesen als de presente Paliacatse<lb/>
ropijen met een sterretje.<lb/>
</para>
<remark>«Wordt ingewilligd, maar om verwarring te voorkomen mag het stempel met het sterretje<lb/>
niet meer worden gebruikt. Hoop dat de nieuwe ropias tegen 3!/s per pagode in omloop<lb/>
gebracht kunnen worden. Te Pulicat, alwaar<lb/>
»</remark>
<para>
- nog eenige penningen van muntsgerechtigheeden, die de landheer te weynig<lb/>
souden goedgedaen zijn, bij de handelsboekjes als gesequestreerde penningen tsedert<lb/>

<pb n="663" tpl="2" vol="09" facs="205_663"/>
den jaere 1731 waren ingeschreven, dewelke, benevens degeene die nog op het vermunte<lb/>
goud en silver mogten voortkomen, wij de ministers g’ordonneerd hebben in dier voegen<lb/>
te laten voortloopen, met verdere qualificatie om de geregtigheeden der ropijen a 40 per<lb/>
mille te mogen berekenen op 1040 in plaats van op 1000, gelijk dat ten opsigte van de<lb/>
pagoden practicabel is waervan de geregtigheyd van de landheer gerekend werd a 14V2<lb/>
op 1014V2.<lb/>
</para>
<remark>«Te Nagapattinam moet bij goede oogst de tolvrijdom op levensmiddelen aangevoerd<lb/>
van Machilipatnam worden af geschaft. 17.000 Ib gomlak kostte 17 pagode de bahar: goedkoper<lb/>
en even goed van kwaliteit als de Siamse. Deze laatste kost
ƒ 38 per pikol van 125<lb/>
Ib, de Coromandelse
<special>ƒ 27.</special> Voor calaturshout is 2lb in plaats van 2 pagode per bahar betaald.<lb/>
Onderzoek naar de indigoverbouw in Kakinada. Proefinkoop van 10.000 Ib salpeter voor<lb/>
Nagapattinam. De vorst van Thanjavur is gelukkig niet mishaagd door de toezending van<lb/>
maar 7 in plaats van 12 recognitie-olif anten. De met
ƒ 8173 toegenomen schenkagekosten<lb/>
zijn veroorzaakt door het geschenk aan de nieuwe nawab van Carnatica, Alidostkhan5 ;<lb/>
ƒ 5187 besteed aan reparaties; die te Nagapattinam geschat op
ƒ 11.950, daar is onvoldoende<lb/>
aandacht aan regelmatig onderhoud besteed. Geen besluit over de bemanteling van de<lb/>
buitenstad. Het maken van lucht gaten in het kruithuis is goedkoper en even doelmatig als<lb/>
het bouwen van een geheel nieuw kruithuis. Het verzoek van Hadji Husain om 20 olifanten<lb/>
en 5 paarden afgewezen. Aan de daroga6 van Nizam-ul-Mulk, Assarbeek, zijn 2 bahar<lb/>
koper afgestaan, tegen 78 pagode de bahar. In het vervolg moet men regenten paaien met<lb/>
geschenken vooraf.<lb/>
</remark>
<para>Ceylon<lb/>
</para>

<remark>Met de Haften, Schonauwen en met de retourschepen Barbestein, Ketel, Wickenburg<lb/>
en Meerlust 600.000 Ib Japans staaf koper en 700 last rijst naar Galle en Tuticorin gezonden.<lb/>
Wegens de beperkte aanvoer uit Java kan aan de eis van 1000 last niet volledig worden<lb/>
voldaan. De 40 jaar oude, uitgesleten mallen, als maat gebruikt bij de inkoop van chancos,<lb/>
zijn vernieuwd, om van de „arme” duikers niet meer te vergen dan de gebruikelijke afmetingen<lb/>
en hoeveelheden. De peper voor Coromandel eventueel met inheemse vaartuigen te<lb/>
vervoeren. Men dringt aan op een vlotte doorzending van de retourschepen; die voor Ceylon<lb/>
zijn op 23 juni van Batavia vertrokken, voorzien van ballast voldoende voor vijf schepen.<lb/>
Het late vertrek uit Ceylon van de retourschepen Adrichem en Meermond in 1734 was<lb/>
veroorzaakt door de trage aan voer van kaneel uit Colombo en Negombo. Hit twee Portugese<lb/>
schepen is 215.938 Ib spiaulter en 6000 Ib radix china tegen 7lh rsd per pikol gekocht.<lb/>
Portugese twee- en driemasters zijn ongevaarlijk en worden wel vaker toegelaten; met rijst<lb/>
uit Bengalen verkopen ze hun lading te Ceylon als ze hun bestemming, de Malediven, niet<lb/>
halen. Ze vertrekken dan weer met koper, arekanoten en olifanten. Men kan deze schepen<lb/>
niet missen, want er is voortdurend gebrek aan rijst voor de bevolking. Wordt hierin niet<lb/>
voorzien dan vreest men dat honger en armoede hun weerslag krijgen op de hele handel.<lb/>
De gravetten zijn opengesteld. Zeergrote aanvoer van arekanoten uit Kandy. Als tegenprestatie<lb/>
voor het openstellen der gravetten is de inkoopsprijs van de koninklijke arekanoten<lb/>
verhoogd tot 302 rsd per ammanam tot een maximum van 1000 ammanam; toch zijn de<lb/>
voordelen van de openstelling beperkt gebleven, immers het schillen van kaneel en de doortocht<lb/>
voor de olifanten werd nooit verhinderd. Voor de aanvoer van levensmiddelen is<lb/>
openstelling niet nodig. Dus de Nederlandse ,,complaisances
’ overtreffen die van de vorst<lb/>
verre. Bij de geschenken o.a. drie witte paarden met met zilver beslagen zadels. Waarde<lb/>
schenking aan de vorst f 7801. Grote oogst bracht 7828 bahar kaneel op, 6000 voor patria,<lb/>
1819 voor Batavia. Oorzaak van het bederven van 9 bahar onduidelijk. Geen aanmoediging<lb/>
van de koffiecultuur, liever indigo, cardamom, zijde, Kirmanse bokken en sayewortels.<lb/>
Vier Malabarse peperplanters zijn naar Matara gezonden. Te Madurai 2054 coeren chancos<lb/>
voorradig. In 1 734/35 f 75.144 winst behaald op 8006 ammanam arekanoten. Weinig olifanten<lb/>
verkocht. In Jaffna 20.396 rsd hoofdgeld en landrente als laatste termijn voor 1733/34<lb/>
en een deel van 1730/31 binnengekomen, inclusief 5721 rsd chicosgelden. Op de eis van<lb/>
10.000 Ib saye uit Caredivo slechts 1175 Ib gekregen. Alle Kirmanse bokken en geiten zijn<lb/>
omgekomen, een verlies van
ƒ 1098. De zijdeteelt gaat door. De paardenfokkerij op het<lb/>
eiland Delft leverde 48 paarden, waarvan 3 aan Kandy, 4 aan Malabar en de overige aan<lb/>
de Compagniesstal. Colombo dient het aantal paarden te verminderen wegens de hoge<lb/>
onderhoudskosten. Voorraad rijst klein, aanvoer uit Coromandel moeizaam. Aan de eis<lb/>
kon door de slechte oogst maar ten dele en tegen een hogere prijs worden voldaan; 465 last<lb/>
a 33U maat per fanum. Per Adriana 100.000 Ib peper naar Coromandel. Afkeuring voor<lb/>
het plan in Diviture het land door middel van een kanaal voor de rijstbouw geschikt te<lb/>
maken<lb/>
»</remark>
<fnote ref="5"><ref>Alidostkhan was nawab van Carnatica van 1735 tot 1740.</ref><lb/>
</fnote>
<fnote ref="6"><ref>Daroga, titel van hoge ambtenaar.</ref><lb/>
</fnote>
<pb n="664" tpl="2" vol="09" facs="205_664"/>

<para>
- tot welckers uytvoering men nu alweder te laat ziet dat den inlander, off door<lb/>
onwilligheyd, off door aangeboorene luyheyd geen lust heeft de handen aan ’t werk te<lb/>
slaan.<lb/>
</para>
<remark>«Van de Malabarse peper is op Galle nog 867.191 Ib in voorraad na aftrek van 873. 997<lb/>
Ib voor patria. Te Tuticorin en Kilakkarai proef met hogere peperprijs. 215.041 cauris de<lb/>
Maladives naar Nederland gezonden. Met het jacht Colombo 2066 kati cauris aangevoerd<lb/>
en voorts<lb/>
»</remark>
<para>
- geapprobeerd dat zij de 4 gestalde paerden op Tutucorijn, een sommetje van<lb/>
ƒ 338,9,- meer belopende dan de ordinaire coelijloonen der palanqijndragers tot landtogten<lb/>
der lijwatiers, gerekend voor een rond jaar, hadden doen verkopen.<lb/>
</para>
<remark>«Een leerling van het seminarie als proponent aangesteld voor
ƒ 30 en 3]/s rsd kostgeld<lb/>
per maand; een andere, lijder aan vallende ziekte, is naar Jaffna vertrokken voor een<lb/>
schoolmeestersplaats; 10.000 Ib buskruit naar Malabar. Iman de Jonge gezaghebber van<lb/>
Galle. Om in het tekort aan matrozen te voorzien dient men mestiezen, toepassen of andere<lb/>
inheemsen aan te nemen. De Colombose winkelier Adriaan Luis is wegens een tekort van<lb/>
10. 195 rsd gearresteerd. Officieel toestemming om de ingestorte kerk te herbouwen, waarmee<lb/>
men ten onrechte reeds begonnen was. De thevar van Madurai is Van Domburg zeer goed<lb/>
gezind, maar hij benadeelt de Compagnie in haar chancoshandel. De ,,landtocht” van de<lb/>
Colombose dessave bracht 14.690 rsd op, zijnde het aandeel van de Compagnie in 510<lb/>
verkochte tuinen. Aru To-Passerai met familie naar Ceylon verbannen, evenals Dipakusuma,<lb/>
halfbroer van de sultan van Bantam.<lb/>
</remark>
<para>Malabar<lb/>
</para>

<remark>De Nieuw Walcheren en Hofvliet rechtstreeks naar Surat gezonden, een derde schip<lb/>
zal te Galle 400.000 Ib arekanoten en te Malabar 200.000 Ib peper innemen voor Surat. De<lb/>
Proostwijk heeft te Malabar 200.000 Ib peper voor Mokka geladen, Ritthem 100.000 Ib<lb/>
voor Perzië. De reparatiekosten van de Adriana,
ƒ 1473, te verhalen op Ceylon; 150.000<lb/>
rijksdaalders tot fanums te vermunten; 73.000 Ib onverkoopbaar lood van Nagapattinam<lb/>
naar Cochin gezonden voor het gieten van buseruken, een kleine munt, met een legering<lb/>
van
<super>2k</super> tin en
<super>!h</super> lood. Pepercontracten gesloten voor 2825 kandijl tegen de oude prijs; Quilon<lb/>
was op de vorige bestelling nog 1012 kandijl ten achter , er moet alsnog geleverd worden ,<lb/>
eerder worden geen nieuwe passen verleend. Travancore , dat alle peper aan de Engelsen<lb/>
had geleverd krijgt evenmin passen. Alleen de koning van Purakkad had aan de contracten<lb/>
voldaan. In het noorden ging alle peper naar Calicut , tegen een hogere prijs dan de Compagnie<lb/>
betaalde. Om desmokkel tegen te gaan moet men zich houden aan de oude gebruiken,<lb/>
om de vorsten niet tegen zich in het harnas te jagen. Ezechiël Rabbi had te Chettuvay 35<lb/>
van de beloofde 500 kandijl peper geleverd. Kapitaal leprozenhuis is 6244 rsd, er zijn 9<lb/>
personen opgenomen. 40.000 gouden dukaten en 10.000 Ib buskruit derwaarts gezonden.<lb/>
Slechts 28 slaven ingekocht vanwege het ruime rijstaanbod. 2175 Ib cardamom ingekocht<lb/>
tegen 88 dukaten de kandijl; de Engelsen betalen meer. Opdracht tot het inkopen van 30.000<lb/>
Ib tin in Codda, Mangalam, en Kotasseri, tegen 60 dukaten de kandijl, mits tenminste van<lb/>
dezelfde kwaliteit als het getoonde monster. Curcumacultuur een groot succes, 19.000 Ib<lb/>
ontvangen. Op de werf een schip van 110 voet gebouwd. Het stenen pakhuis te Panderatourte<lb/>
is voltooid, kosten f 10.227. De Engelsen hadden van de vorst van Kolattiri Darmapattanam<lb/>
bij Tellicherry gekregen. De vrije handel te Barssalur kan beter met een gift van 500 pagode<lb/>
ikeris dan met geweld worden verkregen. De vorst van Canara heeft 5000 pagode af gelost.<lb/>
</remark>
<pb n="665" tpl="2" vol="09" facs="205_665"/>

<para>Surat<lb/>
</para>
<remark>
De Maria Adriana en Everswaart vandaar teruggekeerd met lading t.w.v.
ƒ 376.144.<lb/>
Met de Nieuw Walcheren en Hofvliet aan de eis voldaan met goederen t.w.v. f 246.576.<lb/>
De strijd tegen de mogol gaat nog steeds voort. Het personeel aanbevolen zich neutraal op<lb/>
te stellen. Door de oorlog zijn er geen goederen omgezet.<lb/>
 In 1733/34 winsten f 326.619, lasten
ƒ 122.680; in 1732/33 winsten f 110.545, lasten<lb/>
f 108.793. Aan geschenken te Surat, Broach en Agra
ƒ 8597 uitgegeven. Ontevredenheid<lb/>
over de tussenpersoon Dakhniram die krachtens een parwanna of<lb/>
»</remark>
<para>
- permissie tot extructie eener nieuwe logie 300 ropias heeft gespendeert zonder<lb/>
dat denselven heeft aangemerkt het daerin gestelde woord katja, hetwelck de ministers<lb/>
bij haere resolutie van den laasten februarij zeggen een aarde muur of houte wooning te<lb/>
betekenen, en overzulx voor niet anders dan nadeelig konde werden aangesien. Dan<lb/>
dewijl men tot nog toe van de verkreegene mandaten geene de minste goede uytwerkinge<lb/>
bij den Souratsen gouverneur heeft gehad en denzelven nog persisteert bij zijnen voorjarigen<lb/>
exorbitanten eysch van 500.000 ropias, zonder voor een aanzienelijk present van<lb/>
15 a 20.000 ropias te willen toestaan dat het opbouwen van eene nieuwe logie volgens de<lb/>
erlangde permissie van den grooten mogol onverhindert moge volbragt werden, zoo hebben<lb/>
wij van de ministers nader elucidatie gevordert, of zoodanigen nader mandaat als<lb/>
den voornoemden heyden Dekniram geordonneert was te besorgen.<lb/>
</para>

<remark>«Men hoopt dat de gouverneur terzijnertijd zal zwichten voor 15 a 20.000 ropia. De<lb/>
bestaande loge is zeer bouwvallig. Het kantoor te Ahmadabad zal weer worden ingericht;<lb/>
de resident Johannes Pekok is te Khambat goed ontvangen. Op inkomende goederen zal<lb/>
1% en op uitgaande goederen
<super>3U%</super> worden geheven. Verhoging van de kledenprijs wegens<lb/>
verloop werkvolk, slecht katoengewas en hoge prijs van indigo. Er zijn nieuwe makelaars<lb/>
aangesteld. Restanten op 1 september 1734
ƒ 521.309. De schepen voor Surat verboden<lb/>
Malabar aan te doen. Geen derde schip beschikbaar om aan Ceylon 400.000 Ib arekanoten,<lb/>
en 200.000 Ib peper uit Malabar naar Surat te vervoeren De verkoopprijs van peper blijft<lb/>
bepaald op tweemaal de inkoopsprijs.<lb/>
Op 13 september 1735 de Proostwijk derwaarts gezonden.<lb/>
</remark>
<pb n="666" tpl="2" vol="09" facs="205_666"/>

<para>Perzië<lb/>
</para>
<remark>Op 16 augustus 1735 de Stadwijk met een lading t.w.v.
ƒ 113.925 derwaarts.<lb/>
</remark>
<para>Batavia<lb/>
</para>
<remark>Heren XVII hebben besloten voor 1734/35 35 schepen uit te zenden met een vergrote<lb/>
bemanning; aan de eis van 16 ton zwaar geld is volledig voldaan. De kleden zijn weer op<lb/>
de oude prijs gesteld; de opzichters over de koffiecultuur afgeschaft. De secunde in de missie<lb/>
naar Bandjarmasin, Carel Braine , kan de schuld van de opperkoopman Pieter van der<lb/>
Snippe bijna geheel voldoen. Abraham Roos , voorheen resident van Palembang, benoemd<lb/>
tot fiscaal te Ternate. Niet meer dan twee schepen nodig voor de handel op Siam, omdat<lb/>
»</remark>
<para>- het drijven van negotie met de aankomende Chineesen in dat rijk voor ’s Compagnies<lb/>
bedientens ondoenlijk is, ter zake die natie bij hunne verschijning in Siam aanstonds<lb/>
onder het hof staan en niet gequalificeert zijn met d’E. Compagnie te handelen,<lb/>
sonder dat daeruyt egter in sooverre eenige prejuditie voor de Compagnie komt te proflueeren,<lb/>
aangesien de uyt China aldaer aengebragt werdende goederen in sodanige slegte<lb/>
sortementen bestaan dat men daermede, bijaldien daervan al eenigen inkoop konde geschieden,<lb/>
geen uytweg zoude weten.<lb/>
</para>
<remark>«Op Sumatras Westkust vinden dukaten en zilveren ropias geen ingang , de ervaring<lb/>
leert dat<lb/>
»</remark>
<para>- aldaer geen andere munt in gebruyk te brengen is dan dubbelde stuyvers, schellingen<lb/>
en seer weynig duyten, aangesien zij de capitale somma’s onder den anderen voldoen<lb/>
met stof- en ander goud bij ’t gewigt.<lb/>
</para>
<remark>«Het gebruik van Compagniesgeld ten eigen bate door het personeel op de buitenkantoren<lb/>
ligt niet aan het gebrek aan voorschriften daartegen. Het klimaat op Java is ongeschikt<lb/>
voor de Kirmanse bokken en geiten, Makassar is wellicht beter, de Kaap zeker. De patrouillering<lb/>
op de Ganges tegen de Oostendenaren is gestaakt. Voor de vaart op Java's Oostkust<lb/>
worden af gevaren schepen gebruikt, die buiten Straat Sunda niet meer betrouwbaar zijn.<lb/>
Maatregelen genomen om te voorkomen dat lading onderweg uit de verpakking gestolen<lb/>
wordt. Verheugenis over de instemming van Heren XVII met de gevolgde wijze van repatriëren<lb/>
van leden van de Raad van Indië, betuigd in hun brief van 11 september 1734. Patras<lb/>
bedankt voor zijn benoeming tot gewoon lid van de Raad van Indië. Hij verzoekt van de<lb/>
functie van gouverneur-generaal te mogen worden ontheven wegens zijn zwakke gezondheid<lb/>
en om zijn resterende levensjaren in Indië te mogen doorbrengen. Johannes Bernard bedankt<lb/>
voor de benoeming tot gouverneur van Amboina. Pieter Rochus Pasques de Chav onnes<lb/>
extra-ordinair Raad van Indië. David Joan Bake gouverneur van Malakka. Weerlegging<lb/>
door Johannes Bernard van het verweerschrift van De Haeze, o.a. beschuldigd van particuliere<lb/>
handel. Nopens het verschil tussen de Raad van Justitie en de advocaat- fiscaal van<lb/>
Indië, mr. Adrianus Bergsma, over het recht van venia agendi is om verder gezeur te<lb/>
voorkomen<lb/>
»</remark>
<para>
- ter resolutie van den 2e augustus jongstleden bij meerderheid van stemmen<lb/>
goedgevonden om bij provisie te statueeren dat den advocaat-fiscaal van India ex officio<lb/>
ageerende tegens iemand uyt de leden van den Raad van Justitie geen venia agendi sal<lb/>
behoeven te versoeken, latende voor het verdere alles in zijn geheel tot tijd en wijlen de<lb/>
interpretatie van Het questieuse articul van U Edele Hoogagtb. sal wesen ingekomen.<lb/>
</para>

<pb n="667" tpl="2" vol="09" facs="205_667"/>
<remark>«De Raad van Justitie is gelast mr. Jacob Lakeman niet buiten de zaken van de raad<lb/>
te houden. De aanvulling van de Raad van Justitie heeft weinig effect gehad: mr. Johan<lb/>
Blaaukamer en mr. Johan Rudolph Sappius zijn overleden, mr. Gualterus Westrenen is<lb/>
verdronken. Vele veranderingen onder de toegevoegde leden van de Raad van Justitie. De<lb/>
behandeling van de zaak tegen Versluys heeft wegens gebrek aan leden van de Raad van<lb/>
Justitie vertraging opgelopen. Bernardus Coop a Groen opperhoofd van Japan. De deurwaarder<lb/>
Barend Felix heeft verspreid<lb/>
»</remark>
<para>
- een zeker faamrovend pasquil onder den titul van Batavia’s Nieuws, desen in<lb/>
afschrift accompagnerende.<lb/>
</para>
<remark>«Geschil tussen Raad van Indië en Raad van Justitie over het benoemingsrecht naar<lb/>
aanleiding van deze Felix. Het verzoek van de oud-opperkoopman Willem Timmers ontslagen<lb/>
te mogen worden van de borgtocht voor oud directeur-generaal Cornelis Hasselaar a<lb/>
50.000 rsd, in het proces tussen Hasselaar en Oostwalt, wordt te gelegener tijd behandeld.<lb/>
De instructie voor de raden van Justitie is met voorrang in behandeling genomen; drie<lb/>
personen toegelaten als procureur voor beide rechtbanken. Mumme en Andrewes vrijgesproken<lb/>
van de beschuldiging van brandstichting. Radja Pasisir tot nader oordeel naar Edam<lb/>
overgebracht. Personalia. Zes nieuwe melaatsenmeesters benoemd. Kapitaal leprozenhuis<lb/>
op 31 juli 1735: 29.190 rsd; kapitaal van de diakonie 89.727 rsd. Zeer groot tekort aan<lb/>
predikanten door het overlijden van Balthazar Delmhorst, Warnerus van Loo, Henricus<lb/>
Grimbergen, Justus Henricus Beynen en Jan Thomas Werntley. Ds. Johannes Wenting<lb/>
enige predikant voor de Maleise gemeente. Ds. Petrus Hoefnagel en Christiaan Wiardi<lb/>
Plesman verhoogd in salaris tot
ƒ 130 per maand. De vervallen school te Tugu, Vb uur ten<lb/>
oosten van Batavia, zal worden herbouwd voor 2350 rsd. Er zal een godsdienstonderwijzer<lb/>
worden geplaatst, de inheemse gemeente bestaat uit 19 lidmaten en 198 gedoopten. De<lb/>
weduwe Van Cloon heeft een gouden doop beker geschonken voor de in aanbouw zijnde<lb/>
Nederlandse kerk. Het legaat van de inlandse burger Thomas Anthonisz. ad 6000 rsd is<lb/>
niet toereikend voor 5 gouden doopbekers voor 5 kerken; daarvoor in de plaats zullen 5<lb/>
zilveren voeten voor de bestaande zilveren doopbekers worden vervaardigd. 200.000 rsd<lb/>
door weesmeesteren op deposito geplaatst bij de Compagnie. De rompen van de 5 af gevaren<lb/>
schepen Mijnden , Kinschoten, Noorderkwartier, Doornik en Huis te Assenburg brachten<lb/>
5045 rsd op. Aan de Chinese handelaren 10.000 pikol peper en 300.000 Ib tin verkocht. De<lb/>
verkoop van kaneel aan handelaren uit Manilla is beperkt gebleven door de weigering van<lb/>
de Compagnie ander geld dan Spaanse realen aan te nemen. In 1734/35 voor 317.375 rsd<lb/>
koopwaar aan Portugezen, Chinezen en andere inheemse handelaren verkocht. Daartegen<lb/>
ingekocht goederen voor 153.707 rsd, waaronder 125.577 rsd voor thee in soorten, aluin,<lb/>
karet, spiaulter. De verkoop bestond o.a. uit 1800 baal kaneel, 2490 pikol tin en specerijen.<lb/>
Opdracht te Bantam 200.000 Ib harpuis in te kopen tegen 1 rsd per pikol, bij levering te<lb/>
Batavia 9 schellingen per pikol meer. Het breken van de wijnflessen in de schepen uit patria<lb/>
is te wijten aan de onzorgvuldige wijze van inpakken. Verzoek om<lb/>
»</remark>
<para>- daertegens te doen voorsien, en indien zulks mogte practicabel geoordeelt werden,<lb/>
geen grootere kassen te laten gebruyken, als waerin twee off ten hoogsten vier<lb/>
carbassen, mits wel besorgt werdende kunnen geburgen werden, alhoewel het na onse<lb/>
gedagten veel beter soude wesen dat deselve in ’t geheel geexcuseert en eeniglijk bottels<lb/>
g’employeert wierden, omdat men meer als te veel ondervonden heeft, dat het ook aan<lb/>
de bodems der carbassen komt te manqueeren.<lb/>
</para>

<remark>«In één jaar voor 7769 rsd aan zegels verkocht. Bouwkosten nieuwe Nederlandse kerk<lb/>
1943 rsd minder dan begroot. Aan de pachters van de korenmolen , de topbanen, de vleeshal
,<lb/>
en de groentekramen is uitstel van betaling verleend. De fouten in de boekhouding van het<lb/>
hospitaal zijn hersteld , de schade is aan de Compagnie vergoed door de boekhouder V/illem<lb/>
Wassenberg. Deze is ontslagen en veroordeeld tot 50 rsd boete. De bouw van een nieuw<lb/>
provisie- en artilleriemagazijn is begonnen. De bouw van een koolhuis bij de kruitmolen<lb/>
aanbesteed voor 3000 rsd. Het werk aan het fortje Meester Cornelis voltooid. De beschoeiing<lb/>
van diverse kanalen gereed. De aanvulling van de beschoeiing en het uitbaggeren van de<lb/>
stadsbinnengracht aanbesteed voor Vb rsd per roede. Reparatie van vesting Rijswijk en de<lb/>
ernaast liggende brug
ƒ 1700 , van het officiershuis te Anke en
<special>7</special> wachthuis te Tangerang<lb/>
500 rsd. De burger baas-timmerman Jan Hendrik Coulon heeft zijn werk niet afgemaakt:<lb/>
voor straf als soldaat naar Tjampea gezonden, om op die wijze de schade te vergoeden.<lb/>
Om stank en overlast van het vuilnis tegen te gaan zullen de vuilnisbakken worden bevloerd.<lb/>
Hiervoor is aan schepenen toegestaan 04 maand huishuur te innen. De uitbaggering van de<lb/>
gracht tussen de stad en de zuider voorstad ten laste van de Compagnie aanbesteed voor<lb/>
1700 rsd. Diverse andere reparaties. Het onherstelbaar vervallen logement van de Bantamse<lb/>
en Javaanse gezanten zal worden afgebroken, mede omdat het aangrenzende hospitaal de<lb/>
grond goed kan gebruiken. Voor 2340 rsd land aangekocht bij de Barentsweg voor de bouw<lb/>
van een nieuw logement. De landdrost Justinus Vink toegestaan een brug tussen zijn landen<lb/>
Weltevreden en Welgetroffen te bouwen en twee marktplaatsen in te richten. Herman van<lb/>
Bayen toegestaan een brug te bouwen over het kanaal aan de oostzijde van zijn tuin bij<lb/>
Noordwijk. Met betrekking tot de koffiecultuur en de vergroting van de peperproductie is<lb/>
een voorstel van Van Imhoff en Coyett overgenomen en<lb/>
»</remark>
<pb n="668" tpl="2" vol="09" facs="205_668"/>

<para>- overzulx gearresteert de coffijplantagiën in de Preanger en de Jaccatrase bovenlanden<lb/>
door uytroeying van de oudste en verplanting van de jongste boomen, die dat nog<lb/>
lijden kunnen, bij het overschot van de vrugtdragende boomen, vooreerst tot op de helft<lb/>
te laten verminderen, en die van Cheribon door uytroeyinge van de alleroudste boomen<lb/>
voor een agtste gedeelte te reduceeren, mits dat het geheele gewasch van desen jare bij<lb/>
d'E. Compagnie sal aangenomen werden. Daerentegen wierd om seer goede redenen al<lb/>
verder beslooten omtrend de plantagiën, die door particuliere op haar eyge erven en<lb/>
gronden zijn aangelegt, geen besnoeying of vermindering te maken, maer wel den tegenwoordigen<lb/>
prijs van 7 rds. te verminderen tot op 6 rds., en dus aan die leveranciers niet<lb/>
meer te betalen, als waerop de coffij uyt de voorschreven bovenlanden gefixeert is, zooals<lb/>
hetselve indertijd in zijn vollen omstande bij het laestgeciteerde besluyt aan U Edele<lb/>
Hoogagtbare niet alleen nader sal komen te blijken, maer deselve zullen daerenboven<lb/>
ook bij dat arrest vinden aangewesen de redenen waeromme de prijs van ider picol peper<lb/>
voor altoos vastgesteld is op 5 rds. en meteenen dat wij al verder seer dienstig hebben<lb/>
geoordeelt en beslooten voor ider 100 picols die geduurende de vijff eerste jaren, beginnende<lb/>
met primo januarij aanstaande, zullen gelevert werden, boven de voorschreven<lb/>
prijs tot een praemie te voldoen 100 rds.<lb/>
</para>

<remark>«Door te grote koffieaanvoer is het noodzakelijk op het eiland Kuiper twee pakhuizen<lb/>
te herstellen, twee te herbouwen en één nieuw te bouwen; kosten 14.000 rsd, toekomstige<lb/>
capaciteit 4.000.000 Ib. Voor provisorische opslag op Onrust ook een houten loods gerepareerd.<lb/>
Personalia. Rogier van Alderwerelt bevorderd tot ontvanger -gener aal, Gerrit van<lb/>
Beeren eerste opperkoopman van het kasteel, Lambert van Gessel tweede. Gerardus Cluysenaar<lb/>
eerste klerk op de Generale Secretarie. Wegens gebrek aan schepen is onvoldoende<lb/>
rijst uit Te gal en Semarang gehaald, ook met inlandse schepen kon niet voldoende worden<lb/>
aangevoerd. Daarom besloten het garnizoen in plaats van het rantsoen rijst, geld te verstrekken.<lb/>
Toestemming tot de inkoop van 3 a 400 last tegen 25 a 26 rsd de last. De plakkaten<lb/>
dat ,, geschroeyde en gesnoeyde dubbelde stuyvers” niet langer gangbaar zullen zijn, zijn<lb/>
vernieuwd. Men stelt o.a. dat<lb/>
»</remark>
<pb n="669" tpl="2" vol="09" facs="205_669"/>

<para>
- onder die ongangbare munt niet alleen sal begrepen wesen de sodanige, welckers<lb/>
stempelslag door ouderdom ofte andersints is onkenbaer geworden, dan wel niet konnen<lb/>
halen het gewigt van 3‘/2 condrijn Japans, maer ook alverder de gangbare goede enkelde<lb/>
en dubbelde stuyvers, mitsgaders de schellinge (excepto de sogenaamde sestehalven, die<lb/>
ter vermijding van een ongemeenen aenbreng uyt Nederland op de voorige prijs van 6<lb/>
stuyvers zijn gelaten) met 25 percento te verhogen, en dus te laten uytgeven en ontfangen<lb/>
een dubbelde stuyver tegens
<emph>2xh,</emph> en een enkelde stuyver tegens 1V4, mitsgaders een schelling<lb/>
tegen
<emph>lxk</emph> stuyver, onder die restrictie nogtans dat bij den ontfang van 1000 rds., niet<lb/>
boven de 10 rds. van het voorsz. payement zal behoeven aangenomen te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Om de clandestiene aanbreng van muntgeld uit Ceylon tegen te gaan is besloten het<lb/>
op dezelfde voet als dat te Batavia te herwaarderen. Op 16 augustus ,, gesnoeide ” en niet<lb/>
gangbare pasmunt in ’s Compagnies kas aangetroffen. Deze zullen tot fanums worden<lb/>
vermunt te Malabar. De kapitein van de Duke of Cumberland, op weg naar Benkulen, is<lb/>
water en brandhout geleverd. 127.411 Ib bedorven specerijen verbrand. In het schip Cats<lb/>
uit Banda 726 Ib gesmokkelde foelie achterhaald ; 34 pikol gesmokkelde muskaatnoten<lb/>
waren met een Portugees schip reeds weggevoerd. Een vat met 90 Ib foelie vóór het eiland<lb/>
Hoorn op gevist. Zes personen in arrest, één is ontkomen. Van de gestrande Wende la waren<lb/>
de opvarenden gered en was de lading geborgen door de Engelsen. De Middenrak en<lb/>
Beschermer gestuurd om mensen en goederen op te halen; aan de Engelsen te Benkulen<lb/>
1327 Spaanse realen aan onkosten vergoed; de stranding was niet te wijten aan de scheepsleiding.<lb/>
Aru To-Passerai is naar Ceylon verbannen op grond van zijn vrijwillige bekentenis<lb/>
van zeeroverij. Er is geen proces gevoerd omdat hij een oom is van de regerende vorstin<lb/>
van Boni. Maandelijks worden hem 20 rijksdaalders, rijst, zout, olie en peper verstrekt.<lb/>
Verder is bepaald dat<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt het overschot van zijn gevolg thien vrije vrouwen, met nog een verpande<lb/>
vrouwspersoon hares weegs te laten loopen, dog daerentegen seven vrije manspersoonen<lb/>
en drie verpandelingen ter nader dispositie in de ketting te laten klincken, mitsgaders 33<lb/>
slaven, zoo mans en vrouwen als kinderen, voor d’E. Compagnie te confisqueeren.<lb/>
</para>
<remark>«De schepen Landskroon, Hofwegen, het fregat Castoren Pollux en de sloep Uitvlucht<lb/>
zijn op 10 mei naar Manilla vertrokken voor een onderzoek naar de zaak van de sloep<lb/>
Langerak. De schipper Hermanus de Vrij aangewezen als commandeur, hij was reeds<lb/>
eerder op getreden als wimpelvoerder van enige kruisschepen. Secunde is de onderkoopman<lb/>
Vincent van Wijngaarden; verder toegevoegd de onderkoopman Johannes van der Sanden<lb/>
»</remark>
<para>
- want door de adjunctie van deze twee bediendens aan de penne en hare kundig-<lb/>
heyt in de bekendste Europeesche talen, mitsgaders hare meerdere bequaamheyt tot den<lb/>
ommegang met vreemde natiën dan in de zeevarende doorgaans te vinden is, vermeende<lb/>
men dus te zullen kunnen suppleeren hetgeene den voormelte commandeur De Vrij<lb/>
daerinne mogte manqueren.<lb/>
</para>
<remark>«Drie Manillase particuliere schepen die 1000 baal kaneel hebben ingekocht varen met<lb/>
het Nederlandse eskader mee. Ze hebben zich notarieel verbonden niet eerder in Manilla<lb/>
aan te komen. Hiertoe gijzelaars gesteld. De kooplieden is verzekerd dat het geschil alleen<lb/>
de gouverneur en geen buitenstaanders betreft. Deze expeditie is noodzakelijk om het aanzien<lb/>
van de Compagnie te handhaven en infiltratie van Spanjaarden tegen te gaan, want<lb/>
»</remark>
<para>
- wat zoude dien Magindanaosen vorst dog wel van ’s Compagnies tegenwoordige<lb/>

<pb n="670" tpl="2" vol="09" facs="205_670"/>
gesteldheyt komen te dencken, voor welcken de Spagnards door haere jaerlijkse stropingen<lb/>
en bekruyssingen om dien oird, onder pretext van gedurige oorlogen, en nog meer<lb/>
door de vastigheden die zij reets op Samboanga hebben, dog reets soo redoutabel zijn,<lb/>
indien op een soo geweldige aggressie en overrompelinge van zulck een aansienlijk vaertuyg<lb/>
als een tweemastige chaloup met 50 Europese koppen bij den inlander moet gehouden<lb/>
werden, niet anders gevolgd was als het schrijven van brieven off reclameren met goede<lb/>
woorden.<lb/>
</para>
<remark>«Het beroep op Madrid van de Spaanse gouverneur dient<lb/>
»</remark>
<para>
- om tijt te winnen en immiddens het volk, waeraen zij dog daer ter plaetse gebrek<lb/>
hebben, tot haer te tronen en gelijk eenige reeds de paapse religie g’embrasseert en zig<lb/>
in Manilha door huwelijk vastgemaekt hebben, alsoo ook de andere tot sig over te brengen<lb/>
langs dien weg of, bij standvastigheyt, door aanhoudende plagerijen te doen smelten en<lb/>
van miserie te laten vergaen, dan wel op dat voorwendsel van konings ordre al verder<lb/>
met het jaerlijks van daer naer Aquapulco vertreckende galjoen naer de Westindische<lb/>
coloniën deser natie te doen transporteeren.<lb/>
</para>

<remark>«De correspondentie met Manilla geschiedt in het Nederlands en Spaans , met een<lb/>
vertaling in het Latijn. De Vrij moet vergoeding vragen , niet het schip opeisen , dit had twee<lb/>
jaar eerder reeds moeite boven water te blijven. Bij weigering mag men , op voorzichtige<lb/>
wijze , represailles nemen. Uiterlijk ultimo juli moet men Manilla weer verlaten. Blom
,<lb/>
Valckenier en Schaghen hebben tegen deze expeditie gestemd. Slechte vooruitzichten voor<lb/>
de goudmijn in Makassar. Voor de zijdeteelt op Java schijnen lucht, land en volk niet<lb/>
geschikt te zijn; 180 Ib organzin uit Batavia en 8 Ib uit Ceylon worden overgezonden. De<lb/>
Cornelia is aangekomen op 23 augustus , Ritthem op
<special>7,</special> Berkenrode op 13, Proostwijk op<lb/>
14 en Klarabeek op 24 september, Haamstede op 4, Leiduin op 5 en Voorduin op
<special>7</special> oktober.<lb/>
Aangebracht zijn 923 zeevarenden, 381 militairen en 44 ambachtslieden, onderweg waren<lb/>
214 mannen overleden. De Berkenrode en Klarabeek aangewezen voor de retourvloot ter<lb/>
vervanging van ’t Vliegende Hart en de Jonge Willem, de Middenrak gaat naar Malakka<lb/>
en Coromandel, Ritthem naar Perzië, Proostwijk naar Mokka, Haamstede en Leiduin naar<lb/>
Bengalen. Slechte staat van de navale macht. Elf bodems zijn af gekeurd voor de vaart naar<lb/>
het westen, acht ervan alleen nog geschikt voor tochten langs de kust van Java. De Wapen<lb/>
van Hoorn moet ingrijpend vertimmerd worden om volgend jaar alsnog als retourschip te<lb/>
kunnen dienen. Op Onrust staat een nieuw schip Batavia op stapel. Voor de tweede bezending<lb/>
heeft men nog geen schepen kunnen aanwijzen dan alleen de Huis te Rijnsburg en de<lb/>
Nieuwland. Op 6 oktober is het eerste teruggekomen uit Coromandel met lading t.w.v.<lb/>
ƒ 665.066. De Nieuwland is vertraagd. Van de Hof niet altijd Zomer is nog niets gehoord.<lb/>
De inkoop van kleden op Coromandel is geslaagd. Eis van Coromandel, bestaande uit o.a.<lb/>
35 sokkels foelie, 500.000 Ib staaf koper, 50.000 Ib tin, 2000 Ib kamfer, 50.000 Ib suiker,<lb/>
kwikzilver en vermiljoen verzonden per Middenrak. Joan Elsevier commandeur van de<lb/>
retourvloot, mr. Frederik Hendrik Mumme secunde . Indien mogelijk moeten het koffieschip<lb/>
Iepenrode uit Mokka en de drie schepen uit Bengalen en China zich aan de Kaap bij de<lb/>
retourvloot voegen, of met de Ceylonschepen een tweede eskader vormen. Aan Van Imhoff<lb/>
is toegestaan een kistje met goederen naar zijn zwager mr. Marten Jacob Huysman, heer<lb/>
van den Hille, te Middelburg te sturen. De goederen zijn afkomstig van de weduwe Huysman<lb/>
en waren door wijlen haar echtgenoot Anthony Huysman aan hun zoon vermaakt. Voor<lb/>
de verzending moet wel betaald worden. Verzoek van een luitenant in Malakka of zijn<lb/>
vrouw uit Nederland mag overkomen. Na een prijsverhoging is 453.331 Ib thee ingekocht.<lb/>
Met elf retourschepen gaat een lading t.w.v.
ƒ 2.599.580 over, waarvan f 1.309.614 uit<lb/>
Bengalen ,
ƒ 138.820 uit Surat,
ƒ 56.906 uit Perzië en
ƒ 1.043.272 uit Batavia , verder aangevuld<lb/>
met kapotte kanonnen .enzovoort. De lading is verdeeld als volgt:)<lb/>
<ref>voor Zeeland</ref><lb/>
»</remark>
<pb n="671" tpl="2" vol="09" facs="205_671"/>

<table n="151">
<row n="151" row="1">
<cell n="151" row="1" col="1">per 't schip Everswaard</cell>
<cell n="151" row="1" col="2">ƒ 258.556, 8,8</cell>
<cell n="151" row="1" col="3"></cell>
</row>
<row n="151" row="2">
<cell n="151" row="2" col="1">„ „ Soetelingskerk voor Amsterdam:</cell>
<cell n="151" row="2" col="2">ƒ 378.974,12,8</cell>
<cell n="151" row="2" col="3">ƒ 637.531, 1 -</cell>
</row>
<row n="151" row="3">
<cell n="151" row="3" col="1">per ’t schip Gooidschalksoord</cell>
<cell n="151" row="3" col="2">ƒ 347.079,10,-</cell>
<cell n="151" row="3" col="3"></cell>
</row>
<row n="151" row="4">
<cell n="151" row="4" col="1">„ „ Sorgwijk</cell>
<cell n="151" row="4" col="2">ƒ 232.241,12,8</cell>
<cell n="151" row="4" col="3"></cell>
</row>
<row n="151" row="5">
<cell n="151" row="5" col="1">„ „ Veenenburg</cell>
<cell n="151" row="5" col="2">ƒ 233.639, 1,-</cell>
<cell n="151" row="5" col="3"></cell>
</row>
<row n="151" row="6">
<cell n="151" row="6" col="1">„ „ Oostrust</cell>
<cell n="151" row="6" col="2">ƒ 155.996, 8,-</cell>
<cell n="151" row="6" col="3"></cell>
</row>
<row n="151" row="7">
<cell n="151" row="7" col="1">„ „ De Duyff</cell>
<cell n="151" row="7" col="2">ƒ 75.101,11,-</cell>
<cell n="151" row="7" col="3">ƒ 1.044.058, 2,8</cell>
</row>
<row n="151" row="8">
<cell n="151" row="8" col="1">voor Delft: per ’t schip Rust en Werk</cell>
<cell n="151" row="8" col="2"></cell>
<cell n="151" row="8" col="3">ƒ 226.546,17,8</cell>
</row>
<row n="151" row="9">
<cell n="151" row="9" col="1">voor Rotterdam: per ’t schip Maria Adriana</cell>
<cell n="151" row="9" col="2"></cell>
<cell n="151" row="9" col="3"><ref>ƒ 208.010,</ref>1-</cell>
</row>
<row n="151" row="10">
<cell n="151" row="10" col="1">voor Hoorn: per ’t schip de Cornelia</cell>
<cell n="151" row="10" col="2"></cell>
<cell n="151" row="10" col="3">f<ref>272.896, -,8</ref></cell>
</row>
<row n="151" row="11">
<cell n="151" row="11" col="1">voor Enkhuysen: per ’t schip Petronella Alida</cell>
<cell n="151" row="11" col="2"></cell>
<cell n="151" row="11" col="3">ƒ 210.537,19,8</cell>
</row>
<row n="151" row="12">
<cell n="151" row="12" col="1">teld als aan de ommezijde</cell>
<cell n="151" row="12" col="2"></cell>
<cell n="151" row="12" col="3">ƒ2.599.580, 8,-</cell>
</row>
</table>
<remark>«Verzoek dat de eis van 52 ton zwaar of 65 ton licht geld volledig gehonoreerd wordt.<lb/>
In 130 wissels is
ƒ 1.644.232 naar Nederland overgemaakt , o.a. door Joan Elsevier<lb/>
ƒ 156.000, door Willem Hendrik Lons, voormalig tweede administrateur op Onrust,<lb/>
ƒ 86.400, door Diderik van den Santheuvel, gewezen administrateur van de suiker pakhuizen<lb/>
ƒ 96.000, door de oud-opperkoopman Willem Timmers
ƒ 114.000, door Frederik Hendrik<lb/>
Mumme
ƒ 151.000; door juffrouw Anna Wouters, weduwe Schrik
ƒ 40.000, door Jan Pels,<lb/>
schepen,
ƒ 100.000, door Jacob Bloet, boekhouder,
ƒ 60.000, door Adriaan Maten<lb/>
ƒ 156.400, door Johan Visvliet, notaris, f24.000, door Johan Hendrick van Ewijk<lb/>
ƒ 120.000 ; aan de Witte van Schooten f 76.800, aan ds. George Wynandus Strommenger<lb/>
en de vendumeester Evert Lanius
ƒ 62.400, aan mr. Nicolaas van Barendregt, secretaris<lb/>
van de Raad van Indië,
ƒ 48.000, aan Isaac van Eps, koopman
ƒ 36.000<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>