<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne"/>
<meta key="authorFull" value="Abraham Patras, Wijbrant Blom, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne"/>
<meta key="day" value="24"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="page" value="750"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="24 oktober 1736"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="title" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne; Batavia, 24 oktober 1736"/>
<meta key="year" value="1736"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="750" tpl="2" vol="09" facs="205_750"/>
<head>VI. ABRAHAM PATRAS, WIJBRANT BLOM, ADRIAAN VALCKENIER, JOAN<lb/>
PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS, ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN<lb/>
SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES<lb/>
EN PIETER DUQUESNE, BATAVIA 24 oktober 1736.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2251, VOC 2359,fol.14-359.</folio>
<remark>
«Op 9 juni en 21 augustus zijn met de Westkapelle en Lage Polder brieven van Heren<lb/>
XVII d.d. 3 september en 10 november 1735 ontvangen.<lb/>
 Van de 40 schepen die voor 1735/36 waren gepland zijn nog slechts aangekomen: de<lb/>
Hilversbeek op 2 juli , Kroos wijk en Nieuw stad op 7 juli , Noordwolfsbergen en Scheijbeek<lb/>
9 juli , Knappenhof 13 juli, Noordwaddinxveen 25 augustus, Kerkwijk 26 augustus, Slot<lb/>
Kronenburg 29 augustus, Huis te Foreest 1 september, Castricum 2 september. De Karsenhof,<lb/>
Langewijk, Westhoven en Sint Laurens van de vorige bezending waren op 29 april,<lb/>
4, 5, en 9 mei aangekomen. De Westkapelle en Nieuwvliet waren ter vervanging van de<lb/>
verongelukte
<special>7</special> Vliegende Hart en Anna Catherina gezonden. Alleen met grote moeite was<lb/>
men in staat schepen en manschappen naar de Westerkwartieren uit te zenden.<lb/>
 In plaats van de Castricum, dat de bezaansmast heeft verloren, is de Meijenburg aangewezen<lb/>
voor Malabar. Vanwege de vele zieken en grote sterfte onder de manschappen is<lb/>
men nauwelijks in staat de retourschepen te bemannen.<lb/>
 Wegens het ongeluk overkomen aan de Hillegom, Meermond en Loosdrecht is de<lb/>
Kerkwijk aangewezen als zesde retourschip voor de Kamer Amsterdam.<lb/>
</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>Op 19 juni kwamen vandaar de Prattenburg en Opperdoes, met een brief d.d. 31 mei;<lb/>
er wordt een rijke nageloogst verwacht. De lading bestond uit 380 bahar nagels en 1500 Ib<lb/>
sassafras.<lb/>
</remark>
<para>Banda<lb/>
</para>
<remark>
Vandaar aangekomen op 19 juni en 7 september de Huis ten Donk en de Herstelling<lb/>
met 646.468 Ib nootmuskaten, 243.000 Ib foelie, 386 Ib karet, 1500 Ib parelmoer, geconfijte<lb/>
noten, en marmelade. 60.000 Ib zwavelaarde is aangebracht met de sloep van de burger<lb/>
Abraham Cassier. Totale waarde f 176.000. Voor het onderhoud van Radja Djohan is<lb/>
f 850 betaald.<lb/>
 Tevens ontvangen brieven d.d. 31 mei, 1 juni en 20 augustus. De Haaksburg, die<lb/>
rechtstreeks naar Banda was gezonden, was afgedreven en op Buru verzeild, de lading is<lb/>
met sloepen naar Banda gebracht. De Haaksburg zal de resterende 21 .000 Ib noten overbrengen.<lb/>
De 4000 Ib geconfijte noten in de Herstelling zijn slecht en zullen voor rekening van<lb/>
de leverancier worden teruggezonden. Men verwacht een goede oogst, er zijn zeker 3 schepen<lb/>
nodig. Bij visitatie zijn op Rosingain ongepermitteerde nootmuskaatstruiken ontdekt. De<lb/>
djatibomen groeien voorspoedig. De pantjalangs Intree, Kisar, Kraai en Aru hadden op<lb/>
de tocht om de west niets bijzonders geconstateerd<lb/>
»</remark>
<para>
- maer wel door de andere die na de oost waren afgesonden, alsoo de laastgemelte<lb/>
pantchiallang agter het land van Arouw vijff inlandse vaertuygen aangedaan, en deselve<lb/>
na een desperate tegenweer, waerinne een corporaal van de onse, en vijff van die swervers<lb/>
waren gesneuvelt, egter met behulp der ingesetenen hadde verovert, waervan het eene<lb/>
vaertuyg met de daerinne bevondene 30 picols witte tripangs aan den posthoudend sergeant<lb/>
tot Arouw ter bewaringe was overgegaan omdat hetselve bevonden wierd voorsien te<lb/>
wesen van een pas door den gouverneur van Macasser aan dies manschap verleent omme<lb/>
daermede per Pankor na Bouton tot het soeken van triepangs te mogen varen, dog de<lb/>

<pb n="751" tpl="2" vol="09" facs="205_751"/>
andere veroverde vaertuygen waren met twee derde parten van haere ladingen, bestaan<lb/>
hebbende in 462/s picols triepangs onder den inlander aldaer ter verder animeringe verdeelt<lb/>
geworden, uytgesondert de daerop bescheydene manschap ten getalle van 29 Macassaren<lb/>
die men ten hoofdcomptoir opgebragt en aldaer als ongepermitteerde swervers tot onse<lb/>
nadere ordre in de ketting hadde geslagen, zoowel als twee Toedjoresen dewelcke uyt<lb/>
het gebied van Bony met nog drie andere harer mackers, per een jonk ten eylande Niela<lb/>
aangeland en door den aldaer geposteerd leggende corporaal Jacobus de Lange waren<lb/>
opgevat, dog die den inlander hem genootsaekt hadde aan haar af te geven, door dewelcke<lb/>
vervolgens dese twee knapen ten verkoop in Banda waren aangebragt ende aldaer gearresteert<lb/>
geworden, dog den voormelte corporaal geen de minste kennisse van dat voorval<lb/>
gegeven hebbende, was van dese zijne post opontboden, met intentie van hem dierwegens<lb/>
reeckenschap af te vorderen.<lb/>
</para>
<remark>
«Op de Zuidooster- en Zuidwestereilanden is alles in rust en vrede.<lb/>
 De geschillen tussen de bevolking van Babar en de negorij Liktuke waren bijgelegd.<lb/>
De bevolking was vermaand liever karet, parelmoer en was te verzamelen en meer werk te<lb/>
maken van de landbouw. Het volk van Trangan was aangespoord padi te planten, omdat<lb/>
het land daar zeer geschikt voor leek,<lb/>
»</remark>
<para>
- dierhalven te beklagen zijnde dat den inlander uyt een aangeboorne luy- en<lb/>
traagheyd zig daertoe niet anders ofte verder wil appliceeren als voor zoveel hij selvs<lb/>
onvermijdelijk nodig heeft tot zijn bestaan en dagelijx onderhoud.<lb/>
</para>
<remark>
«Alleen een Portugese jonk gezien die op Wetar hout en water heeft ingenomen. Op<lb/>
de Zuidwestereilanden zijn 43 pikol was, 232 Ib schildpad en 2 slaven ingekocht; op de<lb/>
Zuidoostereilanden 300 kan lampolie, 1500 pikol sago, 154 Ib karet, 1500 Ib parelmoer, 1<lb/>
casuaris en 10 philanders1 .<lb/>
 De lasten bedroegen in 1734/35
ƒ 203.063, de winsten
ƒ 66.830, en in 1735136 respectievelijk<lb/>
f 197.531 en f 65.263. De losboot Palicol is met een lading van 19.000 Ib muskaatnoten<lb/>
vergaan. Om het verlies, dat aan niemand’ s verzuim kan worden toegeschreven, weer<lb/>
goed te maken is besloten de prijs van rijst te verhogen van 33 tot 40 rsd per last voor de<lb/>
inwoners. Er is 27.700 Ib kruit van de vereiste kwaliteit. Bij de proef was de dop van drie<lb/>
lood zwaarte 90 a 100 voet hoog gesprongen. Het aantal schepen in Moors en burgerbezit<lb/>
was met 15 en 2 sloepen toegenomen. Er is een voorlopig verbod ingesteld vaartuigen van<lb/>
vreemden aan te kopen. Men had 785 personeelsleden in dienst en beschikte over 12 vaartuigen.<lb/>
<lb/>
 Het kapitaal van de onbekende wezen bedroeg f 40. 000 rsd; dat van de diakonie was<lb/>
met 470 rsd toegenomen. Er was voor 11.500 wissels getrokken op Batavia. De predikant<lb/>
Abraham Mensing is wegens zijn onstichtelijke levenswijze opgezonden naar Batavia, evenals<lb/>
de vaandrig Gerrit Hendrik A lep helt.<lb/>
 Abraham Bernard, gekozen hoofd van Pulau Ai, is voorlopig aangewezen als hoofdadministrateur.<lb/>
Personalia.<lb/>
</remark>
<para>Ternate<lb/>
</para>

<remark>Geen bericht uit dit gouvernement. De schipper van de Haaksburg heeft van de vorst<lb/>
van Buton vernomen dat de Delfland op 25 september was voorbij gezeild op weg naar<lb/>
Bima; de reden voor dit tamelijk late tijdstip is onbekend.<lb/>
Op 21 juli en 31 augustus zijn vandaar met burgerv aar tuigen brieven aangebracht d.d.<lb/>
29 juni en 22 augustus. De toestand op Celebes is zorgelijk door de toenemende kracht van<lb/>
de rebel Daëng Mamaru of Karaëng Bontolangkas en door de stoutmoedige ondernemingen<lb/>
van de zeerovers Aru Sinkang en Toassa. De voornaamste groten in Gowa en Boni worden<lb/>
verdacht van heimelijke samenwerking met deze drie personen. De negotieboeken en andere<lb/>
papieren zijn nog niet aangekomen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1"><ref>Philander, buidelrat.</ref><lb/>
<super>2</super> Glarrang, gelaran, letterlijk titulatuur, aanduiding van een adathoofd.<lb/>
</fnote>
<pb n="752" tpl="2" vol="09" facs="205_752"/>

<para>- doordien de zeevarende op de pantchiallang De Beschermer die tot die overbreng<lb/>
geprojecteerd was bescheyden zijnde geweest door eenige clandestin medegevoerde<lb/>
slaven omtrend de Mandhar om ’t leven zijn gebragt, waerna de gedagte pantchiallang<lb/>
door 8, zoo gezegt werd, onschuldigde slaven tot Toeboe aangebragt, en vandaer nog<lb/>
niet terug gekomen is niettegenstaande de ministers bij den Bonijsen mackedantana off<lb/>
rijksbestierder en de koninginne selvs verscheyde malen met veel empressement op dies<lb/>
restitutie hebben aangedrongen, egter zouden de Mandharesen belooft hebben gemelte<lb/>
patchiallang met dies ap-en dependentie zoo spoedig doenlijk weder terug te senden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.36 rv.</folio>
<para>
Crain Bontolancas, dewelcke volgens den inhoud van eerst geciteerden brieff der<lb/>
ministers van den 29en junij in de maand november des gepasseerden jaars 20 gewapende<lb/>
mannen in het Poelembangkeengs district gesonden had, om paerden te rooven, en<lb/>
’s Compagnies regent had laten weten aldaar een jagt te willen aanregten en den afgezetten<lb/>
Dain Manoempo onder eenige beloften dies toestel opgedragen, welcken laasten ook de<lb/>
assurantie heeft gehad ten eersten eenige orders dienaangaende aan de ingesetenen te<lb/>
geven, dog hetwelcke nog gestuyt was door de tegenbevelen der ministers, die al verder<lb/>
communiceren dat voormelde rebel aan de gecommiteerdens van Bonij en Goah zig zoude<lb/>
gedeclareert hebben tegens niemand, dan alleen tegens d’ Edele Compagnie te willen<lb/>
vegten, en ’er zijn kop aan te willen wagen, hebbende denselven getragt de koningjes van<lb/>
de noorderprovintiën en meer andere grooten aan zijn zijden te krijgen, dog hetwelk te<lb/>
dier tijd niet verder gereüsseert is, dan dat ’er gerugt wierd den glarrang2 van Poelembangkeeng<lb/>
zig bij hem hadde moeten voegen, dog zijne magt naderhand van tijd tot tijd<lb/>
toegenomen zijnde, is denselven tot op Glisson genadert, welckers inwoonderen hem niet<lb/>
hadden konden verjagen of tekeer gaan; en ofschoon de Bonij- en Goahse rijksbestierders<lb/>
door de onse zeer instandig verzogt zijn daertegens te willen voorsien en den vijand met<lb/>
ernst te attaqueeren en te onder te brengen, zoo zijn deselve daertoe egter niet te bewegen<lb/>
geweest, als hebbende eenigl. gesegt zig dierwegens met de haere alvoorens eerst te zullen<lb/>
beraden. Door welk irresolut gedoente, om het geen ander naam te geven, meermelde<lb/>
Crain Bontolancas langs hoe stouter is geworden en van quaat tot erger overgeslagen, tot<lb/>
zoo verre dat men na het gecommuniceerde bij den naderen brieff der ministers van den<lb/>
22e augustus voormelt tijding gekregen heeft, hoe zig denselven prepareerde om Maros<lb/>
te overrompelen, om hetwelcke te beletten de ministers onder het commando van den<lb/>
luytenant Barneval een compagnie furkeniers en eenige busschieters voorsien van 2 pees<lb/>
canon en verder ammonitie van oorlog derwaerts gezonden, mitsgaders de noorderregenten<lb/>
met 100 snaphanen en dies toebehooren ter defensie geassisteert hebben. Dog zulx<lb/>
heeft niet mogen beletten, off Crain Bontolancas is met omtrent 3000 koppen, waeronder<lb/>
zig bevond de parthije van den gedethroneerden Bonijsen koning Aroe Kaijoe, die door<lb/>
dat middel tragt wederom den Bonijsen throon te beklimmen, na gedachte post Maros<lb/>
voort gemarcheerd, volgens de gerugten door eenige Bonijse rijksgrooten met volk en<lb/>

<fnote><super>2</super> Glarrang, gelaran, letterlijk titulatuur, aanduiding van een adathoofd.<lb/>
</fnote>
<pb n="753" tpl="2" vol="09" facs="205_753"/>
wapenen versterkt en ondersteunt werdende, al waeromme de gedane propositie der<lb/>
zendelingen van dat hoff om Crain Bonto Madjennang van wegens Goah met alle de<lb/>
Macassaren derwaerts te zenden, door de ministers als zig op deselve niet hebbende<lb/>
durven betrouwen van de hand gewesen, en daerentegen opnieuw weder bij de gedagte<lb/>
rijksbestierders geïnsisteert, om aan hunnen beloften tot attaquering van den vijand met<lb/>
der daad te voldoen, dog hetselve was onder dese en gene frivole pretexten wederom<lb/>
gedilayeert, zoodat de ministers op de nadere tijdinge dat Crain Bontolancas bereets op<lb/>
Sodiang genadert was, onder den capitain Vromans 2 compagniën Europese en 1 compagnie<lb/>
Balijse militairen almede hebben laten derwaerts trecken om was het mogelijk gedachte<lb/>
buytenpost te ontzetten, hetgeen egter geen gewenscht gevolg heeft gehad, want zelvs de<lb/>
eerst uytgezonden militairen onder den luytenant Barneval tot omtrent V* uur gaens van<lb/>
de post gekomen wesende, zijn deselve door den vijand zoo hevig geattaqueert, dat se<lb/>
met haere vaertuygen genoodsaekt zijn geweest terug te deynsen en met die van capitain<lb/>
Vromans te conjungeren. En ofschoon dese gecombineerde vaertuygen de rivier weder<lb/>
opgevaren en ook de militie met het geschut aan de wal gekregen, mitsgaders daerenboven<lb/>
ook het geluk gehad hebben, 3 verscheyde vijandelijke troupen te repousseeren, zoo zijn<lb/>
deselve egter van terzijde en van de overkant der revier van ’s middags af tot ’s avonds<lb/>
ten 9 uuren zodanig hevig beschooten, dat se om ’s Compagnies vaertuygen en ammunitie<lb/>
in geen gevaer van genomen te werden te brengen, in stilte ’s nagts hebben moeten<lb/>
retireren en de rivier afzacken, na dat 5 Europese en 6 Balijse militairen gesneuvelt,<lb/>
mitsgaders 11 van de eerste en 3 van de laastgemelte gequetst waren. -<lb/>
</para>
<para>
Dus dan in de pagger Maros niet hebbende konnen werden getransporteert het<lb/>
nodige secours, zoo is deselve door Crain Bontolancas op den 27e julij passado met<lb/>
omtrent 1500 man belegert en sterk beschooten, mitsgaders rondsom ter hoogte van een<lb/>
mans lengte met houtstapels om die door ’t vuur te vernielen omcingelt, en diverse keeren<lb/>
vrugteloos bestormt geworden. In dier voege g’attaqueert heeft den sergeant commandant<lb/>
Hendrik Jansz. zig met zijne manschap van 42 koppen zodanig manmoedig gedefendeert<lb/>
dat zelvs Crain Bontolancas daerdoor bewoogen is geworden, niet alleen denselven op<lb/>
den 7e augusto een vrijen aftogt te laten aanbieden, maar ook ’s volgenden daags hem<lb/>
zeer beleeft te recipieeren en roemen, mitsgaders andermaal een onverhinderden uyttrek<lb/>
aan te bieden, hetgeen dan gemelte commandant, als niet meer dan voor een dag van<lb/>
rijst zonder eenige toespijse en maar van
<super>xh</super> vaetje kruyt en weynig loot voorsien zijnde<lb/>
geweest, mitsgaders uyt consideratie dat vooreerst geen secours te verwagten hadde, en<lb/>
de vijandelijke troupen daerentegen ter verwonderinge wel tot 9000 man waren aangegroeyt,<lb/>
gepermoveert heeft hetzelve te amplecteren, onder conditie nogtans van met 7<lb/>
snaphanen voor hem en de onderofficieren, mitsgaders de gemeene militairen met hunne<lb/>
zijdegeweiren te mogen uyttrecken, zoo als hetselve ook geschied, en hij in dier voegen<lb/>
met de zijne onder een zauveguarde tot aan de rivier gebragt, mitsgaders met de patchiallang<lb/>
de Voortvarendheyt aan het casteel gearriveert is, alwaer hij wegens die overgave<lb/>
en zijne verdere ontmoetinge ter secretarye een relaas gedaan heeft, - . Des onvermin-<lb/>
dert zullen wij uyt hetselve, als van speculatie zijnde nog aanhalen, zoowel dat meergedagte<lb/>
Crain Bontolancas van voormelte commandant vernomen hebbende hoe hij in der tijd<lb/>
van 13 dagen van voorsz. belegering niet meer als 4 dooden en 5 gequetste heeft gehad,<lb/>
zig daerover onder het slaan op zijne borst, ten hoogsten verwondert, en betuygt heeft<lb/>
meer dan 500 man verloren te hebben, als de boodschap die hij aan den gouverneur Sautijn<lb/>
heeft laten doen, namentlijk dat denselven de oude contracten zoude opvolgen, en zijn<lb/>
billijk versoek accordeeren, zonder dat hij had willen verklaren, waerin dat versoek eigentlijk<lb/>
bestaat, maer integendeel gezegt, dat den gouverneur zulx wel wist, welkentwegen<lb/>
wij uyt dien hoofde onvermogens zijn U Edele Hoogagtb. nader berigt te konnen geven,<lb/>

<pb n="754" tpl="2" vol="09" facs="205_754"/>
maar wel dat den Bonijsen rijksbestierder tot zijner verschooning omtrend het niet ontsetten<lb/>
van Maros meermelt hadde ingebragt hoe hij wel getragt hadde veele Bonijers bijeen<lb/>
te krijgen, dog dat ’er maer weynig waren gekomen, dat hij wel volgens afspraek met den<lb/>
capitain Vromans voornemens was geweest over land derwaerts te marcheren, maer dat<lb/>
zijn volk met verlies van 140 koppen en 40 snaphanen genoodsaekt was geweest terug te<lb/>
keeren, hebbende denselven onder betuyging van zoodra mogelijk revengie te willen<lb/>
nemen, zig voorts beklaagt over de ontrouwe van ’s Compagnies onderdanen in het verlaten<lb/>
en overgeven harer bintings off inlandse vestings sonder slag off stoot, 'twelk door<lb/>
de ministers wel niet wierd tegengesprooken, dog teffens gedoleert over den weynigen<lb/>
ijver der Bonijers omtrent de verdelging van den vijand. Terwijl wij alhier nog zullen<lb/>
noteeren dat den berghopman Nathanael Steinmets na de overgave van Maros geordonneert<lb/>
geworden is, om zig met de onder hem bescheydene bergwerkers en verdere manschap<lb/>
over het gebergte te retireeren na Tsjinranabonij , zijnde tegenswoordig de residentie<lb/>
plaats van de Bonijse coningin, hetgeen denselven ook volbragt heeft, zijnde op het afgaan<lb/>
der laaste advijsen vandaer nog niet op Macasser aangekomen.<lb/>
</para>
<para>
Wat nu de voorwaerts gementioneerde Boegineese zeerovers Aroe Singkang en<lb/>
Toeassa aanbelangt, dierwegens zullen U Edele Hoogagtb. des behagende, bij den brieff<lb/>
der ministers van den 29en junij in’t breede gecommuniceert vinden, dat zig die piraten<lb/>
met hunnen roofvaartuygen in de maand december anno passado aan of omtrent de<lb/>
Mandhaar verthoont hebben met intentie om aldaer te overwinteren, alwaer den Bonijsen<lb/>
rijksbestierder wel belooft hadde deselve in’t net te zullen krijgen, dog naderhand weder<lb/>
betuygd daertoe geen ordre te hebben van de koninginne, en ofschoon de Mandareesen<lb/>
zig dierwegens direct aan het hoff geaddressert hebben, zoo is door hetselve mits de groote<lb/>
verdeeltheyt der rijksgrooten egter geen de minste assistentie gesonden, overzulx de gedagte<lb/>
Mandhareesen die rovers geattaqueert hebbende, is in dat gevegt een zoon van<lb/>
Aroe Sinkang en 8 gemeene gesneuvelt, waerna deselve, bemerckende dat het voor haer<lb/>
aldaer niet zeker was, g’echappeert, en direct na Macasser gezeylt zijn, door welcke<lb/>
onverwagte verschijninge uyt bedugting voor een landing en brandstigting in de negorij<lb/>
Vlaerdingen alles in rep en roer was geraekt, dog waertegens den gouverneur Sautijn de<lb/>
nodige voorsieninge gestelt, en alle ’s Compagnies en burgervaertuygen in staat van defensie<lb/>
gebragt heeft, mitsgaders daerenboven de welg’intentioneerden Bonijsen prins Pongauwa<lb/>
tot hooft over de campongs off wijken bezuyden het casteel Rotterdam aangestelt<lb/>
en vermits naderhand nog van het Bonijse nog van het Goahse hoff tot de verdelging van<lb/>
gemelte rovers de beloofde hulp-vaertuygen waren opgedaagt, zo hadden de ministers<lb/>
eyndelijk op den 17e maert deses jaers tegens deselve uytgesonden 3 welgearmeerde<lb/>
chialoupen en 2 schouwen, die met nog 1 chialoup en 2 pantchiallangs, dewelcke na<lb/>
Bonthain en Langa Lange vertrocken waren, bij eerste ontmoetinge zouden hebben te<lb/>
combineeren navolgens het geordonneerde bij instructie aan den vaandrig Langert c.s.<lb/>
Welk esquader dan na de bogt van Sandrabonij zijnde gestevent, en tegens de rovers<lb/>
diverse keren wel hevig, dog sonder veel voordeel te behalen, geslagen hebbende, hadden<lb/>
die zeeschuimers de ongemeene assurantie gehad van het casteel Rotterdam op den 22e<lb/>
maert met 27 a 28 vaertuygen, waeronder 14 met twee masten te passeeren, en eenige<lb/>
huysen op de buyteneylanden in brand te steeken, waerdoor niet alleen maar ook door<lb/>
het gerugt als off Crain Bontolancas en Aroe Kayoe stonden af te komen om te lande<lb/>
een attaque te wagen, alles sodanig in vrees gebragt en geallarmeert was geworden, dat<lb/>
een ijder getragt hadde zijne goederen in het casteel te salveeren. Hetgeene almede belet<lb/>
en vervolgens geresolveert was den luytenant Barneywal met een brieff aan de koninginne<lb/>
Aroe Timoeroe af te senden en Haer Hoogheyt tot tegengang der vijanden, en herstelling<lb/>
der algemene rust met veel ernst laten versoeken. Gelijk men ook in selver voegen den<lb/>

<pb n="755" tpl="2" vol="09" facs="205_755"/>
voormelte prins Pongawa op eyge aanbieding, nadat aan hem om zijne armoede eenig<lb/>
geit en snaphanen geleent waren, derwaerts afgesonden hadde, waerdoor dan gedagte<lb/>
prins gepardonneert en hem de hooftstandaert toegevoegt is. Inmiddens dat dese vertrocken<lb/>
zijnde heeft ons kruysesquader verscheyde vaertuygen van de rovers in een nadere<lb/>
attaque zodanig geschooten datse geen zee langer hebben konnen houden, overzulx dat<lb/>
gespuys den eersten april savonds in de stilte met agterlatinge van een doorschoote chiampan<lb/>
langs de wal is gevlugt, nadat veele derselver gequetst en 5 aansienlijke hoofden<lb/>
gesneuvelt waren. Vervolgens hebben zij zig weder laten zien in de bogt van Bonij, dog<lb/>
naderhand schijnen deselve zig wat ingetogener te hebben gedragen, want bij de laaste<lb/>
advisen der ministers van den 22e augustus werd van haar gedoente geen speciaal gewag<lb/>
gemaekt, overzulx ons in hoope van U Edele Hoogagtb. g’eerde approbatie ter bekorting<lb/>
van desen nopens de verdere verrigtinge der uytgesondene kruyssers gantsch eerbiedig<lb/>
refereren aan het dierwegens overgegeven berigt van den voormelte vaandrig Langert c.s.<lb/>
</para>
<para>Ten vervolge van hetgeene wegens het Bonijse hoff hier voorwaerts bij zommige<lb/>
passagiën bereets is aangeroert hebben wij nog maer te noteeren dat onsen brieff aan de<lb/>
koninginne Aroe Timoeroe mits de presente troublen nog niet heeft konnen werden<lb/>
afgehaalt, terwijl de ministers raadzaamst geoordeelt hebben aen Haer Hoogheyt, niet<lb/>
ten eersten het geschrevene door dese regeeringe over de zoo seer gedesidereerde districten<lb/>
Bonthain en Lange Lange cum annexis ronduyt te willen bekendmaken maer eeniglijk<lb/>
doen weten dat zij door ons in staat gestelt waren Haer Hoogheyt dien aangaende genoegen<lb/>
te kunnen geven in gedagten dat deselve daerdoor zoude werden bewogen op Bontualach<lb/>
af te komen en het haere tot herstelling der algemeene rust op Celebes te contribueren,<lb/>
dog zulx heeft mits de verwarde rijksconstitutie en dat het schijnt dat Haer Hoogheyt den<lb/>
klem der regeering genoegsaam quijt is, tot nog toe niet willen succedeeren. Hoewel<lb/>
deselve uytwijsens het raport van den geretoureerden luytenant Barnewal, ten blijke van<lb/>
haare goede meening egter belooft heeft tot de verdelging der rovers Aroe Singkang haar<lb/>
uytterste best te doen, en na gedaan werk op Macassar te willen komen om met den<lb/>
gouverneur nopens de verdere vijanden te aboucheeren, en het nodige te besluyten waervan<lb/>
het gevolg den tijd zal moeten werden afgewagt.<lb/>
</para>
<para>
Alhoewel den minderjarigen Goahsen prins Mallawangauwa verscheyde keeren bij<lb/>
den gouverneur Sautijn heeft laten versoeken, om als koning van dat rijk wegens<lb/>
d’ E. Compagnie erkent te mogen werden, zoo is hetselve egter door de ministers conform<lb/>
onse ordre geweygert, en vervolgens aan den rijksbestierder het regtmatig misnoegen<lb/>
deser regeering over het dethroneren van den vorigen koning Sirajoedin en de electie van<lb/>
desselvs voornoemde kleynzoon tot koning van Goah buyten de verpligte preadvertentie<lb/>
aan de ministers, te kennen gegeven, hetwelk met een excuis van dat ten tijde van die<lb/>
revolutie tot het geven der nodige voorkennisse geen tijd gehad hadde, was b’antwoord,<lb/>
en voorts versekert, dat er in het aanstaande najaer een gezantschap aen dese regering<lb/>
zoude gezonden werden, inmiddens dat wij nopens dit hoff almede moeten zeggen dat<lb/>
mits de vooraangeroerde minderjarigheyt van den tegenwoordigen koning de rijksgrooten<lb/>
in zelver voegen als die van Bonij, leven na haer eygen welbehagen en daerenboven<lb/>
gesuspecteerd werden van Crain Bontolancas na vermogen te protegeren en te assisteren.<lb/>
Daerentegens schijnt sig den gewesen Gohsen en presenten Tellosen koning Sirajoedin3<lb/>
voormelt als een goed vriend van de generale maatschappij te gedragen, hebbende denzelven<lb/>
versoek gedaan om restitutie van eenige tot Goah agterlatene goederen en 40<lb/>

<fnote><super>3</super> Mallawangauwa, Mallowang-gau of Abul Chair Al Mansur Tuwammenang-ri Gowa, kleinzoon van<lb/>
de volgende; Siradjuddin ging 5 november 1735 naar Tello, deed afstand van de troon van Gowa;<lb/>
werd na zijn dood Tu-Mamakian ga-ri Tallo genoemd, hij was ook bekend als Tuwammenang-ri Pasi.<lb/>
</fnote>
<pb n="756" tpl="2" vol="09" facs="205_756"/>
slaven, dog of de ministers Zijn Hoogheyt tot dies verkrijging zullen konnen helpen, zal<lb/>
men mogelijk bij hunne nadere advisen vernemen.<lb/>
</para>
<remark>
«Het aanbod van de vorst van Buton om hulp te verlenen tegen Aru Sinkang en Toassa<lb/>
in ruil voor 10 a 12 musketten en wat kruit , wordt in beraad gehouden. Men wil eerst zien<lb/>
of hij het geschut van de Noordbeek blijft vasthouden. Met de Oppas is Jeronimus Cruse<lb/>
naar Pekat overgestoken om de geschillen tussen de vorst en zijn onderdanen bij te leggen.<lb/>
Tevens moet hij de vorst van Bima bijstaan in diens poging om Manggarai Reo terug te<lb/>
krijgen uit handen van Daëng Mangaliki.<lb/>
 Op 24 en 25 september zijn twee secrete besluiten genomen aangaande Celebes, men<lb/>
zal voorlopig alleen defensief ageren. Op 26 september per Middenrak 100 Europese soldaten,<lb/>
10.000 rsd in payement, 5000 Ib buskruit , 13 kanonnen en andere behoeften met een<lb/>
totale waarde van
ƒ 60.298 overgezonden. De Middenrak zal te Tegal zoveel mogelijk van<lb/>
de gevraagde 200 last rijst moeten innemen. In november zullen zoveel mogelijk Europese<lb/>
en inlandse militairen worden overgezonden. Hiervoor zijn aangewezen de jachten Jacoba,<lb/>
Herstelling , Windhond, Spieringshoek en Schiedam, de sloepen Jonge Dirk en Adriana<lb/>
Johanna, en de pantjallangs Verlangen, Bellazoor en Snip.<lb/>
</remark>
<para>Timor<lb/>
</para>
<remark>Vandaar brieven ontvangen d. d. 7 mei en 13 september. Het nieuwe opperhoofd Peper,<lb/>
op 11 maart van Batavia vertrokken, was 6 mei aangekomen. Op 18 mei was hij aan een<lb/>
inspectiereis langs de omliggende eilanden begonnen. ,, Conform de gewoonte
” is hij aan<lb/>
de bevolking voorgesteld. Het gewezen opperhoofd Vischer kwam op 16 oktober met de<lb/>
Valk te Batavia; de lading bestond uit
<special>77</special> realen goud, 19.708 Ib was, 3 manslaven, 1 bak<lb/>
met sandelhoutb oompjes, sandelhoutzaad, 1000 Ib slangehout en kapot geschut; de totale<lb/>
waarde bedroeg
ƒ 11.678. Twee deserteurs,<lb/>
»</remark>
<para>
- Jan Mansz. van Lier en Jan Crevedonk van Hamburg, die nevens eenen derden<lb/>
genaamt Johannes Dekens van Antwerpen, denwelcken op Timor is komen te overlijden,<lb/>
volgens derselver vrijwillige confessie in den verleden jaare sekeren persoon die eertijds<lb/>
van d’ E. Compagnie tot de Portugeesen gedeserteert was uytgeleyde gedaan hebbende,<lb/>
en beschonken geraekt zijnde, op zijne persuasiën en voorgeven dat het schip na Europa<lb/>
stond te vertrecken wel aengenomen hadden, die voyagie mede te doen, dog bij ontdecking<lb/>
dat zij met haare komst tot Liffao bedrogen waren, alsoo hun voornemen noyt was geweest<lb/>
eenig ander potentaat te dienen, schoon door de Portugeesen nog daertoe op Liffao<lb/>
ge forceert wierde, weder tot de onse zijn overgekomen, in hoope dat zijlieden soo uyt<lb/>
hoofde harer dronkenschap als derselver berouw en eygenwillige wederkomst alhier zouden<lb/>
werden gepardonneert. W’ hebben de twee eerst gemelte al ten eersten laten overbrengen<lb/>
in ’s heeren boeyen en de stucken ten haren lasten nevens het aangeschreven door<lb/>
de bediendens daeromtrend gestelt in handen van den advocaat fiscaal van India<lb/>
mr. Adrianus Bergsma.<lb/>
</para>
<remark>«De lasten bedroegen in 1734/35 f 10.981, de winsten f 9181. De opbrengst van de<lb/>
verpachtingen,
ƒ 3450, was niet bij de winsten meegeteld maar geboekt ten voordele van<lb/>
het comptoir-generaal.<lb/>
</remark>
<para>Palembang<lb/>
</para>

<remark>Vandaar brieven ontvangen d.d. 7, 22, 25 en 28 maart, 4 en 18 april en 4 mei. Deze<lb/>
zijn gebracht met inlandse vaartuigen, koninklijke peperbarken en de sloep Jonge Dirk.<lb/>
Met 29 vaartuigen zijn 16.500 kadjang matten aangevoerd, kostende
ƒ 1519. Met de 18<lb/>

koninklijke schepen werd 1.850.866 Ib zwarte peper aangevoerd. De gezanten Tummenggung<lb/>
Suramangala en Kjahi Mas Kusuma Diwangsa brachten 170 pikol zwarte peper
, en<lb/>
30 pikol witte en 50 pikol tin mee. De sultan feliciteerde Patras met diens benoeming. Hij<lb/>
meldde het vertrek van Pangeran Adipati Tjakranagara en zijn familie naar Djambi, en<lb/>
diens overlijden; het gevangen nemen van Sultan Anom en het sterven van deze Palembangse<lb/>
prins. Op 11 juni kwam de Jonge Dirk aan met o.a. tin en peper
, totale waarde lading<lb/>
f 24.526. In het compagniespakhuis was nog 123 pikol Bangka-tin voorradig. Noch bij de<lb/>
koning
, noch bij de leveranciers was peper voorradig.<lb/>
 Op 27 juli de Cats derwaarts gezonden met f 256.211
, waaronder 65.000 realen<lb/>
»</remark>
<pb n="757" tpl="2" vol="09" facs="205_757"/>

<para>Aan de bediendens geaccordeert is een gebrooke carbas4 met France wijn te mogen<lb/>
afschrijven, in de plaets van 1 15 kannen, die na haere abusive reeckening op de 17 carbassen<lb/>
te kort souden gekomen zijn, alsoo de aanreeckening van 18 carbassen voor een legger<lb/>
van 360 kannen, gecalculeert is na de reductie omtrent de bottelwijn op de 14en junij 1733.<lb/>
</para>
<folio>Fol.57v.</folio>
<remark>«Men moet tekorten op textiel nauwkeurig aangeven. Vanwege het vertimmeren van<lb/>
het pakhuis is 1% op de pepervoorraad afgeschreven. Aan de Palembangse peper in de<lb/>
Ondank ontbrak 3%, aan de D jambische slechts
% Aandrang op de sultan een complete<lb/>
lading voor de Cats te verzorgen. In een briefje van 3 maart werd bericht dat<lb/>
»</remark>
<para>
- drie hoofden uyt de bovenlanden, twee uyt de negorij Blambangan en een uyt<lb/>
die van Pakonan, gehoorende onder het gebied van den koning van Bantam, bij Sulthan<lb/>
Ratoe hadden komen versoeken, om met haar onderhoorige, bestaande in omtrend 2000<lb/>
koppen, mans, vrouwen, en kinderen, weder in haer verlaten thuyne mogten terugkeeren,<lb/>
om die culture opnieuw voort te setten onder de bescherming van Zijn Hoogheyd, die<lb/>
zulx had g’accordeert niet alleen aan haer, maer ook aan nog een hoofd van omtrend 50<lb/>
koppen, die van Banca Ouloe, werwaerts zij sig te vooren geretireerd hadden, waren<lb/>
teruggekeerd, dog hetzelve geen speciale rescriptie nodig hebbende, hebben wij ’t ook<lb/>
maar voor communicatie aangenomen, gelijk wij in dier voegen met het verdere geadviseerde<lb/>
wegens de hoff-zaeken zouden hebben kunnen handelen, soo ons soo wel uyt de<lb/>
papieren van Jambij , als van dit comptoir, niet was tevooren gekomen, dat de bediendens,<lb/>
van den Jambijsche resident hebbende berigt ontfangen, hoe Pangerang Poespa Nagara,<lb/>
door Sulthan Ratoe na derwaerts gezonden, om de familie van den overleden pangerang<lb/>
depattij Tsjacranagara te condeleren, aldaar had voorgegeven dat de herstelling van het<lb/>
Jambijsche rijk door dese regering gedemandeert was aan zijn vorst, hetzelve niet alleen<lb/>
door de Palembangse residenten aan den koning was ter kennisse gebragt, maar daar<lb/>
tegen ook publieke verklaringen waren belegt waerop den Jambijschen resident Jan Dinnies<lb/>
tot soutien van zijn voorgeven hetzelve door een attestatie van eenige Jambijneesen<lb/>
had doen bevestigen, alle welcke movementen over een saek van soo weynig belang ons<lb/>
seer aanstotelijk zijnde tevooren gekomen, hebben wij soowel den een als den ander<lb/>
daerover ernstig gereprocheert, en tegens de Palembangse residenten ook ons ongenoegen<lb/>
betuygt, dat zij sonder behoorlijke attentie hadden laten doorschieten den aanbreng ginder<lb/>
van 800 stux nooten muscaten door den Chinees Anacko met het vaertuyg van den mede<lb/>
Chinees Hokzeen, zijnde een peperleverancier van den koning, om wiens intercessie<lb/>
denzelven daerover niet gecalangeerd was, hetgeen wij ten respecte van Zijn Hoogheyd<lb/>
wel hebben gepasserd, dog met aanschrijving, dat het der bediendens pligt was geweest,<lb/>
om t’ inquireren, op wat wijse en van wien voorschreven Chinees die specerijen was<lb/>
magtig geworden.<lb/>
</para>

<fnote ref="4"><ref>Carbas, van het Franse cabas, mand of hengselmand.</ref><lb/>
' Tanna Pillij, Tanah Pileh.<lb/>
</fnote>
<pb n="758" tpl="2" vol="09" facs="205_758"/>
<remark>«Men heeft de honing een tegengeschenk ter waarde van
ƒ 8209 gezonden , hem is<lb/>
gevraagd de troepen die tegen Sultan Anom waren uitgezonden, terug te roepen.<lb/>
</remark>
<para>Djambi<lb/>
</para>
<remark>Vandaar ontvangen d.d. 25 december 1735, 3 februari en 3 maart 1736. De sultan<lb/>
verzocht de Compagnie het zilver en goud dat indertijd door Sultan Kjahi Gede als onderpand<lb/>
aan de Compagnie was afgestaan, over te nemen en hem de meerdere waarde over te<lb/>
maken. De sultan is op de hoogte gesteld van de dood van Sultan Anom. Een goede<lb/>
verstandhouding tussen de vorst en de prinsen is het beste middel tot herstel van de vervallen<lb/>
perpercultuur. Om zelf zoveel mogelijk tot de rust bij te dragen<lb/>
»</remark>
<para>
- hebben wij Radeen Pamok benevens de verdere nabestaande van den overleden<lb/>
pangerang depattij Tsjacra Nagara door den sabandhaer Louis Victor bij een briefje onder<lb/>
het afleggen van een compliment van condoleantie laten recommandeeren sig ter woon<lb/>
na Tanna Pillij
<super>5</super> te begeven, en aldus haar versoek om aan de zijde van ’s Compagnies<lb/>
loge te blijven huysvesten t’ontseggen, gelijk zulx niet langer sal mogen gepermitteerd<lb/>
werden, als tot tijd en wijle het dispuyt over eenige goederen, die door voorsz. Radeen<lb/>
Pamok c.c. gepretendeert werden, na de billijkheijd sal wesen afgedaan.<lb/>
</para>
<remark>«Het geschenk aan de sultan was
ƒ 229 waard. De opbrengst van het goud en zilver<lb/>
bedroeg 2172 rsd, 1000 rsd meer dan de koninklijke schuld. Men weifelt of men dit zal<lb/>
uitkeren of zal verrekenen met de f 2273 achterstand van de sultan voor het onderhoud van<lb/>
Pange ran Tjakranagara. Gezien de geringe verwachtingen van de peper cultuur zal dit bedrag<lb/>
moeilijk uit de opbrengst van de pepertol te verkrijgen zijn<lb/>
»</remark>
<para>
Voorts in de brieven van den resident ons zijnde te vooren gekomen veele oneygen<lb/>
en ergerlijke expressiën, mitsgaders een wijdloopige beschrijving over saeken van weynig<lb/>
belang, schoon dierwegens een ongemeen bohay6 bij deselve gemaekt werd, soo hebben<lb/>
wij niet kunnen afzijn, hem ernstig te reprocheeren soowel daerover, als over de attestatie,<lb/>
die hij tegens den Palembangse pangerang Poespa Negara met de zijne heeft laten beleggen<lb/>
door een partij inlanders, tot verificatie, van ’tgeen door hem aan de Palembangse bediendens<lb/>
berigt was wegens derselver gehoudene discoursen, sooals die vermeld staan in de<lb/>
voorgaande materie, behalven nog dat in zijn gehouden dagregister sub dato llen januari j<lb/>
deses jaers veele injurieuse benamingen worden gevonden, waervan hij onder een soogenaamde<lb/>
demonstratie van ’t naturel van den sulthan en verdere Jambijsche prinsen, op<lb/>
de afvraging van voorsz. pangerang Poespa Negara sig heeft bediend gehad, al het welcke<lb/>
wij hem voor den aanstaande hebben geïnterdiceerd en daer benevens te kennen gegeven<lb/>
onse begeerte, dat hij sig met de inlandse regering niet soude hebben te bemoeyen, als<lb/>
voor soover ’s Compagnies belangen betreft, off hem hier vandaan g’ordonneerd zal werden,<lb/>
nadat ons na waerheyd op een eenvoudige wijse het gepasseerde ginder zal gecommuniceerd<lb/>
zijn. Daerentegen is door ons geapprobeerd het aanslaan van 100 gantings<lb/>
peper, ter sluyk aan den sulthan geleverd waren, tot den clandestinen uytvoer van welken<lb/>
corl en het aanbrengen van lijwaeten na ’t geadviseerde bij brieff van den 23en december,<lb/>
de Jambijnesen bequaeme occagie hebben, sonder te kunnen g’attrapeerd worden, tenzij<lb/>
d’pantchiallang de Suykermaalder een uyr beneden de negorij, alwaer de rivier naauw is<lb/>
op brandwagt geplaatst wierd, om alsoo de afgaande en aankomende vaertuygen te kunnen<lb/>
observeren, hetgeen wij hebben toegestaan, in sooverre de resident sig in staat mogt<lb/>
bevinden om sorge te dragen tegens alle onordentelijkheden, die niet selden onder sulken<lb/>

<fnote>' Tanna Pillij, Tanah Pileh.<lb/>
</fnote>
<fnote>’ Bohay, Frans, poeha of drukte.<lb/>
</fnote>
<pb n="759" tpl="2" vol="09" facs="205_759"/>
pretext door het gemeene zeevolk tegens de inlanders gepleegt worden, waerdoor dan<lb/>
diergelijke praecautie veeltijds veel van erger gevolg zijn, als het quaad selvs.<lb/>
</para>
<remark>«Met de Hoop is lading t.w.v.
ƒ 18.178 derwaarts gezonden ; als er niet voldoende<lb/>
retourlading is, moet het schip Palembang aandoen. De Ondank is hersteld. De hogere<lb/>
waarde van de geschenken is voor kennisgeving aangenomen omdat een nieuwe resident<lb/>
altijd iets meer moet doen. Personalia.<lb/>
</remark>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>De Hopvogel en Ter Horst op 23 januari en 10 februari vandaar vertrokken. Het lange<lb/>
wegblijven was veroorzaakt door de<lb/>
»</remark>
<para>
- talmerijen der ministers aan het hoff, en de ontstane extraordinaire hoge water-<lb/>
vloet, mitsgaders het ophouden der passen van de afkomende vaartuygen.<lb/>
</para>
<remark>«Op 7 en 17 april zijn de schepen te Batavia aangekomen, de lading t.w.v.
ƒ 103.420<lb/>
bestond uit 1.002.000 Ib sapanhout, 174.000 Ib tin, 105.0000 Ib lood, 19.000 Ib gomlak,<lb/>
4500 Ib was, 50 potten atjar bamboe, 35 potten rode pinangkalk, 150 potten honing. Verder<lb/>
brieven d.d. 25 januari en 10 februari. De koopman Theodorus Jacobus van den Heuvel<lb/>
aangesteld tot opperhoofd in Siam, de onderkoopman Christoffel Werlitsz. resident te Ligor).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Ten belange der versogte bevrijding van d’aanneeminge van het sappanhout hebben<lb/>
wij, so bij de brieven der bediendens, als die van den oya berquelang, buyten seer veele<lb/>
andere choquante termen en expressiën van den koning en zijnen evengen. staatsministers,<lb/>
die wel een ernstiger b’antwoording hadden gemeriteerd, tot singulier leetwesen wederom<lb/>
moeten verneemen, dat nog het schrijven en versoek deser regeering selve, nog de devoiren<lb/>
door de bediendens en voornamentlijk het opperhooft Van den Heuvel bij reïteratie<lb/>
aangewend om d’ E Compagnie van d’ acceptatie van het sappanhout te bevrijden, in<lb/>
staat zijn geweest eenig het minste goed succes daeromtrend te weege te brengen, maer<lb/>
ter contrairie dat onse brieven aen den koning en den berquelang in gants andere termen<lb/>
en bewoordingen zijn uytgelegt, dan onse meening oyt heeft medegebragt, waerdoor Zijn<lb/>
Hoogheyt niet alleen over dit versoek, maer ook over het genoteerde bij den brief aan<lb/>
den berquelang ten opsigte van het verleende transport aan ’s konings roskammers en<lb/>
paerden hem seer misnoegt hadde getoont, en nevens zijnen staatsminister onder veele<lb/>
pretexten, in het gedagte versoek niet willen consenteeren, ten ware men d’ elephantstanden,<lb/>
’t gomlak en loot gerekent na de winsten op ’t sappanhout wilde betalen en hetgeene<lb/>
uytkomende op ƒ 217,16,9 de picol van de eerste en ƒ 16,6,1 van het twede mitsgaders<lb/>
ƒ 37,7,12 van het laatste, en daer bij onder voorwending van de mindere deugd en lengte<lb/>
van ’s Compagnies lijwaten nog begeerd werdende vermindering van derselver prijsen,<lb/>
zo heeft men na genomene ruwe calculatie en bevinding dat dit een en ander maer tot<lb/>
nog meerdere schade van de E. Compagnie streckende en het gomlak ’t eenigste was<lb/>
waerop nog eenige winst konde berekend werden, sonder dat hetselve egter eenigermaten<lb/>
in vergelijk te brengen was met de advancen die men op het sappanhout in Nederland<lb/>
konde reeckenen, best geoordeelt van dese voorslagen en alle verdere sollicitatiën, om<lb/>
van het sappanhout gelibereert te werden, finaal af te sien en de bediendens gelast eeniglijk<lb/>
te betragten, om den koning te persuadeeren, boven het derde gedeelte aen thin nog een<lb/>
quantiteyt van dat minerael ter waerde van 200 cattijs silver te leveren en dat bij wijse<lb/>
van overschrijving te laten strecken in mindering van het andere gedeelte dat in sappanhout<lb/>
voldaen werd.<lb/>
</para>

<pb n="760" tpl="2" vol="09" facs="205_760"/>
<remark>«Op het verzoek van de phra-klang Van den Heuvel te vervangen wordt niet ingegaan .<lb/>
Men schrijft dit verzoek toe aan Van den Heuvels pogingen de afname van sapanhout te<lb/>
verminderen en aan zijn vasthouden aan de oude textielprijs. Hem is aangeraden zich
,, civiel<lb/>
en moderaat” op te stellen en zich bij phra-klang en rijksgroten aangenaam te maken. De<lb/>
phra-klang had van de Engelsen te Tenasserim gekocht textiel getoond dat tegen een lagere<lb/>
prijs was verkregen door inruil van olifanten. Een zekere Constantijn Phaulkon, kleinzoon<lb/>
van de bekende Griek van dezelfde naam, heeft het zijne bijgedragen tot een slechtere<lb/>
verhouding met de Compagnie7 . De phra-klang heeft de gouden en zilveren ,,chiarpen”<lb/>
die voor de koning waren bestemd zonder commentaar teruggezonden. Men vermoedt dat<lb/>
de prijs te hoog was. Ondanks alle problemen met koninklijke geschenken zal men er mee<lb/>
doorgaan. De verzochte Coromandelse kleden zijn toegezegd; met de Hopvogel overgezonden<lb/>
4250 Ib cauris,<lb/>
»</remark>
<para>
- die men uyt de ontfangene monsters gesien hadde dat de pitjes waren om dewelke<lb/>
het jaer te voren versoek gedaan was, dog onvoldaan hebben moeten blijven, omdat<lb/>
alhier niet bekend waren hetgeene almede voor een notoire onwilligheyt deser regeering<lb/>
tot voldoening aan’s vorsten begeerte bij den brieff van den berquelang werd aengemerkt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.76r.</folio>
<remark>«Ondanks de betaling van f 82.000 was de schuld van de koning aangegroeid tot<lb/>
ƒ 106.000 door het geleende aan de paardenkopers en de geschenken. Ondanks een bevelschrift<lb/>
van de phra-klang was er niet meer afgelost. Het personeel maakt geen probleem<lb/>
van de trage betaling. De phra-klang is nog 27. 920 pikol sapanhout achterstallig. De koninklijke<lb/>
schuld in tin is grotendeels te Ligor voldaan. De phra-klang is hulp gevraagd bij het<lb/>
innen van
ƒ 3800 schuld van zijn vermoorde voorganger. De tinhandel in Ligor ondervond<lb/>
weinig moeilijkheden. Met de Ter Horst was 167.300 Ib naar Ayutthaya overgebracht. De<lb/>
lasten over 1734/35 waren
ƒ 2000 lager, de winsten
ƒ 24.400 hoger. De eis aan zilveren<lb/>
ducatons was volledig voldaan; met de Opperdoes en Hopvogel op 15 juli en 21 augustus<lb/>
voor f 258.000 derwaarts gezonden, ongerekend de 25.600 ducatons voor de inkoop van<lb/>
350 bahar tin die boven de eis waren ingekocht vanwege<lb/>
»</remark>
<para>
- den gretigen aftrek van dat mineraal bij de Chineesen mits het verbod des keysers<lb/>
van China tegens het gebruyk en uytvoer van het rood koper.<lb/>
</para>
<remark>«Per Opperdoes voor f 5900 naar Ligor gezonden. 12.600 Ib oud sapanhout zal worden<lb/>
verbrand. De opzending van de gewezen plaatsvervangend resident te Ligor Jacobus Volckaert<lb/>
is uitgesteld wegens ziekte. Personalia.<lb/>
</remark>
<para>China<lb/>
</para>

<remark>Op 17 april zijn de Huis te Spijk en Magdalena, beide schepen van 130 voet , derwaarts<lb/>
gezonden. Het eerste moet begin of medio december rechtstreeks naar de Kaap varen, het<lb/>
andere is bestemd om half januari naar Batavia terug te keren om de lading aldaar aan te<lb/>
vullen met van de Chinezen gekocht porcelein en thee. Batavia houdt tot nader order vast<lb/>
aan schepen van 130 voet voor de Chinahandel, hoewel schepen van 145 zonder bezwaar<lb/>
zijn te gebruiken. De lading in de schepen bestond uit
ƒ 300.000 in rijksdaalders, f 53.000<lb/>
aan Engelse markrealen en
ƒ 87.000 realen van achten en f 183.000 koopwaar. Bij wijze<lb/>
van proef zijn 11 pikol moernagelen meegezonden. De koopwaar bestond uit 100 pikol<lb/>
specerijen, 3000 pikol zwarte peper en 2000 pikol tin, 111.000 Ib sapanhout als onderlaag,<lb/>
het laatste was niet erg in trek. Winst op peper vorig jaar 156%, op tin 57%, op sapanhout<lb/>
60%, op lood 14%, daarvan is nu slechts 2000 pikol mee als ballast. Verzoek om 4000 Ib<lb/>
sandelhout uit Malabar bij wijze van proef, de Engelsen en Portugezen verkopen het met<lb/>
een goede winst. Er is 6500 Ib India s katoenen garen en 400 Ib cochenille gezonden. Men<lb/>
zal overeenkomstig de voorschriften geen overschotten verstrekken, hoewel dat algemeen<lb/>
gebruikelijk is en er weinig kans op succesvolle handel is als men het niet doet. Aan de<lb/>
tsontock toealoo i-a8 en verdere Kantonse mandarijnen is verzoek gedaan tot toelating van<lb/>
enkele personen om toezicht te houden op de correcte aanvoer van de bestelde zijde en<lb/>
porcelein. Order tot het huren of kopen van een factorij. De eerste supercargo, de koopman<lb/>
Henry Abiss, en Pieter Valk, tweede supercargo, zullen in geval van toelating, met enig<lb/>
personeel moeten overblijven. Het overig personeel moet met de Magdalena terugkeren,<lb/>
volgens de op 25 april vastgestelde instructie. Men moet nagaan of er door de dood van de<lb/>
keizer en de opvolging van diens vierde zoon ook veranderingen in de handel zullen komen<lb/>
»</remark>
<fnote><super>7</super>
<emph>Gen. Miss.</emph> V, passim.<lb/>
<super>8</super> Tsontock toealo i-a, tsung-tu, titel van een provinciaal gouverneur, bijgenaamd toea lauya, grote<lb/>
heer, een respectvolle term voor een magistraat.<lb/>
</fnote>
<pb n="761" tpl="2" vol="09" facs="205_761"/>

<para>Om de differentie die ontwaert is in het Chineese thayl gewigt, waerdoor op 13<lb/>
sacken van 1000 Spaanse realen ijder, verlooren is 143 thayl 1 maas, die bij de boeken<lb/>
zijn afgeschreven, heeft men ditmaal de supercargo, die munt toegewoogen met het voorsz.<lb/>
Chineese thayl gewigt, en daernaer ook de aanreeckening gedaan, en vastgesteld voortaan<lb/>
het Chineese thayl gewigt bij hare boekjes te laten gelden, terwijle ook de pondgoederen<lb/>
het picol tegens 1 22
<super>xh</super> lb zullen moeten aangenomen worden , gelij k dat voor desen geschiet<lb/>
is.<lb/>
</para>
<remark>«Het keizerlijk geschenk van 1028 taël of f 5110 zal met een aanzienlijk tegengeschenk<lb/>
worden beantwoord. Ook zal een schenking worden gedaan aan de mandarijnen van de<lb/>
stad Jankiang voor hun hulp aan de bemanning van de verongelukte Alblasserdam. Van<lb/>
het naar de Portugezen gedeserteerde personeel is niemand teruggekeerd. De supercargo<lb/>
mag twee bestelkasjes met de Huis te Spijk naar Nederland zenden.<lb/>
</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>ln een brief, d.d. 9 juni derwaarts gezonden, is het optreden van het opperhoofd<lb/>
Drinkman goedgekeurd, ook al was hij er niet in geslaagd betere voorwaarden voor de<lb/>
Compagnie te bedingen. Er waren 1000 kisten koper meer geleverd dan de overeengekomen<lb/>
6000. Er zijn nog 700 kistjes op Decima over, dit geeft hoop op een betere verhouding. Met<lb/>
de Abbekerk en Sint Laurens is lading ter waarde van f 995.260 overgezonden. Het restant<lb/>
op Decima bedraagt
ƒ 149.434. Kan men er geen goede prijs voor maken dan mag men de<lb/>
handelswaar terugzenden<lb/>
»</remark>
<para>
Ofschoon wij na uytterste vermogen hebben getragt in de voldoening van den eysch<lb/>
zig te reguleeren en te schicken na de bekende keurigheyd der Japanders, so heeft zulx<lb/>
egter geen plaats mogen hebben omtrend de gevorderde tannijzijde van de soort dom en<lb/>
ceem met uytsluytinge van de overige sortementen want buyten dat men uyt Bengale geen<lb/>
zijde voor dit comptoir heeft ontfangen, en dat men dierwegens genoodsaekt is geweest,<lb/>
uyt de voor Nederland aan handen gekregen hebbende tannijzijde te nemen<lb/>
1062V4 lb van dezoortcora L.A<lb/>
3994 V12 lb van de zoort dom L.B<lb/>
3035 lb van de zoort ceem L. C<lb/>
4097 ’/4 lb van de zoort chiarom L.D<lb/>
1062V4 lb van de zoort piangam L.E<lb/>

<fnote><super>8</super> Tsontock toealo i-a, tsung-tu, titel van een provinciaal gouverneur, bijgenaamd toea lauya, grote<lb/>
heer, een respectvolle term voor een magistraat.<lb/>
</fnote>
<pb n="762" tpl="2" vol="09" facs="205_762"/>
3035 lbvandezoortchiessum L.F.<lb/>
16.2855/» lb tannij in zoort<lb/>
zoo is het mede ten vollen blijkbaer, dat door de uytzonderinge der soorten cora, chiaram,<lb/>
pangiam, en chiessum d’ Compagnie teveel nadeel subject zoude geraekt zijn, ’twelk door<lb/>
de winst op de gewilde sortementen niet zoude hebben konnen werden goet gemaekt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.97rv.</folio>
<remark>«Men moet de soorten door elkaar heen verkopen. De ,, speeljongens
” zijn met hun<lb/>
instrumenten opnieuw naar Japan gezonden voor de hof reis. In plaats van de overleden<lb/>
Keyserling zal de sergeant Jan Jephart Werner de drie paarden begeleiden. Men mag nog<lb/>
één keer 25 a 30.000 lb walvisbaarden aannemen. Op Decima is f 6545 aan herstel van<lb/>
gebouwen uitgegeven. De huur van de bark naar Jedo bedroeg
ƒ 1680. De kosten van de<lb/>
hof reis waren inclusief de geschenken
ƒ 69.895 , een verhoging van
ƒ 3367. Voor de 23<lb/>
dagen extra die Drinkman in Shimonoseki had moeten doorbrengen waren 10 canasters<lb/>
poedersuiker aan de hospes betaald. Jan van der Cruysse aangesteld tot opperhoofd en<lb/>
bevorderd tot opperkoopman , secunde is geworden Thomas van Rhee. Personalia.<lb/>
</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<remark>Met het schip van de Malakse vrijburger Jeronimus Abrahamsz. zijn op 10 april brieven<lb/>
aangebracht d.d. 28 maart. Op 28 augustus brieven derwaarts met de Susanna. Door het<lb/>
overlijden van de Raad extra-ordinair Johannes Bernard is besloten de gekozen gouverneur<lb/>
van Malakka David Joan Bake op Amboina te laten blijven en de gewezen boekhouder-generaal<lb/>
Rogier de Laver te benoemen tot opvolger van Pasques de Chavonnes als gouverneur<lb/>
van Malakka. Hem is een zuinige huishouding aanbevolen opdat, overeenkomstig de wens<lb/>
van Heren XVII d. d. 5 september 1 735, Malakka niet langer een lastpost voor de Compagnie<lb/>
zal zijn. Men zal moeten voortgaan met de inning van het anker geld. Met de Susanna lading<lb/>
ter waarde van
ƒ 141.856 overgezonden, martelwerktuigen, 40 Europese militairen en enkele<lb/>
ambachtslieden. Met de Bengaalse schepen is 12.000 lb buskruit overgezonden. Batavia<lb/>
was niet in staat de gevraagde 150 bahar kaneel te leveren, er waren te Malakka nog 197<lb/>
bahar in voorraad; men verwacht deze aan de kooplieden uit Manilla af te zetten. Men mag<lb/>
de textiel voortaan publiek veilen, mits tenminste 40% winst wordt behaald. Het verzoek<lb/>
de inkoopprijs van tin te verhogen tot 42 rsd de bahar van 375 lb is toegestaan, op voorwaarde<lb/>
dat de betaling voor tenminste een derde wordt gedaan in payement<lb/>
»</remark>
<para>
- tegens den verhoogden en thans alomme gangbaren prijs, opdat het eene het<lb/>
andere een weynig kome te balanceren.<lb/>
</para>

<remark>
«De provisie aangebracht per Slot Aldegonde, Haamstede en Leiduin is geveild met<lb/>
72 en 103
% voordeel. De 3% onderwicht op de rijst en katjang in de Slot Aldegonde is de<lb/>
scheep sleiding in rekening gebracht. Aan de burger Gideon Schrijver is een halfsleten anker<lb/>
verkocht. Afschrijving van f 557 extra onkosten, door de gouverneur aan maaltijden uitgegeven.<lb/>
Aansporing de verbouwing van de Sint Pauluskerk tot kruitmagazijn met kracht<lb/>
voort te zetten. Het kapitaal van de diakonie bedraagt 23.000 rsd. Besloten voor de bouw<lb/>
van een wees- en armhuis voor de Malakse gemeente het huis van Pasques de Chavonnes<lb/>
voor de getaxeerde waarde van 3000 rsd over te nemen; dit huis is daartoe veel beter geschikt<lb/>
dan het eerder daartoe aangeboden erf van de secretaris Sas. Personalia. De Laver is opgedragen<lb/>
onderzoek te doen naar de klachten van twee leden van de Politieke Raad over het<lb/>
bestuur van de tijdelijke gouverneur Nolthenius. De gewraakte gebeurtenissen worden niet<lb/>
in de Malakse papieren genoemd.<lb/>
 In een op 14 oktober nagekomen brief, gebracht door de vrijburger Jeronimus Anthonisz.<lb/>
, wordt gemeld dat de Manillase handelaars alle 197 bahar kaneel en 8000 lb kruidnagels<lb/>
hebben gekocht. Verzoek om nog eens 150 bahar kaneel en 20 kisten kruidnagels. Alleen<lb/>
aan het laatste verzoek kon worden voldaan met de op 23 oktober vertrokken Bengaalse<lb/>
schepen Adrichem en Vlissingen , die voor f 12.898 aan goederen hebben gelost. Hendrik<lb/>
van Horden volgt de overleden Richard Steenis op als sjahbandar.<lb/>
</remark>
<pb n="763" tpl="2" vol="09" facs="205_763"/>

<para>Sumatra’s westkust<lb/>
</para>
<remark>Vandaar per Snuffelaar brieven d.d. 30 mei van het personeel en de inheemse hoofden<lb/>
te Baros en Padang, vergezeld van 879 taël goud , 39.361 Ib benzoë, en 15 kannen kamferolie,<lb/>
met een totale waarde van f 78.047. Op 20 augustus zijn de Knappenhof, Schiedam en de<lb/>
pantjalang Baros derwaarts vertrokken. De Minangkabause jang di pertuan was van Baros<lb/>
verjaagd en bij Surcam verslagen<lb/>
»</remark>
<para>Denselven egter de wegen overal ontveiligd en zijne ouloubalangs of voorvegters in<lb/>
het gebergte met moorden en roven braaff den meester speelde.<lb/>
</para>

<remark>
«Door zijn toedoen werd de harshandel belet. Daarop is een expeditie uitgerust, bestaande<lb/>
uit de sloep Charlatan en enkele vaartuigen van de regenten onder leiding van de<lb/>
stuurman Reynier de Klerk, die hem uit zijn pagar heeft verjaagd. De jang di pertuan liet<lb/>
11 stukjes geschut, 3 snaphanen, 7 Maleiers en 1 Buginees achter. De Klerk heeft hem<lb/>
vervolgd tot Tapanuli, waar hij nog 2 stukjes geschut en 1 metalen bas had veroverd. Tevens<lb/>
waren de Batakse hoofden van Soumbang, Barnigang en Parnihahad tot gehoorzaamheid<lb/>
gebracht. Het voorstel een factorij te Natal of te Airbangis op te richten is afgewezen, wel<lb/>
is toegestaan de zoutsmokkel te Ulakan eventueel met geweld te keren. Door de onrust en<lb/>
het belang dat de Minangkabause vorst in de nederlaag van de jang di pertuan schijnt te<lb/>
hebben, en door het niet komen opdagen van de bergvolkeren, heeft de handel slechts<lb/>
f 34.871 winst opgeleverd in zes maanden. De textielprijs is niet verhoogd, gewilde en<lb/>
minder gewilde soorten zijn door elkaar verkocht. De Hoge Regering is niet tevreden over<lb/>
de verkoop van 9 vaten bier hoewel daarop f 553 is gewonnen, omdat men wil weten hoeveel<lb/>
procent de winst bedroeg. De in Padang aanwezige Maleise boeken moeten voor zover er<lb/>
geen emplooi voor is naar Batavia worden opgezonden. Besluit het payement tegen de<lb/>
verhoogde prijs te Baros gangbaar te maken. De administrateur dient een beëdigde verklaring<lb/>
te geven hoe en op welke wijze 4451 rsd biljoen in kas is gekomen. Als waarschuwing<lb/>
aan het personeel beter de regels na te leven is besloten de Buginese soldaten die zonder<lb/>
schuldrol te Batavia aankwamen, het volledige loon over de gehele periode uit te keren.<lb/>
Een eventueel tekort zal het personeel ten laste worden gelegd. Dit zal eveneens gebeuren<lb/>
met het tekort op textiel en goud. De sloep De Vijf Zinnen is naar Benkulen gezonden voor<lb/>
het afhalen van de schipbreukelingen van de Wendela. De sloep Sleuteldrager en de brigantijn<lb/>
Hoop zijn op en worden gesloopt, daarom is de pantjalang Baros derwaarts gezonden<lb/>
voor de bekruising van het noordelijke vaarwater ter voorkoming van smokkelarij. De<lb/>
voorgenomen plannen tot verbouw van het huis van de secunde moeten eerst te Batavia<lb/>
worden bekeken. Op 28 mei de Hof niet altijd Winter via de Westkust naar Bengalen<lb/>
vertrokken. In plaats v/m de verzochte 25 zijn 65 Buginese militairen derwaarts gezonden.<lb/>
Men moet hen niet langer dan de contractduur van vijf jaar aanhouden. Drie Engelse<lb/>
schepen zijn van drinkwater voorzien. Willem Maurits Bruynink aangesteld tot eerste secretaris<lb/>
van de Raad van Indië, hij is als commandeur opgevolgd door George Frederik Haverman.<lb/>
Personalia. Hans Pieter Eggerts resident te Baros.<lb/>
 <special>Salida:</special> Vandaar een brief d.d. 9 april en 1100 Ib erts ter waarde van f 567 ontvangen met<lb/>
de hoeker Snuffelaar op 30 mei. Men moet af zien van activiteiten die de mijnbouw vertragen.<lb/>
De Tapangse mijnen in Indragiri lijken volgens het onderzoek van Johan Andries Bollman<lb/>
van weinig verwachting. Men zal 6400 Ib erts van de tweede soort overzenden. Het personeel<lb/>
moet meer zorg besteden aan de overzending van hun papieren. Lading t.w.v.
ƒ 50.465<lb/>
derwaarts verscheept per Huis ten Donk , dat ook de onschuldig bevonden keizer van Indrapura<lb/>
Radja Pasisir heeft teruggebracht. Personalia.<lb/>
</remark>
<pb n="764" tpl="2" vol="09" facs="205_764"/>

<para>Bengalen<lb/>
</para>
<remark>Brief d.d. 16 maart uit Hooghly ontvangen met de op 19 en 21 juli aangekomen<lb/>
Haamstede en Leiduin. De tijd ontbrak om voor het vertrek van de retourschepen een<lb/>
overzicht te geven van het gebied. 12 schepen , waaronder 2 retourschepen hebben voor een<lb/>
waarde van f 3.276.645 derwaarts gebracht , waaronder
ƒ 2.980.108 aan goud en zilver.<lb/>
</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>Per Middenrak is op 14 juni een brief vandaar aangekomen d.d. 16 maart. De lading<lb/>
bestond uit 714 pakken textiel t. w. v.
ƒ 277.532. Derwaarts gezonden op 15 mei de Spiering,<lb/>
op 2 juni de Valkenisse en Den Dam. Lading van de Spiering koopwaar t.w.v. f 101.270,<lb/>
dit schip heeft tevens Van Imhoff naar Ceylon gebracht. De Hillegonda aangewezen om,<lb/>
indien voldoende peper op Ceylon aanwezig is, dit naar Nagapattinam over te brengen en<lb/>
met textiel rechtstreeks terug te keren. Waarde ladingen van de Valkenisse en Den Dam<lb/>
f 300.220, o.a. 100.000 Ib Japans staaf koper; met de Spiering tevens 100.000 Ib staaf koper<lb/>
verstuurd, dit was het enige dat op de eis van 1.200.000 Ib beschikbaar was. Het koper is<lb/>
vooral bestemd voor de ,,Daboese munt” te Machilipatnam. Aan het verzoek om ,,kloksgewijs<lb/>
metaal canon
” voor de kazematten van het Nagapattinams kasteel kon niet worden<lb/>
voldaan. Met de Spiering en Valkenisse tevens 200.000 Ib Bantams peper en 60 militairen<lb/>
gezonden, meer was niet mogelijk. Men mag in uiterste noodzaak matrozen van de schepen<lb/>
lichten. Den Dam moet lading innemen in Noord-Coromandel, de overige in Zuid-Coromandel.<lb/>
Er zal een onderzoek worden ingesteld naar de lange reisduur van de Nieuw land<lb/>
en Hof niet altijd Zomer; de leiding van het laatste schip kon bovendien 8885 stuks brandhout<lb/>
niet verantwoorden. De te Palembang tekort bevonden salempuris zijn de inpakkers te<lb/>
Nagapattinam ten laste gelegd. Het verzoek van de kooplieden te Sadras vrijgesteld te mogen<lb/>
worden van de ,, dorpsongelden ” ten bedrage van 281 pagode per jaar, wordt aan het<lb/>
personeel ter beoordeling overgelaten. Het zou van belang zijn voor het herstel van de<lb/>
textielproductie<lb/>
»</remark>
<para>
- met verdere qualificatie, om de ingesetene van dat dorp f ontheffen van de<lb/>
ongelden, die tot het afmaken van ’s landsheeren praetensie tot verhoging van de pagt<lb/>
hebben moeten uytgeschooten worden, omdat het niet en blijkt, dat die mensche daertoe<lb/>
eenige aanleyding hebben gegeven, maer deselve uyt een puere hebsugt d’ E. Compagnie<lb/>
afgedwongen zijn, hebbende die egter, schoon blijkens Nagapatnamsche missive van den<lb/>
19en augustij d.d. passando daervoor g’eyscht was een somma van 4000 pagoden, niet<lb/>
meer bedragen als 300 pagoden aan den heer Iman Sahib, en eenige klijnigheeden aen<lb/>
andere Arcadoesche hofsgroten, waervoor de pagt wederom op de oude voet bedongen is.<lb/>
</para>
<folio>Fol.137v-138r.</folio>
<remark>«De Hoge Regering is verbaasd dat het personeel te Machilipatnam de Fransen hebben<lb/>
toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>
- aldaer een huysje of kufie9 op te haaien tot berging van hunnen schuyt op sekere<lb/>
grond, toebehoord hebbende aan den Siamsche koning, dog door seselvs gemagtigden,<lb/>
al overlang aen de onsen getransporteerd, en door onse bediendens ook succesive in<lb/>
possessie gehouden tot het op de wal haaien der thonijs, waertoe althans dat huysje in<lb/>

<fnote><super>y</super> Kufie, oorspronkelijke Nederlandse betekenis: slechte kroeg, bordeel.<lb/>
</fnote>
<pb n="765" tpl="2" vol="09" facs="205_765"/>
de weg staat tot merckelijk ongerieff voor den dienst der E. Compagnie, weshalven wij<lb/>
haer hebben aangeschreven datse onse geregtelijke possessie beter hadden behooren te<lb/>
maintineeren, en het gevoeglijker sou zijn geweest, het opbouwen van dat huysje met<lb/>
geweld te beletten, als hetzelve na de extructie mett geweld af te breeken, waertoe bij<lb/>
haaren brieff van den 16en februarij qualificatie versogt word.<lb/>
</para>
<remark>«Beter op vreedzame wijze te regelen. Als het overleg met de Franse gouverneur te<lb/>
Pondichery niets oplevert , kan men tot geweld overgaan , de faujdar heeft beloofd het huisje<lb/>
te doen afbreken. Het verzoek van de Denen de overgegeven deserteurs niet te willen executeren<lb/>
, is toegestaan. Dit is ook gebruikelijk bij uitlevering door de Engelsen en de Fransen.<lb/>
Jan Franken benoemd tot kapitein-luitenant als opvolger van de overleden Lodewijk Willem<lb/>
Prins. Jacob Mossel benoemd tot hoofdadministrateur en bevorderd tot opperkoopman ,<lb/>
hij volgt de overleden Fredrik Elliot op. De benoeming van Arnoldus Oosterharen tot<lb/>
negotieboekhouder is door Batavia ongedaan gemaakt<lb/>
»</remark>
<para>- nademaal van denzelven getuygt word, dat hij voor dit gouvernement de roomsgesinde<lb/>
wat al te veel toegedaen is.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia. In 1735 825 pakken textiel meer ingekocht dan het jaar tevoren. Na de<lb/>
belading van de Middenrak waren nog 1454 fardelen in voorraad, naast 380 op de bleek.<lb/>
De klacht van Heren XVII over de slechte kwaliteit van het gemeen guinees is doorgegeven.<lb/>
De bewering van het personeel dat de Fransen en Engelsen allerlei slecht goed inkopen lijkt<lb/>
strijdig met de berichten uit patria. Op de herhaalde verklaring uit Nagapattinam is besloten<lb/>
tijdelijk een kleine prijsverhoging toe te staan. De Coromandelse textiel heeft in patria slechts<lb/>
een geringe winst opgeleverd. Men wijt dit aan het gebrek aan vermogende kooplieden
,<lb/>
degenen met wie de Compagnie nu handelt kunnen bij lange na niet aan hun matige quota<lb/>
voldoen, en brengen bovendien slecht goed aan dat meest uitgeschoten moet worden. Vooral<lb/>
die van Porto Novo hebben een slechte rol gespeeld. Terwille van de concurrentie worden<lb/>
de slechte stukken maar aangenomen. Het vaststellen van de verflonen is uitgesteld tot na<lb/>
de indigo-oogst. Vooral te Sadras loopt de inkoop terug; van de 747 gecontracteerde pakken<lb/>
zijn reeds 84 binnen van goede kwaliteit. De volledig binnengekomen aanbesteding te Pulicat<lb/>
is te duur betaald voor de kwaliteit, zeker de doeken gingam taffachelas voor Japan, die<lb/>
daar niet meer gewild zijn om die reden. Het personeel moet zorg dragen dat<lb/>
»</remark>
<para>- de lijwaten op Noorder-Coromandel na de gerequireerde lengte en breete worden<lb/>
geweven en de cooplieden aangemoedigt tot de leverantie van een kloeker partij<lb/>
gemelt guinees en dongrijsen de 18 cobidos, sonder dat men daerom genoodsaekt sou<lb/>
wesen, so veel Engels guinees aan te besteeden, als zijlieden gaerne souden leveren.<lb/>
</para>
<remark>«Bij een publieke verkoop te Batavia bedroeg de winst op deze doeken slechts H/16%.<lb/>
Te Bimlipatam schijnen de kooplieden zeer onwillig, de Compagnieskoopman Jagarasu<lb/>
schijnt te zijn gearresteerd wegens schulden<lb/>
»</remark>
<para>Bij voorige papieren nogtans bekent staat voor een man van vermogen en d’ eenigste<lb/>
die door zijn exempel Ragoenaijk binnen de paaien van redelijkheijd hield.<lb/>
</para>
<remark>«De bouw van de aarden ringmuur om Jagannathpur kan beginnen. Zuivere winst<lb/>
over het boekjaar 1734/35 bedroeg
ƒ 698.474. Voor 1735136 wordt minder winst verwacht<lb/>
wegens het onvermogen voldoende staafkoper over te zenden. Salmiak brengt niet meer<lb/>
dan de kostprijs op. 1600 Ib asa foetida uit Perzië besteld,<lb/>
»</remark>
<para>
- nademaal een kleyn winstje op goederen uyt die directie de moeyte nog al waerd<lb/>
is, tot voorkoming van de schaade die andersints aldaer op de geldspeciën vallen.<lb/>
</para>

<pb n="766" tpl="2" vol="09" facs="205_766"/>
<remark>«Men hoopt dat het stampen van rijst vlugger zal kunnen geschieden met de door Heren<lb/>
XVII te zenden pelmolen. De indigocultuur moet worden voortgezet. Cauris alleen in te<lb/>
kopen als er in Nederland 40 a 50% winst te halen valt. Te Porto Novo voor 2200 pagode<lb/>
wisselbrieven gekocht voor de inkoop van olifanten te Jaffna. Zeven van de acht recognitie<lb/>
olifanten zijn aan Egosie Radja, die zijn vader Tokogie Radja is op gevolgd, overgedragen.<lb/>
Het geschenk bij de troonsbestijging kostte f 2100 meer dan dat in 1730. De gezanten van<lb/>
de Compagnie waren goed ontvangen, de voorgaande contracten waren bezegeld. Het huis<lb/>
in ’s Compagnies tuin buiten Pulicat zal worden gerepareerd voor f 632. De inkomsten uit<lb/>
domeinen moeten voor het gehele jaar ineens worden opgegeven, inclusief een vergelijking<lb/>
met die van de voorgaande jaren. Aan de wettige bezitters van landerijen in Palicol moeten<lb/>
nieuwe cauls worden gegeven, omdat velen door het overlijden van hun voorouders geen<lb/>
bewijzen meer bezitten of omdat ze door ouderdom onleesbaar zijn geworden,<lb/>
»</remark>
<para>
- mits nogtans dat na derselver versterff zonder kinderen na te laaten, of dat<lb/>
eenige van dat volk door haar quaad gedrag zulke privilegiën sig onwaerdig maken, die<lb/>
landerijen wederom aan d’ E. Compagnie vervallen, want de meeste brouillerijen met<lb/>
de inlandse regenten tot Palicol hebben haer source uyt het onbetamelijk gedrag der<lb/>
ingesetenen aldaer, weshalven wij g’ordonneerd hebben dezulcke en diegeene, dewelke<lb/>
op andere plaatsen schulden gemaekt hebbende haer retraite in dat dorp komen neemen,<lb/>
liever daer uyt te jaagen als haar te maintineeren in praejuditie van den dienst der E. Compagnie.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Nizam-ul-Mulk is uit Golconda zuidwaarts getogen. Het verzoek van Safdar Alikhan<lb/>
om 300 Ib buskruit is afgewezen. Men verwacht slechts nadeel voor de Compagnie van zijn<lb/>
optreden<lb/>
»</remark>
<para>Ook hebben wij goedgekeurd, dat het versoek der maiquas off chalongroeyers van<lb/>
’t roomsche gelooff tot Paliacatte, om op haar paaps feest een witte vlag te mogen laten<lb/>
wayen, was ontsegd, en daerentegen aan haar was toegestaan, om na oudergewoonte<lb/>
daertoe een Compagniesvlagge te mogen gebruyken, dewijl alle nieuwigheeden tot stijving<lb/>
der superstitiën van dat volk onnut en schadelijk zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel voelt er weinig meer voor het gehalte van de Pulicatse ropias te veranderen,<lb/>
ondanks het feit dat ze er zelf om hebben gevraagd. Er is opdracht gegeven het per<lb/>
Middenrak aangevoerde zilver te slaan tot ropias met een gehalte van 11 penningen en 14<lb/>
grein, zonder sterretje en met het jaartal van de keizerlijke regering in plaats van het tot dan<lb/>
toe gebruikelijke jaar 1727. Het verzoek van Imam Sahib om zijn volk voor de helft in de<lb/>
voordelen van de muntslag te doen delen, is afgewezen. De verkoop van ongemunt zilver<lb/>
is verboden. Op de vermunting van 200 Japanse kobans, in 1726 te Nagapattinam aangebracht,<lb/>
is 39% schade geleden. Voorschriften voor een goede administratie van de gelden<lb/>
van overledenen. Mensen die door de fiscaal voor de rechtbank worden gedaagd, dient kort<lb/>
en goed recht te worden verschaft, in plaats van lange procedures aan te spannen als in het<lb/>
geval van de koopman Mutambelan. De berichten over de vaart van vreemde Europeanen<lb/>
berusten op losse geruchten.<lb/>
</remark>
<para>Ceylon<lb/>
</para>

<remark>Brief d.d. 17 december vandaar per Jonge Willem, bericht dat de kaneelschillers zijn<lb/>
uitgeweken naar het gebied van de honing en, vermoedelijk hierin door de vorst gesteund,<lb/>
dienst weigerden. De inwoners van de Salpiti, Raigam, Hina ofSiyana, Hevagam, Pasdun,<lb/>
Alutkuru en Wallaviti koralas zijn in opstand. Batavia heeft het personeel gewaarschuwd<lb/>
zich niet te zeer te verlaten op de uiterlijke genegenheid van de koning. Men heeft de indruk<lb/>
dat de regering te Colombo door een geflatteerde berichtgeving heeft getracht , de waarheid<lb/>
voor Batavia verborgen te houden<lb/>
»</remark>
<pb n="767" tpl="2" vol="09" facs="205_767"/>

<para>
Alle die misleydingen en circumductiën die bij sommige zo onbeschaamd en onbevreesd<lb/>
worden gepractiseerd, even als Compagniesdienst maar comedie was, en zij de<lb/>
acteurs die het niet kan schelen wat rol zij ook speelen, zomaar de roll geluckig afloopt<lb/>
- men bij desen Ceylonse brieff van 17 december heeft tragten te doen geloven dat de<lb/>
caneelschillers in weerwil des konings hem dwongen om in zijn land te blijven, waertegen<lb/>
men haer heeft moeten aantonen dat zulx geensins aannemelijk en ons daerentegen bekend<lb/>
was dat de magt en het ontsag van den koning in zijn land zo groot was, en wiens ordres<lb/>
zo prompt gerespecteerd en gehoorsaamt wierden, dat het dien koning maer een wenk<lb/>
behoefde te kosten om ze alle zo ’t hem ernst was in een moment te doen verhuysen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.159v-160r.</folio>
<remark>«De laat vertrokken retourschepen hebben slechts 2114 bahar kaneel ingeladen, slechts<lb/>
<super>lh</super> van de eis<lb/>
»</remark>
<para>Op het twede point betreffende den opstand, en het t’ zamenrotten der inwoonders<lb/>
van de zeven hiervoren genoemde corles, hebben wij nodig geagt de ministers aan te<lb/>
toonen hoe men den commissaris Pielat, die na zijn engenue en rondborstige betuyging,<lb/>
te vinden bij desselvs memorie aan Domburg nagelaten, de vereyschte kennis van de<lb/>
Ceylonse landzaken en derselver bestieringen niet had, in dat sentiment heeft weten te<lb/>
brengen van alsulcke prejudiciable en pernitieuse nieuwigheden als de polayepanam, dat<lb/>
is wattebaddoe10, off de tuynsgeregtigheyt te favoriseeren en aan ons te doen proponeeren<lb/>
niet alleen, maar hoe den gouverneur Van Domburg, die bij de memorie van gemelte<lb/>
commissaris zo favorabel beschreven staande, en die daerom ook wel den eersten en<lb/>
sterksten aanrader geweest zal zijn tot uytvoering van de voormelte nieuwigheden deselve<lb/>
heeft kunnen int werk stellen, en de aloude gebruykelijkheden verwerpende zonder aansien<lb/>
van tijd nog plaets heeft willen doordringen, gelijk dat niet duyster voorkomt bij de<lb/>
Colombose resolutiën van 17 en 19 Julij des gepasseerden jaers, alwaer den gouverneur<lb/>
van Domburg volkomen van sentiment is, en zegt van sig niet te kunnen verkrijgen hetgeen<lb/>
reets vastgesteld en goedgevonden was te revoceeren etc. , en alverder dat die geregtigheyd<lb/>
als een billijke zake voor de Compagnie als heer van den lande wel mogt werden geheft,<lb/>
ja haer wettig toequam als iets dat genoegsaem overal in gebruyk was, daer integendeel<lb/>
niet te begrijpen is hoe men daertoe heeft kunnen komen van ons dese nieuwigheeden<lb/>
zoo aennemelijk voor te stellen als zeer bekende, en van ouds gebruykelijke zaken die<lb/>
schier geen tegenspraek en leeden en nog nader bij gemelte resolutiën heeft tragten te<lb/>
doen geloven dat de voors. tuynsgeregtigheyd of wattoebaddoe geen schijnvoordeel was<lb/>
maar een altoos durend inkomen.<lb/>
</para>

<remark>«De winstderving door de onrust is echter even groot als de wattebaddoe in 35 a 36<lb/>
jaar zou opbrengen. Op 15 mei is Van Imhoff als gouverneur derwaarts vertrokken met de<lb/>
schepen Hillegonda, Purmerlust, Land van Beloften, Spiering en Beukestijn. Hem zijn 100<lb/>
Europese en 200 Balische en Buginese militairen meegegeven, evenals 2 kooplieden en 5<lb/>
onderkooplieden. De Hillegonda en Spiering moeten door naar Coromandel, de Beukestijn<lb/>
naar patria, de Land van Beloften en Purmerlust moeten chancos, arekanoten en kayirutouw<lb/>
overbrengen naar Bengalen. Van Imhoff opgedragen het lang aanhouden van de Jonge<lb/>
Willem te onderzoeken. De reis van het jacht Colombo naar de Malediven bracht slechts<lb/>
f 2970 voordeel, de rijst was niet te verkopen door de slechte kwaliteit en de grote concur-<lb/>

rentie van vreemde handelaren. De uitgebreide vaart van vreemde handelaren sluit het<lb/>
aangaan van een exclusief contract uit , de sultan is niet te zeer gediend van de Nederlandse<lb/>
vaart en brengt liever de schelpen naar Colombo. Men heeft hem een paar evenaars11 van<lb/>
dezelfde grootte als te Batavia in gebruik toegezonden. Een deel van het onderwicht van<lb/>
de lading peper van de Zorgwijk en Jonge Willem ten laste gebracht van de Gaalse pakhuismeesters.<lb/>
De Iepenrode die zonder koffie uit Mokka is teruggekomen is aangewezen als<lb/>
vierde retourschip in plaats van de verongelukte Barbestein; men twijfelt te Batavia ernstig<lb/>
aan deze behoefte gezien de verwarde toestand op het eiland. Het verzoek van ds. Kalden<lb/>
met behoud van rang
, gage en emolumenten gegageerd te mogen worden zoals eertijds de<lb/>
predikanten Kat en Masius, wordt Heren XVII voorgelegd. De benoeming van een nieuwe<lb/>
rector van het seminarium is aan Van Imhoff overgelaten. De Colombose winkelier is<lb/>
veroordeeld het tekort op zijn administratie van 10.195 rsd te vergoeden , hij is uit de dienst<lb/>
ontslagen. Men hoeft alleen Jaffnase paarden over te zenden als ze geschikt zijn als geschenk<lb/>
voor inlandse vorsten. Men zal voorlopig af zien van de handel in de textielsoorten die de<lb/>
Engelsen in Travancore aanbrengen. De 4 Ib zijde van Ceylon was zo slecht behandeld dat<lb/>
men de zoon van de Bataviase zijdereder erheen heeft gezonden. Per uit Perzië via Galle<lb/>
teruggekeerde Noordwijkerhout werd op 5 mei een brief van Colombo d.d. 31 januari<lb/>
bezorgd. De toestand was nog steeds niet verbeterd. Nederlanders die een plaats in het land<lb/>
moesten bezoeken moest men doen escorteren door militairen. Batavia acht het echter<lb/>
onjuist dat men de militie gebruikt om rebellerende onderdanen op te pakken of tot de<lb/>
overgave te dwingen. De bevolking zou zich toch maar in het gebied van de koning terugtrekken.<lb/>
Militair optreden zou alleen de schrik en afkeer kunnen vergroten. Men wil eerst<lb/>
het oordeel van Van Imhoff over mogelijke maatregelen. Bij de latere brief is ook gebleken<lb/>
dat de gedachte de Iepenrode als vierde retourschip aan te houden op ijdele verwachtingen<lb/>
steunde. De drie retourschepen waren nauwelijks volladen, de waarde van de ladingen was<lb/>
slechts f 569.000. Van Domburg en de Raad zullen hiervoor, en voor de te late verzending,<lb/>
verantwoordelijk worden gesteld. Met de Westkapelle en Huis Den Eult op 31 augustus een<lb/>
brief derwaarts met dringend verzoek om nieuws, tevens 300 last rijst gezonden. Opdracht<lb/>
400.000 Ib areka naar Surat te zenden als dit kan zonder nadeel voor de handel van de<lb/>
,fcustbarq uiers”, de Moorse en Maledivense handelaren. De schepen moeten tevens 200.000<lb/>
Ib peper van Malabar overbrengen naar Surat. Als er echter onvoldoende areka beschikbaar<lb/>
is moet men volstaan met het zenden van een jacht. Verzoek om 3 olifanten, waarvan<lb/>
tenminste 1 getande, voor de susuhunan. Tevens 600 canaster suiker gezonden bestemd als<lb/>
onderlaag van een vierde retourschip. Indien dit niet nodig is dan zo spoedig mogelijk ter<lb/>
plaatse verkopen. De Raad extra-ordinair Gualterus Woutersz. dient zo spoedig mogelijk<lb/>
naar Batavia te komen, de benoeming van zijn opvolger als commandeur van Jaffna is<lb/>
overgelaten aan de gouverneur onder goedkeuring van Batavia.<lb/>
 Tijdens het opstellen van de missive werd per Iepenrode een brief d.d. 30 juni ontvangen,<lb/>
meldende het overlijden van Van Domburg en dat de toestand op Ceylon nog verwarder<lb/>
was dan verwacht. Hierop zijn de Noordwaddinxveen, de Slot Kronenburg bestemd voor<lb/>
Malabar, de Huis te Foreest, het voor Perzië bestemde jacht Anthonia, en de Westhoven<lb/>
voor Mokka, met 100 Europese en 200 inlandse militairen en 20.000 Ib buskruit naar<lb/>
Colombo gezonden. Men meldt<lb/>
»</remark>
<fnote><super>10</super> Polayepanam, belasting op kokospalmen; wattebaddoe, belasting op tuinen, met name op vruchtdragende<lb/>
bomen, zoals kokos- en suikerpalmen.<lb/>
ref="11"><ref>Evenaar, balans.</ref><lb/>
</fnote>
<pb n="768" tpl="2" vol="09" facs="205_768"/>

<para>
- de nog duurende inlandse troubles en revoltes der caneelschillers en andere<lb/>
uytgewekene, mitsgaders het woelen der malcontenten, en na verandering hakende aan<lb/>
het hoff van Candia, en in de bovenlanden het ruïneeren van ons fortje t’ Attenegale, de<lb/>

<fnote ref="11"><ref>Evenaar, balans.</ref><lb/>
ref="12"><ref>Sanna of mandaat ola, in een palmblad of ola gegrifte opdracht.</ref><lb/>
</fnote>
<pb n="769" tpl="2" vol="09" facs="205_769"/>
gepleegde geweldenarijen op Tangale aan een der Gaalse chaloupen uyt name van den<lb/>
Candiase koning, het verjagen der uytgesondene gecommitteerden om het zout te vergaderen<lb/>
, en ’t wegnemen van hetselve , de patrocine der koningse om Compagnies ondersaten<lb/>
af te trecken en brengen onder des konings subordinatie, het opregten van staken ten<lb/>
bewijs van ’s konings limiten en eyge landen, het publiceeren van verscheyde sannas, off<lb/>
mandaat olas12 om allerwegen volk te doen vergaderen, mitsgaders het opeyschen van<lb/>
ons fortje Catoene onder Mature sorteerende, de vijandelijke ondernemingen der konigse,<lb/>
geassocieerd met de rebelleerende onderdanen in de Girreways, tot soo verre dat zij<lb/>
onsen vendrig Crap met 12 man tot versterking van 't voorsz. fortje Catoene gesonden,<lb/>
na Candia hadden opgevoerd, item het afsnijden van brieffwisseling tusschen Catoene en<lb/>
Mature, datse ook meenden te practiseeren omtrent Gale, en andere insolentiën en vijandelijkheden<lb/>
meer.<lb/>
</para>
<para>Zijnde bij het hier voorwaerts gemeld relaas ook ontmoet seer nadeelige berigten<lb/>
behelsende het ongenoegen van de eerste rebellen van de Hina, Hapittgam, en Alutcour<lb/>
Corles en derselver klagten gedaan aan het Candiase hoff , een propositie van den Candiase<lb/>
koning, bij wegen van raadvraging welke Europeese natie Zijn Hoogheyd zoude inhalen<lb/>
zo men met de Hollanders niet kon accordeeren, het opbrengen ten hove van eenige<lb/>
geschenken door zekere Maoela Auwekker Mohandiram bij onse voorige brieven meer<lb/>
gemeld, het peylen der revieren en bayen ofte inhammen waerdoor men genoegsaam<lb/>
seker stelde de intrigues van gemelte koning met d’een off andere vorst niet sonder voorweten<lb/>
van de France natie, het heulen en ’tsamen spannen van drie inlanders met de<lb/>
koning om alle corles van Mature af tot Nigombo toe buyten Compagnies steden en<lb/>
casteelen onder de gehoorsaemheyd van de koning te brengen, wijders de apparente<lb/>
successie van de Candiase kroon aan des konings zwager, item het opvoeren van verschijde<lb/>
packen lijwaten naer’t hoff, en voorts nog de aanbieding van den relatant om zig aan ’t<lb/>
hoff als spion te laten gebruyken, welcke voorsz. poincten ten meerendeele werden geconfirmeerd<lb/>
door de bovengenoemde twee ministers.<lb/>
</para>

<remark>
«Personalia. Men dient te zorgen dat de Compagnie geen schade lijdt door de in<lb/>
opdracht van Van Domburg in haar kas gestorte gesnoeide en niet meer gangbare dubbele<lb/>
stuivers. Na het overlijden van Van Domburg op 7 juni, is de Gaalse commandeur Jan<lb/>
Macaré tijdelijk belast met de waarneming van diens functie.<lb/>
 Per Westerdijkshorn zijn op 21 oktober brieven d.d.
<special>7</special> augustus van Colombo ontvangen.<lb/>
Op 23 juli was Van lm hoff te Colombo gearriveerd met het jacht Geertruida Maria,<lb/>
na eerst op 15 juli op de rede van Ponnekail te zijn aangekomen. Hoewel Van Imhoff<lb/>
schreef versteld te staan over de wanorde in het gouvernement, omdat er reeds de helft van<lb/>
de grote oogstperiode was verlopen zonder dat er één bahar kaneel was binnengebracht,<lb/>
was de toestand veertien dagen voor zijn aankomst ten goede gekeerd. De aanvulling van<lb/>
het garnizoen met 4 a 5000 man lijkt niet meer nodig. Verzoek om 25 a 30.000 Ib buskruit,<lb/>
de voorraad was zeer gering, de molen kon niet meer dan 4000 Ib per maand malen. Het<lb/>
zou aldus twee jaar duren aleer de voorraad in Colombo op peil zou zijn. Verzoek om de<lb/>
helft van de in de secrete missive gevraagde artillerie. Verzoek om extra rijst.<lb/>
 Het sterven van Van Domburg schijnt de situatie te hebben verbeterd. Van Imhoff<lb/>
heeft bij een aparte missive laten weten dat Van Domburg nooit gouverneur had moeten<lb/>
worden. Men had nooit geloof moeten hechten aan zijn verhalen over de emolumenten van<lb/>
de Kandysche vorst. Na de dood van Van Domburg was de Nederlandse gezant die reeds<lb/>
vijf maanden op een audiëntie had gewacht , op 10 juli door de vorst ontvangen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="12"><ref>Sanna of mandaat ola, in een palmblad of ola gegrifte opdracht.</ref><lb/>
<super>13</super> Paresse, jaarlijkse audiëntie van de salagama of kaneelschillerskaste bij de gouverneur te Colombo.<lb/>
Bij deze gelegenheid konden klachten worden besproken.<lb/>
</fnote>
<pb n="770" tpl="2" vol="09" facs="205_770"/>

<para>Wijders generalijk zijne koele demissie zowel als zijne receptie en het slegt geschenk<lb/>
des konings aan dien gezant getuygden genoeg het tegendeel, en wel voornamentlijk het<lb/>
verbod van den gouverneur Van Domburg’s naam aan ’t hoff te noemen, alschoon den<lb/>
vorst egter in de eerste audiëntie al permissie had gegeven tot het schillen van den caneel<lb/>
in zijne bosschen, dog dat zulx maer was geschied om aan het uyterlijke ten opsigte van<lb/>
de Compagnie nog eenigsints te voldoen.<lb/>
</para>
<remark>«De vrees voor een oorlog met Kandy en voor strijd met de eigen onderdanen , die zeer<lb/>
gegrond leek , is na de komst van Van Imhoff sterk afgenomen. Alles is veel rustiger geworden.<lb/>
Men schrijft veel van de verbetering toe aan<lb/>
»</remark>
<para>
- de generale mandaat ola tot communicatie van den komste van den gouverneur,<lb/>
die volgens besluyt in Rade met de meeste statie alomme in het land en ook na Gale en<lb/>
Mature ter publicatie afgesonden, meest op alle plaatsen met de uytterste agting ontfangen,<lb/>
en tot groot genoegen der inwoonders was gepubliceerd geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Ook de kaneelschillers zijn weer aan het werk getogen op de belofte van Van Imhoff<lb/>
dat bij de volgende paresse13 aandacht aan hun klachten zou worden besteed. Macaré heeft<lb/>
op zijn reis van Colombo naar Galle veel salagama weer aan het werk weten te krijgen. Te<lb/>
Negombo bericht ontvangen dat men weer in het gebied van de vorst mag schillen. Ook in<lb/>
de Colona en Morrua koralas is het werk weer begonnen. De kleine oogst bedroeg 772<lb/>
bahar, hiervan waren 538 per Iepenrode naar Batavia gezonden en de rest naar Coromandel.<lb/>
</remark>
<para>Malabar<lb/>
</para>

<remark>Vandaar brieven d.d. 15 september en 14 december 1735, 29, 30 april en 12 mei 1736.<lb/>
De Noordwaddinxveen en Slot Kronenburg zullen derwaarts vertrekken, wegens gebrek<lb/>
aan militairen en matrozen te Batavia mag men tijdelijk inlandse matrozen aannemen,<lb/>
militairen moet men van Ceylon vragen. De achttienjarige achterstallen van de landerijen<lb/>
te Paponetty worden de schuldenaren tot op één derde kwijtgescholden. Waarschuwing<lb/>
voorzichtig te zijn bij de invordering, om niet tot problemen te vervallen zoals op Ceylon.<lb/>
Op de daar eveneens gelegen gronden van de vorst van Airur is beslag gelegd totdat hij de<lb/>
Compagnie een billijke genoegdoening heeft gegeven. 1175 kandijl peper meer gecontracteerd<lb/>
dan in 1735. Te Anjengo bij de Engelsen was de prijs gestegen van 56 tot 60 ropias<lb/>
per kandijl. De leverantie geschiedde traag, tot 12 mei bedroeg de totale leverantie nog<lb/>
slechts 1.781.974 Ib, hiervan was 100.000 Ib voor Perzië, en 1.181.974 Ib voor Ceylon;<lb/>
500.000 Ib zouden per W ester dijkshorn worden vervoerd. Smokkelen is zoveel mogelijk<lb/>
tegengegaan, de kaimal van Kotasseri heeft al zijn peper aan de Compagnie geleverd. Omdat<lb/>
de wachtpost te Cherlayam te klein was om smokkel te beletten, is deze opgeheven. Drie<lb/>
canarijns met 2270 Ib gesmokkelde peper aangehouden en veroordeeld tot kettingstraf.<lb/>
Volgens een nota van Ezechiël Rabbi bedroeg de jaarlijkse peperoogst in Malabar 21.905<lb/>
kandijl, in vreedzame tijden zouden hier nog 5 a 6000 kandijl bijkomen. Volgens deze<lb/>
opgave zou de Compagnie maar één vijfde krijgen. Dit lijkt niet waarschijnlijk. Mocht het<lb/>
echter waar zijn dan zou men in staat zijn de barkiers peper te leveren met 100% winst.<lb/>
Dit is althans één van de nogal hoogdravende middelen tot verbetering, die door de comman-<lb/>

deur Steijn van Gollenesse zijn voorgesteld. Het voorstel is te Batavia van de hand gewezen.<lb/>
De 9733 Ib ondeugdelijke peper die met 50 % voordeel aan de barkiers verkocht zijn , stelt<lb/>
het voorstel van het personeel deze soort te vernietigen in een vreemd daglicht. Batavia<lb/>
vermoedt dat het voorstel Bantamse peper met 100% winst te Malabar te verkopen alleen<lb/>
door de commandeur is bedacht , om de winstcijfers aldaar te vergroten. Het is onmogelijk<lb/>
zoveel te leveren. De voorstellen van Steijn van Gollenesse zijn irreëel: als oud gezaghebber<lb/>
van Bantam zou hij dit kunnen weten. Door de Engelsen werd de onzen de cardamom<lb/>
ontfutseld , men zal de teelt op Cannanur aanmoedigen; er zijn 10 kandijl ingekocht tegen<lb/>
60 dukaten. Exclusief contract met de anchi kaimal voor de cardamom; die van Kotasseri<lb/>
heeft dit geweigerd vanwege het grote gevaar van tijgers. 16.000 Ib curcuma overgezonden;<lb/>
contract met Ezechiël Rabbi aangegaan voor de leverantie ervan a 10 tot lllh ducaton per<lb/>
kandijl.<lb/>
 In de toekomst moet men niets meer inkopen , Java levert voldoende voor de patriase<lb/>
eis. De cultuur te Cannanur moet men voortzetten vanwege de goede vooruitzichten. Men<lb/>
dient er slaven in te kopen. Vernieuwing van het plakkaat waarbij Compagniesdienaren<lb/>
verplicht zijn bewijzen van eigendom van slaven te tonen op straffe van verbeurd verklaring.<lb/>
Twee smokkelv aar tuigen van de Malediven van Purakkad en Quilon opgebracht. Geen<lb/>
chancos meer in te kopen in Sindi. Voor een waarde van 50.000 rsd fanums geslagen, het<lb/>
verzoek van het personeel om goud te verkopen afgewezen omdat elders een hogere winst<lb/>
valt te behalen. Op een hoeveelheid boeseroeken ter waarde van 3000 rsd was 6502% winst<lb/>
gemaakt. Winsten in 1734/35 waren f 25.363 lager, de lasten f 29.432 hoger. Het ontbreekt<lb/>
het personeel nog te zeer aan het inzicht van de verwevenheid van de belangen van Ceylon<lb/>
en Malabar. Opdracht een proef te nemen met de verkoop in Perzië, Mokka en Surat van<lb/>
de grove sitsen, waarvan jaarlijks 70 a 80.000 in Travancore worden vervaardigd. Grove<lb/>
sitsen kunnen zowel in Cochin, Tuticorin als Surat worden geschilderd. Verzoek om inlichtingen<lb/>
over de beste manier van indigoverbouw. Tevens een proef te nemen met ruinas- en<lb/>
sayewortels. Dat men in Malabar meer winst op olifanten zou kunnen maken dan op Ceylon,<lb/>
acht Batavia ,, misselijk en absurd
”. Het verzoek om 10 kisten opium is niet voldaan, omdat<lb/>
men vreest dat dit meer ten voordele van de particuliere handel zou zijn dan voor de<lb/>
Compagnie, bovendien wordt het ook vandaar aangevoerd. Geen reden de arekahandel<lb/>
van Ceylon naar Malabar te trekken, er zal een proef worden genomen met de inkoop van<lb/>
sandelhout voor China. Men mag geen wilde kaneel inkopen. Het verzoek de pagode te<lb/>
stellen op 2 rsd of 120 stuivers licht geld is niet toegestaan. Er was nog 200.000 Ib buskruit<lb/>
voorradig. De reparatie van het fort te Quilon kostte f 177.366. Door de scheepswerf waren<lb/>
2 sloepen gebouwd voor Bengalen, de Sibilla voor f 6295 en de Volthera voor
ƒ 6262, de<lb/>
boot Zwijndrecht voor f 3321 en het scheepje Anthonia voor f 49.888; de schepen zijn van<lb/>
goede makelij en niet te duur. Door het gebrek aan predikanten kon ds. Walerius Nicolai<lb/>
nog niet vertrekken. De betaling van de 25 ,,gegagieerderi' wordt voortgezet. De diaconie<lb/>
heeft te weinig inkomsten; het leprozenhuis is f 2948 geschonken. Er zijn 20 deserteurs
,<lb/>
onder wie 5 matrozen, de Engelsen weigerden uitlevering<lb/>
»</remark>
<fnote><super>13</super> Paresse, jaarlijkse audiëntie van de salagama of kaneelschillerskaste bij de gouverneur te Colombo.<lb/>
Bij deze gelegenheid konden klachten worden besproken.<lb/>
</fnote>
<pb n="771" tpl="2" vol="09" facs="205_771"/>

<para>De Engelse waren succesive met 32 schepen daer aangeweest, en wacker besprongen<lb/>
door de Angrease rovers. Zij dongen sterk na de meesterschap van de zee met op Ansjenga<lb/>
alle inlandse voorbijvarende schepen te doen aangieren om hare pascen te vertonen, zelvs<lb/>
de Cochinse, met de onse voorsien, niet verschonende.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel is aanbevolen de geheime instructies voor de commandeurs na te zien<lb/>
en met name de missive van Heren XVII d.d. 18 september 1702 over het dominium maris<lb/>
te consulteren ,<lb/>
»</remark>

<pb n="772" tpl="2" vol="09" facs="205_772"/>
<para>- ’twelk wij meer als eenige andere natiën zouden kunnen pretendeeren, en metterdaad<lb/>
ook mainteneeren.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet echter voorlopig de geschillen met de Engelsen te Tellichery laten betijen<lb/>
»</remark>
<para>Den koning van Siwagie, een fameus zeeroover, die niet minder dan die van Angrea<lb/>
de zee daaromher zeer ontveyligde ons verzogt hebbende, gelijk daervan al mentie gemaekt<lb/>
is bij onse voorige brieven in den voorleden jare afgegaan, om in zijne havens te<lb/>
komen handelen, hadden de ministers daertoe door ons gequalificeerd zijnde, een schip<lb/>
derwaert gesonden met een cargasoen van ƒ 58.630,15,-, dog met leetwesen gesien zijnde<lb/>
dat aan onse verwagting, nog aan zijne goede beloften voldaen was.<lb/>
</para>
<remark>«Voor het fort Sundudurga, dat in bezit was van Siwagie was het schip slaags geraakt<lb/>
met Angriase zeerovers. Er zal een onderzoek worden ingesteld naar het gedrag van de<lb/>
eerste commissiant De Lille<lb/>
»</remark>
<para>Canara, de koning van dit rijk onse redelijkheid en vrindschap gants niet beantwoord<lb/>
hebbende, komt ons voor, dat de ministers zeer welgedaan hebben van hem tot reden te<lb/>
constringeeren, en meteenen het fort Carla in te nemen, aangemerkt zijne voordelige<lb/>
situatie op een hogen berg, waerdoor men om de nabijheyd onse fortresse Cananoor kon<lb/>
commandeeren. Daarbij de waggelende staat van het rijk Collastrij , mitsgaders de afstand<lb/>
die de Engelsen gedaan hadden van dit fort, zo solemneel bekragtigd door een publicq<lb/>
geschrift dat door den vollen Raad van Tallicherij was getekend, en insgelijx door een<lb/>
ola van gelijken inhoud door den prins van Collastrij; daar en boven nog geconsidereerd<lb/>
dat wij volgens het 13e art. van ’t contract in den jare 1663 den 13e maert tussen desen<lb/>
vorst en den heer admiraal Van Goens gesloten en nader geconfirmeerd, gehouden zijn<lb/>
malkanderen over en weder hulp en assistentie te bewijsen, heeft men voor wel gedaan<lb/>
aangesien, dat den Canarees het rijk van Collastrij was ontweldigd door onse wapenen<lb/>
en onder Compagnies protectie gebragt.<lb/>
</para>

<remark>
«Mocht de koning van Canara vrede willen, dan moet men zich aan de oude voorstellen<lb/>
houden en geen nieuwe voorwaarden wegens de gemaakte kosten toevoegen. Men moet<lb/>
Kolattiri naar recht en billijkheid als bondgenoot helpen, zodat deze vorst niet de Engelsen<lb/>
te hulp zal hoeven te vragen. De regentes Adiragia moet worden gewezen op een betere<lb/>
nakoming van het contract voor de levering van cardamom, en het contact met vreemde<lb/>
naties. Men behoeft het contract slechts in zoverre na te komen als de regentes het doet. De<lb/>
aanvankelijke rust onder de prinsen van Alangadu was in het tegendeel omgeslagen. Kapitein<lb/>
Siersma, het hoofd van de expeditie die het fort Carla heeft ingenomen, is in salaris verhoogd<lb/>
tot f 100 per maand. De vorst van Cochin is een tegengeschenk van f 576 voor zijn gouden<lb/>
armband gezonden. Over de aanspraken op het fort Innemaka en Mapranam heeft men<lb/>
de vorst niet geantwoord, de Compagnie bezit deze landen krachtens het recht van verovering.<lb/>
<lb/>
 Op 5 oktober ontving men met de Iepenrode een brief van Malabar d. d. 5 juni meldende<lb/>
de bereidheid van de vorst van Canara vrede te sluiten. Batavia wil dat ook Kolattiri in de<lb/>
vrede wordt betrokken. Het aanbod van het hoofd van de Angrias in een van zijn drie<lb/>
havens een fort te mogen bouwen en in zijn landen te mogen handeldrijven is met wantrouwen<lb/>
ontvangen. Men moet hem berichten gaarne met hem in vrede te willen leven, maar men<lb/>
moet geen overeenkomst aangaan.<lb/>
 Op 21 oktober brieven uit Malabar d.d. 22 mei en 27 juni, ontvangen per Westerdijkshorn.<lb/>
Bericht dat voor Kayamkulam een pareloesterbank en voor Quilon een chancobank<lb/>
is ontdekt. Het personeel lijkt nu de koninklijke aanspraken op Innemaka sterker te achten<lb/>
dan die van de Compagnie.<lb/>
Op 23 juni en 8 juli per Hofvliet en Nieuw Walcheren lading t.w.v.
ƒ 349.577 en<lb/>
f 2 17.61 9 ontvangen en een brief d.d. 20 april. Op 21 augustus de Bethlehem derwaarts<lb/>
met een lading van
ƒ 639.219 , bestaande uit 19.990 Ib kruidnagels, 100.000 Ib Japans staafkoper<lb/>
, 4446 Ib kamfer, 100.000 Ib Chinese aluin, 5000 Ib benzoë bariga, 200.219 Ib poedersuiker,<lb/>
80.161 Ib kandijsuiker, 80.000 Ib plat ijzer, 28.020 Ib Kaaps-, 404 Ib Palembangsen<lb/>
128 Ib Djambisch ivoor, 3000 Ib schildpad en 150.000 Spaanse realen. Wegens geldgebrek<lb/>
heeft het personeel 136.000 ropias tegen 5% per jaar moeten lenen, meer was niet mogelijk<lb/>
wegens het locale geldgebrek. In 1734/35 is er voor f 315.851 verkocht, bruto winst
ƒ 114.222<lb/>
of 65%. De winst was vooral behaald op specerijen. De verkoop van koper, kamfer en<lb/>
ijzer in 1735/36 is nog minder voordelig. De stadhouder van Ahmadabad, Rettingsing, heeft<lb/>
de Nederlanders die de loge kwamen heropenen alle hulp toegezegd en een geschenk waaronder<lb/>
een paard van
ƒ 750 geschonken; de kosten voor herstel en inrichting van de loge<lb/>
bedroegen
ƒ 6435. Onduidelijkheden werden geconstateerd in de boekhouding van de reiskosten<lb/>
en schenkingen in Khambat aan de gouverneur Momin Khan, de duan en de tollenaar.<lb/>
Wegens de duurte zijn de Suratse en Chirouse sitsen met 43U en 23k ropia per corge<lb/>
in prijs verhoogd, tot 65 en 2902 ropia. Het personeel van Broach toegestaan de goederen<lb/>
tegen de prijzen van 1724 en de monsters van 1730 in te kopen. De lonen lopen vooral te<lb/>
Ahmadabad tamelijk op. Tussen 1724 en 1735 zijn de verfstoffen met toebehoren ruim 21<lb/>
ropia per corge gestegen. Vanwege de hoge katoenprijzen en om de uitgeweken arbeidskrachten<lb/>
weer aan te trekken zijn de lonen met 8 en 4 pais per stuk op grove paat en tsjokries<lb/>
verhoogd. De eis voor Ahmadabad is nagenoeg compleet voldaan. Naijver tussen het personeel<lb/>
te Ahmadabad en Surat. Colombo moet 400.000 Ib areka naar Surat zenden en<lb/>
200.000 Ib peper af nemen. De peper moet met 100% winst worden verkocht. Bantamse<lb/>
peper werd vooral geprefereerd om de prijs van
ƒ 15 perpikol van 125 Ib, tegen de Malabarse<lb/>
van f 19,10,-. 3000 ropia betaald aan Dakhniram voor de toestemming een nieuwe loge te<lb/>
bouwen. Kort daarop is deze echter overleden. Het verzoek van diens broer Sampatram,<lb/>
ondersteund door de<lb/>
»</remark>
<pb n="773" tpl="2" vol="09" facs="205_773"/>

<para>
- nigte van de bij ’s Compagnies papieren wel bekende Donna Julliana, die door<lb/>
den mogol met de selve naam, tot alle digniteyten van gedagte haer afgesturvene moeye<lb/>
verheven is,<lb/>
</para>

<remark>
«aangesteld te worden tot zaakwaarnemer voor de Compagnie aan het hof, is voorlopig<lb/>
aangehouden. De Agrase makelaars hebben van Sampatram geen gunstig getuigenis gegeven.<lb/>
Men wil eerst afwachten of hij zijn toezegging dat hij toestemming zal kunnen verwerven<lb/>
voor de bouw van een stenen in plaats van een aarden gebouw, zal kunnen waarmaken.<lb/>
Men zal zich eerst nog met de ,,oude slegt gestelde logie ” moeten behelpen. Men zal het<lb/>
personeel niet al te nadrukkelijk aanmoedigen tot nieuwbouw en het daartoe uitgeven van<lb/>
geschenken. Voor de bouw van een nieuwe opslagloods mag men geen grote bedragen<lb/>
uitgeven zonder toestemming vooraf van Batavia. Voor reparaties is f 14. 736 uitgegeven;<lb/>
een nieuwe houten woning voor de secretaris te Surat kostte f 2948. Omdat sommige uitgaven<lb/>
uitzonderlijk hoog zijn, moet voortaan een duidelijk overzicht van de reparaties en nieuwbouw<lb/>
worden gegeven. Aan geschenken is in één jaar f 17.526, verkoopsprijs, uitgegeven.<lb/>
 Winst in 1734/35 f 107.797, lasten f 111.952. De achteruitgang is veroorzaakt door<lb/>
een vermindering van de winsten. Men hoopt op een verbetering van de winst bij het ophouden<lb/>
van de binnenlandse twisten in Surat en een vermindering der grote knevelarijen door<lb/>
de respectievelijke gouverneurs. Voorraden en contanten bedroegen op ultimo augustus<lb/>
1735 f 389.933. Van 2324 el laken waren 121 tekort. Deze zijn naar de Suratse gewoonte<lb/>
als ,, toemaat&quot; verkocht. In de toekomst moet men deze terugzenden. Voor de reis naar<lb/>
Khambat van de Nieuw Walcheren zijn twee kayirutouwen aangemaakt voor f 495. Naar<lb/>
Ahmadabad een balans en gewichten gezonden
, de pakken textiel vandaar waren zwaarder<lb/>
dan het aangegeven gewicht omdat locale gewichten waren gebruikt. De inlandse zaken<lb/>
zijn op verwarde wijze beschreven. De zeerovers van Kanhoji Angria hebben twee Engelse<lb/>
schepen genomen. De Bethlehem is daarom voorzien van 30 Europese en 20 Buginese<lb/>
soldaten. Personalia. De krankzinnige onderkoopman Jan Rijkegem van der Heijden is te<lb/>
Batavia in het armhuis geplaatst.<lb/>
</remark>
<pb n="774" tpl="2" vol="09" facs="205_774"/>

<para>Mokka<lb/>
</para>
<remark>De Westhoven is op 5 oktober 1736 met lading ter waarde van
ƒ 62.558 derwaarts<lb/>
vertrokken. De leiding van de Iepenrode is een tekort van
ƒ 1635 in rekening gebracht op<lb/>
de aldaar ontscheepte lading. Vanwege de hoge zoutprijs is de Iepenrode geballast met<lb/>
zeezand , aan schip en bemanning is te Mokka voor
ƒ 5292 verstrekt. Tussen 16 juli 1734<lb/>
en 15 juli 1 735 is omgezet: 200.000 Ib Japans staaf koper met 50% winst , 200. 000 Ib spiaulter<lb/>
met 45/s%, 10.000 Ib tin met 33% en 287 Ib foelie en 700 Ib nootmuskaat. De inkoopwaarde<lb/>
van deze goederen bedroeg
ƒ 23.610 , de winst was
ƒ 13.236. Omdat peper geen 100% en<lb/>
suiker geen 50% winst kon opleveren had men niets verkocht. Wegens de schaarste aan<lb/>
Spaanse matten toe gestaan in de toekomst zilveren keizerlijke leeuw e daalders te accepteren.<lb/>
De waarde van de restanten bedroeg f 395.062 , hieronder waren 99.652 Spaanse realen.<lb/>
Er is geen koffie ingekocht. Ondanks de geringe hoop op verbetering van de handelsresultaten<lb/>
heeft men er van af gezien de loge op te heffen. De uitstaande schulden a 39. 1 78 Spaanse<lb/>
realen laten dit niet toe. Indien er geen verbetering optreedt zal men in 1 738 de loge sluiten<lb/>
en jaarlijks slechts één schip ter handel zenden. De lasten waren
ƒ 5754 hoger dan de winsten.<lb/>
Het personeel zijn orders gegeven voor het geval dat de Engelsen of Fransen de stad Mokka<lb/>
vanuit zee zouden aanvallen als wraak voor geleden geweld , extorsie en kwellingen en tot<lb/>
het innen van hun uitstaande schulden.<lb/>
</remark>
<para>Kaap de goede hoop<lb/>
</para>
<remark>Brieven vandaar uit de periode 16 december - 27 juli ontvangen met de vaderlandse<lb/>
schepen en het provisieschip Voorduin, hoofdzakelijk behelzende scheepsbewegingen. Met<lb/>
de retourschepen en het provisieschip Lage Polder lading ter waarde van f 103.500 derwaarts<lb/>
gezonden. Men hoopt over meer granen te kunnen beschikken dan het afgelopen jaar toen<lb/>
de oogst zo slecht was dat er slechts de halve eis voor Ceylon en 100 last tarwe en 4 last<lb/>
rogge voor Batavia overschoot. Verder gezonden 3329 Ib ivoor, amandelen, rozijnen, dragonplanten<lb/>
en andere zaden, een mast. De tekorten op textiel toegeschreven aan diefstal bij<lb/>
het aan boord brengen in Batavia. De guni zakken waren aan de uiteinden opengesneden.<lb/>
Tijdens de reis waren de pakken bewaard in de kajuit. Voortaan moet de regel dat tekorten<lb/>
de scheepsleiding moeten worden toegerekend, strikter worden toegepast, men kan dan<lb/>
naderhand zijn onschuld bewijzen. Toestemming tot een matige toelage aan de behoeftige<lb/>
pangeran Dipa Negara. Aan de nagelaten vrouwen en kinderen van de overleden pangeran<lb/>
Lor -ing-P asar is diens jaarlijkse toelage verstrekt.<lb/>
</remark>
<para>Batavia<lb/>
</para>

<remark>Men wacht de memorie van Heren XVII over excessen bij de verstrekking van equipagegoederen<lb/>
af. Men prefereert voor het drogen van buskruit op Ceylon het gebruik van een<lb/>
stoof boven het drogen in de zon. Hoewel men het eens is met de stelling van Heeren XVII<lb/>
dat Europese goederen veel goedkoper te Malakka kunnen worden verkocht aan de handelaren<lb/>
uit Manilla en Nieuw Spanje, verwacht Batavia daarvan niet zulke aanzienlijke winsten.<lb/>
De grote winsten in 1706 en 1708 kwamen voort uit de oorlog van Frankrijk en Spanje<lb/>
tegen de bondgenoten
, toen de Manillase handelaren Batavia niet durfden aan te doen. De<lb/>
kooplieden die Malakka passeren kunnen de gevraagde goederen even goed bij de Fransen<lb/>
en Engelsen verkrijgen<lb/>
»</remark>
<pb n="775" tpl="2" vol="09" facs="205_775"/>

<para>Aan de andere kant ook seecker dat de scheepen die dit gouvernement moeten<lb/>
aandoen in haere voyage na ’t oost en noorden op haere aankomste niet alleen bereets<lb/>
beladen werden bevonden met goederen en coopmanschappen die voor een gedeelte uyt<lb/>
de comptoiren van de Compagnie om de west van India gelegen zijn gehaalt en aldaar<lb/>
ingekogt, maar ook dat degeene die direct uyt de Manilhas vertrecken om hare contanten<lb/>
in canneel en andere goederen en benodigtheden te besteeden, veel liever te deser steede<lb/>
ter markt komen als op Malacca, omdat alhier veel beter gerieft en voorsien kunnen<lb/>
werden van hetgeene benodigt hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Bovendien
, de winst van Malakka zou op Batavia gemist worden. Men zal een onderzoek<lb/>
instellen naar de goederen die in Amerika het meest gewild zijn. Engels guinees heeft<lb/>
slechts Vhf&gt;% winst opgeleverd. De monsters ras14 de Marocco waarmee de Engelsen in<lb/>
Patna waren aangekomen, zijn zoekgeraakt. Het verzoek van Sultan Tamjied Ulla en Pangeran<lb/>
Suriadilaga van Bardjarmasin om de peperhandel aldaar voort te zetten is voorlopig<lb/>
ingewilligd<lb/>
»</remark>
<para>
- ter saecke de ondervinding al genoegsaam heeft aangetoond dat het haer geen<lb/>
ernst, en eeniglijk te doen is, om door de aanwesende vaertuygen van de Compagnie<lb/>
gedekt te wesen tegens de aanslagen en insolentiën der Bougineese zeeroovers onder<lb/>
Arou Singkang en Toassa, buyten en behalven dat het met de regeeringe aldaer in dier<lb/>
voegen gestelt is, dat de beveelen van den zulthan niet verder door zijne onderdanen<lb/>
werden nagekomen als haar interest medebrengt, en daeruyt dienvolgende van selvs komt<lb/>
voort te vloeyen dat alschoon den vorst al genegen mogte wesen het contract te onderhouden,<lb/>
daermede in allen gevalle seer weynig soude gewonnen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Ook van een prijsverhoging wordt weinig verwacht. De verhoging had daarentegen<lb/>
wel een positief effect in Palembang, er is 400 a 500.000 Ib meer dan het jaar tevoren<lb/>
aangebracht met Palembangse vaartuigen. Ook heeft de vorst zijn belofte tot uitroeiing der<lb/>
katoenbomen en tot het planten van peperstruiken gestand gedaan. Men verwacht een herstel<lb/>
van de pepercultuur door de dood van Sultan Anom<lb/>
»</remark>
<para>Het seer apparent is, dat de peperplantagiën door de herstellinge van de tegenwoordige<lb/>
rust en vreede zullen aangroeyen tot remplacement dergeene die al over een reeks<lb/>
van jaren zijn verwaerloost door het gebrek aan rijst, dat den Palembanger in dien tijd<lb/>
nootsaekte om tot het aanplanten van dat nodige voetsel over te gaan en dus in soo verre<lb/>
ook voor een gedeelte de oorsaek is geweest van de vermindering die omtrent de leverantie<lb/>
sedert eenige jaren g’exteert heeft, sonder dat na onse gedagten de peper die de Engelse<lb/>
en France in Europa aanbrengen, uyt dit rijk voorkomt of men veel bedugting behoeft<lb/>
te hebben voor den overvoer van dien korl uyt Jambij en de daeromtrent leggende Sumatrase<lb/>
peperlanden naer het Engels comptoir tot Bancahoelo, aangesien het eerste in geenen<lb/>
deele soo gemackelijk kan in’t werk gestelt werden en het andere ter saké van het tusschenleggend<lb/>
gebergte en de ongemackelijkheyt der wegen met al te veel swarigheyt verselt<lb/>
is, buyten en behalven dat de Jambijse landen sedert een goet getal van jaren ook in dat<lb/>
cas door de turbulente regeering waeronder gesugt hebben in dier voegen zijn in verval<lb/>
geraekt, dat daeromtrend geen, herstellinge is te verwagten.<lb/>
</para>

<fnote><super>14</super> Ras, gekeperde wollen stof.<lb/>
</fnote>
<pb n="776" tpl="2" vol="09" facs="205_776"/>
<remark>«Misschien dat met de dood van Sultan Anom verbetering zal optreden. Zolang de<lb/>
Engelsen in Benkulen ziten en de sultan van Bantam zijn onderdanen niet beter in toom<lb/>
weet te houden of te behandelen , is geen verbetering te verwachten. De grote hoeveelheid<lb/>
peper die jaarlijks in Europa wordt aangevoerd is van Benkulen afkomstig. Men verwacht<lb/>
geen effect van een prijsverhoging , noch hecht men waarde aan het bericht dat het personeel<lb/>
te Palembang bij de leverantie de inlander 30% overwicht af dwingt en dit vervolgens aan<lb/>
particuliere handelaren verkoopt. Men vraagt zich af of de inlander wel iets van de prijsverbetering<lb/>
zou merken. Als het verhaal over de knevelarij waar zou zijn zouden de leveranciers<lb/>
niet aarzelen daarover Batavia aan te spreken. Het overwicht dat bij het lossen van de<lb/>
Palembangse vaartuigen te Batavia doorgaans wordt bevonden is een gevolg van<lb/>
»</remark>
<para>
- een oud gebruyk van dien inlander om de peper bij de maat en niet bij het<lb/>
gewigt af te schepen, sonder dat zij, niettegenstaande daertoe verscheyde malen de vereyschte<lb/>
pogingen zijn aangewend, daervan tot nog hebben kunnen werden afgebragt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.258v-259r.</folio>
<remark>«Heren XVII hebben het beleid ten opzichte van Japan goedgekeurd. Als men de vaart<lb/>
op Japan zou staken zouden de Chinezen zich meester kunnen maken van de handel in<lb/>
koper en kamfer. Het zou onmogelijk zijn hen te dwingen deze waren alleen te Malakka<lb/>
of Batavia aan te voeren of in Siam alleen aan de Compagnie te verkopen. Er is verder<lb/>
geen aanbod van koper , uitvoer ervan uit China is wegens schaarste aldaar verboden. In<lb/>
Perzië zijn te weinig paisamunten te verkrijgen , ook al tracht men zoals men nu doet , zoveel<lb/>
mogelijk in handen te krijgen. Het is één van de voordeligste uitvoerproducten uit dat gebied.<lb/>
Zolang men in India Japans koper kan aanvoeren heeft het Zweedse geen aftrek. De Engelsen<lb/>
, Fransen en Denen voeren hiervan althans niets aan. Ook de kamfer uit Baros kan de<lb/>
Japanse niet vervangen. Men zal de orders omtrent Siam uitvoeren, gember zal in vaten en<lb/>
atjar in een koele ruimte onder in het schip worden overgezonden. De aanwijzingen over<lb/>
de inkoop van cauris doorgegeven aan Bengalen, de winst dient ten minste 40 a 50 % te<lb/>
zijn. Men heeft jaarlijks slechts enkele ponden Braziliaans snuiftabak nodig, dit wordt alleen<lb/>
gebruikt als geschenk voor de vorsten en groten te Makassar en Ternate. Bij wijze van proef<lb/>
100 balen overjarige Javakoffie naar Perzië gezonden, de prijs mag niet minder dan 11<lb/>
zware stuivers zijn. Van het aanbod van het Maduraise hof tot voorwaardelijke afstand van<lb/>
een aantal dorpen en steden aan de Compagnie is niets meer gehoord. Van koperwinning<lb/>
is op Timor niets te verwachten zolang de Portugezen de baas zijn over Ade. De berghopman<lb/>
Steinmetz is door het vijandige optreden van Karaëng Bontolangkas van de mijnen verdreven<lb/>
en naar Tjenrana gevlucht, zonder in staat te zijn naar Makassar te komen omdat de vijand<lb/>
de wegen heeft afgesloten. Scepsis te Batavia over de mogelijkheden in Madurai Perzische<lb/>
dukaten, pagoden of andere gouden munten om te zetten, omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- de ducaten, die in Persia kunnen bemagtigt werden, vrij duur komen te staan,<lb/>
en soo daerom als omdat doorgaans lange in wandeling zijn geweest, en veele derselve<lb/>
bovendien bevoorens tot cieraden schijnen gebruykt te zijn, in verre na so veel winst niet<lb/>
kunnen afwerpen, ten aansien daerdoor soo swaer niet zijn als degeene die uyt Europa<lb/>
direct werden aangebragt, en om de wille van haer gewigt sooveel meerder gelden . . .<lb/>
het ook niet doenlijk is tot de verwisselinge Moorse ducaten te gebruycken want buyten<lb/>
en behalven dat seer schaars te krijgen zijn en om derselver mindere gehalte bovendien<lb/>
ter voorsz. custe niet aangenomen werden komen deselve in prijs te rijsen en te daelen<lb/>
daer de Europese ter contrarie dat niet subject zijn.<lb/>
</para>

<remark>«Op 60.000 Europese dukaten te Cochin een overwicht van 588 exemplaren bevonden.<lb/>
De oorzaak is vermoedelijk dat de dukaten te Batavia zijn uitgeteld en te Cochin overeenkomstig<lb/>
locaal gebruik gewogen. Om misbruik van gesequestreerd geld door de secretarissen<lb/>
te voorkomen , moeten alle gelden voor zover niet direct nodig voor de bestrijding van<lb/>
kosten , in 's Compagnies kas worden gestort. De respectievelijke opperhoofden zullen tweemaal<lb/>
per jaar rekening moeten laten opmaken van deze gelden. De opdracht aan Colombo<lb/>
de pagode niet hoger dan 14 schellingen te waarderen bij het aannemen van wissels is<lb/>
gebaseerd op een brief van Heren XVII d.d. 6 september 1688. Uit de verwisseling van 3lk<lb/>
Pulicatse ropias voor een pagode op de kust van Coromandel, blijkt dat de pagode bij lange<lb/>
na geen 16 schellingen waard is,<lb/>
»</remark>
<pb n="777" tpl="2" vol="09" facs="205_777"/>

<para>
- men bovendien ook niet begrijpen kan waerom daerdoor in dit geval veroorsaekt<lb/>
soude werden een noodsaeckelijkheyt om door heymelijke intrigues met die contanten<lb/>
een ongepermitteerde uytweg te soeken, maer dat zulx getenteert soude kunnen werden<lb/>
door degeene die genootsaekt off genegen zijn haer geld per wissel naer Nederland te<lb/>
remitteeren schijnt aannemelijker te wesen, alhoewel het vinden van soodanigen anderen<lb/>
uytweg in sooverre men reflecteerd op de effective waerde van de pagood ten minsten<lb/>
vrij meer swarigheyt moet in hebben als te deser stede soude ontmoet werden in opsigte<lb/>
van den ducaton, die egter na de aloude ordre niet hoger als tegens elff schellingen op<lb/>
wissel mag aangenomen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Toch heeft men de vraag gesteld of gelden die in Nederland door Heren XVII moeten<lb/>
worden uitbetaald
, niet voor 14 schellingen per pagode konden worden gerekend, daarin<lb/>
zit anders<lb/>
»</remark>
<para>
- een soort van hardigheyt voor de repatrieerende menschen te resideeren, ter<lb/>
saké deselve volgens de ordre niet vermogende het geld naer Nederlant mede te neemen<lb/>
dus wel genootsaekt zijn hetselve op wissel te stellen dan wel onder den een off ander tot<lb/>
bequame occagie te laten verblijven, gelijk dat mogelijk wel geschiet, dog na onse gedagten<lb/>
indien daerin nadeel voor de E. Compagnie legt opgesloten, van een vrij slimmer gevolg<lb/>
soude wesen, als daertoe te deser stede aanleydinge wierd gegeven, gelijk dat soude plaats<lb/>
hebben ’tzij dat men quam over te treden om in ’t geheel geen ducatons op wissel aan te<lb/>
neemen, dan wel om een ducaton in Nederland te betalen, alschoon men in cas van het<lb/>
laaste daerenboven nog een redelijk opgeld quam toe te leggen en te voldoen, aangesien<lb/>
men wel voor vast mag stellen dat daertoe door niemant om de wille van het ongemeene<lb/>
verlies op een spetie, die altijd en voornamentlijk in desen tijd dat den vervoer van<lb/>
payement naer China door den verhoogden prijs gestremt is, tegens 13 schellingen kan<lb/>
werden uytgegeven en omgeset sal overgetreden werden, maar ter contrairie de Compagnie<lb/>
versteeken blijven van de vrugt eens hulpmiddels, sonder hetwelcke alschoon in zig<lb/>
selve nadeelig is, men sig egter al in groote verlegentheyt soude bevonden hebben nademaal<lb/>
van de door U Edele Hoogagtbare voorgestelde geldspeciën geene andere als de<lb/>
ducaten aanneemlijk zijn, dog in sodanigen abundantie niet gevonden werden dat het<lb/>
daermede soude wesen te stellen, buyten en behalven dat het contrairie van dien al waer<lb/>
zijnde, de grootste swarigheyt daerdoor in geene dele soude wesen weg genoomen, aangesien<lb/>
men doorgaens het meeste verlegen is om de directie van Bengale na behooren te<lb/>
voorsien met het benodigde silver, dat bij gebrek aan bhaar silver met niets anders als<lb/>
ducatons kan geschieden, sonder dat sulx te remedieeren is ’tzij met ropijen, na den<lb/>
voorslag van U Edele Hoogagtb., dan wel met Spaanse matten, aangesien dese laaste in<lb/>
prijs komende te rijsen en te dalen tot een stantpenning niet kunnen ingevoert werden,<lb/>
waerinne het geld op wissel soude moeten gestelt werden, mitsgaders zulx ook ten opsigte<lb/>
van de ropijen niet practicabel is, tenzij men zig een grooter verlies als thans geleden<lb/>
werd op de ducatons in sooverre die door de acceptatie op wissel gefourneert werden<lb/>
wilde onderhevig maken, tot een blijk al meteenen dat die geldspecie dus beneden de<lb/>
ducaton moet gestelt werden bijaldien deselve volgens de cours te deser plaatse, dat is<lb/>

<pb n="778" tpl="2" vol="09" facs="205_778"/>
tegens 30 stuivers ofte
<super>5/s</super> rijxdaalders werd aangenomen, invoegen dat soude moeten<lb/>
plaats hebben, want andersints heeft men daervan niets te verwagten, en in het eerste<lb/>
geval weder ter contrarie tegemoet te sien met die geldspecie overkropt te raecken gelijk<lb/>
men daertegens al sedert eenigen tijd heeft moeten op hoede wesen en het vereyschte in<lb/>
’t werk stellen ter saecke er haest niets naders in de wandeling als nog werd gesien en die<lb/>
munt oversulx van alle kanten schijnt herwaerts aangevoert te zijn, conform hetgeene<lb/>
ook in soo verre uyt insigte der mindere waerde van de pagood omtrent deselve soude<lb/>
plaats hebben bijaldien tegens twee rijxdaalders wiert aangenomen, buyten en behalven<lb/>
dat die muntspecie op geen andere plaats als ter custe Cormandel het vereyschte employ<lb/>
kunnende vinden dienvolgende daervan nog een groter inconvenient als in opsigte der<lb/>
ducaten staat aangewesen soude te verwagten wesen, dewijl de ducaat bij verwisseling<lb/>
tegens ducatons wel tegens 18 dog de pagood niet voor 16 schellingen soude kunnen<lb/>
uytgegeven werden, sonder dat dit ongemak door het een off ander bequaem middel voor<lb/>
soo verre ons bewust is kan werden uyt den weg geruymt, maar ter contrarie alle dese<lb/>
bijgebragte redenen en motiven na onse gedagten komen mede te brengen een noodsaeckelijkheyt,<lb/>
waerdoor wij zijn gepermoveert geworden tot een besluyt te treden conform<lb/>
hetgeene U Edele Hoogagtb. bij provisie komen vast te stellen, namentlijk om den ducaton<lb/>
op wissel te accepteeren op den vorigen voet sonder egter 4 percento voor de rijs te<lb/>
betalen, in sooverre degeene, die genegen zijn geld naar het vaderland te remitteeren<lb/>
kunnen aantoonen dat hetselve off haer eygen is dan wel de oorsaek, waeruyt werd<lb/>
overgemaekt, waerna de vereyschte enqueste sal werden in ’t werk gestelt en het een en<lb/>
ander op de lijst der wissels g’expresseert.<lb/>
</para>

<remark>
«Er is geen reden gevonden de overleden oud-resident van Mokka Jan Willem van der<lb/>
Sturk in rechten te vervolgen. De zaak van het bankroet van Reinier Helmond , resident te<lb/>
Kilakkarai , is overgedragen aan de advocaat-fiscaal. Roeland Cau aangesteld tot tweede<lb/>
en Willem Maurits Bruyninck tot eerste secretaris van de Raad van Indië, mr. Nicolaas van<lb/>
Barendregt waterfiscaal. Op 11 juli 1736 zijn de overgebleven leden van de Raad van<lb/>
Colombo vrijgesproken en hersteld in hun vroegere rang. Bij een twee maal georganiseerde<lb/>
vendutie van textiel voor repatriërenden is niemand komen opdagen. Ook wanneer men de<lb/>
winst tot 30% laat dalen , is het door het verschil in zwaar en licht geld en door de bagage-<lb/>
bepalingen voor repatriërenden , niet aantrekkelijk iets mee te nemen. Wegens de gevaarlijke<lb/>
situatie is de textiel voor Basra te Gamron blijven liggen en daar deels met ruim 50% winst<lb/>
verkocht. Nederlandse manufacturen brachten 40% winst op, laken 50%. Bij publieke<lb/>
vendutie zijn 388 kisten opium voor gemiddeld 295 rsd verkocht; 459 kisten zijn aangehouden.<lb/>
De waterfiscaal heeft in het jacht Anthonia een partij opium achterhaald. Middelen<lb/>
tegen de toenemende diefstallen van Compagniesgoederen uit de schepen beraamd, o.a. dat<lb/>
de opper stuurlieden van de schepen waarmee de goederen worden vervoerd en de gezaghebbers<lb/>
van de vaartuigen die de goederen aan boord brengen of afhalen, aansprakelijk zullen<lb/>
worden gesteld voor de tekorten. In Bengalen zouden inlandse schippers zich ook schuldig<lb/>
maken aan deze diefstallen. De kwartiermeesters op de losboten worden verantwoordelijk<lb/>
gesteld voor de tekorten. Van de overeengekomen extirpatie van koffiestruiken in het gebied<lb/>
van de susuhunan is geen schade te verwachten, de aanvoer uit Cheribon en de Jakatrase<lb/>
bovenlanden groeit. Na het vertrek van de laatste drie retourschepen was er nog 9.859.848<lb/>
Ib in voorraad. Er is besloten tot extirpatie in Cheribon en de Jakatrase bovenlanden. Een<lb/>
verslag over de pepercultuur wordt overgezonden. Twee molenbouwers zullen naar Coromandel<lb/>
worden gezonden.<lb/>
 Gouverneur-Generaal Patras laat Heren XVII bedanken voor de bevestiging van zijn<lb/>
verkiezing en de verkregen toestemming na de beëindiging van zijn ambtstermijn zijn laatste<lb/>
dagen in Indië te mogen slijten. Hij dringt echter aan op een spoedig ontslag vanwege een<lb/>
te zwakke gezondheid om deze functie naar behoren te kunnen vervullen. Hij is op 30<lb/>
augustus publiek voorgesteld. Valckenier , Van Schinne , Thedens en Duquesne bedanken<lb/>
voor hun bevordering; aan Van Imhoff Woutersz. en Sautijn is bericht van hun bevordering<lb/>
gezonden. Zij zullen voorlopig hun nieuwe taak niet kunnen aanvaarden wegens de onrust<lb/>
op Ceylon , Makassar en de lange duur van de reis vanaf Coromandel. Versterking van de<lb/>
Raad van Indië is dringend gewenst wegens het overlijden van De Bruyne, Coyett en Van<lb/>
Bayen. Patras heeft van Coyett de beschrijving van Javas Oostkust overgenomen; Van<lb/>
Schinne verzorgt de Kamer Rotterdam, Coromandel, Palembangen Djambi; Blom Mokka;<lb/>
Thedens Makassar, Surat en Bandjarmasin. Van Suchtelen president van het College van<lb/>
Weesmeesters; Pasques de Chavonnes commissaris over de verstrekkingen; Thedens president<lb/>
van heemraden; De Haeze en Schaghen kolonel; Pasques de Chavonnes en de sergeantmajoor<lb/>
Smout commissarissen voor de fortificatiew erken; Blom en Van Suchtelen zijn<lb/>
belast met de aflossing van de soldaten; Van Schinne president van de Raad van Justitie.<lb/>
De in patria verleende gratie aan de overgebleven leden van de Colombose krijgsraad is<lb/>
geëffectueerd. Mr. Theodorus Revenhorst aangesteld tot raad van Justitie; mr. Pieter Hendrik<lb/>
Schook en mr. Pieter Willem Lammens tot buitengewone raden; door het overlijden<lb/>
van mr. Gualterus Westrenen, mr. Cornelis van der Duyn en mr. Gerardus Gerlach zijn<lb/>
er slechts vijf gewone raden van Justitie. Mr. Cornelis Philips aangesteld tot gewoon lid;<lb/>
mr. Reinier Stapel zal bij aankomst als zodanig worden benoemd. Men heeft een nieuwe<lb/>
regel gesteld voor de visitatie van schepen die leden van de regering vervoeren<lb/>
»</remark>
<pb n="779" tpl="2" vol="09" facs="205_779"/>

<para>
- door te statueeren dat de voorschreve visitatie sal moeten geschieden voor en<lb/>
al eer dese rheede komen te verlaten, aangesien het ons oneygen en selvs disreputatieus<lb/>
toescheen, dat sodanige als de gewone voorsieninge gebruykt wierd omtrend personen<lb/>
van dat caracter en die selvs door het presteeren van de eed voor de leden van dese<lb/>
regeeringe beraamt sig speciaal verbonden hebben den particulieren handel na uytterste<lb/>
vermogen tegen te gaan.<lb/>
</para>

<remark>«Europeanen die in „strikte” gevangenschap worden gehouden is boven het gebruikelijke<lb/>
rantsoen van rijst en zout drie stuivers per dag toegekend voor aanvullend voedsel.<lb/>
De koopman Petrus Bernardus Meijer toegelaten tot procureur bij beide rechtbanken. Joan<lb/>
Godfried de Haan volgt de procureur Abraham van Dinter op, die is benoemd tot notaris.<lb/>
Marten Gouwaband aangesteld als constabel-majoor; Willem de Fraat tot fabriek, beiden<lb/>
zijn opgenomen in het College van Heemraden. Georg Fredrik Haverman gezaghebber<lb/>
van Sumatras Westkust. Met uitzondering van de landdrost en de gecommitteerden tot de<lb/>
zaken van de inlander die op grond van hun functie altijd zitting hebben in het College van<lb/>
Heemraden zullen de verkozen leden in volgorde van ouderdom moeten optreden. De leden<lb/>
zijn vrijgesteld van de belasting op rijtuigen. Overige benoemingen. Ds. Godefridus ’t Hoen<lb/>
Hogendorp is op 8 mei voor het eerst voorgegaan in de nieuwe Hollandse kerk. De preek<lb/>
zal worden gedrukt. Met de timmermansbaas Pieter van Adrichem is een contract aangegaan<lb/>
dat hij voor 400 rsd per jaar de kerk tien jaar lang zal onderhouden. De predikant Johannes<lb/>
Waygardus beroepen in de Nederlandse gemeente te Batavia; ds. Carel Braarda is opgedragen<lb/>
Maleis te leren. Ds. George Wijnandus Strommenger is overleden. Men heeft de Chinese<lb/>
kooplieden die te Batavia kwamen voor damast en andere zijden stoffen 20 procent meer<lb/>
geboden dan de Nederlandse supercargo s in China betaalden. Dit leek zowel redelijk voor<lb/>
de handelaren als voor de Compagnie. Op grond van de vaderlandse rendementsrekening<lb/>
leek de winst bij een hogere prijs zeer gering te worden. De Chinezen waren echter niet<lb/>
bereid tegen die prijs te leveren. Bij wijze van proef zijn 300 stuks ingekocht. De monsters<lb/>
van het gewenste porcelein zullen met de commissarissen voor de Chinese handel worden<lb/>
meegegeven. Deze mee te geven aan de handelaren die te Batavia komen draagt te veel<lb/>
risico in zich bij de bepaling van de goede kwaliteit , terwijl Europese concurrenten mogelijk<lb/>
dezelfde sortering in Europa zouden kunnen aanbrengen. De voorraad kaneel bestond uit<lb/>
slechts 317 bahar, men had de Manillase kooplieden slechts 250 bahar verkocht , de overige<lb/>
waren bewaard voor Bengalen. Men verwacht dat alle kaneel in Malakka inmiddels zal<lb/>
zijn verkocht. Dit in tegenstelling tot andere jaren toen de Manillase handelaren te Batavia<lb/>
genoeg konden kopen. De prijs van de witte peper die door Palembangers werd aangevoerd<lb/>
is met 1 tot
<special>7</special> rsd verhoogd. Voor een partij tin die zij in plaats van de gebruikelijke stenen<lb/>
als ballast hadden ingenomen , is 14 rsd per pi kol betaald. Dit is niet gedaan om de aanvoer<lb/>
ervan naar Batavia aan te moedigen. De verkoopsprijs van tin is verhoogd van 16lh tot 18<lb/>
rsd per pikol, die van zwarte peper tot 12 rsd. De vraag naar tin was zo groot dat naast de<lb/>
reeds toegestane 576.611 Ib zoveel is verkocht als met het oog op de voorziening van de<lb/>
buitenkantoren kon worden toegestaan. Men heeft zich bij de verkoop van peper aan de<lb/>
vastgestelde 10.000 pikol gehouden om niet in verlegenheid te raken bij het laden van de<lb/>
retourschepen. Het koper werd in China door de koning gekocht en gebruikt voor het slaan<lb/>
van geld. Als gevolg hiervan steeg de vraag naar tin<lb/>
»</remark>
<pb n="780" tpl="2" vol="09" facs="205_780"/>

<para>
- waerop de Compagnie niettegenstaande dese verhoging na de uytreeckening<lb/>
die daervan bij de voorschreve resolutie gevonden wert soo een ongemeenen winst niet<lb/>
komt te behalen.<lb/>
</para>
<remark>«Ook de winst op de voornamelijk Bantamse peper is niet uitzonderlijk. Er is 904.669<lb/>
Ib thee ingekocht tegen een hogere prijs. Van Chinese, Portugese en inlandse handelaren<lb/>
is voor 192.000 rsd ingekocht en aan hen voor 278.542 rsd verkocht. De inkoop bestond<lb/>
voornamelijk uit thee , te weten 180.964 rsd. Verder aluin, damasten zwartsatijn. Verkocht<lb/>
waren 1.300.000 Ib peper, 1350 pikol lood, 3770 pikol tin, kaneel, kruidnagels en andere<lb/>
goederen. Er zijn geen kruidnagels naar Nederland gezonden wegens de geringe voorraad.<lb/>
Er is net voldoende voor de handel in Azië. 1100 Ib erts uitSalida naar patria. De beschoeiing<lb/>
van de twee stukjes grond waarop de nieuwe huizen voor de Javaanse gezanten zullen<lb/>
worden gebouwd, is klaar, evenals een nieuw wachthuis bij de Diestpoort in Tangerang.<lb/>
Na het overlijden van Van Bayen is het gezag over de Maleiers overgegaan op de gecommitteerde<lb/>
tot en over de zaken van de inlander. Er zijn 4 Engelse schepen uit Europa in Batavia<lb/>
aangeweest en een sloep uit Benkulen. De factuurhouder Paulus Selijns en de negotie-boekhouder<lb/>
David van Gog, die wegens ziekte hun functie niet langer konden uitoefenen, zijn<lb/>
ontslagen. Zij zijn op gevolgd door Maurits Coeno en Jan Schreuder. Verdere benoemingen.<lb/>
Jacob Roman boekhouder-generaal, Cornelis van Riel opperhoofd te Bantam, Lambert<lb/>
van Gessel eerste opperkoopman, Johan Herman Theling tweede opperkoopman. De baastimmerman<lb/>
op Onrust Cornelis de Vogel heeft men door een salarisverhoging tot f 130 per<lb/>
maand moeten bewegen zijn repatriëring uit te stellen. De overgebleven leden van de Ceylonse<lb/>
krijgsraad zijn weer in het genot van hun vroegere gage hersteld. De slechte toestand<lb/>
van de zijdecultuur is veroorzaakt door kleine rupsen die de moerbeibladeren opeten en<lb/>
witte mieren die de wortels aantasten. Bovendien zijn de struiken kleiner geworden en vallen<lb/>
de bladeren minder groot uit. De tegenzin van de inheemse bevolking heeft men moeten<lb/>
overwinnen door het uitbetalen van wat loon. Over twaalf maanden bedroeg dit f 9625,<lb/>
waarbij nog kwam f 10.000 voor het Europese personeel. Hiervoor is slechts 240 Ib organzin<lb/>
geleverd. Ook bij de veldschans te Tandjungpura had men problemen,<lb/>
»</remark>
<para>
- en van gelijcken ten principalen zijn toe te schrijven aan den ongemeenen weer-<lb/>
sin van den inlander tot ons bijsonder leetwesen, omdat ’er genoegsame geene apparentie<lb/>
is om deselve te overwinnen soo lange op een gemackelijker wijse kunnen aan de koste<lb/>
geraacken en selvs door het gebruyck van dwangmiddelen, in soo verre al practicabel en<lb/>

<pb n="781" tpl="2" vol="09" facs="205_781"/>
geraatsaam te oordeelen was, het oogmerk niet bereykt soude kunnen werden na hetgeene<lb/>
van dierweegens bereets is ondervonden uyt het gedoente dergeene die liever verkooren<lb/>
hebben vrouw en kinderen te verlaten als geattacheert te wesen aan een arbeyd waer in<lb/>
soo grooten tegensin hadden.<lb/>
</para>
<remark>
«50 slavinnen die waren aangenomen voor het af winden van de galetten, zijn wegens<lb/>
gebrek aan werk naar het ambachtskwartier gezonden. Er is een tekort aan contant geld
,<lb/>
schepen en volk op Batavia , zeker na het begin van de onrust op Celebes. Er zijn onvoldoende<lb/>
militairen om desgewenst krachtig te kunnen optreden. Ondanks de komst van de Vlissingen<lb/>
en Adrichem op 11 en 28 september en van de Meijenburg , Coxhoorn en Kerkzicht<lb/>
op 3 en 9 oktober , is het aantal gemene soldaten dat eind september 1570 bedroeg, verminderd<lb/>
door het vertrek van 100 naar de Westerkwartieren en door ziekte en sterfte. Volgens het<lb/>
hoofd van het soldijkantoor waren tussen 1 oktober 1734 en eind september 1736 in Batavia<lb/>
3542 personeelsleden overleden, onder wie 1259 gemene militairen en 1426 matrozen. Na<lb/>
het vertrek van de retourvloot zullen er zeer weinig over zijn om de plannen voor Makassar<lb/>
ten uitvoer te brengen. Men heeft geen twee schepen aan handen die geschikt zijn om naar<lb/>
patria te zenden. Men verzoekt om een volledige voldoening van de eis aan koopwaar en<lb/>
contanten. Wegens gebrek aan zilver en ducatons heeft men de eis uit Bengalen niet volledig<lb/>
kunnen voldoen en het personeel daar moeten aanschrijven dat indien er geen geld tegen 5<lb/>
procent per jaar viel te lenen, de goederen die weinig winst af wierpen, niet meer ingekocht<lb/>
moesten worden. Drie ambachtslieden verzoeken de overzending van hun vrouwen uit<lb/>
Nederland.<lb/>
 De waarde van de retourlading bedraagt
ƒ 3.034.886. Deze bestaat uit
ƒ 1 .625.071<lb/>
aan Bengaalse goederen, voornamelijk textiel; f 195.937 Suratse textiel; f 49.312 wol uit<lb/>
Kirman; en
ƒ 1 .105.058 Bataviase goederen, specerijen, peper, lak, katoenen garen, indigo ,<lb/>
hout in soorten, suiker, koffie, tin en andere goederen. Verder wordt voor
ƒ 6422 aan oud<lb/>
lood, geschut en wapens teruggezonden. De lading is als volgt over de schepen verdeeld:<lb/>
voor de Kamer Zeeland: de Nieuw Walcheren, Steenhoven en Nieuwvliet met
ƒ 594.415<lb/>
lading; voor de Kamer Amsterdam de Scheijbeek, Karsenhof Kerkwijk, Hilversbeek, Voorduin<lb/>
en Batavier met f 1.515. 764 aan lading; voor Delft de Haamstede met
ƒ 236.699; voor<lb/>
Rotterdam de Hofvliet met f 214. 767; voor Hoorn de Nieuwstad met f 222. 758; voor Enkhuizen<lb/>
de Leiduin met f 250.482. Adriaan Maten benoemd tot commandeur van de retourvloot.<lb/>
Onder de passagiers zijn Paulus Rauwenhof en drie kinderen Van Bayen. Men heeft<lb/>
zich stipt gehouden aan de opdracht geen zwaardere kisten te accepteren dan van 80 Ib. Er<lb/>
worden 49 wisselbrieven ter waarde van f 583.505 overgezonden. O.a.
ƒ 96.000 voor de<lb/>
erfgenamen van wijlen de onderkoopman en dispensier in Bengalen Abraham Ormea;<lb/>
ƒ 60.000 voor de erfgenamen van Balthazar de Bruyne, extra-ordinair lid van de Raad van<lb/>
Indië;
ƒ 14.689 aan de erfgenamen van Cornelis Stolp, dispensier in Japan;
ƒ 20.400 door<lb/>
de baas-klokkenmaker Cornelis Smit, die de bedoeling heeft te repatriëren;
ƒ 30.000 in<lb/>
opdracht van Jan Albert Sichterman;
ƒ 24.000 uit de boedel van de burger Jan Coppersluijs;<lb/>
f 12.480 namens de burger Jan van der Swijn aan de Kaap, die wil repatriëren;
ƒ 15.600<lb/>
aan de in 1734 gerepatrieerde Pieter de Bruyn, gehuwd met Catharina Huysingveld, universeel<lb/>
erfgename van Rogier Beerenaard;
ƒ 17.800 aan de erfgenamen van constabel-majoor<lb/>
Nicolaas van Dis;
ƒ 14.400 aan de erfgenamen van de schipper Cornelis Oterlijk; f 52.800<lb/>
door Adriaan Maten;
ƒ 43.200 aan de erfgenamen van Maria Braams;
ƒ 20.100 Abraham<lb/>
van der Sluys, burgerlid van het College van Schepenen;
ƒ 12. 000 door de koopman Lambert<lb/>
van Muye; f 16.663 voor de erfgenamen van de in 1730 overleden oefenmeester Willem<lb/>
Ketelaar;
ƒ 22. 761 aan de in 1731 gerepatrieerde Isaac Peny en f 19.200 aan Johan Hendrik<lb/>
van Ewijk te Utrecht, die in 1735 is teruggekeerd<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>