<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne"/>
<meta key="authorFull" value="Abraham Patras, Wijbrant Blom, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="page" value="805"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="5 februari 1737"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="title" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne; Batavia, 5 februari 1737"/>
<meta key="year" value="1737"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="805" tpl="2" vol="09" facs="205_805"/>
<head>VIII. ABRAHAM PATRAS, WIJBRANT BLOM, ADRIAAN VALCKENIER,<lb/>
JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS, ELIAS DE HAEZE, ISAAC<lb/>
VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE<lb/>
CHAVONNES EN PIETER DUQUESNE, BATAVIA 5 februari 1737.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2256, VOC 2364,fol.1882-1914.</folio>

<remark>(De Duinbeek, Westerwijk, Papenburg , Goudriaan, Rodenrijs en Buis hebben door ongekend ruw weer drie weken langer op vertrek moeten wachten. De tien retourschepen van de voorafgaande bezending hebben op 20 januari Straat Sunda verlaten. Sinds 31 december 1736 zijn uit patria aangekomen: de Westerbeek , Beekvliet en Enkhuizen. Met deze schepen kwamen de predikanten Theodorus Wilhelmus Beekman en Theodorus Christianus Haven berg over. De eerste is beroepen naar Amboina , de ander naar Makassar , i.p. v. Philippus Capelle en Tobias Johannes van der Ley, die naar Batavia zijn vertrokken. Van de zeven nog te verwachten schepen waren de Schuitwijk en Reigersbroek al op 24 en 25 oktober 1736 in de Tafelbaai aangekomen. Aankomst andere schepen: 14 december 1736 Abbekerk en Sint Laurens, uit Japan; 19 december Huis ten Donk , van Singkel; 3 januari 1737 Susanna, van Malakka; 6 januari Noordwolfsbergen , Krooswijk en Hof niet altijd Winter , uit Bengalen; 23 januari Knappenhof , van Padang. Men verwacht nog zeven schepen uit Bengalen. De Noordwijkerhout en Langewijk gaan met een lading t.w.v. f 598.116 rechtstreeks vanuit Bengalen naar patria. De Delfland is na een moeilijke reis op 1 oktober te Bima aangekomen en op 9 november weer vertrokken met 3287 pikol sapanhout; wegens gebrek aan water en touwen is het schip op 10 december te Semarang binnengelopen en vandaar naar Japara gestuurd om achter de eilanden de oostmoesson af te wachten: door de harde wind was de rede van Semarang daarvoor niet veilig genoeg. Het jacht Maria Louisa is op 2 januari in Malakka aangekomen en op 11 januari doorgezeild naar Ceylon. Een brief van de commissarissen uit Kanton is door de Engelse kapitein Robbert Turpin van de Princess Amelia te Malakka afgegeven. De commissarissen hebben na hun aankomst op 18 juli 1736 te Kanton de koopwaar goed kunnen verkopen. De inkoop van thee en zijde moeilijk door de hoge prijzen als gevolg van de aankomst van acht schepen uit Europa , waarmee 26.000 pikol thee zou worden af gevoerd. De Huis te Spijk zou volgens plan eind december 1736 uit China naar Europa vertrekken , maar men heeft hierover nog geen zekerheid. In Straat Sunda twee Franse schepen , vermoedelijk Chinavaarders, gezien. Men verwacht weinig thee met de Chinese jonken. Vertrokken schepen: 16 december de W ester dijkshorn} naar Amboina via Tegal; Haaksburg op 22 december en Huis ten Donk op 1 januari naar Banda. Op 4 en 8 januari zijn aangewezen: de Noordwolfsbergen voor Amboina; Susanna naar Banda; Den Dam en Snuffelaar voor Ternate en Valkenisse voor Makassar; met zoveel soldaten als men kon missen. De verpachting van de J akatraanse domeinen heeft 2380 rsd per maand, of 28.560 rsd op jaarbasis, minder opgebracht. De waag is apart verpacht, voor 650 rsd, aan de Chinese officieren. De lagere opbrengst wordt toegeschreven aan de grote sterfte die zich sinds enkele jaren heeft voorgedaan, en aan de gewoonte de pachten te hoog te mijnen in de hoop op vermindering achteraf. Dit wordt niet weer toegestaan. Op klachten van mensen die met groente en fruit ter markt kwamen zijn tegen enkele nieuwigheden die de vorige pachter had ingevoerd, maatregelen getroffen. Op 31 augustus was het kapitaal van heemraden toegenomen met 11.354 tot 35.532 rsd. De geschorste, uit Banda opgezonden predikant Abraham Mensing is weer tot de dienst toegelaten en naar Ceylon beroepen. Aan de weeskamer 10.841 rsd interest uitgekeerd. Op 473. 763 naar Bengalen en Siam gezonden zilveren ducatons is ƒ 400.263 verlies af geschreven. Dit verlies is alleen te vermijden als patria de eis van baar zilver en ducatons volledig in willigt. Er is in de grote kas f 4.346.811 contanten voorradig, er is voor diverse buitenkantoren ƒ 5. 765. 715nodig; er ontbreekt dus f 1 .418.904. Beschouwt men echter de aanwezige muntsoorten dan is er een veel groter tekort , met name aan baar zilver en ducatons. Men dringt aan op spoedige verzending van ƒ 1.500.000 aan ducatons en f 3.500.000 aan licht geld in baar zilver voor het lopende jaar. Het lenen van geld op interest wordt zolang mogelijk uitgesteld. De resterende opium is geveild voor 302 rsd per kist: een rendement van 78%. Aanstelling nieuwe wijkmeesters; personalia. Er is geen nieuwe tweede administrateur voor de apotheek aangesteld; Gerrit Hackenberg eerste administrateur; Jan Christoffel Heyne eerste apotheker. Schipper Frans van Nek equipagemeester , deze verzocht toestemming voor de overkomst van zijn vrouw naar Batavia; een soortgelijk verzoek werd gedaan door een sergeant; 26 ongeschikte ambachtslieden worden met afgeschreven gage teruggezonden naar de kamers door welke zij waren aangenomen. Met de retourschepen 10.000 Ib Satsumase kamfer en 200.000 Ib Japans staafkoper verzonden , dit is mogelijk omdat uit Japan 180.000 Ib kamfer en 1.284.000 Ib koper was aangebracht. Er gaat 447.750 Ib koffie over; totaal aan koffie verzonden 6.299.680 Ib. In 1736 is 5.413.887 Ib koffie aangevoerd; op Cheribon is nog 1.625.000 Ib voorradig. Er is na het vertrek der schepen nog 9.388.855 Ib in voorraad. De waarde van de lading bedraagt f 1.882.993. Hiervan is f 437.305 afkomstig uit Bengalen, voornamelijk textiel en voor ƒ 63.758 salpeter; ƒ 42.069 aan textiel uit Surat; ƒ 902.080 uit Coromandel , voornamelijk textiel en voor f 464.615 goederen uit Batavia: 447. 750 Ib koffie , 630.055 Ib peper, calaturshout, kamfer, suiker, curcuma, indigo, katoen, 22 kelders Japanse soja, koper, baleinen, 101.500 Ib muskaatnoten, 109.340 Ib foeli, parelmoer en benzoë. Verdeling over de schepen: de Duivenbeek voor Zeeland f 368. 732, Papenburg en Westerwijk voor Amsterdam f 781.303, Goudriaan voor Delft f 239.991, Rodenrijs voor Rotterdam f 236.978 en voor Delft ƒ 7.830, Buis voor Hoorn f 218.123 en voor Enkhuizen ƒ 30.032. Lading van de zestien retourschepen van de tweede bezending f 3.531.107; samen met de lading van de 13 schepen van de eerste bezending, de twee Bengaalse retourschepen, de Ceylonse schepen en een Chinavaarder wordt voor een totale waarde van f 8.465.155 aan retouren vervoerd. Schipper Jan van Thiel van de Duinbeek aangesteld tot wimpelvoerder, tot aan de Kaap; mocht hij de tien, onder bevel van Hermanus de Vrij eerder vertrokken schepen inhalen of aan de Kaap aantreffen, dan zal Van Thiel zich onder De Vrij stellen. Zestien wisselbrieven t.w.v. f 172.534 worden overgezonden, o.a. f 23.277 voor de erfgename van de overleden equipagemeester Gerbrand Mamus; f 33.826 voor de erfgenamen van de gewezen onderkoopman en dispensier in Bengalen, Abraham Ormea; voor Elias Guillot, gouverneur en directeur in Coromandel, ƒ 96.000. Na het voltooien van de brief arriveerden uit Bengalen de Haften, Land van Beloften en Groenswaart en uit patria de Reigersbroek en Schuitwijk. De twee naar Siam gezonden schepen zijn nog niet teruggekeerd)</remark>
<pb n="806" tpl="2" vol="09" facs="205_806"/>
</body>
</teiTrim>