<teiTrim>
<header>


<meta key="author" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne"/>
<meta key="authorFull" value="Abraham Patras, Wijbrant Blom, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="page" value="805"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="5 februari 1737"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="title" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne; Batavia, 5 februari 1737"/>
<meta key="year" value="1737"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>


</header>
<body>
<pb n="805" tpl="2" vol="09" facs="205_805"/>
<head>VIII. ABRAHAM PATRAS, WIJBRANT BLOM, ADRIAAN VALCKENIER,<lb/>
JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS, ELIAS DE HAEZE, ISAAC<lb/>
VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE<lb/>
CHAVONNES EN PIETER DUQUESNE, BATAVIA 5 februari 1737.</head>
<folio>Kol. Arch. 2256, VOC 2364,fol. 1882-1914.</folio>
<remark>«De Duinbeek, Westerwijk, Papenburg , Goudriaan, Rodenrijs en Buis hebben door<lb/>
ongekend ruw weer drie weken langer op vertrek moeten wachten. De tien retourschepen<lb/>
van de voorafgaande bezending hebben op 20 januari Straat Sunda verlaten. Sinds 31<lb/>
december 1736 zijn uit patria aangekomen: de Westerbeek , Beekvliet en Enkhuizen. Met<lb/>
deze schepen kwamen de predikanten Theodorus Wilhelmus Beekman en Theodorus Christianus<lb/>
Haven berg over. De eerste is beroepen naar Amboina , de ander naar Makassar ,<lb/>
i.p. v. Philippus Capelle en Tobias Johannes van der Ley, die naar Batavia zijn vertrokken.<lb/>
Van de zeven nog te verwachten schepen waren de Schuitwijk en Reigersbroek al op 24 en<lb/>
25 oktober 1736 in de Tafelbaai aangekomen. Aankomst andere schepen: 14 december<lb/>
1736 Abbekerk en Sint Laurens, uit Japan; 19 december Huis ten Donk , van Singkel; 3<lb/>
januari 1737 Susanna, van Malakka; 6 januari Noordwolfsbergen , Krooswijk en Hof niet<lb/>
altijd Winter , uit Bengalen; 23 januari Knappenhof , van Padang. Men verwacht nog zeven<lb/>
schepen uit Bengalen. De Noordwijkerhout en Langewijk gaan met een lading t.w.v.<lb/>
f 598.116 rechtstreeks vanuit Bengalen naar patria. De Delfland is na een moeilijke reis op<lb/>
1 oktober te Bima aangekomen en op 9 november weer vertrokken met 3287 pikol sapanhout;<lb/>
wegens gebrek aan water en touwen is het schip op 10 december te Semarang binnengelopen<lb/>
en vandaar naar Japara gestuurd om achter de eilanden de oostmoesson af te wachten: door<lb/>
de harde wind was de rede van Semarang daarvoor niet veilig genoeg. Het jacht Maria<lb/>
Louisa is op 2 januari in Malakka aangekomen en op 11 januari doorgezeild naar Ceylon.<lb/>
Een brief van de commissarissen uit Kanton is door de Engelse kapitein Robbert Turpin<lb/>
van de Princess Amelia te Malakka afgegeven. De commissarissen hebben na hun aankomst<lb/>
op 18 juli 1736 te Kanton de koopwaar goed kunnen verkopen. De inkoop van thee en<lb/>
zijde moeilijk door de hoge prijzen als gevolg van de aankomst van acht schepen uit Europa ,<lb/>
waarmee 26.000 pikol thee zou worden af gevoerd. De Huis te Spijk zou volgens plan eind<lb/>
december 1736 uit China naar Europa vertrekken , maar men heeft hierover nog geen zekerheid.<lb/>
In Straat Sunda twee Franse schepen , vermoedelijk Chinavaarders, gezien. Men verwacht<lb/>
weinig thee met de Chinese jonken. Vertrokken schepen: 16 december de W ester dijkshorn}<lb/>
naar Amboina via Tegal; Haaksburg op 22 december en Huis ten Donk op 1 januari<lb/>
naar Banda. Op 4 en 8 januari zijn aangewezen: de Noordwolfsbergen voor Amboina;<lb/>
Susanna naar Banda; Den Dam en Snuffelaar voor Ternate en Valkenisse voor Makassar;<lb/>
met zoveel soldaten als men kon missen. De verpachting van de J akatraanse domeinen heeft<lb/>
2380 rsd per maand, of 28.560 rsd op jaarbasis, minder opgebracht. De waag is apart<lb/>
verpacht, voor 650 rsd, aan de Chinese officieren. De lagere opbrengst wordt toegeschreven<lb/>
aan de grote sterfte die zich sinds enkele jaren heeft voorgedaan, en aan de gewoonte de<lb/>
pachten te hoog te mijnen in de hoop op vermindering achteraf. Dit wordt niet weer toegestaan.<lb/>
Op klachten van mensen die met groente en fruit ter markt kwamen zijn tegen enkele<lb/>
nieuwigheden die de vorige pachter had ingevoerd, maatregelen getroffen. Op 31 augustus<lb/>
was het kapitaal van heemraden toegenomen met 11.354 tot 35.532 rsd. De geschorste, uit<lb/>
Banda opgezonden predikant Abraham Mensing is weer tot de dienst toegelaten en naar<lb/>
Ceylon beroepen. Aan de weeskamer 10.841 rsd interest uitgekeerd. Op 473. 763 naar Bengalen<lb/>
en Siam gezonden zilveren ducatons is
ƒ 400.263 verlies af geschreven. Dit verlies is<lb/>
alleen te vermijden als patria de eis van baar zilver en ducatons volledig in willigt. Er is in<lb/>
de grote kas f 4.346.811 contanten voorradig, er is voor diverse buitenkantoren
ƒ 5. 765. 715</remark>
<pb n="806" tpl="2" vol="09" facs="205_806"/>
<remark>
nodig; er ontbreekt dus f 1 .418.904. Beschouwt men echter de aanwezige muntsoorten dan<lb/>
is er een veel groter tekort , met name aan baar zilver en ducatons. Men dringt aan op<lb/>
spoedige verzending van
ƒ 1.500.000 aan ducatons en f 3.500.000 aan licht geld in baar<lb/>
zilver voor het lopende jaar. Het lenen van geld op interest wordt zolang mogelijk uitgesteld.<lb/>
De resterende opium is geveild voor 302 rsd per kist: een rendement van 78%. Aanstelling<lb/>
nieuwe wijkmeesters; personalia. Er is geen nieuwe tweede administrateur voor de apotheek<lb/>
aangesteld; Gerrit Hackenberg eerste administrateur; Jan Christoffel Heyne eerste apotheker.<lb/>
Schipper Frans van Nek equipagemeester , deze verzocht toestemming voor de overkomst<lb/>
van zijn vrouw naar Batavia; een soortgelijk verzoek werd gedaan door een sergeant;<lb/>
26 ongeschikte ambachtslieden worden met afgeschreven gage teruggezonden naar de kamers<lb/>
door welke zij waren aangenomen. Met de retourschepen 10.000 Ib Satsumase kamfer<lb/>
en 200.000 Ib Japans staafkoper verzonden , dit is mogelijk omdat uit Japan 180.000 Ib<lb/>
kamfer en 1.284.000 Ib koper was aangebracht. Er gaat 447.750 Ib koffie over; totaal aan<lb/>
koffie verzonden 6.299.680 Ib. In 1736 is 5.413.887 Ib koffie aangevoerd; op Cheribon is<lb/>
nog 1.625.000 Ib voorradig. Er is na het vertrek der schepen nog 9.388.855 Ib in voorraad.<lb/>
De waarde van de lading bedraagt f 1.882.993. Hiervan is f 437.305 afkomstig uit Bengalen,<lb/>
voornamelijk textiel en voor
ƒ 63.758 salpeter;
ƒ 42.069 aan textiel uit Surat;
ƒ 902.080 uit<lb/>
Coromandel , voornamelijk textiel en voor f 464.615 goederen uit Batavia: 447. 750 Ib koffie ,<lb/>
630.055 Ib peper, calaturshout, kamfer, suiker, curcuma, indigo, katoen, 22 kelders Japanse<lb/>
soja, koper, baleinen, 101.500 Ib muskaatnoten, 109.340 Ib foeli, parelmoer en benzoë.<lb/>
Verdeling over de schepen: de Duivenbeek voor Zeeland f 368. 732, Papenburg en Westerwijk<lb/>
voor Amsterdam f 781.303, Goudriaan voor Delft f 239.991, Rodenrijs voor Rotterdam<lb/>
f 236.978 en voor Delft
ƒ 7.830, Buis voor Hoorn f 218.123 en voor Enkhuizen<lb/>
ƒ 30.032. Lading van de zestien retourschepen van de tweede bezending f 3.531.107; samen<lb/>
met de lading van de 13 schepen van de eerste bezending, de twee Bengaalse retourschepen,<lb/>
de Ceylonse schepen en een Chinavaarder wordt voor een totale waarde van f 8.465.155<lb/>
aan retouren vervoerd. Schipper Jan van Thiel van de Duinbeek aangesteld tot wimpelvoerder,<lb/>
tot aan de Kaap; mocht hij de tien, onder bevel van Hermanus de Vrij eerder vertrokken<lb/>
schepen inhalen of aan de Kaap aantreffen, dan zal Van Thiel zich onder De Vrij stellen.<lb/>
Zestien wisselbrieven t.w.v. f 172.534 worden overgezonden, o.a. f 23.277 voor de erfgename<lb/>
van de overleden equipagemeester Gerbrand Mamus; f 33.826 voor de erfgenamen<lb/>
van de gewezen onderkoopman en dispensier in Bengalen, Abraham Ormea; voor Elias<lb/>
Guillot, gouverneur en directeur in Coromandel,
ƒ 96.000.<lb/>
Na het voltooien van de brief arriveerden uit Bengalen de Haften, Land van Beloften<lb/>
en Groenswaart en uit patria de Reigersbroek en Schuitwijk. De twee naar Siam gezonden<lb/>
schepen zijn nog niet teruggekeerd<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>