<teiTrim>
<header>


<meta key="author" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne"/>
<meta key="authorFull" value="Abraham Patras, Wijbrant Blom, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne"/>
<meta key="day" value="2"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="page" value="807"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="2 april 1737"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="title" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne; Batavia, 2 april 1737"/>
<meta key="year" value="1737"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>


</header>
<body>
<pb n="807" tpl="2" vol="09" facs="205_807"/>
<head>IX. ABRAHAM PATRAS, WIJBRANT BLOM, ADRI AAN VALCKENIER, JOAN<lb/>
PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS, ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN<lb/>
SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES<lb/>
EN PIETER DUQUESNE, BATAVIA 2 april 1737.</head>
<folio>Kol. Arch. 2257, VOC 2365,fol. 2030-2303.</folio>
<remark>«Er is nog geen bericht of de zes later verzonden retourschepen van de tweede bezending<lb/>
Straat Sunda hebben verlaten. De Magdalena en de Huis te Spijk zouden op 10 februari<lb/>
uit Kanton zijn vertrokken.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>De Noordwolfsbergen is op 2 februari 1737 naar Amboina vertrokken
, met de sloep<lb/>
Buru. Op 15 december 1736 was de Westerdijkshorn al gegaan. Dit schip heeft op 13<lb/>
februari in Tegal 400 last rijst ingeladen. Totale waarde van de lading der schepen
ƒ 163.400.<lb/>
Ook overgezonden zijn 100 militairen en enig ander personeel. Het verslag van de patrouille<lb/>
rond Ceram staat zowel in de brief van 31 mei als van 26 september; men moet er op letten<lb/>
dat berichten niet dubbel worden doorgegeven. De plaatsing van korporaals met soldaten<lb/>
te Boano en te Amahai is afgekeurd en moet worden beëindigd
, daar er kans op represailles<lb/>
is,<lb/>
»</remark>
<para>
- buyten en behalven dat de ondervinding meer als te veel heeft aangetoond, hoe<lb/>
die kleyne besettingen veeltijds van geen de minste nut zijn, en die posthouders niet<lb/>
anders dienen, dan om den armen inlander genoegsaam tot een geessel te strecken met<lb/>
haar te plagen, ja te constringeeren tot het opbrengen van alles dat dezelve maar dunken<lb/>
benodigt te wezen. Vier inlanders van het dorp Amahey die wegens het verlaten harer<lb/>
woon almede onder het doen van de hongijtogt g’apprehendeerd, en in handen van de<lb/>
justitie waren overgegeven, ook vervolgens door die regtbank gesententieerd, om voor<lb/>
al haar leven ten eylande Bouro gebannen te blijven, had men tot voldoening van dat<lb/>
vonnis derwaarts doen transporteeren, dog die gecondemneerdens waren aldaar niet lang<lb/>
verbleven, maar kort naar hare komst vandaar g’aufugeerd, en so men voorgeeft ontdekt<lb/>
geworden bij de voor lang gevlugte volkeren van Amahey Soehoekoe en Makakeke, zo<lb/>
is ’t dat de Amboinase ministers en ten principale den gouverneur ons komen promesse<lb/>
te doen, dat hij bij de aanstaande hongijtogt, die omtrent een maand naar het afgaan<lb/>
harer jongste advisen aan ons, stont ondernomen te werden, alle uytdenckelijke middelen<lb/>
ter bemagtiging van die wederhorige volkeren zoude aanwenden, maar dat men alle diergelijke<lb/>
zaken die wij tot ons leetwesen sien, thans ongelijk meer dan voorheen, voor te<lb/>
vallen, op het rigoureuste met geweld wil behandelen, hebben wij met ons goetvinden<lb/>
niet konnen overeen brengen, als zijnde zulx onses bedunkens de regte weg nog de behoorlijke<lb/>
middelen niet om die inlanders dewelke zo veele jaaren door sagtsinnigheyt geregeerd<lb/>
zijn, weder tot haren pligt en gehoudene samenwooning in de negorijen terug te doen<lb/>
keeren. Dierhalven hebben wij die bediendens overgewesen na de oude Ambonse gebruyken,<lb/>
wanneer men bij zodanige gelegentheyt de uytgeweke volkeren, door minsame betragtingen,<lb/>
’tzij door ’t een en andermaal afsenden van gecommitteerdens, om dezelve<lb/>
van hare begane misslagen te overtuygen, dan wel andersints tot bedaring en gehoudenis<lb/>
heeft tragten te brengen bij welke manier van doen de generale maatschappij sig altoos<lb/>
het best bevonden heeft, waarom wij dan derwaarts hebben geordonneerd die goede<lb/>
methode tot een voorbeeld te gebruyken en buyten noodzakelijkheyd daarvan niet af te<lb/>
wijken.
</para>
<remark>«Batavia vraagt zich af of er op de Ceramse binnenkust niet meer nagelbomen zijn</remark>
<pb n="808" tpl="2" vol="09" facs="205_808"/>
<remark>dan er werden vernietigd, gezien de melding van zulke bomen bij het dorp Surawawang
,<lb/>
op zes a zeven uur gaans van het strand. De boekhouder-generaal heeft een aantal niet<lb/>
verantwoorde posten in de handelsboeken over 1734135 geconstateerd<lb/>
»</remark>
<para>Het moeskoppen, mitsgaders roven en stropen der Alphoeresen op Cerams binnenen<lb/>
buytencust, volgens de jongste advisen uyt die provintie ongelijk meer gepleegd werdende<lb/>
dan wel voorheen, zo hebben wij dierwegens niet alleen onze verwondering betuygt,<lb/>
maar wel ten principale, wegens dat de ministers komen te zeggen, die boschvolkeren in<lb/>
dat quaat gedoente geholpen en ondersteunt werden, door diverse uytgeweken negoreysvolkeren,<lb/>
welk laatste (als geen reden daartoe bewust zijnde,) ons seer vreemt is te voor<lb/>
gekomen, dewijl wij niet konnen bedenken, hoe de inlanders die reets door de langdurige<lb/>
samenwooning vrij meer redelijkheyt kan toegerekent werden, dan de eerst genoemde,<lb/>
haarselven zo verre komen te verliesen, dat zij zig liever in het wilde woeste bosch, met<lb/>
moorden, roven en stropen willen ophouden, dan in de negorijen gerust te leven van hare<lb/>
landvrugten. Overzulx sustineeren wij dat die menschen wegens ’t een of ander motief<lb/>
tot die extremiteyten moeten overgegaan wesen, dierhalven hebben wij die bediendens<lb/>
g’ordonneert, dat sig naauwkeurig na de waarheyt van dien zullen hebben te informeeren,<lb/>
en die ontdeckende doenlijk zijnde, door sagte middelen mitsgaders nakoming van beloften,<lb/>
te moeten doen redresseren, en gemerkt de kopers in ’s Compagnies sagoubosschen,<lb/>
door de meenigte vertoningen dier stoutmoedige swervers meer en meer afgeschrikt werdende,<lb/>
om zig tot een inkoop van dat benodigde voetsel na dezelve te begeven, zo is ’t<lb/>
dat wij wel hebben willen inschicken dat die ministers haar hebben komen te conformeeren,<lb/>
met den gedanen voorstel van het Hilaas hooft, den coopman Greving, hierin bestaande<lb/>
om voortaan, zo lang als gemelde geweldenarijen gepleegt werden, in ider bosch niet<lb/>
meer dan een a twee doussons of perken bij den anderen gelegen, tot den verkoop van<lb/>
sagouboomen open te stellen, dewijl een ijder daaruyt ten genoegen kan gerieft werden,<lb/>
en men de derwaarts gaande inlanders steets quam vermaning te doen, om zo lang als<lb/>
bezig waren dat boommeel bij den andere te vergaderen, altoos eenige van haarlieden<lb/>
mogten afbreken, ten eynde met behulp der Europeesche en inlandse boschwagters in<lb/>
gemelde perken de ronde te doen, om in dier voegen de arbeyders voor een aanval van<lb/>
buyten te decken, dan wel daar tijding kundschap van te doen hebben, opdat die niet<lb/>
onvoorziens overvallen en vermoord werden, door welke een en ander genomen precautie<lb/>
wij dan verhopen den ordinaire sleet der zagouboomen zal blijven cours houden.
</para>
<remark>«De plaatsing van een Alfurs koninkje en van de kepala soa van Nuniali te Batu Merah<lb/>
(Rodenberg) is goedgekeurd; afkeuring van<lb/>
»</remark>
<para>
- het buyten bestier stellen van twee pattijs of negoreyshoofden, als van Zoelij<lb/>
en Itawaka, onder den eertitul van pattijes toea
<note mark="1">Patti toea, letterlijk de oude pati.<lb/>
</note>
, en dat men dezelve in de waardigheyt<lb/>
als pattij heeft doen vervangen door haar zoons, zo als men komt voor te geven om die<lb/>
lieden hare hoogklimmende jaren en dagelijks afnemende kragten, ’tgeen wij niet wel<lb/>
hebben konnen overeen brengen met hetgeene ons dierwegens op andere plaatsen in de<lb/>
Ambonse papieren is komen te blijken, want in de maand van october was die sogenaamde<lb/>
pattij toea van Soelij niet minder als kaduk, maar nog kloek en sterk genoeg om als<lb/>
gecommitteerde te werden gebruykt, na de uytgeweken Bonoërs op ’t gebergte van Elitaina,<lb/>
en in de maand van januarij daaraan volgende werd hij wegens onvermogen om dat<lb/>
kleene dorpje langer te bestieren daarvan ontslagen, overzulx dat die man zijne lighaamskragten<lb/>
seer schielijk moeten afgenomen zijn, waaruyt het ons toescheynt, dat die veran-<lb/>
<pb n="809" tpl="2" vol="09" facs="205_809"/>
deringen veeltijds meer om insigten dan noodzakelijkheyd geschieden, waarmede men<lb/>
niet alleen dikwils andere die bij versterf als de naaste volgens ’s lands gebruyk in dat<lb/>
ampt zouden moeten optreden komt ongelijk aan te doen, maar buytendien veroorzaakt<lb/>
men door zulx ordinair tweespalten en oneenigheyt in die dorpjes, dewijl vader en soon<lb/>
selden van een concept zijn, mitsgaders in ’t bestier overeen komen, en de gemeente niet<lb/>
wel twee hoofden kan dulden, nog observeren, dierhalven hebben wij goetgevonden ter<lb/>
voorkoming en vermijding van verdere onlusten onder den inlander aldaar, die bediendens<lb/>
te gelasten in ’t vervolg van tijd in dezen so ligtvaardig niet te werk te gaan, mitsgaders<lb/>
geen diergelijke negoreyshoofden uyt het bestier te ontslaan onder de benaeming van<lb/>
pattij toea, dan wel zodanige die door veeljarige goede diensten en ware onvermogen,<lb/>
’tzij door ouderdom dan wel andersints gemelden eertitul komen te meriteeren.
</para>
<remark>«Nader onderzoek is gelast naar de aanplant van nieuwe nagelbomen op Saparua,<lb/>
Haruku en Larike. Verbazing over de herbouw in steen van de gouverneurswoning en het<lb/>
pakhuis en kombuis op Haruku. De vorige gebouwen bestonden uit hout met slechts een<lb/>
stenen borstwering. Dit is strijdig met de orders uit 1703. In 1717 is de Raad van Amboina<lb/>
nieuwbouw zonder toestemming van Batavia verboden, op straffe van vergoeding der kosten.<lb/>
De fausse braye rond kasteel Victoria en het daarbij horende wachthuis mogen wegens<lb/>
overbodigheid worden afgebroken. Het verzoek om de Ambonse Raad van Justitie alleen<lb/>
uit Compagniespersoneel samen te mogen stellen, wordt door Batavia afgewezen,<lb/>
»</remark>
<para>- dewijl het ons niet redelijk voorkomt die menschen dat veeljarig genot en douceur<lb/>
buyten reden te ontnemen, en dat nog in een tijd dat diergelijke vervalletjes die<lb/>
lieden meer dan oyt bevorens te stade komt, waarom wij ook niet hebben konnen condescendeeren<lb/>
in haar aan ons verder gedane instantie, mede de borgerij concernerende,<lb/>
namentlijk dat de beyde daar zijnde Nederlandse en inlandse Compagniesburgerij mogten<lb/>
onder den anderen smelten, en zo van die twee eenlijk een Compagnie formeren, onder<lb/>
de naam van de Ambonse burgerij, dewijl de officiersplaatsen onder dezelve bij die<lb/>
menschen voor eerampten gerekent werden, ook geeft de veelheyt van dien des te meer<lb/>
apparentie om daaronder leden van den Raad van Justitie te komen vinden. Bij de laatste<lb/>
verpagting van ’s Compagnies domeynen in Amboina, hebben die ministers eenige ampliatie<lb/>
gemaakt omtrent de pagtconditie der bazaar, maar dewijl ons die nieuwigheden als<lb/>
zeer oneygen zijn te voren gekomen, want vele arme en behoeftigde menschen aldaar<lb/>
haar bestaan soeken, met langs straten en wegen koekjes, boom- en thuynvrugten, mitsgaders<lb/>
andere kleenigheden te doen verkopen, zo is ’t dat overzulx en verder daartoe<lb/>
zijnde redenen, wij gemelde ampliatie in ’t geheel, excepto ’tgeen daarbij wegens den<lb/>
verkoop van visch werd gezegt, hebben komen te disapprobeeren, en g’ordonneerd dat<lb/>
kort naar den ontvangst onzer missive aldaar, gemelde pagt van de bazaar buyten en<lb/>
behalven die oneygen conditiën weder zal opgeveylt en verpagt werden.
</para>
<para>
Concerneerende aan ons gedane vrage door den gouverneur Bake, om te mogen<lb/>
weten, of hij de magt heeft, bij ’t approbeeren van vonnissen, waarbij den deliquant<lb/>
gedoemt werd, om met beyde de beenen in een springbout
<note mark="2">Springbout, klem.<lb/>
</note>
geklonken te werden, en<lb/>
daar in den tijd van eenige jaren sonder loon aan de indigomakerij tot Bouro of wel tot<lb/>
Loehoe aan de zagoubackerij te arbeyden, niet vermogen is, in stede van invoegen als<lb/>
gezegt, om reden dat zodanige gekluysterden van de minste dienst aan dien aarbeyt niet<lb/>
kan werden g’oordeelt, egter te stipuleeren om met een been in de ketting gekloncken<lb/>
<pb n="810" tpl="2" vol="09" facs="205_810"/>
te werden, sonder dat zulx bij den Raad van Justitie aldaar in consideratie behoeft genomen<lb/>
te werden, dierwegens hebben wij goedgevonden te ordonneeren dat de Raad van Justitie<lb/>
tot Amboina, in ’t vervolg geen Europesen of vrijheden met beyde de beenen in de ketting<lb/>
of springhout zal hebben te condemneeren, maar wel twee perzonen met den anderen<lb/>
aan een lange ketting, waarvan dat collegie kennis hebben doen geven, alsook dat dezelve<lb/>
teffens moeten begrijpen, dat dit gezegde geen opzigt omtrent slaven heeft, maar dat die<lb/>
als voren, en volgens de oude gebruyken van gemelden Rade behandelt, mitsgaders dat<lb/>
de vonnissen van dien regter in dier voegen geveld, prompt moeten g’observeert en g’excuteerd<lb/>
werden.
</para>
<remark>«De gouverneur van Amboina, Bake, is door Batavia in het ongelijk gesteld in zijn<lb/>
geschil met de fiscaal over de uitslag van twee processen. De delinquenten in het ene proces<lb/>
zijn daarna teruggezonden naar Amboina om voor de Landraad van Amboina te worden<lb/>
gedaagd. Personalia<lb/>
»</remark>
<para>Dewijl in deze provintie gelijk op veele andere buytencomptoiren in groot misbruyk<lb/>
is geraakt het verlossen van sergeanten na deze hoofdplaats buyten expiratie van haar<lb/>
verbonden tijd, wanneer dan weder andere in die functie wierden aangesteld, waardoor<lb/>
men nodeloos met een meenigte personen in die qualiteyt hier overkropt wierd, zo is ’t<lb/>
dat wij in onze vergadering op den 29e der jongst afgeweken maand januarij, hebben<lb/>
goedgevonden en verstaan, in alle plaatsen te interdiceeren eenige sergeanten meer herwaarts<lb/>
te zenden, dan degeene die haar verbonden tijd zullen hebben uytgediend.
</para>
<remark>«De gewezen boekhouder te Ternate Pieter Reaal is een streng verwijt gemaakt<lb/>
»</remark>
<para>
- over zijne arrogante en onbehoorlijke manier van schrijven, in zijn voorgemelde<lb/>
dienst bij de beantwoordingen op zijne gehoudene zoldijboeken gebruykt, waarbij nog<lb/>
komt het ligtvaardig aanroepen van Gods allerheyligste naam, om zo zijne aan ons voordragende<lb/>
assurante onwaarheden een schijn van waarheyt bij te zetten. Zo is ’t dat wij<lb/>
denzelve Reaal hebben doen verstendigen, dat hij zig gewaarschout kan houden, en sorg<lb/>
dragen, dat ons zodanige inreverente en ergelijke gedoentens van hem niet meer te voren<lb/>
komen.
</para>
<remark>«Zolang de onlusten in Makassar voortduren is toegestaan dat vier op Amboina thuishorende<lb/>
Chinese sloepen te Batavia rijst inkopen. Er zijn geen burgersloepen meer. Chinezen<lb/>
mogen sinds 1 728 niet verder varen dan Makassar. De vier sloepen mogen geen andere<lb/>
plaatsen aandoen. Ds. Philippus Capelle is toegestaan naar Batavia te vertrekken, hij zal<lb/>
worden opgevolgd door ds. Theodorus Wilhelmus Beekman. Er is een tekort aan predikanten.<lb/>
Ds. Christiaan Stenvers is na het doen van een proefpredikatie in het Maleis een emolument<lb/>
van twee last rijst per jaar toe gekend.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>De Haaksburg, Huis ten Donk en Susanna zijn met lading t.w.v.
ƒ 300.105 en met<lb/>
440 last rijst uit Tegal naar Banda vertrokken. 100 militairen en enig ander volk zijn meegestuurd.<lb/>
Op 15 februari bericht uit Semarang dat de Susanna in Rembang wegens zware<lb/>
lekkage aan de wal is gezet. Om Banda niet zonder voorraden te laten is met de Opperdoes<lb/>
op 2 maart voor f 148. 000 extra gezonden. De losboot Palicol is met 19.233 Ib nootmuskaat<lb/>
aan boord vergaan. De 60.000 Ib naar Batavia gezonden zwavel is waardeloos. De 4000<lb/>
Ib geconfijte noten zijn te slecht om naar patria te verzenden; men moet de schade op de<lb/>
verantwoordelijke verhalen. Aan de plakkaten tegen notensmokkel moet streng de hand<lb/>
worden gehouden. De burger Van Besten mag het hem nagelaten perk van Cornelis Corne-</remark>
<pb n="811" tpl="2" vol="09" facs="205_811"/>
<remark>lisz. in bezit nemen. Het perk van de gevluchte Tempezel is uit de hand verkocht aan<lb/>
Marinus Boreel. Het perk van wijlen Johannes Weiman mag tot het mondig worden van<lb/>
zijn oudste zoon door de executeurs worden beheerd; de waarde is gesteld op 8000 rsd. De<lb/>
verkoop aan de trompetter Adam Chair is aangehouden om te zien of deze voldoende geld<lb/>
kan bijeenbrengen. Tevredenheid over het bijleggen van de onenigheid op Babar, die het<lb/>
gevangen nemen door de pantjalang Aru van een deel van de bemanning van vijf zwerversschepen<lb/>
betrof. Onderzoek naar de bewering dat de korporaal Jacobus de Lange op Nila<lb/>
een aantal ,, zwervers" aan de locale bevolking heeft verkocht ; dit is door zijn ondergeschikten<lb/>
tegengesproken. Men moet zuinigheid betrachten in het dagelijks beheer. Trage voortgang<lb/>
van het herstel van gebouwen door gebrek aan metselkalk. Om het gevaar van weglopen<lb/>
van slaven bij dit werk te ontlopen , wordt geadviseerd het door vrijheden of huurlingen te<lb/>
laten doen , onder het toezicht van een of twee Europeanen. De winstmarge op textiel is<lb/>
55%. De prijs van rijst 40 rsd per last. Ontevredenheid over de opzending naar Batavia<lb/>
van ds. Abraham Mensing. De behandeling van zijn zaak is niet conform de regels geschied.<lb/>
Indien de gouverneur het niet eens is met een uitspraak van de Raad van Justitie , dient de<lb/>
fiscaal in hoger beroep te gaan in Batavia. Willem Bernhard Albinus volgt de overleden<lb/>
hoofdadministrateur Herman Graswinkel op. Personalia. Gerard van Iseghem is na zijn<lb/>
vrijspraak opnieuw benoemd tot secretaris van de Raad van Justitie.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>Het schip Den Dam en de hoeker Snuffelaar zijn op 17 en 24 februari naar Ternate<lb/>
vertrokken. Den Dam moet over Bima terugkeren en sapanhout innemen, of, bij tekort<lb/>
daaraan, in Semarang hout of rijst laden. De Snuffelaar is aangewezen als patrouillevaartuig.<lb/>
Men zal 16.000 rsd in contanten naar Ternate sturen, nl. 6000 in zilveren ducatons, 1000<lb/>
ropia, 4000 in Nederlands payement, en 2000 in koperen duiten. Daarnaast 78 pakken<lb/>
textiel, 8000 Ib buskruit, 100 Europese militairen, 25 matrozen, 15 ambachtslieden, 3 onderkoop<lb/>
lieden en 1 koopman. Voor geschenken aan de Molukse vorsten f 2360. Bij de extirpatie<lb/>
op Batjan, Ubi, Siau, Makéan, Sidangoli, Moti, de Sula- eilanden, Simola en Ternate zijn<lb/>
42.000 bomen geveld. De rapporten zijn met een eed bevestigd. Het gerucht gaat dat vanwege<lb/>
de brutale behandeling en ,,dagelijxe debauches" door de commissarissen voor de extirpatie<lb/>
op Maba, de bemanning van de sloep Wijnglas met dit vaartuig naar Mindanao en Manilla<lb/>
zou zijn gevlucht. Op Tidore is pepercultuur niet mogelijk.</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>Uit Makassar geen nieuws. Adriaan Hendrik Smout is op 25 februari met de Valkenisse<lb/>
vertrokken. Ds. Theodorus Christiaan Havenber gis op 27 februari overleden. Naar Makassar<lb/>
gezonden zijn 101 Europese militairen, 2 assistenten, 3 timmerlieden, en goederen t. w. v.<lb/>
f 71.401 . Men moet een goede verstandhouding blijven nastreven met de koning van Tello<lb/>
om op deze wijze op de hoogte te blijven van de verdeeldheid aan het Goase hof. Goedkeuring<lb/>
van<lb/>
»</remark>
<para>
- de gehoudene conduite der ministers omtrent het voorval met zeker Mandharees<lb/>
prins, die volgens het gecommuniceerde bij brieve van den 29e junij anno passado op<lb/>
’s Compagnies grond over het ontbloten van zijn krits tegens het gebruyk door een Boeginees<lb/>
gemassacreert was, welkentwegen door de Mandhareesen wel een oploop verwekt<lb/>
was geworden, dog die men ten eersten weder gestilt, en bij de presente tijdsconstitutie<lb/>
raadsaamst geoordeeld hadde, dientwegen geene represaille te nemen.
</para>
<remark>«Winsten 1733/34 f 69.557, lasten 1733/34 f 210.436.<lb/>
Winsten 1734/35 f 67.223, lasten 1734/35 ƒ 231.072.</remark>
<pb n="812" tpl="2" vol="09" facs="205_812"/>
<remark>Het tekort van f 163.848 is hoger dan enig ander jaar sinds 1688/89. Vanwege de<lb/>
slechte resultaten van de mijnbouw is opdracht gegeven de mijnwerkers naar Java terug te<lb/>
sturen.</remark>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>De in het verleden naar Batavia gezonden sandelhoutpitten zijn niet opgekomen; verzoek<lb/>
om nieuwe. De deserteurs Jan Mansz. van Lier en Jan Crevedonk zijn als matroos<lb/>
weer in dienst genomen. Goedkeuring van de benoeming van inlandse hoofden
, o.a. die<lb/>
van Talleway tot sengadji van Lawajang als opvolger van zijn vader ,,in onderstelling dat<lb/>
daartoe de naaste gebruykt en die ook tot genoegen der onderhorige zullen zijn' . Door<lb/>
gebrek aan predikanten moet het personeel het groeiende inheemse christendom zoveel<lb/>
mogelijk zelf bevorderen. Met de Valk voor f 33.438 naar Timor gezonden.</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Op 14 november is vandaar met de Cats 191.845 Ib peper
, 448.937 Ib Bangka-tin en<lb/>
een aantal van 5500 kadjang matten aangevoerd; totale waarde f 142.148. Van de grauwe<lb/>
moppen (bakstenen) bleek de helft bij aankomst in Palembang gebroken te zijn. Er was<lb/>
niet meer peper uit de bovenlanden aangevoerd door de lage waterstand in de rivier. Op 1<lb/>
januari was vandaar 70.250 Ib Bangka-tin aangebracht met de brigantijn Hoop; waarde<lb/>
f 18.827. Geen peper door de vijandelijkheden van de Bantammers. De
,, peperboeren
”<lb/>
van Kemaring hadden 151 stuks inlandse metaalgeschut en 199 musketten op de Bantammers<lb/>
veroverd en met de Hoop naar Batavia gezonden. Op 9 november berichtten de gezanten<lb/>
Kjahi Demang Juda Witjana en Kjahi Demang Dita Mangala over de Bantamse invasie.<lb/>
De sultan heeft op het verzoek de vijandelijkheden te staken geantwoord dat<lb/>
»</remark>
<para>
- hij wel wist nog aan Ranga Soeda Pattij nog aan Radeen Sendang eenige ordre<lb/>
gegeven te hebben om de rivier Wajoempoe (daar de limietscheyding zou zijn) in die van<lb/>
Toelang Bauwang te brengen, maar wel dat door die volkeren welke zig weder onder<lb/>
hem, haren wettigen heer en koning, begeven hadden, dat geheele werk op haar eygen<lb/>
houtje begonnen en ook volbragt was, dat ook de twee stucken canon almede door die<lb/>
selfde volkeren aan hem geschonken, maar niet van de Bantammers door de zijne gelijk<lb/>
wegens haren koning voorgegeven wierd met geweld afhandig gemaakt waren, en nog<lb/>
veel minder een grote parthey peper; dat de driehondert picols dito grain door den moetwilligen<lb/>
Bantammer verbrand eenen Pangerang Poulou Gemantong van de volkeren op<lb/>
Cammaring Darat voor goed geld gekogt had, en dat wijders Zijn Hoogheyts gezanten<lb/>
die in dit voorjaar na herwaarts stonden te stevenen aan deze regeering uyt de oude<lb/>
archives souden demonstreeren dat het vrugtbaar peperland Lampong Toelang Bauwang<lb/>
niet van alle oude tijden sonder tegenspreken (zoals den Bantamschen koning sustineerd)<lb/>
hem of zijne voorouders toebehoord hadde, maar wel door een van deszelfs predecesseurs<lb/>
van den Palembanger op een onregtmatige wijze geüsurpeerd was, werdende volgens het<lb/>
bericht der bediendens den Bantamschen vorst door Zulthan Rathoe ook beschuldigd dat<lb/>
hij eenige weynige jaren geleden zeker vrugtbaar peperland gelegen aan de rivier Manna<lb/>
Bancanan voor een grote somma gelds clandestin aan d’Engelse sou verkogt hebben
<note mark="3"><ref>Zie ook blz. 828. </ref>
</note>
.<lb/>
Wat nu belangen de retraite van den Bantamsen Pangerang Coessoema Diradja c.s.,<lb/>
waarvan bij onzen briev van den 31e december aan U Ed. Hoogagtb. onder de Bantamse<lb/>
materie almede gewag gemaakt word, dezelve vinden wij omstandig beschreven bij een<lb/>
briefje van den Palembangsen koning aan voorengemelde zijn zendelingen alhier lang na<lb/>
<pb n="813" tpl="2" vol="09" facs="205_813"/>
derzelver vertrek met meermelde brigantijn de Hoop overgebragt continueerende dat<lb/>
den commandant der Bantamse troupen een weg had laten openen strekkende van Pankelan<lb/>
Joeleh tot aan de Kouban en zulx na het territoir van Palembang en vervolgens op<lb/>
marsch was gegaan met tweederde zijner volkeren, hebbende het andere derde in hunne<lb/>
vesting gelaten om dezelve te bewaren; dat zij in hunne marsch de dorpen geruïneerd en<lb/>
d’ingezetenen verjaagd hadden, dog de Camoeriengers, voorgenomen hebbende de Bantammers<lb/>
te attacqueeren, was Pangerang Boenga Nayang uytgezonden om voormelde<lb/>
vesting te recognosceeren en maar een kleen troupje volk bij zig hebbende gevangen<lb/>
genomen, in de vesting gebragt, in de ketting geslagen en verscheyde ongehoorde tormenten<lb/>
aangedaan. Maar die pangerang eenige dagen daarna zijn ketting hebbende weten<lb/>
aan stucken te krijgen, was van haar gevlugt en weder gearriveerd bij zijne mackers,<lb/>
d’andere pangerangs der Camoeriengers, die zig vervolgens in 2 troupen verdeeld hadden,<lb/>
waarvan d’eene gemarcheerd was na de vesting der Bantammers, en d’andere na het<lb/>
detachement dat om te roven en te stropen uyt was, med sodanigen succes dat al de<lb/>
Bantammers zig med volle wapenen overgegeven hadden. Waarop de Palembangers daarbij<lb/>
gekomen en de parthijen door haar bevredigt waren, en stonden de Bantammers door<lb/>
de Palembangse groten tot aan de mond van de rivier begeleyd te werden om na haar<lb/>
land terug te keeren, bestaande hun veroverde schietgeweir in hetgeen onder de lading<lb/>
van de brigantijn de Hoop hiervoren gespecificeerd staat.
</para>
<remark>«Met 26 Javaanse schepen zijn op 17 januari 8200 kadjang matten voor rekening van<lb/>
de Compagnie aangevoerd , tegen een vrachtloon van
<special>ƒ 775.</special> Met 12 andere schepen zullen<lb/>
nog 9100 matten voor
ƒ 838 worden vervoerd. Het personeel heeft nog onvoldoende inzicht<lb/>
in de verhouding tussen Palembang en Bantam. In 1735136 is 206.485 Ib peper ingekocht.<lb/>
Met de Cats is aan goederen en contanten
ƒ 77.685 naar Palembang gezonden.</remark>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>De Hoop heeft uit Djambi 11.712 Ib zwarte peper en 210 taël stofgoud aangevoerd;<lb/>
totale kosten f 13. 923. De pantjalang Suikermaler ligt een uur varen beneden de negeri in<lb/>
de rivier , om tegen smokkel te waken. Bij Entjik Usol is 25 kati opium in beslag genomen.<lb/>
In 1735/36 waren de lasten
ƒ 8683 hoger dan de winsten. Kosten van de geschenken
ƒ 86<lb/>
inkoopswaarde. De geschillen tussen de sultan en Raden Pamak , en de familie van de<lb/>
overleden pangeran adipati Tjakranagara zijn bijgelegd. De familie heeft zich te Tanah<lb/>
Pileh gevestigd. Het geschenk aan Sultan Astra Ingalaga was een met goud versierde rotting<lb/>
met in de knop een pedra de porco; voor Pangeran Purbanagara een olifantstand en twee<lb/>
rottingen met goud versierd; voor Raden Pamok hetzelfde. Zij beloofden de pepercultuur<lb/>
te bevorderen. De verhoging van de tol op katoen met
<super>3U</super> rsd per pikol heeft geen effect op<lb/>
de pepercultuur gehad, omdat de bovenlanden deze inkomsten nodig hebben zolang de<lb/>
peper nog niet is volgroeid. De sultan heeft te laat verzocht om het goudwerk van Sultan<lb/>
Kjahi Gede; het was reeds publiek verkocht. Drie soldaten opgezonden, een was krankzinnig,<lb/>
een ander had zijn korporaal tijdens de wacht verwond.</remark>
<para>SlAM
</para>
<remark>Van Siam kwamen op 17 februari retour de Opperdoes en de Hopvogel, met brieven<lb/>
van de koning, de phra-klang en het Compagniespersoneel d.d. 14 januari. De handel blijft<lb/>
moeilijk. De phra-klang heeft zijn belofte het textiel tegen de te Batavia bepaalde prijs af<lb/>
te nemen niet gestand gedaan, maar getracht het opperhoofd tot verlaging van de prijs te<lb/>
bewegen,<lb/>
»</remark>
<para>
- maar siende alle zijne listige voorstellingen en favorable presentatiën, mitsgaders<lb/>
<pb n="814" tpl="2" vol="09" facs="205_814"/>
beloften van het opperhoofd op een ongewone wijze met een eernaam, een goude kop<lb/>
en een swaart te zullen beschenken evenzowel als alle zijne bedrijgingen van d’onze<lb/>
affronten te sullen toebrengen, ten eenemaal vrugteloos, en daartegens onze bediendens<lb/>
stantvastiglijk urgeeren op de voldoening zijner voorsz. beloften, ook naderhand in effecte<lb/>
tot bewijs van feytelijkheden is overgeslagen met de verjaging van het volk agter onze<lb/>
logie, het aanhouden der vaartuygen met de brieven onzer bediendens, mitsgaders het<lb/>
verbod tot verkoop van levensmiddelen, begeerende daarenboven dat den rijst die voor<lb/>
onze schepen in de chialoup Ligor met voorkennise was afgescheept, daaruyt weder zoude<lb/>
werden ontlost, en overgegeven, dog tot welk laatste de bediendens in het minste niet<lb/>
hebbende willen verstaan, Zijn Excellentie al verder in zijne hatelijke ondernemingen<lb/>
voortgevaren is, door het bezetten onzer logie met een parthij prauwen, en het halen van<lb/>
het geschut op de wallen van de stad Judja en het bijeen verzamelen van alles dat maar<lb/>
leven ontvangen had, tot dat de bediendens uyt allen dezen niets voordeligs tegemoet<lb/>
ziende, geresolveeerd hadden ’s Compagnies contanten en verdere effecten in d’aldaar<lb/>
te vinden zijnde chialoup te doen overbrengen, en daarvan aan den vorst kennisse hadden<lb/>
laten geven, wanneer ’s anderen daags wel twee mandarijns uyt name van den berquelang<lb/>
binnen de loge waren verscheenen en te kennen hadden gegeven dat deze actiën niet om<lb/>
de wille van gedagte rijst gepleegt maar eenelijk aangevangen waren omdat onze bediendens<lb/>
d’aangebragte goederen niet na gewoonte hadden willen opgeven en waarover dien<lb/>
minister ook zeer wijdlopig bij zijnen briev aan deze regeering komt te doleeren en<lb/>
hetzelve bekent steld als de oorzaak van die gemaakte bewegingen, niettegenstaande de<lb/>
bediendens het contraire dezer voorwendingen komen te beweeren bij twee verklaringen<lb/>
door de overheden der voormelde twee scheepen, en de beyde tolken ter requisitie van<lb/>
het opperhoofd Van den Heuvel verleend, dog waardoor egter niet heeft kunnen werden<lb/>
belet dat gemelde bediendens, om van deze brouilleries eens een eynde te maken en in<lb/>
hope daarbenevens eenigen afslag op het sappanhout te zullen verwerven, schuld hebben<lb/>
moeten bekennen zonder dat zij nogtans in opzigte van dit laatste hun oogmerk hebben<lb/>
kunnen bereyken invoegen dit alles U Weledele Hoogagtb. des gelievende nader en klaarder<lb/>
zal consteeren bij de hiervoren geciteerde advisen en daarbij gehorende documenten,<lb/>
die ook aantonen den eccessiven hogen prijs van den thin tot ƒ 144 de bhaar, en de<lb/>
redenen om dewelke de bediendens seggen dat bij het leven van dezen onredelijken en<lb/>
met eyge kindermoord besmetten, mitsgaders ook voor een groot gedeelte door zijne<lb/>
ministers onkundig gehouden werdenden koning, geene beterschap omtrent den handel<lb/>
in dit rijk te verwagten is, somede hoe ’s Compagnies benedepackhuysen van de voren<lb/>
gerecenseerde hostiliteyten der Siammers ook niet bevrijt hadden mogen blijven, maar<lb/>
beset geworden en onze boots met vers drinkwater voor de scheepelingen g’arresteerd<lb/>
mitsgaders omtrent dezelve meer andere moetwilligheden gepleegt waren, dog van welke<lb/>
men egter behoorlijke satisfactie hadde erlangd. Hoedanig nu de negotie in dit rijk ditmaal<lb/>
is uytgevallen, diendwegen moeten wij met leetwesen melden dat dezelve almede niet<lb/>
sonder vele traversen buyten de vorenstaande gedreven, en gantsch niet favorabel gesuccedeert<lb/>
is, want buyten dat den vorst al d’eliphantstanden, buffelshoorns, thin, guttegom<lb/>
en andere producten meer agter door het land na een Cambodjase haven getrocken en<lb/>
die aldaar met nog een goede parthey sappanhout aan eenige aldaar geweest zijnde Chineese<lb/>
jonken verkogt had, en dus onze bediendens in Siam buyten staat gesteld tot voldoening<lb/>
onzer eysschen, klaagden de Ligorse residenten seer hevig over den sterken uytvoer<lb/>
van thin door de Chineesen en betuygden onvermogens te wezen op derzelver ondernemingen<lb/>
overal na vereysch te vigileeren om de ongemeene stoutmoedigheyt dier natie,<lb/>
die om een geringe winst selfs haar leven in gevaar stelden, egter hadden zij tot voorkoming<lb/>
van de thinsluykerije aan ider aanbrenger 3 thailen per bhaar toegelegt, en het ordinaire<lb/>
<pb n="815" tpl="2" vol="09" facs="205_815"/>
verklikkersloon aan twee van ’s konings thollenaren toegestaan, en had den berquelang<lb/>
nog daarenboven volgens zijn eygen schrijvens (omdat den prijs der lijwaten nog niet<lb/>
vermindert was den incoop van thin tot Ligor voor d’E. Compagnie in dit jaar buyten<lb/>
hetgeene voor reekening van den koning moeste geleverd werden) in ’t geheel laten<lb/>
verbieden , waardoor met ’t schip Opperdoes vandaar niet meer op Siam waren aangebragt ,<lb/>
dan 190.187 lb, daarvan 65.665 lb voor reekening van den koning en de rest voor contant<lb/>
ingekogt buyten twee bhaaren door den gemelde resident Volkaert in anno 1735 aldaar<lb/>
aangehaald die nevens de andere parthijen over dien bodem en sijnen macker d’Hopvogel<lb/>
verdeelt dit heen gezonden zijn.
</para>
<remark>«Het hof had voor de gevraagde cauris , ,, schoon bij den briev des berquelangs voor<lb/>
de verzogte pittjes candaga
<note mark="4"><ref>Zie blz. 471. </ref>
</note>
erkent ”, niet meer dan 7 tikal of 27% minder dan de waarde<lb/>
willen geven. De phra-klang heeft om 200 pikol ervan gevraagd. Het personeel adviseert<lb/>
Batavia er niet op in te gaan , en de verkoop aan hen over te laten. Men kan er wel 8 paha<lb/>
of tikal voor krijgen, of het gebruiken als kostgeld voor het personeel. Ook waren er moeilijkheden<lb/>
n.a.v. een beschuldiging door een vrouw die beweerde opium, die zij verkocht<lb/>
had, zelf van de Compagnie te hebben gekocht bij de opzichter van het benedenpakhuis.<lb/>
De phra-klang heeft ondanks protesten de pakhuizen onmiddellijk laten onderzoeken. De<lb/>
koning wenste zelfs de executie van de betrokken Nederlander. Toen diens onschuld bleek<lb/>
is hij er met ,,een bilslag” van afgekomen, en naar Batavia opgezonden. De vrouw die de<lb/>
opium had verkocht werd ter dood gebracht. Het hof wil nu een spion bij het benedenpakhuis<lb/>
plaatsen om op de handel in verboden producten toe te zien. Men denkt echter dat dit<lb/>
bedoeld is om de handel te dwarsbomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- aangezien den incoop van thin en eliphantstanden aan dezelve ten principalen<lb/>
moetende geschieden de negotie aldaar in ’t geheel buyten die met den koning zoude<lb/>
gedaan wezen en cesseeren moeten.
</para>
<remark>«De phra-klang klaagt over de verliezen die het klangvolk op de verkoop van textiel<lb/>
heeft geleden en het moeilijke karakter van het opperhoofd Van den Heuvel,<lb/>
»</remark>
<para>
- onder zeer aanstotelijke bedrijgingen dat andersints de zaken zodanig zouden<lb/>
gaan als ten tijde van eenen Johan Horawinsin
<note mark="5">Johan Horawinsin is niet terug te vinden in de lijst van opperhoofden van Siam. Vermoedelijk wordt<lb/>
bedoeld Johan van Velsen, die in 1705 Siam moest verlaten.
<emph>Gen. Miss.</emph> VI, 406.<lb/>
</note>
, die men tot nog toe niet heeft ontdekt<lb/>
wie denzelven eygentlijk geweest is, dog volgens gemelde berquelangs schrijven almede<lb/>
over zijne brusque bejegingen Siam zoude ontsegt en g’ordonneert wezen te vertrecken.
</para>
<remark>«Het verzoek van de Compagnie minder sapanhout te leveren, wordt door het hof<lb/>
afgewezen, vanwege de te hoge prijs van 's Compagnies textiel. Men heeft 7450 pikol sapanhout<lb/>
gekregen; op de koninklijke schuld van
ƒ 224.913 is f 35.263 afgelost in sapanhout.<lb/>
Er is hoop dat de koning meer zal aflossen na zijn terugkeer van een bedevaart. Op de<lb/>
schuld van de overleden phra-klang was ruim 12 pikol tin afgelost. Er is geen verzoek om<lb/>
contanten gedaan, dat om textiel is met de helft verlaagd. Het opheffen van de loge wordt<lb/>
door het personeel afgeraden, omdat dan de Engelsen en Moren, die er nagenoeg geheel<lb/>
verbannen zijn, op gunstige voorwaarden zouden kunnen terugkeren. Het geschenk van<lb/>
de koning bestond uit ruim 35 bahar tin en 1548 pikol sapanhout, dat van de phra-klang<lb/>
uit 9 bahar tin en 419 pikol sapanhout. De lading van de Opperdoes en de Hopvogel bestond<lb/>
uit 1.012.000 lb sapanhout, 201.000 lb tin, 23.400 lb gomlak, 3400 lb ivoor, 3400 lb buffel-</remark>
<pb n="816" tpl="2" vol="09" facs="205_816"/>
<remark>hoorn , honing, atjar bamboe, pinangkalk en guttegom; totale waarde
ƒ 104.000. De resident<lb/>
van Ligor, Jacobus Volckaert , is naar Batavia geroepen met stilstand van salaris.</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>«Brief uit Japan d.d. 24 oktober. De Abbekerk en de St. Laurens waren op 12 augustus<lb/>
1736 na een voorspoedige reis van 62 dagen in Japan aangekomen. De paarden hadden de<lb/>
reis goed doorstaan. Men had de schepen in Japan volledig moeten lossen. De tolken hadden<lb/>
toegezegd dat zij, wanneer men het over de prijs niet eens kon worden, de kosten van het<lb/>
herladen zouden dragen. Met uitzondering van een aantal soorten textiel waren de prijzen<lb/>
gelijk aan die in 1735. Na het sluiten van de handel had men nog 20.000 kati balein moeten<lb/>
aanvaarden en een achtste burgemeester van Nagasaki geschenken moeten geven. Verkocht<lb/>
was voor
ƒ 577.258 inkoopswaarde; bruto winst
ƒ 441 .160 of 7202% . De lasten bedroegen,<lb/>
inclusief de geschenken,
ƒ 181.995. Netto winst
ƒ 253.975 of 44%. De restanten, voornamelijk<lb/>
textiel, beliepen een waarde van
ƒ 423.827. Retour uit Japan ontvangen 6993 grote<lb/>
gouden kobans, 10.700 kistjes staaf koper, 98.750 Ib kamfer, 24.000 Ib balein, 55 stuks<lb/>
lakwerk en 7675 slechte roggevellen. Waarde inclusief de keizerlijke geschenken, provisie,<lb/>
verlies op de kobans en onkosten f 987.462. 10 Kobans van een nieuwe soort zijn als<lb/>
monster overgezonden, de tolken hebben beloofd eventuele schade te vergoeden. De hofreis<lb/>
had 89 dagen geduurd, totale kosten
ƒ 83.000. De geschenken aan de regenten te Nagasaki<lb/>
kostten
ƒ 15.884 inkoops- en
ƒ 42.947 verkoopsprijs. De tolken hebben toegezegd de schenking<lb/>
aan de achtste burgemeester te vergoeden indien Batavia deze afkeurt. De keizerlijke<lb/>
rentmeester Sackemon Donne had vijf van de zes paarden naar eigen goeddunken verdeeld.<lb/>
De horlogemaker Anthony Kluit heeft moeten overblijven in opdracht van de regenten van<lb/>
Nagasaki; kosten 1150 gouden kobans. De stalmeester Jan Jephart Werner heeft van Sackemon<lb/>
Donne 5 gouden kobans ten geschenke gekregen. Geen aanbesteding van porcelein<lb/>
wegens de hoge prijzen; de andere gevraagde soorten konden niet worden gemaakt. De<lb/>
Chinezen brachten nooit balein mee naar Japan. Er waren slechts 12 jonken en 1 wankang<lb/>
geweest<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat de nieuwe keyzer van China op die vaart geen geld meer wilde verstrec-<lb/>
ken, vermits de negotianten nog een merkelijke somma zoude ten agteren staan, ’tgeen<lb/>
wel te geloven was, dewijl dezelve door het lang ophouden en de harde behandelinge van<lb/>
de Japanders hunne onkosten niet kunnen goed maken.
</para>
<remark>«De Chinezen zijn er niet in geslaagd van het door de Japanners op Satsuma geplante<lb/>
riet suiker te bereiden. Er was slechts een dikke stroop van gekomen. De Compagnie had<lb/>
op 66.193 Ib poedersuiker 130% verdiend.</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>Op 3 januari en 15 februari uit Malakka aangekomen de Susanna en de sloep Haasje,<lb/>
met brieven d.d. 20 december en 31 januari, en een brief uit Kanton die te Malakka bezorgd<lb/>
was door het Engelse schip Princess Amelia. Waarde lading Susanna f 60.249, o.a. 35.000<lb/>
Ib tin, 576 reaal goud, 59 stuks masthout, 20 Ib radix columba, en 4 kassen Maleise boeken<lb/>
die over waren. De inkoop van tin was tegengevallen, ondanks de verhoogde prijs van 42<lb/>
rsd per bahar, voor welke prijsverhoging de leveranciers een derde van de prijs in payement<lb/>
hadden moeten aanvaarden. Slechte verkoop van textiel, ondanks de verlaging van de<lb/>
winstmarge tot 40%. Zware concurrentie van de Engelsen, de Portugezen en particulieren.<lb/>
De schipper en de boekhouder van de Adrichem zijn verplicht tot betaling van 40 sw alpen,<lb/>
die op de lading tekort bevonden werden. Winst op geveilde dranken en provisie
ƒ 3407;<lb/>
de opbrengst van de tolkleden van twee Armeense scheepjes bedroeg f 919; en het ankergeld<lb/>
voor zes Portugese schepen f 2100.</remark>
<pb n="817" tpl="2" vol="09" facs="205_817"/>
<remark>Lasten 1 735/36 f 138. 955, winsten f 132. 968. De toename van de winst was een gevolg<lb/>
van de verkoop aan Manillase handelaren van 8196 Ib kruidnagels en 197 bahar kaneel.<lb/>
Van 140 van de 401 militairen was de diensttijd verlopen, velen hadden drie a vier jaar over<lb/>
hun termijn gediend. 38 hadden op voorwaarde van een hoger maandgeld bijgetekend.<lb/>
Twijfel of Batavia aan de eis om kaneel kan voldoen. De pantjalang Jaffnapatam zal de<lb/>
wapenschilden op Dinding verven. Opbrengst van de verpachtingen
ƒ 6717. Er waren 57<lb/>
rondhouten ingekocht en naar Batavia gezonden. Verzoek om zwavelerts. De inrichting<lb/>
van de toren van de St. Pauluskerk als kruitmagazijn is bijna klaar. De woning van de<lb/>
sjahbandar moet volledig worden herbouwd. Als wees- en armenhuis is voor 3000 rsd het<lb/>
huis van Pasques de Chavonnes gekocht. Er zal een reglement worden opgesteld, een<lb/>
binnenmoeder aangesteld, en er zullen regenten en regentessen worden gekozen. Er zijn<lb/>
12 burgervaartuigen. Verzoek om een losvaartuig. De luitenant Jacobus Vuyst garnizoenscommandant.<lb/>
De stukken over een geschil onder het personeel gaan over. Personalia.</remark>
<subhead>Sumatra's westkust</subhead>
<remark>Brieven vandaar d.d. 30 november en 6 januari van de panglima en penghulus van<lb/>
Padang. Uit Salida brieven met het schip Huis ten Donk op 19 december en met de Knappenhof<lb/>
op 23 januari. Waarde van de lading van de schepen f 85.274, o.a. 1096 taël goud,<lb/>
125 Ib kamfer, en 15.650 Ib benzoë. Te Baros veroorzaakt de Minangkabause usurpator<lb/>
Jang di Pertuan nog steeds onrust door overvallen tot in Natal toe. Handel blijft moeilijk<lb/>
zolang Jang di Pertuan<lb/>
»</remark>
<para>
- met het afnemen van zeker stuk geld en het roer der vaartuygen van de aldaar<lb/>
komende inlandse handelaars, niet was van kant geholpen, waartoe zij wel haar uyterste<lb/>
devoir aangewent en al vroegtijds ofte even na het depeche van den hoeker de Snuffelaar<lb/>
bij arrest van den 10e april d’anno passado besloten hadden zig des mogelijk van dien<lb/>
woelgeest dood of levendig meester te maken door een krijglist, hebbende ten dien eynde<lb/>
een inlands vaartuyg van den aldaar remoreerenden Chinees genaamt Lauw Poanko ingehuurd,<lb/>
en dien heyden, die volgens hare sustenu wel het meest te vertrouwen was, in<lb/>
vergadering verzogt, deze expeditie als anochode in perzoon te willen bij wonen, dewelke<lb/>
zulx niet alleen aangenomen, maar teffens belooft had, dit dessein te zullen secreteren<lb/>
en aan niemant openbaren; alwaaromme de nodige toestel tot die togt gemaakt en dat<lb/>
vaartuyg op den 12e daaraan, onder het beleyd van den vendrig Adam Hendriksz., 2<lb/>
zergeants, 3 corporaals en 22 gemeene, in alle stilte na Natter was afgezonden, onder<lb/>
pretext van aldaar aan te komen ter negotie, werwaarts de Padangse ministers, ook hadden<lb/>
doen rijs vorderen de pantchialling de Beschermer, omme des nodig tot zijne assistentie<lb/>
te dienen, en bij mislucking voor de rivier van Natter te gaan leggen, om den toevoer van<lb/>
levensmiddelen, en ammunitie van oorlog te beletten, maar hoewel dezen aanslag ook<lb/>
was aangelegt, is dezelve egter van geen succes geweest, want of en aan de Adjerbangies<lb/>
gekomen zijnde, wierd dien heiden op het berigt van zeker Padangnees die van Jang di<lb/>
Pertuangs magt een groot geschreeuw maakte, sodanig afgeschrikt, dat hij niettegenstaande<lb/>
de ernstige adhortatiën van den voormelde officier, volstreckt weigerde de rivier van<lb/>
Natter in te lopen, maar onverrigter zake was teruggekomen, om welke redenen de ministers<lb/>
de kosten om deze expeditie gedaan, door dien Chinees hadden laten remboursseeren;<lb/>
en veel beter haar oogmerk bereykt hadde, omtrent de daarnevens uytgezonden pantchiallang,<lb/>
door dewelke zowel als de chialoup de Vijf Sinnen en de pantchialling Talmerijen<lb/>
verscheyde aankomende vaartuygen genomen, en op strant gejaagt waren, terwijl zij op<lb/>
het ingekomen berigt, dat dien rover met 80 jalloors, 3 grote gontings en een goerap de<lb/>
rivier met geweld stond uyt te lopen, en Baros opnieuw te invadeeren, dat kieltje hadden<lb/>
laten vervangen door de chialoup de Vijf Sinnen, en daarop zoveel manschap geplaatst<lb/>
<pb n="818" tpl="2" vol="09" facs="205_818"/>
als buyten eygen ongerief te missen waren geweest, werwaarts ook na zijne volbragte<lb/>
Barosse reyse, hadde post gevat de pantschialling Talmerijen, dewelke op den le aug.<lb/>
laastleden ten hoofdcomptoir gereverteert zijnde, berigt bragt, dat den aanhang van Jang<lb/>
Dipertuan zeer verswakte en hij door gebrek aan mondkost self van sints was Natter te<lb/>
verlaten, en over het gebergte naar Passaman te vertrecken, hetwelke naderhand of bij<lb/>
retour van de chialoup de Vijf Sinnen bij een raport van dies gezagvoerder Willem Krijgsman<lb/>
niet alleen geconfirmeerd, maar daar nog bij gevoegd wierd, dat dien roervinck met<lb/>
2 lalayangs
<note mark="6"><ref>Lalayang, lelajan, grote handelsprauw met drie masten en twee roeren. </ref>
</note>
bereeds den vlugt na Surcam had genomen, alwaar hij volgens het gecommuniceerde<lb/>
van den Barossen resident Frans Osing bij zijn briefken van den 13e november<lb/>
zig mede niet stil hield, maar wederom zodanigen aanhang bekomen had, dat hij vermetel<lb/>
genoeg geweest zijnde om de resident tot twee reysen de novo te attacqueeren, maar<lb/>
door de Baroeësen geluckig afgewesen was. Werwaarts zo tot verijdeling zijner malitieuse<lb/>
aanslagen, als om hem te beletten zig daar niet weder te nestelen, men een detachement<lb/>
van 70 zo Europeesche als inlandse krijgers, onder het bevel van den luytenant Arnoldus<lb/>
Jacobus Welters niet alleen hadden afgevaardigt, maar daarenboven andermaal een premie<lb/>
van 4 a 500 rds. op zijn hoofd gesteld, om was het mogelijk hem door het een of<lb/>
ander middel uyt de wereld te helpen.
</para>
<para>Buyten het hiervoren aangehaalde zullen U Ed. Hoogagtb. bij meergeciteerde advisen<lb/>
van den 6e januari jongstl. (des believende) genoteerd vinden, dat de chialoup de<lb/>
Vijf Sinnen van Baros ten hoofdcomptoire gereverteerd zijnde, met een briev van den<lb/>
provisionelen resident Frans Osing, onder anderen berigtende, dat Jang Dipertuang sig<lb/>
wel op Surcam stille hield, maar dat hij, resident, gemeld kieltje na Pulo Meuselaar en<lb/>
Tapienoelij ter uytroeying der zoutcagies
<note mark="7"><ref>Cagie, hok of huisje. </ref>
</note>
afgezonden, voor de rivier van Surcam tegens<lb/>
een groote goerap, die aldaar ten anker lag, wel vier uuren geslagen had, en op de aannadering<lb/>
van nog 6 grote gearmeerde vaartuygen tegens de nagt genootzaakt was geworden<lb/>
de vlugt te nemen, met verder berigt, dat in de riviere van Chincol een Achims schip<lb/>
bemand met inlanders was aangekomen ter negotie, dog dat hetzelve met zijne inhebbende<lb/>
lading was gezonken, zijnde tot Tappus mede 5 lalayangs der Chincolesen aangeweest,<lb/>
en door de Barosse regenten op de vlugt gedreven met agterlating harer vaartuygen en<lb/>
goederen, die de ministers om de wille van dies geringheyt en tot meer encouragement,<lb/>
zo wel als de goederen uyt 2 jalloors, door den stuurman van de pantchiall. Talmerijen<lb/>
hadden laten behouden, aan de overwinnaars, met last omme hetgeene ’s Compagnies<lb/>
gading was, aan te slaan, en dies waarde daarvoor in contanten te betalen.
</para>
<remark>«Het Compagniespayement is tegen de nieuwe, verhoogde waarde in omloop. De<lb/>
goederen uit de drie te Natal veroverde djalurs waren aan de bemanning gelaten. Er zullen<lb/>
aan inheemse handelaren geen passen voor Natal worden verleend, tenzij zij afzien van de<lb/>
aan voer van benzoë, of deze aan de Compagnie verkopen tegen taxatiewaarde. Te Tiku is<lb/>
alles rustig, Radja Ibrahim zit nog steeds in het binnenland, en zijn opvolger Sontan Macona<lb/>
in hutten aan de kust. De Compagnie onthoudt zich van steun aan Sontan Macona. De<lb/>
regenten van Priaman houden zich afzijdig bij de conflicten van hun buren. Zij houden<lb/>
zich aan de regels betreffende zout<lb/>
»</remark>
<para>
Maar den hoofdregent over de negorije Oullaccan, Radja Moeda genaamt, was om<lb/>
zijne weerbarstigheyt in een gecombineerde landvergadering weder gedimoveerd, en tot<lb/>
hoofdregenten aangesteld Radja Johan en Radja Boeyang, als daartoe beyde even na,<lb/>
<pb n="819" tpl="2" vol="09" facs="205_819"/>
en even sterk van aanhang zijnde, den eersten om over de negorij Boeamba en den<lb/>
anderen om over Oulaccan het bestier te hebben, hebbende zig beide regenten, med deze<lb/>
dispositie ten vollen gecontenteerd gehouden.
</para>
<remark>«De handel was slecht uitgevallen door de inlandse beroering , m.n. die veroorzaakt<lb/>
door Jang di Pertuan te Baros. Een prins uit Suruaso was om onbekende redenen naar<lb/>
Padang gevlucht.<lb/>
Winst 1735/36
ƒ 77.595 en lasten
ƒ 157.750. De scheepsleiding van de Huis ten Donk,<lb/>
Hof niet altijd Winter en Knappenhof moet
ƒ 374 aan tekorten vergoeden. Winst op 9 vaten<lb/>
bier
ƒ 390. De sterke dranken-pacht bedroeg 1800 rsd. Te Padang en Singkel verzoekt men<lb/>
zich met een eed te mogen zuiveren van het vele biljoen. Kosten van de verbetering van de<lb/>
woning der oppermeester f 813; van het hospitaal
ƒ 624. Willem Maurits Bruyninck opgevolgd<lb/>
door George Fredrik Haverman. Hans Pieter Eggerts, resident te Baros, is overleden<lb/>
en opgevolgd door Frans Osing. De vesting is voltooid.<lb/>
Salida:
<emph>Brieven uit Salida d.d. 20 november en 11 januari. Men schreef</emph><lb/>
»</remark>
<para>
- dat de hoofdmijne of Van Cloons-stolle met een onvermoeyden ijver werden<lb/>
b’arbeyd en voortgezet, zijnde in deszelfs veldoord in den beginne wel harder steenen<lb/>
ontmoet dan men gedagt hadde, dog de arbeyders, daar egter doorgebroken hebbende,<lb/>
hadden naderhand sagter en handelbaarder steenen aangetroffen, dewelke zij vermeende<lb/>
voor dezen oird wel zodanig te zullen continueeren, vermits men met deszelfs streke ofte<lb/>
wandelgang al verre over de helfte van het lugtgat gevordert, en zedert hare advisen van<lb/>
den laatsten maart 1736, 75 voeten opgevaren was. Inmiddens waren in dies eerste lugtgat,<lb/>
alwaar men zedert opgemelde berigten 343A voeten was afgediept, veel sagter gesteente<lb/>
dan in de stolle selfs gevonden, en na 10 vademen neergraven terzijden van deszelfs<lb/>
noordelijken drogen stoots een hol gemaakt, mitsgaders hetselve voorzien met een sufficante<lb/>
deur tot gemak van de steygers, omme zig daarinne bij het losspringen der steenen<lb/>
te kunnen verbergen, terwijl de bedientens volgens haar besluyt van den 25e september<lb/>
d’anno passado goed gevonden hadden een twede lugtgat in het voorschreve werk aan te<lb/>
leggen, omme daarmede niet alleen na omlaag tot op de hoofdstolle te kunnen gaan en<lb/>
dus in het opdrijven van deszelfs wandelwegen gezonder lugt te krijgen, maar ook om<lb/>
het werk aan de gang te houden, tot den uytslag daarvan zoude wezen ontdekt, hetgunt<lb/>
de bedientens hoopten dat zonder verdere moeyte sal konnen geschieden, buyten en<lb/>
behalven dat het openen van dit tweede lugtgat ook streckende is, zowel om den erts zo<lb/>
veel te gemackelijker na buyten als de bouwstoffen na binnen te brengen, overzulx daarmede<lb/>
begonnen was vier vaam de gang of de oude diepe stollen.
</para>
<remark>«De arbeid aan het prinsenwerk was grotendeels gestaakt. Verscheidene personeelsleden<lb/>
hadden om ontslag verzocht.<lb/>
Lasten 1 735/36 f 40. 765 en winsten
ƒ 3455.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Uit Bengalen brieven d.d. 6 en 24 november en 22 december, ontvangen op 6 en 9<lb/>
januari en 3 februari met de Noordwolfsbergen, Krooswijk, Hof niet altijd Winter, Land<lb/>
van Beloften, Haften en Groenswaart. Totale waarde van de lading der schepen
ƒ 1 .945. 792.<lb/>
De Noordwijkerhout en de Langewijk zijn rechtstreeks naar patria gegaan, resp. voor de<lb/>
Kamers Zeeland en Amsterdam. Waarde van hun lading f 598.125. De Purmerlust had in<lb/>
de Ganges zijn roer verspeeld. De schepen hadden 22 touwen en 16 ankers verloren. 9<lb/>
ankers die in 1735 waren verloren, waren weer opgevist. De in Malabar gebouwde sloepen<lb/>
Sibilla en Volkera hadden met tuig etc.
ƒ 16. 793 gekost. Op 1 december was de galjoot</remark>
<pb n="820" tpl="2" vol="09" facs="205_820"/>
<remark>
Visser beneden Calcutta op Naaldwijks droogte vergaan. De lading, waarde
ƒ 3898, bestond<lb/>
uit 30 last tarwe, 5 last rijst en 1 last katjangs.<lb/>
<special>Kasimbazar:</special> Alle gevraagde zijde was geleverd, evenals de meeste manufacturen. Van de<lb/>
voor Ceylon en Japan gevraagde textiel was reeds 7840 stuks binnen. Vit de brief van 22<lb/>
december blijkt dat<lb/>
»</remark>
<para>
- den Sauba Soujachan, jongst door sommige uyt de wisselaars in bedenken zoude<lb/>
gebragt zijn, dat opgedagte mogols jaarlijxe muntsinkomsten seer wierden benadeeld<lb/>
door geduurige groten aanvoer van Madrasse en Arcadoese of Paliacatse ropias, en uyt<lb/>
dien hoofden ter voorkoming van dien, dies gewone wisselcours van 6 tot op 1 percento<lb/>
doen verminderen, omme door dien weg is ’t doenelijk, den aanvoer der geciteerde munten<lb/>
in Bengale beswaard te maken, speciaal ten nadelen der Engelsen en Francen, die daarbij<lb/>
zeer zijn geprejudiceert geraakt, en daaromme ook al haar vermogen aanwenden, om<lb/>
voorsz. munten in hare residentiën onder de inlandse cooplieden en anderen tot haren<lb/>
vorigen cours van 6 percento te doen gankbaar blijven; hetwelke na de gedagte der<lb/>
Houglijs bediendens, om redenen bij evengedagte haren missive bekent gesteld, niet<lb/>
alleen van geen duur, maar bovendes noyt van avantagieuse gevolgen, voor geciteerden<lb/>
vreemde Europeen onder haren handel in Bengale zijn kan.
</para>
<remark>«De Armeniër Marcus S joude was door de groot-mogol uit Delhi naar Bengalen gezonden<lb/>
om Sichterman een erekleed te schenken. De onkosten van de ontvangst en de tegengeschenken<lb/>
bedroegen 638 ropia. Het kleed werd getaxeerd op 80 ropia, en voor dat bedrag<lb/>
aan Sichterman gelaten. In september was deze schenking gevolgd door een parwanna uit<lb/>
naam van de groot-mogol, eigener beweging verleend door de rijkskanselier Kamar Uddin<lb/>
Khan Bahadur. De inhoud was een bevestiging van defirman uit 1680 van Keizer Aurangzeb<lb/>
en van die uit 1720 van Bahadur Sjah. De suba van Bengalen verzocht om 40 luns en 2000<lb/>
rijstvogels als geschenk voor het hof.<lb/>
<special>Patna:</special> Te Patna is 52.695 man salpeter ingekocht a 3,4 ropia de man. De regent van Patna<lb/>
en diens schoonzoon hadden, door het lenen van geld aan de salpeterkokers, getracht zoveel<lb/>
mogelijk salpeter te verwerven, om zo de prijs te kunnen bepalen. Omdat zowel de Engelsen,<lb/>
Fransen, als de Compagnie niets hadden willen kopen, hadden de regenten de hele partij<lb/>
naar Bengalen verzonden. Om deze moeilijkheden in de toekomst te voorkomen hebben<lb/>
de Engelsen, Fransen en Nederlanders zich verbonden twee jaar lang geen salpeter bij deze<lb/>
regenten te kopen. De Purmerlust en de Loenderveen zijn aangehouden voor het vervoer<lb/>
van opium. Alle gecontracteerde Patnase stoffen en borax waren geleverd. Verkocht was<lb/>
2605 Ib kaneel, 3349 Ib kruidnagels, 140.749 Ib peper en 168.212 Ib arekanoten uit Galle.<lb/>
Kostprijs
ƒ 28.913; verkocht voor
ƒ 90.000. Geringe vraag naar specerijen voor 1737. Verzoek<lb/>
om een volle scheepslading arekanoten, opdat men in 1738 tijdig Patna kan voorzien<lb/>
en niet het schip van Ceylon hoeft af te wachten. Om Patna van geld te voorzien is in<lb/>
Hooghly voor 210.000 ropia wissels gekocht, die in Patna met 1 en 13/4% verlies zijn geïnd.<lb/>
De voor Patna bestemde goederen waren verzonden met twee smaldelen van in totaal 17<lb/>
schepen, met daarop het scheepsvolk en 100 Europese soldaten. De reis was lastig, doordat<lb/>
de oevers dikwijls ingestort waren, waardoor ondiepten waren ontstaan. De Engelsen hadden<lb/>
5 a 6 scheepjes verloren. Op de terugtocht was een Compagniesschip met 4311 zakken<lb/>
salpeter verongelukt. De totale lading besloeg 24.699 zakken, 135 pakken textiel, ammoniak<lb/>
en borax. Het onderwicht op salpeter bedroeg 61U%, niets uitzonderlijks. Van de 110 militairen<lb/>
zijn er 31 achtergebleven, naast 1 chirurgijn, ter bewaking van de retouren. Hen zijn<lb/>
tenten, arak, medicamenten etc. verstrekt.<lb/>
<special>Hooghly:</special> Door de slechte katoenoogst was de prijs gestegen tot 25 ropia per man. Moeizame<lb/>
inkoop van textiel, vermoedelijk niet meer dan driekwart van de eis. De Dekhanse sortering</remark>
<pb n="821" tpl="2" vol="09" facs="205_821"/>
<remark>was te laat om nog naar Europa gezonden te kunnen worden. Er was geen cauri verkocht<lb/>
omdat er geen 40% voordeel op viel te behalen. Door de droogte was slechts 120 i.p.v. de<lb/>
gevraagde 500 last tarwe geleverd , tegen 62 sicca ropia de last. 250 potten Bengaalse boter<lb/>
kostten 20 'h sicca ropia per pot van 136 Ib. Er is 13.000 Ib was voor Ceylon en Coromandel<lb/>
gevraagd. Verkocht was: 3641 Ib nootmuskaat, 1319 Ib kruidnagels, 887 Ib foelie, 1417 Ib<lb/>
kaneel, alles tegen de vaste prijzen; 292.982 Ib sapanhout met 168
% winst, 959 Ib vermiljoen<lb/>
met 60%, 1630 Ib kwikzilver met 13%, 41 Ib tin met 50%, 56.800 Ib lood met 23%, 435.777<lb/>
Ib Japans staaf koper met 61%, 108. 160 stuks chancos met 460% en 941 % winst. Inkoopsprijs<lb/>
ƒ 228.875; verkoopsprijs f 596.672; bruto winst 106% of
ƒ 307. 797, een toename van<lb/>
f 60.484 t.o.v. 1735. De winst zou nog hoger zijn uitgevallen als de Fransen en Engelsen<lb/>
geen koper, specerijen, sapanhout, vermiljoen en kwikzilver aangevoerd hadden. Hun koper<lb/>
kwam deels uit Europa, maar vooral uit Perzië en Arabië, en kostte 2 ropia per man minder<lb/>
dan het Japanse. Hierop had men de prijzen navenant verlaagd. De eis voor 1737 bedraagt<lb/>
32 ton zilver, 400.000 Ib Japans staaf koper, 300.000 Ib lood, 1000 Ib vermiljoen, 100.000<lb/>
Ib sapanhout, 1 4.300 Ib kruidnagels, 6256 Ib nootmuskaat, 9 sokkel foelie, 1 50 bahar kaneel,<lb/>
en 402.500 Ib zwarte, ronde peper. Tevens verzoek om 50 Europese militairen en 3750 Ib<lb/>
buskruit. Cornelis de Jonge benoemd tot hoofdadministrateur te Hooghly. Ter aflossing<lb/>
zijn 20 militairen gezonden. In 1736 waren 9 Engelse schepen aangekomen, waarvan er 1<lb/>
via Benkulen, 2 via Madras en 2 rechtstreeks zouden vertrekken. Het schip voor Benkulen<lb/>
is met de hele lading verongelukt. De overige 4 waren bestemd voor Surat, Bombay, Perzië<lb/>
en Basra. Verder waren er nog 19 Britse particuliere scheepjes voor de handel in Azië. In<lb/>
juli hebben de Engelsen hun onenigheid met de regering over het dorp Calcutta, de aanval<lb/>
gedaan op het fort van Hooghly, en over de particuliere handel bijgelegd; zij hebben 106.000<lb/>
ropia betaald. Er waren 5 Franse Compagniesschepen, 9 van particulieren en 2 brigantijns<lb/>
aangekomen. Geen Zweedse, Portugese of Oostendse schepen waren gezien. De nog overgebleven<lb/>
Oostendenaren onthouden zich van elke bemoeienis met de handel. Een Deens<lb/>
schip, de Christianus Sextus, met zes stukken geschut, 10 Europeanen en voor het overige<lb/>
inlandse zeelui, was met aanbevelingsbrieven van de gouverneur van Trankebar voor de<lb/>
Engelsen en de fauj dar van Hooghly in september aangekomen. De brief aan de Engelsen<lb/>
had geen effect gehad, die aan de faujdar was nog in behandeling. De Denen zouden de<lb/>
handel in Bengalen willen hervatten; Compagniespersoneel is alle contact met hen verboden.<lb/>
Het Deense schip voerde bij aankomst een Franse vlag. Bijna had men zich samen met de<lb/>
Fransen en Engelsen in het harnas gestoken. Het personeel van Hooghly vraagt instructie<lb/>
over hoe te handelen met de pas van schepen die een Franse vlag voeren. De Indische<lb/>
scheepvaart bestond uit 6 Moorse schepen uit Surat, Madras en de Malediven, en 6 sloepen<lb/>
uit Madras en Machilipatnam, allen beladen met kleine handelswaar.</remark>
<subhead>Coromandel</subhead>
<remark>De Spiering is op 15 mei, via Ceylon, naar Coromandel vertrokken, de Valkenisse en<lb/>
Den Dam op 2 juni; lading t.w.v. f 401.491. De Flora had 241.000 Ib Malabarse peper en<lb/>
6 bahar kaneel naar Coromandel vervoerd. Vandaar afgehaald met de Spiering 1468 pak<lb/>
textiel van Nagapattinam t.w.v. f 497.236; met de Valkenisse 850 pak van Nagapattinam<lb/>
t.w.v. f 271.361, 500 pak van Porto Novo, waarde
ƒ 183.402, 210 van Sadras, waarde<lb/>
f 82.149, en 107 pak van Pulicat, waarde f 148.102; met de Flora 950 pak van Nagapattinam,<lb/>
waarde f 284.771 en 504 pak van Kakinada t.w.v.
ƒ 146.261; met Den Dam 91 pak<lb/>
uit Machilipatnam t.w.v.
ƒ 110.624 en 658 pak uit Bimlipatam, waarde
ƒ 213.102. Totale<lb/>
waarde f 1.937.012. De leiding van de Valkenisse zijn 265 arduinen vloerstenen in rekening<lb/>
gebracht. Op de lading van de Spiering was in Nagapattinam 2810 Ib peper te kort boven<lb/>
de toegestane 3%. Meer tekorten geconstateerd. Op 8 en 15 september waren van Ceylon</remark>
<pb n="822" tpl="2" vol="09" facs="205_822"/>
<remark>het jacht Adriana en de Hillegonda aangekomen te Nagapattinam, die 130 en 230 last rijst<lb/>
hadden af gehaald. In 1 735/36 was 6692 pak textiel ingekocht, een aantal dat men in 50 jaar<lb/>
niet had gehaald. De prijzen waren hoger, met name door de verflonen. Ook in Noord-Coromandel<lb/>
was dit het geval. De koopman Jagarasu te Bimlipatam zat te diep in de schulden<lb/>
om nog contracten mee aan te gaan. Verlaging van de prijzen voor 1737 was niet mogelijk;<lb/>
voor de hoogte der verflonen moest eerst de indigo-oogst worden afgewacht. Parcallen<lb/>
kostten te Kakinada 63,10 pagode tegen 66,3 pagode in Palicol. De inzameling der kleden<lb/>
verliep voorspoedig. 17.000 Ib gomlak ingekocht. Geen inkoop van claverstaal, omdat de<lb/>
prijs van 13 tot 28 pagode per bahar was gestegen<lb/>
»</remark>
<para>Met de culture der indigo ging het ook slegt dewijl daarvan maar 30 lb gekookte en<lb/>
72 lb ongekookte was aangewonnen, buyten een menigte inconveniënten die door het<lb/>
zayen van annijl op ’s Compagnies grond veroorzaakt werden, zodat de ministers verzoeken<lb/>
van de procure dier verwstoffe g’excuseert te mogen zijn, alzo zij vaststellen dat die<lb/>
op Mallabaar alwaar gezegt word dat den anijl genoegsaam in ’t wilde wast veel beter<lb/>
slagen zal.
</para>
<remark>«De inkoop van salpeter en rijst was geslaagd. Bruto winst op koopwaar in 1735/36<lb/>
ƒ 874. 723. De vermindering van de winst kwam doordat er te weinig Japans koper was<lb/>
gezonden. Verzoek nu om f 200.000 aan goud en f 300.000 aan zilver, waarvan driekwart<lb/>
in baar zilver en een kwart als markrealen. Nog slechts
ƒ 1.500.000 in kas. De muntslag in<lb/>
Nagapattinam en Pulicat was goed verlopen. Te Pulicat waren de ropias geslagen zonder<lb/>
sterretje en overeenkomstig het gewicht en gehalte der Arcaduse ropia; zij waren daardoor<lb/>
niet in prijs verminderd, maar omgezet tegen 3!/s per pagode. Het personeel verzoekt het<lb/>
allooi van de Nagap attinamse pagode te mogen verlagen van 20,8,2h car. tot 20,1, O2, zoals<lb/>
die te Porto Novo. Het gehalte van de pagode te Allamparwa bedroeg 19,6,
<super>lh</super> car. Nochtans<lb/>
waren er alleen pagoden van Allamparwa in omloop, omdat de Nagap attinamse er heen<lb/>
werden vervoerd en omgesmolten. De verlaging van het gehalte zal de Compagnie 2*14%<lb/>
meer voordeel op het goud brengen, in plaats van de
<super>lh%</super> nu. Opbrengst domeinen te<lb/>
Nagapattinam 3348 pagode, te Palicol 6551 pagode, te Golepalem en Gondewaron 104<lb/>
pagode. Zes recognitie-olif anten naar de vorst van Thanjavur gezonden. Voor de inkoop<lb/>
van olifanten was voor 20.786 pagode aan wissels gekocht. Op de Middenrak 19 lb stenen<lb/>
in een sokkel foelie gevonden. 16.900 lb ijzer dat in 1718 was ontvreemd, moet in de boeken<lb/>
als geroofd goed worden opgegeven, ook al verwacht men niet deze terug te krijgen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- nademaal denzelven Kannerauw benevens de andere manuariën daaromher<lb/>
reets waren uytgeroeyt.
</para>
<remark>«Reparatiekosten f 14.484. Het hospitaal in Nagapattinam was in slechte staat,<lb/>
»</remark>
<para>
- als zijnde zeer bedompt en verweckende veel stank en ongezondheyt aan degee-<lb/>
ne die daar omtrent wonen.
</para>
<remark>«De kosten van een nieuw hospitaal in de binnenstad zijn begroot op 1410 pagode.<lb/>
De door storm vernielde grote pattay, waarin wel 800 last rijst kon worden opgeslagen, zal<lb/>
worden gerepareerd voor 440 pagode. Doordat deze pattay dichter bij de haven staat dan<lb/>
die welke nu in gebruik zijn, zal men dit bedrag aan draagloon weer uitsparen. Voor<lb/>
ƒ 13.995 inkoops- en
ƒ 18.114 verkoopsprijs aan geschenken gegeven; hiervan was
ƒ 8149<lb/>
of f 9057 voor de vorst van Thanjavur, en
ƒ 2413 of f 2735 voor de nawab van Carnatica.<lb/>
De laatste was vergezeld van de geadopteerde zoon van de overleden nawab, die de titel<lb/>
khan bahadur voerde. De overleden vorst van Thanjavur had een onechte halfbroer en<lb/>
twee zwangere vrouwen achtergelaten. De oudste van de twee vrouwen was als regentes</remark>
<pb n="823" tpl="2" vol="09" facs="205_823"/>
<remark>erkend ; de halfbroer voerde tot haar bevalling in haar naam het bestuur. De vorstin van<lb/>
Tiruchirapalli had haar fort op 25 april wegens gebrek aan levensmiddelen overgegeven<lb/>
aan de veldheer Safdar Alikhan. De vorstin was met haar broer gevangen genomen
, de<lb/>
stad geplunderd , en drie raadsheren waren in de ketting geslagen. De waarde van de buit<lb/>
uit de tempel alleen al zou 400.000 pagode bedragen. Thanjavur had met 75 lak ropia een<lb/>
belegering afgekocht. Na de dood van de vorst moest nog eens 5 lak ropia worden betaald.<lb/>
Men vreest dat de onduidelijkheid over de opvolging tot nieuwe eisen zal leiden. Men<lb/>
verzoekt daarom om 100 soldaten en 20 matrozen ter versterking<lb/>
»</remark>
<para>Den Carnaticaschen nabab aan ’t opperhoofd van laatstgemelde comptoir geschreven,<lb/>
wegens de stad Cailpatnam gelegen om de zuyd onder de landen van Tritsjenapalij,<lb/>
dat zekere voortvlugtigen Moeta Renga, gewezen duan van dat vorstendom, dezelve wilde<lb/>
verkopen aan de Ceylonse regeering met verzoek dat na Colombo mogt geschreven werden<lb/>
ten eynde die presentatie van de hand wierd gewezen, dat daardoor de vriendschap aangroeyen,<lb/>
dog de acceptatie nadeelig voor de Compagnie zijn zou, waarop het Porto Novo’s<lb/>
opperhoofd bij schrijven van den 21
<super>e</super> december geordonneerd was aan den nabab ten<lb/>
antwoord te geven dat Ceylon van de Coromandelse regeering niet dependeerde, en de<lb/>
laatste van die zaak geen kennis had, dog dat men dierwegens egter schrijven zou, gelijk<lb/>
te dien zelven dage ook gedaan was.
</para>
<remark>«Nizam-ul-Mulk had bij de nayak van Mysore 100 lak ropia geïnd. De overleden<lb/>
nawab Hadji Husain zou door zijn oudste zoon zijn opgevolgd. De overleden faujdar van<lb/>
Machilipatnam Etidad-ul-Khan was opgevolgd door Hassan Kulikhan, zoon van een vroegere<lb/>
faujdar. Het personeel is aangeschreven de nieuwe faujdar te vriend te houden en bij<lb/>
het vernieuwen der contracten zorg te dragen voor het eigendom van Kakinada. Machilipatnam<lb/>
had<lb/>
»</remark>
<para>
- bij brief van den 29e november ook na Nagapatnam gecommuniceert hoe zig<lb/>
eenigen tijd aldaar als een facquier opgehouden zeker perzoon die men vernam zodanig<lb/>
een niet te zijn, maar wel een eygen broeder van den presenten koning Nameth Chan die<lb/>
door behulp van zijn moeder van d’Hillij uyt zijn detentie ontsnapt na derwaarts gevlugt<lb/>
en genaemt was Rochen Actarauw, denwelke den heer Nizamulmolk voornemens zou<lb/>
zijn tot koning van Golconda op te werpen, om als hij genootzaakt wierd tegens het heir<lb/>
van den koning te moeten ageeren, alles in den naam van dezen Actarauw uyt te voeren<lb/>
verzoekende die bediendens bijaldien zulx zodanig kwam te gebeuren om te mogen weten<lb/>
hoedanig zij zig omtrent voorsz. perzoon zouden hebben te gedragen, maar deze historie<lb/>
was de Nagapatnamse ministers onwaarschijnlijk te voren gekomen, egter niet wetende<lb/>
wat gebeuren kon, hadden se de bediendens aanbevolen, zo die gewaande fackier tot<lb/>
koning opgeworpen zijnde, door ’s keyzers bediendens daarvoor erkend wierd, en zijlieden<lb/>
aangesproken wierden om hem te komen begroeten dat ze alsdan tot een ordentelijke<lb/>
en aannemelijke zigt-gifte soude moeten treden en deszelfs gunste omtrent ’s Compagnies<lb/>
belangen verzoeken , dog om een formeel koninglijk geschenk gemaand werdende moesten<lb/>
se sig daarvan excuseeren en zig beroepen op hare onmagt, als die alvorens de daartoe<lb/>
benodigde goederen en qualificatie van haar principalen dienden te verzoeken; en werd<lb/>
verder op het eynde der Nagapatnamse missive van den 29e december nog genoteerd, dat<lb/>
gemelde Rochem Actarauw doende was met eenige krijgers aan te nemen.
</para>
<remark>«De faujdar van Machilipatnam had de Fransen gelast het huisje
, dat zij op het terrein<lb/>
van de Siamse koning hadden opgetrokken
, af te breken. Er waren 8 Franse schepen te<lb/>
Pondicherry aangekomen
, waarvan er 5 uit Europa kwamen. Te Madras arriveerden 7<lb/>
Engelse schepen. De veroordeling van de brahmaan Ellewella Padderasu tot 25 jaar verban-</remark>
<pb n="824" tpl="2" vol="09" facs="205_824"/>
<remark>ning was op verzoek van ’s Compagnies kooplui voorlopig opgeschort. Het personeel te<lb/>
Nagapattinam vraagt of hij zijn ballingschap aldaar op eigen kosten mag doorbrengen om<lb/>
verlies van kaste te voorkomen. Het proces tegen oud-gouverneur Pla was afgehandeld. De<lb/>
overleden muntmeester te Nagapattinam , Pama, is opgevolgd door La Vigne.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>De door de vorst van Kandy aan de Nederlandse ambassadeur geschonken olifant zal<lb/>
aan de susuhunan worden gegeven.</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>Van Malabar brieven d. d. 22 oktober 1 736 en 19 januari 1737 met de Huis te Marquette<lb/>
en de Stadwijk. De handel begint weer op te bloeien. De predikant Walerius Nicolai is<lb/>
overleden , verzoek om aanvulling uit patria.</remark>
<subhead>Perzië</subhead>
<remark>Op 6 januari uit Basra een brief d.d. 28 juni ontvangen, via Bengalen. Het personeel<lb/>
verweert zich hierin tegen de beschuldigingen door de mensen uit Gamron geuit. De Ritthem<lb/>
was na 6 juli in de Eufraat gearriveerd. De lading werd berekend op f 90.876. Op 19 maart<lb/>
met de Stadwijk een brief uit Gamron d. d. 30 november, met een appendix van 10 december.<lb/>
Totale omvang van de brief 896 folio. Het boekjaar 1735/36 is gunstiger afgesloten dan<lb/>
verwacht werd,<lb/>
»</remark>
<para>
- met een geringe suyvere winst van ƒ 187.226,4,8 en die van anno 1734/35 quamen<lb/>
te belopen ƒ 261.322,1,-, overzulx dat in het laatste boekjaar minder winsten zijn behaald<lb/>
ten bedrage van ƒ74.095,16,8, zodat alschoon de lasten het laatste jaar van 1735/36<lb/>
ƒ 2840,8,8 minder dan ’t vorige jaar van 1734/35 zijn geweest, die directie het jongste<lb/>
gesloten boekjaar weder is veragtert ƒ 71.255,8,-, ’tgeen die bediendens alleen komen te<lb/>
attribueeren aan de menigvuldige traversen of inconveniënten, die door haar niet hebben<lb/>
konnen afgeweerd werden, want sedert dat den berugten usurpateur Thamas Chan zig<lb/>
als koning heeft doen tituleeren onder de naam van Nadher Sjah, ook Wellie Nhamed,<lb/>
in welke waardigheyt hij binnen korten tijd door de krooning stond bevestigd te werden,<lb/>
zo heeft hij een van zijne rijxgroten aangesteld tot beglerbegie, ’twelk ons voorkomt<lb/>
zoveel als een viceroy van zijne benedenlanden te moeten zijn, dewijl onder den inlander<lb/>
zodanigen vrees voor dien man zijn onbepaalde magt is, dat wanneer tot Gamron maar<lb/>
gerugt werd dat hij, dan wel eenige zijner sendelingen derwaarts staan af te komen, alsdan<lb/>
meest alle degeene die daar bij of omtrent geseten zijn vlugten, opdat het weynige ’twelk<lb/>
zij nog konnen verbergen haar niet op eenmaal mag afgenomen werden, ’twelk niet alleen<lb/>
een grote stremming in de negotie aldaar moet teweegbrengen, maar wel principaal komt<lb/>
die genoegsam tot niet te lopen, door die verscheyning van die heeren aldaar, dewijl die<lb/>
selden uyt andere inzigten geschiet, dan om de Gamronse kooplieden en verdere ingesetenen<lb/>
ongehoorde sommen gelds door geweld te doen opbrengen, en wanneer omtrent<lb/>
die menschen haar oogmerk niet ten vollen konnen bereyken, als ontzien zij haar niet,<lb/>
het daar nog aan manqueerende door de Engelse en onze ministers te doen fourneren,<lb/>
’tgeen onze bediendens seggen dat jaar twee diverse reyzen te hebben moeten ondergaan,<lb/>
als eens zijn zij door dien beglerbegie genoegsaam geconstringeerd geworden aan hem<lb/>
voor de kroon te leen te geven 300 thomans of ƒ 12.750,-,- in stede van gelijke 500<lb/>
thomans die hij begeerde te hebben, dog die somma van ƒ 12.750,-,- is in diverse reysen<lb/>
uyt de tholsgeregtigheden sonder schade te lijden aan haar weder voldaan. Maar het is<lb/>
daar niet bij gebleven want naar dien tijd wierden zij op order van de koning door.gedane<lb/>
instantiën bij een briev van gemelde beglerbegie benevens eenige rijxgroten weder genoot-<lb/>
<pb n="825" tpl="2" vol="09" facs="205_825"/>
zaakt nog eens zo veel als bevorens, dat is 600 thomans of ƒ 25.500,-,- ter leen te schieten,<lb/>
op (zoals gezegt werd) een bondig bevonden obligatie, ’tgeen wij beter konnen hopen als<lb/>
vaststellen, dewijl tot op het vertrek van ’t voorgenoemde schip Stadwijk na herwaarts<lb/>
in twee diverse reyzen daarop nog niet meer voldaan was dan ƒ 2215,10,8, zodat die<lb/>
restantschuld als doen nog groot bleef ƒ 23.284,9,8, buyten alle andere vorige pretentiën<lb/>
die de E. Compagnie van die natuur nog op de kroon heeft, dewijl van de gemaakte<lb/>
onkosten anno 1735 met het doen afhalen der goederen van den gewezen ambassadeur<lb/>
van Diwel bij ons vorig schrijvens aan Uw Weledele Hoogagtb. in dato 31 december anno<lb/>
passado bekent gesteld, ten bedrage van 28.303
<super>4/s</super> mamoetjes of ƒ 12.029,2,4
<super>4/s</super> nog als zo<lb/>
min is voldaan als op de vorige tholassignatie. Dog niettegenstaande alle gemelde vexatiën<lb/>
zo geven onze bediendens te kennen hoe zij bij verschijning van dikwils gemelde rijxgroten<lb/>
met haar gevolg in de benedenlanden als dan het grootste gedeelte van mishandelt te<lb/>
werden, nog moeten afkeren met aan dezelve niet alleen extra-ordinaire grote en menigte<lb/>
schenkagies te doen, maar bovendien worden sij geconstringeerd om die heeren princen<lb/>
eenige dagen agter den anderen ten coste van de Compagnie te tracteeren ’tgeen de<lb/>
schenkagiereekening tot Gamron in ’t laatste boekjaar heeft doen steygeren tot<lb/>
ƒ 1 2.246,9, 142/5 uytkoops en incoopsprijs ƒ 6726,16,8. Wat nu belangd de makelaars en<lb/>
haren debit aan d'E. Compagnie, dierwegens komt te blijken dat dezelve bij de laatste<lb/>
med haar gehoudenen rekening, ’tgeen geweest is onder uit. februarij anno passado, als<lb/>
doen nog over de bewuste wisselschuld ten agteren waren ƒ 106.058,6,8, naardien dan<lb/>
wel op den 19e julij jongstleden is een van die twee debiteuren genaamt Issourdas komen<lb/>
te overlijden, en door de bediendens betragt om een van des overledens broeders met<lb/>
acceptatie van diens nagelaten schuld tot faciliteering van de nog in wezen zijnde Nagha<lb/>
Attumsjent aan te stellen, dog hebben in zulx niet konnen reüsseeren, zodat eyndelijk<lb/>
genootzaakt wierden die ledige plaats te vervullen, en hebben goedgevonden de twee<lb/>
benjanen genaamt Abtjenten Koemerjent, oud 30 en 31 jaren, gebroeders van evengemelde<lb/>
Attumsjent, nevens hem in die qualiteyt aan te stellen en is door haar bij acceptatie<lb/>
belooft omtrent gemelde wisselschuld na uyterste vermogen te zullen vigileeren, intussen<lb/>
dat zijlieden weder bij request aan ons seer lamentabel komen te smeken om van dezelve<lb/>
ontheft te mogen werden.
</para>
<para>
Concerneerende de residentie tot Spahan dierwegens valt bij deze niets bijzonders<lb/>
te zeggen als dat men aldaar tot het behouden en maken van vrunden ter obtineering van<lb/>
het minste verzoekje, almede bij continuatie med de hand in de beurs moet tasten en dat<lb/>
veel dieper dan voorheen, en wat nu aangaat het comptoir Bassoura, aldaar is bij het<lb/>
sluyten der jongste negotieboekjes van anno 1735/36 komen te blijken dat op een incoop<lb/>
van ƒ 74.285,3,8 aan zuyvere winsten behaald zijn ƒ 34.723,6,8 of 465/7 percento, nietjegenstaande<lb/>
dat comptoirtje in gemeld jaar door buytengemeene rigoureuse behandeling<lb/>
ƒ 8276,13,- meer aan lasten heeft moeten dragen dan het vorige jaar, eensdeels oorspronkelijk<lb/>
dat bij arrivé van den nieuwen bassa aldaar genaamt Hussen Pasja, denzelven is<lb/>
beschonken geworden, met een present ten bedrage uytcoops van ƒ 4170,2,- en naar dien<lb/>
tijd heeft dat schraapsugtig hooft die voor goed bloed zouw geven, zo als gezegt werd,<lb/>
bij arrivé van ’t schip Ritthem, die residenten geconstringeerd tot het opbrengen van een<lb/>
geschenk aan goederen ten bedrage van ƒ 7397,4,8 en bovendien nog in contanten mamoetjes<lb/>
4945 of ƒ 2103,15,- makende tezamen ƒ 9500,19,8 voor en al eer hij permissie<lb/>
wilde verleenen om een stuk goed uyt die lading aan land te laten komen, sonder zig het<lb/>
allerminste te refereeren aan de bevorens verkregen bouroldi of prerogatief, en of de<lb/>
residenten zig daartegen aanstelde mitsgaders ook te kennen gaven dat zij liever dien<lb/>
bodem met deszelvs aangebragte lading weder na Gamron wilde doen retourneeren, dan<lb/>
het gemelde geschenk te contribueeren, alzo daar niet na geluystert wierd, en zij niet<lb/>
<pb n="826" tpl="2" vol="09" facs="205_826"/>
anders tot antwoord kregen, als smadelijke woorden, en dat gemelde bourildie eenlijk<lb/>
wierd aangemerkt als een simpel licentiebriefje van zijn voorzaat tot het lossen van een<lb/>
scheepslading verleent.
</para>
<para>Dat het hiervoor genoemt schip Stadwijk tot Gamron zo lang is op- en aangehouden,<lb/>
zulks seggen die ministers de reden te zijn, dat de scheeps- en zeeverstandige op dien<lb/>
bodem bescheyden genoegzaam op een na waren uytgestorven met denwelken zijlieden<lb/>
niet raadsaam vonden dat geladen schip herwaarts te depescheren, maar wel om ’tzelve<lb/>
tot de terugkomst uyt Bassoura van ’t voormelde schip Rithem aldaar te doen tardeeren,<lb/>
ten eynde alsdan na vermogen met ervaren zeelieden te voorzien, en wijders zijn die<lb/>
bediendens genootzaakt geweest te resolveren evengemelde schip Ritthem tot Gamron<lb/>
aan te houden, tot tijd en wijlen aldaar tenminsten een schip van deze hoofdplaats g’arriveert<lb/>
was, om reden dat de Arrabiese zeerovers het vaarwater daar om, en bij, zeer<lb/>
onveylig quamen te maken, zodat ’s Compagnies vaartuygen die voor dat comptoir dagelijks<lb/>
drinckwater en brandhout verzorgen, door dezelve al meermalen waren gestroopt<lb/>
en haare vlaggen gespoelieerd, waarom zij evengemelde bodem ter agterhaling van die<lb/>
piraaten al eens hadden uytgesonden, wanneer ook twee van haare vaartuygen hadden<lb/>
agterhaald, waarvan ’t eene vol water was gelopen, en ’t ander door hem tot Gamron<lb/>
opgebragt.
</para>
<remark>«In de dikke brief werd de ruzie met het Basrase personeel breed uiteengezet. Het bezit<lb/>
van de gewezen Basrase makelaar Moeltient bestond uit uitstaande schulden, goud en zilver ,<lb/>
in totaal
ƒ 16.776. Men heeft de „deugniet” en zijn familie moeten onderhouden, kosten<lb/>
ƒ 636<lb/>
»</remark>
<para>De Gamronse ministers door een briev van den Spahansen resident Mattheus van<lb/>
Leypzigh g’adverteerd zijnde hoe binnen korten tijd in die hooftstad stond te verscheynen<lb/>
den koning (of liever gezegt den usurpateur) Wellie Nhamed met zijne bijhebbende brooddronken<lb/>
en ongebonden hofstoet, bij welke paresse de maatschappij weder merkelijk<lb/>
nadeel stond te lijden, dewijl het onvermijdelijk zoude wezen om dien dwingeland een<lb/>
aanzienlijk geschenk te offreeren, ’tgeen door dien resident voor ’t minst begroot werd<lb/>
op 500 thomans of ƒ 22.250,- en dan zoude d’E. Compagnie daar nog weynig honneur<lb/>
of agting voor verkrijgen, buyten en behalven dat een groot gedeelte van gemelde hofstoet<lb/>
ook door ’t doen van geschenken zoude moeten gecajoleert werden, waarom dezelve bij<lb/>
secrete resolutie van den 12e september anno passado hebben goetgevonden en gearresteerd,<lb/>
den resident aan te schrijven en te licentieeren, om wanneer weder onder het een<lb/>
of ander voorwendsel wierd gemolesteerd, sonder goed redres te konnen erlangen, alsdan<lb/>
med alle menschmogelijke omzigtigheyt in stilte Spahan te verlaten en zig na Gamron te<lb/>
begeven, medenemende ’tgeen van aangelegentheyt vermogende was, en dat geen verbandschrift<lb/>
zal hebben te passeren met bevel dat ’s Compagnies tolk na dies vertrek het<lb/>
woonhuys zal bewaren, med order hoe zig daar verder in te gedragen, omstandiger te<lb/>
zien bij gemelde secrete resolutie, welkers copia wij dezen late verzeilen, en waar aan<lb/>
ons in eerbied gedragen.
</para>
<remark>«De lading van de Stadwijk bestond uit 86.637 Ib Kirmanse wol, enig geld, geconfijte<lb/>
vruchten, 100 kas rozenwater en 43.115 Ib tarwe, waarde f 401.787.</remark>
<subhead>Kaap de Goede Hoop</subhead>
<remark>Met de Kerkzicht en de Buis vandaar ontvangen 20 last tarwe en 500 Ib ivoor.</remark>
<pb n="827" tpl="2" vol="09" facs="205_827"/>
<subhead>Java’s oostkust</subhead>
<remark>
De susuhunan zal niets over de beschuldigingen jegens Raden Urawan worden meegedeeld.<lb/>
Semarang is bevolen op de hoede te zijn; er zijn 100 Europese militairen ter versterking<lb/>
naar Kartasura gezonden. Een commissie uit de Raad van Indië heeft de geschilpunten met<lb/>
de gezanten uit Kartasura besproken. Volgt
<special>Opkomst</special> IX, blz. 266-267.<lb/>
Het contract is op 7 maart getekend
<note mark="8">Zie
<emph>CDNI</emph> V, 242-245.<lb/>
</note>
. Het personeel te Semarang is opdracht gegeven<lb/>
zich strikt aan de nieuwe regels te houden en geen Javanen buiten de voorkennis van de<lb/>
betreffende regenten te laten oppakken, zoals<lb/>
»</remark>
<para>
- zij in den voorleden jare op een zeer irreguliere wijze hebben gedaan omtrent<lb/>
zekeren Javaan genaamt Bappa Nabal, alias Tsoean, met denzelven zelfs uyt het gevolg<lb/>
der gezanten te doen ligten en tot Samarang in hegtenisse brengen, ongeagt dien beschuldigde<lb/>
door de Cartasoerase regters bij gebrek aan bewijsen bevorens reets was vrijgesproken<lb/>
geworden, om welke en meer andere redenen men de gedagte ministers al verder<lb/>
geordonneert heeft om den voornoemden Bappa Nabal met de bewijsen ter bevestiging<lb/>
van zijne misdaden, aan meermelte ’s soesoehoenangs gezanten bij hunne verschijninge<lb/>
tot Samarang over te geven, om door de Javaanse rechters na bevinding van zaken te<lb/>
werden behandelt.
</para>
<remark>«Het verzoek van de susuhunan, dat de commandeur van Java s Oostkust te Babareeng<lb/>
i.p. v. te Banjudono mag worden ontvangen, is toegestaan. Wel is verzocht om meer vertoon<lb/>
te willen maken mocht een Raad van Indië naar de Oostkust reizen. Het verzoek<lb/>
»</remark>
<para>
- van den soesoehoenang om de zogenaemde oeroet dallangs of volkeren die langs<lb/>
de grote weg tussen Samarang en Cartasoera woonagtig zijn, en door Zijn Hoogheyts<lb/>
grootvader Pacoeboeana in den jare 1705 aan den doenmaligen depattij van Samarang<lb/>
Soeria Dimangala voor hem en zijne nazaten geschonken, wederom te hebben, en over<lb/>
dezelve een apart hoofd te mogen aanstellen, niet gevoeglijk konde of mogte werden<lb/>
geweygert, dan dewijl de meeste heeren Raden ter contrairie sustineerden, dat de finale<lb/>
dispositie nopens den afstand dier volkeren, behoorde uytgesteld, en evenals zulx bevorens<lb/>
in opzigte der Ceylonse haven van Putulang gepractiseert was, op de lange bank geschoven,<lb/>
mitsgaders aan U Edele Hoogagtb. diende te werden voorgedragen.
</para>
<remark>«Het verzoek van het hof, om de inkoop van rijst zelf te mogen regelen, in plaats van<lb/>
dit te laten doen door Compagniesopkopers, is bij wijze van proef voor een jaar toegestaan ,<lb/>
na<lb/>
»</remark>
<para>
- de nadere aanbiedinge en verklaring der gezanten aan hem gedaan, dat het tot<lb/>
contentement van Zijn Hoogheyt genoeg zoude zijn, wanneer jaarlijks aan den rijksbestierder<lb/>
kennisse wierde gegeven, hoeveel lasten rijst d’E. Compagnie komt te vorderen,<lb/>
ten eynde daardoor in staat te wezen, om de leverantie van dien onder de respective<lb/>
districten op een draagzame wijze te verdeelen, en voor ’s keyzers geregtigheyt sorge te<lb/>
kunnen dragen, in welke propositie men niet heeft konnen zien voor de generale maatschappije<lb/>
eenig nadeel te resideeren, overzulx hebben wij dan besloten, dezelve te amplecteeren,<lb/>
en dezen jare daarvan een preuve te nemen ten eynde te ontwaren of daardoor<lb/>
de te meermalen gedane klagten over de onregtmatige gedoentens van degeene, die<lb/>
’s Compagnies wegen tot den inzaam van rijst g’employeert werden, zullen willen ophouden,<lb/>
hetgeene tot nog toe door menigvuldige recommandatiën en ordres niet heeft kunnen<lb/>
werden g’effectueert na ons genoegen.
</para>
<pb n="828" tpl="2" vol="09" facs="205_828"/>
<remark>«De gezanten hebben de familieleden en de lijken van de op Ceylon overleden Pangeran<lb/>
Adipati Anom en diens zoon naar Kartasura meegenomen. De tegengeschenken hadden<lb/>
een waarde van 11.000 rsd, buiten een Ceylonse olifant t.w.v. f 1782. De commandeur<lb/>
Rijklof Duyvens is op 24 december overleden. Op 31 januari is op eigen verzoek in deze<lb/>
functie benoemd Nicolaas Crul, tot dan gecommitteerde over en tot de zaken van de inlander.<lb/>
Crul zal ook de regent van Sumenep, Raden Tummenggung Tjakranagara, de beslissing<lb/>
over Pamakasan moeten meedelen.<lb/>
Lasten 1735/36 f 252.983, winsten
ƒ 28.419. Kosten van de reparatie van de windzaagmolen<lb/>
ƒ 2142. De lading van de Susanna is geborgen. Men heeft nog maar 13 schepen<lb/>
kunnen sturen, terwijl er om 56 gevraagd was.
ƒ 9000 in ducatons en
ƒ 9000 payement naar<lb/>
Tegal gezonden. Met de Haaksburg, de Huis ten Donk en een inlands vaartuig is 79 last<lb/>
rijst ontvangen. Pangeran Buminata, broer van de susuhunan, is op 30 november overleden.<lb/>
Volgens Raden Demang Urawan aan kinderpokken, maar de moeder van de overledene<lb/>
schrijft de dood toe aan de medicijnen van een zekere Aria Mandoro.</remark>
<subhead>Cheribon</subhead>
<remark>Op 23 februari lagen 22.000 pikol koffie en 120 last rijst in voorraad, een lading voor<lb/>
drie schepen. Daarnaast twee schepen nodig voor hout. De Enkhuizen en St. Laurens zijn<lb/>
op 7 maart naar Cheribon vertrokken met 50.000 rsd in diverse munt, textiel, 14.000 guni<lb/>
zakken en 600 Ib pakgaren; totale waarde f 157.313. De voogden verzoeken de titel van<lb/>
panembahan voor de jonge pangeran mas Cheribon. Het verzoek van Pangeran Adipati<lb/>
Topati om enig voogd te mogen zijn is afgewezen. Batavia verzoekt informatie over de<lb/>
titelverhoging van Ngabehi Pranadinata tot Tummenggung Sadjadipura.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>Vandaar ontvangen 1019 bahar zwarte peper en 416 pikol harpuis, totale waarde<lb/>
ƒ 53.484. Voor
ƒ 188.554 aan goederen en contanten naar Bantam gezonden. Er is nog<lb/>
410 bahar peper in voorraad. De monsters zwavel waren zeer slecht; er worden nieuwe<lb/>
gevraagd, die dieper uit de bergen moeten worden opgegraven. Van de 17 gravers waren<lb/>
er 4 overleden en 12 ziek geworden. De Bantammers die door de sultan van Palembang<lb/>
waren gevangen genomen, zouden naar hun land worden teruggezonden. Het onderzoek<lb/>
naar de bewering dat de sultan van Bantam een peperland aan de rivier Manabankana aan<lb/>
de Engelsen zou hebben verkocht, heeft opgeleverd dat Sultan Agung rond 1680 de landstreek<lb/>
Manak, bij Silebar aan de Manabankana gelegen, aan de Engelsen zou hebben<lb/>
gegeven. De Compagnie hoopt de Bantams-Palembangse geschillen bij te kunnen leggen<lb/>
bij de overkomst van de Palembangse gezanten. De sultan heeft een zoon, Mohammad<lb/>
Abu Nasar, gekregen bij zijn vrouw Ribier Ibidin. Blikseminslag in de post Karangantu.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>De fiscaal van Colombo is toegestaan revisie aan te vragen van twee te Batavia geslagen<lb/>
vonnissen. De sloep Wijnglas zou door de bemanning te Mindanao zijn verbrand. De<lb/>
matroos Barend Knoet is met het Portugese schip Nossa Senhora del Rosario teruggekeerd ;<lb/>
elf bemanningsleden waren in de provincie Caraga gebleven en vier waren naar de hoofdplaats<lb/>
overgebracht. De gezaghebber van de sloep zou aan het hof van de sultan van<lb/>
Tamutacan zijn. De Spaanse gouverneur wil hen terugzenden. Het proces tussen weesmeesters<lb/>
en advocaat-fiscaal over de nalatenschap van Versluys is voortgezet. Enkele verbanningen<lb/>
naar Europa. Willem Maurits Bruyninck eerste secretaris van de Raad van Indië. Paulus<lb/>
Selijns plaatsvervangend tweede opperkoopman van het kasteel; Adriaan Jubbels gecommitteerde<lb/>
tot en over de zaken van de inlander; Nicolaas Crul gezaghebber van Javas Oostkust.</remark>
<pb n="829" tpl="2" vol="09" facs="205_829"/>
<remark>
Personalia. Er zal een tweede zaagmolen worden opgericht. Van 700 bahar Ceylonse kaneel<lb/>
is 100 naar Bengalen gezonden en de rest verkocht aan de Manillase handelaren om aan<lb/>
contant geld te komen. Om Bengalen van geld te voorzien is besloten geen realen of ducatons,<lb/>
maar wel gouden Japanse kobans a 10 rsd voor inkoop van goederen te gebruiken. Men<lb/>
zal trachten zoveel mogelijk goud te verkopen.<lb/>
Lasten en onkosten over 1735136
ƒ 3.279.190 , winsten en inkomsten f 2.264.496.<lb/>
Uitgaven o.a.: Europese militie
ƒ 449.091 , zeevarenden
ƒ 194.142, inlanders
ƒ 24.284,<lb/>
rantsoenen f 410.896, onkosten f 280.432 , uitbaggeren van de rivier
ƒ 12.542, paardestal<lb/>
ƒ 16.751 , hospitaal f 61.841 , rechtbank
ƒ 7315, vacatiegelden justitie f 2000, Schepenkamer<lb/>
ƒ 10.113, equipagekosten
ƒ 1.576.194, fortificatie f 31.401, timmerwerk
ƒ 11.817, en<lb/>
betaalde interest f 180.131.<lb/>
Inkomsten o.a.: zuivere winst f 1.204.208, inkomsten Jakatra f 103.865, confiscatie<lb/>
ƒ 28.463, scheepsvracht en kostgeld
ƒ 15.333, en geschenken
ƒ 3126.<lb/>
Crediteuren f 5.338.353; voorraden f 20.289.438.<lb/>
Inkomsten Jakatra: inkomende licenten f 14.766, uitgaande f 6873 , pacht arakbranderijen<lb/>
ƒ 270.626, rechten van verkochte huizen, tuinen en landen
ƒ 36.335, bestiaal
ƒ 1643,<lb/>
zegelrecht f 2154, Compagnies koffie f 21, paditienden f 121, en inkomsten van loden penningen<lb/>
aan de inlander verstrekt
ƒ 247.<lb/>
Onder wimpelvoerder schipper Jan van Thiel hebben de retourschepen op 1 maart<lb/>
Straat Sunda verlaten. De Magdalena zou op 21 februari nog in Kanton zijn geweest ;<lb/>
onduidelijk is of beide supercargo.' s in China blijven. Door de hoge prijzen is slechts 91.819<lb/>
Ib thee in Batavia gekocht; de thee is met 185.875 Ib koffie met de Westerbeek verzonden.<lb/>
Totale waarde van de lading f 161.913. Met 37 schepen, zowel van Batavia, Ceylon, Mokka<lb/>
als Bengalen, is voor f 8.330.261 naar patria verzonden. De ziekte te Batavia houdt nog<lb/>
aan. De meeste klerken op de generale secretarie zijn ziek, evenals de twee opperkooplieden.<lb/>
Men vreest dat daarom de papieren niet foutloos zullen zijn. Het Engelse schip Duke of<lb/>
Lorraine had enige goederen te Batavia ingekocht; de Compton was in Benkulen verbrand.<lb/>
Aan wissels gaat voor een waarde van f 442.401 over; o.a.
ƒ 60.000 door Cornelis de Vogel,<lb/>
baas op Onrust, f 252.517 aan de weeskamer te Amsterdam, en
ƒ 62.400 aan de weeskamer<lb/>
in Middelburg. Op 4 april aankomst van de Magdalena uit China, vanwaar ze op 14 februari<lb/>
vertrokken was; de supercargo s blijven inderdaad over<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>