<pb n="648"  vol="09" />
<p>Op soldijen voor het affgegevene aan Compagnies loontreckende dienaaren op
reeckening van verdiende of nog te verdiene maandgelden:<lb/>
</p>
<table>
<row>
    <cell>aan de hier aan land bescheyde Europeesen</cell>
    <cell></cell>
    <cell>ƒ 439.469, - , 6</cell>
</row>
<row>
    <cell>aan de zeevarende</cell>
    <cell></cell>
    <cell>ƒ 212.783, 9,13</cell>
</row>
<row>
    <cell>aan inlandse militairen en zeevarende</cell>
    <cell></cell>
    <cell>ƒ 37.509,10, -</cell>
</row>
<row>
    <cell></cell>
    <cell></cell>
    <cell>ƒ 689.762,</cell>
</row>
<row>
    <cell>Randsoenen ordinair voor't verstrekte aan 's Compagnies Europeese
    dienaaren</cell>
    <cell></cell>
    <cell>ƒ 397.323.</cell>
</row>
<row>
    <cell>aan inlandse militairen</cell>
    <cell></cell>
    <cell>ƒ 3.183.</cell>
</row>
<row>
    <cell></cell>
    <cell></cell>
    <cell>ƒ 400.506, 7, -</cell>
</row>
<row>
    <cell>Onkosten ordinair voor veelerhande gevallen</cell>
    <cell>ƒ 236.256,17, -</cell>
</row>
<row>
    <cell>Onkosten extraordinair, voor als boven</cell>
    <cell>ƒ 12.394, 3, 8</cell>
</row>
<row>
    <cell>Onkosten van de verstopte groote rivier, voor het verstrekte en betaalde
    aan de inlandse modderaars, item de gedane reparatiën aan de hoofden buyten
    de boom</cell>
    <cell>ƒ 12.762, 7, 8</cell>
</row>
<row>
    <cell>Onkosten van 's Compagnies paardestal, voor de verstrekte en betaalde
    voeragie etc. ten dienste in die stal mitsgaders eenige gestorvene
    paarden etc.</cell>
    <cell>ƒ 20.508, 6, 8</cell>
</row>
<row>
    <cell>T hospitaal voor het verstrekte en betaalde tot onderhoud en genesing van
    's Compagnies impotente dienaren, in dat huys ter genesing geweest zijnde,
    boven haarlieden terug geschreeve halve gagie, dewelke
    ƒ 32.695,16,4 bedragen</cell>
    <cell>ƒ 59.101, 8,12</cell>
</row>
<row>
    <cell>T collegie van den agtbaren Raad van Justitie, voor hetgeene ten dienste
    van die regtbank affgegeven is</cell>
    <cell>ƒ 3.690,13, -</cell>
</row>
<row>
    <cell>Vacatiegelden van den agtb. Raad van Justitie voor het betaalde uyt cassa
    aan de leeden c.s. van welgemelte Rade</cell>
    <cell>ƒ 1.950, - , -</cell>
</row>
<row>
    <cell>Scheepenskamer voor het betaalde en verder afgegevene ten dienste van dat
    collegie</cell>
    <cell>ƒ 12.234,11, 8</cell>
</row>
<row>
    <cell>Equipagie van scheepen voor het afgeschrevene ten laste deser rekening na
    aftrek van guld. 341.215,7,8 wegens verscheyde gevallen ten voordeele deser
    lastpost gebragt</cell>
    <cell>ƒ 1.410.966,18, 8</cell>
</row>
<row>
    <cell>Fortificatiën voor hetgene verbruykt, en ten laste deser reeckening
    affgeschreeven is, benevens een vierendeel der onkosten van's Compagnies
    lijffeygenen</cell>
    <cell>ƒ 47.889, 3, 8</cell>
</row>
<row>
    <cell>Timmeragie voor het bekostigde aan de nieuw gemaakte gaanderije ten huyse
    van den heere Gouverneur-Generaal, benevens een quart der slaven onkostgelden</cell>
    <cell>ƒ 53.276, 9, -</cell>
</row>
<row>
    <cell>Reeckening van interessen voor de betaalde renten van de capitalen,
    bij d ' E . Compagnie a deposito staande, boven eensommavan ƒ 32.847,7,8,
    dewelke door den secretaris van de weeskamer in cassa is gebragt</cell>
    <cell>ƒ 166.756,10, -</cell>
</row>
<row>
    <cell>Zulx bedragen de Bataviase lasten gesamentlijk</cell>
    <cell>ƒ 3.128.055,15,15</cell>
</row>
</table>
