<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="9"/>
<meta key="title" value="II. De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, Gabry, Dubbeldekop en Van der Schuer, 30 november 1725"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1725"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1725"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="De Haan,Huysman,Hasselaar,Blom,Durven,Vuyst,Gabry,Dubbeldekop,Van der Schuer"/>
<meta key="pid" value="INT_e3efcebc-1eab-37ea-a88c-abae88591310"/>

</header>
<body>
<pb n="9" />
<head rend="large">II. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WYBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PETRUS VUYST, PIETER<lb/>
GABRY, JACOB WILLEM DUBBELDEKOP EN JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, BATAVIA 30 november 1725.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1911,fol. 541-965.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Uit Amboina kwam 5 nov. de sloep Komkommer met een brief van 27 sept. en<lb/>
car gasoen van f. 3269, vnl. 4657
® koffie, men verwacht er een goede nageloogst,<lb/>
maar door het oud worden, uitroeien en af sterven is het aantal bomen sterk verminderd;<lb/>
bij de hongitocht van oct. en nov. 1724 bleef noord-Ceram onbezocht, omdat<lb/>
de gouverneur wegens de ziekte en daarop gevolgde dood op 13 nov. 1724 van den<lb/>
secunde Hollaar niet te lang weg kon blijven; men roeide in het Luhuse sagobos<lb/>
11.615 wilde bomen uit, op Hoamoal 2582 specerijbomen, waarvan er daar nog vele<lb/>
zouden zijn, op Buru 895 behalve 245 nagel - en zeer vele notespruitjes, op de nagelkantoren<lb/>
roeide men 22.323 spruitjes uit, terwijl daar 3279 nagelbomen waren gestorven;<lb/>
de Alfoeren blijven de kustplaatsen van Ceram verontrusten, zo werden bij Kuhu,<lb/>
5
<hi rend="emphasis">Zi</hi> mijl van Saway, drie opvarenden van de pantjalang Zeeworm aan land door<lb/>
hen aangevallen en een van hen gedood; bij de hongitocht verongelukte de kora-kora<lb/>
van Titawai bij de hoek van Nusanive; op Buru kwamen 4 Sulanezen, die beweerden<lb/>
er op de terugreis van Ternate naar Sula door storm terecht te zijn gekomen).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Papoese zeerovers van Patany , welke met een kleene corre-corre 1 3 personen van<lb/>
Koehoe uyt diverse negorijen hadden weggevoerd en met 7 dergelijke vaartuygen den<lb/>
oppas bleven houden, hebbende die fielten buyten des nog op het Varkenseyland bij<lb/>
’t Nassause gat1) 3 Manipeesen weggesleept, haare goederen geplundert en hunne woning<lb/>
verbrand en so hebben se van het eyland Malawa ook meedegerukt 12 man en<lb/>
een kind, dog een Boanose vaartuyg met vier menschen was bij een ander gelegendheyd<lb/>
den dans ontsnapt met verlies van een man en dat gespuys een wacker onthaal<lb/>
te beurt gevallen op Hatiling2), alwaar die snaken haren gewonen rol meede meinden<lb/>
te spelen door de magt van 4 corre-corren uyt Patany en Gebe, want de Hatilingers<lb/>
hebben henlieden niet alleen manlick afgewesen en verjaagd, maar daarenboven haren<lb/>
heyligman of priester in de kluyven gekreegen, den welken overgebragt zijnde op<lb/>
het hoofdcomptoir ten casteele Victoria met een verklaring tot sijnen laste, had men<lb/>
hem vervolgens in hegtenis geset en doen examineeren door den fiscaal, hetgeen van<lb/>
dat effect was geweest, dat hij een rotunde3) overture hadde gedaan van den handel,<lb/>
wandel en personen der rovers, dog met ontschuldiging van sigselve, pretexeerende<lb/>
op eene der corre-corren geageert te hebben als moderateur in moord en roof, want<lb/>
hij had toesigt gehouden, dat daaromtrent met descretie wier de gehandelt, voorts had<lb/>
hij om verschoning gebeden en een middel aangeweesen om de Papoese zeeschuymers<lb/>
te kunnen uytroeyen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het personeel meent, dat de zaak de Koning van Tidore aangaat, wiens afgevallen<lb/>
onderdanen het betreft, de gevangene zal ter berechting aan hem worden uitgeleverd).<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="bold indent">1) Pulau Babi (maleis: babi = varken), eiland oostelijk van Noord-Kelang en van Ceram<lb/>
gescheiden door het Nassause gat, gelegen op 3° 10' N.B. en 127°50' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="bold">2) Hatile, vgl. dl. IV, p. 186, noot 5.<lb/>
</note>
<note rend="bold">3) Ronde, openhartige.<lb/>
</note>
<pb n="10" />
<p rend="large indent">De onvoorsigtigheyd des posthouders, tot Balfetoe4) op het eyland Bouro gelegen,<lb/>
dewelke in zo een tijd van de uyterste onveyligheyd der rovers heeft kunnen te<lb/>
rade werden sijne aanbetrouwde post eenige dagen te verlaten in geselschap van de<lb/>
twee onder hem hoorende soldaten en aldus die5) ten prooye over te geven aan dengenen,<lb/>
welke aldaar aangekomen en lust hadden kunnen vinden zig daarvan te bedienen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Ze zijn aan de fiskaal overgegeven , de post is van belang o.a. omdat schepen<lb/>
uit Ternate er passeren; naar Buru zijn 6000 koffieboompjes gezonden , waarvan er<lb/>
31 aug. 11.983 vruchtdragende en 164.189 jonge bomen in het gouvernement waren<lb/>
en 15. 182 sapanbomen; het sagobos van Hennetello was van 4 febr. 1 723 tot 3 april<lb/>
1725 open en leverde 1.576 rsd. op , het binnenbos van Luhu van 8 aug. 1724 tot 31<lb/>
aug. 1725 5611 rsd., de opbrengst zou nog groter zijn geweest , als de bevolking het<lb/>
door de schrale nageloogst niet zo arm had ', waardoor de verpachting maar 4195 rsd.<lb/>
opbracht , vnl. door daling van die van de arak en sagoweer, de verkoop van dranken<lb/>
leverde 303 rsd. of 133 °7o winst op; 31 aug. 1724 was in Amboina in een jaar f. 9052<lb/>
meer verloren dan in het voorafgaande, het kapitaal der diakenen nam 238 rsd. af,<lb/>
dat der leprozen 11 rsd., er zijn maar 8 leprozen in het gouvernement, er werd voor<lb/>
26.813 rsd. aan wissels op Batavia getrokken, wegens het ,,roesemoesig en quad<lb/>
weir” werd geen orangkajafeest gehouden, 1 sept. waren er van de burgerij 18 sloepen<lb/>
en 28 sampans, er waren toen 598 militairen onder de 1044 V.O.C. dienaren; Nicolaas<lb/>
Valk, hoofd te Larike, en de secretaris van politie Emanuel Sostman stierven,<lb/>
Elias de Haaze werd secunde, als hoofd van Hila opgevolgd door David Joan Bake,<lb/>
in Sapurua vervangen door Willem Frisvogel, als hoofd van Haruku opgevolgd door<lb/>
Jan van Oort, Jan Klijn werd hoofd te Larike, andere benoemingen, Jacob Comans,<lb/>
als secunde naar Banda vertrokken , stierf daar, er zijn 7 gegageerde oud V. O. C. dienaren<lb/>
in Amboina ,,houkinderentf van de Compagnie; de perken in Banda waren bij<lb/>
de inspectie in goede staat; Jeronimus van Campen, opperhoofd van Lonthoir, werd<lb/>
eerste administrateur, onderkoopman Cornelis de Reuver werd bij vonnis tot soldaat<lb/>
gedegradeerd en tot teruggave van zijn tekort ad f. 1426 veroordeeld, er waren<lb/>
30 juni 966 V.O.C. dienaren, waarvan tot half augustus er 19 stierven en 15 verlost<lb/>
werden, daaronder zijn 531 militairen, waarvan velen ziek zijn; de pantjalang Kisser<lb/>
bekruiste de Zuidooster- en Zuidwestereilanden, de 16 dec. van Banda vertrokken Intree<lb/>
is vermoedelijk verloren gegaan; de gecommitteerden bezochten met de sloep<lb/>
Uitgang van eind sept. tot 4 dec. 1724 de Zuidwestereilanden en werden slechts 44<lb/>
pikol was en 2 pikol schildpad machtig).<lb/>
</note>
<p>
Door de continueele regen - de beyennesten meest alle van de bomen gevallen<lb/>
en gansch vernield sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Van Kisar vluchtten 80 slaven naar Timor; twee gecommitteerden reisden met<lb/>
de Uitgang naar de Zuidoostereilanden van 2 mei tot 17 juli, maar konden door tegenwind<lb/>
die eilanden niet bereiken, men verwacht weinig van nieuwe cultures aldaar<lb/>
wegens de tegenzin van de bevolking, ds. Johannes Wilhelmus Loyaal matigde zich<lb/>
bij zijn reis naar de Zuidoostereilanden bevoegdheden aan, die hij niet had; 31 aug.<lb/>
1724 was in Banda in een jaar uitgegeven f. 198.891 tegen f. 58.561 aan winsten, de<lb/>
</note>
<note rend="bold">4) Palpetu, de noordwestpunt van Buru.<lb/>
</note>
<note rend="bold">5) Die post.<lb/>
</note>
<pb n="11" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">drankverkoop gaf er 156 % winst, er werd voor 22.908 rsd. aan wissels op Batavia<lb/>
getrokken, er waren 14 burger sloepen, het kapitaal der armen liep met 327 rsd. terug<lb/>
tot 49.982 rsd., er zijn 3 V.O.C. sloepen en 4 dito pantjalangs,
<hi rend="large">7</hi> nov. kwam van daar<lb/>
de sloep Bierkan met een brief van 24 sept.; de Kisser trof bij Leti de Intree aan, die<lb/>
er door gebreken had moeten blijven en ook verscheidene Makassaarse zwervers, er<lb/>
werd nog voor 180 rsd. aan wissels op Batavia getrokken, men meent honderd merkpalen<lb/>
voor de onbewoonde eilanden nodig te hebben ; 31 aug. 1724 verloor men in<lb/>
de Molukken in een jaar f. 5742 minder dan een jaar tevoren; ds. Dominicus Sell<lb/>
klaagt ,,over de groote superstitiën en ’t vermengen der Christenvrouwen med Mahumetanen<lb/>
<super>99</super> op Noord-Celebes en de noordelijke eilanden; onderkoopman Martinus<lb/>
Commelin nam bij zijn kruistocht met de sloep Boneratte naar oost-Halmaheira en<lb/>
de zuidelijke eilanden niets bijzonders waar, hij meende in de baai van Kau een pareloesterbank<lb/>
te ontdekken, die echter al bekend was en weinig oplevert).<lb/>
</note>
<p>
Zeekere Tidoreese vrouw, gen.* Bika, om den heyligen doop versogt hebbende,<lb/>
dog door den Tidorese Vorst gereclameert sijnde, was egter door den kerkenraad<lb/>
daartoe gevorderd, ook selfs tegen ’t sentiment van den gouverneur Kloek, die door<lb/>
de leeden van sijn raad was overstemd geworden -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(in strijd met het contract van 1667; op ’s Vorsten verzoek plaatste men 7 soldaten<lb/>
in Weda met het oog op de rebellen van Patani en omdat daar vermoedelijk met<lb/>
de er groeiende muscaatnoten geknoeid wordt, de bevolking van Weda vluchtte wegens<lb/>
ziekte het binnenland in, waarop de militairen naar Ternate terugkwamen, wegens<lb/>
rijstgebrek moest men het personeel te Ternate het halve rantsoen in geld verstrekken,<lb/>
nl.
<hi rend="large">V*</hi> rsd. in plaast van 20
® rijst, men schrijft de geringe opbrengst wat<lb/>
Menado betreft toe aan de ziekte van Adriaan van Leen en voor Sula aan de vele zieken;<lb/>
op Siau, Tagulandang en Sahu zijn V. O. C. merkpalen geplaatst; de Koning van<lb/>
Ternate laat een fort je te Dodinga bouwen naar het model van het fort je te Makéan;<lb/>
daar werden 3465 notebomen geëxtirpeerd, op Moti 44, zomede 54 nagelbomen; op<lb/>
Bat jan is een nieuwe loge nodig ter vervanging van de 20 jaar oude; te Menado stierf<lb/>
de laatste der drie ,, hoofdrigters
<super>99</super> Supit, waarop men 17 ,, officieren9
<super>9</super> op verzoek der<lb/>
dorpshoofden had aangesteld; het kapitaal der van Ternate vertrokken wezen bedraagt<lb/>
1600 rsd., er werd voor 2570 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; er zijn<lb/>
voldoende , nl. 556 militairen, 5 nov. kwam van Ternate de sloep Vlaming met een<lb/>
brief van Cloek en raad en 13 sept., 30 juni waren er 932 V.O.C. dienaren; twee vaartuigen<lb/>
maken een tocht naar de Golf van Tomini; ds. Werndley bezocht Makéan en<lb/>
Batjan, in het gehele gewest stierven vele mensen aan diverse ziekten, zodat op Tidore<lb/>
de Koning nauwelijks voldoende mensen kon vinden voor het bemannen van zijn<lb/>
kora-kora, hij gaf kennis,)<lb/>
</note>
<p>
- dat van Macquian uyt een negorij gen.* Ngoffakiaha6), onder Ternaten sor-<lb/>
teerende, meer als 100 soo mannen, vrouwen als kinderen op het land van Tidoor waren<lb/>
komen vlugten onder pretext van niet langer te konnen verdragen de harde regeeringe<lb/>
van haar opperhoofd den sengadje Noerodyn, maar het scheen, alsof den Ternataan<lb/>
sig daaraan niet veel quam te stooren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Koning van Kaidipan schreef,)<lb/>
</note>
<note rend="bold">6) Er staat ten onrechte: N-Gossakiaha.<lb/>
</note>
<pb n="12" />
<p>
- dat de volkeren van Limbotto hem het land Deliwas7), gelegen op het eyland<lb/>
Celebes, wilden afnemen en - dat sijne onderdanen van Boelang Itam van d’E.<lb/>
Comp. een eygen Coning wilden versoeken, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(nl. Claas Ponto; de verpachting van dranken had te Ternate voor 2900 rsd. per<lb/>
jaar plaats , men trok er voor 23. 1 78 rsd. aan wissels op Batavia; 24 oct. ontving men<lb/>
een brief van 21 sept. uit Makassar dat Aru Djalling)<lb/>
</note>
<p>
- de Toradjers of bergvolkeren had bevogten en omtrent deselve een goede<lb/>
buyt van slaven gemaakt, ter saké sij gewijgerd hadden hem de gewoonlijke eerbewijsingen<lb/>
te doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Hij stierf 11 sept. te Luwu).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De bediend.
<super>s</super> eenige afgesondene van Bony na Bontain en Boelecomba met diverse<lb/>
pretentiën op volkeren en rijsvelden g’ordonneert hadden af te wijsen en na ’t<lb/>
casteel te renvoyeeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Koning van Gowa bezocht het kasteel op 5 april en op 7 juli , de omgekomen<lb/>
prauwvoerder8 ) was volgens hem niet vermoord, maar had zijn kris niet willen overgeven<lb/>
en was overboord gesprongen, de Koning bracht mede)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Crain Bontolancas met sijn vrouw en haar suster, onder bekendmaking, dat derselver<lb/>
komste van Sumbawa met permissie van de regenten van dat rijk was en dat<lb/>
het Goase hof besloten had een besending te doen na Salaparang ten eynde de regenten<lb/>
aldaar te versoeken om het lijk of d’overgebleevene doodsbeenderen van den gesneuvelden<lb/>
Sumbawas Koning Amas Madena te mogen na Goa vervoeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het personeel ried hem dat af; aan Radja Tua, hoofd van Saletto op Sumbawa,<lb/>
werden op zijn verzoek enige wapens geleverd met het oog op de Baliërs; de Koning<lb/>
van Bi ma is van plan in 1 726 met Daëng Tol oio te Makassar te komen, men besloot<lb/>
ook de andere Vorsten op te roepen ter beslechting van de geschillen).<lb/>
</note>
<p>
Radja Satello9), die de Sumbawers tot Koning verkoren hadden, was overleeden<lb/>
en - men den Radja Taliwangi10), als de naaste sijnde, daartoe weder stond te ver-<lb/>
kiesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De hoofden van Saleyer en andere hoofden brachten volgens gebruik in nov.<lb/>
1724 hun tribuut aan textiel en lont naar Makassar; zekere Entjik Maros kwam bij<lb/>
den gouverneur met een brief van den Koning van Bandjarmasin en enige geschenken,<lb/>
die Vorst vraagt om jachthonden en een groot paard, twee Engelse schepen en<lb/>
twee jonken kwamen te B., die alle een lading peper kochten; bij de verkoop van bier<lb/>
</note>
<note rend="bold">7) Mij niet bekend, vermoedelijk niet meer dan een dorp.<lb/>
</note>
<note>8)
<hi rend="emphasis">Vgl. dl. VII p. 755.</hi><lb/>
</note>
<note rend="indent bold">9) Hier is enige verwarring; even eerder werd genoemd Radja Tua, hoofd van Saletto,<lb/>
een dorp, thans gewoonlijk Seloto genoemd, gelegen nabij de westkust van Sumbawa op ruim<lb/>
<hi>8!/2</hi>° Z.B.; in een brief van G.G. en raden van 28 febr. 1726 is sprake van Radja Tura, regent<lb/>
van Satello, aan wien men enige wapens verschafte, deze regent van Setelok, die korte tijd, nl.<lb/>
tot zijn dood in aug. 1725 Vorst van Sumbawa zou zijn geweest, zetelde in de Satelok geheten<lb/>
hoofdplaats van Serang, een vazalstaatje van het rijk van Sumbawa.<lb/>
</note>
<note rend="bold indent">10) Djalaludin Datuk Saliwang was Vorst van Sumbawa tot zijn dood bij een buskruitontploffing<lb/>
in april 1731.<lb/>
</note>
<pb n="13" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">te Makassar werd 160 % gewonnen; Maros leverde een tiende van ruim 377 last padi,<lb/>
Bonthain van 155).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De hoofdregent van Bontain Dain Magemba had sijn regentschap genoegsaam<lb/>
uyt sigselfs verlaten en de regenten doen treeden tot een provisioneele surrogatie van<lb/>
desselfs broeder Dain Masoeroe.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er is te Makassar 414 last rijst in voorraad , die mag ter plaatse verkocht worden;<lb/>
de kruisvaartuigen namen geen sluikers waar; in Buton was door slecht weer een<lb/>
vaartuig uit de Lampongs aangekomen en geholpen; volgens de V.O.C. tolk op Solor)<lb/>
<lb/>
</note>
<p>
- soude eenige Toridjeners, die sonder passen langs de cust van Floris geswor-<lb/>
ven hadden, na Timor gevangen gebragt sijn, als suspect weesende aan roverijen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 609v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(In de kas der diakenen was 4 jan. 8916 rsd., in die van Vlaardingen maar 260 ,<lb/>
de verpachting had plaats voor 5490 rsd., 30 juni waren er 990 V.O.C. dienaren , w.o.<lb/>
707 militairen , er waren aan onderdanen :)<lb/>
</note>
<p>
- 2091 Comp.s dienaren, burgers en familiën, 3770 Maccassaren, Boeginesen,<lb/>
Chineesen, Ambon- en Bandaneesen etc.a, 3251 Poelongbangkeenders in dies resort,<lb/>
1906 Glissonders, 6150 op Boelecomba en Bontain, 15.931 op Zalyer, 13.996 op Maros<lb/>
en dies resort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er zijn van de V.O.C. 2 sloepen , 3 pantjalangs en 4 kleinere vaartuigen, van anderen<lb/>
12 sloepen, 106 kuntings en 11 pantjalangs; 31 aug. 1724 was te Makassar in<lb/>
een jaar uitgegeven f. 177.574 tegen f. 62.691 aan winsten en inkomsten, 21 aug.<lb/>
stierf de secretaris Pieter Albert Vernatti; 21 oct. kwam de Langer ak uit Timor met<lb/>
een brief van Engelert en raad van 28 aug. en car gasoen van f. 12.850, het is daar<lb/>
rustig).<lb/>
</note>
<p>
Den hoofdregent der negorije Termano - , in name Dauwmano, den hoofd-<lb/>
tommagon aldaar, die gen.1 is Ba Amay, op een onwettige wijse vervolgd hebbende,<lb/>
de vlugt uyt zijn ampt na Coupang hadde genomen11) onder de bescherminge der inlandse<lb/>
regenten, waarover dien Termanose regent al vrij wat opschuddinge heeft gemaakt<lb/>
en ook over de daarop gevolgde vlugt van dien tommagon, zijn vrouw, kinderen<lb/>
en vrouwssuster na Coupang, dewelke tesamen soo wel als dien tommagon door<lb/>
geciteerde Termanose hoofdregent jongst meer als eens sijn opgeëyscht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Op Sawu zijn geschillen tussen diverse dorpen).<lb/>
</note>
<p>
Zumba, dat nooyt voor dese med d’E. Comp. in bondgenoodschap heeft<lb/>
gestaan, waarvan alsnu eenige negorijen, in onmin med haar gebuuren geraakt sijnde,<lb/>
door behulp en kosten van d’E. Comp. sig in hunne angst gaarne soude gered<lb/>
sien door haarselve te onderwerpen als bondgenoten om door dat middel, was het<lb/>
doenelijk, tegelijk over alle hunne meede-eylanderen den baas te kunnen speelen, ter<lb/>
welker obtenue uyt vijff van de negentig negorijen aldaar regenten na Coupang tot<lb/>
onse bediendens waren affgesonden benevens een present van drie slaven, maar aangesien<lb/>
den lastigen, onbetrouwbaren en moorddadigen aard der Zumbaneesen al<lb/>
voor lange jaren ginder is bekend geweest, -<lb/>
<note rend="bold">11) Deze zin loopt zeer slecht, hier moet de temukung bedoeld zijn.<lb/>
</note>
</p>
<pb n="14" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(gaat men er evenmin als de regenten van Timor op in).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Agter het eyland Chimauw12) waren ontdekt eenige zeerovers van Celebes uyt<lb/>
het coningrijk van Goa onder de naam van Badjo Louts sooals dat soort van volk<lb/>
onder den inlander werd g’intituleert, g’adsisteert met 7 Celebesse soo vissers- als<lb/>
roeyvaartuygen, bevaren van 21 mans, 1 1 vrouwen en 9 kinderen, na hun voorgeven<lb/>
alle onderdanen van een der Celebesse Vorsten, den Koning tot Goa, welk gespuys<lb/>
med hunne vaartuygen tot Solor door den regent van Lamakera veroverd en van daar<lb/>
tot Coupang zijn opgebragt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Ze waren een jaar tevoren van Celebes vertrokken met verlof van den Koning<lb/>
om schildpadden te vangen , 18 mannen zijn naar Batavia opgezonden; de Portugese<lb/>
gouverneur te Lifao Albuquerque Coelho werd opgevolgd door Anthonio de<lb/>
Nassedo13), hun geschillen met de toepassen zijn bijgelegd ', hij stond de onderdanen<lb/>
vrije vaart naar de omliggende eilanden toe; aan schepen kwam in Timor alleen het<lb/>
Portugese schip van Macao de Sta. Anna , wegens de vermelde zeerovers kon Engelert<lb/>
de gebruikelijke inspectiereis naar de buiteneilanden niet maken , het personeel ver
-<lb/>
wacht geen toename van de V.O.C. handel , 31 aug. 1724 was in Timor in één jaar<lb/>
zuiver f. 2862 verloren , de drankpacht had plaats voor 230 rsd. per jaar , er werd een<lb/>
wissel op Batavia getrokken van 370 rsd., er waren 38 V.O.C. dienaren, uit Palembang<lb/>
ontving men een brief van 10 oct.).<lb/>
</note>
<p rend="large right">De Pangerangs Depatty Mancoboemi14), Porbowiejaja en Carta met het meeste<lb/>
</p>
<p rend="large">gedeelte harer volkeren, die - na de bovenlanden ter verdelging van den usurpateur<lb/>
</p>
<p rend="large">Adepatty Anum sijn opgetoogen, waren teruggekomen met berigt, dat desen vlugteling<lb/>
uyt de Palembangse landen geweken was.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Nieuwe revolte, ondernomen door den sjabandhaar van den Palembangsen<lb/>
Vorst en opsiender over den thin op Banka, med name Ke Demang Lintas, dewelke<lb/>
tegens het verbod van sijnen Meester den thin uyt de Bankase mijnen aan particuliere<lb/>
Makassaren verkogt hebbende door den Koning tot twee malen ontboden, dog niet<lb/>
ver scheenen was, weshalven dien Vorst eenige vaartuygen hadde gesonden om denselven<lb/>
te bemagtigen, tegens dewelke deesen quant met een partij bijeengeraapte volkeren<lb/>
te keer gegaan en daardoor den Palemb.sc Koning genoodsaakt hadde tot defensie<lb/>
der vaartuygen nog twee sijner oorlogsbarcquen onder commando van den Pangerang<lb/>
Astrawiejaja na derwaards te senden, op welkers aankomst desen rebel de vlugt<lb/>
na Banka Coba15) hadde genomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men had daarom geen tin ontvangen).<lb/>
</note>
<p>
Den Palembangsen Vorst door sijne afgesondene volkeren deese vlugtelingen16)<lb/>
soo verre hadde gebragt, dat genegen waren uyt het rijk van Jamby weder onder de<lb/>
gehoor saamheyd van haaren wettigen Vorst te willen komen, maar den Ke Depatty<lb/>
<note rend="indent bold">12) Semau, vgl. dl. II, p. 685, noot 1.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">13) Ten rechte: Antonio Moniz de Macedo, portugees gouverneur van Timor van 1725<lb/>
tot 1729 en van 1734 tot 1739.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">14) Wel te onderscheiden van Pangeran Adipati Anom, die als rijksbestuurder ook de<lb/>
titel Mangkubumi gevoerd had.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">15) Koba, dorp ter noordkust van Bangka op 106° 26' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">16) Het gevluchte volk van Rawas.<lb/>
</note>
<pb n="15" />
Batoecoetjien, dat vernomen hebbende, hadde aan gemelde afgesondene volkeren geordonneerd<lb/>
uyt het rijk te gaan en daarop immediaat een vastigheyd tusschen de limiten<lb/>
van Palembang en Jamby opgeworpen om te beletten, dat niemant uyt Jamby na<lb/>
Palembang konde komen, het welke den Sulthan Ratoe had doen resolveeren om daar<lb/>
weder een sterkte tegen aan te laten opregten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er was 1100 pikol peper in de pakhuizen te Palembang , de vier leveranciers beloofden<lb/>
meer te bezorgen , de V. O. C. vaartuigen zijn er in slechte staat ; men zal aan<lb/>
kooplieden van den Koning van Siam transport naar Suratte en hulp aldaar verlenen,<lb/>
25 dec. 1724 stond hij f. 123.031 debet, de reparaties aan V.O.C. gebouwen kostten<lb/>
er f. 7541; men verzond geen Bengaalse zijde naar Japan daar die weinig winst gaf).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De gramsteurigheyd van den Keyser in Jedo (ten minsten sooals dat door de Japanse<lb/>
regenten in Nangasacki word voorgegeven) bijsonder was toegenomen tegens<lb/>
de Nederlanders en haren handel, ter saake men a.° pass.® na het begeeren van die<lb/>
Majesteyt geene paarden ’s Comp.s wegen hadde overgesonden<lb/>
</p>
<folio>Fol. 634™.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(van de opgegeven maat, daarom zond men vijf paarden naar Japan die zoveel<lb/>
mogelijk overeen kwamen met later opgegeven maten en kleuren).<lb/>
</note>
<p>
De onbeschaamde en openbare dieverijen der Japanse coelijs, - welker moed-<lb/>
willigheyd langs hoe meer is accresseerende sonder vreese voor straffe, alsoo hunne<lb/>
insolentiën in sicht van de Nangasackise regeering werden gedoogd ten nadeele van<lb/>
de Nederlandse Comp.c, alsoo de tegensprake of oppositie onser bediendens daartegens<lb/>
niet kunnen opereer en.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er zijn te Desjima steeds 4 sampans voor het lossen nodig ; Chinese jonken namen<lb/>
bij de kust van China delen van een verongelukt Europees schip, vermoedelijk<lb/>
de Appollonia, waar; 5 nov. kwam van Malakka de Amazone met car gasoen van<lb/>
f. 40.436, vnl. 75.350
® tin en een brief van 28 sept., 21 juli vertrok derwaarts de<lb/>
sloep Patna, 19 oct. vertrokken via Malakka de Slot Aldegonde en Loenderveen naar<lb/>
Ceylon, Malabar, Mokka en Perzië; ds. Adrianus Ras volgt in Malakka ds. Henricus<lb/>
Mylaeus, die naar Batavia mag komen, op, de sjahbandar Pieter Duquesne den secunde<lb/>
Johannes Bernard, sjahbandar wordt Johannes Kuypers, men moet de passen<lb/>
van passerende schepen onderzoeken en ,,sig niet vergapen aan vreemde vlaggen ”;<lb/>
de St. Pedro en Paulo is bij Atjeh in de modder geraakt en in stukken geslagen; de<lb/>
Boeginezen betonen zich vijandig door)<lb/>
</note>
<p>
- het aanhouden, attacqeeren en beroven van inlandse vaart uy gen - [en]<lb/>
het vermoorden van de daarop varende menschen, hebbende Radja Kitsjil uyt Siaac,<lb/>
waar hij sig doe ophield, door een gesandschap aan onse ministers laten versoek doen<lb/>
om assistentie tegens deese zeeschuymers, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(wat werd geweigerd; hij schonk een pedra de porca van 6 mas, beantwoord met<lb/>
400 rsd., vernomen,)<lb/>
</note>
<p>
- dat Radja Kitsjil med sijne klijne magt de Bouginesen soude opgesogt, desel<lb/>
ve omcingeld en couragieus aangetast, mitsgaders na alle apparentie een grote victorie<lb/>
op dien vijand behaald hebben, bijaldien niet per ongeluk in een sijner vaartuygen<lb/>
een stuk canon was gesprongen en daardoor sodanige confusie ontstaan, dat, de<lb/>
vloot van Radja Kitsjil uyt malkanderen en verspreyd rakende, de Bougineesen aldus<lb/>
opening en gelegendheyd gekregen hadden haar na verlies van omtrent 100 coppen<lb/>
<pb n="16" />
med de vlugt te salveeren en alsoo dit zeegevegt te eyndigen of af te breeken, sijnde<lb/>
Radja Kitsjil met de sijne na omtrent 25 coppen verlooren te hebben na Siaac gere verteerd<lb/>
om sig aldaar de novo tot den strijd gereed te maken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De voorraad kaneel , 229 baal , werd te Malakka aan Manillavaarders a 80 rsd.<lb/>
de baal verkocht , de verpachting bracht er voor een jaar op f. 15.891, op het bier<lb/>
werd er 129 tot 13 ll/2 % gewonnen, de voor tol van 3 Moorse schepen ontvangen textiel<lb/>
bracht f. 2154 op, Portugese schepen betaalden 550 rsd. ankergeld).<lb/>
</note>
<p>
Er onder het district van Chinco tot Toenoe even boven Adjeradja17) onder de<lb/>
pongoulous een seer hevig hacket was ontstaan over materie van reek. en - tot<lb/>
Bayang oneenigheeden waren geresen door gebrek aan voldoeninge na de inlandse<lb/>
wijse nopens seekere begane moord, mitsgad.5 - onder het districkt tot Priaman<lb/>
tot Ticou verschillen waren opgekomen onder de twee hoofdpongoulous wegens het<lb/>
regt van de wildebuffelsjagt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Zeer belangrijk is dat alles niet).<lb/>
</note>
<p>
Wanschikkelijk gedrag van den Padangse panglima door aanradinge der soon<lb/>
van den datho bandhara in name Radja Joon en dies kwaadaardigen inborst,<lb/>
dewelke - werd aangesien als een oproerig instrument en daarom ook -<lb/>
vermeent werd, dat denselve van ginder behoorden te werden versonden, te meer<lb/>
omdat - sulx sonder veel opschuddinge te maken gants gemackelijk soude kunnen<lb/>
geschieden - . Den Padangsen datho bandara de stoutheyd hadden derven gebruy-<lb/>
ken seekere neelydief tegens onse geregtsbediendens door geweld te protegeeren in de<lb/>
negorije, gen.1 Tanjong Sabar.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Volgens inheems gebruik werd hem boete opgelegd, er passeerden 2 Engelse<lb/>
schepen en 2 Engelse brigantijns, de kruisvaartuigen haalden vier kleine inlandse<lb/>
sluikv aar tuigen aan, de tocht van Kieling naar Airbangis liep zonder resultaten af,<lb/>
men steunde Radja Baros met 20 Boeginezen tegen de Bataks van Rambi, hoewel hun<lb/>
verzet ontstond, omdat hij hun verbood hun benzoë rechtstreeks aan de V. O. C. te<lb/>
leveren, vermoedelijk vervalste hij de benzoë, de hoogmoedige West kustbevolking<lb/>
vreest de Boeginese soldaten meer dan de Europese; Heren XVII gelastten 23 juni<lb/>
1724 het mijnwerk volgens de projecten van Mettenius voort te zetten ondanks de<lb/>
hoge kosten, maar 16 oct. 1724 gelastten zij uitstel daarvan; het was overdreven Kieling<lb/>
op zijn tocht naar Airbangis 6 Europeanen en 26 ingehuurde Maleiers mee te geven,<lb/>
hij is naar Batavia opgeroepen om naar Europa te worden gestuurd; in totaal<lb/>
werd naar de Westkust in 1725 car gasoen van f. 224.542 gezonden, kapitein -<lb/>
luitenant Crijn Haasbroek werd op zijn verzoek af gelost, nl. door luitenant Coenraad<lb/>
Piper, ds. Hayo van Borsum maakt een dienstreis derwaarts, 1 nov. kwam van<lb/>
de Westkust de Arend met een brief van gezaghebber Buyk en raad van 24 oct., car -<lb/>
gasoen van f. 27.354 in 569 taël goud; Kieling maakte een tocht naar Sungai Pisang<lb/>
en leverde een vat met stenen ,,van drie diverse soorten van coleuren” in, zomede erts<lb/>
uit de mijnen bij Padang, de essayeur Andries Boye vond ze alle maar ,, sober*
<super>9</super> , Kieling<lb/>
vertrekt met de Elisabeth naar patrio; de naar Batavia gezonden Radja Djohan<lb/>
werd op het eiland Edam geplaatst en zal naar Banda worden gezonden; sinds nov.<lb/>
1724 werd uit Bengalen ontvangen car gasoen van f. 5.163.454, via Malakka vertrok-<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">17) Ten rechte: Airhadji.<lb/>
</note>
<pb n="17" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">ken 19 oct. derwaarts de Sleewijk, Ouwerkerk, Vaderland Getrouw, Bentveld en<lb/>
Gansenhoef, in totaal verzond men daarheen in 18 schepen 53 ton in zilver, voorts<lb/>
voor f. 253.631 aan ander car gasoen, vnl. 225.000
® staaf koper en 200.000
® lood,<lb/>
men moet, nu militairen naar Bengalen zijn gezonden, de geschenken aan inheemse<lb/>
regenten te Patna zoveel mogelijk verminderen en voorts de schuld in Bengalen afbetalen,<lb/>
al zou men daardoor wat minder kunnen inkopen; men moest in Patna 36. 600<lb/>
ropia aan de regenten betalen; wegens de vele zieke Europese matrozen nam men er<lb/>
inlandse in dienst, daarbij)<lb/>
</note>
<p>
- de Mooren voor de toepassen, die seer luy en giftig paaps bevonden werden,<lb/>
altoos te prefereeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men dient de schuld te Patna ad 427.460 ropia of f. 641.191 af te betalen, men<lb/>
verwierf er weinig salpeter en opium, de koopman Josaphat Peesch wordt, verdacht<lb/>
van knoeierij met het laatste, opgeroepen, men had geen 10.000 ropia moeten geven<lb/>
aan den afgezetten nawab Abdulrahimkhan in mindering van de ,, peesces ”, zijn opvolger<lb/>
eist nu weer 8000 ropia, het bedrag is op de rekening van Peesch gesteld; men<lb/>
kon in Bengalen 6 ton aan interestgelden afbetalen; daar patria minder zijde eist, kon<lb/>
de inkoop daarvan verminderd worden; men zond naar Bengalen)<lb/>
</note>
<p>
- staalen van Bengaalse lijwaten, als door d’Oostendenaren in Bengalen te-<lb/>
gens seer civile prijsen zijn ingekogt en in d’Oostenrijkse Nederlanden bij verkoop<lb/>
vrij beter gerendeerd hebben dan die der Nederlandse Maatschappije in ons vaderland.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Personalia, de fiskaal Joan Westerwijk volgde Peesch op als opperhoofd van<lb/>
Patna en werd vervangen door Joan Albert Sichterman; de 28 aug. 1724 van Gale<lb/>
met een lading areca naar Bengalen vertrokken Arendsduin kwam daar niet aan, ze<lb/>
zal evenals diverse Engelse en Moorse schepen in een zware storm zijn vergaan,)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- waarvan verschijde stukken houts en vlotten, bedekt met lijken van Europeanen<lb/>
en swarte, in de bogt van Canica18) omtrent Bassasoor19) en aan ’t eyland<lb/>
Sagoor20) waren aangespoeld.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De lading beliep f. 220.536; de pakhuismeesters te Negapatam klaagden erover,<lb/>
dat hun slechts 3 °7o minwicht op peper niet wordt aangerekend, maar dit is steeds<lb/>
en overal het geval; van 1 sept. 1723 tot 31 aug. 1724 aan hoofden in Coromandel<lb/>
voor f. 9442 geschonken, terwijl er voor f. 7620 werd vertimmerd; bij de vermunting<lb/>
van twee partijen dukaten werd in 1 723 slechts bijna 1 en 7 % gewonnen tegen 15<lb/>
% in 1709, 1712, 1713 en 1715, beter toezicht is nodig, laatstelijk is bij vermunting<lb/>
van 1000 dukaten en 4000 oude kobans tot pagoden verloren f. 69.668 of 35
<super>lA</super> °7o,<lb/>
bij die van 11 staven goud werd f. 2301 of 10
<hi rend="small-caps">Va</hi> % gewonnen, later bij die van 406<lb/>
staven f. 39.307 of ruim 8 °7o, terwijl bij die van 1600 oude kobans werd verloren<lb/>
f. 26.332 of bijna 35 %, zodat in totaal f. 12.975 of2*/4 % werd gewonnen, 14 staaf-<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">18) Vermoedelijk is bedoeld Cattica, de hoofdplaats van Orisaa, in elk geval is sprake<lb/>
van de noordwestelijkste inham van de golf van Bengalen.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">19) Schrijffout voor Balasoor; de twee schrijffouten zijn een typisch voorbeeld van de<lb/>
vergissingen, die de copiïsten, die geen notie hadden van de naam en de ligging van dgl. oorden,<lb/>
maakten.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">20) Sagor, eigenlijk Ganga Sanga, eiland voor de mond van de Hugly-rivier, vgl. ook<lb/>
dl. VI, p. 127, noot 1.<lb/>
</note>
<pb n="18" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">jes goud uit Perzië gaven 13
<super>lA</super> % verlies , een proef met het slaan van pagoden en<lb/>
ropias zal te Paleacatte worden genomen op last van de Hoge Regering , waartoe<lb/>
f. 25.000 in baarzilver benevens 500 markrealen aan goud ter vermenging bij de aanmunting<lb/>
van fanums werden toegezonden, het laatste firman hieromtrent is van 1690,<lb/>
vgl.
<hi rend="large">Corpus</hi> IV, DXXVI, p. 518, Hendrik Finniger doet er als essayeur en muntmeester<lb/>
dienst na door Frederik Elliot te zijn beproefd; bij de verkoop van V. O. C.<lb/>
waren werd in Coromandel van sept. 1723 tot 31 aug. 1724 f. 414.868 gewonnen,<lb/>
staaf koper werd voor 68 pagoden de bahar van 480
® verkocht, later voor 70,<lb/>
men diende de prijs van een pak Guinees linnen met 1
<super>lA</super> pagode te verhogen ; het opperhoofd<lb/>
te Bimlipatam moet f. 1356 vergoeden wegens de mindere waarde van 168<lb/>
pak daarvan; het blinde opperhoofd Ruys van Doornik is opgeroepen met af geschreven<lb/>
gage, maar stierf 27 febr.; de personen, die wissels te Negapatam wensten te betalen<lb/>
voor de olifanteninkoop te Jafnapatam werden zeer vriendelijk bejegend, men<lb/>
ontving hiervoor 11.973 pagoden; men acht het niet wenselijk in te gaan op het Engelse<lb/>
voorstel gezamenlijk de Oostendenaren van Covelang te verdrijven; de bij vonnis<lb/>
van de Raad van Justitie te Negapatam van pakhuismeester te Paleacatte tot soldaat<lb/>
gedegradeerde Gillis van Schrik betaalde 28.320
<super>21</super> ) pagoden terug; men verpakte in<lb/>
Coromandel textiel te vochtig; men vernam, dat de)<lb/>
</note>
<p>
- rijxcancellier van omtrend Golconda 10 millioenen ropias aan den Keyser<lb/>
gesonden souden hebben en daarop med eerkleederen van dien Monarch beschonken<lb/>
wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(In Noord-Coromandel neemt door de toenemende rust de textiellevering toe,<lb/>
men ontving in Masulipatam 1106 pak textiel en zond van Negapatam 20.000 pagoden<lb/>
derwaarts, na terugbetaling van het opgenomen geld en betaling van het textiel<lb/>
bleven in Negapatam maar 5500 pagoden in kas, terwijl de buitenkantoren er 109.000<lb/>
nodig hebben, zodat het personeel stilstand voor de textielinkoop vreest, de Hoge Regering<lb/>
hoopt voldoende contanten uit patria te zullen ontvangen om Coromandel te<lb/>
kunnen bijspringen; bij de zuiderkantoren werd van april tot en met 30 juli en in Masulipatam<lb/>
van dec. tot en met mei bij de verkoop f. 210.281 gewonnen; de te Cochin<lb/>
voor f. 7829 gebouwde sloep Antonia blijkt bij gebruik ter Kust Coromandel aan de<lb/>
voorsteven te laag te zijn, de ook aldaar voor f. 7998 gebouwde Gekroonde Zwaard<lb/>
voldoet zeer goed, 31 aug. 1724 waren de winsten in een jaar f. 585.560 tegen<lb/>
f. 320.979 aan lasten; personalia; in Datcheron werd het zieke opperhoofd Balthasar<lb/>
van Duyn door Jean Jacques Japin opgevolgd, opperhoofd van Palicol werd Daniël<lb/>
Simonsz.).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Van die natie22) waren ook 5 schipbreukelingen over Trinconomale aangekomen,<lb/>
hebbende haar schip verloren 3 mijlen besuyden Batticaloa en waarvan door de<lb/>
Cingaleesen meestal het gestrande goed en volk onverhinderd weggesleept is, soodat<lb/>
het die menschen tenaauwernood nog waren ontkomen.<lb/>
</p>
<note rend="indent bold">21) Geheel zeker is deze lezing niet, er kan tussen de 3 en de 2 nog een cijfer zijn bijgeschreven,<lb/>
maar vermoedelijk is het slechts een vlek, het toch reeds zeer grote bedrag zou met<lb/>
een cijfer meer geheel onaannemelijk worden.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">22) De Engelse; vgl. p. 36, waar over 17 schipbreukelingen wordt gesproken, die naar<lb/>
Coromandel werden gezonden.<lb/>
</note>
<pb n="19" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Voor de verleende hulp bedankte de vice-gouverneur van St. David, George<lb/>
Molton
<super>n)</super> Pitt, er zou)<lb/>
</note>
<p>
- bij de Francen tot Pondechery alle handel of ommegang met d*Oostenden.s<lb/>
door een heraut onder ’t geluid van trommen en trompetten verboden weesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(11 oct. 1724 vertrok van Colombo naar patria de Huis te Assenburg; na het vertrek<lb/>
der retourschepen behield men in Gale maar 13. 775
® peper , men zond daarom<lb/>
van Ceylon de Purmerlust, Neptunus en Theodora naar Cochin om peper af te halen<lb/>
en 20.000 van de aanwezige 47.203 dukaten daarheen over te brengen later door de<lb/>
rest gevolgd; enkele moeilijkheden met den Teuver, o.a. over het sluiten van de straat<lb/>
van Pambenaar, werden bijgelegd).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Het verrigte ter Madureese kuste tot correctie der petulante seditieuse paapsche<lb/>
vissers, die door het pouvoir van Uw Ed. Ho. Agtb. Nederlandsche militairen eyndelijk<lb/>
gebragt waren tot stilstand en ruste.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men hielp twee gezanten van Kandi , die geschenken naar het hof van Madura<lb/>
overbrachten , vreemdelingen dienen van Kandi verwijderd te blijven; het verzoek der<lb/>
nakomelingschap van Surapati naar Java te mogen terugkomen werd af geslagen; de<lb/>
Purmerlust verviel door tegenwind 1 oct. 1724 te Trincomale, men beschonk de Vorst<lb/>
van Kandi voor f. 8000 , maar verhoogde de prijs van zijn areca niet met een rsd. tot<lb/>
4 rsd. per ammanam, zijn zendelingen beloofden alle oude areca te zullen verbranden<lb/>
, men zond van Ceylon 10 legger cocosolie naar de Kaap , waar men zich vroeger<lb/>
met traan behielp; men beschonk den Naik van Madura voor f. 4346 bij zijn komst<lb/>
aan de kust en klaagde bij hem over de overlast , van zijn hoofden ondervonden; men<lb/>
kon slechts 900 kisten staafkoper naar Ceylon zenden , Heren XVII vragen om<lb/>
monsters van grote parels , de Singalezen dienen niet als deelgenoten bij de visserij<lb/>
te worden toegelaten , luitenant Hendrik Frederik van Gent was gezant naar Kandi ,<lb/>
te Jafnapatam zijn 172 olifanten voor de verkoop).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Den gevaarl. opstand en revolte der armaneese volkeren enkel en alleen is ontstaan<lb/>
door de al te haastigen onbedagtsaamheyd van het Tutucoryns opperhoofd Jan<lb/>
Driemond24).<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Aan de rechtmatige klachten van de bevolking werd nu gehoor gegeven , het personeel<lb/>
moet er een tekort van 968 pardau bijpassen , de koffiecultuur belooft op Ceylon<lb/>
weinig en men werd er maar 8000
® cardamom machtig, 1307 ammanam bedorven<lb/>
areca werd verbrand; de schuld van Chinne Tamby nam tot 15. 740 rsd. af en zal<lb/>
wel binnenkomen).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De 4 Cingaleese studenten niet alleen bequaam bevonden waren om in het land<lb/>
te konnen werden g’employeerd als proponenten, maar ook ten dien fine al geplaatst<lb/>
geworden sijn op Wolvendaal25), Caliture en Amblamgade onder toevoeginge aan<lb/>
haar van ƒ. 30 en een emolument van 3
<hi rend="emphasis">Vj</hi> rd.s ter maand.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic right">(Personalia, men dient te Gale met één kapitein te volstaan; 20 nov. 1724 strand-<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">23) Ten rechte: Morton.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">24) Jan Driemond wordt reeds in 1709 als assistent in het land van den Teuver vermeld.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">25) De bekende Nederlandse kerk van deze naam bij Colombo werd in 1749 gebouwd<lb/>
ter vervanging van een oudere, Portugese.<lb/>
</note>
<pb n="20" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic bold large">de bij Baticalao de Engelse Josias , maar 17 personen kwamen daar aan , de anderen<lb/>
werden door 90 Singalese laskaren naar Kandi gevoerd ', in het district Gale strandde<lb/>
3 juni het Engelse schip Chester, enige opvarenden verdronken , de rest vertrok met<lb/>
Moorse schepen naar Bengalen ; 31 aug. 1724 was in Ceylon in een jaar gewonnen<lb/>
f. 1.114.111 tegen f. 1.105.162 aan uitgaven; uit Malabar kreeg men brieven van 8<lb/>
tot 21 juni; de Slot Aldegonde en de Loenderveen brachten van Batavia 27.497 ducaten<lb/>
derwaarts , maar zilvergeld was voor dit commandement niet beschikbaar; de<lb/>
30 sept. 1724 derwaarts vertrokken Neptunus kwam pas 24 jan. voor Cochin buiten<lb/>
schuld van den schipper; in Barselore werd 120 last rijst ingekocht a 1714 pagode ikeris<lb/>
het last wegens het lange uitblijven van de Neptunus; met kleine vaartuigen kon<lb/>
men Ceylon met 1.705.450
® peper voorzien; men beschonk de Vorst van Canara<lb/>
bij zijn komst te Barsalore voor f. 96).<lb/>
</note>
<p rend="indent bold large">Hebbende de ministers omme desen Ragia te disponeeren tot het beletten van<lb/>
den aanbreng eeniger handel wharen binnen het Canareese rijk uyt Madras over het<lb/>
gebergte in de armen genomen sijnen hofscoopman Sundaradas Wistnadas.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(De Vorst behaalde 29 mei een volkomen victorie over enige lastige ,,nababs en<lb/>
bergvorsten
<super>99</super> ; in Kolattiri trad een nieuwe Vorst op, Adilsjah heeft zich aan hem ,,gesubmitteert”,<lb/>
nadat de V.O.C. Adilsjah 200 musketten a 3 rsd. had geleverd, wat niet<lb/>
herhaald mag worden; vrede te bewaren met de balnoor van Bargaree, daar die nodig<lb/>
is bij de cardamomhandel; de Sammorijn beweerde weer, dat)<lb/>
</note>
<p>
- hij de landen van Innemaka de Chettuwa om de zuyd tegen wil en dank had-<lb/>
de afgestaan op de belofte van den heer Willem Backer zal.r, dat sijn e. de restitutie<lb/>
daarvan zoude procureren met deselfs verschijn ter hoofdplaatse alhier, waarbij komen<lb/>
de onbedagte en arrogante woorden van eenige ragiadoors, gehorende in de ligue<lb/>
van desen Vorst, almede tenderende tot occupatie van de voorsz. landen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Commandeur De Jong moet een oorlog zien te vermijden, waarom men hem<lb/>
ook apart schreef; de Punatur Nambudiri stierf, waaraan niets verloren is, een neef<lb/>
volgde op; men verwacht)<lb/>
</note>
<p>
- eene assopiate tussen Moerianatta Nambiar en den Koning van Crangenoor<lb/>
door tusschenkomst van den Ragia van Bellange en Payenchery Nayro<lb/>
</p>
<folio>Fol. 762v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(met advies der brahmanen).<lb/>
</note>
<p rend="indent bold large">Uyt desen huyse26) eene adoptie gedaan zijnde in die van Mangatty, zulks euvel<lb/>
opgenomen is, omdat het was geschiet buyten voorkennis van den Cochimsen Koning<lb/>
en den commandeur.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(De Radja van Pamur zal tegen hem moeten optreden).<lb/>
</note>
<p rend="large bold indent">Den palyetter had sijne handen wederom in dit spel tusschen Paroe en de Mangattyse<lb/>
princen, hetgeen oorsaak had gegeven, dat desen Vorst, adsistentie hebbende<lb/>
moeten versoeken bij den Koning van Cochim, zulks aan hem g’accordeert en vervolgens<lb/>
gepermitteert geworden is sijne naburige caymaals te hulp te mogen roepen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 764v-765r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(De Koning van Cochin ontving geschenken voor f. 931 als beloning voor een<lb/>
voet- en een armketting, die aan Zwaardecroon op zijn verzoek tegen taxatie zijn af-<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">26) Dat van den laatst genoemde.<lb/>
</note>
<pb n="21" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">gestaan , de ingenieur Legrand zal de Koning helpen bij het fortificeren van Innemaha<lb/>
, poging)<lb/>
</note>
<p>
- tot het doen delogeren van den bekenden Canarijn Anta Sinay uyt dat hof,<lb/>
want desen is den Vorst tot eenen verkeerden en bosen raadsman.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Zo ook tot verzoening met de Koningin , „ dit preuts wijf’,)<lb/>
</note>
<p>
- hoewel ander sints aan den welvaart van dat mislijk schepzel wijnig gelegen<lb/>
is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Aangaande de ,,bloedgierigen veldheer paljetter” gelastte men het personeel te<lb/>
komen)<lb/>
</note>
<p>
- tot eene depêche van desen schelm uyt de Mallabaarse wereld door den magt<lb/>
en authoriteyt van den Koning van Cochim, waarvan desel ve is een vasaal, om aldus<lb/>
eenmaal ontslagen te raken van een algemeen roervink, denwelken al in den jaare<lb/>
1719 - wierd toegewenscht een kort verblijf onder de menschen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De derde prins van Tekkenkur en de Vorst van Parur bezochten den commandeur<lb/>
om een ontmoeting met den paljetter te bewerken, wat werd af geslagen, ook de<lb/>
Vorst van Porcad bezocht de commandeur, leedwezen betuigend over zijn onhebbelijk<lb/>
gedrag en verzoekend om een loge in zijn land, wat werd toegestaan, een contract<lb/>
werd met hem gesloten,
<hi rend="large">Corpus</hi> IV, nr. DCCXLVII, 27 oct. 1724).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De Engelsen van Anjenga extorsiën gepleegd hebbende op eenige vaartuygen van<lb/>
Porca, den Ragia deswegen heeft doen klagen aan de ministers en ofschoon dat wel<lb/>
anders mogt wesen, te meer omdat ’s E. Comp.s pascedullen zelfs niet gerespecteert<lb/>
werden, zoo hebben wij egter ons over dat poinct niet uytgelaten, omdat praatjes bij<lb/>
de Britten alhier in India wijnig of geen ingang vinden en door andere middelen hen<lb/>
tot reden te brengen wij althans27) daartoe geen tijden beleven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Calicoylang was in strijd met Repolim, de kroonprins van C. stierf; Signatty<lb/>
was ,, hevig aan den dans” met Travancore, waardoor meer peper binnenkwam; aan<lb/>
de Pule de Bariatta en de Gurip van Travancore werden peperpassen geweigerd, daar<lb/>
hun kooplieden 75.000
® peper te weinig van het contract leverden, zo ook aan de<lb/>
Koning van Porcad voor 100 candyl, maar ze werden verstrekt aan Calicoylang en<lb/>
Signatty, het geven van voorschotten voor peperleveranties mag geen gewoonte worden;<lb/>
aan geschenken aan Vorsten werd in een jaar f. 1225 besteed; peper wordt in<lb/>
Malabar veel weggesmokkeld, met het oog daarop werden tijdelijk enige militairen<lb/>
te Peza geplaatst; 29 mei bleef ter kuste niet meer dan 356.288
∪ peper in de pakhuizen;<lb/>
er werd 21 candyl of 10.500
« cardamom gekocht a 90 dukaten het candyl, terwijl<lb/>
ze in Nederland maar 34 stuiver het pond opbrengt, duurder mag daarom niet<lb/>
worden ingekocht; de curcuma kostte 9 dukaten het candyl, de cultuur van beide<lb/>
dient bevorderd te worden).<lb/>
</note>
<p>
De Engelsen - hier en daar zoeken te nestelen en, voet gekregen hebbende,<lb/>
ook wederom verjaagt werden uyt haare logementen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De staat der Fransen is ,,pover” in Malabar).<lb/>
</note>
<p rend="large right">Seer aangenaam zijn haare differenten met de Britten nu en dan, hetgeen men<lb/>
</p>
<note rend="indent bold">27) Thans.<lb/>
</note>
<pb n="22" />
<p rend="large bold">wenschen mag, dat tot een wederzij dsen ondergang in het eynde mag gedeyen door<lb/>
de scurrile28) activiteyt der Mallabaren en dese haaren lust tot moord en roof, als<lb/>
daartoe gelegentheyd zig komt op te doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Men moet beide concurrenten voorzichtig zoveel mogelijk moeilijkheden bezorgen<lb/>
, aan twee Moorse scheepjes , die in nood waren, werd toegestaan in de rivier van<lb/>
Cochin te overwinteren, de Radja Signatty werd om grond gevraagd voor een nieuwe<lb/>
wacht op Parur tegen de smokkelarij van peper, daar de oude door de zee werd bedreigd;<lb/>
de forteres Coylan mag gerepareerd worden, zo ook die van Cranganore, het<lb/>
bouwen van het fort Wilhelmus te Chetway kostte f. 176.849; bezuiden Cannanore<lb/>
zal een nieuw fort op een heuveltje gebouwd worden, daar het oude bouwvallig is en<lb/>
door de zee bedreigd wordt, ingenieur Legrand becijfert de kosten op 40.000 rsd.,<lb/>
men hoopt, dat de Kolattiri de nodige grond zal af staan; staal en grote spijkers zijn<lb/>
te Cochin onverkoopbaar, men dient er geen V.O.C. koopwaar aan te vragen, die<lb/>
slecht verkoopbaar is, de leprozerie had 31 april een kapitaal van 5400, terwijl de lepra<lb/>
lij de res Judith Craay 2050 rsd. bezat, het kapitaal van de diaconie nam in een jaar<lb/>
met 618 rsd. toe, 148 soldij rekeningen werden voor de leprozerie geschonken , ,, onderstelling<lb/>
, dat deselve zekerlijk uyt ey gener beweging goedwillig zijn overgegeven ”;<lb/>
28 aug. 1724 bracht de verpachting 775 rsd. per jaar minder op, 31 aug. 1724 was<lb/>
er in een jaar uitgegeven f. 367.131 tegen f. 152.225 aan winsten, zuinigheid is er dus<lb/>
zeer nodig; Lambert van Gestel volgt de naar Batavia komende secunde Hendrik<lb/>
Wijnhout op; andere benoemingen, 30 matrozen werden naar Malabar gezonden; 1<lb/>
oct. vertrokken naar Suratte de Hoedekenskerke en Wassenaar met
<hi rend="emphasis">3/2</hi> ton aan realen,<lb/>
f. 243.997 aan koopwaar en 150 militairen met het oog op de zeerovers en eventueel<lb/>
gebruik aan land; Heren XVII verboden overal het opnemen van geld tegen<lb/>
meer dan 5 °7o per jaar; aan het personeel werd nogmaals verboden wissels op Perzië<lb/>
te trekken; in 1722-1723 werd te Suratte voor f. 12.580 aan de regenten verschonken,<lb/>
1723-1724 f. 13.238).<lb/>
</note>
<p rend="indent bold large">Inneeming op reek. van schenkagie van seekere hocka29) en goude cannaat of tabaxtuyg<lb/>
ter waarde van ropias 490, aan den direct/ Weyns30) door den heer Rustum<lb/>
Alichan geschonken.<lb/>
</p>
<p rend="indent bold large">Het van oudsher een alomme bekende ordre is, dat alle goederen, die buyten toedoen<lb/>
en versuym van iemand beschadigt werden gevonden, tot voorkoming van verder<lb/>
bederf bij publique venditie moeten werden verkogt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Een gestorven Arabisch paard werd voor 500 ropia afgeschreven; het was onjuist,<lb/>
dat men vier oude trekosssen aan de benjanen ter verpleging schonk, terwijl de<lb/>
Moorse slagers er 70 ropia voor boden
<super>31</super> ), dit moet het personeel vergoeden, 31 aug.<lb/>
1724 was er in een jaar de nettowinst met f. 44.020 af genomen; ongunstig is dat te<lb/>
Suratte de Engelsman John Sterk kwam met 32 kisten kruidnagelen, in Coromandel<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">28) Scurriel, gemeen, grof.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">29) Hokah, pijp, waarbij de tabak door water wordt ingezogen.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">30) Abraham Weyns kwam in 1710 uit als onderkoopman, sept. 1711 hoofd te Kalpitya,<lb/>
eind 1716 naar Nederland, in 1720 in opperkoopmansrang weer uitgekomen en bestemd voor<lb/>
Bengalen, 1722-1726 directeur van Suratte, opgeroepen met afgeschreven gage, waarop hij zelfmoord<lb/>
pleegde.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">31) Vgl. dl. VII, p. 732, waar blijkt, dat de benjanen dit bedrag ook wilden betalen.<lb/>
</note>
<pb n="23" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">ingekocht , zijn voordeel zit in het verschil in wisselkoers tussen daar en Suratte, het<lb/>
personeel was zeer bezwaard door de uit Mokka getrokken wissels ad f. 426.884,<lb/>
maar dat zal niet meer geschieden; aan Dekniram werd per wissel 1000 ropia voor<lb/>
zijn onkosten gezonden; personalia, directeur Weyns had zich niet mogen beroepen<lb/>
op de hem door de ziekte van den secretaris Johannes Groengraft bezorgde last bij<lb/>
het schrijven der brieven aan de Hoge Regering, daar dit de taak van den directeur<lb/>
is; de brieven uit Suratte waren zeer onduidelijk).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Door het sneuvelen van den nabab Rustum Alichan genoegsaam alle hoop van<lb/>
restitutie32) verloren is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men deed te Suratte geen nieuwe eis van waren uit Batavia, men verzuimde er<lb/>
de gewichten tegen de van Batavia gezonden nieuw geijkte te verwisselen, schipper<lb/>
Jan Croon is door de Raad van Justitie uit zijn ambt gezet, uit het V. O. C. gebied<lb/>
verbannen en met 4000 rsd. beboet , maar hij stierf daarop, vrijwel niets nalatend;<lb/>
uit Mokka ontving men brieven van de residenten van 12 aug. 1 724, de Huis te Assenburg<lb/>
vertrok van daar met 3050 balen of 789. 753
® koffie, die met de onkosten betaald<lb/>
werden met f. 773.646 of ruim 19 stuiver het pond, de brieven van het personeel<lb/>
zijn zeer onduidelijk, zodat men de duurte van de waar niet begrijpt en aan ontrouw<lb/>
denkt, voortaan zal jaarlijks een schip van 130 voet derwaarts varen, het personeel<lb/>
beweerde, dat de slechte kwaliteit van de in 1 721 verzonden koffie kwam, doordat<lb/>
die op hooi was gestuwd, dat licht kon gaan broeien, voor de Huis te Assenburg<lb/>
kocht men er daarom 20 last steen voor ballast, nu werd daartoe lood en sapanhout<lb/>
van Batavia meegegeven, de Slot Aldegonde mag in Mokka niet gelost worden wegens<lb/>
de tol, er was 31 aug. 1724 in een jaar gewonnen f. 7354 tegen f. 31.480 aan<lb/>
lasten, klachten van het personeel over de geweldenarij van den gouverneur Fakih<lb/>
Hamet, die door den Imam vervangen is door Sidi Oli Risik; geen aloë werd gekocht,<lb/>
daar de kwaliteit slecht was; personalia, een troep Afghanen van 40 man nam Gamron<lb/>
op 3 nov. 1 724 in, de Perzische regenten vluchtten lafhartig, de Engelsen zouden<lb/>
hierin de hand gehad hebben, het personeel moet trachten van Mahmudkhan het aan<lb/>
de vorigen Sjah geleende terug te krijgen, zo ook het door hemzelf af gedw ongene,<lb/>
hem moet slechts, als men daartoe gedwongen wordt, het gebruikelijke geschenk<lb/>
voor den Sjah gegeven worden; de vlucht van de sjahbandar Mir Sahid is gunstig<lb/>
voor de handel, die toch nog enige winst gaf, zij het tegen lagere verkoopprijzen; in<lb/>
Basra is voor f. 60.327 aan V.O.C. waren, die nog geen kopers vonden, 31 aug. 1724<lb/>
was daar in een jaar f. 81.945 in de handel gewonnen, men moet er behalve de tol<lb/>
op stukgoederen van 5 a 6 % nog 7 °/oo aan amiri betalen, de Fransen in totaal maar<lb/>
3 a 4IA %; in Perzië werd 31 aug. 1724 zuiver in een jaar gewonnen f. 84.358, de<lb/>
lasten beliepen f. 93.418; in Kirman stegen de wolprijzen door de droogte en het woelen<lb/>
der Engelsen zeer, ook was)<lb/>
</note>
<p>
- in Kirman alles in rep en roer en de hoofden onder den anderen aan ’t muy-<lb/>
ten geraakt med geduurige verwisselinge van hertogen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Heren XVII eisen voor 1726 70.000
® wol; voor rekening van de wolfactor<lb/>
Auwannees
<super>33</super> ) is gelaten)<lb/>
</note>
<p>
- d’afgave van th.s 19.70 of ƒ. 837, die na sijn voorgeven g’employeerd waren<lb/>
<note rend="indent bold">32) Van het in 1722 uit de kafilah geroofde.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">33) Slecht leesbaar, misschien staat tussen de a en de u nog een letter.<lb/>
</note>
<pb n="24" />
tot het afkopen van affronten, stokslagen, gevankenisse etc.a van den hertog dier<lb/>
plaats over het wijgeren van 250 thom.s of ƒ. 10.625.-.-, die hem waren opgelegd<lb/>
uyt te keeren tot afbetalinge sijner34) troupen, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(maar niet een geschenk aan de burgemeester van 3 thoman ; dukaten , realen en<lb/>
goud waren in Perzië en Basra 1210 tot 161/2 % duurder dan ooit te voren; de schuld<lb/>
der makelaars nam slechts af van f. 288.343 tot f. 227.355 , de Crouse stond bij zijn<lb/>
dood , tegen de bepalingen in, voor f. 8357 bij hen in de schuld, waarom zijn gage<lb/>
ad f. 2195 als betaling door de makelaars is ingehouden, de te Ispahan niet betaalde<lb/>
wissels als f. 150.599 blijven voor hun rekening).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Den Lhaarsen sulthan Godhadaad bij veroveringe van de stad Gamron aan de<lb/>
onse en de Engelsen ijder een brief hadde afgesonden, waarinne hij onder andere<lb/>
quam te versoeken de verlossinge van den naib of Gamronse steedevoogd Gosrowbeek<lb/>
uyt sijne gevankenisse in het casteel tot Ormus, ’twelk dan ook de onse aangenomen<lb/>
hebbende en daarin beter waren gereüsseerd dan de Engelse, wijl op haar35) versoek,<lb/>
voor dien gedetineerden Gosrowbeek aan de hoofden des eyland Ormus gedaan,<lb/>
door ’t belijd den p.136) tolk Gadjetour eyndelijk gevolgd was zijn ontslag en<lb/>
overkomste tot Gamron.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men schonk hem bovendien f. 2509; aan reparatie van gebouwen werd in Perzië<lb/>
f. 1123 betaald; officieren zijn niet meer nodig voor de 55 militairen te Gamron,<lb/>
men gaf geen gehoor aan het verzoek vari het personeel om toezending van granaten;<lb/>
personalia; aan het ,, ongemeen en teffens onbeschaamd ver soek** van *t Lam naar<lb/>
Batavia te mogen komen werd niet voldaan; sinds 26 maart ontving men 23 brieven<lb/>
van de Kaap, 22 oct. vertrok de fluit Wendela derwaarts met 150 last rijst).<lb/>
</note>
<p>
Met verwondering zal Uw Ed.le Hoog Agtb. - te voren komen, hoe zig tus-<lb/>
schen den 18c en 19* [augustus] bij nagt door reven en klippen sonder ongemakken<lb/>
in de bhay Fals had konnen setten eenen vreemden bodem, groot 120 voet, gemonteerd<lb/>
met 26 canons en bemand 102 è 103 koppen37), mitsgaders genaamd den Groten<lb/>
Alexander, die gedagt wierd uyt Helle voet sluys te wesen in zee gelopen, de bediendens<lb/>
hadden ten eerste eenen vaandrig met 50 koppen derwaarts gesonden en ook de<lb/>
Caabse buytenburgerij te paart laten opsitten om wegens eenige quade voornemens<lb/>
of insolentiën van dat volk te waken, dog dien bodem is in der stilte van daar vertrocken<lb/>
met agterlating van sijnen supercargo, een passagier en 15 gemene, die gedeserteerd<lb/>
zijn, waaruyt men dan nader is te weten gekomen, dat het schip voormaals geheten<lb/>
heeft Hartfort38), dat sijl. gedestineerd zijn na Brasil en van daar na het fort<lb/>
Dauphyn39) op Madagaskar om aldaar hunne lading, bestaande buyten ammonitie<lb/>
en geweiren uyt brandewijn en alderhande soort van gemaakte kleederen te debiteeren<lb/>
teg.s slaven, mitsgaders dat de rheeders van die kiel zijn eenen capt.n Eller, bevor.s<lb/>
hebbende gevoert het Engels schip te Duc Cambridge40), benev.s Robbert<lb/>
<note rend="indent bold">34) Die van de hertog.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">35) Slaat op het Nederlandse personeel.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">36) Provisionelen.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">37) Volgens
<hi rend="emphasis">Resolusies</hi> VII, p. 178 60 man.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">38) Volgens
<hi rend="emphasis">Resolusies</hi> VII, p. 181 Harfort.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">39) Fort Dauphin, de in 1644 gestichte vestiging der Fransen op Madagascar aan de<lb/>
zuidoosthoek.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">40) De Duke of Cambridge.<lb/>
</note>
<pb n="25" />
Maccinse41), coopman tot Londen, met nog eenen andere coopman, woonagtig tot<lb/>
Rotterdam en genaamt Har per.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Kaapse fiskaal stelt een nader onderzoek in; personalia voor Oostkust van<lb/>
Java, de toestand in het rijk van de Susuhanan is niet duidelijk, het kleine restant<lb/>
der rebellen is door „onvertsaagdheyt te ontsaghelijk voor de laffe Javanen”).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Een troupje van 30 stoute knapen uyt den rebelligen hoop heeft de voortroepen<lb/>
op eenen engen weg bij Tjipacka Maling derven overvallen, daarvan 37 gedood en<lb/>
44 gequest buyten nog 28, die vermist wierden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Tumenggung Puspanagara)<lb/>
</note>
<p>
- na eenige traage opmarsschen tot blijk van sijnen flaauwen ernst op den 24c<lb/>
september tot Gombong42) al was teruggekomen en sijne troepen ten eersten had<lb/>
doen scheyden en weggesonden na hare woonplaatsen, dogh selfs was opgegaan na<lb/>
het hoff tot Cartasoera, alwaar door sijn gedane verslag en verantwoordinge wel niet<lb/>
hadde konnen verhoeden des Keysers misnoegen over sijne lafhertigh.1, maar egter<lb/>
om sijne vorige goede diensten was verschoond en integendeel drie verdagte Passoe-<lb/>
roangse Javanen ter dood gestraft - . Te dugten is, dat dese mislukte onderneminge<lb/>
nog verder sal doen aangroeyen de stoudmoedigh.1 van Maas Brahim en de verdere<lb/>
rebellen, die volgens de gerugten nog bestaan uyt 200 coppen, behalven dat men ook<lb/>
niet buyten vermoeden blijft van heymelijke correspondentie tusschen sommige Javase<lb/>
grooten en dat gespuys, niettegenstaande den Keyser ’tselve sooveel mogelijk<lb/>
schijnd te willen beletten en daarom ook uyt sijn bewind is opgeroepen den verdagten<lb/>
Passouroangsen of Gombongsen regent Aria Dicara.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Na een gesprek van het V.O.C. personeel te Kartasura met Danuredja werden)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- derwaerd43) afgesonden 4 gandex44) of inquisiteurs van sijn gedoente en verder<lb/>
gedrag.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Ngabéhi Djadjingrana volgt de ontslagene op, de rebel Djajuda schijnt zich te<lb/>
willen overgeven, de Susuhunan tracht zonder zijn groten te raadplegen te regeren,<lb/>
in margine staat ,, dispot ij cq ”, hij heeft)<lb/>
</note>
<p>
- uyt de beurs der Javanen meer dan 1000 realen geschraapt tot een amende<lb/>
voor parthije snaphaanschooten, welke in de maand april bij avond omtrent Cartasoera<lb/>
waren gehoord en doenmaal gesegd wierden veroorsaekt te wesen door een<lb/>
gespook, dat sig in den duyster had vertoond.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(In juli was hij enige dagen op de hertenjacht nabij Butu, in de buurt van Kartasura,<lb/>
vergezeld door een Europees escorte, drie groten, Pangéran Mangkubumi, Tumenggung<lb/>
Wiragura en kenduruan Wilatikta namen de rijkszaken waar, toen gezanten<lb/>
naar Batavia aangewezen werden, scheen de rijksbestuurder Danuredja niet<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">41)
<hi rend="emphasis">Resolusies</hi> VII, p. 182 vermoedt wel terecht, dat dit Mackenzie moet zijn.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">42) Waarschijnlijk is bedoeld Gempeng, een dorp en district tussen Bangil en Pasuruhan<lb/>
op 7°38' Z.B. en 112°48' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">43) Naar Pasuruhan.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">44) Gandek, javaans: vorstendienaar, vnl. gebruikt als boodschapper, onderzoeker,<lb/>
spion.<lb/>
</note>
<pb n="26" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">„ breed ten hove” te staan , zij waren de gouverneur der oosterstranden Adipati Tjitrasuma<lb/>
en de tumenggungs Puspanagara van Batang en Suradipura van Banjumas ,<lb/>
die 2 juli door de Hoge Regering werden ontvangen, hun boodschap bestond uit<lb/>
klachten over V.O.C. personeel te Kartasura, Tegal, Demak en Japara, Noodt moet<lb/>
dit onderzoeken en de nodige maatregelen nemen)<lb/>
</note>
<p>
- om geen meerder verbittering in den inlander te verwekken, die al in het<lb/>
voorjaar over de Tagalse en Japaarse residenten hebben geklaagd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Toen leverde het onderzoek weinig op, men beschonk de gezanten voor hun<lb/>
Vorst met 8580 rsd.).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De versogte dorpen en volkeren langs den weg tusschen Samarang en Kartasoera<lb/>
door den vorigen Keyser Pakoeboewana aan ’s Comp.s Javaansen regent tot Samarang<lb/>
en sijne nasaten afgestaan is gedilayeerd tot de onderhandelinge over het vernieuwen<lb/>
der contracten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De rijksbestuurder liet 14. 633 realen te Semarang voldoen voor de kosten van<lb/>
het garnizoen te Kartasura maar slechts 559 last rijst, daar de oostelijke regenten hun<lb/>
aandeel te Surabaja zouden leveren, hij betaalde ook 300 realen voor het onderhoud<lb/>
aan de Kaap van Pangeran Lor-ing-pasar; de Sultan van Bantam zond gezanten naar<lb/>
Tjitrasuma met een brief van zijn hof dienares Njai Mas Raden, inhoudende dat een<lb/>
olifant gereed stond voor de genoemde en dat de Sultan om grote paarden en een<lb/>
,,v ragt kar als een Javaanse speelwagen” vroeg, de Hoge Regering merkt op, dat in<lb/>
Bantam geen olifant te vinden is en dat het maar ,,een ijdel compliment” betrof, de<lb/>
aankomst van een Palembangs gezantschap te Semarang was van geen belang , het<lb/>
verzoek van die Vorst tot het aanmaken van enige pantjalangs aldaar is toegestaan,<lb/>
de Siamse paardenkopers kochten er 53 paarden, te Semarang werd 600 last rijst a<lb/>
16 rsd . ingekocht, de oogst was zeer goed; de resident te Tegal Jacques de Laval kocht<lb/>
eigenmachtig 300 last a 18 rsd., later werd hem gelast 600 last in te kopen voor<lb/>
hoogstens 16 rsd.; de regenten van Sumenep en Pamekasan zonden rijst als geschenk<lb/>
naar Batavia, er werd voor de Bataviase ingezetenen veel rijst aangebracht door inlandse<lb/>
en Chinese handelaren; volgt
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, p.88, r. 3 v.o. tot 89, r. 2-10; 17<lb/>
oct. werden 350 militairen ter aflossing naar de Oostkust gezonden).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">20 gemeene militairen op den 7e october tot Passouroang niet hadden geschroomd<lb/>
hare wapenen neder te leggen en dienst te wijgeren, dewelke oversulx in<lb/>
verseekeringe waren opgesonden na Samarang, alwaar men besig was met het uytvorsschen<lb/>
der belhamels om haar te doen erlangen de welverdiende straffe ter beteugelinge<lb/>
van andere arrogante knapen in de besettingen op Java.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het was nodig in de vesting Semarang twee nieuwe kruitkelders te bouwen,<lb/>
door levering van 4 soorten vermengde indigo in een partij van 3732
® leed de<lb/>
V.O.C. f. 1993 schade, het maken van onderscheid in de prijzen daarbij zal de Javanen<lb/>
ijveriger maken, men verwierf maar 3790
® cubebe of staartpeper, gewone peper<lb/>
kwam goed binnen, carg. van f. 664. 746 ging naar de Oostkust, vnl. 140.000 rsd. en<lb/>
90 pak textiel, uit Cheribon werd sedert 26 maart met 7 schepen en 6 houtvlotten<lb/>
carg. vanf. 560.835 ontvangen, vnl. 946.500
® koffie, 56. 700
® peper, 300 last rijst<lb/>
en houtwerken, terwijl voor f. 300.003 in contanten derwaarts ging, zolang geen<lb/>
vaste prijs voor de koffie is bepaald, mag men de reeds geleverde, maar nog niet betaalde<lb/>
155.500
<hi rend="large">S</hi> op verzoek der inlanders betalen met 4 zware of 5 lichte stuivers<lb/>
</note>
<pb n="27" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">het pond , het personeel had de rest niet zo spoedig tegen de oude prijs mogen betalen,<lb/>
de Préanger en de Bataviase Bovenlanden gaan zoveel leveren, dat men meer ontvangt<lb/>
dan voor de V.O.C. nodig is, thans wordt daarvan 1.108.750
® naar patria<lb/>
gezonden, terwijl 536.237
∪ in de pakhuizen blijft, in Cheribon was de koffieopbrengst<lb/>
door de zware regens niet op z’n maximum, 29 maart werd er naar gewoonte<lb/>
met de Préangerregenten vergaderd ter afrekening van hun leveringen, 16 april met<lb/>
de Cheribonse Vorsten).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Verdrag der Princen met de Preangerhoofden, die aangenomen hebben aan<lb/>
Haar Hoogheeden jaarlijx in geschenk af te langen eene somma van rd.s 1000 tot een<lb/>
recognitie voor den af scheep haarer negotiegoederen, die door het accrescement der<lb/>
coffijboonen veel zijn toegenomen en door de onderdanen van de Cheribonse Princen<lb/>
met haare vaartuygen aan ’s Comp.s scheepen werden overgebragt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Pangeran Mas Cheribon is van de voogdij ontslagen en in de Panembahan’s<lb/>
landen gesuccedeerd, 16 juni kreeg hij zitting bij de andere 3 Vorsten en ook de zegelring<lb/>
van zijn vader, berustende bij de residenten die ,,besneeden is met de malaytse<lb/>
letters: allamaf5) Panambahan Cheribon ”, hij mag die titel echter niet voeren, voor<lb/>
hem en Pangeran Aria Cheribon zullen in Coromandel zerken voor hun vaders worden<lb/>
besteld; de regent van Bandung kreeg de titel Tumenggung Angadiredja en de<lb/>
voogd voor die van Parakan Muntjang die van Demang Bridjanagara, Ngabéhi Warganala<lb/>
van Bodjonglopang werd ook demang).<lb/>
</note>
<p>
Het gesantschap46) - was zoodra op Bantam niet weder teruggekomen, of zij<lb/>
wier den de novo vermoeylijkt met andere sendelingen van den Vorst om de oude<lb/>
boodschap van paarden en ander vee, die tot geschenk voor de Princen aanbragten<lb/>
partij e oude vodden en versleetene rokjes, sooals Haar Hoogheeden selve dik wils aan<lb/>
haare mantries ver eer en en egter door haar met beleef theyd aangenomen zijn, want<lb/>
zij door een overtollige47) eerbiedigheyd voor den Bantamsen Koning die gesanten en<lb/>
prullen niet derven afwijsen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het V. O. C. personeel kan dit slechts in de gaten houden, ook de resident werd<lb/>
door hen beschonken, nl. met twee zijderollen, Djuragan Astradiprana, een zendeling<lb/>
van de Palembangsen Vorst, kwam er om paarden te kopen, de Vorsten, vnl.<lb/>
Pangeran Ratu, klaagden namens)<lb/>
</note>
<p>
- de volkeren van Kaneeman48), dat is van den overleeden Zulthan Anom,<lb/>
over de swaare diensten, die sij voor d’E. Comp.c volgens haaren taux moeten verrigten,<lb/>
na hun voorgeven niet zijnde gereguleerd na de quantiteyt der manschappen, onder<lb/>
haar sorteerende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Nader onderzoek is gelast; de Pangeran vraagt vooral)<lb/>
</note>
<p>
- weder te mogen verkrijgen onder sijn bestier zoodanige vierhondert huysge-<lb/>
sinnen, als in den jaare 1708 van de Caanomanse volkeren bij verdrag door den com-<lb/>
<note rend="indent bold">45) (Ng)alamat, uit het arabisch in het javaans overgenomen term voor voorteken,<lb/>
adres, opschrift.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">46) Uit Bantam naar Cheribon.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">47) Overdreven, overbodig.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">48) Ten rechte: Kanoman, het gebied van Sultan Anom.<lb/>
</note>
<pb n="28" />
missaris Knol zijn gelaten aan den Panambahan49), sonderdat daarom haare taxatie<lb/>
ter groote van vier duy sent huysgesinnen is vermindert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(nog niet is beslist)<lb/>
</note>
<p>
- het verschil over de limitscheyding tusschen de Preangerregenten en het<lb/>
hoofd van Tjanjoer, Jampang en de negorijen aan de Zuydzee, gen.1 Aria<lb/>
Wiratanoe50), die al in den jaare 1722 is klagtig gevallen over den indrang van zijne<lb/>
oostelijke nabuuren, de regenten van Tsidamar51) en Parakan Moentjang.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De regenten Anggadiredja, Tanubaja en Wiradedaha mogen hun volk niet over<lb/>
de rivieren Tjitarum en Tjiudjung laten opdringen; 410 Cheribonners en lieden van<lb/>
Pamanukan en Indramaju werkten te Batavia als „modder- Javanen”; de indigocultuur<lb/>
slaagde in Cheribon niet , ditmaal door de vele regens , maar de rijstoogst was<lb/>
goed ', men kocht te Cheribon 300 last a 151/2 rsd„ er werden 2 wissels voor 485 rsd.<lb/>
ten bate van de Bataviase diaconie getrokken , 30 juni dienden er 87 V.O.C. dienaren ,<lb/>
sinds 26 maart werd 2.375.250
© peper uit Bantam ontvangen , de zware regens in<lb/>
de Lampongs belemmerden de cultuur; 77.000 Mexicaanse realen werden naar Bantam<lb/>
gezonden , de schuld van de Koning is tot 2596 realen verminderd ', er berust 1100<lb/>
bahar peper bij de pakhuizen te Bantam , men zond de Koning 100 last rijst en geschenken<lb/>
ad 364 rsd., hij vroeg weer geld te leen, waarop niet werd ingegaan op last<lb/>
van Heren XVII van 23 juni 1 724, men zond de Vorst ter gelegenheid van de besnijdenis<lb/>
van zijn zoon Pangeran Bantam en 5 van diens broeders wederom een geschenk).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Des Sultans uytsporigheden geduurende dien tijt benevens den ongemeenen<lb/>
pragtigen toestel, mitsgrs. het opstoppen en weder openen van de rivier boven ’s<lb/>
Comp.s fortres Speelwijk voor dien tijt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men zond 3000 ©| buskruit naar het V.O.C. kantoor).<lb/>
</note>
<p>
d’Schraapsugt des Sultans en rijksbestierders heeft men dit jaar weder sien<lb/>
doorstraalen in het vonnis tegens de moordenaers van den Balijer Salim, slaaf van<lb/>
den Chinees en Batavisch inwoonder Thebo-Eko, die, op Bantam ten handel aengekomen,<lb/>
tusschen den 16c en 17c maart des snagts in de Balijse negorije was vermoord,<lb/>
mitsgrs. in de decisie der geresene verschillen tusschen de Mooren Abdul Kadier en<lb/>
Moechamed Mierak, aengesien de delingquanten onder praetext van gebrekkelijkh.1<lb/>
der bewijsen alleen gecondemneert sijn in een boete van reaalen 200 en de schuit van<lb/>
ged.e Moor Abdul Cadier op fundament van seker Bantams placcaet tegens alle opschuddingen<lb/>
op de avondbazaer na de Moorse regtveerdigh.1 geredimeerd geworden<lb/>
door eene pecunieele amende van 1000 reaalen, dan aangesien dien Moor, evenals de<lb/>
Chineesen en Mardijkers, ingevolge de contracten sorteerde onder de vassalage van<lb/>
d’E. Comp.c, soo hadden de bedient.
<super>s</super>, na examinatie der litiganten bevonden hebbende,<lb/>
den Moor Mochamed Mirah al immers soo schuldig was als den gecondemneerden<lb/>
Abdul Cadier, niet willen condescendeeren in d’executie en daaromme ge-<lb/>
<note rend="indent bold">49) Vgl.
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> IV, p. 287.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">50) Astramanggala werk onder de naam Aria Wiratanu in april 1707 als opvolger van<lb/>
zijn vader regent van Tjiandjur.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">51) Tjidamar, een onder Sukapura behorend district in de oostelijke Djampangs, geheten<lb/>
naar een rivier, die op 7°30' Z.B. en 107°23' O.L. in de Indische Oceaan valt.<lb/>
</note>
<pb n="29" />
weygert de hofbediendens bij te springen med gecommitteerdens om den boedel van<lb/>
meergem. Moor te inventariseeren, maar dien man in een civiel arrest binnen *s<lb/>
Comp.s fortres Speelwijk aangehouden tot onse nadere dispositie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men dient echter om „ alsulke vile vreemdelingen ” niet in geschil met de Vorst<lb/>
te komen
, op wiens verzoek de man werd losgelaten).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Het tot nog toe bij de Bantammers onbekent gebruyk van wagens, op Java’s<lb/>
oostelijk deel genoemd padatijs52) off vragtkarren, wel mogt agterwegen blijven.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 892r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Vorst ontving er enige uit Cheribon; de Bantammers gaan voort met het opkopen<lb/>
en aanhouden van slaven en andere weggevoerde personen uit het Bataviase;<lb/>
een Frans schip kwam te Anjer; de Vorst gelastte de rijksbestuurder Purbanagara alle<lb/>
soorten dubbeltjes in betaling te doen aannemen; 30 juni waren in Bantam 378<lb/>
V.O.C. dienaren
, 9 kettinggangers en 4 slaven
, aan onderdanen 74 vrijburgers
, 63<lb/>
Moren en 1189 Chinezen; bij het optreden van De Haan als Gouv.-Gen. beschonk<lb/>
men de Sultan voor 435 rsd.f dit geschenk)<lb/>
</note>
<p>
- met meer dan gewoone eer be wij singen ontvangen is, want den gesaghebb.<lb/>
wiert gedwongen ter regterhand van den Vorst in desselfs casteel op te gaan, waarna<lb/>
Zijne Maj.1 onder het afscheyt neemen beloofde voldoende blijken te sullen geven<lb/>
van zijne genegenth.1 omtrent den nieuwen Gouverneur-Generaal door toesending<lb/>
van een brief met eenige sijner hofsgrooten ter gelukwensching.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Sultan)<lb/>
</note>
<p>
- sig met een gevolg zijner hofsgroten en lijfguarde wel ten getalle van 3000<lb/>
koppen hadden vervoegt binnen ’s Comp.s casteel Speelwijk en aldaer vrij missel. en<lb/>
onverwagt in de maleytse taal zijn ongenoegen had blijken, omdat dese Regering de<lb/>
besnijdenis van zijne kinderen niet heeft laten bijwoonen door expresse gecommitt.s,<lb/>
waaromtrent hij voorgaf de oude gebruyken niet te zijn geobserveert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Dit laatste is onjuist
, het personeel moet nauwkeurig op den wispelturigen Vorst<lb/>
letten
, men dient wel 2116 pikol suiker van hem te kopen; Pangeran Natadiredja<lb/>
stierf en werd als opzichter over de peper aanvoer en suikercultuur vervangen door<lb/>
zijn zoon Pangeran Kasumadiredja; de broeder van de Koning Pangeran Tadjer stierf<lb/>
onverwacht; de raden-extraordinair Willem van Egten en Gerrit van West renen zijn<lb/>
door ziekte nog steeds niet geschikt tot arbeid; voorstel van Heren XVII)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- om den ducaton, successive ontfangen werdende, voor coopmansz. te smelten<lb/>
en van dat silver tot Paleacatta te doen slaan eenen andere standpenning met een<lb/>
Moorse stempel etc.a, item om sorge te dragen, dat er geen ducatons uyt Nederland<lb/>
meer werden aangebragt, waartoe Uw Ed. Ho. Agtb. vermeenden een bequaam medium<lb/>
te sullen weesen, dat men den ducaton na verloop van seekere tijd te deser<lb/>
plaatse voor coopmanschap niet meer aanneemt dan na de vaderlandse waarde van<lb/>
66 stvrs.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De hoge Regering verwacht hiervan stremming van de handel en moeite met de<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">52) Pedati, javaans; buffelkar met schijfwielen, vroeger ook een vorstelijke koets, door<lb/>
vele buffels getrokken.<lb/>
</note>
<pb n="30" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">onderdanen , daar te Batavia geen andere specie dan ducatons in omloop is, Nederlands<lb/>
payement en Suratse ropias verdwijnen naar China, het weinige goudgeld<lb/>
wordt naar Coromandel gezonden, het is dus ondienstig)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- den aanvoer der ducatons uyt Nederland te doen stuyten door het verminderen<lb/>
van den prijs tot op elf schellingen ofte de intrinsicque waarde, want dat soude--een<lb/>
bequaam middel wesen om den uytvoer derselve na China en andere plaatsen<lb/>
te faciliteeren ten nadeele van de commercie, ongereekent nog het verlies, dat d’E.<lb/>
Comp. soude moeten lijden tot twee schellingen op ijder ducaton, die bereeds tegens<lb/>
13 schellingen is ontfangen, buytendat sulx nog merkelijk verswaard souden werden,<lb/>
wanneer men alvoorens ook moeste inwisselen alle de ducatons, welke sederd den 17<lb/>
aug. d*a.° 1700 tegens dien prijs uytgegeven en gangbaar gebleeven sijn53), voor sooveel<lb/>
nog onder de ingesetenen alhier, in de ooster provinciën, op Malacca en elders<lb/>
in Comp.s gebied mogten berusten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Voordelig zou zijn ,,het emplooy van silver in staven van het alloy der Souratse<lb/>
ropijen” in de munt te Paleacatte, Heren XVII zullen slechts 70 ton naar India zenden,<lb/>
d.i. 71/2 ton minder dan de eis was, aangedrongen wordt op toezending van<lb/>
meer, ook omdat Heren XVII verlangen)<lb/>
</note>
<p>
- om de dienaren haare soldijen in India sooveel te betalen, als het mogelijk<lb/>
sal sijn, tot voorkoming van het verkopen haarer reek.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De reiziger Van der Putte dient overal geholpen te worden ; er worden 5 schepen<lb/>
in patria voor de V.O.C. gebouwd; klachten van Heren XVII over de thee, met de<lb/>
Clarabeek aangebracht; omdat Heren XVII toezending der resolutiën ook aan de<lb/>
kleine Kamers wensen, zullen ze voortaan evenals de dagregisters gedrukt worden,<lb/>
wat 12 schrijvers uitspaart, hiertoe is men echter door gebrek aan gereedschap nog<lb/>
niet in staat, wel kunnen de drukkers reeds drukken de ,, ca t halogen der medicijnen
",<lb/>
6 buiten vast emplooi zijnde onderkooplieden werden tot permanente collationisten<lb/>
aangesteld; de voorafgaande retourschepen konden door het uitzonderlijk vroeg invallen<lb/>
der westenwinden pas 5 nov . uit straat Sunda varen, schipper Gerbrand<lb/>
Mamus54) commandeert de nu vertrekkende retourvloot, 21 nov. vertrok het eerste<lb/>
smaldeel van 10 schepen onder de vice-commandeur Jacob de Fries, het kwam reeds<lb/>
25 nov. buiten straat Sunda; uit patria kwamen 30 oct. de Delfland, 16 nov. Rijksdorf,<lb/>
22 nov. Kockenge, Nieuwvliet en Gaasperdam; eerste opperkoopman werd<lb/>
Adriaan Oostwald, tweede dito de grootwinkelier Pieter Rochus Pasques de Chavonnes,<lb/>
opgevolgd door Anthony Wilkens; andere benoemingen; provisioneel secretaris<lb/>
van de Hoge Regering werd Wouter Hendrix; 26 aug. 1 725 stierf het lid van de Raad<lb/>
van Justitie mr. Joan Egberti, 17 sept. werd lid mr. Jacob van den Bosch; de helft<lb/>
van de waarde van de geconfiskeerde opium van Neeltje Hoek c.s., die 23.600 rsd.<lb/>
waard was, is aan den landdrost Godefridus Bogaard uitgekeerd; het bedrag van de<lb/>
nalatenschap van Pieter Coutrel ad 5409 rsd. kwam in de V.O.C. kas, nadat de borg<lb/>
Pieter Wij Iers er 6000 betaalde, is de schade nog 10.576 rsd.; men verzoekt Heren<lb/>
XVII om beslissing over teruggave aan de door de Raad van Justitie vrijgesproken<lb/>
Bottendorp van gelden, bij hem in beslag genomen; betoog van de Raad van Justitie<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">53) Vgl.
<hi rend="emphasis">Plakaatboek</hi> III, p. 505-506.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">54) Er heeft eerst Manus gestaan, wat in Mamus is veranderd.<lb/>
</note>
<pb n="31" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">ten laste van gouverneur Jacob Cloek , de fiskaal van Indië rapporteerde hierover;<lb/>
men haalde ,,een schoone partij” gestolen specerijen aan, maar alleen de burger sergeant<lb/>
Jan Casper Adolphus betrapte men daarbij , betrokken zeelieden zijn gevlucht).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De afgrijselijkheyd van de executie, in de maand april a.° 1722 aan verscheyde<lb/>
specerij dieven g* oef f ent, de menschelijke geheugenissen al schijnd te weesen ontvlogen,<lb/>
nadien de stoutmoedigheyd desen jaare al wederom seer groot geweest is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Mr. Petrus Vuyst volgde Sipman op als president van schepenen , 5 sept. stierf<lb/>
ds. Lambertus van den Bosch , 2 oct. ds. Engelbertus Ninabar , in plaats van den<lb/>
laatste werd ds. Johannes Harthold reviseur bij de bijbelvertaling van Leydecker;<lb/>
besluit over bijzondere predikatiën , afgedr.
<hi rend="large">Plakaatboek</hi> IV, p. 183, 1 juni 1725, de<lb/>
kerkeraad voerde dit besluit slecht uit, onjuist was zijn besluit de op Onrust werkende<lb/>
ds. Leboucq zitting in die raad te geven, het kapitaal der armen nam 31 dec. 1723<lb/>
in een jaar toe tot 57.333 rsd., dat der leprozen was 30 juni 19.727 rsd. groot, het<lb/>
dak van de portugese buitenkerk is sterk door witte mieren aangetast, het kapitaal<lb/>
der 2 portugese kerken bedroeg 31 dec. 1724 37.134 rsd., het ambachtskwartier verbruikte<lb/>
voor 10 werken f. 15.601 aan materiaal; de V.O.C. kocht 10 Balische en Bimanese<lb/>
slaven tot 35 rsd. per slaaf; de V. O. C. bijdrage aan schepen en voor het uitdiepen<lb/>
der grachten was weer 3000 rsd., aan het uitdiepen van de kil werd f. 13.077<lb/>
bekostigd, 31 aug. bracht het kleinzegel in een jaar 6100 rsd. op voor 30.885 zegels;<lb/>
aan 315 inlandse militairen, uit Java's Oostkust teruggekomen, werd 57.519 rsd. uitbetaald,<lb/>
waarbij 1243 rsd. werd ingehouden voor slaven, Javanen en mortepayen onder<lb/>
hen; 113.111
® bedorven specerijen, meest notemuscaat, werden vernietigd, aan<lb/>
de Chinezen werd, amfioen en textiel niet meegerekend, slechts voor 273.209 rsd. verkocht,<lb/>
terwijl voor 278.604 van hen werd gekocht, vnl. 218.281 thee, waard 73.057<lb/>
rsd., en 11.005 realen aan ongemunt goud, 171.336 rsd.; er bleef 15 oct. slechts<lb/>
155.383 rsd. in kas, in een jaar werd f. 9.411.163 aan goud, zilver en munten naar<lb/>
de buitenkantoren gezonden, in 1724 werd voor 1.933.219
® koffie uit Jakarta<lb/>
f. 966.609 betaald, waarvan een kwart in textiel, waarop 100 % werd gewonnen, in<lb/>
1725 werd behalve de 946.500
® van Cheribon al 3.295.362 ontvangen, die men<lb/>
niet weet, hoe te betalen, voor 1727 vraagt men daarom 80 ton zwaar of 100 licht<lb/>
geld, waarvan 8 ton ongemunt goud voor Coromandel).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Men sal dat capitaal ten uytersten benodigd weesen, bijaldien het werk en de negotie<lb/>
van de Generale Maatschappije haar beslag sal krijgen sonder interruptie tot behouding<lb/>
van haren staat in India, die langs hoe meer komt te verswacken en bij een<lb/>
langer gebrek aan penn. ook wel soude konnen geraken aan het waggelen, wanneer<lb/>
daartegens intijds niet werd gesorgd ende gewaakt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Volgt
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, p. 90-91; 31 aug. 1724 was het kapitaal in het oosten<lb/>
f. 31.855.821, uit patrio en aan wissels was in een jaar ontvangen f. 8. 700.568, daarheen<lb/>
verzonden voor f. 8.589.053; de lasten bedroegen f. 8.710.505, de winsten<lb/>
f. 5.468.359, waarbij f. 559.002 aan voor jarige verliezen komen; er passeerden enige<lb/>
Portugese schepen uit Macao en 5 van de Engelse Compagnie op weg naar China en<lb/>
Bandjarmasin, 2 andere Engelse schepen werden aangezien voor „illigetime s wervers*<lb/>
<super>9</super> en niet toegelaten, er kwamen 13 Chinese jonken ter rede, 400 nieuwe Chinezen<lb/>
mochten te Batavia blijven, één jonk mocht wegens zijn slechte gesteldheid een jaar<lb/>
overblijven, aan een Moors schip uit Suratte is toegestaan met de V.O.C. schepen<lb/>
derwaarts te mogen vertrekken, echter niet het)<lb/>
</note>
<pb n="32" />
<p>
- vervoeren [van] sodanige 14 inland.
<super>s</super>, als door hem op een clandestine wijse<lb/>
waren meedegebragt van Samarang om voor te gaan om het so gen.! heylig graf van<lb/>
Mahometh tot Mecha om aldaar in de Mahumetaanse religie gepromoveerd te werden<lb/>
tot priesters55), die men onder de inland.5 altoos aangemerkt heeft als ruïneuse<lb/>
en schadelijke subjecten voor den staat van Uw Ed. Ho. Agtb. in deese gewesten door<lb/>
hunne verlijdingen en daarom ook tenselven dage aan den regent van Tsjiandjoer,<lb/>
gen.1 Aria Wiratanoe, ontsegd wird desselfs versoek tot transport van een sijner soonen<lb/>
na Arabia.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Durven vertrok om het mijnwerk bij de Parang te inspecteren, maar kon door<lb/>
zware regens zijn doel niet bereiken; men)<lb/>
</note>
<p>
- aan den berg Passirangin56) ontdekt hadden 3 gangen boven den anderen in<lb/>
de spatie van 25 roeden en - de apparentiën sig aldaar soo favorabel opdeeden, dat<lb/>
men binnenkorten hoopte een hoofdgang te sullen aantreffen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Enige „monster stenen” hiervan worden naar patrio gezonden, er gaan 665<lb/>
bestelkasjes naar patrio, men vraagt toestemming aan Heren XVII als proef in een<lb/>
retourschip losse koffie tussen de koffiebalen en textielpakken te mogen storten, de<lb/>
retourvloot heeft een lading van f. 5.442.785, vnl. textiel, zijde, 15.400 zakken salpeter,<lb/>
waard f. 185.897, 5.111.924
£ peper, f. 674.774, 1.108.750
£ Javakoffie,<lb/>
f. 561.582, 2.628.838
≤£ suiker, f. 216.376; voor wissels werd ontvangen f. 168.719,<lb/>
grotendeels van bij de V.O.C. uitstaande gelden van weesmeester en, nl. f. 158.694).<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">55) De Nederlanders hielden de hadjis voor priesters, bedoeld is: de titel van hadji te<lb/>
verwerven.<lb/>
</note>
<note rend="indent bold">56) Ongeveer vijf kilometer oostelijk van de Parang.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>