<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="59"/>
<meta key="title" value="V. De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop en Van der Schuer, Westpalm en Van Baerle, 21 oktober 1726"/>
<meta key="rawdate" value="21 oktober 1726"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1726"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="21"/>
<meta key="author" value="De Haan,Huysman,Hasselaar,Blom,Durven,Gabry,Dubbeldekop,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle"/>
<meta key="pid" value="INT_a363351d-afeb-3513-afc7-fa9797c082ec"/>

</header>
<body>
<pb n="59" />
<head rend="large">V. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PIETER GABRY, JACOB<lb/>
WILLEM DUBBELDEKOP, JOAN EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL<lb/>
WESTPALM EN HENDRIK VAN BAERLE, BATAVIA 21 october 1726.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1928,fol. 9-112.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Saksen burg kwam pas 13 april buiten Straat Sunda; de retourschepen Voorburg<lb/>
, Theodora en A gat ha werden 1 jan. bij zware storm uit het eerste smaldeel vermist<lb/>
, evenmin werd iets vernomen van de eind jan. van de Kaap naar Batavia vertrokken<lb/>
Aagtekerk; uit patria kwamen de)<lb/>
</note>
<p>
- Schuytwijk en den Adelaar den 24cn april, ’s-Heeren Arenskerke den 26cn<lb/>
dito, Westerdijkshorn, Linschoten, Heesburg en Opperdoes den 19cn may, Velserbeek<lb/>
en Borsselen den 21en may, West Vriesland den 27cn d.°, Groenswaard den 29cn<lb/>
d.°, Goudriaan den 3cn juny, Susanna en Stadwijk den 23cn d.°, Steenhoven, Beekvliet<lb/>
en Clarabeek den 30end.°, Langerode den 2cn july, Landskroon den 16cn d.°,<lb/>
Leyden en Margaretha den 29cn d.°, Berkenroode, ’s-Graveland den 30cn d.°, Heynkenszand<lb/>
en ’t Hof-niet-altijd-Somer den 30cn july, Middelwout den 17cn augustus.<lb/>
</p>
<folio>Fol.llr-12r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men heeft nog 13 van de 35 schepen te wachten ; de)<lb/>
</note>
<p>
- Beekvliet, Steenhoven en Clarabeek, die met een considerabel verlies van<lb/>
manschap, na omtrend 2 maanden in de Saldanhabay gelegen te hebben, aan de Caab<lb/>
sijn verscheenen en dus te deser rheede na een voyagie van 13 maanden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men ontving van Heren XVII brieven van 21 juli en 28 sept.; 9 juni kwamen<lb/>
uit Amboina de Rijksdor f en Stadhuis van Delft met brieven van Versluys en raad<lb/>
van 22 mei
, de predikanten Jacobus Rennes en Walerius Nicolaï en cargasoen van<lb/>
f. 179.192
, vnl. 575.182
® kruidnagelen
, Versluys maakte de hongitocht van 19 oct.<lb/>
tot 20 nov., maar had veel last van wind en stromingen
, in de sagobossen werden<lb/>
35.596 wilde bomen omgehakt
, de twee pantjalangs bekruisten de kusten van Ceram,<lb/>
31 aug. 1725 waren de resultaten in een jaar f. 5530 gunstiger dan in het voorafgaande;<lb/>
4 juni en 20 sept. kwamen uit Banda de Meerhuizen
, Westerbeek en Neptunus<lb/>
met twee brieven van gouverneur Alderts en raad en cargasoen van f. 161.350
, vnl .<lb/>
667.677
∪ notemuscaat en 1278 sokkel of 203.423
® foelie
, bij de bekruising der<lb/>
Zuidooster- en Zuidwestereilanden werden geen sluikv aar tuigen ontdekt
, ofschoon er<lb/>
volgens de bevolking wel 60 Makassaarse en Ceramse vaartuigen werden gezien
, voor<lb/>
beter toezicht zouden meer pantjalangs nodig zijn
, op 13 onbewoonde eilanden bij<lb/>
Aru en Tiowor werden stenen merkpalen opgericht, gestorven waren de secunde Jeronimus<lb/>
van Campen
, het opperhoofd van Lonthoir Steven Schiltman
, de fiskaal<lb/>
Cornelis Hollema en ds. Johan ten Holten; het nadelig saldo in een jaar was er 31<lb/>
aug. 1725 met f. 8925 toegenomen
, men verwacht er een rijke notenoogst; in de Molukken<lb/>
liet het personeel het zo nodige bekruisen van Oost-Halmaheira en de bocht<lb/>
van Tomini na; 22 aug. kwam van Ter na te de Spiering met een brief van 15 juni en<lb/>
van Bima 3115 pikol sapanhout, kostend f. 7785; op de Obi-eilanden werden 4677<lb/>
notebomen en 23 nagelbomen uitgeroeid; onderzoek)<lb/>
</note>
<p>
- omtrent de landen van Maba, Weda en Pattany agter Halmahera, alwaar<lb/>
sederd anno 1717 geen visite was gedaan, soude vooreerst niet konnen geschieden,<lb/>
ter saake de rebellerende Pattaniërs aldaar nog even wederspannig domineerden en<lb/>
ook onder haare bescherming hadden genomen de Papoese zeerovers.<lb/>
</p>
<pb n="60" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Koning van Tidore kan zonder V. O. C. hulp niet tegen hen op
, hij ligt met<lb/>
die van Ter na te weer overhoop; op Bat jan stierven vele mensen aan de pokken; de<lb/>
Molukken gingen 31 aug. 1725 f. 1891 meer achteruit dan het jaar tevoren; 8 april<lb/>
nam Joan Happon het gouvernement over van Cloeck
, die met af geschreven gage<lb/>
naar Batavia kwam; de Kiefhoek kwam 4 juli van Makassar met carg. van f. 20. 198
,<lb/>
vnl. 240 last rijst en een brief van gouverneur Gobius en raad van 22 mei).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Aroe Cajoe, voormaals genaamd Dain Mamantoeli, de oudste zoon van den<lb/>
gesturven prins Aroe Teeko, getrouwd is met de Koninginne van Bony en meteenen<lb/>
verheven geworden tot Koning van dat rijk. Voorts had den Koning van Soping<lb/>
Topawara1) sig tot onse verwondering van de regering ontlast en desel ve overgelaten<lb/>
aan zijnen soon Datoe Lolo.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Koning van Gowa is bereid het zwerven van zijn onderdanen bezuiden Banda<lb/>
tegen te gaan J<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- dog egter van sentiment was, dat de Torriejenners of Badjoos door een gewoonte<lb/>
van oudsher hiertoe bevoegt waaren, als geene andere woonplaats hebbende<lb/>
dan in hunne vaartuygen op de zee.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(41 pikol was
, door hen uit Solor en Timor aangebracht
, werd geconfiskeerd; te<lb/>
Bandjarmasin kwamen 2 jonken uit China
, de peper steeg er van 4 tot 6 realen het<lb/>
pikol in prijs
, men verwacht er een oogst van 3000 bahar van 375 31 mei en 1<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">oct. ontving men uit Timor brieven van 3 mei en 31 aug. van de raad onder de secunde<lb/>
Balthazar de Moucheron, die de 7 dec. gestorven Engelert voorlopig opvolgde
,<lb/>
men ontving van daar carg. van f. 10. 774t vnl. was en sandelhout; de Koning van<lb/>
Amabi stierf en werd opgevolgd door zijn zoon Loti; de blanke en zwarte Portugezen<lb/>
zijn onderling in vrede; de Belvliet kwam van Palembang met carg. van f. 104.007
,<lb/>
vnl. 2953 pikol of 357.826
® peper en 153.375
® Bangkatin).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Den Pangerang Adepatty Anum, eenige verwoestinge in de bovenlanden aangeregt<lb/>
hebbende, eyndelijk door Conings volkeren was vernesteld en daarna ook uyt<lb/>
de Rawase landen geretireerd tot in het rijk van Jamby, alwaar sig volgens de gerugten<lb/>
met de gevlugte broeders van den verworpen Sultan Astrawidjaja soude hebben<lb/>
geconjungeerd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Koning ondernam weinig tegen hem; 13 inlandse vaartuigen brachten<lb/>
1.052.839
<hi rend="large">≤t£</hi> peper te Batavia aan
, er is te Palembang nog 1022 pikol bij de pakhuizen<lb/>
, 9 april kreeg men met de pantjalang Suikermaalder uit Djambi een brief van resident<lb/>
Gouin van 28 maart
, daar)<lb/>
</note>
<p>
- begonden de saken sig - ten goede te schicken onder de regeering van den<lb/>
nieuwen Vorst Mhamet Sjah, met veel apparentie dat dit rijk binnenkorten soude gebragt<lb/>
werden in een beter staat door de goede conduites van den presenten rijxbestier-<lb/>
der den Adepatty Tsjacranagara, - [vroeger geheten] Radeen Demang, want dezel-<lb/>
ven was uyt de bovenlanden gereverteerd met de hoofden van de Toujou en Sambilang<lb/>
Cotta’s2), die van de Tembessie, de Soucapinders3) en meer andere, welke sig<lb/>
<note rend="bold">1) Vgl. deel VI, p. 422, noot.<lb/>
</note>
<note rend="bold indent">2) Sembilan (maleis: negen) Kota, adatgemeenschap oostelijk van de juist genoemde op<lb/>
ruim 1° Z.B. en 102°20' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="bold indent">3) Sukapinda, bevolkingsgroep, die, afkomstig uit Palembang, zich vestigde langs de<lb/>
Tembesi op ongeveer 2° Z.B.<lb/>
</note>
<pb n="61" />
voor den Vorst hadde vernedert en beloofd des rijks welstand te zullen helpen bevorderen,<lb/>
zoodat nu nog maar resteerde het bemagtigen der 4 gevlugte broeders van den<lb/>
vorigen Vorst - .<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Den rijxbestierder de Manicabose Vorsten in sijn belang had weten te trecken en<lb/>
dese hun hadden verbonden de rivier tegens alle insultes van die vlugtelingen te beveyligen,<lb/>
mitsdat men hun toeliet bij d’E. Compagnie ten handel te komen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er werden met 2 sloepen uit Ma lak ka 8000 realen naar Djambi gebracht en met<lb/>
een pantjalang 3000 uit Palembang, een dier sloepen bracht 25.132
® peper van<lb/>
Djambi naar Malakka; 19 juni en 11 aug. vertrokken naar Siam de Risdam via Ligor,<lb/>
Koning Karei en Velserhooft rechtstreeks met carg. van f. 280.697 ', waarvan 233.048<lb/>
in baar zilver, bestemd om goud voor Coromandel te kopen , wegens de grote voorraad<lb/>
van 1.742.000
® tin te Batavia mag het in Siam ontvangene aan Chinezen of<lb/>
anderen worden verkocht , eveneens om goud van minstens 21 karaat te kunnen kopen,<lb/>
Prageman, die er slecht voldeed wordt vervangen door het opperhoofd te Ligor,<lb/>
Imel Christiaan Cock, die na een 32-jarig verblijf land- en taalkundig is, hij wordt<lb/>
opgevolgd door Isaac Cleman ; 25 mei vertrokken naar Japan de Adelaar en Wapen<lb/>
van Hoorn beide van 145 voet, met het opperhoofd Pieter Boekesteyn en carg. van<lb/>
f. 539.049, waarbij wegens het uitblijven der schepen vandaar geen Bengaalse goederen,<lb/>
met behulp van den rijksbestuurder van Kartasura verwierf men 3 hengsten en<lb/>
2 merries voor de Sjogoen; uit Malakka kreeg men brieven van 19 april tot 13 aug.,<lb/>
11 aug. vertrok de Amazone derwaarts met carg. van f. 63.292, 70 militairen, 15 matrozen<lb/>
en 8 ambachtslieden, 5 sept. gevolgd door de Wijnendaal; 19 mei kwam van<lb/>
Padang de brigantijn Hoop met carg. van f. 51.879 in goud, benzoë en een brief van<lb/>
8 april).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De geschillen tusschen de Batassers en den Radja Baros door de derwaarts gesondene<lb/>
gecommitteerdens waren bijgelegd, die ook den resident Laurens Overkamp,<lb/>
welcke aldaar alles in verwarring hadde gebragt, van dat comtoir hebben gedimoveerd.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Hij werd opgevolgd door Johannes Cras).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Die volkeren anders door een cruële en onredelijke behandeling4) genoodsaakt<lb/>
werden hunne goederen aan de Engelse op Chincol te verhandelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Pauh-ers blijven in oud-Pauh).<lb/>
</note>
<p>
De Padangnesen waren op de inductie van den gesaghebber en raad weder bevredigt<lb/>
met elf uyt de dertien vijandelijke negorijen - soodat nog twee negorijen de<lb/>
Pauwers bleven aanhangen sonder sig te willen submitteeren dan onder conditie dat<lb/>
tegens de voorige contracten van anno 17145) in hun oude nest tot Pauw souden mogen<lb/>
blijven wonen, dan nademaals meermaals is ondervonden, dat dit wederspannig<lb/>
volk niet dan door geweld tot hunnen pligt ende reden te brengen sij, heeft men de<lb/>
bedientens op haar versoek g’adsisteerd met 100 Europeese militairen onder 2 vendrigs,<lb/>
100 Bougineesen met haar officieren, 25 fluxe mattrosen, daaronder 10 bosschieters,<lb/>
nevens 3000 ® buskruyt, om haar te doen wederkeeren na haare gepermit-<lb/>
<note rend="bold">4) NI. door den Radja van Baros.<lb/>
</note>
<note rend="bold">5) Zie
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> IV, nr. DCCXV, 21 maart 1716.<lb/>
</note>
<pb n="62" />
teerde woonplaatsen Pisang en Endoerian, mitsgaders in dier wijse te beteugelen dat<lb/>
vooreerst geen lust meer sullen hebben om een nieuwen opstand te verwecken of de<lb/>
bergvolkeren te verhinderen om met hun goud ter negotie bij d’E. Comp. af te komen,<lb/>
sooals dat bereeds door haar beled was tot stremminge van den handel, die ten<lb/>
principalen met de bovenlanders werd gedreven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(31 mei werd die hulp gezonden met de voor Bengalen bestemde Hof-niet-altijdWinter<lb/>
en ’s Heer Arendskerke, 28 juni vertrok naar Padang het fregat Westvriesland,<lb/>
13 aug. de Wendela met de brigantijn Hoop , die 5 schepen hadden carg. van<lb/>
f. 289.339 voorde Westkust ; de Vaderland Getrouw , Bentveld ', Sleewijk , Ouwerkerk<lb/>
en Gansenhoef kwamen eerst tussen 4 en 10 maart in de Ganges, alleen de eerste twee<lb/>
konden voor het verlopen van de moeson op 24 en 29 juli terugvaren met carg. van<lb/>
f. 431.026 en een brief van Patras en raad van 21 maart , in de andere drie is een carg.<lb/>
van f. 500.050 geladen , mede daarom werden 14 okt. via Malakka nu slechts de Middel<lb/>
woud en Bentveld afgezonden met f. 1.002.235 , vnl. aan baar zilver en ducatons ,<lb/>
daaraan vooraf vertrokken 13 schepen rechtstreeks en via Padang met carg. van<lb/>
f. 4.277.975 aan zilver en f. 353.773 aan waren , inh. 325.000
© koper en 350.000<lb/>
© peper; tussen 7 nov. 1725 en 21 maart was de schuld in Bengalen aangegroeid van<lb/>
20 tot 31 ton , dit moet zoveel mogelijk worden af gelost, 31 aug. 1725 was er in een<lb/>
jaar f. 72.445 verloren).<lb/>
</note>
<p>
De swaare lasten - sullen nog verswaerd zijn door het aanhouden der militai¬<lb/>
ren tot den Pattenasen optogt, waarvan tot nog geen ander voordeel is behaald, dan<lb/>
dat daardoor verhoed is het schadelijk op- en aanhouden der retouren aan de wagtplaatsen<lb/>
in den weg, nadien buyten des deselve met geen minder kosten en geldspendatiën<lb/>
sijn afgebragt dan in de voorige jaaren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Geen der regenten vroeg naar de motieven tot de zending van de militairen).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Den rijksbestierder Nezamulmolk continueerd nogal in sijn omswerven tot ontrusting<lb/>
van het Dillyse hof, mitsgaders tot belemmering van de negotie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het amfioengewas in Patna slaagde slecht door de vele regen , hoewel de kwaliteit<lb/>
slecht was , kochten de bovenlandse kooplieden ze tegen excessieve prijzen op;<lb/>
Peesch stierf aan boord van de
<hi rend="large">7</hi> Vaderland Getrouw in Straat Sunda, zijn nalatenschap<lb/>
ad rsd. 2225 werd gesequestreerd; naar Coromandel zond men 31 mei met de<lb/>
Gaasper dam, Herstelde Leeuw en Nederhoven car gasoen van f. 1.525.906 aan goud<lb/>
en f. 205.176 aan waren en 28 juli met de retourschepen naar Ceylon f. 801. 753 aan<lb/>
goud, w.o. 61.401 dukaten, voorts f. 168.626 aan koopmanschappen; 18 juli ontving<lb/>
men met het fregat Arend een brief van Van Cloon en raad van 20 mei en car gasoen<lb/>
van f. 276.366 aan 767 pak textiel; men verwierf stempels voor het slaan van ropias<lb/>
te Paleacatte tegen betaling van 40 °/oo aan gerechtigheid, waarvan 11 voor den landheer<lb/>
en de V. O. C. ieder, 1 voor de schrijvers en 17 voor arbeidsloon, een verzoek tot<lb/>
vermindering deed dit echter bijna mislukken; van 1 sept. tot eind febr. werd in<lb/>
Noord-Coromandel f. 225.256 in de handel gewonnen, men had er graag meer staaf -<lb/>
koper gehad, men zal het restant te Batavia, 1860 kasjes met 232.500
© , naar Coromandel<lb/>
en Bengalen zenden, de textielcontracten werden er afgesloten,)<lb/>
</note>
<p>
- excepto dat tot Bimilipatnam 1203 packen onaanbesteed sijn gebleven, ver-<lb/>
mids de saken aldaar ten eenemaal in disordre en overhoop geraakt waren door de<lb/>
dimotie van den prince Ananda Ragia uyt sijne erfpagtlanden door den serlaskeer<lb/>
<pb n="63" />
van Siccacol, onder voorwendsel dat eenige pagtpenningen ten agteren stond, dog dese<lb/>
questie was door het opbrengen van 180.000 rop.s bijgelegd.<lb/>
</p>
<p>
Het geschil tusschen de castens tot Sadraspatnam, heviger dan ooyt doorgebrooken<lb/>
en overgeslagen sijnde tot openbare geweldenarijen en oproer sonder het minste<lb/>
ontsag voor d’E. Comp., tot sooverre dat niet schroomden de opgevoerd werdende<lb/>
negotiegoederen en afkomende lijwaten aan te randen en den toevoer van leeftogt te<lb/>
verhinderen, is eyndelijk gebragt voor den derbaar of den regtbank van den nabab<lb/>
Sadoulachan om aldaar te werden beslist, dog desen twistsugtigen hoop, eyndelijk<lb/>
bemerkende, dat hare beursen last souden lijden, hebben de saken bijgelegd en sijn<lb/>
med den anderen bevredigt, mitsgaders weder teruggekeerd na haare woonplaatsen<lb/>
en tot haar werk, sonderdat se ’s Comp.s wegen over hare misdrijven sijn gestraft,<lb/>
omdat - de saken aldaar niet gesteld waaren om Comp.s belangen opnieuw aan<lb/>
eenige onheylen te exponeeren.<lb/>
Den Mogolsen rijxbestierder Nezamulmolk - had de provintie van Golconda over¬<lb/>
meesterd en het gesag daarvan opgedragen aan sijnen oom, den stedehouder van<lb/>
Orangabad, in name Awesoechan, waarna dien heer is komen afsacken na de landen<lb/>
van den Maysoerder, dog hiervan was sijn excellentie in den weg gediverteerd geworden<lb/>
door een offerhande van 100 maal hondertduysend pagoden in contant en vervolgens<lb/>
weder landwaard vertrocken om nog meerder penningen te bemagtigen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Zeker is dit niet, Sadulakhan stond de Fransen niet toe ropias te Pondichery te<lb/>
slaan; 28 mei werd Vuyst tot gouverneur van Ceylon benoemd, hiernaar solliciteerden<lb/>
ook Dubbeldekop, Van der Schuer en de commandeur van Cochin, Jacob de Jong,<lb/>
die in Malabar niet kon worden gemist, Vuyst vertrok 29 juli met de Stabroek, Heesburg,<lb/>
Linschoten en Borsselen, bestemd voor retourschepen uit Gale, alleen het Portugese<lb/>
schip Anna uit Macao kwam bij Colombo ter rede, de parelbanken bij Aripu<lb/>
werden vanaf 10 april tot 6 mei bevist, maar de opbrengst was tegen de verwachting<lb/>
in klein, waarom de vissers morden, de V.O.C. won er slechts 9506 rsd. bij, grote<lb/>
parels, door Heren XVII als monsters aangevraagd, werd men niet machtig volgens<lb/>
brieven van 2 april en 30 juni).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Men hadde goetgevonden d’inlandse hoofden of pattangatyns6) van Tutucoryn,<lb/>
Manaar en Jaffanapatnam bij de overkomste van een nieuwen gouverneur nader wegens<lb/>
de opbrake van dese paarlvisserije te examineeren en middeler wijlen hunne vrije<lb/>
steengelden7), die gewoon zijn voor goede diensten te genieten en altans monteeren<lb/>
een somma van rd.s 1568., in te houden om te toonen, dat men over hun gedrag gants<lb/>
niet voldaan was, nadien van de goede gesteldheyt en bequaamheyt dier banken de<lb/>
ministers schriftelijke verseekeringen en beloften hadden toegesonden, daar het<lb/>
nochtans heel anders was uytgevallen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Uit patria kwamen bij Ceylon aan de Midloo, Pallas, Stabroek en Haarlem, de<lb/>
Doornik, die van de Kaap vertrok, werd nog verwacht).<lb/>
</note>
<p>
Het Zeeuwse schip Ravesteyn — -was tegens de Maldivose ey landen gestrand,<lb/>
waarvan men tijding had gekregen door 46 coppen van dien bodem, welke op Cal-<lb/>
<note rend="bold">6) Patangati, titel van hoofden der parruas.<lb/>
</note>
<note rend="bold">7) Uitbetaling aan de hoofden bij de parelvisserij.<lb/>
</note>
<pb n="64" />
pentyn met de schuyt en boot sijn ter houw gekomen en naderhand nog met een<lb/>
Moorsen bodem ontfangen 2 briefjes van den ondercoopman van dat verongelukte<lb/>
schip, genaamd Joan Busch, dewelke door dien moorman in het voorbij passeeren<lb/>
van Mature op sijne reyse uyt de Maldivos na Madraspatnam aan land sijn besteld<lb/>
nevens een matroos, welke nog 25 van sijne mackers op die kiel hadde gelaten, die<lb/>
in het Gaals of Maturees district niet konden werden aan de wal geset, maar stond<lb/>
sulx te geschieden op Batticaloa of Nagapatnam.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Alle personeel en de contanten zijn gered, men hoopt ook de lading te kunnen<lb/>
bergen, als de ziekte van schipper Anthony Klink en zijn personeel dat niet belemmeren,<lb/>
de 46 man verlieten hen op strafbare wijze, de Koning van de Malediven beloofde<lb/>
de geborgen contanten met een van zijn vaartuigen naar Colombo te zenden; van<lb/>
Malabar bracht de sloep Cornelia 21 juli brieven, 67 kisten met cardamom en 240<lb/>
pak en 2 balen curcuma aan, 16 sept. vertrok derwaarts de ’t Vaderland Getrouw met<lb/>
60. 000 dukaten en koopmanschappen, andere waren gingen 28 sept. derwaarts met<lb/>
de naar Mokka en Perzië bestemde Susanna en ’s Graveland, zomede poedersuiker<lb/>
met de Hoedekenskerke, die er 100.000
∪ peper voor Suratte moet inladen , de pokken<lb/>
heersten er sterk, de winkelier Willem van Essen had in zijn administratie 782<lb/>
rsd. tekort, die hij te Batavia restitueerde, Weyns heeft wederom de schepen van Suratte<lb/>
te laat doen vertrekken, nl. pas 29 mei de Hoedekenskerke en Wassenaar, ze<lb/>
kwamen 21 juli en 17 sept. aan met een brief van 26 mei, de reden zou zijn,<lb/>
</note>
<p>
- dat dus lange hadden moeten vertoeven na de Amedabatse goederen, die<lb/>
met ’s Comp.s vaartuygen van Kambait sijn afgehaald, omdat den weg te lande na<lb/>
Souratta door de rooftroepen van den prins Pilogie onveylig en geslooten bleef.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 64v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Hoedekenskerke had zijn lading al op 1 mei, Weyns is met afgeschreven gage<lb/>
opgeroepen, het)<lb/>
</note>
<p>
- onnodig geoordeelt is vooreerst eenen anderen directeur in sijn plaatse te<lb/>
surrogeeren, nadien den handel genoegsaam stil staat door het roverijen van Pilogie<lb/>
en andere heydense princen onder het omswerven van den uytgeweken rijxcancelier<lb/>
Nezamulmolk, waardoor de boven- en benedenlanden ten eenemaal blijven geturbeerd<lb/>
en den soberen handel aldaar wel door een ervaren persoon van minder qualiteyt<lb/>
kan waargenomen werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De secunde Harman Bruynink wordt er tijdelijk gezaghebber, Joan Haak, opperhoofd<lb/>
van Ahmadabad, mag naar Batavia komen, zijn secunde Jan Vos kan daar<lb/>
het weinige werk wel afdoen).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De residentie in Brootchia opgebroken was om niet onderhevig te zijn, dat de<lb/>
dienaaren en effecten door de rovers soude werden weggesleept, waarvan de slaaking<lb/>
dan sekerlijk wat veel geld soude kosten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Hoedekenskerke moet uiterlijk 20 maart van Suratte terugkomen; de Susanna<lb/>
had f. 32.497 carg. voor Mokka en moest in Cochin nog 100.000
® peper inladen,<lb/>
Willem van Zeyl wordt te Mokka mede-resident naast Jan Elias van Mijlendonk, men<lb/>
mag er geen koopmanschappen aan de wal brengen tenzij tegen prompte betaling,<lb/>
zulks om tol- en andere kosten te ontgaan; koffie mag met onkosten hoogstens voor<lb/>
12 stv. het pond worden ingekocht, lukt dat niet, dan moeten de V.O.C. contanten<lb/>
en waren naar Suratte worden gebracht; uit Perzië ontving men een brief van *t Lam<lb/>
en raad; er)<lb/>
</note>
<pb n="65" />
<p>
- vijf pretendenten tot de heerschappije buyten den gevangen Sultan Hossein<lb/>
gevonden werden, waarvan een sig in Kirman bevond, die wel de voornaamste<lb/>
schijnd te wesen, want desen had sig niet alleen voor Koning doen uytroepen, maar<lb/>
ook geld laten slaan en over meest alle rijxdiensten gedisponeerd, den kroonprins Tsa<lb/>
Thamas, sig lang opgehouden hebbende in Teheroen, was door den Agwaan op een<lb/>
listige wijse na Spahan gelokt en opgeslagen, soodat tot in Massandroen had moeten<lb/>
retireeren, alwaar hem opnieuw soude prepareeren tot het hernieuwen van sijnes vaders<lb/>
throon, waartoe egter de apparentiën seer gering waren door de bekende lafhertigheyt<lb/>
der Persianen en dat de verdeeltheyd te groot is in dat omgekeerde rijk, hetwelke<lb/>
na de gedagten der bedientens in de eerste 10 a 12 jaaren nog tot geen rust of<lb/>
verbetering soude komen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Toch was er 31 aug. 1725 in een jaar zuiver f. 80.851 gewonnen ; de Loenderveen<lb/>
kwam 6 maart voor Gamron ; de ’s Graveland heeft carg. van f. 85.997 voor<lb/>
Perzië zomede 50 militairen en 12 busschieters; 28 sept. vertrok de Meerhuysen naar<lb/>
de Kaap met benodigdheden , Pieter Gijsbert Noodt zal als gouverneur derwaarts vertrekken,<lb/>
hij wordt te Semarang als gezaghebber opgevolgd door Willem Tersmitten,<lb/>
resident van Cheribon, volgt het
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, 90 noot r. 4 v.o. tot 91 r. 11 v.o. af gedrukte<lb/>
over de Oostkust van Java, volgt over Tegal)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">en den rijksbestierder daarin8) te stellen, die door de noodsakelijkheyt van sijn<lb/>
verblijf aan ’t Kartasoerase hof tot onder-regenten in sijnen naam heeft gebruykt lieden,<lb/>
die wat rekkelijker en meer bemind sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De resident aldaar, Jaques de Laval, is met afgeschreven gage opgeroepen en<lb/>
vervangen door Hendrik Gousset, volgt het slot van de bedoelde noot van
<hi rend="large">Opkomst</hi><lb/>
IX; op last van Heren XVII werd Willem Daams vrijgelaten, daar zijn voogd zijn tekort<lb/>
te Amsterdam terugbetaalde, hij repatrieert buiten kwaliteit en gage; na ontvangst<lb/>
van de brief van Heren XVII over Crudop besloot men 21 mei met meerderheid<lb/>
van stemmen hem weer in Rade toe te laten, ook werden op die dag toegelaten<lb/>
de nieuwe raden-extraordinair West palm en Van Baerle, de ook benoemde Versluys<lb/>
zal van Amboina worden opgeroepen, Van Baerle volgt de raad-ordinair Durven op<lb/>
als president van de Raad van Justitie, lid werd daarvan 25 juni mr. Jan Blauw kamer,<lb/>
Crudop werd president van schepenen als opvolger van Vuyst, maar dat ambt)<lb/>
<hi rend="large">- is niet lange door sijn ed. bekleed, nadien op den 3cn</hi>
<hi rend="large">september na een kor¬</hi><lb/>
<hi rend="large">ten tijd bedlegerig geweest te zijn deser weereld is overleden en dese tafel daardoor</hi><lb/>
<hi rend="large">een bequaam en ervaren lid moet misschen.</hi><lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Blom werd daarop president van schepenen, Dubbeldekop van heemraden, de<lb/>
zieke raden Van Westrenen en Van Egten krijgen op last van Heren XVII fl. 200 gage<lb/>
per maand met het kostgeld van raden-extraordinair, resp. vanaf 9 oct. 1 724 en 8 juni<lb/>
1723).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Kleene partijen [duiten] door den curateur ad lites in de nalatenschappen van de<lb/>
op de uytreyse overledene dienaren sijn ontdekt en in het openbaar als een koopmanschap<lb/>
verkogt geworden bijna tegens de vaderlandse waerde tot verwondering en ten<lb/>
blijke, dat soodanige kopers daarmede weten te vinden eenen onschadelijken9) uytweg.<lb/>
<lb/>
</p>
<note rend="bold">8) NI. in het regentschap over Tegal.<lb/>
</note>
<note rend="bold">9) In de zin van: hun geen schade gevende.<lb/>
</note>
<pb n="66" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De 288. 048 ingenomen duiten zullen naar patria worden gezonden; onderzoek<lb/>
door de majoor gaf „een overtuygend bewijs , hoe bros en sor gelijk veele” uit patria<lb/>
ontvangen geweren waren , 18 kisten met gesprongen geweren worden naar patria gezonden;<lb/>
volgens de fiskaal is de ontvanger-generaal Van Biesum verantwoordelijk<lb/>
voor het tekort ad 10.576 rsd. van wijlen de kassier Coutrel, hij zal gerechtelijk worden<lb/>
aangesproken; schipper Mar ten Harting wordt commandeur der nu vertrekkende<lb/>
retourschepen , schipper Mattheus Burger vice-commandeur; het inladen van veel suiker<lb/>
is o.a. nodig met het oog op de verarmde Jakatrase suikerboeren, wier product<lb/>
thans geen markt vindt in Suratte en Perzië; men stort 112.625 losse koffiebonen<lb/>
als proef tussen de koffiebalen in sommige schepen; o.a. repatriëren ds. Joan Coen -<lb/>
raad Albers en de zoon van Gabry , geheten Balthazar Joan, er gaan 570 bestelkasjes,<lb/>
mee, maar één slaaf mag, tegen betaling, worden meegenomen; de Portugese gezant<lb/>
bij de Keizer van China zette 24 april zijn reis derwaarts voort, een brief van hem<lb/>
aan de gezant in Nederland conde de Tarouca wordt overgezonden; plakaten tegen<lb/>
koffiehandel en die in equipagegoederen van 5 maart, af gedrukt
<hi rend="large">Plakaatboek</hi> IV, p.<lb/>
187-190, toch werd er met koffie gemorst, de schuldigen werden niet ontdekt, volgt<lb/>
het af gedrukte
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, p. 94 regel 1 van onderen tot p. 95 r. 11, de koffieteelt<lb/>
zal zo worden uit gebreid, vnl. in het eigen territoir van de V.O.C., dat men aan de<lb/>
eis van Heren XVII van 4 miljoen pond kan voldoen, erts uit de berg Pasirangin bleek<lb/>
enig zilver te bevatten, verder lood, aan wissels werd overgemaakt 31.125 rsd., waarvan<lb/>
30.000 van De Haan , reeds bij de V.O.C. kas op rente staande; de retouren bedragen:)<lb/>
<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
Amsterdam:<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Stadwijk<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
504.522<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
Westerdijxhorn<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
455.751<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
Landskroon<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
358.394<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
Rijxdorf<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
154.729<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
Westerbeek<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
256.430<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.729.826<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Zeeland:<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Wolphersdijk<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
296.315<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
Steenhoven<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
436.418<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
’t Hof-niet-altijd-Somer<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
104.483<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
837.216<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Delvt:<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Goudriaan<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
53.012<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
’t Stadhuys van Delfft<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
220.162<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
273.174<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Rotterdam:<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Groenswaard<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
228.042<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
Goudriaan<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
26.859<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
254.901<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Hoorn:<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Magdalena<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
224.199<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
de Visch<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
55.136<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
279.335<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Enckhuysen:<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
de Baanman<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
219.931<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
de Visch<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
245.380<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic bold xlarge">L<lb/>
</note>
</cell><cell>
25.449<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Sommeerd als voren<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
}. 3.619.832<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
</table>
<pb n="67" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Vnl. textiel , 1.450.000
® salpeter ; waard f. 120.712 , 2.168.549
® peper,<lb/>
f. 286.867 , 2.653.962
<hi rend="large">« jutter, ƒ.</hi> 226.754, 1.219.375 Javakoffie, f. 161.331,<lb/>
107.886
<hi rend="large">® //iee, ƒ. 757. 755,</hi> 6 en 8 oct. kwamen uit Zeeland de Cornelia en Wickenburg,<lb/>
5 april van daar vertrokken; de rede nadert de Herstelling, van Delft, met een<lb/>
reeds ontvangen brief van Heren XVII van 6 maart ; 5 V.O.C. schepen zijn in patria<lb/>
in aanbouw).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>