<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="1"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Lucasz, Reniers, Welsing, Van der Lijn; Batavia, 12 januari 1639"/>
<meta key="rawdate" value="12 januari 1639"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1639"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Lucasz, Reniers, Welsing, Van der Lijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Philips Lucasz, Carel Reniers, Abraham Welsing, Cornelis van der Lijn"/>

</header>
<body>
<pb n="1" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0001"/>
<head>VIL ANTONIO VAN DIEMEN, PHILIPS LUCASZ., CAREL RENIERS,<lb/>
ABRAHAM WELSING EN CORNELIS VAN DER LIJN, BATAVIA 12 januari<lb/>
1639. <fref ref="1"/> <lb/>
</head>
<folio>1038,fol.(potlood 301-320), waarvan folio 301-318 copie.</folio>
<remark>(Schepen van Thaiwan gekomen; afzending van het jacht Akersloot naar patria; goederen met de laatste thuisvloot verzonden)</remark>
<para>
.... Dit jaer off mousson heeft den Coningh van China sijne ingelande,<lb/>
mits gerechticheyt betalende, na diversche plaetse te navigeren geconsenteert<lb/>
ende waren reede aen de naervolgende joncken passen verleent, te weten<lb/>
8 na Batavia<lb/>
8 na Coutchinchina<lb/>
2 na Siam<lb/>
2 na Cambodja<lb/>
1 na Jamby ) dese sijn voornemens in der minne na Batavia te convoye-<lb/>
1 na Palimbangh f ren, soo maer tijdich genoech in ’t vaerwater geraken.<lb/>
1 na Patany ende Ligor<lb/>
16 na Manilha<lb/>
39 stucx joncken<lb/>
</para>
<para>
Den coopman Hambuangh met de nachodas Jochko, Jocksim ende Bendiock<lb/>
hebben wegen Equam passen van den gouverneur
<super>1 <fref ref="2"/> </super> voor de geseyde joncken nae<lb/>
Jamby ende Palimbangh gesolliciteert, dat hun beleeffdelijck met goede redenen<lb/>
aff geslagen hadde, als wanneer versochten, men ons wilde aenschrijven uyt<lb/>
Equans name, dat de meergemelte joncken ter gedestineerde plaetsen haren handel<lb/>
onverhindert wilde laten exerceren. Den gouverneur Van der Burgh is van advijs<lb/>
ende sage geerne, dese geseyde joncken onder d’een of d’ander pretext ongemolesteert<lb/>
passeren lieten. Wij sijn niet voornemens de Chin[e]sen qualick te bejegenen,<lb/>
maer behouden schip ende goederen in alle vrintschap na Batavia te geleyden<lb/>
ende, soo tot Palimbangh ende Jamby insnappen, sal haer ’t peper coopen dienen<lb/>
beleth, dat mede geen vrintschap staet te causeren, echter mogen van onse<lb/>
gerechticheyt ende preminentie, die tot Jamby bij contrackt hebben3), niet<lb/>
cederen, ’t Is zecker, soo wij ende d’Engelschen aen den Chinees ’t peper coopen<lb/>
in Jamby niet verhinderen, dat het door den Coningh niet gedaen sal worden.<lb/>
Dese inbreucken moeten tijdelijck in de beginselen voorgecomen, de Chinesen<lb/>

<fnote>[=1] Abraham Welsing en Comelis van der Lijn zijn wegens het tekort aan raden van Indië in Rade geassumeerd; als zodanig ondertekenen zij deze brief mee.</fnote>
<fnote>[=2] Die van Formosa, Jan van der Burch.</fnote>
<fnote>[=3] Het oudst bekende contract met Djambi, dat van dec. 1636 *(Corpus,* I, nr. CXXI) bevat niets omtrent het niet mogen opkopen van peper door Aziaten. Wel zijn afspraken bekend met de Engelsen over het laaghouden der peperprijzen aldaar *(Corpus* I, nr. LXVII, 24 juli 1620, LXXIII, 25 oct. 1621). Art. I. van het contract met Djambi van 6 juli 1643 *(Corpus,* I, nr. CL VI) verbiedt de Nederlanders vreemde Aziatische handelaren binnen de Djambische wateren de handel te beletten.[=1] Noch het model, noch de kaarten zijn bewaard gebleven.</fnote>
<pb n="2" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0002"/>
van daer ende t’sijner tijt uyt meer plaetsen gehouden worden, sal de Comp.e<lb/>
in India bestaen, . . .<lb/>
</para>
<para>
Bij desen gaet in Swol een platte viercante casse, geteeckent Zeelandia,<lb/>
daerinne ’t fort Zeelandia van pampier gemaeckt *) ; soo becomen U Ed. mede de<lb/>
platte affteeckeninge van geseyde fort, d’packhuysen ende ’t quartier der Chinesen<lb/>
in Tayouan, nevens beschrijvinge desselfs . . . Sooveel ’t werck aensien ende<lb/>
ons van de vrinden hebben g’informeert, is alles in goede proportie ende deffencijff<lb/>
voor vijanden ende doch op zantgrondt gefondeert. Soo wort tselve oock<lb/>
gecommandeert van een hoger duyne, daer voornemens sijn ende oock noodich<lb/>
is, een goede redoubt gefondeert werde, dewijle geseyde duyn, soo verstaen, niet<lb/>
te slechte of aff te nemen sij .<lb/>
</para>
<remark>(Retourgoederen , nog te Batavia voorradig; de retourschepen gaan onder Carel Reniers)</remark>
<para>.... Met onse jonghste is U Ed. geadviseert, den coopman Pieter<lb/>
Soury per Bommel ady 19en december passato na Tegal hadden gecommitteert.<lb/>
Den 6en deser maandt is spoediger de retour alhier aengelandt, als opinieerden,<lb/>
medebrengende 14.100 realen van 8en in spetie, daartegens aen des Mattarams<lb/>
gecommitteerde binnen scheepsboort ter handt gestelt zijn de ... 6 stucxs<lb/>
diamandtringhen, welckoock datelijck te poste na de stadt Mattaram opvoerden.<lb/>
Daer is niet aen te twijffelen, de diamanten zullen den Souchounangh wel bevallen<lb/>
ende vercocht blijven; evenwel heeft zijn obtie dezelve, zoo hem niet behagen,<lb/>
terugge te moghen senden. Twee dagen heeft Bommel voor Tegael getardeert,<lb/>
dat besigh waren met de realen te tellen. Zijn gantsch vrundelijck bejegent,<lb/>
water ende verversingh wierdt hun tot vernoegingh aen boort gebraght ende<lb/>
sijn gedurent haer aenwesen door Warga ende de principaele Javanen van Tegal<lb/>
vergast geworden, die hun eygen spijse medebrachten1
<super><fref ref="2"/> .</super> Acht lasten witte rijs<lb/>
hebben in Bommel gescheept omme de betalingh alhier t’ontfangen. Geseyde<lb/>
Warga nam vóór drie dagen nae Bommels vertreck te volgen, maer is tot nu niet<lb/>
verschenen; sal aparent nae boven verreyst wesen. Godt geve, dese onderhandelingh<lb/>
tot een bondige vrede ende verlossingh onser gevangenen mach uytvallen.<lb/>
De hoope is groot, doch de trouwloosheyt deser natie niet minder. Ondertusschen<lb/>
treckt de Comp.e twee treffelijcke benefitiën, namenlijck den vertier hunner<lb/>
diamanten ende dat den Mattaram omme middelen tot betalingh derselver te<lb/>
becomen sijn lant opent, waerdoor tot ons groot gerieff soo treffelijcken van rijs<lb/>
ende alle anderen waren geprovideert worden .<lb/>
</para>
<para>
Dese 14.000 realen nemen voor eerstdaechs nevens partij e cleeden nae Jamby<lb/>
te schicken tot procure van peper. Dat comptoir is niet alle[en] van contanten<lb/>
geheel destituyt, maer . . . 7000 realen aen den Coningh ende Ratou Maas<lb/>
schuldigh, in voegen dese penningen ons wonderwel te passé comen. Bijaldien<lb/>
d’Engelsche van contanten (gelijck ’t contrarie waer is) geprovideert waeren,<lb/>
soude ons in Jamby groot voordeel affsien, twelck nu almede t’onsen voordeele<lb/>
utvalt, want, beyde in Jamby onmachtigh zijnde, wort te meer peper na Batavia<lb/>

<fnote>[=1] Noch het model, noch de kaarten zijn bewaard gebleven.</fnote>
<fnote>[=2] Vermoedelijk in verband met moslimse reinheidswetten, die o.a. het gebruik van varkensvlees en van vlees van niet-ritueel geslachte dieren verboden. Misschien was men er ook bang voor vergiftigd te worden.[=1] Er staat in de tekst in plaats van in ten onrechte nu.</fnote>
<pb n="3" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0003"/>
gebraght, daerinne door de gedestineerde joncken uyt China nae Jamby ende<lb/>
Palimbangh bij versehijningh groote verachteringh staen te lijden, soo daer,<lb/>
gelijck verhoopen, niet tijd[e]lijck in
<super><fref ref="1"/> </super> versien wort.<lb/>
</para>
<para>Onse onderhandelingh met den Mattaram ende voornemenlijck de besendingh<lb/>
nae Tegal, die is van Bantum seer suspect, gelijck uyt hare mine ende doen naecktelijck<lb/>
bespeuren, in voegen als voor desen aengeclopt hebben omme met Bantam<lb/>
te bevredigen, evensoo wert door haer nu gewerckt
<super><fref ref="2"/> .</super> Den Generaal wort indese<lb/>
saecken niet gemoeyt, maer Wangsa Diepa behartight de vereeninge tusschen<lb/>
Batavia ende Bantam vast te stellen door behulp van capiteyn Patany
<super><fref ref="3"/> ,</super> sijnde<lb/>
den Directeur- Generael Lucas, die bij haer soo genoempt wert, daermede corespondeert.<lb/>
Tsedert t’onsen laesten sijn desselffs gecommiteerdens alweder hier<lb/>
geweest, brengende tot vereeringe een Javaens peert aan gemelten E. Directeur<lb/>
nevens een missive, daer bij voorsz. Wangsa Diepa toeseyt, des Generaels missive<lb/>
ende gesanten, bijaldien geresolveert zijn besendingh te doen, door den Coninck<lb/>
tot Bantam sullen worden geadmiteert ende eerlij ck ontfangen. Maeckt sigh<lb/>
daervoor sterck met aenbidingh hem bij alle gelegentheden tot een goet accoort<lb/>
te willen laeten gebruycken.<lb/>
</para>
<para>
In antwoorde is daerop gevoeght
<super><fref ref="4"/> ,</super> dat tot vrede met Bantam inclineren<lb/>
ende oock nae ’t expireren van hun vasten
<super><fref ref="5"/> </super> derwaerts voornemen besendingh te<lb/>
doen. Tot danckbaerheyt van sijn genegenheyt ende aanbidingh is in recompense<lb/>
met een Persiaens peert beschoncken, twelck per tingan darwaerts hebben gevoert.<lb/>
Wij moeten vrij wat circumspect in dese saecke, soo den Mattaram als<lb/>
Bantam aenlangende, gaen ende oordeelen de meeste verseeckeringh voor Comp.8<lb/>
stant te wesen, den Bantammer onder den duym tegen dien van de oost
<super><fref ref="6"/> </super> stijven,<lb/>
als dat onder denselver subjectie gereduceert worde. Soo sal oock den Mattaram<lb/>
hert aanhouden, willen wij vrede hebben, dat hem moeten assisteren off tenminsten<lb/>
ons ter wederzijden neutrael houden. Nae[r] tijt ende loop van saecken sullen ons<lb/>
ten besten van Comp.8 stant reguleren. Soo maghtigen buyrman, als den Souchou-<lb/>
nangh is, moet ons doorgaens suspect wesen .<lb/>
</para>
<remark>(Inkopen ter Westkust van Sumatra)</remark>
<para>
.... Radja Tancas
<super><fref ref="7"/> ,</super> die gevlucht ende in d’ongunste des Coninehs
<super><fref ref="8"/> was,</super><lb/>
is gepardonneert ende herstelt. Heeft zijn volck harwaerts gesonden omme 2100<lb/>
realen ende 90 bharen peper
<super><fref ref="9"/> ,</super> die hem van de Comp.e competeert, alhier te<lb/>
vorderen ende wort haer contentement gedaen. Versoeckt bij zijne missive in<lb/>

<fnote>[=1] Er staat in de tekst in plaats van in ten onrechte nu.</fnote>
<fnote>[=2] Bedoeld is : zoveel moeite wij voor dezen gedaan hebben tot een accoord met Bantam te komen, zoveel moeite doet Bantam nu.</fnote>
<fnote>[=3] Philips Lucasz. was van ongeveer 1618 tot 1625 belast geweest met de handel op Patani; sedert werd hij in de Aziatische wereld kapitan Patani genoemd.</fnote>
<fnote>[=4] Bedoeld is wel : gevolght ; deze copie-brief maakt niet alleen hier een slordige indruk.</fnote>
<fnote>[=5] In de vastenmaand, de maand Ramadhan, die aan de Moslims strenge verplichtingen oplegde, kon men met het Bantamse hof moeilijk onderhandelen.</fnote>
<fnote>[=6] Bedoeld is hier Mataram.</fnote>
<fnote>[=7] Een mij verder niet bekend Minangkabaus hoofd.</fnote>
<fnote>[=8] Die van Atjeh.</fnote>
<fnote>[=9] Het is niet waarschijnlijk, dat de Compagnie aan dit hoofd peper schuldig zou zijn. Vermoedelijk moet in plaats van ende voor gelezen worden.[=1] Er staat: conninch.</fnote>
<pb n="4" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0004"/>
afcortinch van zijne credit een schoonen diamantrinch omme aen zijnen Coninch
<super><fref ref="x"/> ,</super><lb/>
den Atchinder, te vereeren, daerinne geaccommodeert wort.<lb/>
</para>
<para>In Atchin hadde den commissaris Jochum Roeloffz. van Deutecum gelaten<lb/>
zeecker soldaet omme volgens belofte des Coninchs nevens desselfs boedjanch
<super>1 <fref ref="2"/> </super><lb/>
ofte bode nader ordre aen pangalianas
<super><fref ref="3"/> </super> off Coninchs regenten, op de Westcuste<lb/>
residerende, te brengen, namentlijck dat de gerechticheden van den peper aldaer<lb/>
in Atchin met silver, juweelen etc.a souden betalen ende alle des Coninchs peper,<lb/>
op de Westcuste vallende, in onse schepen gehouden waren te leveren, daer of in<lb/>
Atchyn te betalen ten prijse, als in Ticco is geldende. Desen soldaet is lange tot<lb/>
Atchyn opgehouden ende eyntlijck in november tot Ticco verschenen, geen nader<lb/>
last noch ordre aen de regenten medebrengende, veel min eenich blijck, dat van<lb/>
den Coninch gesonden quam. Ende adviseert Van der Meulen uyt Atchyn, op sijn<lb/>
instantie, om dese gemelte nader ordre te becomen gedaen, van den laxamana
<super><fref ref="4"/> </super><lb/>
doorgaens ten antwoorde bequaem, den commissaris van alles, twelck de May.*<lb/>
g’accordeert hadde, volcomen bescheyt ter handt was gestelt, sulcx dat de saecken<lb/>
soo breet niet zijn, als ons hier wel voorgedragen is. De vrijheden ende preminentiën,<lb/>
die ons tot nu toe gepresteert worden lanchs geseyde Westcuste, sijn als<lb/>
volcht:<lb/>
</para>
<para>De vrijheyt des tols van Grol
<super><fref ref="5"/> .</super><lb/>
</para>
<para>Dat de Nederlanders alleen ende geenighe andere natiën peper onder Coninchs<lb/>
gebieth lanchs geseyde Custe vermogen te handelen.<lb/>
</para>
<para>Ende dat Coninchs gerechticheden, ter plaetse daer peper ontfangen, bij<lb/>
gebreck van realen met gout, zilver ende juwelen vermogen te voldoen.<lb/>
</para>
<para>Doch tot nu hebben toegestaen ’t bedragen des tols van den vervoerden peper<lb/>
op ons comptoir in Atchin t’assigneren, maer Van Sanen
<super><fref ref="6"/> </super> is van opinie, in toecomende<lb/>
tzelve niet meer accorderen sullen, ten ware nader ordre bequamen.<lb/>
’t Schijnt, de pangelimas haer selven wat beter weten te benefitiëren, als den tol<lb/>
ontfangen, dan dat die na Atchyn gerenvoyeert wort. Echter vertrouwen, dat de<lb/>
zaecke noch wel gaen zal, te meer Coninchs ordre is, wanneer geen middelen in<lb/>
locco hebben, dat dan met in Atchyn te betalen volstaen zullen.<lb/>
</para>
<para>
Maer Coninchs peper aldaer t’ontfangen ende in Atchyn te betalen zal niet<lb/>
volgen, ten ware nader ordre thoonden, die mettertijt verhoopten te becomen.<lb/>
d’Heer Deutecom is wat te licht van dese zaecke gescheyden. Als den Coninch<lb/>
hem belofte dede, hadde daervan promptelijck bescheyt behooren gevordert te<lb/>
hebben, dat hem, present sijnde, niet ontstaen
<super><fref ref="7"/> </super> zoude wesen. Den gemelten<lb/>
commissaris heeft ons van alle de voorn, toegestane premenentiën geenighe acten<lb/>

<fnote>[=1] Er staat: conninch.</fnote>
<fnote>[=2] Budjang betekent in het algemeen in het maleis ongehuwde, soms slaaf; in Atjeh duidt het woord een zendeling, een boodschapper, van den Vorst, vermoedelijk van lage rang, aan.</fnote>
<fnote>[=3] Lees: panglima, de titel van de vertegenwoordigers van den Vorst van Atjeh ter Westkust en elders.</fnote>
<fnote>[=4] Laksamana; maleis, vlootvoogd; hij was in Atjeh en ook wel elders belast met het contact met vreemdelingen.</fnote>
<fnote>[=5] Het schip Grol zou daar dus geen perpertol hebben te betalen; vgl. het contract van febr -maart 1641 *(Corpus,* I, nr. CXXXVI), waarbij een latere Vorstin van Atjeh de door haar voorganger verleende vrijdom van tol voor één schip jaarlijks ter Westkust bevestigt.</fnote>
<fnote>[=6] Dit is de persoon, omtrent wien dl. I. p. 644, noot 4, reeds enige toelichting geeft.</fnote>
<fnote>[=7] Ontstaen, in de zin van: ontgaan.[=1] Drie fusten, waarvan de Nederlanders er één op 26 oct. veroverden en een tweede in de grond boorden, terwijl de derde in handen der Atjehers viel.</fnote>
<pb n="5" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0005"/>
gebracht als dat van Grol, zich verlatende volgens toesegginch, dat alles over de<lb/>
Westcuste ons in Battavia most toegebracht worden; zulcx nu niet anders als<lb/>
simpele copye uyt d’acte des Coninchs sijn hebbende wegen verhaelde consenten,<lb/>
die noch met moeyten uyt handen van zijne pangelimas becomen is. Voorwaer te<lb/>
licht van zoo emportante saecke gescheyden .<lb/>
</para>
<remark>(Gegevens over Atjeh, af gedrukt [Bouwstoffen] II p. 364-365 , tot „bij ons gevangen”)</remark>
<para>.... Deze fusten
<super><fref ref="x"/> </super> sijn den 26en september passato uyt Goa vertrocken,<lb/>
als wanneer onse armade onder den commanduer Caan aldaer niet vernoomen<lb/>
wierde, daerover al wat verwondert zijn. Op dato was noch geen secoers uyt<lb/>
Poortegael verscheenen. Twee scheepkens van Mozambicque waren tot Goa<lb/>
aengelanckt ende eenige van Masscatte. De oude caracque Oliviers lagh seylreede<lb/>
volladen ende souden drie daagen nae deser fusten vertreck nae Lixboa
<super>1 <fref ref="2"/> .</super> Onse<lb/>
vloote can niet verre van de wercke zijn geweest, Godt geve, haer in zee bejegent<lb/>
hebben, dat erlange hoope te verneeme. Twee galjoenen, Bon Jesu ende S4.<lb/>
Sebastiaen, lagen buyten op de bhaare slagvaerdigh. ’t Nieuw schip Bon Ventura<lb/>
was gereet omme buyten te corten3), de twee oude, namentlijck St. Philippo<lb/>
ende S.4 Fransisco de Borgie noch binnen, daervan S.4 Fransiseo onbequaem.<lb/>
Uyt Basingh
<super><fref ref="4"/> </super> waren een nieuw galjoen verwachtende. Sonder ontseth voor
<super><fref ref="5"/> </super><lb/>
Portugael sijn niet machtich ons ’t hooft te bieden. Nae Ceylon hadde redelijck<lb/>
assistentie gesonden .<lb/>
</para>
<para>Het Deens jacht S.4 Jacob, van Maslipatam nae Bantem gedestineert, . . .<lb/>
is in Atchin vervallen, alwaer, 30 packen cleede gebinnefiseert hebbende, met<lb/>
parthie solpher, van d’Engelsche genegotieert, weder nae Cormandel vertrocken is.<lb/>
</para>
<para>
’t Jacht Rijswijck, in Atchin vermast ende zeylvaerdich zijnde, is met<lb/>
Veenhuysen nevens Coninghs ambassaduer omme in Pathan6) te brengen den<lb/>
12en november in Atchin nae ’t Malackx vaerwater verseylt, maer, buyten<lb/>
comende, door contrariewinden ende -stroomen, andermael de fockemast verliesende,<lb/>
genootsaeck geweest voor de tweede reyse nae Atchin te keeren, alwaar<lb/>
de May.4 des ambassaduers commisie dede veranderen ende aen ons addresseerde<lb/>
omme voorts nae Pathan te bestellen, in voegen d’ jachten bij westen Sumatra<lb/>
alhier zijn aengelandt .<lb/>
</para>
<remark>(Volgt [Bouwstoffen] II p. 365 „ den 9n” tot slot; schepen bestemd voor de Specerijeilanden ; diverse kleine berichten)</remark>
<para>
.... Hiernevens senden U Ed. de verpachtingh der generael domeynen<lb/>
van ’t Coninghrijck Jacatra op primo deser ten overstaen van gecommitteerden<lb/>

<fnote>[=1] Drie fusten, waarvan de Nederlanders er één op 26 oct. veroverden en een tweede in de grond boorden, terwijl de derde in handen der Atjehers viel.</fnote>
<fnote>[=2] Hier is wel uitgevallen: vertrecken.</fnote>
<fnote>[=3] Corten, naar buiten slepen.</fnote>
<fnote>[=4] Versta: Bassein.</fnote>
<fnote>[=5] Bedoeld: van.</fnote>
<fnote>[=6] Hiermee kan zowel Pahang als Patani bedoeld zijn, beiden zijn staatjes ter oostkust van het Maleise Schiereiland.[=1] Dit is Limlacco, dl. I. p. 712.</fnote>
<pb n="6" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0006"/>
in onse presentie ten huyse van capiteyn Laoco
<super><fref ref="1"/> ,</super> Chinees, gedaen, welcke dit<lb/>
jare de Comp. sullen opbrenghen ter somme van . / 59 319.7.8<lb/>
Uut medegaende memorie ende calculatie blijckt, dat in<lb/>
India a.° 1638 generaelijck bij negotie ende prinsen op den vijandt<lb/>
geproffiteert zij . / 4 828 695.4.2<lb/>
</para>
<para>Daerentegens de generale ongelden, intresten ende verliesen<lb/>
dit jaer beloopen . . 2 428 695.4.2<lb/>
</para>
<para>Sulxc dat den Indisen staet verbetert
[blijft ....] gulden 2 400 000<lb/>
</para>
<folio>Fol.316v.</folio>
<remark>(De lading der acht thuisvarende schepen heeft een waarde van fl. 3079412.13.2, waarvan bijna de helft aan Perzische zijde; het originele gedeelte van de brief heeft betrekking op de nalatenschap van den vrijburger Dirck van Haps)</remark>

<fnote>[=1] Dit is Limlacco, dl. I. p. 712.</fnote>
</body>
</teiTrim>