<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="99"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Caen, Van der Lijn; Batavia, 31 januari 1640"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1640"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1640"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Caen, Van der Lijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Anthonio Caen, Cornelis van der Lijn"/>

</header>
<body>
<pb n="99" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0099"/>
<head>X. ANTONIO VAX DIEMEN, ANTHONIO CAEN EN CORNELIS VAN<lb/>
DER LIJN, BATAVIA 31 januari 1640.<lb/>
</head>
<folio>1041, (potlood)fol.564-571.</folio>
<remark>(Vertrek der retourschepen; berichten omtrent Malakka, vgl. [Zeemogendheid] II p. 211; schepen uit Arakan gekomen)</remark>
<para>
Slaven ende rijs waren in Araccan wel te genaecken tot civilen prijs, doch de<lb/>
provisie van ’t contant was schaers ende wilde den Coningh tot geit leenen niet<lb/>
verstaen. Satigan *) wierd van de Mogollen gedreyght, des hadde den Araccander<lb/>
sijn armaden te water ende te lande derwaerts geschickt, sulx voor die tijt in<lb/>
Satigan niet te negotiëren viel .<lb/>
</para>
<remark>(De Nassau komt uit patria; schepen naar diverse kwartieren vertrokken)</remark>
<para>
Tot een preuve ende dat ons uyt China meer is toegebraght, als den presenten<lb/>
vertier lijdt, senden per Nassauw ses kaskens met 298 catty atal1
<super><fref ref="2"/> </super> ofte fijnen gelen<lb/>
oecker, costende 23 realen ’t picol China. Bijaldien de behoorlijcke advance daervan<lb/>
getrocken wert, sullen op U Ed. bevindingh ende antwoorde meerder parthije<lb/>
connen beschicken, des neen ende geen voordeel renderende, can terugge worden<lb/>
gesonden .<lb/>
</para>
<remark>(Waarde der Indische effecten fl. 9514329.1. IS)</remark>
<para>
Ende alsoo nu dese schepen drie dagen tevergeeffs nae d’advijsen van Japan<lb/>
maer voornementlijck uyt Tayouan sijn opgehouden ende tot heden wel t’onser<lb/>
verwonderingh van daer niet vernemen, hebben geresolveert deselve in Godes<lb/>
name haer depêche te geven, alsoo ongeraden sij ’t vertreck langer te protaheren<lb/>
omme in bequaem saisoen achterom onse landen aen te soecken, onaengesien de<lb/>
nader tijdingh van Tayouan niet langer sal noch can tarderen. Ondertusschen<lb/>
geeft ons de saecke veel bedenekens, hoewel veele met ons niet aennemen, selfs de<lb/>
Chinesen alhier, den handel van China op Tayouan door ordre des Coninghs soude<lb/>
verboden sijn, veel min dat de Macaose Portugesen door schenckagie t’onsen<lb/>
nadeel daerinne yets vermogen te wereken, sijnde ’t meeste gevoelen monnopolie<lb/>
der coopluyden selver te wesen omme meester van den handel te blijven, ’twelck<lb/>
hun in dese gelegentheyt, dat Manilha destituyt van silver is ende Macao geen<lb/>
empleo voor Japan onderneempt, swaerlijck uyt te houden sal sijn. Want China<lb/>
emmers ons silver soo noodigh is, als wij hare coopmansz. Anders sijn van opinie,<lb/>
den coopman door de quade genegentheyt off wel begeerlijeken airt van den<lb/>
mandorijn Equan geretardeert wort. Soo wert van degeene, welcke wat verder<lb/>
meenen te sien, gesustineert, men ons gaerne soude affdwingen al sulcken contributie,<lb/>
als die van Macao jaerlijekx hebben gefourneert tot sustent van d’oorloge<lb/>
tegen den Tartar. De seeckerheyt van d’een ende d’ander moet sich eerlangh<lb/>
openbaren. Ende souden geruster in dese tardance wesen, ingevalle de gouverneur<lb/>
Van der Burch ons niet aengesz. hadde geresolveert te sijn de rouwe sijde voor<lb/>

<fnote>[=1] Satigan = Chittagong, vgl. dl. I, p. 185.</fnote>
<fnote>[=2] Atal, Javaans woord voor gele kleiaarde, die als verfstof werd gebruikt.</fnote>
<pb n="100" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0100"/>
’t patria herwaerts te schicken, soo tijtelijck in Tayouan paresseerde, onaengesien<lb/>
wat spade viel ende reeekeningh maeckte, de retourschepen moghten vertrocken<lb/>
wesen, alsoo daerbij geen verleth als ’t risico sij, dewijle van hier na Japan bij ’t niet<lb/>
aentreffen der geseyde retourschepen can geschickt worden; sulckx dat in dese<lb/>
saecke al wat verseth staen ende blijven voornemens U Ed. ’t succes per een fluyte,<lb/>
met peper geladen, aen te cundigen ende die in Ierlant te doen havenen omme<lb/>
U Ed. d’advijsen over landt spoedigh toe te brengen ende voorts ordre op de fluyts<lb/>
vertreck te stellen, daerop verdacht gelieft te wesen; geen advijs vernemende,<lb/>
mooght staet maecken, alles wel is.<lb/>
</para>
<remark>(Het cargasoen der 10 thuisvarende schepen is fl. 2823114.5.1 waard)</remark>
</body>
</teiTrim>