<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="101"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn; Batavia, 9 september 1640"/>
<meta key="rawdate" value="9 september 1640"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1640"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="9"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn"/>

</header>
<body>
<pb n="101" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0101"/>
<head>XI. ANTONIO VAN DIEMEN EN CORNELIS VAN DER LIJN, BATAVIA<lb/>
9 september 1640.<lb/>
</head>
<folio>1043,folio235-253, copie 1043, folio 255-270.</folio>
<remark>«Berichten over de in december en januari gerepatrieerde schepen; zending van<lb/>
deze brief met het Engelse schip Caesar<lb/>
»</remark>
<para>Tot Bantam staen noch daeghlijcx uyt Engelandt te comen de schepen Jonas<lb/>
ende Crispina. Soo was mede uyt Engelant nae Coromandel gedestineert ’t jacht<lb/>
de Hoopwel, dat 13 july passato aldaer niet vernomen is. d’Equipagie nae Suratte<lb/>
wert geswegen, schatten op twee schepen, ’t Is altijt sulx, de presente Engelse<lb/>
uytsettingh nae India de voor jarige vrij wat excedeert ; maecken staet, nae Caesars<lb/>
vertreck in december ende january aenstaende noch omtrent 15 a 20 000 sacken<lb/>
Jamby- ende Benjarmassinghse peper naer Engelandt retourneren zullen. Van<lb/>
Suratte met den peper van den Thomas hebben twee redelijcke scheepsladingen te<lb/>
verwachten nevens ruym 400 balen Parsise zijde, sulx nu in twee a drie jaren<lb/>
herwaerts, niettegenstaende cleene uytsettingh ondernomen, treffelijck retour<lb/>
becomen hebben. Nu ruchten de saecke te willen hervatten ende hare aenleggers<lb/>
de Mayesteyt van Engelandt belooft hadden den Indisen handel op ’t vigoureuste<lb/>
bij der hant te nemen, mits dat de commissie, aen de erffgenaemen van s.r Willem<lb/>
Courten verleent, belooffde in te trecken. Wij vertrouwen, den hoogen peperprijs<lb/>
in Europa veele nae India te varen animeert, dat vertrouwen, niet langh duyren,<lb/>
denzelven hier te lande rijsen ende in Europa dalen sal. Den peper- ende Guseratsen<lb/>
handel sober proffijten gevende, zal bij d’enterloopers
<super>x)</super> cleene voordeelen uyt<lb/>
India te trecken ende ingevolge licht van de banck te schuyven sijn.<lb/>
</para>
<para>Armagon hebben d’Engelsche verlaten ende plaets op Madrespatnam, een<lb/>
halff mij lt jen bij noorden S.* Thomé, begrepen, alwaer fortificatie ondernomen,<lb/>
’t fondament van een gardijn gegraven ende een punt omtrent ses voeten boogh<lb/>
van berghsteen opgetrocken hebben; den president Coggens behertight dit werck<lb/>
zeer ende vernemen, op d’aencompste van d’Expeditie 9 a 10000 realen van 9en op<lb/>
leveringh van geschilderde doecken uytgeseth ende 2000 d.° realen per chaloupe<lb/>
nae Masilipatnam gesonden hadde. Haer jacht den Egel ende een gehuyrt Moors<lb/>
scheepken sijn in meert passato door een geweldigen storm omtrent dese plaets<lb/>
tegen de wal gesmeten ende geheel vergaen sonder yets te salveren. Op denselven<lb/>
tijt stont de fluyte Broeckoort, comende met 300 000 gulden capitael uyt Tayouan,<lb/>
groot peryckel aff ende ’t jacht Wijdenes verloor sijn masten, Godtloff, dat<lb/>
behouden bleven. Geen disputen off questiën van emporto zijn t’zedert onse<lb/>
laetste met d’Engelse natie voorgevallen, als dat de schepen ende jachten van de<lb/>
Oude en de Nieuwe Compagnie ontrent Goa sijn gevisiteert, daerinne soo discreet<lb/>
is gehandelt, dat met reden niet doleeren connen ; echter meenen, hun force ende<lb/>
ongelijck geschiet, dat den tijt wel slijten zal.<lb/>
</para>
<para>
Van de Nieuwe off Courtens equipagie zijn, voor zooveel ons bekent is, geen<lb/>
andere schepen in India als de jachten Planter ende den Tomassin, die nae Atchin<lb/>
tendeerden, sijnde den Talbot op de Custe van India voor Ragepour door eygen<lb/>
vier verbrant ende den Willem, geladen met peper, nae Engelant keerende, heeft<lb/>
ons eylandt Mauritius aengedaen, alwaer den 26en mey in de Noortwesterhaven<lb/>

<fnote ref="1">Interlopers, niet tot de Engelse Compagnie behorende schepen, indringers.<lb/>
</fnote>

<pb n="102" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0102"/>
is comen anckeren ende verwinteren omme in goet saysoen op Engelandt te<lb/>
comen.<lb/>
</para>
<para>
Met den president Aron Baker *) tot Bantam (zijnde desselffs voorsaet George<lb/>
Muschamps, een eerlij ck persoon, in mey passado overleden) wert goede correspondentie<lb/>
gehouden; met d’arrivé van hare schepen vernemen niet, ordre becomen<lb/>
hun op d’een off d’ander gelegentheyt tegen ons te formaliseren, insinuatiën noch<lb/>
protestatie te doen, meenen oock niet, nae Banda tendeeren. Wij zullen mede alle<lb/>
questiën vermijden, zooveel ’t recht van de Compagnie lijden can; in Benjarmassingh<lb/>
blijven haren handel exerceren ende staen apparent van daer te brengen<lb/>
hondertvijftich a 200 lasten peper. Veele Chinesen ende Indiaense natiën zijn met<lb/>
onse passen derwaerts gevaren, zulcx dat mede quantité peper van daer verhoopen.<lb/>
In meert hebben op insichten . . . derwaerts besendingh gedaen ende sijn van<lb/>
daer onverrichter saecken den llen ende 14en mey passato de fluyte Ruttem<lb/>
met Waterlant herwaerts gekeert onder pretext geen peper in voorraedt te wesen,<lb/>
parsisterende Compagnies schade ende hare schulden met peper te willen voldoen,<lb/>
mits daermede alles moest vergeten ende vergeven blijven1
<super>2).</super> U Ed. hebben te<lb/>
vertrouwen, d’enorme acte van dese rampsalige Martapouresen om geenige schijn<lb/>
van saecken zullen ongestraft laten, maer dewijle tselve noch niet gelegen compt<lb/>
ende d’Engelse ons ondertusschen den peper tot civilen prijse onthalen souden,<lb/>
ingevalle de vreemdelingen derwaerts geen passen verleenden, wort dese saecke<lb/>
zoo aengesien om tot beter opportuniteyt mede participant van den peper te<lb/>
blijven ende onder d’een off d’ander pretext yets van onse gerooffde middelen<lb/>
voor peper in te trecken. Een halff woort is den verstandighen genoegh.<lb/>
Tsedert twee jaren herwaerts hebben d’Engelse tot Bantam veel loot gebraght<lb/>
ende nae Japara vervoert. . . . Omme dit te stutten hebben den prijs van tijt tot<lb/>
tijt gedaelt, zulcx dat nu tot Bantam met soberen afftreck vijff realen ’t picol is<lb/>
geldende ende aen de contractanten in Batavia wort ’t loot tot 6J realen gelevert,<lb/>
mits dat 14 000 pitgens voor een reael geven, twelck een merckelijck verschil is<lb/>
van 15 realen, gelijck in den jare ’3 6 noch vercocht wierd. Verhoopen, d’Engelse<lb/>
hierdoor uyt ’t overbrenghen des loots sullen scheyden ende ’tzelve t’sijner tijt<lb/>
te doen rijsen .<lb/>
</para>
<remark>«Overlijden van Adam Westerwolt , Cornelis Symonsz. van der Veer, Philips<lb/>
Lucasz., Joan van Broecum, Jan van der Burch en anderen<lb/>
»</remark>
<para>
.... Versoecken gantsch ernstigh ende dat ten besten van dese loffelijcke<lb/>
Compagnie geen persoonen, uyt India comende, bij U Ed. worden gequalificeert<lb/>
tot ordinary off extraordinarie raden, daer yets op te zeggen valt off alhier in cleen<lb/>
respect bennen geweest ; desulcke sijnd’Indische Regeeringh ten hooghsten schadelijck.<lb/>
Zoo is mede de gemeensaemheyt ende de hoovaerdije (daer veele in India<lb/>
gebreck van hebben) den welstant Uwes staets ten hooghsten contrarie; couragieuse,<lb/>
stemmige luyden, in de melitie, policie ende coophandel ervaren, sijn uwen<lb/>
stant ten hooghsten noodigh. Vier van dese qualiteyten sijn genoegh India wel<lb/>

<fnote ref="1">Aron Baker was van mei 1641 tot eind 1642 Engels president te Bantam, repatrieerde<lb/>
en trad dec. 1645 tot 1648 en ook van 1650 tot 1652 weer als zodanig op, vervolgens in dezelfde<lb/>
rang te Madras, van waar hij begin 1655 repatrieerde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Borneo,</emph> p. 92.<lb/>
</fnote>

<pb n="103" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0103"/>
te gouverneren. U Ed. connen de presente Indise gelegentheden sulcx niet pondereren,<lb/>
off is inderdaet grooter t’estimeren, weshalven mannen tot derselver<lb/>
directie vereysschen; moeten inloggen tegen Engelse, Deenen, Spaengiaerden ende<lb/>
Portugesen, mitsgaders Mooren ende heydenen, dat cloeckers1) zijn ende wel<lb/>
weten ’t vossenvel, als de leeuwenhuyt niet helpen can, a propos te gebruycken;<lb/>
dusverre hebben goet gedacht ons t’eslargeren op de qualiteyten van d’Indise<lb/>
administrateurs, U Ed. dienaeren.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van Wollébrant Geleynsz, naar Perzi'è, vgl.
<ref>Zeemogendheid II 158</ref>;<lb/>
van Croocq naar Suratte, vgl. ibid. p. 151; handel in Coromandel; blokkade van Goa,<lb/>
ibid. p. 130<lb/>
»</remark>
<para>.... ’t Is verdrietigh, dewijle den Portugees onderhouden met zoo groote<lb/>
costen, d’Engelse de voornaempste vruchten daervan trecken, vaerende allerwegen<lb/>
tot hun gelieven zeer paisibel, daerbij hun meesters ende haerselven dapper<lb/>
benefitiëren. ’t Slimpste is, dat het ons geen danck weten ; . . . heeft den vijant<lb/>
in Goa geen groote schepen dan ’t nieuw groot gallioen van Bassin, daer zoo lange<lb/>
van gerucht zij, twelck, nae onse schepen Goa’s reede hadden verlaten, zonder<lb/>
masten met 12 fregats in Goa gebracht hebben. Item stonden aldaer op stapel<lb/>
twee gallioen en van charter als Bon Jesu ende Ventura, daervan een (zoo den<lb/>
Vice-Rey Antonio Telles adviseert) tegen dese maent meenen gereet te crijgen.<lb/>
Daerbij hebben uyt Lixboa volgens d’advijsen van Zeelandt te verwachten een<lb/>
gallioen, jacht ende caracque, die verhoopen, in onse handen zullen vervallen,<lb/>
bijaldien na Goa tendeeren ende, zoo in Mosambicque verwinteren, willen daer<lb/>
mede op letten.<lb/>
</para>
<remark>«Tien regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Den coopman Pieter Paets op Wingurla (in wiens doen geen contentement<lb/>
connen nemen) hebben door den oppercoopman Claes Cornelisz. Blocq
<super>2),</super> jonghst<lb/>
met Nieuw Zeelandt als oppercoopman uytgecomen ende voor desen op de Coromandelse<lb/>
Custe gelegen, doen verlossen. . . . Zeer worden Compagnies saecken<lb/>
door ’t slecht beleyt van hare dienaren veracht ert. Paets heeft een merckelijcke<lb/>
somme contant onder hem, die met schade op Suratte tracht te remitteren,<lb/>
laetende den peper, vermidts 23 pagoden de goeny ofte 280 is geldende, aen<lb/>
d’Engelse van Courtens Compagnie, die dezelve voor realen tot d.° prijs derven<lb/>
aenslaen, gedenckende niet eens, wij zooveel mogen geven ende dat met meerder<lb/>
voordeel, dewijle onse gelden van coopmanschappen sijn geprocedeert, als d’Engelse,<lb/>
die voor contant, uyt Engelandt gebraght, betalen; slecht overlegh, verhoopen,<lb/>
na desen beter sal gaen; 23 pagoden
<emph>k</emph> 4 gulden ijder compt te wesen 6f stuyvers<lb/>
’t zonder oncosten.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Cloeckers, slimmerds.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nicolaes Cornelisz. Blocq kwam 1634 als onderkoopman uit, was opperhoofd te<lb/>
Petapuli en 1636-1639 te Palicol, waarna hij repatrieerde; hij kwam 1640 weer uit als opperkoopman,<lb/>
diende korte tijd te Wingurla, daarna weer ter Kust van Coromandel; 1642, ’43, ’44<lb/>
was hij commandeur of ondercommandeur op de vloot voor Goa; in 1645 werd hij naar Ispahan<lb/>
gezonden, waar hij aug. 1645 gedurende een hof re is stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="104" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0104"/>
<remark>«Gegevens over Ceylon, afgedrukt
<ref>Ceilon, </ref>bijlage V, p. 8-10; onderneming tegen<lb/>
Malakka, vgl.
<ref>Malakka </ref>»</remark>
<para>t’Zedert ruymen tijt herwaerts sijn de prijsen omtrent Malacca sober gevallen;<lb/>
oock geduyrend’ Copers commando eenighe g’eschappeert, onder andere onlangs<lb/>
seker naveth, van Goa door de Straete Sunda off Baly nae Macao gedestineert<lb/>
ende, boven Atchin niet seylen connende, is binnen Malacca geraeckt. Daerop<lb/>
quam (gelijck de Portugese brieven dicteren) een aensienelijck persoon, gecommitteert<lb/>
van den Vice-Rey ende raedt in Goa aen den Keyser van Japan tot bevoorderingh,<lb/>
de Portugese natie weder in dat rijck moghten worden g’admitteert. Met<lb/>
veel neerstigheyt is desen man per een gelia primo july passato bij nacht onder<lb/>
de wal uyt Malacca nae Macao vertrocken. Insgelijcx hebben ook seker ad vijs, die<lb/>
van Macao voornamen twee navetten met exquise zijdestoffen nae Japan te largeren<lb/>
onder pretext van haren debit te voldoen de continuatie van Japan te<lb/>
solliciteren1). Eenige sijn van opinie, dat onverhoort sullen worden affgewesen,<lb/>
andere, dat met schepen ende goederen wel moghten worden verbrant. . . .<lb/>
</para>
<remark>«Schepen uit verschillende kwartieren gekomen<lb/>
»</remark>
<para>Uyt Macassar wort ons geadviseert, de pretendenten van ’t sandelhout, anno<lb/>
1639 uyt Timor gebracht, met d’aengeboden 4000 realen geen contentement<lb/>
hebben genomen, aen den coopman Kerckringh gerestitueert ende behouden laten<lb/>
in voornemen nader besendingh over dese pretentie herwaerts te doen. Ondertusschen<lb/>
is Compagnies volck ende middelen aldaer ongemolesteert gebleven. Wij sijn<lb/>
niet voornemens meer uyt te payen, als genoten hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Schepen uit Thaiwan gekomen<lb/>
»</remark>
<para>
.... Het retarderen van de schepen is door loose practijcquen ende monopolie<lb/>
der Chinese cooplieden ende de cleene couragie van d’onse ontstaen, sijnde<lb/>
den mandorijn Equan wel ’t principaelste instrument in desen, denwelcken met<lb/>
sijne creaturen eenelijck tracht den handel te forceren ende hem ’t meesterschap<lb/>
van dien t’apropriëren. Hebben d’onse door ’t ophouden van haere joncken ende<lb/>
andere coopmanspractijcque sulcx g’intimideert, dat omme rouwe sijde te becomen<lb/>
voor ’t picol twee ofte drie tayl meer betalen ende partij e slechte goederen, bij<lb/>
placcate verboden, hebben aengenomen omme de coopluyden t’ontlasten ende<lb/>
middelen te supediteren ’t geëyschte uyt China te brengen, twelck naderhant<lb/>
treffelijck gevolght is. Ondertusschen heeft den cloecken Chinees dese saecke sulcx<lb/>
weten te dirigeren, dat d’occasie, in ons voordeel gebooren, als zij
<super>2)</super> d’uytsettingh<lb/>
der Portugesen van Japan, de troublen ende slechte negotie in Manilha (derwaerts<lb/>
geen joncken tendeeren), invoegen noodtsaeckelijkc alle Chinese coopmanschappen,<lb/>
zoo maer gepatienteert ende ’t sluyten des handels niet aengetrocken ware,<lb/>
ons hadden moeten tot civilenprijse toevloeyen, t’sijnen voordeel heeft gewent, sich<lb/>
van sijne slechte coopmanschappen alvooren ontlast ende de rouwe zijde in prijs<lb/>

<fnote ref="1">Zie over deze reis
<emph>Fidalgos,</emph> p. 121 en
<emph>Christian Century,</emph> p. 384 vlg. ; er is daar slechts<lb/>
sprake van één schip, waarvan bijna alle opvarenden in Japan ter dood werden gebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Als zij, versta: zoals daar is, onder andere; de zin loopt ook verder zeer stroef.<lb/>
</fnote>

<pb n="105" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0105"/>
gesteygert. Gemelten Equan hadde in tijt1), de joncken wierden opgehouden,<lb/>
d’onse doen voordragen, bijaldien jaerlijcx voor sijn reeckeningh vrachtvrij nae<lb/>
Japan wilden voeren aen coopmanschappen 40 a 45 000 tayl, maeckte sich sterck<lb/>
den Chinees uyt China de traffycq op Japan te verhinderen ende ons nae eysch<lb/>
van stuckgoederen voor Japan te provideren. Wat daerop goetgevonden hebben,<lb/>
wert nae desen g’adviseert ende alsoo den handel uyt China op Japan door<lb/>
Chinesen contrarie Conings placcaten zij ende Equan, admiraal der Chinese zee,<lb/>
tselve voorcomen can, heeft de saecke sijn bedeneken. Maer selver een groot<lb/>
participant in desen verboden handel wesende, is te beduchten, sijn woort niet<lb/>
presteren sal ende ondertusschen ’t mes van twee canten doen snijden, ’t Is altijt<lb/>
sulex, dat het in Tayouan eer aen capitael als coopmanschappen zal manqueren.<lb/>
</para>
<remark>«Gevaren van het Chinese vaarwater; schepen naar Thaiwan
, J apan en Cambodja<lb/>
gezonden
<lb/>
»</remark>
<para>Van China sijn tot Batavia geweest seven joncken, met groove waeren geladen,<lb/>
die alle met contentement zijn vertrocken, uytvoerende omtrent 6000 picols peper,<lb/>
sandel, calituyrshout met diversche andere waren.<lb/>
</para>
<para>Uyt d’Amboinse provintiën becomen gewenschte tijdingh; met 742 000 ft<lb/>
giroffelnagelen tot betalingh van dit groot gewasch sijn alle coopmanschappen,<lb/>
getrocken ende ongetrocken, voort geraeckt ende d’oncosten met de winst op<lb/>
fl. 2333.18.8 gebalanceert, dat nimmer geschiet zij. De saecken aldaer nemen<lb/>
geheel andere ploy, de quimelaha Louhoe wort verlaten, Hittoe verdeelt, Lissidy<lb/>
ende Loehoe blijven onsen staet getrouw ende veele andere dorpen op Ceram,<lb/>
Manipes ende Kelangh door onse jachten beseth, de frequentatie der vreemdelingen<lb/>
deminueert dagelijcx, sulex dat infalibelijck onsen wil van dat gewest in corte<lb/>
sullen erlangen. Den gouverneur Ottens genoeght2) niet wel, hem sijne faute<lb/>
aenwijsen; item dat van U Ed. voor een dronekert g’estimeert wort, neempt voor<lb/>
sijn verlossingh te versoecken. ’t Is vreemt, de luyden zoo waenwijs zijn, dat<lb/>
meenen, niet behooren gerepremendeert te worden, een oudt Amboins gebreck;<lb/>
ondertusschen bekent in sijne brieven, door ’t in ’t werek stellen van onse gegeven<lb/>
ordre de saecke sich geheel tot beterschap ende redres neygen.<lb/>
</para>
<para>Van Tarnate het oude, den Coningh Hamsia is met d’heere Caen zeer vernoeght,<lb/>
heeft het met de Nederlander en recht voor, zoo seyt; ’t sal sich daer mede<lb/>
wel redden. Te veel estime is van dit volxken gemaeckt ende Compagnies macht<lb/>
te cleyn g’estimeert om tegen deselve te canten, simulate redenen
<super>3)</super> maecken bij<lb/>
dit volck verachteringh ende worden trotser. Tidor blijft onder twee Coningen<lb/>
verdeelt, de Spaengaert hout het met den sone van den g’ executeerden G’noralamma<lb/>
<super>4)</super> ende den Tarnataen soude Gorantales partij e gaerne maincteneren.<lb/>
</para>
<para>
Gheen Spaense schepen sijn in Molucco van Manilha verschenen, haer secours<lb/>
heeft bestaen uyt twee galeyen ende 12 jonekjens, daer Heemskerck en die van<lb/>
Macquian ende Batsian 6 stux van verovert hebben. Naderhandt is een expres-<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: in de tijd dat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Genoeght: bevalt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Simulate redenen ; hier : in tegenstelling tot krachtig optreden met praatjes aankomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">G’noralamma = Ngarolamo, vgl. dl. I, p. 536.<lb/>
</fnote>

<pb n="106" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0106"/>
advijs uyt Manilha gecomen, die quade tijdingh bracht, ’t Finael *) heeft niet te<lb/>
rechten connen geweten worden, maer ’t is buyten twijffel d’opositie der Chinesen<lb/>
ende Japangers, die omtrent 200 Spaengaerden gemassacreert ende Manilha<lb/>
benouwt hebben, gelijck hier over China ende Tayouan vernomen wort.<lb/>
</para>
<para>Heemskercken heeft ons 63679 Cö Moluckse nagelen gebracht; dagelijcx<lb/>
verwachten met Hollandia meerder partij e ende nader ad vijsen. Tot retour hebben<lb/>
U Ed. te verwachten ongeveer 800 000 ® nagelen.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten van Banda en Arakan; schepen naar Sumatra’s Westkust vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>Op 16 meert1
<super>2)</super> ’t schip den Witten Oliphant wel onverwacht maer zoo a<lb/>
propos, alsoff tselve uyt den hemel ware geschickt, sijnde in die tijt bijna buyten<lb/>
raedt, destituyt van cleeden, coopmanschappen ende contanten, zulcx dat ons<lb/>
de medegebraghte rijxdaelders dienden tot opcoop van ruym 8000 picols peper,<lb/>
hier met cleen vaertuygh van diversche quartieren ter vente gebracht. De Chinesen<lb/>
waren niet graegh na den peper, hare coopmanschappen onvercocht, de Chinese<lb/>
burgerij e buyten credit, ten aensien boven proportie de Compagnie schuldigh<lb/>
bleven, zoo hebben wij alles moeten met contant opcoopen ende in corte aen peper<lb/>
80 000 realen besteedt. Omme ons geit te trecken ende in Batavia te houden<lb/>
valueerden den rijxdaelder op IJ reael courant, daervoor tegenwoordigh ganghbaer<lb/>
sijn, echter na China vervoert. In dese schaersheyt waren niet vervallen, zoo<lb/>
ons de 100 000 tayl silver uyt Tayouan gesonden waren, want als die voorderden,<lb/>
sagen dit verhaelde onweer tegemoet, welck silver in croonen meenden vermundt<lb/>
te hebben, gelijck U Ed. g’adviseert is, doch dit missende, heeft ons den Almogenden<lb/>
onverwachte middelen verschaft. Sijnen name sij gepresen ende U Ed.<lb/>
versocht te willen continueren in september twee schepen herwaerts te schicken,<lb/>
dat wel belooft is, maer voor desen geen effect gesorteert heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Aankomst van andere schepen uit patria; de Sayer en de Neptunus mélden
,<lb/>
dat
. . .<lb/>
»</remark>
<para>
.... den 13en juny passato aen de . . . Cabo g’arriveert was ’t Deens<lb/>
schip de Sonne, nu de Reformatie genoempt, daerop commandeerde Claes Ruyter
<super>3)</super><lb/>
ende schipper Willem Larsen
<super>4),</super> beyde voor desen in India geweest. Seven maenden<lb/>
waren van Coppenhaven geseylt in compagnie van de Christiaenshaven
<super>5),</super> die van<lb/>
hun versteecken was, met resolutie denselven aldaer noch in te wachten, sulex den<lb/>
20en d.°, als d’onse de Cabo verlieten, dese Reformatie daer bleeff tardeeren. Van<lb/>
hare ladingh ende contanten hebben d’onse niet vernemen connen, eenelijck dat<lb/>
met groote partije goede wijnen gecargeert waren; achten, den Portugees daermede<lb/>
dienen willen ende in Manilha vercoopen. Den gouverneur Gardenijs ende d’opper-<lb/>

<fnote ref="1">’t Finael; hier: het rechte, de bedoeling.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">.... kwam uit Europa
....<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Claes Ruyter was in Deense dienst al eerder in Bengalen geweest, toen hij in oct.<lb/>
1640 met de Gulden Son of Reformatie voor Masulipatam kwam, waar hij wegens schulden<lb/>
der Denen enige tijd werd aangehouden. In april 1641 was hij voor Bantam, van waar hij in<lb/>
aug. naar Coromandel terugvoer. Hij repatrieerde maart 1643 met hetzelfde schip.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Willem Larsen ken ik verder niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De Christianshavn was te Teneriffe voor reparaties aangelopen en daar vastgehouden .<lb/>
</fnote>

<pb n="107" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0107"/>
coopluyden van Siam als Cambodja sijn van hare verschijningh gepreadverteert ;<lb/>
verhoopen, ons geen voordeel sullen affsien; bijaldien geen groot capitael medebrengen,<lb/>
staen hare saecken sleght ende niet apparent desen jare retour naer<lb/>
Denemarcken te schicken, ten ware S.1 Jacob (die, in november 1639 van Bantam<lb/>
vertreckende, de reyse nae Coromandel niet conde gewinnen, in Macassar verwintert<lb/>
ende, van daer comende, den 25en mey weder van Bantam sijn reyse nae<lb/>
Coromandel onderleyt heeft) niet verder getendeert hadde, maer met sijn suyckerlast<lb/>
op de Custe tot de compste deser schepen verbleven was, als wanneer licht de<lb/>
reste van Christiaenshavens last vinden souden. Maer presumeren, nae Parsia omme<lb/>
sijn suyckeren te venten voor d’arrivé van de hare sal vertrocken sijn. ’t Is zulcx,<lb/>
. . . geen groot capitael medebrengen, haer consumeren ende ingevolge de reeders<lb/>
den lust omme d’equipagie te seconderen vergaen sullen.<lb/>
</para>
<para>’t Conde wel gebeuren, dese Deense schepen de Compagnie grooten buyt<lb/>
toebraghten, want ’t is seecker, stouter ende vrijmoediger den vijant ten dienste<lb/>
sullen staen als wel die van de Engelse Compagnie, edoch maecken geen swaerigheyt<lb/>
onse vijanden goederen te lichten ende aen te slaen, item haer van Colombo<lb/>
als Goa te doen vertrecken, mitsgaders, gelijck hun aen Cabo hebben laten verluyden,<lb/>
naer Tarnaten omme nagelen van de Spaengiaerden te handelen tendeeren,<lb/>
alwaer wij Compagnies recht meenen te bewaeren, haer ende alle andere natiën<lb/>
van daer te drijven. . . .<lb/>
</para>
<remark>«Volk en contanten van de bij Siërra Leone vergane Hoff aangebracht
, ter waarde<lb/>
van fl. 112 905.2.14, terwijl voor fl. 12151.2.2. is vermist<lb/>
»</remark>
<para>
Met admiratie
<super>x)</super> hebben den schepe Eredrick Henrick onvertimmert (twelck<lb/>
nochtans ten hooghsten noodigh was) weder herwaerts sien keeren. Wij connen<lb/>
niet bedeneken, wat Haer Ed. daermede voorhebben, want behalve de masten<lb/>
onbequaem sijn, zoo is ’t aff- ende uytgevaren, indien een jaer overblijft; hier is<lb/>
geen middel dit schip te vertimmeren. Haer Ed. gelieven doch geen praetjens te<lb/>
gelooven, van dat hier ende daer masten ende hout te becomen zijn. ’t Is frivol,<lb/>
d’ordinarie onderhout van jachten ende schepen geven ons de handen vol, tegenwoordigh<lb/>
vinden niet een balck op den timmerwerff, ’t moet van Siam comen,<lb/>
daeromme oock expres schepen worden genootsaeckt te senden. Serieuselijck<lb/>
hadden d’Heeren versocht de timmeragie van Fredrick Hendrick bij de hant te<lb/>
nemen ende aengewesen, ’tgene daer noodigh aen te doen was. Niet isser op<lb/>
gevolcht ende wert ons toegesonden in soodanighen stant, dat eenige twijffelen,<lb/>
off bequaem zij nae ’t patria te keeren ende zoo ’t overhouden, is ’t schip . . .<lb/>
verlooren. Wat helpt ons serieus voordragen ende ijver tot Compagnies dienst,<lb/>
wanneer de capritie van de equipagiemeesters off timmerlieden aldaer meer credit<lb/>
als ons gegeven wort. Wij hebben goetgevonden d.° schip andermael na ’t patria<lb/>
te laten keeren met alsulcken retour, als de facture zal uyt wijsen ende vrundelijeke<lb/>
bede tselve deftigh te doen hertimmeren off daer aen de wal te laten, opdat niet<lb/>
genootsaeckt worden tselve alhier ontij digh om ’t ijserwerek te vercoopen. Hout<lb/>
het ons te goede, sulex hier voorcomende, souden den nonchelanten door den<lb/>
fiscael doen causeren. Insgelijcx gaet het met ’t schoone retourschip Zutphen, wiens<lb/>
groote mast uytgeseth hebben, dat wonder zij, ’t schip daermede door zee geraeckt

<fnote ref="1">Met admiratie, hier: met verwondering.</fnote>

<pb n="108" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0108"/>
is. Wat middel hier hebben diergelijeke schepen te vermasten, geven U Ed. te<lb/>
bedeneken, echter sullen ons redden ende wert voor ’t patria affgeladen. . . .<lb/>
</para>
<para>’t Galjot ’t quelpeert1) heeft nevens de groote schepen zee gebouwt, sal<lb/>
goeden dienst op ’t canael van Tayouan doen; weshalven versoecken noch twee<lb/>
ofte drie diergelijeke maer niet van cleender charter omme te meer goederen door<lb/>
’t canael aen de schepen, die onder ’t noorder riff leggen, te connen brengen. Drie<lb/>
ofte vier fregats gelijck de Lieffde, midts wel beseylt sijnde, zullen treffelijeken<lb/>
dienst op de cust van India doen, des vijants fusten in dwangh houden, groot<lb/>
ontsagh onder ’t cleen vaertuygh off caffilas veroorsaecken ende haere costen haest<lb/>
goetmaecken. Zoo die becomen, sullen met voordeel gebruyckt worden in Bengala,<lb/>
de Parsise Golpho als langs de custe van Soffala, daer noch wel wat te doen is.<lb/>
Dit fregat ende Limmen . . . senden nae Punto de Gale omme de custe van Ceylon,<lb/>
onder den Portugees zorterende, t’inf ecteren alsmede omtrent Comorin te cruyssen<lb/>
ende onse besettingh op Ceylon te seconderen.<lb/>
</para>
<remark>«Ontvangen goederen; schepen bestemd voor patria; schip van Mauritius gekomen
,<lb/>
vgl.
<ref>Mauritius, p. 882</ref>/3<lb/>
»</remark>
<para>Tsedert 8 meert hebben beginnen aen de Batavise kereke te bouwen ende<lb/>
neempt redelijeken voortgangh, derwegen met dit preadvijs niet connen onderlaten<lb/>
van U Ed. tot deckingh van deselve te voorderen, op hoope ons die met de schepen,<lb/>
op ’t voorjaer 1641 nae India gedestineert, noch moghte gewerden; te weten<lb/>
vijftighduysent blauwe verglaesde off glasuerde pannen; 35 000 sijn tot het dack<lb/>
noodigh ende 15 000 eysschen voor ’t breecken ende uytschieten; item vijffhondert<lb/>
d.° vorstpannen, 300 sijn noodigh, de rest als vooren. Gelieft ons van de beste ende<lb/>
dicht gebacken te senden, die tot Hassel off over zee gemaeckt worden, sijn beter<lb/>
als die van Woerden. Versoecken van de bequaemste ende dat met den eersten, alsoo<lb/>
die tegen anno ’41 van doen sullen hebben ; met leven te decken is door de hette<lb/>
des sons ongeraden. Soo U Ed. conden resolveren dese kereke met een orgel ende<lb/>
propere copere croonen te bedeneken, zal aengenaem wesen; is een cruyskerck;<lb/>
d’Almogenden geve, in dezelve door de predicatie ende ’t gehoor sijns Heyligen<lb/>
Woorts veele blinde zielen, heydenen ende Mooren mogen worden bekeert ende<lb/>
tot de schaepscoye Christi gevoeght, amen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Een quelpeert is een klein snelzeilend adviesjacht, geschikt voor ondiepe wateren;<lb/>
het hier bedoelde was de Brack, in 1640 uit Nederland te Batavia gekomen.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>