<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="109"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Van Twist; Batavia, 30 november 1640"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1640"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1640"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn, Van Twist"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn, Johan van Twist"/>

</header>
<body>
<pb n="109" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0109"/>
<head>XII. ANTONIO VAX DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN EN JOHAN<lb/>
VAN TWIST, BATAVIA 30 november 1640.</head>
<folio>1042,fol. 1-79.</folio>
<remark>«Brieven uit patria ontvangen; berichten over Atjeh, afgedrukt
<ref>Bouwstoffen III p. 1-2, r</ref>. 6<lb/>
»</remark>
<para>
Ingevolge den 18en meert passato nae Gales veroveringh
<fref ref="1"/>  met d’oorloghsjachten<lb/>
Reynsburch, Valckenburch ende Bredamme vooruyt nae Malacea verseylt,<lb/>
doende en passant Atchin aen, alwaer, den 5en april aenlandende, den Coningh de<lb/>
victorie, op Ceylon becomen, rapporteerde met versoeck, de Mayesteyt wilde nu<lb/>
sijn crijghsmacht volgens toeseggingb nae Malacea senden omme met onse assistentie<lb/>
die stadt te bemachtigen, waertoe de Coningh sich genegen thoonde ende al<lb/>
preparaten hadde doen maeeken, eenelijck den optocht dilay erende, tot sijn<lb/>
armade van Pahan ware gekeert, die oock cort daeraen nae des mayors vertreck<lb/>
paresseerde. Thoonde sich misnoeght over d’onderhandelingh met den Jhoorit<fref ref="2"/> ,<lb/>
’twelck bij d’onse op ’t gevoeghlijckste wierde g’excuseert ende bequame affscheyt<lb/>
den 10en d.° nevens twee gesanten ende missive aen den Gouverneur-Generael .<lb/>
Nae uytterlij cke mine bleeff de Mayesteyt voor die tijt genegen sijn macht nae<lb/>
Malacea uyt te setten .</para>
<remark>«Zending van Jan de Meere naar Atjeh, vgl.
<ref>Daghregisters 10 </ref>sept. 1640, p. 1-2;<lb/>
volgt :
<ref>Bouwstoffen III p. 2, v</ref>gl. voorts
<ref>Daghregisters 28 </ref>sept. 1640, p. 36 en 10 sept.<lb/>
1640 p. 2-3<lb/>
»</remark>
<para>
Eenelijck versoeckt de Mayesteyt van Atchin twee ofte drie esmeraulden,<lb/>
pendantsgewijse, rondt sonder canten, schoone pendant-diamanten, maer moesten<lb/>
doorboort sijn; item calcoenen hanen ende hinnen, die bij diversche andere princen<lb/>
versocht ende aengenaem sijn .</para>
<remark>«Volgt
<ref>Daghregisters 10 </ref>sept. 1640 p. 5, d’ Engelschen, en
<ref>Bouwstoffen III p. 2 </ref>onder tot 3 boven; peper van de Westkust ontvangen; ambassade van Patani,<lb/>
af gedrukt
<ref>Bouwstoffen p. 3-4, r</ref>. 6; gegevens over Ceylon, vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 126-129 </ref>en
<ref>Ceilon p. 53-61, v</ref>olgt
<ref>Ceilon, </ref>Bijlage VI, p. 11-14 onder<lb/>
»</remark>
<para>Seer bequamelijck sullen de Maldiva’s uyt Gale besocht ende ontdeckt connen<lb/>
worden ende van daer groote partij e cauris
<fref ref="3"/>  getrocken, daertoe aen den e. Gardenijs<lb/>
op Paleacatte als Coster op Ceylon is ordre gegeven, mitsgaders de caurymonsters,<lb/>
van U Ed. ontfangen, derwaerts gesonden.</para>
<para>Verhopen U Ed. ’t aenstaende jaer den eysch tot gerieff van de Westindise<lb/>
Comp.e te bestellen ende ons daervan in Siam mede te dienen, alwaer . . _<lb/>
ganghbaere munte sijn.</para>

<fnote ref="1">Mentaal in te vullen : is de majoor Adriaen Anthonisz
....<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Diemen trachtte tegen Malakka ook de medewerking van den Koning van<lb/>
Johore te verwerven; vgl.
<emph>Djohor,</emph> p. 32.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Cauri’s, schelpen (Cyprea moneta) van de Malediven, die in vele delen van Azië en<lb/>
Afrika als betaalmiddel gebruikt werden.<lb/>
</fnote>

<pb n="110" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0110"/>
<remark>«Blokkade van Goa
, vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 125-126</ref>; gegevens Wingurla,<lb/>
vgl.
<ref>Malabar p. 86</ref>; nieuw eskader naar Goa
, vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. </ref>ISO<lb/>
»</remark>
<para>De vloote heeft ordre tot 3 ofte 4 mey aenstaende de besettingh te continueren<lb/>
omme ’t Portugaels retour in te houden, gelijck anno passato gedaen is, sijnde<lb/>
eenelijck t’sedert ’t opbreken onser armade nae Portugael gena vigeert de hurcke
<fref ref="1"/> ,<lb/>
. . . , soodanigh van ons canon doorboort te wesen, dat g’oppineert wierd in zee<lb/>
gesoncken te sijn, maer naderhandt behouden tot Goa geraeckt, heeft sich geduyrend’<lb/>
des vloots aenwesen in Mangelor
<fref ref="2"/>  verhouden. Maer bijaldien ’t secours van<lb/>
Portugael comen te bemachtigen ... is den commandeur gelast, den peperhandel<lb/>
op de Malabarse custe g’absolveert, de schepen Ackerslooth ende Pauw met de<lb/>
Tayouanse cargasoenen voor Wingurla, Suratte ende Parsia geparesseert sijnde,<lb/>
dat omtrent meert sal wesen, op te breken, nae Gale te navigeren ende caneel<lb/>
herwaerts te brengen, alsoo ons versekeren, bij non-paresse der schepen van<lb/>
Portugael off dat deselve bemachtigen, de in India gebouwde gallioenen tot retour<lb/>
nae dat rijck niet employeren sullen; oock sijn bij manquement van ontseth niet<lb/>
maghtigh een schip t’zee te brengen, veel minder nae Lixboa t’ equiperen ende<lb/>
ingevolge ’t gallioen van Bassin, noch den nieuwen Bon Jesu (abominabel, schepen<lb/>
met dien heyligen naem te baptiseren), genomen, al vaerdigh was geworden, niet<lb/>
ondernemen sullen op de bhaare te brengen. Naderhandt door ’t schrijven van de<lb/>
Heeren tot Middelburch verstaende, door ’t keeren van ’t gallioen en de patache,<lb/>
anno 1639 nae India geseylt, d’equipagie deses jaers daermede vergrooten, omtrent<lb/>
primo april passato uyt Lixboa te vertrecken stonden twee gallioenen ende een<lb/>
patache ; ’tselve secours uyt vreese onser besettingh in Mosambicque wel moghten<lb/>
verwinteren ende in ’t begin van september aenstaende nae Goa tenderen. Hebben<lb/>
den commandeur Bouwens<fref ref="3"/>  per onse advijsen met Neptunus ende Zantfort in<lb/>
recommandatie gegeven, bijaldien dese schepen voor ’t uytgaen van february<lb/>
omtrent Goa off Coutchin niet paresseren, scherpelijck t’informeren, waer hun<lb/>
rende- vous is, tot medio mey ende langer voor Goa sal houden ende, dan niet<lb/>
vernemende, met 2, 3 ofte 4 schepen van de vlote, na de provisie sal connen<lb/>
strecken, op d.° cust, de Majottes, Mauritius off elders t’overwinteren, mits ons<lb/>
advijs gevende van sijn rende- vous om van hier met schepen ende vivres gesecondeert<lb/>
te worden, dat wel te doen sal wesen omme alsoo voor Mosambique te<lb/>
cruyssen ofte voor september aenstaende weder omtrent Goa te wesen ende des<lb/>
vijants secours t’ontsetten, als wanneer geheel geruyneert blijft. Bij alle middelen<lb/>
dient gevigileert, den Portugees in onmacht houden ende ons van sijn secours<lb/>
dienen, waertoe desen voorslagh ons apparentie van goet succes belooft.</para>
<para>God geve maer, onse vloote, 24 augusti buyten Sundas strate geraeckt, vóór<lb/>
de vijandts schepen (uyt Portugael te comen) de bhaer van Goa bereycken,als<lb/>
wanneer genomen off in Goa te comen wel gediverteert sullen werden.</para>
<para>
Voor Wingurla ende tot procure van den Malabaersen peper is in dese vloote<lb/>
geladen een cargasoen, monterende fl. 63243.12.13 ende maken calculatie, als<lb/>
Wingurla sijn competentie sal hebben, provisie over te schieten tot opcoop van<lb/>
4000 quintalen peper. Naderhandt is per den Neptunus noch gesonden in Mala-<lb/>

<fnote ref="1">.... waarvan gezegd wordt .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mangalore, plaats ter westkust van India op 12°48' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dominicus Bouwens was 1620 opperstuurman, later schipper, in 1640 commandeerde<lb/>
hij met weinig succes de blokkade vloot voor Goa, in 1641 oorlogsj achten voor Ceylon.<lb/>
</fnote>

<pb n="111" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0111"/>
baers cargasoen ter somme van fl. 23294.13.4, in voegen nu eenmael een redelijcke<lb/>
quantité peper van 350 a 400 lasten uyt dat gewest verhopen; ’t en sal aen geen<lb/>
cargasoen ende geverseerde coopluyden, oock, soo vertrouwen, bij behouden reyse<lb/>
aen schepen geensints gebreken; willen mede niet twijffelen, den oppercoopman<lb/>
Blocq sal den handel in ’t Visiapourse rijck beter als Paets behertigen ende vervolgens<lb/>
advantagieuser retour doen, ofte souden genootsaeckt worden dien handel te<lb/>
staecken. Wij connen mede niet aennemen, den Portugees op de custe van Indiën<lb/>
den peper tot soo excessiven prijs, als nu bij d’Engelsche ende andere geschiet,<lb/>
betaelt heeft. Op de Malabaerse custe is 8 realen contant ’t quintael geldende;<lb/>
herwaerts over ende selfs in Batavia becomen denselven tot minder prijs, oorsaecke<lb/>
waeromme geen contanten derwaerts hebben geschickt, gelijck voornemens<lb/>
waren .</para>
<remark>«Aankomst van de Franeker van Dabul, vgl.
<ref>Daghregisters 23 oct. 1640 p. 60-61 </ref>»</remark>
<para>Den coopman Pieter Paets adviseert per gemelte Franicker uyt Dabul dato<lb/>
15 augusti, derwaerts sich getransporteert hadde, den slappen aff treek in de<lb/>
specerijen ende andere onse aen te brengen coopmanschappen, den ruynas,<lb/>
bestaende in 756 packen, was tot Ragebach aengelandt, overslagen sijnde, te cort<lb/>
bevonden 15468
<super>&lt;t£</super> ende wiert 12|- pagoden ’t pack vercocht ; sal met ’t onderwighte<lb/>
groot verlies renderen, in contrarie den peper tot ongewoonelijeken prijs ende<lb/>
thoonden hun d’Engelsen graegh ; de Moorse coopluyden deden weynigh off geen<lb/>
empleo voor Parsia, ten aensien alles seer dier ende in Parsia goetcoop was. Sulx<lb/>
soo sijnde, sal onsen peper, van hier derwaerts gesonden, te beter rendeeren.<lb/>
d’Engelse gaven dapper op, seyden, tegen september 4 schepen uyt Engelandt<lb/>
tegemoet sagen, daervan twee voornamen nae Macao te senden ende aldaer<lb/>
comptoir te stabileren, dat niet toegestaen sal worden, off sullen den Portugees<lb/>
ten dienste moeten wesen in ’t transporteren harer persoonen ende goederen,<lb/>
twelck weeren sullen nae macht en de middelen, die wij hebben.</para>
<para>
Door de strate van Baly (hebbende lange reyse erlanght) is in Goa uyt Macao<lb/>
een fregat verschenen, dat slappe merekt in de Chinese waren causeerde. Soo<lb/>
waren oock aldaer in ’t laetste van mey g’arriveert seven galliots ende fregats van<lb/>
Mascatte, rijekelijek geladen, da er uyt well aff te nemen sij, bijaldien participanten<lb/>
willen wesen, tot medio juny op de cust dienen te houden, daertoe fregats als de<lb/>
Liefde seer dienstigh sijn. Item van Malacca een fregat jen, mitsgaders een caravelle<lb/>
d’adviso uyt Portugael, tijdingh brengende van de nederlage der Spaense schepen<lb/>
in Brasil<fref ref="1"/> ; van Duyns wort niet vermaendt; stroyden uyt, acht gallioenen in<lb/>
september 1640 verwachten, dat op ’t vierde part, soo ’t wel luckt, uytvallen sal;<lb/>
de caravelle wiert geprepareert omme tegen primo september nae Lixboa te<lb/>
keeren, daermede ’t verlies op Ceylon ende haren desolaten staet over schrijven.<lb/>
Soo is met deselve tijdingh over Parsia in mey passato nae ’t hoff van Madril<lb/>
vertrocken een geestelijck persoon Pernand’ de la Hove, Brabander; wat den<lb/>
Spaenschen Coningh op dese hare advijsen ende dachten voornemen sal, sullen<lb/>

<fnote ref="1">De vierdaagse zeeslag voor de Braziliaanse kust, begonnen 12 jan. 1640, tussen een<lb/>
Nederlandse macht onder Loos, die direct sneuvelde en een Spaanse onder den conde da<lb/>
Torre; de Spanjaarden moesten tenslotte de wijk nemen.<lb/>
</fnote>

<pb n="112" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0112"/>
verwachten, verhopen onderentusschen haeren staedt tot irreparabel redres te<lb/>
reduceren.</para>
<remark>«Van 1 febr. 1639 tot 31 jan. 1640 is in Perzië fl. 341626.7.15 gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>Generalij eken hebben de coopmanschappen van anno 1639 minder prijs<lb/>
aengetroffen (except den peper, die wel heeft geren deert), ten aensien den oorloge<lb/>
in ’t Parsise rijck ende de wegen nae Turckijen gesloten bleven, alsmede dat onse<lb/>
Tayouanse goederen spade, den 5 juny passato, in Gamron sijn g’arriveert, als<lb/>
wanneer de voornaempste coopluyden vermits den heeten tijt geretireert waren;<lb/>
sulx de suyckeren slechten prijs haelden; partij e mitsgaders den geconfijten<lb/>
gember ende meer andere waren sijn onvercocht gebleven ende gedeelte daervan<lb/>
nae Lhaer, Siras ende Spahan opgevoert, waerover genootsaeckt wierden redelijeke<lb/>
somme van penningen op intrest te continueren. Edoch, des Comps. effecten aldaer<lb/>
te gelde gemaeckt sijnde, sullen ongeveer 4 a 5000 toman in voorraedt staen, dat<lb/>
omtrent 150 balen sijde aenlanght ende souden ingevolge, als niet gedrongen<lb/>
wierden sijde van den Coningh te tracteren, in Parsia buyten belasting wesen ende<lb/>
tegen mey ende juny aenstaende 130 a 150 balen te verwachten hebben. Maer<lb/>
werden geperst ende ’t is oock gantsch noodigh, gelijck den oppercoopman<lb/>
Oostende ons aenschrijft, dat jaerlijekx van de Mayesteyt ontfangen 3 è, 400 balen<lb/>
sijde tot 50 toman de carge, soo d’onse tholvrijheden van inbrengende goederen<lb/>
sullen blijven genieten. Veel sportelingh seyt Oostende in ’t contracteren van de<lb/>
150 carga met achmael douleth<fref ref="1"/>  gehadt te hebben ende genootsaeckt wierdt<lb/>
vijftigh toman voor de carge te betaelen, mits dat licentieerde 90 a 100 carge van<lb/>
particuliere te coopen, gelijck gevolght is, sijnde de sijde dit jaer abondant geteelt<lb/>
ende schoon gevallen, comende dooreen te staen op 47 toman ende met d’oncosten,<lb/>
schenckagie, intrest etc. tot aen boort 5 gulden 13 stuyvers ’t ’twelck een<lb/>
stuyver te ponde minder is als anno passato. In ’t geheel becomen U Ed. per dese<lb/>
retourschepen 593 balen, g’assorteert als per facture ende behooren uyt te brengen<lb/>
113082 ® seer schoone sijde; de bevindingh sal ons aengenaem wesen.</para>
<para>Vermits d’heere Westerwolts sieckte (daerop desselffs overlijden gevolght sij),<lb/>
is geroerden Oostende nae Casbin<fref ref="2"/>  aen de Mayesteyt met onse missive ende<lb/>
bijgevoeghde vereeringh gecommitteert ; op de claghten wegen d’affgeperste<lb/>
fl. 157163.8.- bequam weynigh gehoor<fref ref="3"/> , ’t is niet apparent, daervan yets te<lb/>
recouvreren sal wesen ende . . . sullen jaerlijekx partij e sijde van den Coningh<lb/>
dienen aen te nemen (daer oock ordre toe geven), bijaldien buyten voorder molest<lb/>
ende schade in Parsia willen continueren.</para>
<para>
De penatche, costende fl. 2500-, was de Mayesteyt niet aengenaem, weshalven<lb/>
op ’t aenraden van Miersa Tacky terugge behielden ende vereerde in plaets van<lb/>
dien een stuck ambregrijs van 20 oneen nevens 300 ducaten in spetie. Onse missive<lb/>
wierdt respectabel g’accepteert, maer door den Coningh aen sijnen secretaris<lb/>
ongelesen overgegeven ende gelast tot naeder gelegentheyt op te sluyten. Volgens<lb/>

<fnote ref="1">Achmael douleth; bedoeld is i’timad ud doulet, vertrouwder des Rijks, de titel van<lb/>
den Perzischen grootvizier, destijds nog Mirza Taki, vgl. dl. I, p. 679.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Casbin, Kazvin, Perzische stad op 36°17' N.B. en 50° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van 1448 carga’s zijde, die de V.O.C. in 1638 gedwongen was tegen 50 toman de carga<lb/>
van de factors van den Sjah te kopen; de prijs was te hoog en het te veel betaalde werd terug<lb/>
geëist.<lb/>
</fnote>

<pb n="113" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0113"/>
ordinarie costume is Oostende van de Mayesteyt beschoncken, aen de Compagnie<lb/>
een schoon huys in Siras vereert met licentie wijn te mogen maecken ende deselve<lb/>
te vervoeren, nevens voorder renvoy aen achmaet douleth, wesende den vertrouwder<lb/>
des rijckx, van wiens conditie ende scrapenden airdt voor desen genoegh<lb/>
aengeroert is; buyten dat blijft d’onse seer toegedaen ende heeft de Compagnie<lb/>
goede reputatie in ’t Parsise rijck.</para>
<para>
Omme dien Coninghs gunste te behouden, onaengesien bij provisie de novo op<lb/>
intrest sal moeten worden gelicht, is bij den raedt goetgevonden andermael 150<lb/>
carge sijde te contracteren tot soo civilen prijs, als te becomen sal wesen, daertoe<lb/>
300 000 gulden van noode sijn, die uyt ’t provenu van dese jaers cargasoenen<lb/>
connen affgeleyt worden ende heeft U Ed. dan tegen anno 1642 te verwachten<lb/>
ruym 450 balen sijde, gecargeert met den intrest van 300 000 gulden voor 8<lb/>
maenden, daertegen in consideratie compt, de geseyde 300 balen een rondt jaer<lb/>
met ’t dragen van desen intrest tijdelijcker in retour becompt, alsoo gemelte<lb/>
cargasoenen niet voor january ende february gedebitteert, mitsgaders in july<lb/>
ende augusti anno aenstaende in sijde connen g’employeert worden, ’twelck sijn<lb/>
opmercking beeft. Edoch verhopen door Godes genade eerlangh beter in voorraedt<lb/>
te wesen ende d’intresten in Parsia mede geheel aff te schaffen, te meer aenmercken,<lb/>
dit retour sobre advance in Europa rendeert ende vertrouwen volgens<lb/>
d’advijsen uyt Parsia, desen ende ’t aenstaende jaer groote partij e sijde over<lb/>
Aleppo nae Nederlandt, Vranckrijck ende Engelandt staet te comen .</para>
<remark>«Schepen en goederen naar Perzië gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Scherpelijck hebben de novo g’interdiceert geen sijde van particuliere te<lb/>
negotiëren als met expres consent, gelij ck nu twee jaren geschiet is, maer dat men<lb/>
met des Coninghs factoor ende Miersa Tacquy sooveel sijde moet contracteren, als<lb/>
onse middelen in Parsia ongeveer aenlangen; item soo met laeckenen ofte andere<lb/>
coopmanschappen gedient sijn, sonder nochtans de tractatie (als met d’onwillige<lb/>
waren) seer te poucheren<fref ref="1"/>  deselve tot redelijcken prijse tegen sijde trocqueren,<lb/>
mits lettende, geen g’embroilleerde reeckeningh met die hooffse negotianten<lb/>
crijgen, als voor desen wel t’onsen nadeel geschiet is.</para>
<para>
Wijders hebben op becomen experiëntie ende rijp overlegh goetgevonden ende<lb/>
best g’oordeelt t’ordonneren Compagnies-cargasoenen, namentlijck de specerijen,<lb/>
suyckeren, porceleynen ende alle andere grove waren sooveel doenelijck in Gamron<lb/>
te laeten debiteren sonder op te senden, onaengesien den oppercoopman Jan<lb/>
Leendertsen saliger, die seer vigileerde den meesten penningh van Compagnieswaren<lb/>
te maecken, eenighsints van ander advijs is geweest, maer d’ervarentheyt<lb/>
soude hem mettertijt anders hebben gedoceert ende vertrouwen, als de cargasoenen<lb/>
in february tot Gamron mogen aen de merct comen, den advantagieusten prijs<lb/>
aldaer t’erlangen sij. Op d’ordre, nae Tayouan gegeven, staen de schepen van daer<lb/>
soo spade in Parsia niet meer te verschijnen, dat in ’t beneficiëren onser coopmanschappen<lb/>
veel differeren sal. Belangende de Guseratse, Hindustanse, Coromandelse<lb/>
ende Bengaelse lijnwaten verstaen ende hebben gelast, deselve sullen worden<lb/>
vervoert ende gebeneficieert ter plaetse, meest getrocken sijn, gelijck Jan Leen-<lb/>

<fnote ref="1">De tractatie poucheren, op de handel (te) sterk aandringen.<lb/>
</fnote>

<pb n="114" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0114"/>
dertsen heeft beginnen te practiseren ende tot merckelijck proffijt van de Compagnie<lb/>
streckt, sijnde onse huysingen in Lhaar, Siras ende Spahan in forme van<lb/>
winckels g’aproprieert
<fref ref="1"/> . ’t Is seker, op den incoop ende uytvente wel geleth<lb/>
wordende, desen cleethandel eyntelijek de Compagnie treffelijcke proffijten<lb/>
toebrengen sal. ’t Schort U Ed. ten principaelen aen trouwe, vigilante ende<lb/>
verstandige dienaren; desen handel moet met kennisse ende patiëntie gedaen<lb/>
worden, daer ’t doorgaens veel aen mancqueert, te meer als de luyden wat geleert<lb/>
ende de practicque hebben, tendeeren nae ’t patria, soodat U Ed. veel leergelt<lb/>
betalen ende soo vreempt niet sij, dat alles met soodanigen kennisse niet geacht<lb/>
wort, als U Ed. ende wij wel gaerne sagen. Omme dat gebreck te redresseren<lb/>
vinden weynigh middel ende sal soo noch al over een gebulte wegh gaen willen.<lb/>
Godt geve maer, trouw gedient worden .</para>
<remark>«Opdracht betreffende zijdeopkoop<lb/>
»</remark>
<para>
Tot beter ordre ende om den handel op ’t proffytab eiste in Parsia te dirigeren<lb/>
hebben den president g’ordonneert nae de visite, tot Spahan gedaen ende sich bij<lb/>
de Mayesteyt verthoont heeft, sijn residentie van october tot halff off fin april in<lb/>
Gamron sal houden, g’assisteert met twee ondercoopluyden ende drie assistenten<lb/>
omme op den vercoop van de aencomende cargasoenen te letten, deselve ten<lb/>
hooghsten prijs gedebitteert worden, mitsgaders de behoorlijcke versendingh der<lb/>
cleeden ende andere waren nae Lhaer ende Siras te doen ; als wanneer residentie in<lb/>
Lhaer sal nemen ende van daer als Siras ordre nae Spahan geven, alwaer een<lb/>
coopman tot tweede persoon te resideren g’ordonneert sij omme den opcoop der<lb/>
sij de te voorderen ende omtrent den Coningh te verrichten, sulx den president<lb/>
goetvint t’ordonneren, dat meer respect aen ’t opperhooft veroorsaecken ende veel<lb/>
schenckagiën als groot e oncosten excuseren sal ende de wij le door de vergrootingh<lb/>
des handels permanente comptoiren in Siras ende Spahan dienen gehouden,<lb/>
hebben gelast, de respective coopluyden aparte boecken van hare directie sullen<lb/>
formeer en, mitsgaders in Lhaer aen den president reeckeningh ende reliqua doen,<lb/>
alwaer de generale boecken gehouden, de particuliere jaerlijcx ingetrocken ende<lb/>
nae Batavia gesonden sullen worden. Door desen middel ende gestelde ordre<lb/>
mitsgaders Wollebrant Geleynsens goeden ijver vertrouwen, den rechten smaeck<lb/>
van den aensienlijcken Parsisen handel eenmael erlangen sullen .</para>
<remark>«Te duur door Overschie ingekochte parels<lb/>
»</remark>
<para>
Bij particuliere missive der Camer Amsterdam wort quantité caue voor<lb/>
Nederlant g’eyscht ende op ’t schip den Walvisch becomen van dese boontjens<lb/>
een monster, die bij ons seer wel bekent sijn. In Mocha worden bij de frasle vercocht<lb/>
ende compt ’t pont Hollants met d’oncosten op 5 stuyvers te staen, gelijck<lb/>
de fluyte Rarob anno passato 4880 uyt Mocha in Gamron (daer groote quantité<lb/>
te verthieren sij) gebraght heeft ende onaengesien op die tijt tot leege merct<lb/>
gedaelt was, is de partije met 1£ cento
<fref ref="2"/>  vercocht, dat comt ’t te wesen 12J<lb/>

<fnote ref="1">G’aproprieert, ingericht, in orde gemaakt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">1£ cento, 150%.<lb/>
</fnote>

<pb n="115" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0115"/>
stuyvers ofte 25 d.
<fref ref="1"/> , ’twelck met den prijs van Nederlandt, namentlijck 20 a 30 d.,<lb/>
accordeert, ’t Sal niet geraden wesen, soolangh in Parsia vercoopelijck sij, tot<lb/>
retour van Nederlandt gesonden wort, echter sullen betrachten, tot een preuve<lb/>
2 a 3000 tö becompt, dat sijn tijt van doen heeft ende voor anno aenstaende uyt<lb/>
Mocha niet gevoordert can worden, ’t Is groot abuys, dese boonen ofte cauwe<lb/>
voor ’t plucken ofte rapen te becomen sij, maer geit . . . tot Mocha 9 ende 10 d.<lb/>
’t 1È, een ware in Parsia, Turckijen ende Arabia seer getrocken, wort van andere<lb/>
substantie ende meerder cracht als den thee gehouden, sulx de Mooren, een<lb/>
luxurieus volck, deselve tot verweckingh der nature gebruycken; van thee ende<lb/>
Japanse cha wort U Ed. geprovideert.</para>
<remark>«Suratte, verwijzing naar andere brieven ; van mei 1638 tot mei 1639 fl. 235195.<lb/>
16.7 gewonnen; Croocq vervangt Barent Pietersz. als directeur; zending van een schip<lb/>
van daar naar Mokka<lb/>
»</remark>
<para>Bij de pretendenten van ’t vermiste in ’t schip ’s Hertogenbos wierdt geen<lb/>
motie gedaen, de hope is, ons daerover niet meer molest sullen vallen. Door ’t<lb/>
overlijden des hertoghs Assaff chan<fref ref="2"/>  wiert de pretentie van de Chindese coopluyden<lb/>
(daervan in onse voor jarige advijsen breet geschreven is) niet gepoucheert,<lb/>
de novo hebben onse ordre van non -restitutie geconfirmeert ende gelast den<lb/>
aengehouden jongen bij alle gelegentheyt te voorderen, maer is apparent, door<lb/>
verloop des tijts de Chindese coopluyden hare pretentie ende wij onsen jongen<lb/>
sullen moeten missen. Omtrent dese Mooren is met praetjens niet te verrichten<lb/>
ende nu een harnasch daerover aen te trecken, te meer in Suratte niet te vinden<lb/>
ende door den gouverneur Hackim versonden is, sal ongeraden wesen. Echter<lb/>
hebben ernstelijck gerecommandeert die saecke levendigh te houden ende de<lb/>
restitutie van den fugityff gestadigh te solliciteren.</para>
<para>
Den gouverneur Miermousa laet sich vrij wat tractabelder vinden als wel in<lb/>
’t beginsel sijns gouverno. Den directeur Croocq nae sijn voorsaets vertreck heeft<lb/>
over taxeren onser coopmansz. uyt Agra ende Amadabath vrij wat disputen<lb/>
gehadt, maer, sich tegen d’onredelijckheyt settende, Miermousa sijnen eysch<lb/>
gemodereert .</para>
<remark>«Opdracht tot inkoop van indigo<lb/>
»</remark>
<para>
Seer sijng’animeert den Mochasen handel te vervolgen omme van daer sooveel<lb/>
realen te trecken, dat des te minder contant van U Ed. mogen voorderen. Op de<lb/>
rapporten van den ondercoopman Johannes Sigismundus
<fref ref="3"/>  hebben den directeur<lb/>
Croocq g’ordonneert 50 a 60000 ropias in goede sorteringh cleeden voor Mocha<lb/>
te besteden ende van hier nevens partij e noten, nagelen ende foelie nae Suratte<lb/>

<fnote ref="1">Hier staat duidelijk d, wat een afkorting van duit, evt. van dubbeltje kan zijn. Hier<lb/>
moet evenwel een groot (= ƒ 0,025) bedoeld zijn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dl. I, p. 153, noot 3 dient veranderd door 1640 in plaats van 1641 te lezen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Johann Sigismund Wurffbain kwam 1632 te Batavia en werd te Amboina geplaatst,<lb/>
1635 assistent, 1638 onderkoopman te Suratte, van waar hij in 1640 een reis naar Mokka en<lb/>
Perzië maakt; 1644 opperkoopman, 1645 naar Batavia en 1646 naar Europa. Zijn Reise nach<lb/>
den Molukken und Vorder-Indien, 1632-1646 is in 1931 weer uitgegeven in dl. 8 en 9 van<lb/>
<emph>Reisebeschreibungen.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="116" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0116"/>
affgesonden 1000 picols peper, porceleynen ende andere Chinese waren tot continuatie<lb/>
van dien handel ende tot verblijft g’ordonneert vooraengetogen Hert off<lb/>
wel Ackerslooth .</para>
<remark>«Financiële toestand te Suratte<lb/>
»</remark>
<para>Sulx de Guseratse ende Hindustanse quartieren buyten<lb/>
belastingh versien sijn tot opcoop van den vaderlantsen, onsen<lb/>
ende Mochasen eysch ter somme van . fl. 1260000,</para>
<para>
in voegen de vergrootingh van onse Indise petitie daer rijckelijck sal uyt<lb/>
vervallen, alles buyten ongeval rondt staen ende de lasten in Japan ruym drie<lb/>
tonnen soulager en, alsoo in plaets van thien ’t aenstaende jaer niet meer als ten<lb/>
hooghsten seven tonnen voor dat quartier sullen behoeven te fournieren ende<lb/>
hebben U Ed. ingevolge in ’t corte de rechte voordeelen van d’Indise traffycq<lb/>
te gevoelen, mitsgaders voor cleene capitaelen treffelijcke retouren te gemoeten<lb/>
ende vertrouwen, eerlange de Nederlantse Compagnie haren handel ende equipagie<lb/>
ten aensien van de groote winsten buyten andere, die India trachten te frequenteren,<lb/>
met minder oncosten sal uytvoeren als Engelse ende Deenen, sulx haer<lb/>
woelen noch ’t voornemen van de Geluckstadtse equipagie<fref ref="1"/>  herwaerts ende<lb/>
andere ongeruste traverseurs van Compagnies welvaren door Godes gratie niet te<lb/>
duchten hebben, maer verhoopen, d’een ende d’ander, eerder dan meen en, uyt<lb/>
India te vaeren, daeraen niet te twijffelen is ende licht, die kennisse van U Ed.<lb/>
standt herwaerts over heeft, begrepen sal worden .</para>
<remark>«Beschouwing over de indigohandel<lb/>
»</remark>
<para>
’t Valt ons ten hooghsten verdrietigh te vernemen de fraude, in den indigo als<lb/>
de Guseratse cleeden gepleeght, groot reden van dagen worden U Ed. gegeven;<lb/>
insgelijx hebben deselve guyterije alhier ontdeckt ende onder de partij e Biaensen<lb/>
anil, met Leeuwaerden gecomen, in ’t opsoecken van een pack indigosaet bevonden<lb/>
vijff packen ten principalen aerde in plaets van indigo ende comen ons van diversche<lb/>
quartieren gelijcke claghten als van U Ed. wegen de bedriegerij e, in de packen<lb/>
met cleeden gepleeght. Den directeur Barent Pietersen ende s.r Wollebrant<lb/>
Geleynsen, die den indigo Biana gecocht ende affgepackt heeft, sijn daerop gehoort.<lb/>
Belangende de cleeden bestaet eenelijck uyt nonchelance onser coopluyden, wien<lb/>
te veel moeyten sij bij de imbaleringh te wesen, ’tselve op den assistent laten<lb/>
aencomen ende den assistent op de maeckelaer3, dewelcke dan schandelijck tot<lb/>
soo grooten prejuditie van de Compagnie haer persoonagie spelen, gelijck het U Ed.<lb/>
ende ons maer te veel is gebleecken. ’t Geeft ons groote suspitie, d’onse in dese<lb/>
ontrouwe participeren, ten aensien die gestudeerde fraude vrij meer in de vaderlandse<lb/>
als packen voor India gepleeght wort. Belangende den indigo, daervan sijn<lb/>
verscheyden speculatiën ende is eerstelijck ’t gevoelen geweest, de dieverij e door<lb/>
de cameliers in ’t affbrengen gepleeght te wesen, maer, met meerder opmerckingh<lb/>
geleth sijnde, wort bevonden niet mogelijck te wesen, op den wegh gedaen wort,<lb/>

<fnote ref="1">De Geluckstadtse equipagie, deze te Glückstadt in Holstein gevestigde Compagnie,<lb/>
die hoopte de achteruitgegane Deense Compagnie te kunnen vervangen, hield zich vnl. met de<lb/>
vaart op de kust van Guiné bezig.<lb/>
</fnote>

<pb n="117" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0117"/>
sijnde de packen des indigo’s met leer omnaeyt, welckers naden ende ’t leer daeromme<lb/>
hert gedrooght sijnde, soo geconditionneert vinden, dat moeten besluyten,<lb/>
deselve in ’t affbrengen niet connen g’opent ende wederomme sulx g’accommodeert,<lb/>
off soude connen gemerckt worden. Ondertussehen affirmeert ons gemelte<lb/>
Wollebrant Geleynsen, persoonelijck over ’t imbaleren van den indigo geweest is<lb/>
ende geen reden van dit bedrogh can geven, tensij door de leerpackers gepractiseert<lb/>
wert, die daer, soo nu vernemen, goede gelegentheyt toe hebben, dewijle ’t leer<lb/>
eenige dagen nae d’imbalagie omme ’t sarpelier<fref ref="1"/>  off goeny-pack, vochtigh<lb/>
gemaeckt, genaeyt, als wanneer daermede den indigo genoegh versekert sijnde,<lb/>
geen off weynigh regard op dese leerpackers genomen wert ende dese occasie<lb/>
waernemen den indigo uyt te storten ende de baelen, met aerde gevult, ’t leer<lb/>
daeromme slaen. ’t Is, soo ’t wil, de Compagnie wort schandelijck bedrogen ende<lb/>
vercort, ’twelck hun veel gagietreckers soo weynigh ter herten laten gaen, dat het<lb/>
Godt geclaeght sij. Wij meenen echter op dese ende alle andere frauden soodanigen<lb/>
ordre gestelt te hebben, dat de Compagnie voortaen van schade vrij sal wesen. . . .</para>
<folio>Fol. 34v-35r.</folio>
<remark>«Commentaar hierop<lb/>
»</remark>
<para>’t Is gelijck voor desen, veele sijn d’er, dien’t soo lieff van de Compagnie als<lb/>
den vijant trecken. d’Ontrouwe, d’achteloosheyt ende de cleene ervaringh in stijl<lb/>
van coopmanschappen ende deucht der waeren, welcke vele uwer dienaeren<lb/>
subject sijn, geeft groote verachteringh in de negotie herwaerts over, bij U Ed.<lb/>
misnoegen ende reden van dagen.</para>
<para>
Goede opqueeckelinge sullen ’t werck hier moeten doen, dewijle successive<lb/>
soo sobren stoffe van U Ed. becomen, die andere in de wegh ende ballast voor de<lb/>
Compagnie sijn. Edoch dewijle ’t schip niet anders seylen can, sullen alles soo veel<lb/>
mogelijck ten besten dirigeren ende sorge dragen, d’onwetende geen ondienst<lb/>
veroorsaecken, gelijck voor desen wel geschiet sij .</para>
<remark>«Verzending van lijwaten voor Italië , droguen, lange peper, zijde uit Bengalen<lb/>
voor patria; berichten over Banda, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 4, r</ref>. 7 tot r. 4 v.o;<lb/>
in een jaar is daar fl. 16835.5.14 verloren; verwijzing naar andere brieven<lb/>
»</remark>
<para>
Op ’t vervolgh van Bandas saecken hebben U Ed. ons gelieven te deelachtigen<lb/>
’t voorstel des heer resident Boswel
<fref ref="2"/>  ende met eenen gesien ’t woelen van Anthony<lb/>
van den Heuvel, die door sijn aengeboorne quade practijcque te wege heeft<lb/>
gebraght credit in Engelandt te becomen; hij is redelijck gerescontreert ende<lb/>
mogen U Ed. wel gerust wesen, ’t werck sijn meester loonen ende sijn rijck in<lb/>
Engelandt niet langh duyren sal .</para>
<remark>«Berichten over de Molukken, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 4 r</ref>. 3 v.o. tot p. 5<lb/>
r. 12 v.o.; verdere berichten over de Molukken, uitvoeriger in
<ref>Daghregisters 27 </ref>sept.<lb/>
1640 p. 18-34<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Sarpelier, mij onbekende term.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">William Boswell, resident van koning Karei I bij de Staten-Generaal, trachtte in<lb/>
maart 1639 de geschillen over het bezit van Run door besprekingen af te doen, in 1642 liepen<lb/>
zij op niets uit.<lb/>
</fnote>

<pb n="118" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0118"/>
<para>
U.Ed. omslagh te water ende te lande in Tarnate wort bewaert met 620<lb/>
coppen, verdeelt als te weten :<lb/>
Op Maleya 213
\<lb/>
Tolucco 25 ( Soldaten, die van de commercie ende am-<lb/>
Tacomy 15<lb/>
Dodingen 10<lb/>
Gnoffaquia 87<lb/>
Taffasohoe 69<lb/>
Tabalola 31<lb/>
Powatty 20<lb/>
Batcian<lb/>
Op ’t schip Hollandia :matroosen te water 100 /</para>
<remark>«Maart 1639 tot febr. 1640 in de MoluJcJcen fl. 59919.19.15 verloren; volgt<lb/>
<ref>Bouwstoffen III p. 5 r</ref>. 11 v.o. tot p. 6 r. 6<lb/>
»</remark>
<para>
’t Is apparent, twee schepen met een weerbaer jacht over Moluccos nae<lb/>
Spirito Santo ende Pehouw sullen senden ende ’t Zuytlant met twee fluyten doen<lb/>
ontdecken, soo blijven oock genegen de landen bij oosten Japan nader te doen<lb/>
opsoecken .</para>
<remark>«Gegevens over Amboina
, deels af gedrukt
<ref>Bouwstoffen III p. 6-9</ref>; voorts te<lb/>
vergelijken
<ref>Zeemogendheid II p. 263-265, </ref><ref>Ambonse Historie p. 181-184, </ref><ref>Valentijn II, p. 127-128</ref>;
<ref>Daghregisters 9 oct. 1640 p. 53-55</ref>; in dit gouvernement van maart<lb/>
1639 tot febr. 1640 fl. 2333.18.8 verloren; gegevens over Malcassar, vgl.
<ref>Daghregisters 27 </ref>sept. 1640 p. 34r-35
, volgt
<ref>Bouwstoffen III p. 10 </ref>tot 11 r. 6<lb/>
»</remark>
<para>
.... Wort ons dese negotie
<fref ref="1"/>  van Portugesen uyt Maccassar ende noch meer<lb/>
van de Maccassar en dapper getroubleert, ter oorsaecke dicht bij de wercke sijn<lb/>
ende de havens voor onse compste occuperen, als wanneer in den sandelhandel niet<lb/>
te doen valt; oock compt ’t jonghst genegotieerde hout incoops te costen acht<lb/>
realen ’t picol, twelck hier aen de Chinesen in Tayouan, op Coromandel, Suratte<lb/>
ende Parsia van 22 tot 25 realen rendeert, waeruyt wel te besluyten is, geconsidereert<lb/>
de costen van de equipagie derwaerts, ’t verlies en de sieckte onses volckx,<lb/>
desen handel de Compagnie cleene voordeelen aenbrenght ende verhopen de<lb/>
saecke in corte daertoe te brengen, die negotie geheel sullen mogen abandonneren<lb/>
ende echter met den sandel worden gedient emmers soo redelijckx coops, als die<lb/>
selver gaen halen, in vertrouwen den Portugees ende Maccassar ons die coopmanschappen<lb/>
eerlangh sullen toebrengen. Present hebben geen ander verthier als op<lb/>
Macao, dat verhopen, niet langh duyren ende Larentucque van selver smelten sal.<lb/>
’t Hout, dat ons van Maccassar wort toegebraght, betalen noch al 18 ende 20,<lb/>
verhopen tselve wel op 15 realen ’t picol te brengen, daervan dan d’incomste voor<lb/>
in- ende uytvoeren trecken .</para>
<remark>«Gegevens Timor
, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen III p. 11 r</ref>. 7-14<lb/>
»</remark>
<para>coningsforten</para>
<para>op Macquian</para>
<para>bachtsluyden
<emph>Zbó</emph></para>
<para>207</para>
<para>50</para>
<para>te lande 520</para>
<para>zielen 620.</para>

<fnote ref="1">NI. die op Timor.<lb/>
</fnote>

<pb n="119" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0119"/>
<para>
Onse intentie op ’t stuck van Benjarmassingh sal U Ed. uyt voorige advijsen<lb/>
hebben g’apprehendeert ; na des Caesars vertreck is van daer tot Bantam aengecomen<lb/>
den Coster, ledigh, sonder peper. d’Oorsaecke hebben niet recht connen<lb/>
vernemen, wert gerucht ’t gewasch qualijck geslaeght ende laet rijp te sijn.<lb/>
’t Conde wel wesen, dewijle anno passato de meeste peper van daer getrocken<lb/>
hebben, den Coningh d’Indiaense negotianten voor dit saisoen wil favoriseren.<lb/>
Tot heden, 10 november, worden hier geen joncken van Banjar vernomen, echter<lb/>
vertrouwen, eerlangh te voorschijn comen sullen. Onse beroyde Chinese borgerije<lb/>
maecken staet groot retour van daer t’erlangen. God geve, ’t alsoo uytvallen magh.<lb/>
’t Westermousson heeft extraordinarie tijdelijck beginnen door te wayen, dat de<lb/>
verschijningh retardeert, verhopen, noch een hapjen van oostenwindt becomen<lb/>
sullen, ’t Sal d’Engelse wel 150 lasten off 3000 picols buyten gissingh gaen, geen<lb/>
peper uyt Martapura becomen. Ingevalle den windt niet verandert ende ’t vaertuygh<lb/>
van de aengetogen plaats tardeert, staet in Maccassar quantité peper<lb/>
gebraght te werden, daerop mede sullen doen letten. Anno passato hebben de<lb/>
Portugesen den peper aldaer aengeslagen tot 9 ende 10 maes off realen den picol<lb/>
ende nae Macao gevoert .</para>
<remark>«Gegevens over Mauritius
, vgl.
<ref>Mauritius, p. 879-883 </ref>»</remark>
<para>
Het terratorium sonderlingh fartil, den tabacq ende indigo seer willigh in<lb/>
’t wassen, sulx dat het daer aen toebereyders manqueert omme groote partij e te<lb/>
cultiveren, den pady off rijs mede geprobeert ende groeyt, tarwe comt niet op, alle<lb/>
andere moessaden<fref ref="1"/>  willigh in ’t wassen; uyt den ambregrijs hebben de vinders
\<lb/>
goet gedaen, getaxeert tegen ses realen den reael swaerte. ’t Groot stuck, daervan<lb/>
in onsen jonghsten mentie hebben gemaeckt, is andermael door kenders g’oordeelt<lb/>
exquis te wesen, des alles niettegenstaende connen niet oordeelen, de commoditeyten<lb/>
des landts, te meer ’t ebbenhout meest aff is, d’oncosten mogen affwerpen,<lb/>
ingevolge de Compagnie schadelijck; echter sullen daer tot U Ed. nader ordre<lb/>
continueren ende alles tot voordeel aenwenden, dat te practiseren sal wesen,<lb/>
daertoe den commandeur Van der Stel
<fref ref="2"/>  actiff genoegh is .</para>
<remark>«Over uitzending van gehuwden
, ajgedr.
<ref>Opkomst V, p. 242 </ref>»</remark>
<para>
Soo werden ons jaerlijckx te veel oppercoopluyden toegeschickt off emmers<lb/>
van te sobren capaciteyt, gelijck voor desen meer geclaeght is ende versocht, ’t<lb/>
getal op 3 ofte 4 gelieffdet te reduceren, mits lettende op trouwe ende vigilante<lb/>
persoonen van goedt naturel ende begryp, waermede veel onnutte gagietreckers<lb/>
t’excuseren souden sijn. Nevens dit getal mogen ons redelijckerwijse niet te veel<lb/>
jonge adsistenten van 12, 15 tot 20 gulden per maendt toecomen, sullen hier ter<lb/>
preuve connen worden gestelt, de bequame aengehouden ende gevoordert,<lb/>

<fnote ref="1">Moessaden, eetbare kruiden, groenten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Adriaen van der Stel kwam 1623 als jong assistent naar Indië en werd weldra vrijburger;<lb/>
hij strandde in 1635 in Pegu en bleef daar enige tijd als slaaf; op vertoog van Harten<lb/>
Ysbrantsz. werd hij vrijgelaten. Van 1639 tot 1645 commandeur en opperhoofd op Mauritius;<lb/>
in maart 1642 stichtte hij een kantoor te Antongil op Madagascar. In mei 1646 werd hij op<lb/>
Ceylon door Singalezen vermoord.<lb/>
</fnote>

<pb n="120" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0120"/>
d’ondienstighe gedebaucheerde gecasseert ende ten oorloge gebruyckt. ’t En<lb/>
gebreeckt nu niet als voor desen aen bequaeme logementen ende plaets ; ’t noodwendigh<lb/>
soldij e-comptoir ende d’appendentie van dien is g’absolveert, sulx dat<lb/>
alle d’ondercoopluyden ende adsistenten wel ende treffelijck binnen ’t casteel aen<lb/>
een taffel op hun randsoen onder goede opsicht getrocken ende g’accommodeert<lb/>
worden, als nader bij d’ordre, daerop geraempt ende in onse resolutie van 3<lb/>
november g’insereert
<fref ref="1"/> , blijckt, een goedt ende noodsaeckelijck werck, dat lange<lb/>
in de meulen is geweest, ’twelck niet alleen de debauche, maer veele sieckten ende<lb/>
ongevallen voorcompt.</para>
<remark>«Over kobnisatie, afgedr.
<ref>Opkomst V p. 242-245, r</ref>. 12; moeilijkheden aangaande<lb/>
verzorging weeskinderen<lb/>
»</remark>
<para>Volgens U Ed. ernstige recommandatie ende ordere continueren sooveel volck<lb/>
de novo in dienst, als buyten verleth ende vercortingh der overgaende retourschepen<lb/>
vallen can. De luyden sijn seer genegen tot nieuw verbandt, gelijck oock<lb/>
ruym 200 soldaten ende matroosen tsedert 10 maenden in Batavia met cleen verbeteringh<lb/>
verplicht hebben, ’t Is apparent, een scheepsladingh per manquement<lb/>
van volck sal overblijven. Omme ’t volck te stijven werden al veel Indische natiën<lb/>
op onse schepen gebruyckt, maer Nederlanderen moeten ’t scherp affbijten, als<lb/>
het te passé compt. Wij mercken uyt U Ed. schrijven, ’t varend volck alle jaren<lb/>
in onse landen schaerser valt. Dewijle ’t soo sij ende ons beveelt volck met verbeteringh<lb/>
in India te houden, versoecken U Ed., opdat onse competentie becomen, de<lb/>
gagiën daer te lande mede een weynigh gelieft te verhoogen, als wanneer het, soo<lb/>
wel g’informeert worden, aen cloeck ende ervaren volck niet manqueren sal. De<lb/>
soldaten, desen jare gecomen, is mannelijck volck, maer de seevarende sijn gantsch<lb/>
slecht, sulx dat eenige schepen groot peryckel hebben uytgestaen, gelijck van de<lb/>
respective coopluyden ende schippers vernemen sult. ’t Is seker, soo U Ed.<lb/>
daerinne niet versiet, swarigheyt te verwachten hebt. Een, twee ofte drie gulden<lb/>
aen bevaren volck ter maendt meer te geven sal de Compagnie niet voelen, gelieft<lb/>
soo precys in desen schaersen tijt ende dat hier om volck verlegen sijn, niet te<lb/>
wesen.</para>
<para>
Wijders hebben g’apprehendeert uyt generaele als particuliere missiven, onsen<lb/>
eysch tot vervolgh van de Indische negotie ende oorlogen de Compagnie gantsch<lb/>
lastigh ende beswaerlijck valt, sulx dat in soo grooten equipagie jaerlijx te doen<lb/>
niet vermooght te continueren, ons ingevolge recommanderende de directie<lb/>
herwaerts over daernae te reguleren. Anno passato is U Ed. op dese materie<lb/>
gedient ende geremonstreert, wat tot vervolgh des handels vereyschte ende<lb/>
hoedanigen apparentie sich vertboonde U Ed. geheel meester van India te maecken,<lb/>
daertoe volck ende schepen versoecken, echter alles aen U Ed. ende der<lb/>
Compagnie constitutie gereserveert, gelijck noch doen ende seggen: bijaldien den<lb/>
Portugees uyt India begeert, moet volck ende schepen besorgen, soo deffencyff<lb/>
gaen wilt, can d’equipagie worden gemesnageert, maer wij vertrouwen, dat U Ed.<lb/>
den g’obtineerden handel aen andere niet begeert gecedeert ende wat schepen<lb/>
daertoe vereysschen, weten U Ed. soo wel als wij. d’Oorlogen, die door Godes<lb/>
genade geluckigh voeren, cost menschen, gelijck bij de rolle als d’overcomende<lb/>

<fnote ref="1">Afgedrukt
<emph>Plakaatboek,</emph> I, p. 448-454.<lb/>
</fnote>

<pb n="121" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0121"/>
creupele ende lamme vernemen sult, soo retourneren jaerlijckx ruym 1000 coppen<lb/>
nae ’t patria. U Ed. seggen ende ’t is inderdaet sulckx, de jaerlijckse equipagie,<lb/>
voornementlijck die van ’t najaer 1639 als ’t voorjaer 1640 de participanten seer<lb/>
lastigh vallen; soo wert ons van particulieren geschreven, deselve 50 tonnen<lb/>
comen te costen, dat voorwaer hoogh te gelde loopt ende de Compagnie dapper<lb/>
beswaert. Wij moeten bekennen ’t getal der schepen, fluyten ende jachten groot<lb/>
te sijn, namentlijck 25 stux, maer wat comparatie hebben deselve in qualiteyt met<lb/>
de vlooten van anno ’19, ’20 ende ’21? Onder dese aengetogen vloote van 25<lb/>
seylen (daeraff noch seven stux dagelijckx tegemoet sien) becomen:<lb/>
9 fluyten )<lb/>
3 jachten / samen 14 seylen<lb/>
2 fregats, Liefd’ en ’t quelpaert ;<lb/>
7 retourschepen )<lb/>
1 oorlogschip Amboina ï* samen 11 schepen<lb/>
3 gemonteerde coopvaerders )<lb/>
compt 25 seylen.<lb/>
Anno passato sijn van hier nae Nederlant geretourneert negen schepen ende een<lb/>
fluyte, nu staen derwaerts te vertrecken andere negen groote schepen ende een<lb/>
fluyte; wat ons nu, soo den vijandt anno passato niet gematteert<fref ref="1"/>  ende sijn<lb/>
gallioenen verbrant waren, overigh blijft omme Goa te besetten, den handel langhs<lb/>
de custe van India, Suratte ende Parsia te vervolgen, dat met fluyten niet gedaen<lb/>
can worden, is lichtelijck uyt de lijste van U Ed. navaele macht, present in India,<lb/>
te colligeren ende sal bij d’exame van dien bevonden worden, tot waernemingh des<lb/>
handels redelijck versien blijven, maer omme den vijandt te offenseren ende ter<lb/>
plaetse, daer de negotie met groote gemonteerde schepen vereyscht waergenomen,<lb/>
schaers genoegh om compt ende gelieven U Ed. te gelooven, dat tot heden geen<lb/>
schepen, jachten noch fluyten te reede comen, off hebben weder nieuw empleo.<lb/>
Fluyten maecken groote ombrage; dat voor desen met een groot schip wierdt<lb/>
verricht, werden nu drie fluyten toe gebruyckt. Soo is U Ed. bij onse jongste<lb/>
advijsen aengeschreven, ’t senden van fluyten tot nader eysch gelief det te schorten,<lb/>
dat noch confirmeren ons in plaets van dien drie off vier fregats, wel beseylt als<lb/>
de Lieffde, te laten toecomen nevens twee quelpaerden van de grootste slagh, in<lb/>
achtingh nemende onse remonstrantie, aengaende groote oorlogh- ende retourschepen<lb/>
; willen U Ed. versekeren de vruchten daervan te doen gevoelen. Maken<lb/>
gissingh ’t verlies van Swol (dat ons aen ’t herte gaet) ende de groote quantité<lb/>
Parsise sijde, die nae behooren niet rendeert, oorsaecke te wesen, over den Indisen<lb/>
eysch buyten gewoonte doleert ende swaerhoofdigh bendt, dat door ’t behouden<lb/>
varen van Coeckebackers vloote ende de presente (’twelck den grooten God gunne)<lb/>
sal comen te cesseren ende U Ed. g’animeert blijven niet alleen tot d’ordinarie<lb/>
equipagie, maer middelen sult affsenden omme den Portugees uyt India te drijven,<lb/>
’t Is ons lieff, reede soo treffelijcke schepen in timmeringh waren, gelijck U Ed.<lb/>
ons gelieft aen te schrijven, in vertrouwen redelijcke subsidie sullen becomen omme<lb/>
onse progressen tegen den Portugees te voorderen. U Ed. moeten oock staet<lb/>
maecken, jaerlijckx meer ende meer rijcke retouren uyt India te verwachten hebt<lb/>
ende niet minder als thien retourschepen daertoe van noode sijn, waerbij wel aff te<lb/>

<fnote ref="1">Gematteert, schaakmat gezet.<lb/>
</fnote>

<pb n="122" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0122"/>
meten is, d’equipagie uyt onse landen sooveel niet, als eenige meenen, besneden sal<lb/>
connen worden .</para>
<remark>«Vervolg
, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen III p. 11 r</ref>. 15 tot p. 12 r. 2; twee grote schepen<lb/>
noodzakelijk<lb/>
»</remark>
<para>
.... Blijven ons de gemelte Chinesen
<fref ref="1"/>  noch schuldigh 95655.- realen van<lb/>
achten, niet buyten gevaer van de helft te verliesen. Den Directeur Lucas sal.<lb/>
heeft in desen sonder des Raets kennisse, meenende, uyt cracht van sijn titel alleen<lb/>
in ’t stuck der negotie te disponeren hadde, g’exhorbiteert
<fref ref="2"/> , de Compagnie aen<lb/>
schade geholpen ende de Nederlandsche burgerij e op ’t hooghste vercort, vermits<lb/>
hare middelen onder den Chinees niet vertrouwen derven, ten opsien alle aen de<lb/>
Compagnie ten achteren sijn ende de preferentie<fref ref="3"/>  door gebruyck hebben, welcke<lb/>
preferentie op goede redenen ende als ’s heeren middelen gefondeert, echter bij<lb/>
eenige ende niet van de minsten begonde gedisputeert te werden, verluyden latende,<lb/>
’tgene hier te lande in dier voegen te verliesen quamen, bij U Ed. te pretenderen,<lb/>
gelijck Willem Jansen alias Groene Geus
<fref ref="4"/>  seer onrechtmatigh bij U Ed. heeft<lb/>
g’obtineert. Wij hebben daerinne bij waerschouwingh ende interdictie versien,<lb/>
gelijck in ons resolutieboeck onder 18 february g’expresseert wert, daervan U.Ed.<lb/>
sich dienen connen, des noodigh wesende. Als d’Heer Lucas transport van sijnen<lb/>
predecesseur anno 1635 overnam, bleven 8 è, 10 van de gequalificeertste Chinesen in<lb/>
alles boven 6 a 7000 realen niet schuldigh; soo daerbij waren gehouden, den<lb/>
Chinees, als nu doen, was niet verarmpt ende de depositarisen middel gebleven<lb/>
hare penningen met 1£ tot 3 percento ter maendt te distribueren, daer present<lb/>
van de Compagnie niet meer als ses ten hondert in ’t jaer trecken ende hebben tot<lb/>
dien prijs van de particuliere als burgerij en op intrest ongeveer 14 000 realen van<lb/>
achten. Wij connen niet bedeneken, wat gemelte Heere Lucas sal. tot soo grooten<lb/>
uytsettingh gemoveert heeft, vertrouwen, per faulte van genoeghsame opmerckingh<lb/>
ende ’t inportuyn aenhouden der Chinesen geschiet sij, de behoorlijeke<lb/>
remedie is daertegen gestelt ende verhopen alles eerlangh (doch niet sonder schade)<lb/>
op den ouden voet te brengen ende de Directeurs wat meer aen den Raedt van<lb/>
India te verbinden, opdat alles met fatsoen ende volcomen kennisse gedirigeert<lb/>
werde. Nu betalen de Chinese coopluyden contant, bevooren de waren uyt Compagnies-magasijnen<lb/>
lichten, sij voeden ons met hope, van Benjarmassingh,<lb/>
Japara, Palimbangh ende Sumatra goede retouren te verwachten hebben omme<lb/>
haer achterstel te voldoen; wenschten, £ quyt ende effen waren, als wanneer ende<lb/>
anders niet den handel voor den burger beschieten sal. Nae dese despêche sijn<lb/>
voornemens op middelen tot accommodatie te deneken, andersints staen de<lb/>
coopluyden uyt China te verwachten met hare waren verlegen te vallen, want ’t en<lb/>
is ons doen niet derselver cleenigheden aen te slaen ende uyt te venten, soo<lb/>
moeten oock d’inwoonders op desen handel haer erneren .</para>
<remark>«Schepen uit Nederland naar plaats van uitvaren te doen terugkomen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">NL die te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">G’exhorbiteert, te ver gegaan, buiten zijn boekje gegaan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is, dat de schulden aan de Compagnie preferent waren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Willem Jansz. alias Groene Geus ken ik verder niet, een vrijburger.<lb/>
</fnote>

<pb n="123" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0123"/>
<para>De baluyster<fref ref="1"/> , voor Mevrouw de Princesse door d’Heere Lucas sal. in Japan<lb/>
doen maecken, costende fl. 2342.14 ofte 822 taylen, comt aen U Ed. geconsigneert<lb/>
op ’t schip den Salamander; de stoffen, daer d’Heeren t’ Amsterdam ende d’heer<lb/>
reeckenmeester Pauw
<fref ref="2"/>  van mentionneren, vertrouwen, met ’t schip ’s Hertogenbos<lb/>
nevens andere goederen in een groote kist, door meer aengetogen Heere sal.<lb/>
anno passato overgesonden, ten rechte bestelt sullen wesen. Ons gevoelen sij, alle<lb/>
rariteyten van India door de Compagnie ende gheen particuliere aen de groote<lb/>
onser landen behooren bestelt te worden, opdat andere d’eere ende gunste niet<lb/>
comen te genieten, die U Ed. alleen competeert, dewijle de lasten daertoe contribueert.<lb/>
Op den gemelten Salamander hebben doen schepen een extraordinarie<lb/>
schoone verlachte taefel, Nederlantsch fatsoen, met een secreet kelderken, seer<lb/>
raer ende niet min costelijck, tot present ende gunstcapteringh seer dienstigh;<lb/>
’t ciersel in ’t lacqwerck is fijn gemalen goudt ende silver, costende de tafel in<lb/>
Japan 272 tayl ende ’t kelderken 100 taylen a 57 s. den tayl, gemerckt met teeken<lb/>
van de Generaele Compagnie VOC.</para>
<para>Met fondament connen aengaende de robijn baleys, wegende 128 caraet,<lb/>
daervan ons door d’Heeren t’ Amsterdam ’t model van loot gesonden is, U Ed. in<lb/>
antwoorde niet dienen ; dertighduysent gulden, daer die op gehouden wort, dunckt<lb/>
ons veel te wesen, ten aensien den robijn baleys<fref ref="3"/>  van d’heer Reael, wegende 148<lb/>
caraet schaers, anno 1632 door d’Heere Lucas in Suratte aen Miermousa voor<lb/>
30 000 ropia’s a 24 s. ijder, mits costende fl. 1274.8 voor thol, vercocht. ’t Is oock<lb/>
seker, geenige Indiaense natiën op ’t gesicht des affgegoten loots prijs maecken off<lb/>
geit bieden sal deselve absolut off wel op repentance
<fref ref="4"/>  aen te slaen, achten met<lb/>
cleen voordeel te sullen geschieden. Wij vertrouwen, dit stuck, sijnde extraordinarie<lb/>
van verwe (als gesz. wort), in geenige gedeelten des werelts hooger prijs<lb/>
als in Guseratte ende Parsia halen sal; gelijcke conditie als met d’heer Reael<lb/>
houden voor de Compagnie de sekerste nae ons geringh oordeel in desen.</para>
<para>( Bengaalse zijde besteld
) .</para>
<para>U Ed. rende- vous Batavia staet door Godes genade in gewenschte posture,<lb/>
verbetert dagelijckx, van branden niet beschadight, de velden gantsch veyl<fref ref="5"/> ,<lb/>
geen vijanden werden vernomen, de suyckerplantagie neempt seer toe ende<lb/>
becomen U Ed. met dese schepen 150 picols, die tot 7, 8 ende 9 realen den picol<lb/>
betaelen ende nae desen wel tot 6 sal te brengen wesen. Per manquement van<lb/>
ballast senden dese suyckeren ende moeten U Ed. ’t procedido als winst estimeren,<lb/>
alsoo onse landen ende incomsten daerdoor worden verbetert ende volck getrocken.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Baluyster. Vermoedelijk is dit de balustrade, die in de inventaris van de bezittingen<lb/>
van Amalia van Solms vermeld wordt als „een cierlijcke Indiaense balustrade met twee<lb/>
deuren”, die in het Huis Ten Bosch gebruikt werd als afscheiding tussen de ruimte, waar een<lb/>
ledikant stond en de rest van het vertrek en die in 1797 verkocht werd als „een kostbaar<lb/>
Chinees verlakt hek met Paerl d’Amour ingelegd”.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dr. Adriaen Pauw, 1585-1653, was o.a. bewindhebber der V.O.C. ter Kamer Amsterdam<lb/>
(1618-1640) en rekenmeester der domeinen van Holland (1627-1652).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. dl. I, p. 342.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Op repentance; op berouw; dus voorlopig, behoudens het niet voldoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Veyl, hier: veilig, rustig.<lb/>
</fnote>

<pb n="124" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0124"/>
<para>Den rijs uyt den Mattaram ende alle andere provisiën wort ons seer abondant,<lb/>
selffs van Javanen, toegebraght, veel prauwen met rijs, nae Malacca gedestineert,<lb/>
sijn onlanghs herwaerts gecomen.</para>
<para>Met Bantam, Palimbangh ende Jamby staen in goeden vrede ende vermeerdert<lb/>
ons respect omtrent die rij eken dagelijekx, met den Souchounang
<fref ref="1"/>  als<lb/>
vooren, detineert d’onse met weynigh apparentie van uyteompste. Van Succadana<lb/>
is ons goede sorteringh diamanten toegecomen, in alles 3385 p., wegende 972<lb/>
caraet, costende fl. 18513.12.12, door ons selven na de beste kennisse ingecocht.<lb/>
Vertrouwen, wel gevallen ende goet voordeel renderen sullen, daertegen coopmanschappen<lb/>
uytvoeren. In toecomende verhopen, meerder quantité sal worden aengebraght<lb/>
ende eenige groote stucken.</para>
<remark>«Verwijzingen naar resolutieboek enz.; 'personalia<lb/>
»</remark>
<para>
Met onsen meeraengetogen voorloper, per den Caesar gesz.
<fref ref="2"/> , is U Ed.<lb/>
aengecundight ’t arrivement van 17 schepen, jachten ende fluyten, welcke ons<lb/>
toegebraght hebben namentlijck:<lb/>
<table n="30">
<row n="30" row="1">
<cell n="30" row="1" col="1">Tsedert sijn hier, Godlof, in salvo gevolght adij 27 october ’t</cell>
<cell n="30" row="1" col="2">varent volck 1708</cell>
<cell n="30" row="1" col="3">soldaten 697</cell>
<cell n="30" row="1" col="4">samen coppen 2405</cell>
<cell n="30" row="1" col="5">ende op de reys overleden 112</cell>
</row>
<row n="30" row="2">
<cell n="30" row="2" col="1">schip den Salamander met
....</cell>
<cell n="30" row="2" col="2">143</cell>
<cell n="30" row="2" col="3">85</cell>
<cell n="30" row="2" col="4">228</cell>
<cell n="30" row="2" col="5">8</cell>
</row>
<row n="30" row="3">
<cell n="30" row="3" col="1">op 30 d.° ’t schip den Walvisch. . ultimo derselver maent ’t schip</cell>
<cell n="30" row="3" col="2">142</cell>
<cell n="30" row="3" col="3">77</cell>
<cell n="30" row="3" col="4">219</cell>
<cell n="30" row="3" col="5">29</cell>
</row>
<row n="30" row="4">
<cell n="30" row="4" col="1">Maestricht .</cell>
<cell n="30" row="4" col="2">129</cell>
<cell n="30" row="4" col="3">59</cell>
<cell n="30" row="4" col="4">188</cell>
<cell n="30" row="4" col="5">42</cell>
</row>
<row n="30" row="5">
<cell n="30" row="5" col="1">26 november ’t jacht de Kievith. .</cell>
<cell n="30" row="5" col="2">50</cell>
<cell n="30" row="5" col="3">10</cell>
<cell n="30" row="5" col="4">60</cell>
<cell n="30" row="5" col="5">2</cell>
</row>
</table>
nevens fl. 755 390.5.- in contant ende aen diversche coopmanschappen, victualie<lb/>
etc. fl. 706 833.5.11, waervoren de Generaele Compagnie behoorlijck hebben doen<lb/>
crediteren; sooveel tot dato g’opent ende gevisiteert sij, vinden redelijck geconditionneert,<lb/>
mitsgaders ons nae eysch van alles wel versien, daervoor danckbaer<lb/>
blijven. Alles sal ten dienste van de gemelte Compagnie, soo contanten, coopmanschappen,<lb/>
als de treffelijeke rariteyten, worden g’employeert, sulx dat (God de<lb/>
voorste) daervoor te verwachten hebt rijeke retouren. ’t Quicksilver, fermellioen,<lb/>
oliphantstanden etc., dat minder, als g’eyscht hadden, becomen, sal geen verachteringh<lb/>
causeren, maer root carmosijn laecken wort ons te weynigh gesonden.<lb/>
Voortaen sullen niet minder als 250 a 300 halve stucken van 6£ tot 7 ende 8<lb/>
gulden d’elle verwachten. Seer wel hebben U Ed. gedaen 8 tonnen in contant te<lb/>
senden ende sijn te larger geworden met ’t gesalveerde geit, uyt ’t Hoff
<fref ref="3"/>  gecomen,<lb/>
dat ons anno passato beter soude gepast hebben. Ten aensien noch geen ad vijsen<lb/>
uyt Japan sijn, connen met fondament niet seggen, wat contanten van doen sullen<lb/>
hebben, achten, niet boven 4 tonnen sal wesen, oock minder coopmanschappen,<lb/>
vermits de juweelen nu weder onder de voet ende niet begeert sijn.</para>

<fnote ref="1">De Susuhunan, de Vorst van Mataram.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">D.i. brief nr. XI.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. p. 107.<lb/>
</fnote>

<pb n="125" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0125"/>
<para>Alambar off barnsteen, rouw, can redelijckerwijse niet te veel gesonden<lb/>
worden, de quantité, desen jare becomen, sijnde in alles 837 £ ‘ffi, costende met ’t<lb/>
gelaboureert werck fl. 13395.16, is ten principalen in Batavia gedebitteert ende<lb/>
daerop contant geadvanceert fl. 15286.7.4. In ’t vercoopen van den voorschreven<lb/>
barnsteen is bevonden f 'ffi vervalschten, seer behendigh opgemaeckt met de<lb/>
vliegen ende mieren daerinne, gelijck bij de attestatiën ende de spetie selver, die<lb/>
U Ed. in de casse no. VOC 4 op ’t schip den Salamander teruggesenden, sult<lb/>
beoogen. Wat refactie daervoor gedaen wert, staet ons te vernemen. De groote<lb/>
spiegels, met den Salamander ende Walvisch jongst ontfangen, sijn seer wel<lb/>
gepreserveert gebleven, de maniere van packen dient gecontinueert, edoch groote<lb/>
spiegels sijn anno passato affgeschreven<fref ref="1"/> , daerbij alsnoch parsisteren. Van<lb/>
ruytersrustinghs blijven mede redelijck voor ’t vragen versien; dat van fl. 1700 - is<lb/>
raer, sijn voornemens tselve met sijn plumagie nae Japan te senden, verhopen, de<lb/>
voordere rariteyten, anno 1638 van U Ed. voor Japan gevoordert, soo tijtelijck<lb/>
sijn gereedt geweest, dat deselve met d’eerste schepen in mert off april aenstaende<lb/>
te verwachten hebben omme nae Japan te schicken. Blijven van gevoelen, geen<lb/>
modelle van de clocq voor den Keyser, die U Ed. presumeren met Swol verongeluckt<lb/>
te wesen, geweest sij, dewijle de clocke, op ’t Nederlantsch fatsoen vereyscht,<lb/>
eenelijck met des Keysers wapen, gelijck op den mortier ende ’t canon affgeteeckent,<lb/>
gesonden is.</para>
<para>Soo de Vriesche paerden niet gesonden sijn, sullen daeromme niet verlegen<lb/>
vallen, oock hantschoenen, passement, spellewerck etc. tot nader ontbiedens niet<lb/>
verwachten; in ’t senden van verwe tot de schildercunst magh wel gecontinueert<lb/>
werden, item groote doggen ende winthonden, mitsgaders diversche thuynsaden,<lb/>
twelck desen jare nevens de versochte cleenigheden van provisie ende dranck<lb/>
geheel vergeten sij. U Ed. moeten niet dencken, dat alhier sulx degenereren, dat<lb/>
rijs, aracq ende water voor de vaderlantse delicatessen prefereren. Veele wenschen,<lb/>
als daertoe licentie conden optineren, alles voor eygen middelen te betaelen omme<lb/>
bij wijlen omtrent dese natiën ende andere vrunden te bethoonen, dat Neder landt<lb/>
geen ijdele schuyre sij.</para>
<para>Voor 10700 oliphantstanden, bestaende in 492 stux, door den e. Johan van<lb/>
Twist in Siërra Lionas gecocht ende alhier uyt Eredrick Henrick gelost, blijft de<lb/>
Compagnie tegen 43 d. ’t gecrediteert fl. 11 502.10.</para>
<para>De noodwendigheden voor ’t garnisoen in India, als sijn hoeden, schoenen etc.,<lb/>
uyt Zeelandt becomen, bevinden geheel slecht ende op d’inpackingh niet geleth,<lb/>
sulx dat qualijck geldt waerdigh ende U Ed. volck hier qualijck gedient sijn. Soo<lb/>
becomen oock desen aengaende van alle d’andere particuliere Camers veel slechter<lb/>
gerieff als uyt Amsterdam, ’t Schijnt daer beter gelegentheyt te hebben soo van de<lb/>
waren als de packagie selver.</para>
<remark>«Berichten over Malakka, vgl.
<ref>Daghregisters 14 </ref>nov. 1640, p. 65-67 en
<ref>Opkomst V p. 245 </ref>»</remark>
<para>
Desen jaere sijn ons toegecomen drie predicanten ende de ruympte van cranckbesoeckers,<lb/>
meest getrouwde ende behoeftige persoonen, twelck grootelijekx tot<lb/>
laste van de Compagnie streckt; alsoo de maentlijcke gagiën, die contant betaelt<lb/>

<fnote ref="1">D.w.z. geschreven is, dat verdere toezending niet gewenst is.<lb/>
</fnote>

<pb n="126" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0126"/>
werden, niet toereycken can, daerenboven subsidie ofte verschot vereysschen,<lb/>
bijaldien deselve in armoede niet willen sien vergaen. Vele sijn d’er, die hun laten<lb/>
voorstaen, in India niet behooren t’arbeyden ofte yets om de cost te doen, men<lb/>
wilde’nt wel alles van de Compagnie pretenderen. Daerbij compt noch, vele ende<lb/>
de meeste nieuwelingen op haer aencomen in sieckte vervallen, twelck dan de<lb/>
familiën gantsch ellendigh maeckt. Ende alhoewel India present redelijck van<lb/>
predicanten blijft versien, soo gelieven U Ed. echter in ’t senden van verstandige<lb/>
ende Godsalige mannen te continueren, te meer eenige aenwesende hunnen tijt<lb/>
gaet expireren ende nae ’t patria aspireren. Vooral gelieft te letten, dat twee ofte<lb/>
drie gestudeerde persoonen gesonden worden ; van Duytse clercquen sijn genoegh<lb/>
versien. Op Ceylon ende Malacca, aen welckers incorporatie niet gedubiteert wort,<lb/>
vereysschen cloecke mannen. Den predicant Johannes Scotanus heeft beter<lb/>
geleertheyt als goet comportement, is gesuspendeert van ampt ende gagie, doet<lb/>
onder entusschen sijnen dienst in ’t leger voor Malacca .</para>
<remark>«Voor kerkelijke zaken wordt verwezen naar brieven v.d. kerkeraad<lb/>
»</remark>
<para>Met dese retourschepen hebben goetgevonden te largeren omme onse gevangen<lb/>
huysen te verlichten ende den vijandt niet ontij digh te verstercken 78 Portugesen,<lb/>
op d.° schepen verdeelt, nae hun comportement gelieft se te tracteren, mits liberteyt<lb/>
ende een teerpenningh toevoegende. Sijn g’ordonneert scheepswerck nevens<lb/>
d’onse te doen ende hebben hiertoe te liever geresolveert, vermits ’t oude volck<lb/>
sehaers is. Onder andere gaet mede over op sijn gedaene ernstige instantie padre<lb/>
Manu el de Lima
<fref ref="1"/> , jesuit, gesalveert van ’t gebrande gallioen Bon Ventura, is door<lb/>
haestigheyt, echter ter oorsaecke van sijn onbehoorlijck spreken, wat mishandelt,<lb/>
heeft sich omtrent ons seer wel ende demoedigh gecomporteert, is een ergh
<fref ref="2"/>  ende<lb/>
cloeck man, van Nederlandsche ouders geboren, soo voorgeeft, tendeert nae<lb/>
Brabant, dat t’Uwer Ed. dispositie blijft, heeft hier goet tractement genoten ende,<lb/>
soo vertrouwen, sal danckbaer wesen.</para>
<remark>«Teruggaande vrijburger<lb/>
»</remark>
<para>
Door sekeren Georgh Coningh
<fref ref="3"/> , apotheker, die goede cundschap van alchimia<lb/>
ofte eygenschappen der stoffscheydinge heeft, is ons . . . verthoondt, dat door<lb/>
subtile stellingh van een ronden magnet en stalen cloot een wonderlijcke naturele<lb/>
beweginge veroorsaeckt can worden ende dienvolgens een gedurigen uyrenwijser,<lb/>
die sonder faulten op alle deelen des aertcloots ende op de zee perfect de uyren<lb/>
aenwijsen soude, gemaeckt can werden, ingevolge sustinerende, dat door dat<lb/>
middel de veranderende lenghte van oost en west door aenwij singe der meridianen<lb/>
can uytgevonden worden, twelck om verscheyden gebrekelijcke crachten ende<lb/>
toevallende faulten, die den seylsteen
<fref ref="4"/>  ende ’t stael onderworpen is, met goede<lb/>
redenen niet wel aennemelijcken schijnt, nochtans soodanigh is, dat een nader<lb/>
exame van ervarene lieden, hun des verstaende, waerdigh sij ende souden wij niet<lb/>

<fnote ref="1">De pater jezuiet Manuel de Lima is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ergh, hier: verstandig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Georg Coningh, de man en zijn uitvinding zijn mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Seylsteen, natuurlijke magneet.<lb/>
</fnote>

<pb n="127" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0127"/>
onraedsaem achten, de preuve van soodanigen naturelen uyrewerck genomen<lb/>
wierdt, dat hier bij gebreck van constige hantwerckers ondoenlijck is geweest. Soo<lb/>
dan van dit voorgeven yets nuttelijckx ten dienste van de algemeene zeevaert<lb/>
moght uytgevonden ende de inventeurs, volgens de premie bij Hare Hoog Mogenden<lb/>
de Staten Generael gestelt, deshalven begiftight moghten werden, gelieven U Ed.<lb/>
te gedencken, den gemelten Georgh Coningh als inventeur deser secrete eygenschap<lb/>
voor J ofte J der geseyde premio nae behooren bedacht moghte worden, gelijck<lb/>
hem hier toegeseyt ende met schriftelijcke acte geconfirmeert is.</para>
<remark>«Wissels op pcUria getrokken; berichten over Siam, vgl.
<ref>Daghregisters 21 </ref>nov.<lb/>
<emph>1640,</emph> p.
<emph>72-86,</emph> id. Coromandel en Ceylon, vgl.
<ref>Daghregisters 27 </ref>nov.
<emph>1640,</emph> p.
<emph>86-102</emph>
,<lb/>
volgt
<ref>Ceilon p. 14r-17 </ref>»</remark>
</body>
</teiTrim>