<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="128"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn; Batavia, 8 januari 1641"/>
<meta key="rawdate" value="8 januari 1641"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1641"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn"/>

</header>
<body>
<pb n="128" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0128"/>
<head>XIII. ANTONIO VAN DIEMEN EN CORNELIS VAN DER LIJN, BATAVIA<lb/>
8 januari 1641.<lb/>
</head>
<folio>1045,fol.896-934, copieën 1043, fol. 20-58 en 1043, fol. 440-465.</folio>
<remark>«Schepen van patria gekomen; schip van Goromandel gekomen, vgl.
<ref>Daghregisters</ref><lb/>
27 nov. 1640, p. 86-92 en 29 nov. 1640 p. 102-104 ; schepen naar de Specerij eilanden<lb/>
vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>.... Voor Haerlems affscheyt
<fref ref="x"/>  ende noch doende sijnde met de voorder<lb/>
ontladingh van ’t Portugees scheepken, sijn tusschen den 20 ende 21en october van<lb/>
een vehementen storm uyt den noordoost ende zuytoosten, die tot 23 bleeff<lb/>
continueren, sulx aengetast, dat Haerlem éen ende Grijpskercken twee anckers<lb/>
nevens hun schuyt niet sonder voorder merckelijck gevaer verlooren, sijnde<lb/>
d’Engelse Expeditie ende Hoopwel, ’t Deens jacht de Son met des sercheyls schip<lb/>
nae verlies van anckers, touwen ende boots aen ’t doorgaen ende in ’t uytterste<lb/>
peryckel van te stranden geweest, gelijck oock ten selven tijde van de gelargeerde<lb/>
Portugesen per thony1
<fref ref="2"/>  nae SJ Thomé op ’t Petapolise riff seven persoonen<lb/>
vergaen sijn, de reste van 53 aen lant verstroyt. De prinse
<fref ref="3"/> , liggende voor een<lb/>
ijsere ende twee sware houte anckers, doorgaende, is gestrandt, geborsten ende in<lb/>
’t welsant vastgeseth, sulx dat den radix China ende meer andere goederen nadt<lb/>
geworden sijn, den spiaulter wellicht niet al sal connen geberght worden; is de<lb/>
versendingh van Grijpskercken nae Batavia gestaeckt ende op 26 d.° derselver<lb/>
maendt andermael nae Pipely getendeert; van wat waardij e de resterende geloste<lb/>
ende gesalveerde goederen sijn, wert U Ed. nae desen bedeelt ende sullen op verre<lb/>
nae sooveel niet emporteren, als de Portugesen wel opgeven, de ladingh in Macao<lb/>
soude hebben gecost. Echter vertrouwen, de Compagnie ruym twee tonnen sal<lb/>
renderen. Treffelijcke stoffen sijn daermede becomen, daervan eenige tot monsters<lb/>
per Haerlem becompt, maer alsoo meest sorteringe voor Japan is, die aldaer groot<lb/>
geit renderen ende vooral aengenaem sijn, ons oock tot monsters in toecomende<lb/>
moeten dienen, blijven geresolveert ten meesten voordeel van de Compagnie<lb/>
deselve derwaerts te schicken; schoone porceleynen in baliën, borduyrwercken,<lb/>
althaercleeden, Tonkinse ende flos-sijde, muscus, die maer redelijck oordeelen,<lb/>
schutsels ende ledicanten, mitsgaders wes meer voor Europa raer ende dienstigh<lb/>
hebben g’oordeelt, wort U Ed. met Haerlem gesonden, onder andere vijff potten<lb/>
geconfijte radix ende drie d.° gedistilleert water van groenen wortel China, dat bij<lb/>
de Portugesen in estime ende voor den Vice-Rey gesonden is.<lb/>
</para>
<remark>«Bericht van Suratte<lb/>
»</remark>
<para>
Naedat met Compagnies depositarisen is gerekent ende d’intrestpenningen<lb/>
affgeleyt, wort den staet aldaer schaerser bevonden, als g’oppinieert ende den<lb/>
directeur Barent Pietersen heeft gerapporteert, gaende ’t bedragen der verloopen<lb/>
rentes verre buyten gissingh, monterende f. 51 000, sulx dat de reeckening van<lb/>
intrest debeth blijft 48 300 gulden, twelck op d’aenstaende cargasoenen gevonden<lb/>

<fnote ref="1">Van Masulipatam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Thony, klein vaartuigje, vaak van één boomstam gemaakt, gebruikt voor het lossen<lb/>
van schepen ter Kust van Coromandel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie voor dit prijsgemaakte schip
<emph>Daghregisters,</emph> 29 nov. 1640, p. 103.<lb/>
ref="1">Patan, stad in Guzeratte op 22°50/ N.B. en 72° 16' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="129" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0129"/>
off op ’t generael affgeschreven moet worden, ’t Sal een gewenschte saecke wesen,<lb/>
wanneer dien handel buyten heffingh van penningen uytvoeren, de Compagnie<lb/>
sal niet alleen groote verlichtingh, maer wij gerustheyt genieten.<lb/>
</para>
<para>De novo liepen op intrest in Amadabath a één percento 8000 ropias ende in<lb/>
Suratte 70 000 mamoudijs, samen ongeveer 45 000 gulden. Daertegen waren naer<lb/>
Agra geremitteert 50 000 ropias, item in Cambaya, Pattan
<fref ref="x"/>  als Amadabath op<lb/>
leveringh van sijde patoolen ende chindes uytgeseth 20 250 ropias. Item redelijcke<lb/>
somme op leveringh van doecken ende schoone partij e segellacq tot verdraeghlijcken<lb/>
prijse aengeslagen.<lb/>
</para>
<para>In voorraedt hadden in Amadabath 296 packen ofte 1189 man a 36 per<lb/>
man indigo sirquees, welcke vertrouwen, op onse ordre in Parsia gedebitteert sal<lb/>
sijn, item 70 packen indigo Biana; aen goede partije tot retour tegen anno aenstaende<lb/>
willen niet twijffelen, dat U Ed. over Engelandt gepreadverteert wordt,<lb/>
vertrouwen, tot de procure van den Nederlantsen eysch ende voor India noch<lb/>
merckelijcke somme genootsaeckt sullen wesen te lichten, dat bij behouden overcomen<lb/>
van ’t Tayouanse secours affgedaen wort ende den intrest can sooveel niet<lb/>
aendragen, als deselve goederen (wachtende, dat eygen middelen bequamen)<lb/>
dierder souden moeten incoopen. Edoch anno aenstaende sal door Godes genade<lb/>
tselve niet noodigh wesen, uytwijsende onse calcula in voorige missive.<lb/>
</para>
<remark>«Financiële resultaten in Suratte , winst fl. 155139.10.5; handel der Engelsen<lb/>
aldaar; Icomst van een schip van voor Malakka, vgl.
<ref>Daghregisters 11</ref> dec. 1640,<lb/>
p. 121-123, en
<ref>Malakka,</ref> passim<lb/>
»</remark>
<para>
Wijders mentionneren de g’intercipieerde brieven (daervan U Ed. de translaten<lb/>
toecomen) ’t secours, in meert passato van Portugael geseylt, bestaende uyt<lb/>
een caracque, een gallioen, een jacht, gemonteert met 18 stucken ende een caravelle,<lb/>
den 8 ende 18en september, mitsgaders bevoorens in mey passato . . .<lb/>
noch een ander caravelle onder de vlagge van den nieuwen Vice-Rey Conde Juan<lb/>
da Silva Tello1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> in Goa salvo aengelandt sij. Een ander gallioen ofte, soo geseyt<lb/>
wort, patache is op de lenghte van Cabo de Boa Esperance van de vloote versteecken<lb/>
ende noch achter. God geve, intrum onse aengetogen schepen ter gedestineerde<lb/>
rende-vous verschijnen ende tselve vijants schip bemachtigen; d.° is,<lb/>
soo ges. wort, gemant met 4 a 500 coppen, cloeck volck, den capiteyn, genaempt<lb/>
Pedro d’Amede Cabral8), voor desen capiteyn van Coutchin. Gemelte aengecomen<lb/>
drie schepen hebben in Goa gebraght ongeveer 2200 coppen, soldaten ende<lb/>
matroosen ende is over dit secours veel triumphe ende blijdschap in Goa geweest,<lb/>
daertoe groote redenen hadden, want buyten tselve haren staet in India verlooren<lb/>
was, gelijck hun brieven . . . dicteren. Echter, geen nader secours becomende,<lb/>
sullen niet notabels verrichten, alsoo extraordinarie door d’oorlogen op Ceylon<lb/>
ende elders van volck ontbloot sijn ende schrijft seker persoon uyt Goa nae<lb/>
Malacca, den Vice-Rey aldaer met groote authoriteyt ofte podeer
<fref ref="4"/>  van den<lb/>

<fnote ref="1">Patan, stad in Guzeratte op 22°50/ N.B. en 72° 16' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Joao da Silva Tello de Menezes, conde de Aveiras, Onderkoning van Port. Indië van<lb/>
1640 tot 1645, verklaarde zich na korte aarzeling voor den Braganza-Koning. In 1651 weer tot<lb/>
Onderkoning benoemd, stierf hij op reis naar Goa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pedro de Almeida Cabral is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Podeer, port. poder, macht.<lb/>
ref="1">Hier te verstaan : wij .<lb/>
</fnote>
<pb n="130" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0130"/>
Coningh, edoch met weynigh geit ende cleene armada, aengelant was. Den vijandt<lb/>
geeft voor ende hare brieven melden, dat in mey aenstaende andere vier ofte ses<lb/>
gallioenen te verwachten hadden, twelck den Coningh in sijne hiervoor aengetogen<lb/>
missive oock schijnt te belooven. Watter op volght, leert den tijt ende sal U Ed.<lb/>
voor dato uyt Lixboa wel verstaen hebben. Ingevolge vertrouwen, daerop geleth<lb/>
ende des te meer macht herwaerts sal uytgeseth wesen, ten eynde onse quijnenden<lb/>
vijandt geen tijt van respiratie become. ’t Ware een groote saecke geweest, soo dit<lb/>
secours hadden connen destrueren ; ’t heeft aen macht ende middelen gemancqueert,<lb/>
de g’eyschte ses groote oorloghschepen waren hier noodigh ende moeten U Ed.<lb/>
gelooven, soo ons met geen ende meer aensienelijcke scheepsmacht secondeert, als<lb/>
tot noch gedaen hebt, onmachtigh blijven den vijandt d’entrance tot Goa te<lb/>
beletten ende sijne retouren in te houden, alsoo de weynige schepen, tot die<lb/>
expeditie suffisant, doorgaens soo spade van d’Indise cust tot Batavia verschijnen,<lb/>
dat deselve voor 20 augusti ende bijwijle later tot vertreck derwaerts niet vaerdigh<lb/>
connen crijgen, als wanneer soo spade omtrent Goa paresseren, dat, gelijck nu<lb/>
meermalen is geschiet, ’t Portugaels secours ons ontsnapt ende den vijandt<lb/>
behouden toecompt. Soo leggen ’t mede daerop aen, hun retouren voor onse<lb/>
paresse off als de bhare verlaeten, nae Portugael affsenden, gelijck met S.* Bente<lb/>
ende Oliveras gepractiseert hebben, sijnde den eenen in ’t begin van october anno<lb/>
1638 van Goa vertrocken ende den tweeden in april 1639, de caracque spoedigh<lb/>
aengecomen ende ’t gallioen, soo verstaen, masteloos in Angola vervallen, daervan<lb/>
in Lixboa advijs hadden ende waren tselve in corte te verwachten. Halff juny<lb/>
behoort onse vloote tot vertreck van hier a droicture omme Goa’s bhare te<lb/>
besluyten gereedt te wesen off primo april omme omtrent Mosambique te cruyssen,<lb/>
van waer primo september vroeger ende laeter voor Goa connen wesen, daer toedan<lb/>
. . . volck ende schepen vereysschen. Soo U Ed. ons deselve beschickt (gelijck wel<lb/>
doen cundt), willen vaststellen, d’oncosten rijckelijck sullen worden gecompenseert<lb/>
met treffelijcke prinsen. Dit sijn geen imaginatiën off casteelen in de lucht, maer<lb/>
gefondeerde concepten, daeraen des Compagnies welstant dependeert. In Goa<lb/>
hadde den vijant drie nieuwe treffelijcke schepen, ’t eene ... in Bassin ende de<lb/>
twee in loco getimmert, maer conden dit mousson niet vaerdigh worden omme<lb/>
buyten te corten; ’t gecomen secours lagh onder de beschermingh van ’t casteel<lb/>
Bardas met intentie de caracque geladen nae Portugael aff te senden. Bijaldien nu<lb/>
in mey (hoewel achten, op september aenstaende uytloopen sal) nader ontseth van<lb/>
vier ofte ses gallioenen becomen, sal den vijandt (ten ware U Ed. ons treffelijck<lb/>
secondeerden) op d’Indische cust meester ter zee sijn, dat voorwaer in onse concepten<lb/>
groote veranderingh staet te baren. U Ed. examineren hare presente navale<lb/>
macht in India, deselve met de equipagie, van desen jare herwaerts gedaen, vergrootende,<lb/>
achtingh gevende,
<fref ref="1"/>  9 ofte 10 groote schepen tot overvoeren van de<lb/>
ordinarie vaderlantse retouren affsteecken moeten omme den meulen te doen<lb/>
gaen, sult dan licht bevinden, hoe sober omme onsen vijandt ’t hooft te bieden<lb/>
gestelt sijn; laeten ongemoveert progressen te poucheren ende omme U Ed. tselve<lb/>
naeckter te verthoonen sullen hier specifice in ’t corte stellen, wat middelen<lb/>
presentelijck hebbben, daermede Uwen grooten ommeslagh moeten waernemen<lb/>
ende sijn, als te weten:<lb/>

<fnote ref="1">Hier te verstaan : wij .<lb/>
</fnote>
<pb n="131" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0131"/>
1 oorloghschip Amboina voor Goa; Utrecht is aff, bijaldien éen è, 2 jaren in<lb/>
Molucco dienst doet, sal veel wesen,<lb/>
6 oorloghs jachten, namentlijck:<lb/>
3 Arnemuyden, Valckenburch ende Heemskerck voor Goa,<lb/>
1 Reynsburch, geprojecteert over Tarnate nae Pehouw,<lb/>
2 Wassenaer ende Egmont voor Malacca, eysschen vertimmeringh,<lb/>
9 coopvaarders, daeronder twee retourschepen, namentlijck:<lb/>
2 Zeelandia en de Snoeck nae Suratte ende Parsia,<lb/>
1 Neptunus, op de custe van Malabaer tot den peperhandel,<lb/>
1 Hollandia in de Moluccos,<lb/>
1 Walvisch nae Tarnate ende Piscadores off Pehouw,<lb/>
2 Pauw ende Oudewater in Japan ende Araccan,<lb/>
2 Grol ende Ackerslooth,<lb/>
9 cleene deffencive jachten, daervan drie op de Cust Coromandel werden gebruyckt<lb/>
ende ver eysschen wel vijff met twee fluyten tot den omslagh aldaer, Santfort is<lb/>
nae Parsia, Kievith nae Tarnate, Lisch op de custe van China, Limmen en de<lb/>
Lieffde op Ceylon, mitsgaders Franicker nae Malacca; de custe van India<lb/>
vereyscht vijff deser jachten, sulx dat allerwegen te cort comen,<lb/>
20 fluyten ende noch 4 te verwachten, nevens ’t Spaensch gallioen ;<lb/>
12 sijn der desen jare nae Siam, Cambodja, Tonkin, Tayouan ende Japan<lb/>
g’employeert,<lb/>
</para>
<para>2 in Palimbangh,<lb/>
</para>
<para>2 op de Westkust van Sumatra nevens Grol,<lb/>
</para>
<para>2 nae Coromandel versonden,<lb/>
</para>
<para>
1 tot den handel van Mocha ende<lb/>
1 Heemsté, jonghst uyt ’t patria gecomen, gaet nae Banda, welck quartier<lb/>
ende Amboina met de geretourneerde van Siam, Cambodja, Westcust etc.<lb/>
versorght worden; de resterende cleene, soo hier opgesette jachten, als van<lb/>
U Ed. becomen, meriteren geen specificatie, alsoo daer weynigh als omtrent<lb/>
Malacca, Amboina ende ’t lossen als laden der groote schepen in Suratte<lb/>
ende elders mede te verrichten sij.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten uit Ceylon, vgl.
<ref>Ceilon p. 67</ref> en af gedrukt Bijlage IX, vgl.
<ref>Zeemogend¬</ref><lb/>
<ref>heid</ref> II p. 131; uit Siam, vgl.
<ref>Daghregisters 3</ref> dec. 1640, p. 103-109 ; Portugees schip<lb/>
in Nagasaki,
<ref>Zeemogendheid</ref> II p. 302,
<ref>Christian Century p. 385</ref>; berichten over<lb/>
Cambodja
<ref>, Daghregisters 21</ref> dec. 1640, p. 124-129; idem van Djambi,
<ref>Daghregisters</ref><lb/>
4 dec. 1640, p. 109 en
<ref>Zeemogendheid</ref> II p. 239; aankomst van de fluit Schagen van<lb/>
Palembang, vgl.
<ref>Daghregisters 26</ref> dec. 1640, p. 130<lb/>
»</remark>
<para>
.... Soury asseureert ons, in corte met Coninghs ende andere particuliere<lb/>
vaertuygen te verwachten hebben omtrent 300 lasten peper, sulx Palimbangh dit<lb/>
pepermousson ruym 700 lasten uytgeven sal, in voegen die plaets mede van<lb/>
apparentie sij ende belooft ons den Coningh alle sijne peper met exclusie van andere<lb/>
natiën, edoch sagh gaerne, daer parmanente residentie namen; gelijck voor desen<lb/>
meer U Ed. aengeschreven hebben, heeft ons der Engelsche plaetse ofte sulcke<lb/>
gelegentheyt, als ons best gevalt, gegundt, namentlijck aen de zuytzijde desriviers<lb/>
tegenover de stadt ende bij gesegelde acte toestaen, dat sullen vermogen onse<lb/>
huysingh te verseeckeren tegen de Portugesen, die van den Mattaram, dieven ende<lb/>

<pb n="132" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0132"/>
wijders sijne ende onse vijanden met acht stucken groff canon, sulx dat genoeghsaem<lb/>
accordeert, fortificatie in desselfs landt begrijpen op hope sijn rijck door ons<lb/>
te versekeren, tsij tegen invasie des Mattarams, Bantam (daermede in oorlog is)<lb/>
off Jamby1). Edoch blijft te beduchten, dese residentie t’sijner tijt almede wel<lb/>
onlust moght veroorsaken, weshalven die saecke wijsselijck sullen overleggen ende<lb/>
bij alle middelen trachten dese negotie soo te dirigeren, dat, doenelijck sijnde, geen<lb/>
parmanente residentie in Palimbangh nemen ende echter den peper becomen.<lb/>
Ons scopus dient uytgewerckt, namentlijck die spetie ten principalen door<lb/>
particuliere in Batavia toegevoert worde. Bijaldien tselve te wege conde worden<lb/>
gebraght met deffensive huysingh aldaer te bouwen onder pretext van Palimbanghs<lb/>
beschermingh tegen oppressie van vijanden, ware soo vreempt niet, wat costen<lb/>
spendeerden. Maer omme de negotie in loco te stabileren, den peper van daer met<lb/>
cleeden ende realen te trecken is contrarie ’t welvaeren van Compagnies standt in<lb/>
India ende met peryckel vermenght: exempel aen Benjarmassingh.<lb/>
</para>
<para>Soury is met extraordinarie contentement uyt Palimbangh vertrocken,<lb/>
hebbende veel eere ende faveur van den Coningh als de groote genoten. Bijaldien<lb/>
Schagen bequaem ware geweest, den Coningh soude ons met een treffelijcken<lb/>
oliphant hebben begroet, daer t’sijner tijt vaertuygh toe sullen bestellen.<lb/>
</para>
<para>d’ Ambassadeurs van den Mattaram waren in Palimbangh met redelijcke<lb/>
schenckagie verschenen ende oock magnifyckelijck na de wijse des lants ingehaelt.<lb/>
Dese schenckagie is van den Mattaram gedaen in recompense van een Parsisch<lb/>
paert, bij den Palimbanger van ons tot verreeringh becomen ende op ’t begeeren<lb/>
van den Souchounangh na de stadt Mattaram gesonden, waeruyt evidentelijck<lb/>
blijckt ’t respect, gemelten Souchounangh in Palimbangh is hebbende ende onse<lb/>
Parsiaense paerden door andere maeckt te crijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Schepen naar Thaiwan en Japan gezonden; berichten van daar, vgl. Daghregisters<lb/>
<emph>6 dec. 1640, p. 110-120; contract met I-Jcican gesloten, vgl.</emph> Zeemogendheid//,<lb/>
<folio>p. 308</folio>
Daghregisters
<emph>31 dec. 1640, p. 130-159,</emph> Zeemogendheid<lb/>
<emph>II p. 302-303 en</emph> Japan,
<emph>S. 273-284).</emph><lb/>
</remark>
<para>
.... Door de quade genegentheyt der Nangesacquese regenten is den handel<lb/>
spade aenge vangen ende den prijs van de witte Chinese zijde niet voor 17 november<lb/>
getroffen op 268 tayl den picol, sijnde 27 tayl per picol minder als anno passato.<lb/>
De zijde, met de joncken gecomen, is mede onder pancado gebraght ende adviseert<lb/>
s.r Caron bij appendix per de Roch dato 27 november aldus: „De cargasoenen<lb/>
leggen seer moeyelijck op den anderen gestuwt, hebben nu ons eenighsints gereddet<lb/>
ende sijn tot begin van den vercoop gecomen, die sich seer desolaet, ja schandelijck<lb/>
verthoont”; ende gelijck ons de vrunden, van daer gecomen, rapporteren, sal ’t<lb/>
uytgeleyde capitael schaers behouden worden, dat echter soo niet begrijpen ende<lb/>
ons oorsaecke geeft omme eenighsints staet te maecken ende U Ed. sooveel<lb/>
doenelijck desen aengaende de beste onderrichtingh te geven de waren, derwaerts<lb/>
gesonden, te calculeren tot den prijs, als de Chinesen vercocht hebben, daervan ons<lb/>
notitie is gesonden, als wanneer bevinden op de Chinese coopmanschappen,<lb/>
welckers incoop bedraeght 51 tonnen, t’advanceren 520 000 guldens, affgetrocken<lb/>
voor de beschadighde goederen, per de Rijp ende Graft gebraght, 30 000, mits-<lb/>

<fnote ref="1">Men vgl. hiervoor
<emph>Corpus ,</emph> I, p. 348.<lb/>
ref="1">G’evertueert, ons best gedaan, ons toegelegd op.<lb/>
</fnote>
<pb n="133" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0133"/>
a ders ’t verlies op de pelinghs ende gilems, sijnde 70 000 guldens; item op ’t<lb/>
dubbel Tonkins cargasoen, welcke sijde boven 170 tayl niet halen sal, f. 280 000,<lb/>
de Europese ende Bataviase waren 100 000 ende op de Siam- ende Cambodjase<lb/>
cargasoenen 200 000 guldens ; sulx dat de Japanse winsten desen jaren niet hooger<lb/>
derven begrooten als tot . f. 1 100000,<lb/>
daer dan moet affgaen voor intrest, ongelden ende schenckagie, dat<lb/>
</para>
<para>
niet minder sal wesen dan . f . 700 000,<lb/>
sulx nae dese calcula de proffijten in Japan ongeveer sullen wesen f . 400 000.<lb/>
</para>
<para>Wij hadden staet gemaeckt desen jare suyver in Japan geproffiteert te hebben<lb/>
25 tonnen, dat nu 21 d.° ontschiet ende een grooten slagh sij, doch dit is cours van<lb/>
negotie ende een misslagh, wij de landen vercroppen, twelck ten principalen<lb/>
gesien heeft om te bethoonen, dat Japan emmer soowel als den Portugees dienen<lb/>
connen; derwegen ons g’evertueert
<fref ref="1"/> , edoch gelijck de saken nu uytvallen, is te<lb/>
grooten empleo gedaen ende sullen die negotie in toecomende (nu sien, waer den<lb/>
Japander logeert), soodanigh reguleren, dat naer desen op capitael van 20 tonnen<lb/>
meer advanceren, als voor dato op 40 d.° gedaen hebben.<lb/>
</para>
<para>
Volgens dese calculatie maken staet, in Japan alles vercocht sijnde, aen<lb/>
capitael sullen hebben ongeveer . tonnen 73,<lb/>
daer loopt ongeveer op intrest ende is nae Tayouan in<lb/>
goudt ende silver geretourneert 10 tonnen, samen . . . tonnen 33,<lb/>
d’ongelden ende intrestpenningen . . . staen te bedragen<lb/>
. tonnen 7, ^ tonnen 44,<lb/>
nae Tonkin achten de novo niet uytsetten sullen boven tonnen 3,<lb/>
nae Siam ende Cambodja schaers . tonnen 1,<lb/>
</para>
<para>rest voor Tayouan buyten beswaernisse . tonnen 29.<lb/>
</para>
<para>Dat vertrouwen, niet minder uytvallen sal ; oock wellicht niet veel meer ende,<lb/>
gelijck de saken gebakent sien, desen jare aen Chinese waren uyt Tayouan voor<lb/>
Japan niet boven de twintigh tonnen incoops gevoordert te werden, die ten<lb/>
principaelen uyt rouwe zijde, damasten ende satijnen bestaen sullen ende sal desen<lb/>
empleo aengaende de damasten als satijnen connen gemindert worden, bijaldien<lb/>
onse advijsen wegen de treffelijcke veroverde stuckgoederen (die voornemens<lb/>
sijn nae Japan te senden) maer tijtelijck in Tayouan comen, daertoe alle debvoiren<lb/>
met vroege besendingh sullen aenwenden. Ingevolge deses sal Tayouan 10 tonnen<lb/>
over behouden, dewelcke volgens onse serieuse recommandatie tegen february,<lb/>
maert off april in goudt ende silver herwaerts verwachten voor Coromandel ende<lb/>
Suratte, off sullen aen dien candt, voornementlijck op de Coromandelse Custe,<lb/>
dapper benepen blijven, daertegen buyten belastingh in Japan, alwaer intrest<lb/>
van 18 tot 30 ten hondert betaelt wort. Verhopen, hoewel de winst van Japan ons<lb/>
ruym 20 tonnen ontschiet ende een swaren slagh is, den Almogenden dese saecke<lb/>
echter ten besten van de Compagnie te dirigeren voorgenomen heeft, namentlijck<lb/>
dat wij voortaen de negotie buyten belastingh beter gereguleert waernemen ende<lb/>
. . . met matigh capitael meer voordeel dan met grooter empleo doen sullen. God<lb/>
geve maer, Japan behouden ende met voordeel frequenteren mogen, daeraen . . .<lb/>
niet twijffelen, vermits niet connen gelooven, wanneer hunne mandaten patientelijck<lb/>
nacomen, ons Japan ontseggen sullen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">G’evertueert, ons best gedaan, ons toegelegd op.<lb/>
ref="1">Uytseggen, aanzeggen te moeten vertrekken.<lb/>
</fnote>
<pb n="134" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0134"/>
<para>
Sijn oock van gevoelen, meer werck van ons maecken, als uytterlijck laeten<lb/>
blijcken ende de Nederlanders liever te vrund als tot vijand’ hebben. Wij verhopen,<lb/>
het daertoe niet comen sal, maer ’t is seker, soo ons uytseggen *), Japan<lb/>
straffe is naeckende ende inlantsen oorloge te verwachten heeft, twelck door ons in<lb/>
dwangh wert gehouden, hoewel te moedigh sijn tselve te bekennen .<lb/>
</para>
<remark>«De Heren dienen op de Japanse eis te letten<lb/>
»</remark>
<para>’t Coper wort niet toegestaen uyt te voeren, is oock op 20 tayl ’t picol gesteygert,<lb/>
dat dier sij, wij eysschen 100 000 'ffi plaetcoper van U Ed. ; sal meer voordeel<lb/>
in Parsia ende Coromandel als contant renderen ende de landen dienst doen,<lb/>
weshalven gelieft jaerlijckx 100 000 nae Batavia te senden ende wert U Ed.<lb/>
vrundelijck ten dienste van de Compagnie versocht onse petitie (daer den Japansen<lb/>
eysch bij g’annexeert is) in quantité ende qualité te voldoen.<lb/>
</para>
<remark>«Voortzetting berichten Thaiwan en Japan
, vgl.
<ref>Daghregisters 31</ref> dec. 1640
,<lb/>
p. 158-159; opzending negotieboeken; te Batavia fl. 158023.2- meer uitgegeven dan<lb/>
ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
Soo sal U Ed. mede sien bij aparte memorie, annex de geroerde balance, wat<lb/>
ij der comptoir desen jare gegasteert ende bij negotie geproffyteert heeft, monterende<lb/>
de generale winsten, prinsen op den vijandt etc. in India<lb/>
de somme van . /. 3 012 153. 1. 5<lb/>
in contra de generale ongelden, verliesen ende schaden ter zee /. 1 813 623. 3.15<lb/>
sulx dit jaer in India meer geproffiteert als gegasteert sij . . /.I 198 529.17. 6,<lb/>
dat ten aensien van de voorige jaren dapper verscheelt. Wij hadden niet getwijffelt,<lb/>
dit ware een jaer oyt diergelijcke
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> maer 1’home propose et Dieu dispose. Als dese<lb/>
winsten ende subsidiën uyt Nederlandt tot de jongst aengewesen effecten gedaen<lb/>
worden ende ’t retour, dat U Ed. becomen, gedefalcqueert, sal preuve geven,<lb/>
d’Indische effecten . . . waerdigh blijven fl. 9 488 174.17.2.<lb/>
</para>
<remark>«Opzending berichten van overledenen naar patria ; wissels op patria getrokken;<lb/>
lading der schepen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Uytseggen, aanzeggen te moeten vertrekken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Oyt diergelycke, zoals nooit te voren.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>