<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="138"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Caron, Schouten, Sweers; Batavia, 16 november 1641"/>
<meta key="rawdate" value="16 november 1641"/>
<meta key="seq" value="XVI"/>
<meta key="year" value="1641"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="16"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Caron, Schouten, Sweers"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn, Joan Maetsuycker, François Caron, Justus Schouten, Salomon Sweers"/>

</header>
<body>
<pb n="138" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0138"/>
<head>XVI. ANTONIO VAX DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN, JOANMAETSUYCKER, FRANQOIS CARON, JUSTUS SCHOUTEN EN SALOMONSWEERS, BATAVIA 16 november 1641 <fref ref="1"/> .</head>
<folio>1046,fol.278-283.</folio>
<remark>(Van de Maestricht is nog niets vernomen; toezegging der Eng eisen zonder Nederlandse 'passen geen Portugezen te vervoeren , klachten van Coggins , vgl. [Dagh-] [registers] 4 sept. 1641 p. 420-421)</remark>
<para>
.... Den Willem procureert sijn ladingh in Jamby. Vertrouwen, aldaer de<lb/>
helft van desselffs carga niet becomen sal. De reste moet van Banjar ende Coromandel<lb/>
verschijnen, daer weynigh apparentie toe sien. Banjar geeft hun weynigh<lb/>
peper. Dit saysoen is ons van daer toegebraght 3800picols ofte 190 lasten. d’Engelse<lb/>
hebben met den Coster in october passato van daer gebraght 20 a 25 lasten ende<lb/>
’t jacht
<emph>S.t</emph> Michiel inderijl weder derwaerts geschickt. ’t Is te gelooven, dewijle<lb/>
den peper in Europa bestont te dalen ende tot 29 st. ’t ® vercocht wierd, de lust<lb/>
tot den gretigen incoop herwaerts sal comen te cesseren. Den Caesar is geweest een<lb/>
schip van 300 a 350 lasten uytterlijck, dat sijn ses a 700 000 catty, sulcx wel<lb/>
verseeckert sijn, geen 900 000 aen de merct gebraght heeft. Soo vier vrachtschepen<lb/>
herwaerts gesonden waren, als U Ed. schrijven, hadden twee derselver<lb/>
moeten overblijven off ledigh nae Engelandt keeren. ’t Was een overjarigh<lb/>
retour, dat tot Bantam in voorraet hadden, daer den Caesar soo spoedigh sijn<lb/>
depêche mede bequam. De vrunden sijn sober van schepen tot vervolgh van den<lb/>
inlantsen handel versien, in dese zuyderquartieren frequenteren eenelijck Jamby,<lb/>
Japara, Benjarmassingh ende Maccassar. Na de Sumatrase Westcust hebben,<lb/>
tzedert
<super><fref ref="2"/> </super> aldaer geprevilegeert sijn geworden, niet getendeert, twelck vertrouwen,<lb/>
meer door mancquement van schepen ende capitael als omme onse gerechtigheyt<lb/>
niet te vilipenderen nalaeten .<lb/>
</para>
<remark>f Overlijden van Ottens, [Daghregisters] 1 oct. 1641, p. 451, voorlopig vervangen door Caen ; te Suratte is voor 8 a 10 ton ingekocht, dat tegen 12% p.j. geleend werd; voortzetting van de strijd met de Portugezen; vrees, dat, zo de vrede met Portugal tot stand komt, de Nederlanders uit Japan zullen gezet worden; gegevens over Fialho Fereira, vgl. [Daghregisters] 18 sept. 1641, p. 441-442, 27 sept. p. 448, 8 oct., p. 468-469; de retourvloot van 9 a, 10 schepen zal onder Caen vertrekken; het valt moeilijk de nodige schepen bijeen te krijgen, waarom misschien iets te laat zal worden vertrokken)</remark>

<fnote>[=1] Verzonden met het Engelse schip Moon.</fnote>
<fnote>[=2] Versta: wij.</fnote>
</body>
</teiTrim>