<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="194"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers; Batavia, 23 januari 1643"/>
<meta key="rawdate" value="23 januari 1643"/>
<meta key="seq" value="XXI"/>
<meta key="year" value="1643"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn, Joan Maetsuycker, Justus Schouten, Salomon Sweers"/>

</header>
<body>
<pb n="194" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0194"/>
<head>XXI. ANTONIO VAN DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN, JOAN<lb/>
MAETSUYCKER, JUSTUS SCHOUTEN EN SALOMON SWEERS, BATAVIA<lb/>
23 januari 1643.<lb/>
</head>
<folio>1050, ongefolieerd,(na fol. 383), copie fol. 384-389.</folio>
<remark>«Brief verzanden met de Engelse Ulysses ; samenvatting der 3 voorafgaande<lb/>
brieven<lb/>
»</remark>
<para>Om wat motiven den e. Johan van Twist uyt het Malacx gouvemo verlost<lb/>
hebben, sullen U Ed. uyt ons bovengemelte schrijven
<fref ref="x"/>  als de pampieren ende<lb/>
schriften, daernevens gesonden, connen sien. Naer connen vermercken, laet sich<lb/>
noch voorstaen grotelijcx verongelijckt te wesen. ’t Schijnt, de verwaende laetdunckentheyt<lb/>
de menschen niet toelaet haer eygen fauten te kennen, immers niet<lb/>
te bekennen; uyt welcke reeden wij, niet twijffelende, off soude U Ed. trachten<lb/>
met veele onwaerheden te abuseren ende wel stout, gelijck hem alhier sulcx niet<lb/>
ontsien heeft het generael gouverno met calomniën ende sinistre lasteringen te<lb/>
betichten, hebben ten dienste van de Generale Comp.e in Rade van India goetgevonden<lb/>
ende ordre gegeven sijne brieven, met ’t schip N.-Rotterdam bestelt,<lb/>
te openen ende, daer yets merckelijx aen gelegen mocht sijn, terugge te brengen,<lb/>
opdat ons nader mochte blij eken, van wat geest desen man gedreven wort, gelijck<lb/>
geschiet sij ende is onder anderen een gevonden aen d’Heere 17e, waerinne besij den<lb/>
veele andere blamen ende valscheden sich niet ontsien heeft met ronde woorden<lb/>
te schrijven, dat met ’t schip Wassenaer van den Malaxsen buyt herwaerts gesonden<lb/>
soude hebben ettelijeke tonnen gouts aen goederen ende coopmanschappen,<lb/>
daer den geheelen buyt, soo per Wassenaer als drie andere schepen becomen, door<lb/>
expresse gecommitteerdens (onder welcke den oppercoopman Nicolaes Overschie,<lb/>
met ’t schip ’s-Hartogenbosch overcomende, een geweest is) ontfangen sijnde, niet<lb/>
hooger getaxeert sijn geworden als tot f 144 000, waermede ons niet alleen van<lb/>
fraude ende ontrouwe te insimuleer en schijnt, maer oock wel oorseacke soude sijn,<lb/>
de pretentie der lantoverheyt grooter gemaeckt soude worden, als het veroverde<lb/>
binnen Malacca toerijeken magh. Soo seght oock met uytgedruckte woorden in<lb/>
voorsz. missive, dat aldaer, spreeckende van fortificatiën ofte gemeene gebouwen,<lb/>
voor 20 000 guldens wiste te doen maecken, dat alhier wel 50 a 60 000 realen te<lb/>
costen comt, als meer diergelijeke vuylicheden, die voorgenomen hebben hem<lb/>
nevens de voorige saken voor den Raet van Justitie te laten verantwoorden.<lb/>
Voorsz. missive souden U Ed. nevens desen wel laeten toecomen, doch alsoo niet<lb/>
sonders ten dienste van de Comp.e contineert, hebben geraetsamer geacht de<lb/>
voorsz. vuylicheden, streckende tot cleynachtinge ende disrespect van U Ed.<lb/>
gouverno, geen vreemde handen te vertrouwen, niet twijffelende, off U Ed. sullen<lb/>
tselve voor aengenaem houden.<lb/>
</para>
<para>Op gisteren comt hier ter rheede een joneke, uyt China geseylt in 23 daegen,<lb/>
gelaeden met grove ende fijne waeren, ophebbende 500 menschen; is in compagnie<lb/>
van vier andere, herwaerts tenderende, uytgeloopen, die daegelijx staen te<lb/>
paresseren, mitsgaders veel leven ende proffijt Batavia sullen toebrengen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Brief XX.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>