<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="223"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers; Batavia, 4 januari 1644"/>
<meta key="rawdate" value="4 januari 1644"/>
<meta key="seq" value="XXV"/>
<meta key="year" value="1644"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn, Joan Maetsuycker, Justus Schouten, Salomon Sweers"/>

</header>
<body>
<pb n="223" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0223"/>
<head>XXV. ANTONIO VAX DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN, JOAN<lb/>
MAETSUYCKER, JUSTUS SCHOUTEN EN SALOMON SWEERS, BATAVIA<lb/>
4 januari 1644.<lb/>
</head>
<folio>1051,fol.80-95.</folio>
<remark>«Mei de reeds vertrokken 5 schepen gingen 711 personen; thans vertrekt de<lb/>
Salamander met goederen
, waard fl. 147346.2.7<lb/>
»</remark>
<para>Door den fiscael en de gecommitteerde uyt ’t collegie des Raedts van Justitie<lb/>
. . . sijn de schepen gemonstert ende sooveel doenlij ck gevisiteert, maer weynigh<lb/>
off niet, particuliere aengaende, bevonden, onaengesien gerucht wort, bij eenige<lb/>
overgaende personen vrij wat schuylt, selffs witte rouwe zijde, twelck (de schepen<lb/>
affgestuwt sijnde) hier swaerlijck t’achterhalen zij, des U Ed., als daertoe beter<lb/>
gelegentheyt dan hier hebbende, daerop gelieven te doen letten, sooals vint te<lb/>
behooren. Soo hebben verscheyde gelicenti eerde off overgaende vrijburgers onderstaen<lb/>
contrarie U Ed. ordre ende de placcaten, alhier daertegen g’ emaneert
<fref ref="1"/> ,<lb/>
op te coopen de reeckeningen van verdiende maentgelden, bij matrosen als scheepsofficieren<lb/>
hier te lande verdient, daermede onder anderen eenen Andries Cramer<fref ref="2"/> ,<lb/>
op ’t schip de Provintiën overgaende, seer bemoeyt heeft; twelck bij den fiscael<lb/>
ontdeckt wesende, sijn gemelte rekeningen gelicht ende wort daerop geprocedeert<lb/>
nae behooren. Vertrouwen, tselve U Ed. wel gevallen sal, alsoo diergelijcke negotiatie<lb/>
is streckende tot groote prejuditie van de Comp.e ende gevaer van haer<lb/>
costelijcke retourschepen, te meer niemant geweygert wort voor hunne contanten<lb/>
wisselbrieven op U Ed. met 10 percento winst te verleenen, dat een redelijcke<lb/>
advance zij.<lb/>
</para>
<remark>Op de Guzeraise en Eindustaanse kantoren is van 1 juni 1642 tot 31 mei 1643<lb/>
fl 38129.16.10 gewonnen; weinig, omdat de schenkage aan den Groot-Mogol fl 14000<lb/>
bedragen heeft; hei geschil over hei schatten der goederen voor de uitvoertol van Compagnies<lb/>
koopmanschappen gunstig beëindigd, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 187188</ref>;<lb/>
gegevens over Masulipaiam, ibid. p. 282<lb/>
»</remark>
<para>Ende is gemelte Gallioen
<fref ref="3"/>  22 passato hier ter reede gekeert met cleene partij e<lb/>
rijs, alsoo den Coningh<fref ref="4"/> , voordat het gewasch (twelck schoon op ’t velt stont)<lb/>
ingecomen ware, geen uyt te voeren wilde licentiëren, daer d’onse d.° schip niet na<lb/>
derffden ophouden, geen ordre hebbende padij
<fref ref="5"/>  aen te slaen. 600 stucx slaven<lb/>
ende slaeffinnen sijn ons daermede toegecomen ende 135 isser op de reyse gestorven<lb/>
meest aen de kinderpoxkens, gelijck bevooren de Comp.e in Arraccan mede affgestorven<lb/>
waren 179 stucx, dat den incoop seer beswaert ende bleven noch over<lb/>
omme met d’aengetogen fluyten te volgen ongeveer 300 zielen. Redelijcke partij e<lb/>
wasch, gommelacca, grove salempourys, negroscleeden etc. worden met d.° schip<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Het was o.a. verboden bij de Artikelbrief van 25 febr. 1634, art. 73, afgedrukt
<emph>Pia-</emph><lb/>
<emph>kaatboek,</emph> I, p. 332.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De vrijburger Andries Cramer werd dec. 1636 bode van schepenen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hier is sprake van een schip, geheten het Spaanse Gallioen; het was van Masulipatam<lb/>
naar Arakan gezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Die van Arakan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Padi, rijst in de aar, dus zoals ze te velde staat.<lb/>
</fnote>

<pb n="224" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0224"/>
<para>geretourneert, in alles, except de slaven, bedragende ƒ 6210.3.3. ende wert hoopegegeven, goede quantité rijs, slaven ende de voordere g’eyschte coopmanschappente volgen stonden.
</para>
<remark>«Naar handel in caurischelpen op de Malediven zal worden geïnformeerd<lb/>
»</remark>
<para>. . . .
<fref ref="1"/>  eenlijck, God loff, de tarderende schepen Sayer, Leeuwerck ende<lb/>
Vosch, tot slechtingh van ’t Spaens fort op Kelangh derwaerts gesonden, behouden<lb/>
tusschen 23 ende 27 november in Tayouan waren aengelandt, sijnde gemelte<lb/>
fortresse ten principalen geruïneert, de zeepunt als ’t rondeel op ’t geberghte in<lb/>
esse gelaten, ’t rondeel met 2 ende de punt met 12 stucken canon g’armeert,<lb/>
mitsgaders tot besettingh onder den provisionelen luytenant Crieckenbeecq1
<fref ref="2"/> <lb/>
40 militaire persoonen, geprovideert voor thien maenden, gelaten ; op de continuatie<lb/>
wort t’sijner tijt geleth ende daertoe off wel tot totale verlatingh ordre gegeven.<lb/>
Capiteyn Harouzé ende andere sijn van opinie omme d’inwoonderen aen dien cant<lb/>
in devotie te houden als de voortplantingh des Christendoms te bevorderen ende,<lb/>
die reede Christen sijn, niet te verliesen als omme meer andere respecten van dien<lb/>
hoeck niet behooren te wij eken, te meer de fortificatie met cleene macht tegen<lb/>
groot gewelt gedeffendeert can worden ende d’oncosten van cleen emporte ende<lb/>
t’sijner tijt wel te vinden sullen wesen; evenwel . . . wort op die saecke tegen ’t<lb/>
zuydermoesson in Rade van India ten meesten dienste van de Comp.e geleth ende<lb/>
ordre ingevolge gegeven. De Spaense Christenen van Kimory
<fref ref="3"/> , SJ-Poul ende Jago,<lb/>
nu onder ons sorterende, hadden verscheyden kinderen aen ’t fort gebracht omme<lb/>
gedoopt te werden, maer de cranckbesoeckers, tot bedieningh des H. Sacrements<lb/>
niet g’authoriseert sijnde, wirden uytgestelt, met belofte derwaerts een predicant<lb/>
te comen stont. ’t Is seecker, onder die natie in ’t stuck van bekeeringh veel goets<lb/>
te verrichten zij ende tot groote verseeckeringh als proffijt van de Comp.e te<lb/>
succederen staet, maer daertoe vereysschen vigilante ende verstandige beleyders,<lb/>
mitsgaders veele God vreesende en ijverige predicanten, met patiëntie gewapent<lb/>
ende tot verblijven van veele jaren off voor altijt geresolveert. U Ed. gelieven oock<lb/>
niet spaersaem te wesen omme eenige tot desen geestelijeken bouw t’animeren.<lb/>
’t Is seecker, d’oncosten daertoe te doen door Godes zegen rijekelijek staen in te<lb/>
comen ende datter wat groots van dit eylandt ende derselver inhabitanten voor<lb/>
den Nederlantsen staet te verhoopen zij.<lb/>
</para>
<remark>«Van Thaiwan de Waterhont naar Suratte gezonden met fl. 450.000 aan schuitzilver,<lb/>
Lillo naar Coromandel met ruim 6 ton, Oranjeboom naar Cambodja met<lb/>
10.000 taël, de Saeyer naar Tonkin met 100.000 taël zilver; blijft in Thaiwan fl 1885000<lb/>
aan waarde, waarvan fl 300.000 bestemd voor Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>
’t Schijnt, in Tayouan nu beter hoope van toevoer hadden, sulx aen de<lb/>
voldoeningh, van tgene voor Japan gevoordert is, niet twijffelden. Tzedert des<lb/>
Swaens vertreck waren binnen ’t canael van Tayouan uyt Anhay vier voorlooperkens<lb/>
aengelandt, medebrengende 72 schuyten gout, eenige witte rouwe zijde,<lb/>

<fnote ref="1">Weinig nieuws uit Thaiwan
....<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jan van Crieckenbeeck was 1644-1646 provisioneel luitenant op Formosa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kimory, plaats aan de noordkust van Formosa, juist bezuiden het eiland Ki-Lung.<lb/>
</fnote>

<pb n="225" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0225"/>
partij e pelings ende pangsis, schoon goet. De groote sijdej oneken stonden in corte<lb/>
te volgen, insgelijcx uyt Hocksieuw groote partij e fijn porceleyn ende wird door de<lb/>
Chinese cooplieden seker hope gegeven, ’t aen treffelijeke coopmanschappen,<lb/>
besonder voor Japan, niet staet te manequeren, dat God geve, wanneer alles wel<lb/>
ten besten comen ende de verachteringh, dat silver in plaets van gout nae Cormandel<lb/>
als Suratte gegaen is, mitsgaders ’t sober retour in Chinese waren, twelck<lb/>
U Ed. nu becomen, rijekelijek met den Japansen handel gecompenseert sal werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.84v-85r.</folio>
<remark>«President Le Maire heeft een eis naar China gezonden van goederen ter waarde<lb/>
van fl 4000000, daaronder 2000 schuiten goud<lb/>
»</remark>
<para>Wenschten, den eysch van China in quantité ende qualité mochten erlangen,<lb/>
als wanneer ons 15 a 20 tonnen in contant tegen meert tot halff july aenstaende wei<lb/>
a propos souden comen ende oock na dato weynigh off geen geit uyt Nederlant van<lb/>
noode zijn, onder sulcken verstande U Ed. jaerlijcx met een retour van 25 tot 30<lb/>
tonnen mosten vergenoegen. Want dit is seecker, als ’t in Parsia, Suratte, Cormandel<lb/>
ende Tayouan aen geit ende coopmanschappen niet te manequeren comt<lb/>
ende Nederlant den toevoer vercopen can, U Ed. wel willen beloven jaerlijx 40<lb/>
tonnen in retour te bestellen, dat U Ed. wel gelieven t’overleggen ende ons daerop<lb/>
tot gouverno van advijs te dienen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan reële effecten is in Indiè aanwezig fl 10014928.4.5. Winsten op diverse<lb/>
kantoren:<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Maccassar . f 19 517. 7. 9<lb/>
</para>
<para>In Solor . 10 222.13. 3<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Wingurla in Visiapour . 3 443. 6.11<lb/>
</para>
<para>Op de custe van Malabar .
<ref>9151.1.</ref> 3<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren van Guseratte ende Hindustan 38 129.16.10<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren op de Custe Cormandel . . . 120 069.15. 5<lb/>
</para>
<para>In Atchin . 1 008. 4.13<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir in Tayouan . 196 003. 5.14<lb/>
</para>
<para>In Japan op ’t comptoir Nangesacky . 659 583. 6. 6<lb/>
</para>
<para>In de generale boecken op de versonden giroffel-<lb/>
</para>
<para>nagelen . 28 500. — . —<lb/>
</para>
<para>Op de volgende comptoiren, daervan de boecken<lb/>
tot dato niet ontfangen sijn, derhalven de<lb/>
suyvere winste bij gissingh stellen, twelck eer<lb/>
meer als minder zal bedragen, namentlijck<lb/>
</para>
<para>In Parsia suyver . f 300 000. — . —<lb/>
</para>
<para>In Siam sobre negotie . 8 000. — . —<lb/>
</para>
<para>In Jamby tzedert july passa to . 35 000. — . —<lb/>
</para>
<para>In Palimbangh . 25 000. — . —<lb/>
</para>
<para>Op de Westcuste van Sumatra,<lb/>
sijnde reede 40 000 gld. winst<lb/>
</para>
<para>geboeckt . 100 000. — . —<lb/>
</para>
<para>In Arraccan . 2 000. — . —<lb/>
</para>

<pb n="226" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0226"/>
<para>In de thinquartierenIn Patany ....In Cambodja . . .
</para>
<para>ƒ 8 000.—.—<lb/>
8 000.—.—<lb/>
20 000.—.—<lb/>
</para>
<para>ƒ 506 000.—.—<lb/>
</para>
<para>Op den vijant verovert, te weten<lb/>
Op de custe van Manilha. . . . ƒ 7 972.10. 8<lb/>
Van Malax schaloos canon gepro-<lb/>
</para>
<para>cedeert . 4 635. 2.12<lb/>
</para>
<para>Van snuyfftabacq ende pampier,<lb/>
uyt de Portugese crake gecomen,<lb/>
naderhant in Wingurla<lb/>
vercocht ter somma van ... 16 680. — . —<lb/>
</para>
<para>ƒ 29 287.13. 4<lb/>
</para>
<para>Sulcx de proffijt en ende ’t veroverde comt te<lb/>
</para>
<para>monteren de somma van . guldens 1 620 916.10.14<lb/>
</para>
<para>
Daer dan affgaen moet de volgende schade gevende comptoiren,<lb/>
verliesen ter zee als andere posten, te weten<lb/>
In Amboina ten achteren. . . . ƒ 73 713. 9.14<lb/>
In de Molucos als voren
.... 107 139. 8. 7<lb/>
In Banda . 10 013. 8. 1<lb/>
In Batavia . 101 494. 4. 4<lb/>
d’Intresten van de penningen, in<lb/>
Batavia gelicht, bedragen. . . 12 983.12.14<lb/>
/ 305 344. 3. 8<lb/>
Van d’ondergesz. comptoiren tot dato geen<lb/>
boecken ontfangen, sulcx ’t achterwesen bij<lb/>
conjecture stellen, namentlijck<lb/>
Op Malacca .<lb/>
Op Ceylon .<lb/>
’t Eylant Mauritius .<lb/>
’t Ebbenhout, dat van hier ongetaxeert<lb/>
senden, comt daertegen<lb/>
te goede .<lb/>
Verliesen ter zee te weten<lb/>
’t Schip Hollandia met een car-<lb/>
gasoen van . / 22 379. 8.10<lb/>
’t Vliegend Hert in de Piscadores<lb/>
met . 62 210.17.—<lb/>
Den Otter met Banda’s retour bij<lb/>
gissingh ruym . 65 000. — . —<lb/>
50 000.—.—<lb/>
60 000.—.—<lb/>
10 000.—.—<lb/>
ƒ 120 000. -<lb/>
ƒ 149 590. 5.10<lb/>
Bij den Vice-Rey van Portugaels India wort tot<lb/>
Goa in arrest gehouden ’t schip de Pauw, wiens<lb/>
inhebbende carga in Persia<lb/>
monteert . / 435 493.19.15<lb/>

<pb n="227" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0227"/>
In reconventie van de Portugesen<lb/>
aengeslagen soo voor als na de<lb/>
publicatie des bestants, namentl.<lb/>
1642 ady 8 december op de custe<lb/>
van India een scheepken, d’inladingh<lb/>
mont. ƒ 13 909.14. —<lb/>
1643 den 6en febr.<lb/>
ontrent Goa als<lb/>
voren, bedra¬<lb/>
gende
....<lb/>
In juny passato<lb/>
een fust van<lb/>
Goa ende een<lb/>
scheepken van<lb/>
Cotchin . . .<lb/>
De Portugese goederen<lb/>
in ’t Engels<lb/>
schip Bon<lb/>
Espérance . .<lb/>
Op Cormandel<lb/>
ende omtrent<lb/>
Ceylon van de<lb/>
Portugesen aengehaelt<lb/>
. . .<lb/>
25 524.15.—<lb/>
39 741.14.14<lb/>
63 462. 7. 8<lb/>
27 455. 4.15<lb/>
Comt ’t aengehaelde der Portugesen<lb/>
te bedragen, dat bij provisie<lb/>
van ’t g’arresteerde in Goa<lb/>
afftrecken, ter somma van. . / 170 093.16. 5<lb/>
In voegen noch ten achteren comen, twelck mede<lb/>
bij de schade gevende partijen voegen
<emph>. ... f</emph> 265 400. 3.10<lb/>
Somma de verliesen ter zee, de differentiën met de Portugesen als<lb/>
schade gevende comptoiren comen tsamen t’emporteren. . .
<ref>./ 840</ref> 334.12.12<lb/>
Sulcx de suyvere winsten, alle schaden als boven affgetrocken,<lb/>
comen te monteren . guldens 780 581.18. 2,<lb/>
dat noch al redelijck gaet, ten aensien de sware ongelucken ons anno passato<lb/>
getroffen, daer dan oock bijgecomen is de sinneloose resolutie van de overhoof<lb/>
f den des schips de Pauw met soo costelijcken carga. Sulcx niet geschiet<lb/>
sijnde, ware den staet verbetert omtrent twaelff tonnen. Nu, patiëntie, mogen<lb/>
hoopen, den Vice-Rey sich nader bedeneken sal, dat ons in corte te vernemen<lb/>
staet; stellende dan tot preuve van aengeroerde balance dese computatie,<lb/>
te weten<lb/>
Den staet van India is verbetert, als aengewesen . ƒ 780 581.18. 2<lb/>
In contanten ende coopmansch. met U Ed. schepen anno<lb/>
passato ontfangen . 3 004 550. 5.12<lb/>
Per wissel getrocken volgens onse wisselbrieven ende advijsen<lb/>
127 770 J realen .<lb/>
325 814.15. 8<lb/>

<pb n="228" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0228"/>
<para>Anno 1643 den 13en january bedragen d’Indise effecten volgensovergesonden staet . / 7 721 760.13.14
</para>
</para>
<para>
somma guldens 11 832 707.13. 4<lb/>
Hier affgetrocken ’t retour van de aengetogen ses schepen,<lb/>
monterende samen . 1812919. 1. 7<lb/>
rest guldens 10 019 788.11.13<lb/>
</para>
<folio>iTol.86r-88r (folio 87 bestaat niet).</folio>
<remark>«Met het oog op onverwachte scheepsrampen en andere verliezen wordt toch de<lb/>
gedane eis van contanten gehandhaafd; in allen gevalle 100.000 realen in specie te<lb/>
zenden; moeilijkheid de Kamers naar rato van hun kapitaal in retourvrachten te<lb/>
voorzien
<lb/>
»</remark>
<para>Na onse calculatie (de retouren onder de vlagge van den commandeur Hertsingh<lb/>
behouden overgecomen sijnde) sal de Camer Amsterdam noch in advance<lb/>
</para>
<para>staen . tonnen 16f<lb/>
</para>
<para>De Camer Delff als vooren . J<lb/>
</para>
<para>overigh tonnen 17£<lb/>
</para>
<para>Daertegen d’ondergesz. Cameren te cort comen, namentlijck<lb/>
</para>
<para>Middelburgh . tonnen 2
\<lb/>
</para>
<para>Rotterdam . 54 r ,
<special>lf71</special><lb/>
</para>
<para>Hoorn . 6|
<super>1?i</super><lb/>
</para>
<para>Enchuysen . 3£ )<lb/>
</para>
<para>Soo in desen niet erreren, gelijck meenen neen, sullen U Ed. bij behouden<lb/>
varen deser 7 schepen de voordere rekeninge connen maecken, die hier mede wel<lb/>
souden bijvougen, maer alsoo de facturen op de laetste uyre claer valt, wort tselve<lb/>
omme geen fault te begaen g’excuseert. Doch nae onse reeckeninge sal Amsterdam<lb/>
bij ende ontrent 13 tonnen overcomen, Middelburch effen, Delff 2, Rotterdam 6f ,<lb/>
Hoorn 4£, Enchuysen 2 tonnen te cort, des voornemen Rotterdam aenstaende<lb/>
jaer, soo ’t aen geen schepen mancqueert, met rijck retour te versorgen. d’Ordre<lb/>
van Hoorn drie achtereenvolgende jaren met retouren te dienen is ruym voldaen,<lb/>
echter de wij le noch ten achteren zij, nemen voor die Camer aenstaende jaer noch<lb/>
een schipslast toe te schicken.<lb/>
</para>
<remark>«Tochten van Maerten de Vries vgl.
<ref>Reize Vries, Zeemogendheid II p. 332-333, </ref><ref>Daghregisters 1643-44, p. 1-4</ref>; voornemen Tasman en Visscher weer uit te zenden,<lb/>
vgl.
<ref>Tasman p. LXXIV v</ref>lg.<lb/>
»</remark>
<para>
Met verlangen blijven antwoort verwachten, op tgeen bij ons ’t verleden jaer<lb/>
(op hoope van ’t ontdecken van een doorgangh uyt d’Indise- in de Zuytzee) wegen<lb/>
de te doene besendinge van hier na Chily en Peru geschreven is. Desen jare sijn<lb/>
. . . ’t bij der hant te nemen genegen geweest, dat ’t verschil met den Portugees<lb/>
verhindert heeft, doch verhoopen, tselve in september aenstaende noch sal connen<lb/>
geschieden, wanneer voornemens sijn boven d’ontdeckers van de Suyderlanden<lb/>
een vloot e van tamelijcke macht door de nieuwe passagie in de Zuytzee te senden,<lb/>
proffijtelijcke negotie voor de Comp.e in Chily te fonderen en den Spaensen vijant<lb/>

<pb n="229" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0229"/>
op de custen -van Peru en Nova-Hispania met apparentie van rijcke buyten merckelijcken<lb/>
affbreuck te doen, sijnde den Coningh van Castilia in geen geweste van<lb/>
den aertkloot bequamelijcker seer grooten schade in de nerven sijner oorloghsmachten<lb/>
te doen .<lb/>
</para>
<para>Alleen comt op dit concept in beden ckelijcke consideratie ’t geschil, dat<lb/>
hierdoor tusschen U Ed. ende de Westindische Compagnie (als wesende binnen de<lb/>
limiten van desselffs octroy) souden connen ontstaen, doch dewijle ’t een nieuwe<lb/>
ontdeckte passagie is, binnen de limiten van U Ed. octroy gelegen, soo behooren<lb/>
de voordeelen, die daerdoor met affbreuck des gemeynen vijants getrocken connen<lb/>
worden, de ontdeckers voor hare gedane costen en moeyten met recht geëygent te<lb/>
sijn, immers desen doorganck tot een spoedige krenckingh van den vijandt tijdelijck<lb/>
gebruyckt, te meer de Westindise Comp.e daertoe vooralsnoch geen gelegentheyt<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<para>Ende dewijle ’t beduchte geschil door de bepaelde limiten van de respective<lb/>
octroyen, aen de Oriëntaelse en Occidentaelse Comp.en bij Haer Ho. Mo. verleent,<lb/>
oock wellicht crackeel over ’t ontdecken van ’t Hoorder America veroorsaecken<lb/>
mocht, vermits de meridianen, loopende over Cabo de Boa Esperance en door de<lb/>
gepresumeerde Enghte van Anian<fref ref="1"/> , ijders gedeelte op den aertcloot juystelijck<lb/>
bepalen, soo soude ’t onses oordeels een wenschelijcke en redelijcke saké sijn, dat<lb/>
den meridiaen, loopende over Cabo de Boa Esperance tot den noorden en zuyder<lb/>
pool, door een selffde rechte snijdinge den cloot oock aen d’ander zijde (in plaetse<lb/>
van Anians Straete en ’t oosteynde van Nova-Guinea) in twee even gelijcke deelen<lb/>
voor beyde de Comp.en separeerden, twelcke verhoopen, in ’t nieuw verwachte<lb/>
octroy sal wesen geschiet. Ende bijaldien daerop niet gedacht mocht e wesen, soo<lb/>
willen vertrouwen, dit geschil gevoeghlijck sal t’accommoderen sijn, alsoo den<lb/>
dienst des vaderlants, behoudens U Ed. wijser oordeel, tot affbreuck van den<lb/>
Spaensen vijant daeraen ten hooghsten gelegen is en de Westindise Comp.e<lb/>
daerdoor (immers vooreerst) geen schade te duchten heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Teruggezonden ongewenst personeel; wijlen gouverneur Traudenius had abuizen<lb/>
gepleegd; op patria getrokken wissels<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In het octrooi van 1602 voor de V.O.C. werd haar terrein begrensd door: beooste de<lb/>
Cabo de bonne Esperance en door de Straet van Magellanes. In de overeenkomst met de<lb/>
Engelsen van juli 1619 werd dit gebied -wat nader omschreven; die omschrijving werd opgenomen<lb/>
in de inleiding tot het octrooi, zoals het 1 jan. 1623 inging. Daarin wordt als begrenzing<lb/>
o.a. genoemd de Straet van Anian, de veronderstelde doorgang tussen Noord- Amerika en Azië,<lb/>
dus daar waar men later de Behring-straat vond. Dit bleef zo in het octrooi van 1647. Vgl.<lb/>
<emph>Beschrijvinge</emph> I, I, p. 76.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>