<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="232"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Sweers, Croocq, Van Alphen; Batavia, 23 december 1644"/>
<meta key="rawdate" value="23 december 1644"/>
<meta key="seq" value="XXVIII"/>
<meta key="year" value="1644"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn, Sweers, Croocq, Van Alphen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn, Salomon Sweers, Paulus Croocq, Simon van Alphen"/>

</header>
<body>
<pb n="232" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0232"/>
<head>XXVIII. ANTONIO VAN DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN, SALOMON<lb/>
SWEERS, PAULUS CROOCQ EN SIMON VAN ALPHEN, BATAVIA 23<lb/>
december 1644.</head>
<folio>1054,fol. 1-102.</folio>
<remark>«Op 15 jan. 1644 moet nog een, niet terug gevonden, generale missive verzonden<lb/>
zijn met het Engelse schip Hopewell, dat desolaat op Mauritius is vervallen en van<lb/>
daar met de Engelse Dolphin naar Madagascar en voorts met de Discovre naar<lb/>
Suratte zou varen, zodat de Engelsen geen retour naar Europa brengen; slechte verkoop<lb/>
van producten in Europa, afgedr.
<emph>Bouwstoffen</emph> III p. 173-176, midden<lb/>
»</remark>
<para>.... bijaldien ’t oversenden der grove waren van groote volume, als sijn suyckeren,<lb/>
sapan, wieroock, galiga<fref ref="1"/>  ende meer andere vodderijen (sooals men die<lb/>
gelieft te noemen) affgeschaft ende gecontramandeert wirden, daermede jaerlijx<lb/>
ruym twee retourschepen souden connen excuseren. Wat U Ed. daerop ten dienste<lb/>
van de Comp.e sullen resolveren ende ons aenschrijven, wort gevolcht, midts U Ed.<lb/>
staet moeten maecken, de schepen met steen, ijsere geschut, als bij der hant is,<lb/>
ofte eenige andere niet waerdige swaerten sullen genootsaeckt sijn te ballasten,<lb/>
dewijle soodanigen quantité salpeter, als daertoe vereyscht, niet te becomen zij ;<lb/>
item dat veele ende meest alle de retourschepen op de peperlast geen zee bouwen<lb/>
connen, is U Ed. soo wel als ons bekent ende dewijle de suyckeren op soo slechten<lb/>
merct noch al omtrent drie centen rendeert, meenen wij de vracht daer evenwel<lb/>
aen gewonnen wert ende advantagieuser als steen over te voeren moet g’extimeert<lb/>
worden, ’t Hout van de cassen can sooveel doenlij ck geëxcuseert ende de suyckeren<lb/>
gestort worden. Sooveel suyckeren ende sapan als in Parsia als elders te beneficeren<lb/>
sijn, hebben
<ref>IJ</ref> Ed. minder te verwachten. Het dunckt ons (onder correctie van<lb/>
U Ed. wijser oordeel) vreemt, dat men tot contemplatie van de Westindise Comp.e<lb/>
ende de Portugese natie d’Oostindise retouren reguleren ende besnijden sal,<lb/>
suyckeren noch sapan oversenden, opdat de Brasilse poeyeren, campeche-
<fref ref="2"/>  ende<lb/>
ander hout in reputatie blijven, voorwaer een treffelijcke accommodatie, bijaldien<lb/>
’t soo can begrepen werden. Emmer soo vreemt meenen wij te wesen, dat de Comp.e<lb/>
gelimiteert werde in ’t overbrengen van Chinese zijdestuckwercken, directelijck<lb/>
strijdende tegen de vrijheden van den lande<fref ref="3"/> , ’t Is geloofflijck, dat veele arme<lb/>
menschen, die hun met bereyden der zijde ende weven moeten erneren, door den<lb/>
toevoer der stuckwercken benepen vinden ende ’t broot (gelijck men seyt) uyt de<lb/>
mont gehouden wert, maer zal dit inconveniënt met ’t reglement, dat men de Compe.<lb/>
tracht op te dringen, weghgenomen sijn, wanneer den toevoer uyt Italiën blijft<lb/>
continueren? Ende dat Portugael onse landen met Chinese zijdewaren sal dienen,<lb/>
soo daer proffijt bij aenmercken ende de Comp.e zulx te doen verbooden blijft,<lb/>
connen alsnoch niet voorsien. Doch alsoo ons tot nu soodanigen reglement niet<lb/>
gebleecken zij, sullen ijveren omme U Ed. van proffitabele zijdestuckwercken te<lb/>
dienen.</para>

<fnote ref="1">Galiga, Maleis galuga, rode verfstof uit de bladeren en wortels van bixa orellana.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Campêche- of blauwhout, verfhout uit de Mexikaanse staat Campeche, in het westen<lb/>
van Yucatan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3"><emph>Trade,</emph> p. 136-137 geeft op, dat in 1642 voor 1£ ∪ 2 ton „zijdelakenen”, voorts J apanse<lb/>
rokken, door patria werden gevraagd, maar dat in 1648-50 dgl. waren niet meer geëist werden.<lb/>
Blijkbaar waren er in Nederland instanties, die de import van dgl. waren in strijd achtten met<lb/>
de belangen van de vaderlandse nijverheid.<lb/>
</fnote>

<pb n="233" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0233"/>
<para>Rouwe witte Chinese zijde tot gerieft van de arme werckluyden sullen trachten<lb/>
in retour te senden nae eysch ende ons vermogen hier te lande, maer den Indischen<lb/>
handel ende ommeslach is van geheel ander nature ende gelegentheyt, als vele<lb/>
costy opiniëren. De concepten sijn goet, namentlijck de diere Parsise zijde t’excuseren<lb/>
en de Tonkinse als Bengaelse (die grooter voordeelen renderen) in plaets te<lb/>
bestellen. Het different van den in- ende vercoop, hebben wel geremarcqueert, is<lb/>
notabel ende nae coopmansstijl wort het advantagieuste altijt geprefereert, maer<lb/>
de difficulteyten in desen stellen ons den regel. Tot noch sijn geforceert geworden<lb/>
4 ende 500 balen Parsise zijde tot excessiven prijse aen te nemen off van d’uyt- en<lb/>
de inbrengende coopmanschappen als contant thol te betalen, sijnde 23 per cento.<lb/>
In Suratte verliesen de Parsise contanten
<fref ref="1"/>  elff ende in Masilipatnam als Bengala<lb/>
25 per cento ruym, zulcx, wanneer men ’t Parsis capitael tot opcoop van Bengaelse<lb/>
zijde employ eerde, den incoop vrij beswaren soude; insgelijcx de Tonkinse ende<lb/>
Chinese zijde, die dan noch soo schaers becomen, dat de petitie van Japan (veel<lb/>
minder Nederlandt) connen suppleren, hoewel ’t aen capitael in Tayouan niet<lb/>
mancqueert ende dat van Parsia tot nu daertoe niet nodich is geweest, zulcx hier<lb/>
te lande moet geroeyt worden met de riemen, die hebben, off ware geschapen, dat<lb/>
dickmaels onse handen op vele plaetsen souden leggen ende U Ed. sobere retouren<lb/>
bestellen. Ondertusschen willen letten, sooveel mogelijck U Ed. de proffitabelste<lb/>
ende vendibelste retouren mogen ontfangen. Hebben wel gemarcqueert, de Parsise<lb/>
zijde incoops tot 5 gld. I st. ’t ‘ffi comt ende costy vercocht is 25£ schell. op 18<lb/>
maenden rabath, de Chinese, costende 4 gld. 1 st., vercocht 361/7 schell., de Tonkinse<lb/>
62J st. ’t 31£ schell., de Bengaelse 40£ stuyver ende geeft
<emph>21&amp;</emph> schell.
<fref ref="2"/>  ’t It,<lb/>
dat merckelijcke verschillen sijn ende, coopmansstijl volgende, behoorden de<lb/>
Parsise zijde g’excuseert te werden; doch, daertegen d’aengetogen obstakelen in<lb/>
consideratie comende, sullen daeromme noch al op den ouden voet continueren,<lb/>
tot redres in Parsia becomen, waertoe ordre gegeven is . . . Comp.s capitael is<lb/>
noyt in wieroock tot retour voor Nederlant besteet; d’overgesonden quantité,<lb/>
gelijck nu mede noch partij e senden, is ’t overschot, dat in China niet verthieren<lb/>
connen ende tot ballast in de retourschepen dient, daer anders steen in plaets<lb/>
souden moeten leggen.</para>
<remark>«Besnijding van te grote kosten, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 176 </ref>midden tot r. 9<lb/>
v.o.<lb/>
»</remark>
<para>
.... hoewel ten aensien desulcke
<fref ref="3"/>  maentlijck hare gagien trecken, het wel<lb/>
wat beswaerlijck valt, doch de hope van de spruyten, welcke daervan tegemoet<lb/>
sien, sal die swaricheyt in der tijt goet maecken ende U Ed. stant verseeckeren.<lb/>
Veele landen, buyten om dese stadt gelegen, worden versocht<fref ref="4"/> , uytgegeven ende<lb/>
beplant, daer de cost uythalen. Verscheyden ambachten als kleer- ende schoenmaken,<lb/>
smiths, swaertvegers ende meer andere werden nu bij Nederlanderen met<lb/>

<fnote ref="1">Behoefde men in Perzië geen zijde af te nemen, dan verwierf men daar voor de verkochte<lb/>
waren, waarop dan tol moest worden betaald, contanten, die in de andere opkoopgebieden<lb/>
disagio deden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De waarden in schellingen zijn, in gulden omgezet, resp. ƒ 7,65, ƒ 10,85£, ƒ 9,52£ en<lb/>
/ 6,45.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">XI. de gehuwde Compagniesdienaren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">V ermoedelijk is dit woord bedoeld in de zin van : aangevraagd en is er wel geen sprake<lb/>
van een schrijffout voor: vercocht.<lb/>
</fnote>

<pb n="234" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0234"/>
<para>Indiaense jongens ende knechts ter hant genomen, daer veele de cost rijckelijckmet winnen ende om dit werck te faciliteren eysschen nu egeene gemaeckte schoe¬nen, maer wel Spaens droogh sool- ende ander leer, twelck U Ed. versoecken deruymte ende geen schoenen te senden.( Over kolonisatie , afgedr. Bouwstoffen III p. 176, r. 9 v.o., tot p. 178 onder;schepen van patria aangekomen: )
</para>
Op 4 april ’t schip den Tijger met . .<lb/>
3 mey ’t jacht den Haringh . . .<lb/>
Ady 21 d.° ’t schip de Vrede .</para>
<para>
27 d.° ’t fluytschip den Swarten<lb/>
Beer .<lb/>
<para>d.° de fluyt Overschie .</para>
<para>Den 6 juny de fluyte de Zeewolff . . .<lb/>
d.° ’t schip West-Vrieslant . .<lb/>
d.° ’t schip N.-Rotterdam . . .<lb/>
d.° ’t schip Orangien
.... 1<lb/>
d.° ’t schip Henriette Louise . )</para>
<para>Op 11 d.° ’t schip Nassauw .</para>
<para>Den 12 july N.-Enchuysen over Cabo</para>
<para>de Boa Esperance .</para>
<para>Ady 17 september ’t jacht de Maccareel</para>
<para>d.° ’t jacht de Schelvisch . . .</para>
<para>d.° ’t'schip Zutphen .</para>
<para>d.° ’t*schip Schiedam .<lb/>
 
 Op 2 november de fluyt de Gulde Gans</para>
<para>d.° ’t jacht Aechtekercke . . .<lb/>
 
 d.° ’t jacht Gapingh .<lb/>
 
 Ende den
.... de fluyt de Post over<lb/>
Mauritius<lb/>
 
 Item per ’t schip den Tijger den 23en oct.<lb/>
van Cabo de Boa Esperance ’t volck<lb/>
des verongeluckte schip Mauritius,<lb/>
 
 sijnde .</para>
<folio>Fol.10r</folio>
<table n="32">
<row n="32" row="1">
<cell n="32" row="1" col="1">Varend volck</cell>
<cell n="32" row="1" col="2">Soldaten</cell>
<cell n="32" row="1" col="3">Samen coppen</cell>
<cell n="32" row="1" col="4">Dooden op devoyagie</cell>
</row>
<row n="32" row="2">
<cell n="32" row="2" col="1">220</cell>
<cell n="32" row="2" col="2">108</cell>
<cell n="32" row="2" col="3">328</cell>
<cell n="32" row="2" col="4">21</cell>
</row>
<row n="32" row="3">
<cell n="32" row="3" col="1">33</cell>
<cell n="32" row="3" col="2">—</cell>
<cell n="32" row="3" col="3">33</cell>
<cell n="32" row="3" col="4">11</cell>
</row>
<row n="32" row="4">
<cell n="32" row="4" col="1">196</cell>
<cell n="32" row="4" col="2">111</cell>
<cell n="32" row="4" col="3">307</cell>
<cell n="32" row="4" col="4">73</cell>
</row>
<row n="32" row="5">
<cell n="32" row="5" col="1">79</cell>
<cell n="32" row="5" col="2">24</cell>
<cell n="32" row="5" col="3">103</cell>
<cell n="32" row="5" col="4">_</cell>
</row>
<row n="32" row="6">
<cell n="32" row="6" col="1">81</cell>
<cell n="32" row="6" col="2">23</cell>
<cell n="32" row="6" col="3">104</cell>
<cell n="32" row="6" col="4">-</cell>
</row>
<row n="32" row="7">
<cell n="32" row="7" col="1">86</cell>
<cell n="32" row="7" col="2">15</cell>
<cell n="32" row="7" col="3">101</cell>
<cell n="32" row="7" col="4">3</cell>
</row>
<row n="32" row="8">
<cell n="32" row="8" col="1">239</cell>
<cell n="32" row="8" col="2">80</cell>
<cell n="32" row="8" col="3">319</cell>
<cell n="32" row="8" col="4">2</cell>
</row>
<row n="32" row="9">
<cell n="32" row="9" col="1">255</cell>
<cell n="32" row="9" col="2">69</cell>
<cell n="32" row="9" col="3">324</cell>
<cell n="32" row="9" col="4">6</cell>
</row>
<row n="32" row="10">
<cell n="32" row="10" col="1">399</cell>
<cell n="32" row="10" col="2">299</cell>
<cell n="32" row="10" col="3">698</cell>
<cell n="32" row="10" col="4">17</cell>
</row>
<row n="32" row="11">
<cell n="32" row="11" col="1">193</cell>
<cell n="32" row="11" col="2">92</cell>
<cell n="32" row="11" col="3">285</cell>
<cell n="32" row="11" col="4">2</cell>
</row>
<row n="32" row="12">
<cell n="32" row="12" col="1">266</cell>
<cell n="32" row="12" col="2">83</cell>
<cell n="32" row="12" col="3">349</cell>
<cell n="32" row="12" col="4">62</cell>
</row>
<row n="32" row="13">
<cell n="32" row="13" col="1">40</cell>
<cell n="32" row="13" col="2">—</cell>
<cell n="32" row="13" col="3">40</cell>
<cell n="32" row="13" col="4">5</cell>
</row>
<row n="32" row="14">
<cell n="32" row="14" col="1">48</cell>
<cell n="32" row="14" col="2">—</cell>
<cell n="32" row="14" col="3">48</cell>
<cell n="32" row="14" col="4">1</cell>
</row>
<row n="32" row="15">
<cell n="32" row="15" col="1">252</cell>
<cell n="32" row="15" col="2">105</cell>
<cell n="32" row="15" col="3">357</cell>
<cell n="32" row="15" col="4">7</cell>
</row>
<row n="32" row="16">
<cell n="32" row="16" col="1">169</cell>
<cell n="32" row="16" col="2">70</cell>
<cell n="32" row="16" col="3">239</cell>
<cell n="32" row="16" col="4">16</cell>
</row>
<row n="32" row="17">
<cell n="32" row="17" col="1">63</cell>
<cell n="32" row="17" col="2">32</cell>
<cell n="32" row="17" col="3">95</cell>
<cell n="32" row="17" col="4">2</cell>
</row>
<row n="32" row="18">
<cell n="32" row="18" col="1">59</cell>
<cell n="32" row="18" col="2">35</cell>
<cell n="32" row="18" col="3">94</cell>
<cell n="32" row="18" col="4">2</cell>
</row>
<row n="32" row="19">
<cell n="32" row="19" col="1">42</cell>
<cell n="32" row="19" col="2">—</cell>
<cell n="32" row="19" col="3">42</cell>
<cell n="32" row="19" col="4"></cell>
</row>
</table>
<para>70 95 10</para>
<remark>«Vele pas aangekomenen sterven aan ziekten, o.a. 101 soldaten; de Mauritius<lb/>
Eylant is 7 fébr. 1644 op het rif voor de Leeuwenberg vergaan, lading en bemanning<lb/>
zijn gered; zending naar Mauritius en berichten van daar, vgl.
<ref>Mauritius p. 888 v</ref>lg.;<lb/>
gegevens over de Molukken, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 113-119, </ref>deels afgedr.<lb/>
<ref>Bouwstoffen III p. 179-182, </ref>onder<lb/>
»</remark>
<para>Soowel in Manilha als Tamate is den vijant
<fref ref="1"/>  voor onsen inval seer beducht,<lb/>
waerdoor allerwegen op hoede blijft ende sijn fortificatie verbetert, twelck den<lb/>
Coningh nevens de sware besettingh extraordinarij sonder eenigh verseth costelijck</para>

<fnote ref="1">Bedoeld: de Spanjaarden.<lb/>
</fnote>

<pb n="235" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0235"/>
valt. ’t Is daeromme, gelijck U Ed. wel seggen, seer considerabel, off voor onsen<lb/>
staet soo in Nederlant als India geraden zij (des al vermogend wesende) gemelten<lb/>
Coningh t’ontlasten van fortr essen ende residentiën, die hun jaerlijx tot groote<lb/>
belastingh gedijen, twelck echter sijn tegenreden heeft ende vooral in ’t regard van<lb/>
Comp.8 gelegentheyt, want, den Spaenjaerd geheel uyt Molucco verjaeght, den<lb/>
Tidorees onder de Tamataense croone gereduceert ende de saecke gelijck nu met<lb/>
ons wel gemeent ende geconserveert blijvende, souden daeruyt minder lasten ende<lb/>
grooter proffijten volgen, doordien veele besettingen alsdan onnodigh ende den<lb/>
ommeslach vrij te besnijden soude wesen, de proffijten, ten aensien dat dan den<lb/>
Tidorees sijn deden, rijs ende alle nootwendigheden van de Comp.e sal trecken,<lb/>
den verthier en de voordeelen buyten nu cent per cent doen accresseren. Hiertegen<lb/>
sal wellicht tegemoet gevoert worden, den Tarnataen dan te groot sal werden<lb/>
ende, in de nature een moedige natie sijnde, ons mede sal trachten van cant te<lb/>
schuyven, gelijck d’experiëntie eenigsints voor desen geleert heeft, maer onses<lb/>
oordeels is dat peryckel niet te vresen, bijaldien het maer aen ons eygen directie<lb/>
niet te mancqueren comt, want dese eylanders (wij meester van de zee wesende)<lb/>
altijt te dwingen sijn, wanneer quade courssen gaen, mits hun den rijs, deden ende<lb/>
andere nootwendigheden onthouden. U Ed. gelieven dit punct t’overl eggen ende<lb/>
ons t’ordonneren, sulcx meent voor den staet in Nederlant ende d’Uwe hier te<lb/>
lande best ende dienstich te wesen. Den CastiUiaen zal in corte jaren, sulx ordonnerende,<lb/>
uyt die provintie ende wel verder met Goddelijcker hulpe te drijven wesen.</para>
<folio>Fol. 16T-V.</folio>
<remark>«Vervólg gegevens over de Molukken, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen III p. 182 </ref>onder184<lb/>
, r. 6<lb/>
»</remark>
<para>Des Comp.8 forten in Molucco bleven 20 augusti bevolckt met Nederlantse<lb/>
coppen, soo officieren, soldaten, bosschieters, ambachtsluyden ende dienaers van<lb/>
de commercie, tot de nomber van 486 ende op ’t schip Harderwijck 101, comt<lb/>
samen 587 mannen. ... De forten en de advenuen sijn gearmeert in alles met<lb/>
30 metale ende 119 ijsere canon, schietende van 40, 24 tot 3 &lt;8 ijser, en op dato van<lb/>
bospoeder redelijck geprovideert.</para>
<remark>«Van maart 1643 tot febr. '44 is in de Molukken fl 122172.16.3 verloren ;<lb/>
brieven aan Molukse vorsten
, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 184 r</ref>. 7 tot midden;<lb/>
zending van schepen derwaarts
, vgl.
<ref>Daghregisters 1644</ref>—45, p. 1; gouverneur Seroyen<lb/>
voor 3 jaar gecontinueerd met f 200 - p.m.; gebruik der uit patria gekomen schepen<lb/>
»</remark>
<para>
Met dese besendingh<fref ref="1"/>  verhopen wat vruchtbaers te verrichten, hebbende<lb/>
d’expectatie van driederleye effecten als: de Moluccos tijtlyck van alle nootwendigheden<lb/>
te provideren, ’t oude volck tegen de nieuwe, op dese schepen varende, te<lb/>
verlossen, bij tijtlijcke arrivé (daer door Godes gratie niet aen twijffelen) met<lb/>
Harderwijck te cruyssen . . . op ’t Spaens secours, uyt Manilha nae Tidor tenderende<lb/>
ende, ’t principaelste exploict, dat is omtrent de Ladronse
<fref ref="2"/>  eylanden de<lb/>
silverschepen, comende van Aqua Pulco naer Manilha, t’intercipiëren ende dan<lb/>
voorts over Philipinas na de Piscadores ende Tayouan te verseylen omme anno ’45<lb/>

<fnote ref="1">Van drie schepen, met 400 koppen naar de Molukken gezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Ladronen, de thans als Marianen bekend staande eilanden.<lb/>
</fnote>

<pb n="236" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0236"/>
van daer, geladen, herwaerts te keeren off andersints nae Cormandel, Suratte ende<lb/>
Parsia gebruyckt te werden, gelijck na desen den gouverneur Caron op Formosa<lb/>
aengeschreven wert.</para>
<remark>«Te volgen route , vgl.
<ref>Nova Guinea I p. 102</ref>; gegevens over Amboina, vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 88-110 </ref>en
<ref>Zeemogendheid II p. 277-280, </ref><ref>Ambonse </ref><ref>Historie p. 226-236</ref>; deels afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 184 </ref>midden-189 midden;<lb/>
schade aan het kasteel Amboina door aardbeving, vgl.
<ref>Ambonse Historie p. 233, v</ref>ervolg v.d. gegevens, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 189 </ref>midden-190 onder; er zijn in<lb/>
Amboina 475 soldaten; er is van 1 maart 1643 tot 28 febr. 1644 f 59812.2.15 meer<lb/>
uitgegeven dan ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>De giroffelnagelen, . . . desen jare uyt Tarnate ende Amboina ontfangen,</para>
<para>sijn, te weten</para>
<para>Uut Tarnate . 105 149 costende ƒ 35 101.14. 2</para>
<para>Uyt Amboina . „ 181 337 „ „62 774. 8. 5</para>
<para>Van Maccassar . „ 2 117 „ „ 2 083.13. 6</para>
<para>Comt den generalen ontfang der nagelen te</para>
<para>wesen . ‘ffi 288 603 costende ƒ 99 959.15.13</para>
<para>
Van dese specerijen sijn tot den inlantsen handel g’employeert te weten<lb/>
P.r Japan . ® 9 760<lb/>
p.r Tayouan . „ 12 200<lb/>
p.r Cormandel . „ 50 000<lb/>
p.r Wingurla . „ 10.000<lb/>
p.r Suratte en Mocha . „ 70 000<lb/>
na Parsia . „50 000<lb/>
na de cust van Malabar . . 5 000<lb/>
206 960</para>
<para>
Nae ’t patria in de volgende schepen, te weten<lb/>
per ’t schip Malacca . ® 49 431<lb/>
per ;t schip Delff . „ 13 428 288 603<lb/>
per t schip Zeeiandia . „15 100</para>
<para>
De giroffelnagelen, die na Nederlant per desen senden,<lb/>
sijn . ® 75 959</para>
<para>Op de geheele masse wort ’t indrogen bevonden. . . „ 5 684</para>
<remark>«Schepen naar Amboina gezonden; gegevens over Banda, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 111-112, 1644</ref>^45, p. 25; de fluit Petten heeft voor fl 57016.17.6 aan<lb/>
muskaatnoten uit Bandu gebracht<lb/>
»</remark>
<para>
.... door ’t ongestadigh weder, overtolligen <fref ref="1"/>  regen ende vehemente<lb/>
stormwinden, in de maenden juny ende july vernomen, is dat aparent schoon groot<lb/>
gewasch gedestrueert ende ten principale t’ontijde van de boomen ter aerde<lb/>
geslagen, sulx dat men op eenige plaetsen tot halver beens door d’onrijpe vruchten<lb/>

<fnote ref="1">Overtollig, overvloedig.<lb/>
</fnote>

<pb n="237" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0237"/>
wandelde tot groote schade van de sobere Bandase burgerij e. ’t Is oock aparent,<lb/>
dewijle anno passato door ’t sneuvelen van den Otter cleene quantité Bandase<lb/>
specerijen overgesonden sijn ende nu weder op veel nae den eysch niet connen<lb/>
suppleren, dat die vruchten costy te beter van de bant sullen gaen ende de packhuysen<lb/>
ontledicht worden, daervan wel wenschten, ons kennisse mochte gedaen<lb/>
werden, want soo conden conjectureren, door dese intervallen van noten ende<lb/>
macis sulx ontbloot mochte wesen, dat den afftreck niet condet voldoen, souden<lb/>
’t patria voor India prefereren, d’eysschen besnijden ende U Ed. des te meer van<lb/>
die specerij e toeschicken.</para>
<para><ref>De specerijen, met den Otter verongeluckt, monteren incoops ƒ 64590.3.8.</ref></para>
<folio>Fol. 25v-26r.</folio>
<remark>«De overlevende Nederlanders van de Otter nabij Pangasane vermoord, vgl.<lb/>
<ref>Zeemogendheid II p. 296 </ref>»</remark>
<para>Den prince van Maccassar, Crain Patengloe, heeft veel devoiren gedaen omme<lb/>
de moorders bij de cop en de nagelaten middelen in handen te crijgen, maer de<lb/>
moorders, de straffe vresende, sijn nae Bouton gevlucht, ’t Weynige, dat d.°<lb/>
princen volck gerecouvreert hebben, is den oppercoopman Adriaen van Suytwijck<lb/>
in Maccassar behandicht, sijnde de silvere schale van den Otter ende 124J realen<lb/>
in spetie, dat wat raers van een Moor
<ref>zij ....</ref></para>
<para>De geprojecteerde wercken als ’t nieuwe sieckenhuys op Nera waren alle<lb/>
voltrocken ende wiert aen ’t groot huys op Poele Ay g’arbeyt, dat door ’t groote<lb/>
werck en de weynigh arbeytsluyden als materialen langhsaem voortgingh. Tselve<lb/>
g’absolveert sijnde, sal aen diverse redoubten, principalijck de daecken, reparatie<lb/>
vereysschen.</para>
<para>Twee vrij personen, met partij e slaven van Lonthoir gevlucht, hadden ’t lant<lb/>
onveyl gemaeckt, dreygende Wayer
<fref ref="1"/>  in vlam te setten ende hebben een burgers<lb/>
slaeff, in ’t bosch bejegenende, vermoort. Dese sijn alle in handen becomen ende<lb/>
d’oproyers met de doot gestraft. Buyten dit wert weynigh van verloop der slaven<lb/>
vernomen, maer de sterffte is desen jare, gelijck op andere plaetsen mede, in Banda<lb/>
groot geweest, dat den burger zeer smart.</para>
<remark>«Ongerechtvaardigde vrees van gouverneur Witsen voor een overval door Ambonse<lb/>
rebellen, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 111-112 </ref>»</remark>
<para>Amboina is die provincie na gelegen, daer bij swarigheyt altijt 100 a 200<lb/>
soldaten connen gemist ende spoedigh in Banda getransporteert werden.</para>
<para>Den godsdienst en scholen continueren in vorige gestalte ende worden wel<lb/>
gehanthaeft. Den predicant Jacobus Vertrecht, een bequaem stichtelijck persoon,<lb/>
den dienst op Nera en Lonthor waememende, heeft sich de novo in Comp.s dienst<lb/>
verplicht. Wint 130 gld. ter maent, daeruyt wel blijckt, geen scrupel maecken<lb/>
godvruchtige personen wel te tracteren ende omme in India te blijven groote gagie<lb/>
geven. Marinus Gedions1
<fref ref="2"/> , predicant op Poele Ay, is seer onrustich, met niemand<lb/>
overeencomende, daerinne gaeme versien souden, maer ’t gebreeckt aen stoffe</para>

<fnote ref="1">Wayer, plaats aan het zuiden van de oostkust van Lonthoir of Groot-Banda.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is Van den Houte, vgl. dl. I, p. 612, noot. 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="238" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0238"/>
<para>ende in Banda waren wel drie predicanten nodich, van gelijcken in Amboina,welcke provinciën tot nu door twee bedient worden.(Op Banda is van 1 maart 1643 tot 28 febr. 1644 f 33363.9.1 verloren; tocht naarhet Zuidland, afgedr. Bouwstoffen III p. 191 tot r. 12; schepen naar Makassargezonden).
</para>
<para>.... sijn desen jare egeene giroffelnagelen in Maccassar verschenen, gelijck<lb/>
dan van daer tot de procure derselver niemant getendeert heeft, ingevolge Engelse<lb/>
noch De enen niet een catty van die specerij e becomen hebben, waerdoor d’onse op<lb/>
Cormandel ende elders in dese Oriëntaelse quartieren te beter merct treffen, dat<lb/>
noch te beteren staet. Particuliere Engelsen hadden gaerne partij e nagelen van ons<lb/>
gecocht, dat affgeslagen hebben, alsoo ons retour nae Nederlandt met dese schepen<lb/>
sober is. . . . Tijtlijck hadden d’Engelse anno passato een advijs van Bantam nae<lb/>
Maccassar gesonden tot opcoop van schiltpadshoorn ende de Moor en tot den<lb/>
nagelhandel t’animeren. ’t Eerste desseyn is redelijck gesuccedeert ende hebben<lb/>
omtrent 14 bhaer van dien hoorn becomen, maer . . . tot het tweede niemant<lb/>
te vinden geweest. Naderhant is noch voor reeckeningh van d’Engelse aldaer<lb/>
aengecomen ’t fluytschip ’t Hert met omtrent 80 packen Custcleden, die aen de<lb/>
Portugesen tegen gout, zij destuckwer eken ende sandelhout geruylt hebben,<lb/>
daermede tot Bantam gekeert ende voorts nae Cormandel vertrocken sijn. De<lb/>
Deenen hebben haer schulden in Maccassar (except 4500 realen) affgedaen ende<lb/>
’t jacht jen de Eortuyne over Bantam nae Trangebare geretourneert met een<lb/>
cargasoentjen van 10 000 realen, bestaende uyt swavel, sandelhout, spiauter,<lb/>
radix china, goude masen ende eenige cleene snuysterije. Uut Maccauw waren<lb/>
tot Maccassar verschenen vijff jachten ende choes, die, nadat van den sandelhandel<lb/>
uyt Solor en Timor keerden, over Maccassar met partij e peper van Martapura<lb/>
ende realen in spetie, uyt Tarnate ende Manilha in Maccassar gebracht, nae<lb/>
Maccauw genavigeert, daervan twee bij onse cruyssers onder de custe van Champelle<lb/>
<fref ref="1"/>  verovert sijn, geladen met sandel ende 3400 realen van achten.</para>
<para>Per de galeye ende twee wancans uyt Spaens Tarnate sijn in Maccassar<lb/>
redelijeke quantité realen gebracht, maer geen ander quantité nagelen, als door<lb/>
Suytwijck wel dier gecocht, namentlijck 2100 daer d’Engelse ende Deenen seer<lb/>
gretich nae waren.</para>
<remark>«Gegevens over Makassar
, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 191 </ref>midden tot 192</remark>
<para>
Met onse passen sijn hier verscheyden vaertuygen van Maccassar met rijs,<lb/>
sandel ende andere coopmanschappen geparesseert, onder die den Portugees<lb/>
Erancisco Viere de Eiguredo
<fref ref="2"/> , welcke anno passato sijn handel hier mede g’exer-<lb/>

<fnote ref="1">Champelle, Champello, Culao-Cham, eiland ter oostkust van Annam op 16° N.B. en<lb/>
108£° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Francisco Vieira de Figueiredo, Portugees, die een grote handel dreef, aanvankelijk<lb/>
van Malakka, op Macao, Timor en de Kust van Coromandel. Toen Malakka Nederlands werd,<lb/>
verhuisde hij naar Makassar, waar hij zeer in de gunst stond bij den Vorst en den rijksbestuurder,<lb/>
waardoor hij grote invloed had. Hij bleef er tot 1664, toen hij naar Larantuka moest<lb/>
verhuizen.<lb/>
</fnote>

<pb n="239" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0239"/>
ceert ende desselffs debit aen de Comp.e met hout in Solor betaelt heeft. 22 november<lb/>
is onder onse licentie weder nae Maccassar en Solor gena vigeert ende hebben<lb/>
met hem gecontracteert in Maccassar te leveren 200 bharen sandel tot 63J<lb/>
reael de bh.r van 4| picol off 550 ® hollants . Ende dewijle noch redehjck<lb/>
van sandel geprovideert bhjven ende goede quantité . . . verovert hebben, is ’t<lb/>
aparent, dit saysoen geen besendingh tot de procure van dat hout nae Solor ende<lb/>
Timor ondernemen sullen.</para>
<remark>«Te Makassar is van 7 febr. tot 15 sept. 1644 f. 13172.18.2 gewonnen; tocht van<lb/>
de Luypaert naar Solor , vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 7, 87</ref>; nog geen wraak op<lb/>
Bandjarmasin genomen, vgl.
<ref>Borneo p. 116</ref>; gegevens over Cambodja, vgl.
<ref>Cambodja p. 352-353, </ref><ref>Daghregisters 1643-44, </ref>passim,
<ref>Zeemogendheid II p. 315-317, </ref><ref>Borneo p. 322-333</ref>; de expeditie tegen Cambodja zal herhaald worden; gegevens over Siam,<lb/>
afgedrukt
<ref>Bouwstoffen III p. 192-193, r</ref>. 5; de Neptunus strandt, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 284</ref>; ontdekkingsreizen, afgedr.
<ref>Tasman p. 182-184, </ref>schepen uit Siam<lb/>
gekomen, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 135-137, 1644</ref>^-45, p. 96-102<lb/>
»</remark>
<para>Als nu des Siamsen Conings besendingh aen den Keyser in Japan ettelijcke<lb/>
jaren hadde getrotteert
<fref ref="1"/> , soo heeft noch eyntlijck de geprojecteerde voyagie in<lb/>
mey passato effect genomen ende is Conings joncke derwaerts genavigeert met<lb/>
onse passé, ophebbende 157 coppen, geladen voor reeckeninge van den Coningh<lb/>
met 5500 picols sapanhout, 20 picols thin, 450 p.ls loot, 60 p.1 sware peper, 15<lb/>
picols oliphantstanden, 20 picols gommelacca, 120 picols borborie off geele wortel,<lb/>
20 picols wasch, 100 p. zijdestuckwercken ende 100 p. witte deden, voor particuliere<lb/>
6 è, 7000 herttevellen ende 100 catty silver, dat is 12 000 gld. aen rochevellen<lb/>
ende andere dienstige coopmansz. nevens des Conings missive, in gout gegraveert<lb/>
ende aensienlijck geschenck, alle uyt beleeftheden ende complementen bestaende,<lb/>
tenderende tot nader aliantie ende continuele correspondentie. Soo was oock door<lb/>
de vier groote mandorijns des rijcx insgelijx een missive aen de rijxraden gesz,<lb/>
licentie versoeckende tot uytvoer van 10 a 12 paerden, coper ende onderrichtingh<lb/>
om schut te gieten. Ende alhoewel door dese besendingh, noch meer uyt de<lb/>
continuatie, voor Comp.8 handel niet als schade te considereren was, soo hadden<lb/>
d’onse deselve niet willen tegen spreecken, daeruyt niet goets voorsiende, emmers<lb/>
geen middel die te retarderen. Maer het heeft den Almogenden niet gelieft den<lb/>
Siammer dit moussim de gedestineerde plaetse te laten bereycken, is in Pehouw off<lb/>
Piscadores comen te sneuvelen, ’t volck en de Conings missive geberght ende in<lb/>
Tayouan gebracht, ’t ingeladen ten principalen vergaen, sulx die gasten ons geen<lb/>
hinder in Japan gedaen hebben. . . . Insgelijx sijn uyt Siam nae Canton genavigeert<lb/>
twee Conings joncken ende een Chinese nae Chincheuw, alle welcke besendingen<lb/>
d’onse vrij wat in de procure van de Japanse cargasoenen g’obsteert ende<lb/>
de rochevellen als hertehuyden doen steygeren heeft.</para>
<remark>«Van 16 jan. 1643 tot 31 dec. 1643 is in Siam f. 9900 verloren; het voor Malakka<lb/>
aangehouden Portugese schip S. Bernardo komt te Batavia, vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 221 </ref>»</remark>

<fnote ref="1">Getrotteert, hier in de zin van getraineerd.<lb/>
</fnote>

<pb n="240" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0240"/>
<para>Ende alsoo den Vice-Rey den president Wollebrant Geleynsen, de voorder<lb/>
overhooffden ende ’t gemeene volck des schips de Pauw neven hun particuliere<lb/>
goederen hadde gelargeert, hebben gelijcke courtoisie ende meer aen de vrunden<lb/>
willen bewijsen, ingevolge . . . Louis Cravalho de Soisa Geral<fref ref="1"/>  ende padre<lb/>
gouvernador Manuel Fernandes<fref ref="2"/>  met alle de Portugesen van aengetogen twee<lb/>
scheepkens ende den Castiliaen dom Jan Claudio
<fref ref="3"/>  etc. gelargeert ende in vrijdom<lb/>
gestelt, mitsgaders eerlij ck onderhout van hun eygen middelen laten volgen.<lb/>
Domingo de Camera Noronho, out-gouv.r van Maccauw, is op sijn versoeck in<lb/>
Batavia gebleven ende gaet met de presente retourschepen over omme per Neder -<lb/>
lant nae Portugael tot sijnen Coningh te varen, ’t Schijnt, geen genegentheyt<lb/>
heeft den Vice-Rey in Goa te besoecken. Men meent, dat sijn groote familjariteyt,<lb/>
met den Castiliaen in Manilha gehad, veele suspect is.</para>
<remark>«Onderzoek van Engelse schepen voor Malakka , vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 228</ref>;<lb/>
vraag aan Heren X VII over deze zaak, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 193 </ref>midden tot<lb/>
eind<lb/>
»</remark>
<para>In ’t keeren<fref ref="4"/>  (dat haest te geschieden staet) worden weder besocht ende<lb/>
’t onvrije gelicht. . . . ’t Is seecker, bijaldien de Hinde en de Zeehors behouden<lb/>
in Manilha varen ende den handel vergunt wert, groote proffijten sullen doen ende<lb/>
treffelijck retour van gout ende silver terughbrengen. De lijwaten sijn daer seer<lb/>
dier ende getrocken.</para>
<remark>«Meded. over Pessaert, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 194r-195, </ref>hoven; hij wil de<lb/>
Deense dienst graag verlaten; gegevens over Malakka, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 195-197, r</ref>. 12; naar Malakka vertrokken schepen; vervolg gegevens Malakka, afgedr.<lb/>
<ref>Bouwstoffen III p. 197, r</ref>. 12-200 midden; vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 123-124, 44</ref>^45, p. 61-65 en
<ref>Zeemogendheid II p. 228-231 </ref>»</remark>
<para>
De fluyte Eendracht is 28 july over Keda met 8 oliphanten, costende ƒ 14041.<lb/>
10.14 ende één op vracht, na Bengala genavigeert omme met rijs, deden etc. de<lb/>
retour in Malacca te comen. . . . Bijaldien de Quedase oliphanten aldaer niet<lb/>
beter van de hant gaen als die van Ceylon, sal dien handel met ons niet veel<lb/>
beschieten, ’t Schijnt, de Mooren met voordacht dat animal van ons niet coopen<lb/>
willen, maer den oliphanthandel aen haer trachten te houden, sulx die negotie in<lb/>
Bengala (omme ons daervan te degousteren) sulx beleyden, dat volgens ’t schrijven<lb/>

<fnote ref="1">Luis de Souiza Carvalho Geral viel, reizende van Goa naar Macao, waar hij gouverneur<lb/>
zou worden, ter rede van Malakka wegens het verbreken van het bestand met Portugal, eind<lb/>
1643, in Nederlandse handen, werd naar Batavia gebracht en met ere behandeld. 18 april 1644<lb/>
mocht hij naar Macao doorreizen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Manuel Fernandes, bestemd voor „gouvernador in het geestelyc ende opperste<lb/>
inquisidoor over de provincie van China”, overkwam hetzelfde als de juist genoemde persoon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Juan Claudio, een Spanjaard, die generaal van de galeien in de Philippijnen was<lb/>
geweest, was in Macao, toen men daar den hertog van Braganza als Koning erkende. Hij werd<lb/>
gevangen naar Goa opgezonden. Ook hij viel in Nederlandse handen; hem werd te Batavia<lb/>
toegestaan naar Manilla te vertrekken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Van de Portugese en Engelse schepen, die Malakka op de heen- en terugreis naar<lb/>
Oost- Azië aandeden.<lb/>
</fnote>

<pb n="241" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0241"/>
van d’oppercoopl. Junius<fref ref="1"/>  ende De Vroede<fref ref="2"/>  in Pypely nae onse Ceylonse beesten<lb/>
niet eens gevraecht wert. Ondertusschen raeckt er een aen cant. ’t Sijn der Mooren<lb/>
snoode practijcquen, selver tot de procure allerwegen, als in Queda, Siam ende<lb/>
Atchin, groote devoiren doende ende daervoor meer betalende, als ons in Bengala<lb/>
offer eren, sulx hun maxime daer licht uyt te conjectureren zij. In Malacca’s<lb/>
territorium worden noch dagelijx wilde oliphanten vernomen, daer met tamme om<lb/>
te vangen op aenleggen, maer tot noch niet gesuccedeert. Eenige sijn rede gestrickt<lb/>
geweest, doch ontcomen; een ander in een kuyl wird gevangen, sturff van spijt,<lb/>
soo den gouv.r sustineert, alsoo eten noch drincken wilde. Bijaldien de vanghst<lb/>
can gepractiseert werden, sal Malacca daerdoor grooten toeloop crijgen.</para>
<remark>«Gegevens 'peper uit Kedah, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 200 </ref>midden<lb/>
»</remark>
<para>Van de Cormandelse Custe omtrent Negapatnam was tot Malacca aengelant<lb/>
een gentiffs scheepken met 129 packen diversche sorteringh deden, item van<lb/>
Suratte een Moors d.°, gecargeert met 35 packen diverse sorteringh deden, 40 d.°<lb/>
tarwe, 30 d.° rijs ende 30 packen met cassomba
<fref ref="3"/> . Wat merckt bevaren ende off in<lb/>
toecomende de voyagie sullen hervatten, wort na desen g’adviseert. Eenige<lb/>
derselver Mooren sijn met vier packen cleeden herwaerts gecomen, daervan thol<lb/>
in Malacca betaelt is.</para>
<remark>«De negotieboeken zijn te Malakka slecht bijgehouden; er is te veel, nl.
/. 90708
,<lb/>
uitgeleend; er is van 1 oct. 1642 tot 30 sept. 1643 f. 74945.15 - en van 1 oct. 1643<lb/>
tot 31 juli 1644
ƒ. 49985 verloren; belangrijkste leden van het personeel aldaar<lb/>
»</remark>
<para>
’t Garnisoen in Malacca, onder drie lieutenants, bestont uyt militaire per-<lb/>
soonen, . 342<lb/>
da er uyt de cruyssende jachten gemant werden.<lb/>
Bosschieters, ambachtsluyden, dienaren van de commercie ende andere<lb/>
Nederlanderen, samen coppen .<lb/>
Samen gegagieerde personen<lb/>
Malackesen onder 4 cap.113, roomse creatuyren, coppen . 1992<lb/>
Maleyers onder dato Chily . 104<lb/>
Chinesen onder cap.n Nootsian . 470<lb/>
Mannen 2566</para>
<para>
Wij hebben den gouverneur belast een reael per maent tot hooftgelt van ijder<lb/>
Chinees te voorderen. Om tselve t’ effectueren schijnt swarigheyt van verloop der<lb/>
Chinesen te moveren, niet eens gedenckende, de Comp.e een grooten ommeslach<lb/>
sonder voordeel ongelegen sij. ’t Is vreemt, Uwe dienaren doorgaens inclineren<lb/>

<fnote ref="1">Jacob Junius kwam 1641 als opperkoopman uit en diende sinds oct. 1641 te Pipeli in<lb/>
Bengalen, sinds 1645 te Masulipatam, laatstelijk met de titel president. Hij repatrieerde dec.<lb/>
1652 als vice-commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Martinus de Vroede kwam 1643 als opperkoopman naar Pipeli, van waar hij in 1648<lb/>
vertrok als gewezen opperhoofd, waarna hij repatrieerde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Cassomba, maleis kasumba, oranje-rode kleurstof van de bloem van carthamus tinctorius.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="242" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0242"/>
benefitie te doen aen desulcke, daer den heer sijn sustent van behoort te trecken.<lb/>
Van dese verkeerde oude maxime sijn de regenten hier te lande swaerlijck te<lb/>
brengen, doorgaens tot faveur van andere meer als eygen genegen. Evenwel mach<lb/>
noch behoort de Comp.e geen moeyten ende lasten te doen en dragen ende geit<lb/>
toegeven.</para>
<remark>«De commissaris De Vlaming van Oucltshoorn komt te Batavia terug
, afgedr.<lb/>
<ref>Bouwstoffen III p. 200 </ref>midden<lb/>
»</remark>
<para>.... welck
<fref ref="1"/>  daeghs na hun arrivement na de wijse hier te lande bij gecommitteerde<lb/>
van boort sijn gehaelt, voor ons gebracht ende met disploisie van canon<lb/>
gecongratuleert. Den brieff gelesen sijnde, . . . wird siry pinangh genutticht<lb/>
ende, nae eenige vruntlijcke discoursen affscheyt genomen hebbende, sijn door<lb/>
geseyde gecommitteerdens in de stadt tot hun logiement (daertoe geprepareert)<lb/>
geleyt ende eerlij ck gefouriert. De vereeringh voor den Gouvemeur-Generael<lb/>
bestaet uyt 27 bharen ij der van 3 picols thin, 2 bhaer peper, 4 stux Atchinse deden<lb/>
ende een Moors mes, ’t hecht van swasse1
<fref ref="2"/> , sijnde coper ende gout gemixtireert.<lb/>
Den thin, getaxeert a 14 ende den peper tot 6£ tayl de bhaer, comt te bedragen<lb/>
/ 3733.4, daervoor de Comp.e in vergeldingh van de gedane vereeringh hebben doen<lb/>
crediteren; de 5 cleeden
<fref ref="3"/>  ende ’t mes blijft ongetaxeert, echter ten dienste van de<lb/>
Comp.e gebruyckt. Den commissaris is van Hare Hoogheden begifticht met 3<lb/>
bharen thin, een swasse crits, een silver overslagen Atchins sijdgeweer nevens<lb/>
hondert realen van 8n in spetie, daermede voornemens sijn denselven in recompense<lb/>
van extraordinarij gastos, tot dese legatie gespendeert, te beneficeren, te liever<lb/>
vermits goede debvoiren in ’t volvoeren van sijn ordre ontrent het hoff aengewent<lb/>
heeft
....</para>
<remark>«Gegevens over Atjeh, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 200, r</ref>. 7 v.o. tot 201,
<emph>r.</emph> 10;<lb/>
vgl. verder
<ref>Daghregisters 1641-45, p. 39-47</ref>; er is tussen 15 sept. 1643 en 15 sept.<lb/>
1644 f. 11518.1.10 gewonnen, terwijl het kantoor over f. 80610.11.12 blijft beschikken;<lb/>
berichten over Thaiwan, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, p. 28-29 , p. 146-148</ref>; behalve<lb/>
goud komen er weinig koopmanschappen uit China<lb/>
»</remark>
<para>. . . . waeruyt ons te claerder de maliversatie van Equan blij ckt, want emmers<lb/>
soo wel connen ons dienen met g’eyschte waren als gout, maer ’t schijnt, met deselve<lb/>
nae Japan te brengen beter voordeel weten ende ons ’t overschot in Tayouan wel<lb/>
dier trachten aen te smeeren, sulcx op de Hoopes vertreck den voorraet van Japans<lb/>
cargasoen seer sober was ende, hoewel den president Maximiliaen le Mair op de<lb/>
toeseggingh der Chinesen van opinie scheen te wesen, den Japansen eysch (except<lb/>
de rouwe sijde) ruym stont toe te vloeyen, soo conden sulx niet aennemen ende<lb/>
sijn oock in onse meeningh . . . niet bedrogen.</para>

<fnote ref="1">Gezantschap uit Atjeh.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Swasse, Maleis suasa. In de Indische Archipel gaf men wegens de mooiere kleur de<lb/>
voorkeur aan een mengsel van niet-zuiver edele metalen boven goud of zilver. In het Atjehse<lb/>
suasa komt behalve goud en fijn koper ook zilver voor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Iets eerder: 4.<lb/>
</fnote>

<pb n="243" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0243"/>
<remark>«Caron is met 135 soldaten en een lading van f 708195.14.2 als gouverneur naar<lb/>
Thaiwan vertrokken; Perzische zijde heeft in Nagasaki 50°/o winst opgeleverd; 100<lb/>
picol Tonkinse zijde is voor patria besteld<lb/>
»</remark>
<para>’t Is, gelijck U Ed. seggen, dat Japan ons de winste alleen niet belooft heeft,<lb/>
dit is onse enqueste ontrent den Chinees oock niet, veel minder onse sustenue.<lb/>
Soo pretenderen mede niet de Chinesen, van de noort met cleene jonckjens op<lb/>
Japan handelende, (gelijck al voor onse verschijningh in dat rijck ende ten tijde van<lb/>
de Portugesen gedaen hebben) te hinderen off diverteren, selffs niet die van de<lb/>
provintie Chincheuw ende Canton, wanneer ons presteren, daer met contract aen<lb/>
verbonden sijn, namentlijck in Tayouan toevoer te doen van alle coopmansz., die<lb/>
tot onse commercie noodich hebben ende betalen cunnen. Onder dese conditie<lb/>
ende dit contract
<fref ref="1"/>  is de Nederlantse fortificatie uyt Pehouw off Piscadoris na de<lb/>
santplaet Tayouan getransporteert, daer ons gevest ende oneyndelijcke costen<lb/>
gespendeert hebben tot versekeringh van Comp.8 volck ende middelen. Daerenboven<lb/>
hebben met verlies van schepen ende spillingh van Nederlants bloet China<lb/>
gereddert van sooveel fameuse rovers ende nu laten ons in de lasten sonder handel,<lb/>
gauderende de voordeelen van Japan, die ons eygen sijn. Want bijaldien ’t rijcke<lb/>
van China van de roovers niet gereddert hadden, waren d’ingesetene onvermogend<lb/>
de zee te frequenteren, ingevolge geen negotie op Japan te doen vermochten. Dit<lb/>
argument dan soo tegens die van U Ed. ende hare conclusiën gestelt sijnde, gelijck<lb/>
de saecke hier inderdaet leyt ende oock soodanigh waerachtigh is, sullen U Ed.<lb/>
wellicht oordelen, met wat recht den Chinees (als ’t anders niet wesen can) met<lb/>
gewelt tot redelijckheyt mogen dwingen.</para>
<remark>«„Verhoopen buyten oorloge in corte van den Chinees beter gedient te wesen
,<lb/>
synde seer aparent, dat onse competiteurs Japan sullen ontseyt worden.”<lb/>
»</remark>
<para>Wij connen ons hier te lande omtrent de volckeren derselver in saecken van<lb/>
questiën nae de wetten onser landen niet reguleren. IJder rijck heeft sijn bijsondere<lb/>
loyen
<fref ref="2"/> , de Nederlantse quadreren met Engelant niet, andere rechten sijn weder<lb/>
in Vranckrijck ende noch andere in Denemarcken ende ijder lant mainteneert en<lb/>
gouverneert de zijne. Dese landen hebben mede hun besondere wetten, maer sijn<lb/>
alle souverain, sulcx de machtighste ’t supreemste recht heeft ende sonder tegenspreecken<lb/>
g’obedieert wert.</para>
<para>(De Swaen vergaat
, vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1644-45
, p. 152).</para>
<para>
.... verhopen U Ed. seven cloecke schepen, wel gecargeert, te bestellen,<lb/>
sijnde Oliphant, Malacca voor Amsterdam, Orangien en Zeelandia voor Middelburch<lb/>
en N.-Delff voor de Camer Delff, die ten principalen zeylvaerdich sijn,<lb/>
daerop cort sullen volgen Haerlem ende Banda, mede voor de Camer Amsterdam,<lb/>
als wanneer den Tijger hier ter reede gereet houden voor ’t achtste retourschip,<lb/>
bijaldien meer retouren toevloeyen, als noch wel voorsien connen. Soo behouden<lb/>
dan hier te lande (except den Tijger) de volgende retourschepen tegen anno 1645,<lb/>

<fnote ref="1">Contracten van 22 en 24 aug. 1624,
<emph>Corpus</emph> I, nr. LXXXI.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Loyen, van loi, wet.<lb/>
</fnote>

<pb n="244" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0244"/>
namentlijck de Vreede, uyt de Piscadores nae Suratte ende Parsia vertreckende,<lb/>
Zutphen ende Schiedam, over Tarnate nae Pehouw gevaren, N.-Rotterdam, WestVrieslant<lb/>
en Enchuysen, voor Goa als nae Suratte ende Parsia ende de seven<lb/>
retourschepen, onder den e. Caens vlagge buyten ongeval overgecomen, wachten<lb/>
anno aenstaende weder herwaerts, als wanneer, nu seven vertreckende, echter 14<lb/>
eloecke retourschepen bij der hant sullen hebben, ongeluck buyten ende nieuwe<lb/>
gebouwde (daertoe, soo ’t scheen, weynigh aparentie was) niet gereeckent. Wijders<lb/>
blijven hier oock (daervan eenige ter noot met retour souden connen gebruyckt<lb/>
worden) Wesel ende Nassauw voor de Camer Amsterdam, Maestricht voor Rotterdam<lb/>
ende ’t oorlogsschip Henriette Louise van Zeelant. Dit is dan in ’t verbijgaen<lb/>
den staet van U Ed. retourschepen ende de voordere navale macht hier te lande,<lb/>
. . . daermede den ommeslach can waergenomen worden. Doch veele sullen eerlange<lb/>
ontvallen ende aen de wal raecken; ’t getal dient alweder gesuppleert, gelijck<lb/>
tot nu loffelijck gedaen hebt. Wij verlangen na gewenschte uytcomste nopende de<lb/>
continuatie des octroys<fref ref="1"/> , evenwel maecken staet ten regarde van de haperingh<lb/>
ende schicken alles dienvolgende, alsoff sobere equipagie te gemoeten hadden,<lb/>
omme niet verlegen te raecken ende, soo uytvallende, sien geen andere swarigheyt<lb/>
tegemoet als schaersheyt van volck, vlees ende speek. Voor de reste sullen ons<lb/>
sonder de minste verachteringh redden ende wijders letten, wat den tijt medebrenght.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten over Tonkin, Thaiwan en Japan, vgl.
<ref>Dagliregisters 1644-45, p. 108116, 123-154 </ref>en 177-215,
<ref>Zeemogendheid II 306, </ref><ref>Quinam p. 101-102</ref>; berichten<lb/>
over Goa, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, </ref>passim,
<ref>Zeemogendheid II p. 143-147 , </ref><ref>Ceilon p. 113-129, </ref>daar deels af gedrukt bijlage
<emph>XXI V,</emph> p. 52-60; vgl. voorts
<ref>Malabar p. 110-113 </ref>»</remark>
<para>
Ende bovendien adviseren ons de Heeren Bewinthebberen van de Amsterdamse<lb/>
Camer dato 4 april passato, in Lisboa vigoureuselijck nae Portugaels India<lb/>
g’ equipeert wird, namentlijck in de maent january 1644 soo groote als cleene<lb/>
gehuyrde ende eygen schepen ses ende datter in meert daeraen noch drie craecken<lb/>
volgen souden, dat bij behouden varen een treffelijeke macht samenbrengen sal;<lb/>
maer ’t schijnt, dattet soo breet niet moet wesen, daervan eerlange off noch voor<lb/>
’t sluyten deser meerder seeckerheyt verhopen, ’t Is altijt sulx, dat het met de<lb/>
vrunden in Goa soo ruym niet om comen sal, maer met haer deelen sullen. Derselver<lb/>
equipagie in january passato heeft bestaen uyt 5 stux, namentlijck drie<lb/>
scheepkens, bij particuliere uytgeseth, een daervan nae Mosambicque omme met<lb/>
slaven te keeren, een ander over Mosambicq na Goa, het derde nae Ceylon gedestineert,<lb/>
alle scheepkens van egeene consideratie; d’andere twee schepen van 200<lb/>
ende 300 lasten, S^-André ende Anthonio genaemt, daerover dat commandeerde<lb/>
d’heere Anthonio Fialho Eerere, tenderende van Lisboa bij suyden Sumatra<lb/>
rechtdoor nae Maccauw, expres bij den Portugaelsen Coningh uytgerust omme<lb/>
van Maccauw nae Portugael te voeren Conings canon en coper, aldaer sijnde,<lb/>
mitsgaders tot transport van sijn familie neven het provenu der vruchten van<lb/>
particuliere goederen uyt Maccauw weder rechtdoor nae ’t rijck te brengen,<lb/>

<fnote ref="1">Het octrooi van 1 jan. 1623 liep af 1 jan. 1644. Het duurde tot 1647, eer het octrooi<lb/>
voor de periode 1 jan. 1644 tot 1 jan. 1665 was vastgesteld. Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> I, I, p. 46.<lb/>
</fnote>

<pb n="245" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0245"/>
daermede sijn Coningh hem wegen de diensten, aen de croone gedaen, hadde<lb/>
gelieven te beneficeren. Wijders stonden in de maent meert nae Goa te volgen twee<lb/>
schepen off galjoenen voor rekeningh van den Coningh ende na Rio de Janeiro,<lb/>
soo voors. Fialho refereert, acht schepen. Dit schijnt soo te wesen de Portugese<lb/>
equipagie, daervan . . . d’Heeren van Amsterdam mentioneren ende ons in corte<lb/>
nader blij eken sal. Ondertusschen aengetogen Fialho, sober tot sijn g’intendeerd’<lb/>
voyagie gevictualiseert sijnde, niet meer als voor ses maenden, hadde met beyde<lb/>
sijn schepen spoedigh de lenghte van Cabo de Boa Esperance bereyckt ende in<lb/>
’t gesicht geweest, maer niet oost genoegh lopende, omdat sijne schepen den<lb/>
doorgaenden westen passaet niet wel verdragen conden, sijn tijdlijck om de noort<lb/>
gesteecken, sulx, bij noorden de linie op d’eylanden van Sumatra in stilte vervallende,<lb/>
een penible reyse aengetroffen hebben, veel volck van honger ende dorst<lb/>
gestorven. Eyntlijck is aengetogen Fialho met ’t schip Andries den 6en november<lb/>
passato machteloos in Sunda’s Enghte voor Anjer ten aneker gecomen, van waer<lb/>
ons, sijn wedervaren ende miserie per expresse prauw adviserende, onse assistentie<lb/>
versoeckende, dat vaerdigh onderleyden omme meerder swaricheyt te preveniëren<lb/>
ende ons van die buyt te verseeckeren, sulx desen vrunt den llen d.° november hier<lb/>
ter reede wird gebracht, hebbende op de voyagie 30 dooden, de rest sieck ende in<lb/>
de koy, daermede ons hospitael dapper versien wird. ’t Schip hebben door gecommitteerde<lb/>
doen lossen ende Fialho aengedient . . ., voors. schip ende ingeladen<lb/>
goederen bij provisie in retorce van de Pauw en de andere pretentiën voor buyt<lb/>
souden aenhouden, dat liever anders gesien hadde. ’t Schip, een Hamburger<lb/>
maecksel sijnde, is noch goet en wort gerepareert, can in plaets van de Pauw<lb/>
dienen, maer de carge is geheel sober, gelijck bij de ontladingh blijekt, bestaende in<lb/>
slechte wijnen, olie, oliven ende andere vodderiën qualijck bastant tot onderhout<lb/>
der gevangene off aengehaelde Portugesen. ’t Is vreemt, hoe dese luyden door zee<lb/>
comen, ondernemende soodanigen voyagie met so sobere provisie van ses maenden,<lb/>
sijnde ruym negen op den wegh, bevoren Sunda’s Enghte bereyckten. SJ<lb/>
Anthonio, het tweede minder schip, wort niet vernomen, aparent in zee ontrent<lb/>
aengeroerde Sumatrase eylanden in groote ellende omgecomen, daervan noch al<lb/>
eenigetijdingh met de comste onser resterende schepen, op de Sumatrase Westcuste<lb/>
handelende, verwachten. Meeraengetogen Fialho refereert, dat de continuatie des<lb/>
oorlogs hier te lande in Portugael groote alteratie hadde veroorsaeckt ende egeene<lb/>
coopluyden capitalen nae India wilden risiqueren, gelijck sijn ladingh sulx wel<lb/>
uytwijst, omtrent 2000 realen particulier sijnde. Alle de contanten in S.1- Andries<lb/>
hebben hem tot gastos gerestitueert ende de particuliere hun wijnen, olijen,<lb/>
olijven etc. toegestaen ende voorts schiet er . . . niet veel over. In voorsz. schip<lb/>
comt over een fidalgo, genaemt Gonsalo de Siquerja de Sousa<fref ref="1"/>  omme uyt den<lb/>
naem van den nieuwen Coningh van Portugael in ambassade nae Japan te reysen.<lb/>
’t Is een out, stemmigh persoon, hebbende veele jaren voor desen in Manilha<lb/>
geresideert. Sijn onthael in Japan wert sober sijn, gelijck uyt d’advijsen van daer<lb/>
wel te begrijpen is, sulex desen ouden man sich geluckich mach achten, de reyse<lb/>

<fnote ref="1">Gongalo de Siqueira de Souza was de eerste Portugese ambassadeur, door den Koning<lb/>
van Portugal rechtstreeks naar J apan gezonden. Hij bereikte Macao eerst in mei 1 645, van waar<lb/>
hij na in verband met de veranderde omstandigheden nieuwe instructies in Goa gevraagd te<lb/>
hebben met 2 galioenen naar Nagasaki vertrok, waar hij in mei 1645 aankwam. Hij werd er<lb/>
door de Japanners geblokkeerd, tot hem 4 sept. werd toegestaan te vertrekken. Vgl.
<emph>Christian</emph><lb/>
<emph>Century,</emph> p. 386-388 en uitvoerig
<emph>Siqueira.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="246" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0246"/>
<para>verloren heeft. Eialhe, discourswijse, is van opinie, het die van Japan seer salontstellen, als verstaen, bij ons aengehonden wert soodanigen persoon, die directe-lijck van sijnen Coningh aen den Keyser gecommitteert comt, te meer gemelteambassadeur, soo voorgeeft, ordre heeft betalingh te presenteren van den debitder stadt Maccauw aen die van Japan, dat een groote somme emporteert. Maer ditsijn maer frivoliteyten ende sullen wij bij den Japander daermede gunst capteren.Den haet der Japanders tegen die Christenen is onuytspreeckelijck ende ’t gebothdes Keysers onwederroepelijck.
</para>
</para>
<remark>«Vervólg berichten over Goa en Wingurla<lb/>
»</remark>
<para>Belangende onse pretentie op de stadt Negapatnam; U Ed. gelieven te verstaen,<lb/>
die stadt ten tijde ende onder de regeringh des Conings van Castiliëns<lb/>
Vice-Rey in Goa noyt gesubjecteert heeft, maer op sijn selven gestaen, oorsaecke<lb/>
waeromme geresolveert bleven deselve (tot ons contentement hadde gedaen)<lb/>
buyten den trefves te houden. Tsedert hebben hun verclaert ende obediëren als<lb/>
alle andere Portugesen hier te lande, des nu oock den oorloge mede subject blijven<lb/>
en wort, tgene tzedert van die stads ingesetene aengehaelt is, bij maniere van<lb/>
represaillie tegen hun debit affgesz. Ondertusschen den Negapatnamsen burger<lb/>
Thomas Paulo, comende met sijn jachtjen van Maccassar nae voors. stadt, sijnde<lb/>
Batavia’s reede al gepasseert, echter op ’t gesicht een onser schepen, van Bantam<lb/>
herwaerts seylende, keert als uyt sijn selven, onder pretext van ’t een ende t’ander<lb/>
benoodicht sijnde, hier ter rheede omme soo een chapade te maecken, gelijck ’t hem<lb/>
in february bevooren in de Straet Sunda gesuccedeert was, doende die van de fluyt<lb/>
Berchout ende ’t jacht Welsingen geloven, nae Batavia wilde. Volgens resolutie<lb/>
van 21 ende 23 july passado is geseyde jacht gelost ende de carge, monterende<lb/>
7187 % realen, op reeckenmgh aengenomen, ’t jacht en volck gelargeert ende met<lb/>
1687% realen gebeneficeert, ’t surplus, sijnde realen 5500, per assignatie op<lb/>
aengetogen stadt in minderingh van 40 000 realen bewesen ; maer cleen apparentie<lb/>
van sijn guarand aldaer t’erlangen. Is met onse passé nae Siam getendeert omme<lb/>
desselffs ladingh in rijs te procureren ende weder op de been te raecken, daer het<lb/>
den Portugees niet aen manqueert, wanneer de zee maer vrij heeft.</para>
<para>
Wij laten ons evenwel (onder U Ed. correctie) voorstaen, suffisante redenen<lb/>
hebben omme te mogen nemen revengie van de cruele ende miserabile actie, door<lb/>
de Maccauwse Portugesen aen ons ongewapent volck van de Maria en de Buys<lb/>
g’ exerceert. Verstaen oock seer wel, de wij le de notificatie van den trefves op die<lb/>
tijt noch in India niet geschiet was, ijder ter wederzijde vrijstont offentie te doen,<lb/>
off souden ons selven condemneren. Maer dewijle contrarie hun woort ’t quartier<lb/>
verbroocken ende dese weerlose menschen (van een heydens Coningh vrijgegeven)<lb/>
soo schandelijck gedestrueert ende om ’t leven gebracht hebben tot kinderen ende<lb/>
jongens incluys, moet ons daervan contentement gedaen werden, tzij dan (emmers<lb/>
soo de saecke begrijpen) in vreede off oorloge. En blijven oock geresolveert,<lb/>
bijaldien den goeden God geve, Gaspar Vaaz Tesera
<fref ref="1"/>  (nu rechter in Maccauw)<lb/>

<fnote ref="1">Gaspar Vaz Terceira was de bevelhebber van de Portugese jonk, die de 50 op 1 april<lb/>
1642 ongewapend uit de gevangenschap in Quinam ontslagen Nederlanders op 15 april ontmoette.<lb/>
Hij verbrandde hun jonk en slechts een 18tal wisten zich met het wrak naar Tjampa te<lb/>
redden. Hij was later rechter te Macao.<lb/>
</fnote>

<pb n="247" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0247"/>
en de twee papen, die als principale aen dese moort scliuldigli sijn, in ons gewelt<lb/>
becomen, de galge niet te laten ontrijden noch ontgaen. Louis Cravalhe de Sousa,<lb/>
van den Vice-Rey conde d’Avaires tot geral nae Maccauw gecommitteert, onsen<lb/>
gevangen ende in vrijdom derwaerts gesonden, heeft ons belooft over dese saecke<lb/>
contentement te doen, daervan tot nu niet vernemen; evenwel worden eenige<lb/>
Maccauwse coopluyden in corte hier verwacht.</para>
<remark>«Vólgen gegevens over Ceylon , afgedr.
<ref>Ceilon, </ref>aangehaalde blz.; de Compagnie* s<lb/>
ommeslag zal van Perzië gelicht worden,
.<lb/>
»</remark>
<para>. daertoe g’ordonneert hebben omtrent medio meert aenstaende</para>
<para>te gebruijken de oorloghsj achten Bergen, Reijnsburch, Heemskercken, Delftshaven,<lb/>
Schelvisch ende Zeemeeuw met 350 a 400 soldaten uyt d’armade onder het beleijt<lb/>
van den commandeur Blocq, g’assisteert met de gewezen ende tegenwoordige<lb/>
presidenten Wollebrant Geleijnsen ende Carel Constant.</para>
<folio>Fol. 80r.</folio>
<remark>«Men heeft 400 balen zijde a 50 toman de baal moeten af nemen, terwijl 900 toman<lb/>
of fl 36000 voor tol op ingevoerd kapitaal is afgedwongen; toen:<lb/>
»</remark>
<para>. den president Constant sich tegen dese onredelijcke proceduijren</para>
<para>stelde ende betalingh weygerde, was door achtmael douleths dienaren wat affge-</para>
<para>smeert ende seer injurieuselijck bejegend .</para>
<folio>Fol. 80v.</folio>
<remark>«Hoop 7 d 750.000 suiker uit China tegen 17 a 18 larijnen in Perzië te kunnen<lb/>
verkopen; uit Perzië is in juni en juli cargasoen van f. 439617 .10.14 ontvangen,<lb/>
w.o. 527 balen zijde, kostende f 427249.18.14<lb/>
»</remark>
<para>Den president als den coopman Willem Bastingh
<fref ref="1"/> , die de sijde geprocureert heeft,<lb/>
willen ons verseeckeren, dese partij e beter is, als oijt van den Coningh ontfangen<lb/>
zij, twelck den schrapigen douleth wel gemerckt heeft; derhalven 33 balen ardasse<lb/>
daeronder gevoeijert ende ons opgedrongen; off d.° sijde inderdaet veel beter als<lb/>
voor desen is, sullen van U Ed. gaerne vernemen.</para>
<para>De Guseratse als Hindustanse doecken en lijwaten, door den directeur Paulus<lb/>
Croocq uijt Suratte nae Gamron geschickt, hadden, onaengesien wel 6000 geladen<lb/>
camelen met lijwaten over Candahar in Parsia aengelandt waren, noch al redelycke<lb/>
advance gegeven, des de novo weder eijsch gedaen is van ƒ 156000.-.incoops<lb/>
ende hadden den president dit saijsoen in abecys
<fref ref="2"/>  op Guseratte gesonden<lb/>
ƒ 250 000 met 30 sockels foelie, daer beter als in Parsia begeert, 14 stux paerden<lb/>
ende fruijten.</para>
<folio>Fol. 81r-v.</folio>

<fnote ref="1">Willem Basting kwam in 1638 als onderkoopman in Perzië, in 1642 koopman, in<lb/>
1645 opperkoopman te Gamron. Hij volgde Block na zijn dood op als gezant naar Ispahan en<lb/>
repatrieerde kort daarna. In 1658 weer uitgekomen, werd hij eerst naar Bantam gezonden,<lb/>
kort daarna secunde te Ternate, 1659 commissaris naar Makassar, 1661 gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Abecy, abbassi, zilveren munt geslagen door Abbas de Grote, ter waarde van ongeveer<lb/>
ƒ 0,80.<lb/>
</fnote>

<pb n="248" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0248"/>
<remark>«Er blijft een kapitaal van fl. 550.000 in Perzië, waarvoor Constant 500 balen<lb/>
zijde tegen de excessieve prijs van 50 toman kan zenden; er is op Coromandelse kleden<lb/>
47 en op Guseratse 37% gewonnen
, maer op de abbassis wordt 10% in Suratte verloren
,<lb/>
in Coromandel nog meer
, terwijl ook nog 10% tol betaald moet worden<lb/>
»</remark>
<para>. . . edoch meenen niet alleen wel buijten de thollen te blijven, maer selffs tholle<lb/>
te voorderen, gelijck eertijts de Portugesen in die Golphe gedaen ende reede<lb/>
meenende, den trefves met ons vast gingh, op diversehe plaetsen weder onderstaen</para>
<para>hebben . Van Masilipatnam wert ons g’adviseert aldaer dese maent</para>
<para>vaerdigh te sullen sijn in Parsise sorteringh cleeden de waerde van ƒ 100.000,<lb/>
10 a 15.000 gulden onbegrepen, die g’ordonneert hebben p.r t’oorloghs jacht</para>
<para>Reijnsburch aenstaende maent rechtdoor na Gamron aff te senden .</para>
<remark>«Er
<emph>is in augustus en sept. in vier schepen cargasoen van</emph> f 182782.15.2
<emph>Tiaar</emph><lb/>
Perzië
<emph>gezonden</emph><lb/>
»</remark>
<para>Wij maken calcula, gespecificeerde cargasoenen, dat van Wingurla, noch<lb/>
partije thin uijt Malacca, de cauwe uijt Mocha ende de Chinese waren van Taijouan,<lb/>
onaengesien d’een ende d’ander noch al aen de gedane petitiën te mancqueren<lb/>
comt, echter ruijm renderen sullen elffhondert en vijftich duysent gulden, daervan<lb/>
geordonneert hebben in contant nae Suratte te remitteren 5£ tonnen, de reste<lb/>
moet dienen ende sagen gaerne tegen anno 1646 g’emploijeert in goedecoop fijne<lb/>
legia, £ ardasse, 2400 &lt;u? tutia, paerden, rooswater, fruyten, etc. voor Suratte,<lb/>
Cormandel, ende Batavia.</para>
<remark>«Zijde in ruil van waren te kopen tot 40 d 43 toman de 36 man of 423 brabants<lb/>
»</remark>
<para>
Comende dan ten principalen ende op de saecke van het hooghnodich redres,<lb/>
twelck, soo in Parsia willen bestaen . . . . , geparst sijn bij der hant te nemen;<lb/>
alvoren exactelijckgelesen ende herlesen hebbende d’advijsen van Comp.8 residenten<lb/>
in Parsia ende aengemerckt onse serieuse versoecken, gefondeerde dachten,<lb/>
bijgebrachte redenen ende dreygementen, die van ’t Parsise hoff in egeene de<lb/>
minste achtingh waren nemende, maer in plaets van beter tractement ende<lb/>
mitigatie des prijs der sijde t’obtineren door den vertrouwder des rijx van tijt tot<lb/>
tijt onredelijcker bejegend ende gevexeert sijn geworden, gelijck dan op onse<lb/>
rechtvaerdige dachten wegen d’onrechtmatige affgeparste 4006 thoman, anno<lb/>
1638, niet alleen de minste restitutie off eenige advantagieuse conditiën ten besten<lb/>
van Comp.8 traffijcq daer te lande hebben connen obtineren
<fref ref="1"/> , maer in contrarie op<lb/>
sijn eijgen goetvinden, anullerende den coop van 700 balen sijde tot 45 toman de<lb/>
carge, de Comp.e
.... forcelijck opdringende 200 carga tegen 50 toman in<lb/>
Espahan t’ontfangen, die aldaer van particuliere tot 33 ende 34 d.° thoman te<lb/>
becomen zij, mitsgaders nu de n o vo . . . . onder ongefondeerde valsche pretexten<lb/>
extorcivelijck affgeparst 900 thoman ofte 36.000 gl. contant, maeckende hij,<lb/>
ichtmael douleth, calcula, den thol van onse capitalen, daer geen sijde voor gecocht<lb/>
hadden, 2700 thoman emport eerde ende de Comp.e groot faveur geschiede, de<lb/>
geheele somme niet dede voorderen ende wellicht (zoo daer niet tegen sijn) d’een<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Perzië,</emph> nr. 318, p. 654 en nr. 325, p. 667-668.<lb/>
</fnote>

<pb n="249" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0249"/>
off d’ander tijt eijsschen sal, bovendien veel costelijcke schenckagien gegasteert,<lb/>
daervoor in recompense becomen niet anders als onlijdelijcke vexatiën tot disrespect<lb/>
van Comp.s aensienlijcke authoriteijt hier te lande. Op dese aengetogen<lb/>
thols pretentiën als Mirsa Tackijs sustenue, rakende de coop van Conings sijde,<lb/>
mede in Rade van India geleth ende nader tegen het contract met de croon Parsia<lb/>
aengegaen ende door Chabetsjs gevolchde commandementen geconfirmeert
<fref ref="1"/> ,<lb/>
oversien wesende, schijnt wel eenighsints te blijcken, gehouden zijn voor het<lb/>
provenu onser cargasoenen, die in Parsia debiteren, sijde van den Coningh te<lb/>
moeten aennemen off dat gehouden blijven behoorlijcken thol te betalen, maer<lb/>
daeruijt volcht niet, den Tackj ons de sijde nae sijn schrapenden aird 5 ende 8<lb/>
toman p.r carga meer mach doen betalen, als des Chabas commandementen dicteren,<lb/>
wesende contant, gelijck Conings sijde doorgaens betaelt wort, 42 ende, als<lb/>
zij coopmanschappen aennamen, betaelden 45 ende 48 toman, twelck emmers<lb/>
schadelijcke extorsiën sijn ende om in geen grooter swarigheijt te geraecken sullen<lb/>
ons van nu aff daervan resenteren ende tegenstellen, mitsgaders den Parsiaen tot<lb/>
beter verstant ende bedeneken trachten te brengen tot obtenue van liberen handel<lb/>
door heel Parsia buijten molest noch thol te betalen. Wij hebben dan den president<lb/>
Carel Constant gelast de saecke niet min discretelijck als secretelijck te dirigeren<lb/>
omme alle des Comp.8 effecten uijt Parsia te trecken ende tegen medio meert van<lb/>
Gamron op te cramen ofte als de sijde, nu de novo gecontracteert, die omtrent<lb/>
. uijt 500 balen sal bestaen, sal wesen affgecomen ende in onse schepen<lb/>
g’embarcqueert; ondertusschen sullen egeene van aengeroerde derwaerts gedestineerde<lb/>
cargasoenen gelant worden, maer alles voor contant off in trocque van<lb/>
sijde aen boort contracteren, leveren ende betalingh ontvangen, midts dat den<lb/>
sultan en de sabanders in Gamron, desen aengaende, kennisse wert gedaen,<lb/>
namentlijck tot de vente van Comp’s cargasoen soodanigen ordre gecomen is<lb/>
omme geen thol subject te wesen; bijaldien thol begeeren, sullen die mogen<lb/>
voorderen, van de welcke onse coopmansz. aen landt voeren, daervan oock de<lb/>
coopers bevoren sullen verwittigen om den coop daernae te formeren ; daer wert in<lb/>
’t minste geen difficulteijt gemaeckt omme onse cargasoenen aen den man te<lb/>
brengen den eijsch van sijde ende contant daervoor in retour te becomen, selffs<lb/>
onder de besettingh ende oorloge, wes, soo tijtlijck de voorhantse sijde sal wesen<lb/>
gesalveert ende van landt gescheept, sullen d’onse hun t’scheep transporteren,<lb/>
Gamrons reede besetten ende vooreerst den sultan aldaer onse intentie bekent<lb/>
maecken, mitsgaders den Coninghlijcken Raedt in Spahan aenschrijven, door<lb/>
d’onredelijckheijt van den vertrouwder des rijx geparst sijn geworden tot maintenue<lb/>
van onse meesters recht ende, opdat in geen grooter verwijderingh ende<lb/>
swaerder ongeluck raecken, ’t Parsise rijck t’abandonneren, Bandar<fref ref="2"/>  en de<lb/>
andere zeehavens, onder de croon Parsia sorterende, te besetten ende belegeren,<lb/>
mitsgaders allen toevoer ende traffijcq te beletten, totdat resolveren ons den<lb/>
onbecommerden handel buijten thollen ende raderiën te verleenen ende toestaen<lb/>
onse coopmansz. (zonder daeraff ’tgesicht te nemen) mogen venten aen alle, die het<lb/>
ons te rade wert, sijde ende alle andere dienstige coopmansz., item contant
....<lb/>
ongemolesteert te vervoeren, mitsgaders restitutie doen van de affgedrongen 4006<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. de bekrachtiging der vroeger verworven rechten door Sjah Abbas II in oct.<lb/>
1642 in
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXLVI.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Bandar Abbas of Gamron.<lb/>
</fnote>

<pb n="250" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0250"/>
toman anno 1638 ende 900 d.° desen jare met den intrest van dien, off dat ons<lb/>
sullen valeren<fref ref="1"/> , soo best cunnen, d’antwoorde ende resolutie der Parsianen moeten<lb/>
affwachten .</para>
<para>
’t Is seer apparent, als den Parsiaen bemerckt, t’ons ernst is, dat veel inwilligen<lb/>
sal, emmers niet minder als den onmachtigen Portugees, die op verscheijden<lb/>
zeehavens van Parsia Conings halve thol treckt, maer daermede sal de Cornp.®<lb/>
niet genoegh verseeckert wesen. Wij moeten die saecke in de Parsise Golph daernae<lb/>
beleijden omme niet meer onder der Mooren gesach te resideren, maer op ons<lb/>
selven te sitten ende thol te trecken, waertoe men hier goede moet heeft, wes bij<lb/>
ons in consideratie gecomen is onder anderen het eij landt Kismus<fref ref="2"/> , daer den<lb/>
Parsiaen een fortresse op heeft, omme t’selve te bemachtigen, besetten ende van<lb/>
daer onsen handel te drijven, waer men sustineert, grooten toeloop van volckeren<lb/>
ende negotie sal vallen ende in corte extraordinaris groote incomsten trecken,<lb/>
gelijck den Portugees in Ormus genoten heeft, mede sijn te meer tot dit expedient<lb/>
g’inclineert, vermits waerschijnlijck vernemen, bijaldien met den Portugees in<lb/>
vreede comen, weder na sijn oude dominatie in de Parsise Golph sal staen, dit<lb/>
eijlandt Ormus ofte een ander daeromtrent trachten t’incorporeren, tenzij hem<lb/>
sulcx door ons werde beleth, dat oordeelen, den handel van de Comp.e ten hooghsten<lb/>
schadelijck soude wesen, des noch te liever tot d’ incorporatie van Kismus (twelck<lb/>
het bequaemst voor ons g’oordeelt wert) geresolveert ende tot uijtvoeringh van<lb/>
dien . 350 a 400 soldaten uijt d’heer Maetsuijckers armade van Goa off<lb/>
Ceijlon met competente jachten derwaerts g’ordonneert hebben.</para>
<remark>«In Perzië is van 1.3.1643 tot 31.3.1644 in de handel gewonnen f. 468122.6.8<lb/>
tegen f. 73811.16.4 aan onkosten; de afgeperste 900 toman of f. 36000 vallen niet<lb/>
onder dit bedrag; retour en uit Suratte ontvangen ter waarde van f. 855407 .10.13
,<lb/>
waarvan voor f. 438371.10.14 voor patria, nl. voor fl. 260.000 indigo en f 70.000<lb/>
diamanten, de rest is voor Batavia, w.o. voor f 375.000 aan kleden; de handel op<lb/>
Mokka geeft door de onkosten weinig winst; gegevens over Suratte, vgl.
<ref>Daghregisters 1643-44, </ref>passim; directeur Croocq repatrieert als commandeur vare de retourvloot;<lb/>
berichten over Batavia, afgedr.
<ref>Opkomst V p. 263-264, r</ref>. 2<lb/>
»</remark>
<para>
Het glaeswerek<fref ref="3"/>  en de kerckcroonen doen hun officie. De collegien sijn<lb/>
voornemens haer gestoelte te becostigen. De kereke selffs staet noch een groote<lb/>
penningh aen de Comp.e ten achteren, dat mettertijt gevonden wert. Resteert,<lb/>
dat het costelijck slaghwerck ende de groote kloeke, van den jare 1629 hier<lb/>
vruchteloos gestaen, behoorlijck g’employeert werden, daertoe wel een stijven<lb/>
thoorn sal vereysschen, soo raet wisten deselve buyten costen van de Comp.e op<lb/>
te trecken. Gemelte slaghwerck wert op ’t huys van den Gouverneur- Generael<lb/>
geberght, maer dient haest te verhuysen, sijnde dat huys swack ende leek, bijnae<lb/>
onbruyckelijck, sulcx reparatie vereyscht ende metten eersten dient bij der hant<lb/>
genomen. Soo sal oock moeten vernieuwt worden de cap van ’t groot magasijn<lb/>
binnen het casteel aen de noortsijde, dat geen cleen werek is; daeraen comende,<lb/>
sullen alles hecht van jatyhout maken, daer dan geen omsien meer na sal wesen,<lb/>

<fnote ref="1">Valeren, schade verhalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kismus, ten rechte Kishm, het grootste der drie eilanden in Straat Ormus, op ongeveer<lb/>
26£° N.B. en 56° O.L.
; op het oosteinde ligt de gelijknamige stad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Voor de Hollandse kerk.<lb/>
</fnote>

<pb n="251" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0251"/>
oock de witte mieren, gelijck het ijserhout, niet subject. Wijders valt er weynigh<lb/>
binnen ’t casteel Batavia te doen als de vernieuwingh van corps du gardes ende<lb/>
eenige woonhuyskens, bij d’Heer Generael Coen anno 1629 licht opgeslagen, die<lb/>
nu ten principalen beginnen te vervallen. De punt Saphier is noch niet masiff,<lb/>
laten die wel drogen ende wort aenstaende herbst opgevult.</para>
<remark>«Gegevens over Batavia
, afgedr.
<ref>Opkomst V p. 264 r</ref>. 3-16<lb/>
»</remark>
<para>Present sijn hier in Batavia vier predicanten, namentlijck Abraham Rogerius,<lb/>
Anthonius Hillarius<fref ref="1"/> , Candius<fref ref="2"/>  ende Jan Claessen Bakes<fref ref="3"/> , . . . een duyts<lb/>
clercq. Den predicant Abraham Fierens is met den commandeur Maetsuycker in<lb/>
’t leger voor Goa off Ceylon ende staet over Cormandel tot ons te retourneren. Soo<lb/>
is oock in d.° armade Carel de la Dossa
<fref ref="4"/> , over eenige differenten van Paliacatte<lb/>
opgesonden. Bijaldien sich purgeren can ende sijne broederen content ement doet,<lb/>
staet weder gebruyckt te werden; is . . . met de vloote vertrocken omme nader<lb/>
geproeft te werden. In desselffs plaetse op Paliacatte hebben van hier gesonden<lb/>
den eerw. Daniël Marlines<fref ref="5"/>  ende nae Cruz de Gale do. Johannes Abreil<fref ref="6"/>  omme<lb/>
te vervangen Johannes Stertenius, die seer sieckelijck gingh. In Malacca is oock<lb/>
maer één predicant ende do. Jacobus Loosvelt
<fref ref="7"/> , die daer staet, gaet sijn tijt<lb/>
exspireren. Twee a drie predicanten sijn in Malacca nodich ende op Ceylon aparent<lb/>
wel vier, daer oock t’sijner tijt wel buyten Comp.8 costen sullen connen gehouden<lb/>
worden, gelijck reede op Formosa geschiet, alwaer present drie predicanten sijn,<lb/>
Van Breen
<fref ref="8"/> , Happert en Jan Claessen Bavius
<fref ref="9"/> , duyts clercq, met eenige proponenten.<lb/>
Molucco heeft geen predicanten, Banda twee ende Amboina mede twee.<lb/>
Nodich dienen noch ettelijcke geleerde predicanten gesonden. Die van den kerckenrade<lb/>
van Batavia communiceren U Ed. wijders alle particulariteyten, den stant<lb/>
der Indise kercke consernerende, insgelijx aen de respective classis Amsterdam<lb/>
ende Walcheren, daerinne vertrouwen, contentement nemen sult. De lecture van

<fnote ref="1">Anthonius Hilarius werd als predikant in 1642 te Malakka geplaatst, vervolgens te<lb/>
Batavia en in 1645 te Gale, waar hij met Maetsuyker in conflict kwam. Hij repatrieerde in 1649.</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Candidius.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jan Claesz. Bakus kwam jan. 1639 als proponent uit; hij werd predikant te Temate,<lb/>
later te Amboina en repatrieerde in 1644. In 1648 kwam hij weer uit, maar stierf gedurende de<lb/>
reis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Carel de la Dosse kwam als soldaat uit, maar bracht het via het ambt van ziekentrooster<lb/>
nov. 1641, nog jong zijnde, tot predikant. In 1642 werkte hij te Paleacatte, van waar<lb/>
hij wegens weinig stichtelijk leven werd teruggeroepen, 1644 geschorst en 1645 naar patria<lb/>
gezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Daniël Marlines kwam juni 1644 te Batavia en vertrok naar Coromandel, waar hij<lb/>
weldra stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Johannes a Breil kwam als predikant juni 1644 te Batavia, zijn plaatsing te Gale<lb/>
ging niet door, van 1648 tot 1654 diende hij te Paleacatte, van 1655 tot 1658 te Malakka,<lb/>
daarna te Manaar, 1661-1665 te Jafnapatam, vervolgens te Batavia; hij repatrieerde in 1668<lb/>
en stierf op de reis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Jacobus Loosvelt kwam maart 1640 als predikant te Batavia, hij was 1641 tot 1646<lb/>
als eerste predikant te Malakka, 1647 te Batavia, waar hij 1648 voor zijn thuisreis stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Simon van Breen kwam 1639 als predikant te Batavia, juli 1643 naar Formosa, van<lb/>
waar hij in 1646 wegens zijn bemoeizucht naar Batavia werd teruggestuurd; kort daarna<lb/>
repatrieerde hij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Jan Claesz. Bavius kwam juli 1639 als ziekentrooster uit, maar werd dadelijk predikant<lb/>
en wel van juli 1640 tot zijn dood, april 1647, op Formosa.<lb/>
</fnote>

<pb n="252" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0252"/>
beyde aengetogen missiven hebben ons nae costuyme gecommuniceert, die gelast<lb/>
blijven alsoo te laten voortgaen. Onder andere hebben gesien, dat die van de classis<lb/>
Walcheren off een ander gaerne sagen, hier bevestichde predicanten mochten<lb/>
bekent gemaeckt worden nae het gebruyck onser landen, als wanneer de gemeente<lb/>
(soo haer eerw. meenen) meer lieffde tot haer harders soude hebben, waerop sien,<lb/>
gerepliceert wert, den Generael daertoe uyt politijcque consideratiën niet can<lb/>
verstaen. Doch dat is ten deele abnys ende sijn d’obstakelen in desen, dat hetselve<lb/>
hier te lande niet can noch mach gepractiseert werden als tot prejuditie van de<lb/>
affgelegen kercken, die dan dickwils sonder harders patiëntie souden nemen, alsoo<lb/>
de parmanente niet als met onwille uyt Batavia souden verplaetsen ende de<lb/>
gemeente, meer cracht crijgende, de saecke souden helpen stijven. Wij begrijpen,<lb/>
de predicanten soo servil in hare ampten sijn als wij en de andere Comp.8 dienaren,<lb/>
die moeten gereet staen, daer gecommandeert worden. Soo hebben daer tot nu<lb/>
oock geen tegenstribbelingh van gemoet. Ten anderen, bijaldien hun selven wilden<lb/>
soodanigh laten bevestigen, als in Europa gehouden sijn, men conde dit punt in<lb/>
consideratie nemen, gelijck sulx reede eenige aengeboden hebben, maer 5 off<lb/>
uytterlijck nae thien jaren verloop kennen geen beroep noch bevestingh, maer men<lb/>
verlaet de gemeente ende tendeert nae ’t vaderlant. Wat comt dan hier de saecke<lb/>
van parmanente predicanten te passé? Evenwel wort geleth, dat soo weynigh<lb/>
veranderingh doen, als de sendingh nae andere plaetsen eenichsints gedooght.<lb/>
Tot appendix van de kerckelijcke saecken, vermits het woonhuys van den Generael<lb/>
. . . sal moeten gerepareert ende herbouwt worden ende tot noch des sondachs<lb/>
voor-ende achtermiddachs in de voorsale gepredickt wert, dat niet veel fatsoen<lb/>
noch aensien heeft, is den Gouverneur-Generael Antonio van Diemen te rade<lb/>
geworden op sijn eygen costen tot een eeuwige memorie ter lieffde van d’Indische<lb/>
Christenheyt te funderen een steene gewelffde cappelle ofte kercxken .<lb/>
De fondamenten sijn geleyt, present met heyen besich, in voornemen primo<lb/>
january 1645 den eersten steen te setten. De plaets is begrepen tusschen den punt<lb/>
Diamant en ’t Generaelshuys aen de westsijde binnen het casteel ende wort staet<lb/>
gemaeckt, ’t werck, in alles met sijn appendentie ende dependentie voltrocken<lb/>
sijnde, niets uytgesondert, sal costen omtrent 5000 realen van achten. Ende opdat<lb/>
daertoe van de Comp.e ofte derselver Indisch capitael niet behouve verstreckt ofte<lb/>
hier gelicht te werden ende dat 4000 rijxdaelders hier 5000 r.a strecken, sage<lb/>
gemelte Generael gaerne, de Camer Amsterdam g’authoriseert wirt aen desselffs<lb/>
swager Pieter de Gruyter
<fref ref="1"/>  tot Utrecht (off die sijn procuratie sal verthoonen) te<lb/>
tellen thienduysent gld. ofte 4000 cruysdaelders omme op eygen risico met U Ed.<lb/>
schepen herwaerts bestelt te werden. Maer soo daerover eenige cavilatie ofte<lb/>
consequentie uyt mocht getrocken worden ende U Ed. liever sagen, de penningen<lb/>
uyt des Comp.8 cassa lichte, can oock geschieden, maer den risico wort bij den<lb/>
Generael soo veel niet g’extimeert, als de advance van 4000 rijxdaelders hier<lb/>
emporteert. Nae U Ed. ordre sullen ons gouverneren. De cappelle neemt onderentusschen<lb/>
voortgangh.</para>
<remark>«Personalia; gegevens over Mataram
, af gedrukt
<ref>Opkomst V p. 264 </ref>midden tot<lb/>
265 midden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Utrechtse wijnkoper Pieter de Gruyter was sedert 1610 met de oudste zuster,<lb/>
Anna, van Van Diemen getrouwd.<lb/>
</fnote>

<pb n="253" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0253"/>
<para>.... zulx dat geen Nederlander en meer nae Bantam varen laten, echter<lb/>
houden daer noch volck ende die van Bantam varen over ende weder op den ouden<lb/>
voet. Wij sullen de saecke soo contenanceren
<fref ref="1"/>  ende sien, wat Bantam sal bij der<lb/>
hant nemen. Sach gaerne, daer handel stabileerden ende middelen brachten,<lb/>
voorgevende, veel peper heeft doen aenplanten. Dat is onse meeningh niet : Batavia<lb/>
is spacieus genoegh voor onsen ommeslach ende
<fref ref="2"/>  sal sijn peper, gelijck reede doet,<lb/>
noch moeten op Batavia brengen. De genegentheyt deser Moor en ende loose<lb/>
Javanen is sober, hun boos voornemen vereyscht met gelegentheyt condigne<lb/>
gestraft, dat niet verhaesten moeten.</para>
<remark>«Gegevens over de misdaad en de executie van Justus Schouten
, afgedr.
<ref>Opkomst </ref><ref>F, 265</ref>; aanwezige raden van Indië; de Raadssecretaris Pieter Mestdagh vraagt om<lb/>
het lidmaatschap; over gaande stukken; uitgaven en inkomsten van Batavia van 1 sept.<lb/>
1643 tot 31 aug. 1644:<lb/>
»</remark>
<para>Aen montcosten ofte rantsoenen volgens de</para>
<para>rollen . ƒ 117 576. 3. 9</para>
<para>Aen oncosten van ’t garnisoen, reparatie van<lb/>
huysen, tractementen van ambassadeurs,</para>
<para>hospitael etc . 90 658.11. 4</para>
<para>Aen fortificatiën, materialen ende cledingh als cost van de slaven</para>
<para>Aen vereeringh meer verschoncken dan ontfangen .</para>
<para>Aen ’t garnisoen ende Comp.8 dienaren in Batavia op verdiende</para>
<para>maentgelden verstreckt .</para>
<para>Aen onderhout van schepen ende ’t volck, daerop varende,<lb/>
mitsgaders verstreckte gelden op verdiende maentgelden,<lb/>
samen .</para>
<para>Somma comen Batavia’s oncosten te monteren
.... gulden 1 360 644. 7.10<lb/>
Hiertegen comen te goede de volgende posten, in voorsz. 12<lb/>
maenden bij negotie als het landts incomen geproffiteert, te<lb/>
weten</para>
<para>d’Advance op diverse coopmansz. in Batavia<lb/>
vertiert ende verhandelt, als de boecken uyt-</para>
<para>wijsen . ƒ 691 429. 2. —</para>
<para>d’Incompste van de landen ende ’t Coninghrijck<lb/>
Jaccatra volgens de boecken van den ontfanger<lb/>
Sebalt Wonderaer, p.r desen mede overgaende,<lb/>
comt gecollecteert realen 128 319J<lb/>
a 51 stuyvers . 327 215. — .14</para>
<para>/ 1018 644. 2.14</para>
<para><ref>In voegen Batavia ten achteren comt de somma van. . . gld. 342 000.4.12</ref></para>
<folio>Fol. 95v-96r.</folio>
<remark>«Oorzaken van de grote kosten<lb/>
»</remark>
<para>f
<ref>208 234.14.13</ref></para>
<para>13 476.10. 8<lb/>
3 643. 5. 5</para>
<para>438 278. 4.12</para>
<para>697 011.12. 4</para>

<fnote ref="1">Contenanceren, in stand houden, volhouden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Versta: Bantam.<lb/>
</fnote>

<pb n="254" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0254"/>
<para>. . . . ’t Volck is hier seer behoeftigh ende alle nieuwe aencomelingen, naecktende beroyt, moeten gereddert ende gecleet worden. Bijaldien den cleethandelhadde mogen volstaen (gelijck verhopen, buyten ongeluck in ’t aenstaende salgeschieden), tweehondertduysent gld. ware d’advance grooter geweest. Soo ’tmaer sooverre conden brengen, Batavia’s winsten sijn ongelden balanceerde, denstaet van de Comp.e hier te lande soude ander posture crijgen, alsoo U Ed.comptoiren ende residentiën van India op veel na sooveel niet gasteren als Bataviaalleen, daer de schepen uytgerust, versien ende ’t volck gegagieert werden.Boven dit achterstel staet des stads verbeteringh aen de
</para>
<para>Comp.enoch debit . / 32 021. 9.15</para>
<para>Daertegen jaerlijx extraordinarij van de Chinesen alleen gecontri-</para>
<para>bueert wert omtrent . „12 000. — . —</para>
<para>De nieuwe kercke staet mede noch ten achteren . . 1799. 19. 8</para>
<para>Daer noch dagelijx bijcomt, tot voltrocken sal wesen, de mure om ’t kerekhoff<lb/>
. . . , cost van steen, calck ende arbeytsloon r.a 1046.</para>
<para>Het diepen en opschoeyen van de Leeuwengracht in calck ende steen met sijn</para>
<para>bruggen is gedaen ende cost sijn opnemingh . r.a 6 958J</para>
<para>Het uytgraven, diepen en schoeyen in kalck ende steen de lengte<lb/>
van 199 roeden in de Tijgersgracht comt in alles te costen tot<lb/>
laste van de stadt . r.a 7 0934</para>
<para>Comt bij schepenen, per ordonnantie betaelt . r.a 14 052J</para>
<para>De Comp.e moet hierinne becostigen ende wort op ’t stadsverbeteringh<lb/>
gebracht ’t opschoeyen van gemeene wegen, ses steene<lb/>
bruggen met 20 trappen, dat gecost heeft . r.a 3 235</para>
<para>d’Eerste paeye van de colecte tot verval van dit werck, uyt de burgerij e reede<lb/>
gevoordert ende meest voldaen, comt te wesen r.a 8348. Nu in february aenstaende<lb/>
wert de tweede paye gevoordert ende ’t begonnen werck sal men tegen den drogen<lb/>
tijt weder aenvangen. Den gepasseerden somer is seer nat geweest, diergelijck niet<lb/>
veel gesien, dat seer in ’t graven ende bouwen van de wercken verachtert heeft<lb/>
ende door ’t watermalen costelijck is gevallen, ’t Sal een goet werck sijn, als ’t<lb/>
gedaen is ende groote gesontheyt door de suyvere grachten ende wateren causeren,<lb/>
ten principalen buyten Comp.8 costen, doch den burger lastich ; dan, is eens voor<lb/>
al gedaen werck.</para>
<para>Desen jare sijn hier uyt China gecomen acht groote Chinese joncken met een<lb/>
wanckan, die op haer vertreck tot dit werck contant buyten ordinarij lasten<lb/>
gecontribueert hebben 1000 realen van 8n.</para>
<remark>«De eis zal aan contanten 8 d 10 ton bedragen
, waarvan 2 ton aan klein geld<lb/>
»</remark>
<para>
Van het doen der Engelsen hebben bij gelegentheyt op sijn plaets gesproocken.<lb/>
De vrunden continueren tot Bantam, Jamby, Benjarmassingh ende Maccassar in<lb/>
den handel. Present hebben redelijcke partij e peper in voorraet. Haer schip off<lb/>
jacht de Blessingh, in october passato uyt Engelant gecomen, is nae Jamby om de<lb/>
ladingh. Een grooter, den Willem genaemt, wort met ernst ende verlangen alle <fref ref="1"/> <lb/>
uyt Engelant verwacht, twelck, gecomen sijnde, datelijck sullen laten keeren,<lb/>

<fnote ref="1">Wel uitgevallen: dagen.<lb/>
</fnote>

<pb n="255" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0255"/>
mitsgaders de Blessingh off de Swaen van Cormandel te comen. De vranden sijn<lb/>
vrij wat verlegen vermidts de tardance der geseyde schepen. Connen oock niet<lb/>
vernemen, met de Blessingh ontseth van consideratie becomen hebben. Wat met<lb/>
den Willem crijgen, leert den tijt. Sijn den Coningh van Bantam merckelijcke<lb/>
partij e geit schuldigh. Uyt Engelant is na Cormandel gevaren een cleen jacht, de<lb/>
Devoir genaemt, nae Suratte de Joan ende Crispina, wiens arrivement ons noch te<lb/>
vernemen staet. Van Bantam is over Jamby ende Malacca nae Cormandel genavigeert<lb/>
hun jacht de Zeeblom; wat daermede voorhebben, blijft noch onbekent.</para>
<remark>«Naar Coromandel is sinds de voorgaande brief voor f 756482.18.3 gezonden,<lb/>
van daar is voor f 733241.10.5 ontvangen; naar de Westkust van Sumatra is voor<lb/>
f. 245698.17.9 gezonden
, 9453 picol peper is van daar ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Van Jamby is op 2 deser gekeert [het] schip Malacca, medebrengende 3462<lb/>
p.ls peper ende 4 picol 80 catty drakenbloet, costende ƒ 70 764.8.1. Aldaer waren<lb/>
Comp.8 dienaren in beter posture als voor desen, evenwel de correspondentie met<lb/>
den Mattaram continuerende, gelijck op Malacca’s vertreck den Jambisen tommagon<lb/>
met Mattaramse gesanten aldaer van d’oost aengelandt was ende ons tselve<lb/>
door den Pangeran largo met sijn missive, per ’t schip Malacca geschreven,<lb/>
g’adviseert wert, specificerende d’hoedanigheyt van de vereeringh, hem door den<lb/>
Sousounangh gedaen, aparent omme ons mede tot schenckagie t’animeren.</para>
<remark>«De lading der 5 retourschepen heeft een waarde van f. 1948808.14.13; getrokken<lb/>
loissels door personeel en vrijburgers
, tot een totaalbedrag van 4107 4\ realen van 8*n<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>