<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="262"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Sweers, Van Alphen; Batavia, 6 februari 1645"/>
<meta key="rawdate" value="6 februari 1645"/>
<meta key="seq" value="XXX"/>
<meta key="year" value="1645"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn, Sweers, Van Alphen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn, Salomon Sweers, Simon van Alphen"/>

</header>
<body>
<pb n="262" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0262"/>
<head>XXX. ANTONIO VAN DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN, SALOMON<lb/>
SWEERS EN SIMON VAN ALPHEN, BATAVIA 6 februari 1645.<lb/>
</head>
<folio>1057,folio96-112.</folio>
<remark>«De brief gaat met de William, van 350 last, en de Blessing, van 150 last, de enige<lb/>
schepen der Engelsen, die naar Europa varen<lb/>
»</remark>
<para>Nae onse calcula behoren1) noch partij e peper over te houden, maer ’t mancqueert<lb/>
aen bequame schepen omme deselve nae Europa te bestellen ende behouden<lb/>
in dese quartieren tot vervolgh van haren handel geen andere als de Swaen,<lb/>
die nae Macassar, ende d’Advise, na Benjarmassingh destineren. De Michiel en<lb/>
Diamant voor Bantam sijn aff ende ten principalen onbequaem, evenwel geven<lb/>
noch al dapper op. Seggen, de Swaen van Macassar nae Manilha willen senden ende<lb/>
tot Bantam sijn doende met een nieuw packhuys te bouwen, soodat het sich laet<lb/>
aensien d’India’s te sullen blijven frequenteren. Ondertusschen connen niet<lb/>
vermercken, desen jare groot secours van geit becomen hebben. Tot Jamby sijn<lb/>
vrij wat schuldigh ende in Bantam betalen aen den Pangoran hogen intrest van<lb/>
penningen, a depositio genomen. Ende vermits het disaister, de schepen Dolphin<lb/>
ende Discouvre, van Suratte, rijck geladen, ende de Hoopwel, van Bantam nae<lb/>
Engeland tenderende, getroffen, sal d’Engelse Cornp.6 anno passado sober retour<lb/>
uyt India becomen hebben, aparent niet anders als de Maria van Bantam. Na<lb/>
vernemen, is den Dolphin en Hoopwel van Mauritius nae Madagascar ende van<lb/>
daer weder na Suratte gelopen. Soo word mede gerucht, de Discouvre behouden<lb/>
ende oock masteloos in Suratte gekeert is, daervan alle dagen nader seeckerheyt<lb/>
staen te vernemen, wel verwondert sijnde, ons jacht Valckenburgh van Suratte<lb/>
te comen dus lange tardeert
.... Volgens onse gegeven ordre hadde voor een<lb/>
maend behoren bier geweest te sijn.<lb/>
</para>
<para>Met d’Engelse vrunden sijn egene differenten voorgecomen; vrunden als<lb/>
eliphanten; versien ons deftigh met Engels bier, dat wel hun meeste cargasoen is,<lb/>
dat uyt Engeland brengen. Loot comen particulier bij ons soecken, sulx eerlangh<lb/>
rijsingh in die spetie (daer noch wel van geprovideert sijn) te verwachten hebben.<lb/>
Soo sijn d.° vrunden op hun ernstigh versoeck geaccommodeert met een grote<lb/>
stenge voor ’t schip den Willem, twelc estimeren voor een grote courtoisie ende<lb/>
merckelijck gerieff ende omme geen open reeckeninge te hebben is ons deselve<lb/>
betaelt met 150 realen in spetie; veel meer is sodanigen hout hier te lande waerdigh.<lb/>
In Japan hebben eertijds voor een boeghspriet ten behouve van ’t schip<lb/>
Enchuysen betaelt vierhondert taylen, twelc de vrunden oock voorgehouden sij,<lb/>
opdat te beter mochten begrijpen de vrundschap en de accommodatie, die hun sijn<lb/>
doende.<lb/>
</para>
<remark>«Korte samenvatting van berichten uit vorige generale missiven<lb/>
»</remark>
<para>
Over de 1000 lasten rijs hebben ons de schepen Orangiën ende Frederick<lb/>
Henrick uyt Siam toegebracht ende ontrent 300 lasten isser met joncken gecomen,<lb/>
sijnde den toevoer van dat graen uyt diverse quartieren ende des Mattarams land<lb/>
soo opulent, dat het last van 3000 E in Batavia gecocht word van 20 tot 30 realen,<lb/>

<fnote ref="1">De Engelsen.<lb/>
ref="1">Thomas Haverland kwam 1635 als assistent uit, 1643 onderkoopman te Makassar,<lb/>
1645 koopman, 1646 te Makassar, waar hij jan. 1647 stierf.<lb/>
</fnote>
<pb n="263" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0263"/>
nae wit ende schoon is. Insgelijcx alle andere lijfftochten soo wel te genaken (den<lb/>
Almogende sij gedanckt), als oyt in Batavia gesien hebben; gelijck dan oock geen<lb/>
onraed in onse velden vernemen, die seer gefrequenteert, beploeght ende gecultiveert<lb/>
worden.<lb/>
</para>
<remark>«Vervólg van de samenvatting<lb/>
»</remark>
<para>Tot soulagie van den burger hebben den rijs 20 realen ’t last minder gestelt,<lb/>
namentlijck den bruynen 40 ende den witten 60 realen de 3000 ‘ffi. ’t Isnodigh, dat<lb/>
middelen practiseren de lieden Banda aengenaem te maken off wort eyntlijck<lb/>
destituyt van volck ende onvermogent de vruchten t’ innen.<lb/>
</para>
<remark>«Vervólg van de samenvatting<lb/>
»</remark>
<para>.... in Amboyna het Christendom treffelijck begint toe te nemen; die van<lb/>
de bocht Caybobo hebben versocht schoolmeesters ende ’t Christengelove aen te<lb/>
nemen; sijn heydenen. In Amboyna sijn twee predicanten, dat weynigh is; echter<lb/>
hebben dat gebreck niet connen suppleren door het overleven van verscheyde<lb/>
leeraers, als sijn do. Parssant, Marlines ende Stertemius, sulx Ceylon sonder<lb/>
predicant is, daer wel drie nodigh sijn. U Ed. sij versocht ons met geleerde, stichtelijcke<lb/>
mannen te versien, ten minsten vijff ofte ses, alsoo eenige haren tijd gaet<lb/>
exspireren ende wegh willen. Ed. heeren, den oegst is groot, maer d’arbeyders sijn<lb/>
weynigh, U Ed. moeten ons helpen. d’AImogende sal ’t werck in India beter segenen<lb/>
ende d’oncosten slapende doen incomen.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg samenvatting<lb/>
»</remark>
<para>Met de fluyt de Graff ende ’t jacht Venlo onder d’administratie van den<lb/>
coopman Thomas Haverland1) gaet nu derwaerts2) een cargasoen deden, eliphantstanden,<lb/>
ijser etc. ter monture van
<emph>f5</emph> 0 000 omme daeruyt te vervallen 200<lb/>
bharen sandelhoud, van den Portugees Erancisco Viere gecontracteert ende de<lb/>
reste in schildpadshoorn, amber etc. te besteden. Ende dewijle onse competentie<lb/>
van sandelhout over dien wegh als in Batavia erlangen, sijn niet voornemens dit<lb/>
saysoen besendingh nae Solor off Timor te doen. In mey passado hebben onse<lb/>
schulden van de Larentucqse Portugesen becomen, sulx in dat quartier met die<lb/>
vrunden effen staen. Twee hunner fregats met sandel, van daer over Macassar nae<lb/>
Maccauw varende, sijn bij onse cruyssers op de custe van Champa aengehaelt<lb/>
ende verovert mitsgaders noch een galjotjen, uyt Palimbangh comende. De twee<lb/>
eerste sullen apparent vermits ’t sluyten des trefves in Goa gerestitueert moeten<lb/>
worden, maer wij oordelen den Palimbanger onvrij, dewijle daer, volgens de<lb/>
capitulatie, in Den Hage gesloten, niet vermach te handelen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Thomas Haverland kwam 1635 als assistent uit, 1643 onderkoopman te Makassar,<lb/>
1645 koopman, 1646 te Makassar, waar hij jan. 1647 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Naar Makassar.<lb/>
</fnote>
<pb n="264" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0264"/>
<remark>«Vervolg samenvatting; de Egmond komt uit Malakka, waar de Vrede 24 dec.<lb/>
met een lading van f. 580.000 van Thaiwan naar Suratte is gepasseerd
, 100 bahar tin<lb/>
van Malakka medenemende, de fluit Noordsterre 9 jan. naar Coromandel met fn<lb/>
823.000 vnl. goud en zilver , zomede uit Malakka 133.146
® tin
, bedragende<lb/>
f 40736.14.7; in maart zal een fluit uit Batavia met f 70.000 Sumatraans goud en<lb/>
f 300.000 zilver volgen; slot samenvatting<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>