<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="278"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Maetsuycker, Reniers, Van Alphen; Batavia, 31 december 1645"/>
<meta key="rawdate" value="31 december 1645"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1645"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn, Maetsuycker, Reniers, Van Alphen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Cornelis van der Lijn, Joan Maetsuycker, Carel Reniers, Simon van Alphen"/>

</header>
<body>
<pb n="278" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0278"/>
<head>III. CORNELIS VAN DER LIJN, JOAN MAETSIJYKER, CAREL RENIERS<lb/>
EN SIMON VAN ALPHEN, BATAVIA 31 december 1645.</head>
<folio>1058,fol. 68-85.</folio>
<remark>«De acht retourschepen, 18 dec. vertrokken, hebben 1062 zielen aan boord;<lb/>
berichten over Atjeh, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III, p. 251-253</ref>; de Engelse Supply vaart<lb/>
van Suratte over Atjeh naar Manilla; de Akersloot komt van Sumatra’s Westkust<lb/>
te Batavia
; berichten over Malakka, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 254-256 </ref>midden<lb/>
»</remark>
<para>Naerdat Henriette Louyse daegs voor ’t vertreck der acht retourschepen hier<lb/>
uyt Tayouan was aengecomen met een retour van ƒ 76 377 6.10, bestaende in 4861<lb/>
picol suykeren, 18201 p. fijne porceleynen, 111 picol geconfijte gember, lackwercken<lb/>
etc., zoo verschijnt den 25en deser van daer mede ’t fluytschip Uytgeest met<lb/>
een cargasoen van ƒ 63 132.13.13, bestaende in 2044 picol suyker, 56 919 p. fijne<lb/>
porceleynen als andersints; d’advisen, daermede van Japan ende Tayouan becomen,<lb/>
bedelen ons weynich ofte geen veranderinghe in die quartieren, alles stont<lb/>
nogh in goede termen, de goederen in Japan waren op den 18en november uytgesondert<lb/>
weynigh restanten ende eenige rochevellen van Pessart t’eenemael vercocht<lb/>
ende gelevert ende was den president Overtwater in meninge op ultimo<lb/>
november pr. de fluyt de Salm van Nangasacky naer Tayouan te vertrecken met<lb/>
de negotieboucken, die met acht tonnen gouts verhoopt te sluyten, dat door den<lb/>
anderen op de gevente coopmanschappen ruym 60 pr. cento sal wesen ende ons<lb/>
te bedancken hebben. Heeft rede met acht schepen, jachten ende fluyten van<lb/>
Nangasacky naer Tayouan geretourneert een capitael van ƒ 2 101 414.5.7, daeronder<lb/>
645 000 teylen ofte ƒ 1 838 250 - - in silver, 70 balen Parsise zijde, lackwercken,<lb/>
rijs als andersints, welcke alle daer behouden zijn aengelant, waervoor<lb/>
den Almogenden eeuwigh gedanct zij . Maer in ’t senden van de Parsise zijde, omdat<lb/>
niet meer als het costende conde halen, heeft een groten misslach begaen ende doet<lb/>
blij eken, geen recht coopman is ofte weynigh overlegh heeft. Want als deselve al<lb/>
geit om geit hadde gegeven, soo conde dat procedido op Choromandel in deden<lb/>
besteet ende in Batavia weder met een cent advance verset geweest zijn, eer<lb/>
gemelte sijde in Nederlant conde aenlangen, alwaer mede cleen voordeel geeft ende<lb/>
het Indisch fons soo veel vergroot soude hebben.</para>
<para>d’Heer Caron heeft die in Tayouan behouden om aenstaende jaer wederom<lb/>
derwaerts te senden, also presumeert, weynigh zijde uyt China in Japan sal comen<lb/>
ende nogh redelijck proffijt sal geven, dat seer wel gedaen is ende sijn voornemens<lb/>
van hier nogh 100 a 150 balen Parsise zijde nae Japan te senden om capitael te<lb/>
maken ende den inlantsen handel sooveel mogelijck te vergroten. De andere 130<lb/>
balen sijn met omtrent 14 per cento advance vercocht, dat nogh goet proffijt is,<lb/>
ten aensien dier ende tot 50 toman de carga was ingecocht. De Bengaelse sijde<lb/>
heeft ruym een cent winst gerendeert ende is wel begeert, sullen sooveel derwaerts<lb/>
bestellen, als doenelijck is .</para>
<para>De lackwercken, desen jare van Japan becomen, die vrij veel ende van grote<lb/>
volume sijn, hebben goetgevonden hier te behouden, dewijle de jonghste partije in<lb/>
Nederlant met verlies vercocht is, op hope in toecomende beter begeert zullen<lb/>
worden. Anders mogen sien deselve hier in India te vertieren ende tot schenckagie<lb/>
te gebruycken, costen tsamen incoops ƒ 16 540.10.14. Den vorderen incoop is<lb/>
affgeschreven.</para>

<pb n="279" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0279"/>
<remark>«Commentaar op de eis van Japan<lb/>
»</remark>
<para>In Tayouan bleeff den toevoer uyt China noch even sober met continuatie van<lb/>
de oorlogen in dat rijck, soodat de uytcomste met patiëntie sullen moeten affwachten<lb/>
ende genoechsaem op Iquans genade leven, die den handel op Tayouan onder<lb/>
de hant verbiet ende alles aenslaet, dat becomen can om naer Japan te senden<lb/>
ende ons van die negotie uyt te sluyten, dat verdrietigh ende onverdraeghlijck<lb/>
valt, te meer het aen contant capitael niet mancqueert. God geve in corte veranderinge<lb/>
ten goede ende dat schadelijck instrument een eynde des levens.</para>
<para>De hete coortsen ende andere siecten hebben op Formosa vrij geregneert ende<lb/>
sijn in Tayouan ende Tamsuy over de 140 menschen gestorven, daeronder den<lb/>
oppercoopman Henrick Steen
<fref ref="1"/> , jonghst gewesen hooft over de uytgesette macht<lb/>
naer Manilha ende bleeff het sieckenhuys met nogh veel siecken beseth. De Chinesen<lb/>
hebben oock mede gedeelt, daeronder eenen Peko, Chinees coopman, waerbij<lb/>
de Comp.e over de 25 000 gis. comt te verliesen, welcke hem bij den gouverneur<lb/>
Traudenius in meerder somme gefieert sijn, soodat het op Formosa allerwegen een<lb/>
ongesont ende almede een schadelijck jaer voor de Comp.e is geweest. De militaire<lb/>
macht bestont nogh in 629 coppen, die daer wel nodich sijn om alles in goede<lb/>
versekeringe ende ontsach te houden. De toegeseyde 6 picols indigo sijn niet gereet<lb/>
cunnen vallen ende staen U Ed. anno aenstaende nevens nogh goede quantiteyt<lb/>
toe te comen, gelijck ons belooft wort.</para>
<para>In comp.e van voorsz. fluyte Uytgeest sijn den 28en november mede van<lb/>
Tayouan geseylt de fluyten Swarten Beer ende Hillegaersbergh naer Tonckin met<lb/>
een capitael van ƒ 454 606.12.8, bestaende in 150 000 teylen silver ende eenige<lb/>
coopmanschappen onder d’administratie van den oppercoopman Antonij Brouckhorst<lb/>
om door hem in zijde, sijdestuckwercken etc. voor Japan ende 120 picol voor<lb/>
Nederland gebeneficeert te worden; de schepen Schiedam ende Haen naer Choromandel,<lb/>
Suratte ende Parsia met een capitael van
ƒ 1 157 825.6.14, te weten voor<lb/>
Coromandel 220 000 gld. in gout, ƒ 852 150 — in 299 000 teylen silver ende eenige<lb/>
coopmanschappen, monterende tsamen, als per facture blijct ƒ 1 079 896. 5. 8</para>
<para>Dit contant capitael gaet op die twee bodems verdeelt<lb/>
tot voor Malacca, daervan ’t geordoneerde in de fluyt Maeslant<lb/>
sal gescheept worden om den risico te verdelen ende so<lb/>
na Paliacatte te voeren.</para>
<para>Voor Suratte ende Parsia in ’t schip Schiedam 4100 picols<lb/>
poeyersuyckeren, 152 picols candijsuyker, 35 873 p. fijne porceleynen,<lb/>
843 picol spiaulter, 600 picol alluyn als andersints,<lb/>
monterende tsamen . ƒ 77 929. 1. 6</para>
<para>
comt als voren guldens 1 157 825. 6.14,<lb/>
dat voorwaer een rijck capitael is, zijnde d.° schepen den 18en deser aen Poulo<lb/>
Timon van Uytgeest gescheyden, alwaer buyten de swaerste periculen zijn. De<lb/>
fluyt Berchout souw in corte nae Siam gaen met 25 000 teylen silver ende eenige<lb/>
coopmanschappen, monterende samen / 73 300.18.5; de fluyt de Meerman stont<lb/>

<fnote ref="1">Henrick Steen kwam 1635 als onderkoopman uit, hij diende op schepen, werd 1640<lb/>
opperhoofd in Atjeh, 1643 opperkoopman te G-amron, 1644-45 sjahbandar te Malakka, 1645<lb/>
commandeur van de vloot naar de Philippijnen, daarna op Formosa, waar hij weldra stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="280" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0280"/>
ultimo january ende ’t jacht de Kievith voor de laetste besendinge herwaerts te<lb/>
eomen, blijvende de fluyt de Gulde Gans daer over om steen voor de hooffden ende<lb/>
smeecolen uyt Quelangh te halen. . . .</para>
<para>
d’Oppercoopluyden Cornelis Cesar <fref ref="1"/>  ende Nicasius de Hoge
<fref ref="2"/>  waren gereet<lb/>
om den 29en november met een armé van 210 militaire coppen naer de noortoostcant<lb/>
van Formosa te vertrecken om de verhoopte goutmine op te soecken, met een<lb/>
goede instructie, waernaer hun in die ende andere gerecommandeerde saken te<lb/>
reguleren hebben . Op de wedercomste van dese macht in ’t begin van<lb/>
february aenstaende souw de uytsettinge naer de Manilha’s geschieden met de<lb/>
fluyt de Salm ende de jachten Leeuwerc, Lillo ende Aechtekercke onder ’t commando<lb/>
van meergemelte oppercoopman Cornelis Cesar, twelc een redelijke macht<lb/>
is, daermede vertrouwen, onder den Chinees ontsach maken, die vaert verhinderen<lb/>
ende wel een goeden buyt becomen sullen.</para>
<remark>«Aankomst te Batavia van het jacht Oudewater uit Arakan<lb/>
»</remark>
<para>Den Coningh
<fref ref="3"/>  bleeff nogh binnen ende verthoonde sigh niet. Den rijs was<lb/>
qualijck geslaecht ende vrij dier geweest, maer het nieuwe gewasóh stont seer<lb/>
schoon ende eerstdaegs in te comen, soodat de fluyts ladinge tot civilen prijs in corte<lb/>
meent te becomen, die tegen meert aenstaende tegemoet sien. Slaven waren nu<lb/>
geen te crijgen, insgelijx deden door de schaersheyt van ’t cattoen, als dat Cleen<lb/>
Bengale
<fref ref="4"/>  geheel verwoest ende geruïneert was. Heeft den uytvoer van slaven<lb/>
t’een mael verboden ende wil geen andere als nieuwe Bengaelders licentiëren, die<lb/>
niet te becomen sijn, also daerom geen uytsettinge naer Bengale off andere<lb/>
quartieren wert gedaen, maer den Coningh hout sijn armade binnen, sulcs dat ons<lb/>
van lijffeygenen elders sullen moeten versien, soo daervan gedient willen wesen.<lb/>
Den coopman Arend van den Helm souw volgens onse ordre van daer opbreken<lb/>
ende een keer herwaerts doen, meent, als den Coningh sulcs verstaet, wel beter<lb/>
coop geven ende den liberen handel in sijn lant vergunnen zal, dat oock het aengehaelde<lb/>
jacht van onsen Malaxsen burger Nicolaes van der Graeff
<fref ref="5"/>  met sijne<lb/>
goederen ende vijff swarten wel sal restitueren. Sullen daer andermael ernstigh<lb/>
om schrijven. Onsen laetsten brieff heeft bewerct, dat de resterende twee Nederlanders<lb/>
ende een weghgelopen jongen heeft overgelevert, zijnde gemelte Van der<lb/>
Graeff nevens nogh 6 Nederlanders in ’t bosch seer miserabel overleden.</para>
<remark>«Het jacht Breskens komt uit Tonkin<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Cornelis Caesar, 1636-37 koopman in Quinam, daarna te Thaiwan, 1641 opperkoopman;<lb/>
hij repatrieert in 1646 en komt 1651 weer uit als extra-ord. raad van Indië, president van<lb/>
de weeskamer, 1653 gouverneur van Formosa, 17 jan. 1657 tot zijn sterven op 5 oct. gewoon<lb/>
raad van Indië.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nicasius de Hoge kwam 1638 als onderkoopman uit, werd vervolgens koopman, 1644<lb/>
opperkoopman. Hij dient voortdurend op Formosa en repatrieert in 1647.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Thado, Koning van Arakan, 1645-1652.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Klein Bengalen, de grensstreek tussen Bengalen en Arakan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Nicolaes van der Graeff, vrijburger te Malakka, werd, met zijn jacht in 1644 naar<lb/>
Chittagong varend, aangehouden in de haven van Arakan en met de bemanning het binnenland<lb/>
ingevoerd, waar hij stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="281" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0281"/>
<para>Den ondercoopman Jan van Riebeecq<fref ref="1"/>  adviseert, dat door een extraordinarien<lb/>
tuffon
<fref ref="2"/>  ende hoge watervloeden in de maent augusty passato meest<lb/>
alle de huysen in Tonckin nevens des Comp.s logie schadeloos
<fref ref="3"/>  geraect ende de<lb/>
dacken weghgewaeyt sijn, waerdoor oock de sijwormenhuysen ende ’t ooft op ’t<lb/>
lant meest vernielt ende dat gedierte omgecomen is, twelck de eenige oorsake zij,<lb/>
dit najaer soo weynich zijde is aengeteelt ende dat niet meer als de helft van den<lb/>
eysch heeft cunnen voldoen, soodat nogh met een capitaeltjen van 14 000 gl.<lb/>
geprovideert blijft, dat voor de comste van den oppercoopman Brouckhorst in sijde<lb/>
ende sijdestuckwercken hoopt te versetten, die in goede quantiteyt bij de wevers<lb/>
aenbesteet ende onder handen waren ende ,na d’apparentiën hun verthoonden, sal<lb/>
’t aen zijde noch dienstige stuckwercken voor Japan niet mancqueren, als de<lb/>
oorlogen en de laetste revolte maer comen te cesseren, die nogh al bleven continueren,<lb/>
waerdoor de wegen vrij onveyl ende de luyden scrupuleus waren om grote<lb/>
aentelinge te doen; dat haest te beteren stont, doordien den Coningh geduyrigh<lb/>
een aensienelijck leger te velde hout ende alle die ’t met den omgebracht en prince<lb/>
gehouden hebben, doet doden ende ruïneren, dat grote schrick ende ontsach baert
<fref ref="4"/>  .<lb/>
De Mayesteyt was weder volcomen gesont ende ons toegedaen; bleef nogh 819J<lb/>
catty sijde schuldigh, die eerstdaegs soude voldoen. d’Ongelden ende reparatie van<lb/>
de logie, sedert den 20en july daer gedaen, bedragen ƒ 2843.19.3, dat de zijde vrij<lb/>
wat beswaert.</para>
<remark>«Gewenste hoeveelheid volk , afgedr.
<ref>Bouwstoffen II p. 256-257</ref>; Salomon Sweers<lb/>
repatrieert buiten gage; andere repatriër enden; Mr J ohannes Gunaeus volgt Mestdagh<lb/>
op als secretaris van de Regering<lb/>
»</remark>
<para>Van de vier uj^gesonden predicanten zijn der drie in gesontheyt overgecomen<lb/>
ende de vierde is op Breda overleden, soodat present op Batavia ses sterck zijn,<lb/>
daervan eerstdaegs twee na Amboina ende Banda versonden werden. U Ed. blijven<lb/>
VTuntlijck versocht ons jarelijx met eenige gestudeerde ende wel levende leeraers<lb/>
te secunderen, opdat alle plaetsen naer behoef ende tot voortplantinge der Christelijke<lb/>
religie behoorlijck mogen versorgen.</para>
<remark>«Naar patria overgemaakte lading, waard f 2519610.9.8; op patria getrokken<lb/>
wissels; aan reële effecten blijft na vertrek der retourschepen f. 10207091.6.6, meer dan<lb/>
ooit te voren<lb/>
»</remark>
<para>In Batavia is zedert het vertreck van de fluyt de Post weynigh veranderinge<lb/>
voorgevallen, alles staet (Godloff) wel, den toevoer van rijs, peper ende andere</para>

<fnote ref="1">Jan van Riebeeck, de man, die later de Nederlandse vestiging aan de Kaap de Goede<lb/>
Hoop tot stand bracht. Van de uitgebreide literatuur over hem zie men bijv.
<emph>Riebeeck.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tuffon, taifoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Schadeloos, hier: zwaar beschadigd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Het hoofd van het geslacht Trinh. oppermachtig in Tonkin, had van den nominalen<lb/>
Vorst, den Koning van Annam uit het geslacht Le, de titel Vuong, ongeveer: prins, gekregen.<lb/>
De Nederlanders meenden, dat hij de Koning was. Van 1623 tot 1657 was het Trinh Trang, die<lb/>
een van zijn zoons, in de Nederlandse stukken Duckongfoe genoemd, als kroonprins had<lb/>
afgezet. Deze man was met enige andere prinsen in verzet gekomen en 26 mei 1645 totaal<lb/>
verslagen. Hij werd met zijn voornaamste aanhangers ter dood gebracht. Men vgl.
<emph>Tonkin</emph><lb/>
register, i.c. Duckonghfoe.<lb/>
</fnote>

<pb n="282" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0282"/>
<para>waren is opulent, geen brant nogb andere merckelijcke ongevallen hebben gehad.<lb/>
Den gepasseerden somer is seer nat geweest, waerdoor ’t bemueren van de stadtsburghwallen<lb/>
en de andere wercken weynigh gevordert sijn, den Tijgersgracht is<lb/>
meest geabsolveert, de punt Gelderlant wort gesloten ende de paekhuysen op de<lb/>
timmerwerff sijn onder handen. Na den regentijt sullen alles met de minste costen<lb/>
in effect brengen, wanneer des Generaels ende andere woningen binnen ’t casteel<lb/>
bij der hant nemen sullen, also nootwendigh gerepareert ende eenige nieuw in<lb/>
plaetse gemaect moeten werden.</para>
<para>Den Deensen commandeur Willem Leyel
<fref ref="1"/>  is met ’t schip Christiaenshaven<lb/>
den 26en deser van Bantham hier aengelant, alwaer eenige dagen gelegen heeft;<lb/>
comt in 29 dagen van Coromandel overgeseylt met een redelijck cargasoen deden,<lb/>
daermede eerstdaegs naer Maccassar staet te vertrecken met intentie om ’t aenstaende<lb/>
jaer na Denemarcken te retourneren.</para>

<fnote ref="1">Willem Leyel was 1639 uit Denemarken vertrokken met de Christianshavn, maar op<lb/>
Teneriffe aangehouden, waardoor hij eerst 1643 optrad als commandeur van Trankebar. In<lb/>
1645 liquideerde hij het kantoor te Bantam, maar knoopte betrekkingen met Makassar aan.<lb/>
In 1648 kwam zijn personeel tegen hem in verzet, dat hem via Bantam naar Denemarken<lb/>
terugzond.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>