<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="283"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Caen; Batavia, 21 december 1646"/>
<meta key="rawdate" value="21 december 1646"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1646"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="21"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Caen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Cornelis van der Lijn, François Caron, Carel Reniers, Anthonio Caen"/>

</header>
<body>
<pb n="283" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0283"/>
<head>IV. CORNELIS VAN DER LIJN
<super>1),</super> FRANgOIS CARON, CAREL RENIERS<lb/>
EN ANTHONIO CAEN, BATAVIA 21 dec. 1646.<lb/>
</head>
<folio>1061,fol.1-62.</folio>
<remark>«Vertrek van de vorige retourvloot , deels afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 272</ref>; de<lb/>
waarde van de goederen daarin is f. 61806.3.6 hoger dan opgegeven door 137 pak<lb/>
vergeten Bengaalse zijde; aankomst van de Sas van Gent, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 272-273</ref>; zending van schepen naar diverse streken<lb/>
»</remark>
<para>
Sijns ons van de toegeseyde 18 stucx
<super>2)</super> noch geen meer als seven toegecomen,<lb/>
alle over SJ Jago
<super>3),</super> te weten<lb/>
den 27 april ’t schip Malacca,<lb/>
den 6 mey ’t jacht de Zeerobbe,<lb/>
den 10 october ’t schip Banda,<lb/>
den 13 d.° ’t schip de Provintie met d’heer Antonio Caen in vrij beter dispositie, als<lb/>
uytgevaren is, dat noch dagelijcx in beterschap toeneempt,<lb/>
den 2en november ’t schip N.-Haerlem,<lb/>
den 12en d.° ’t schip Zeelandia ende de fluyt Patiëntie, die door d’heer Deutecom<lb/>
den 5en september passato van omtrent Tristan de Cunha is affgesonden, daermede<lb/>
ons aenschrijft, dat met den Oliphant ende den Conincq Davidt door gebrecq van<lb/>
water genootsaect was naer Cabo de Boa Esperance te loopen. Wij laten ons voorstaen,<lb/>
soo hem aen SJ Jago van meer water hadde versien, dat hier soo spoedich als<lb/>
de Provintie off Zeelandia hadde cunnen wesen, maer is den 10 juny ’s morgens<lb/>
vroegh, soo, als deselve daeghs te voor en bij hem anckerden, stilswijgende van<lb/>
S.1 Jago vertrocken om d’heer Caen niet te cederen, noch over te gaen
<super>4 *),</super> gelijcq<lb/>
U Ed. ’t gepasseerde door d.° heere Caen van daer largo is aengeschreven .<lb/>
</para>
<remark>«Aangekomen personeel, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 273 </ref>»</remark>
<para>
Voor de comptanten, coopmanschappen, vivres ende ammonitie van oorloge<lb/>
etc., met vooraengetogen schepen ontfangen, blijft de Generael Comp.e gecrediteert<lb/>
ter somme van ƒ 939 917.18.-, te weten<lb/>
aen contanten in diversche spetiën . ƒ 724 560. -. -<lb/>
aen diversche coopmanschappen . . 93 846.12. 8<lb/>
aen victualiën, ammonitie van oorloge ende scheepsnootwendig-<lb/>
heden . „121 511. 5. 8<lb/>
</para>
<remark>«Uit patria ontvangen brieven<lb/>
»</remark>
<para>
Zijnde ons van herten leet onder andere te vernemen de groote ende schadelijcke<lb/>
particulariteyten, naest eenige jaren bij Comp.8 ministers gepleecht ende<lb/>

<fnote ref="1">Hij is thans Gouverneur- Generaal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Schepen, uit patria gekomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sao Thiago, het westelijkste van de Kaap-Verdisehe eilanden, dat thans kon worden<lb/>
aangedaan, daar met Portugal niet meer werd gestreden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Van Deutecom was jonger in rang, maar ouder in jaren dan Caen. De gevoeligheid<lb/>
 
 aangaande dgl. punten was groot.<lb/>
 </fnote>

<pb n="284" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0284"/>
datter mette jonghste retourvloote van den commandeur Croocq1) sooveel<lb/>
perticuliere goederen, insonderheyt rottangen, sijn overgecomen, dat buytendien<lb/>
’t schip Banda in India kadde cunnen blijven, twelcq een schadelijcke post voor de<lb/>
Generaele Comp.e is, daerover U Ed. met recht ende groote redenen doleren ende<lb/>
duchten, dat op de overcompste van de jonghste vloote daerover noch harder<lb/>
reproches ende doleancen sullen becomen, principalijcq in ’t regart van Mevrouwe<lb/>
Van Diemen
<super>2)</super> ende de haere, daerin ten respecte van d’Heer Generael Van Diemen<lb/>
zal.r geen verhinderinge hebben gedaen, maer sulcx aen U Ed. discretie gedefereert<lb/>
ende sullen op dit schadelijcke poinct van de particuliere handelingen niet verder<lb/>
repliceer en, doch wij verclaren U Ed., dat, die nu met het spit geslagen worden,<lb/>
weynich ende oocq niet van ’t gebraat gegeten hebben, daerin ons geruststellen<lb/>
ende sullen oocq niemant beschuldigen om ons t’ontschuldigen, maer hiermede alle<lb/>
het gepasseerde achter rugge laten ende sien, nae tgene tot welstant van de Comp.e<lb/>
voor handen is, oocq met al ons vermogen trachten U Ed. ordre ende bevelen<lb/>
dienaengaende in ’t wercq te stellen ende deselve soo uyt te voeren, dat U Ed.<lb/>
daervan de waere effecten mogen toecomen, gelijcq vertrouwen, met dese affgaende<lb/>
vlote vernemen ende uyt de gepubliceerde placcaten in dato 10 november<lb/>
passato sien sult
<super>3 * *),</super> daerin oocq prompt sullen continueren sonder den anderen te<lb/>
conniveren, gelijcq U Ed. geheven te seggen, hier onder ons schijnt inswanghte<lb/>
gaen, dat seer hart is ende voor den ontschuldigen onverdraegelijck valt te moeten<lb/>
hooren.<lb/>
</para>
<para>Wij weten niet, dat sulcx hier oyt geschiet is ende mogen U Ed. haer wel<lb/>
vastelijcq versekeren, dat hetselve bij de jegenwoordige Regeringe ooc nimmermeer<lb/>
geschieden sal, maer dat in alles naer consciëntie sullen gaen ende den dienst van<lb/>
de Comp.e volgens gedanen eedt naer behooren waernemen om des Comp.8 aengewesen<lb/>
beswaerden staet in corte tot een progressiver gelegentheyt te mogen<lb/>
reduceren ende U Ed. in alles contentement te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Van der Lijn als Gouv. Gen. geïnvesteerd
, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 274 , </ref>waarop aansluit:<lb/>
»</remark>
<para>
Tot dien eynde hebben d’heer Caron uyt Tayouan ontboden, die alle dagen<lb/>
tegemoet sien ende staat d’heer Maetsuycker bij eerste gelegentheyt hier mede van<lb/>
Ceylon te verschijnen, wanneer den Generael het groote wercq nae proportie meent<lb/>
te verdeelen ende hem van ’t schrijven wat t’ontlasten om over alle des Comp.8<lb/>

<fnote ref="1">Dus die van dec. 1644.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Maria Aeltsz. (of Van Aelst, zoals zij zich graag noemde), muntte niet uit door<lb/>
bescheidenheid. Bij resolutie van 17 oct. 1647 besloten Heren XVII haar wegens haar pretentiën<lb/>
„van weynigh fondament”, maar lettende op de grote verdiensten van Van Diemen, te<lb/>
vereren behalve met de 2% van de buitgelden, bedragende ƒ 11601.11. — met ƒ 20000 en<lb/>
„daarenboven aan haar uyt een pure liberaliteyt laten volgen alle hare overgebragte goederen<lb/>
en meubilen, in een excessive quantiteyt bestaande en waarvan de Compagnie anders na de<lb/>
ordre twee derde parten soude hebben konnen aanhouden en die albereyts aan een syde waren<lb/>
geseth”. Ook mocht zij nog behouden enige gouden krissen enz., geschenken van Vorsten, die<lb/>
Van Diemen op zijn sterfbed gelast had aan de Compagnie over te maken. Vgl.
<emph>Beschrvjvinge</emph><lb/>
III, p. 14.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In het
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 108-110, zijn drie verordeningen van 10 nov. 1646 te vinden<lb/>
 
 tegen knoeierijen van verschillende aard; het belangrijkste hernieuwt het verbod van particu¬<lb/>
 
 liere handel op Nederland.<lb/>
 </fnote>

<pb n="285" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0285"/>
ommeslagh te beter het ooge te laten gaen ende dat d’aenwesende raaden daardoor<lb/>
te meer kennisse moogen crijgen om de hooghste qualiteyt te cunnen bededen<lb/>
ende waerdoor de Comp.e oocq altijt van capable ministers versien sal blijven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.8V.</folio>
<remark>«Gebruik der aanwezige schepen; berichten van de Molukken, gedeeltelijk afgedr.<lb/>
<ref>Bouwstoffen III p. </ref><ref>274 r</ref>. 12 tot 277; er is daar van 1 maart 1645 tot 28 febr. 1646<lb/>
uitgegeven f. 244419.0.9 en ontvangen f. 130239.1.12; zending van de Patiëntie<lb/>
derwaarts<lb/>
»</remark>
<para>Den Deensen president Barent Pessaert, op 19en mey passato met sijn jacht<lb/>
de Goede Hoope ende een cargasoen van ƒ 31 707.12.8 van hier naer Manilha<lb/>
vertrocken, ... is op een der Manilhase eylanden, soo als aen lant om te vissen<lb/>
was gevaren, van de inwoonderen dootgeslagen. Den schipper heeft de reyse<lb/>
vervolght ende is in Manilha wel ontfangen, alwaer de goederen met groot proffijt<lb/>
sijn vercocht ende ruym 45 000 realen van geprocedeert, maer, soo als weder gereet<lb/>
waren om in corte te vertrecken, sijn se van gemelte Pessaerts swarte jonge<lb/>
aengeclaecht, dat als spions van hier waren uytgerust, daerop terstont (hoewel bij<lb/>
contrarie confessie bleven persisteren) ’t schip ende goet is aengetast, verbeurt<lb/>
verclaert ende ’t volcq in de kettingh gecloncken, behalven den schipper en de<lb/>
stuerman, die gecondemneert waren te hangen, doch sijn naederhant in appel<lb/>
geadmitteert ende aen ’t hoff van Madril *) gerenvoyeert om haere saecken daer te<lb/>
verantwoorden. Slechten uytval, waerbij de Comp.e ongeveer 12 000 gl. comt te<lb/>
verliesen, dat voorsz. cargasoen meer bedraeght, als in Japan van Pessaerts<lb/>
roghevellen is geprocedeert. Den commandeur Willem Leyel heeft uyt Maccassar<lb/>
bij diversche via’s daerover aen den gouverneur in Manilha geschreven, oocq<lb/>
schriftelijcq geprotesteert ende restitutie van alles versocht. Watter op volgen sal,<lb/>
leert den tijt.<lb/>
</para>
<para>Hiermede vertrouwen, dat der Deenen concept naer Jappan ten eynde is ende<lb/>
dat de Comp.e daer nimmer hinderlijcq sullen sijn. Gemelten commandeur Leyel<lb/>
hebben hier op sijn emstich versoecq met eenige cleene noodlicheden geaccommodeert,<lb/>
dat in toecomende volgens U Ed. ordre sullen excuseren ende die vrunden<lb/>
op haer eygen vinnen laten drijven.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten van Arnboina, gedeeltelijk afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 277-279</ref>;<lb/>
van daar zijn slechts 143447
<ref>&amp; </ref>kruidnagelen ontvangen ter waarde van
/. 50508.9.5,<lb/>
die alle voor Azië nodig zijn<lb/>
»</remark>
<para>Den godesdienst ende scholen worden met goet progres bij de twee aenwesende<lb/>
predicanten en de schoolmeesters beijvert ende sullen noch een derde predicant<lb/>
derwaerts senden om ’t geestelijcq wercq te meer te bevorderen.<lb/>
</para>
<para>De nodige fortificatie ende pacqhuysen worden mede met cleene costen soo<lb/>
hecht ende durabel gemaect, dat in lange geen reparatie sullen subject sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van drie fluyten met vee en katoenen garens via Bali naar Arriboina
,<lb/>
waar van 1 maart 1645 tot 28 febr. 1646 fl 203222.3.7 is uitgegeven en f. 94875.11.13<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Sic!<lb/>
</fnote>

<pb n="286" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0286"/>
<remark>is ontvangen; zending van een fluit en een jacht rechtstreeks derwaarts; gegevens over<lb/>
Banda , deels afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 279-280, r</ref>. 11<lb/>
»</remark>
<para>De reduyt op Ourien1) was met aerde gevult ende ’t fort Culenburch op<lb/>
Zelamma2) op 28 voeten in ’t viercant, stercq ende hecht volmaect, de vordere<lb/>
nodige wercken ende reparatiën, die op Nera, Rosingeyn ende Wayer aan de woonende<lb/>
pacqhuysen vereysschen, souden bij der hant genomen ende met de minste<lb/>
costen voltrocken worden ende blijven de stercten met 428 Nederlantschen coppen<lb/>
beset, waeronder 25, die haren tijt uyt is, welcke nae desen nevens alle de geëyste<lb/>
nootlijcqheden gesonden worden. De fluyt de Eendracht heeft daer van Baly<lb/>
gebracht 152 stucx koebeesten, 1326 strengen catoene garen ende 4 p.s slaven,<lb/>
costende ƒ 1945.4.-, waermede Banda’s eylanden bij goede aentelinghe voor lange<lb/>
jaren van groff vee versien sullen blijven.<lb/>
</para>
<para>XJut het schriftelijcq rapport van gemelte commissarissen
<super>3)</super> sullen U Ed. sien,<lb/>
datter al over lange een slordich huys in Banda is gehouden ende wat ten laste<lb/>
van den oppercoopman Jan Symonsz
<super>4 5),</super> den gouverneur Witsen ende Molshoecq
<super>6)</super><lb/>
noch uytgevonden is, dat U Ed. immers soo vreemt als ons voorcomen sal, ontstaende<lb/>
uyt den rijs, wijnen, boter ende andere goederen, die hooger sijn vercocht,<lb/>
als de Comp.e goetgedaen. Oocq hebben de cooplieden veele goederen uyt ’t<lb/>
pacqhuys genooten tot minder prijs, als die bij de Comp.e vercocht worden ende<lb/>
weder aen de burgers als de vreemdelingen vrij hooger uytgevent ende ’t surplus<lb/>
opgesteecken, dat men nu frivolijcq soect te excuseren ende te willen compenseren<lb/>
tegen eenige oncosten, die soo nu en dan op de comptoiren gedaen ende, soo seggen,<lb/>
niet in reecqueninghe souden sijn gebracht, oocq eenige tot de huyshoudinge sijn<lb/>
verbruyct ende dat hetselve soo van outs een Banda’s gebruycq sij geweest, twelcq<lb/>
tot noch toe voor ons secreet gehouden is. Vuyle handelinge, daerbij de Comp.e<lb/>
grootelijcx gefraudeert can worden ende blijct hieruyt claerlijcq, dat quade voorgangers<lb/>
quaede navolgers maecken. Den gouverneur Witsen heeft bij particuliere<lb/>
missive in dato 20en april passato sijn verantwoordinge op d’een ende d’ander<lb/>
gedaen ende daerin over Molshoecq seer gedoleert, dat bij de commissarissen aen<lb/>
wedersijden soo breet niet is bevonden. Echter souden wij d’heer Witsens verclaringe<lb/>
voor die van Molshoecq prefereren ende oocq naer behooren maintineren,<lb/>
ten waere sijn e. gemelte Symonsz niet te seer patrocineerde ende bij particuliere<lb/>
missive, in dato 28 juny passato aen de heer Carel Reyniersz geschreven, dede<lb/>
blij eken volcomen kennisse van saecken gehadt te hebben ende onse ordre in veele<lb/>
oocq niet heeft willen naercomen, gelijcq U Ed. bij de copie ende de volgende<lb/>
twee principale poincten uyt deselve breeder cunnen vernemen, luydende als<lb/>
volcht :<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Voor de redoute Storm te Uring aan de zuidkust van Lonthoir zie men
<emph>Oudheden,</emph><lb/>
<folio>p. 105-106.</folio>
</fnote>
<fnote ref="2">Hiervoor zie men
<emph>Oudheden,</emph> p. 93-94.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. Jacob de With en Joan Verpoorten, die een grondig onderzoek naar misbruiken<lb/>
in het gouvernement Banda moesten instellen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Jan Symonsz kwam 1631 als assistent uit, 1636 onderkoopman, 1637 in Banda, 1639<lb/>
opperkoopman op Ai, later op Banda Neira, 1642-43 provisioneel president, wat hij na<lb/>
Witsen’s dood 1646-1647 weer was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Jan Pietersz. Molshoecq was sinds 1643 koopman op Ai, 1645 opperkoopman, kort<lb/>
 
 daarna wegens knoeierij geschorst. Zijn proces liet zo gunstig, dat hij in zijn rang mocht<lb/>
repatriëren.<lb/>
 </fnote>

<pb n="287" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0287"/>
<para>„Mijns oordeels (onder verbeteringh) dient dese pot van de abuysen in de<lb/>
boecquen van Banda gesmoort ende de novo goede ordre ende reglementen voor<lb/>
de oppercoopluyden gegeven, waemae deselve haer sullen hebben te reguleren,<lb/>
twelcq met redelijcq fatsoen ende gevoeghlijcq soude cunnen geschieden, dat men<lb/>
de Heer en Meesters aenschrijft, dat op Molshoecqs aengeven de heer en raaden van<lb/>
India commissarissen nae Banda gesonden hebben, eerstelijcq om te vernemen nae<lb/>
de zaecke van Molshoecq, daerover van Banda nae Batavia opgesonden is, ten<lb/>
tweeden de negotieboecquen van den oppercoopman Jan Symonsz nevens de<lb/>
reecqueninghe van sijn dispenciers te visiteren ende abuysen te redresseren ende<lb/>
vorders goede ordre ende reglement op ’t stucq van boucqhouden als anders te<lb/>
stellen ende dat uyt rapport van haer, commissarissen, verstaen hebben, wel eenige<lb/>
abuysen bij den oppercoopman Jan Symonsz gedaen, maer echter bij sijn voorsaten<lb/>
mede gepleecht sijn, maer den oppercoopman Jan Symonsz niet can aengewesen<lb/>
worden, hij sich daermede hoeft soecken te verrij eken, maer door negligentie<lb/>
geschiet is; maer dat den guyt Molshoecq in alle maenieren, soo in ’t onthouden<lb/>
van ’t geit der arme gemeente, in ’t leveren van de foelye, alsmede in de valsche<lb/>
posten, die hij geboect heeft, vuyl gevonden is ende derhalven den guyt voor sijn<lb/>
begaen delict tot een exempel van andere sal straffen ende s.r Symonsz om sijn<lb/>
onachtsaemheyt in een geltboete condemneren, waermede alles gesust ende de<lb/>
Heeren Bewinthebberen contentement geschieden sal.<lb/>
</para>
<para>Mijnheer, dit voorverhaelde sijn maer discoursen; versoecke reverentlijcq,<lb/>
soo ’t eenichsints mogelijcq is, bij de Heer Van der Lijn te bearbeyden, dat op die<lb/>
voet ofte op soodanige wijse, als Haer E. beyde wijse oordeel goetvinden, gesmoort<lb/>
mach werden. Sijn E. gelieve niet te deneken, dat om mijn te verschoonen dit<lb/>
voorverhaelde schrijve, want Godloff ende bijaldien deselffde gelieft, sal wegen<lb/>
mijn directie volcomen contentement cunnen doen ende bij gebreecke derselver<lb/>
sijn tevreede, mijn daerover corrigeert.”<lb/>
</para>
<remark>«Overlijden van gouverneur Witsen, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 280 </ref>»</remark>
<para>Den voorsz. Molshoecq, tot wiens laste noch over de 700 realen sijn uitgevonden,<lb/>
is bij den Raat van Justitie gecondemneert in 1200 realen over sijne<lb/>
baetsoeckerijen, daeronder begrepen sijn de 951 realen, die in Banda betaelt heeft,<lb/>
150 realen tot een amende ende gesuspendeert van ampt ende gagie, tsedert van<lb/>
Banda is opgesonden, dat civil is affgeloopen. Ende sullen tegen Jan Symonsz,<lb/>
oppercoopman, die over de 8000 realen redevabel blijft, mede laten procederen,<lb/>
opdat over sijne quaede handelinge ende vuyle baetsoeckerijen ten exempel ende<lb/>
affschricq in andere oocq naer behooren mach worden gecorrigeert, welcq succes<lb/>
U Ed. t’sijner tijt staen te vernemen.<lb/>
</para>
<remark>«Witsen heeft 107 61\ realen nagelaten<lb/>
»</remark>
<para>Door ’t vertrecq van den predicant Jacobus Vertrecht naer de Zuij toost er eilanden,<lb/>
de continuele siecte van d.me Marinus Gidionsz. ende ’t overlijden van d.e Isacus<lb/>
Scipio1), jongst p.r Petten derwaerts gesonden, was den godsdienst niet naer<lb/>
behooren geëxerceert ende dewijle gemelte Vertrecht ernstich sijn demissie ver-
</para>

<fnote ref="1">Ds. Isaac Scipio kwam 1645 uit, werd naar Banda gezonden en stierf daar spoedig.</fnote>

<pb n="288" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0288"/>
<para>soect, soo sullen genootsaect wesen twee predicanten derwaerts te senden, dat<lb/>
andere quartieren sal smaldeelen, derhalven versoecken vrundel., dat U Ed.<lb/>
gelieven de ruympte van gestudeerde ende wellevende predicanten naer India te<lb/>
senden om alle plaet[s]en naer eysch ende voortplantinge van de Christelycque<lb/>
religie te mogen versorgen.<lb/>
</para>
<remark>«In Banda is van 1 maart 1645 tot 28 fébr. 1646 uitgegeven f. 106084.16.18<lb/>
en ontvangen f. 89022.17.1; reis van Dortsman, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 280-282 r</ref>. 8, vgl.
<ref>Dortsman^. </ref></remark>
<para>
Naerdat den coopman Thomas Haverlant den 19en january passato met ’t<lb/>
jacht Santvoort ende een cargasoen van ƒ 32 783.16.4 van hier naer Maccassar was<lb/>
vertrocken om tselve daer te verhandelen ende Comp.8 maximen uyt te wercken,<lb/>
soo is ons van dat quartier weder toegecomen op 26 mey de fluyt Uutgeest ende<lb/>
den 10en october passato de fluyt de Dolphijn met gemelte Haverlant ende den<lb/>
geheelen ommeslach, volgens jaerlijcx gebruycq, nevens een retour van<lb/>
ƒ 46 497.6.14, bestaende in ’t naervolgende<lb/>
62371/7 U schiltpatshoorn, costende . / 18 730. 1. 6<lb/>
3185 p.8 oude en) , . , ,<lb/>
<special>a</special> • ? goude masen a 1 reael tp . „ 10 876. 7.12<lb/>
1079J p.8 nieuwe !
<super>r</super><lb/>
67 lasten witte rijs . „ 4 284. — . —<lb/>
10725 ® wasch . „ 4 724.10. 4<lb/>
13859 groene erretges . „ 325. 8.14<lb/>
29 p.8 gefigureerde satijnen ende 10 gouwrons1) costen . . „ 570. 4.14<lb/>
aen onverhandelde restanten etc . „7 187. 3.12<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Makassar, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 282-283, r</ref>. 3<lb/>
»</remark>
<para>Is het canon
<super>3)</super> aen den gouverneur van Japara voor 800 realen van achten<lb/>
vercocht, soodat U Ed. met ons wel sullen begrijpen, waertoe de voorgemelte ende<lb/>
dese geveynsde vrunden handelingen tenderen, die bijtij ts moeten weren ende<lb/>
hopen de saecke met cladden ende andere practijcquen soo te beleyden, dat haer<lb/>
alsamen welhaest te gronde sullen doen seylen, te meer den Coningh van Maccassar<lb/>
de goude maesen 25 per cento heeft vermindert om het uytvoeren te stutten, alsoo<lb/>
’t gout daer schaers is ende van Maccauw wort weynich aengebracht, dat de<lb/>
winsten veel vercleynt ende bij dieren incoop der retour en dien handel sal doen<lb/>
affsoeten. De Comp.e moet dit voor eenigen tijt met schade soo mede aensien om<lb/>
te eer tot haer ooghmercq te comen.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Solor, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen III p. 283 r</ref>. 4r-r. 10 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>
’t Jacht de Tonijn is in ’t herwaerts comen omtrent Madura aen ’t eylant<lb/>
Poude
<super>4)</super> op een riff den 12 september passato seer achteloos verseylt en door de<lb/>

<fnote ref="1">Gouwrons, zijden doeken uit Canton.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De optelling klopt niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dat door de Portugezen voor den nieuwen Susuhunan werd meegebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld is het eiland Sapudi, oostelijk van Madura.<lb/>
</fnote>

<pb n="289" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0289"/>
opperhooffden in brant gesteecken. Den schipper is met het schuytjen ende 14<lb/>
coppen hier aengecomen; de resterende 13 persoonen, daeronder den stierman<lb/>
nevens de thien stucqgens ijser canon, sijn met een vlot op Madure gestrant ende<lb/>
naer de stadt Mattaram gevoert, die daegelijcx met onse gesanten tegemoet sien,<lb/>
wanneer de schuldige sullen doen aenspreecken.<lb/>
</para>
<remark>«Te Makassar is van 28 jan . tot 25 sept. 1645 ontvangen f. 17991.12.8 en<lb/>
uitgegeven f. 4426.11.8; Haverland is 6 dec. met een cargasoen waard f. 47570.13.8<lb/>
weder derwaarts vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>De versochte rariteyten voor den prince Patanghloe uyt ’t patria hebben noch<lb/>
niet vernomen, dat hem niet wel gevallen sal.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Palembang
, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 283-284 </ref>boven; en over<lb/>
Mauritius
, vgl.
<ref>Mauritius p. 1019-1021 </ref>»</remark>
<para>
Naer ’t vertrecq van de jonghste retourschepen sijn hier noch met de laetste<lb/>
advijsen uyt Jappan ende Tayouan aengecomen op 24 february ’t fluytschip de<lb/>
Meerman ende den 28 april ’t jacht de Kievith over Manilha, medebrengende een<lb/>
cargasoen van ƒ 268 559.9.4, bestaende in 44 000 tayl Jappans silver è, 57 stuyvers<lb/>
d’tayl, comt . ƒ 125 400. — . —<lb/>
1833 tail 5 maes swaerte gout, costende . . 78 126. 2. -<lb/>
7000 paren sijde coussens, Japanse champher, lacqwercquen,<lb/>
porceleynen, getwernde sijde als andersints, costende tsamen „ 65 033. 7. 4<lb/>
compt als boven ƒ 268 559. 9. 4.<lb/>
</para>
<para>Volgens de becomen advijsen waren alle de goederen in Jappan met goede<lb/>
proffijten aen den man gebracht, excepto de 27 628 p.8 rochevellen van Barent<lb/>
Pessaert, daervan maer ƒ 20 592.2.2. geprocedeert is, ontstaende uyt den grooten<lb/>
toevoer van Cambodja ende Siam, waerdoor in prijs vrij gedaelt waren, sijnde<lb/>
in ’t openen oocq soo goet niet bevonden, als Pessaert hier wel hadde voorgegeven.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Den president Overtwater was op ultimo november 1645 per ’t fluytschip de<lb/>
Salm uyt Nangasacque met contentement vertrocken ende in Tayouan behouden<lb/>
aengelant met de Jappanse negotieboecquen, die ons per de Meerman sijn toegecomen,<lb/>
daerbij blijct, annopassato op diversche coopmanschappen geadvanceert<lb/>
is . / 1 006 405. 3. 9.<lb/>
</para>
<para>
Daertegen bedragen d’ongelden, soo in Jappan als Tonc-<lb/>
quin gedaen, tsamen . . 80 845. 6. 8,<lb/>
sodat anno 1645 in Jappan suyver is gewonnen . ƒ 925 559.17. 1,<lb/>
twelcq goede proffijten sijn ende ƒ 175 500.-.- meer comen te bedragen, als in de<lb/>
overgesonden balance bij conjecture hebben gestelt, dat d’Indische effecten sooveel<lb/>
vergroot, ’t Waere te wenschen, ons desen jaere gelijcke winsten mochten<lb/>
toecomen, die apparent bij continuerende oorlogen in China vrij cleender wesen<lb/>
ende niet boven de 4J a 5 tonnen sullen comen te bedragen, welcke ten principale<lb/>
uyt den Toncquinsen handel, de Siamse hartevellen ende het Battavia’s als<lb/>
Europia’s cargasoen moeten ontstaen. God geve, de negotie in Toncquin maer wel<lb/>

<pb n="290" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0290"/>
gesuccedeert is ende alle des Comp.8 schepen in dat stormende vaerwaeter behouden<lb/>
mogen varen.<lb/>
</para>
<para>In Tayouan bleeff den toevoer uyt China noch even sober met continuatie van<lb/>
de groote oorlogen in dat rijcq, soodat met patiëntie een goede uytcomste sullen<lb/>
moeten affwachten ende was in negotie noch in ’s lants regeringhe niet remarcquabels<lb/>
voorgevallen, hebbende voor Jappan niet anders in voorraet als 3000 p.8<lb/>
kennippe lijwaten, 500 p.s pangsi’s, 70 p.8 pelinghs, 100 p.8 fluwelen, eenige<lb/>
cangans ende de 70 balen overgebleven Persische sijde, soodat met een groot<lb/>
capitael in contant ende coopmanschappen genoechsaem stilsitten, twelcq verdrietich<lb/>
ende voor de Comp.e ten hoochsten schadelijcq valt. Hierbij comt noch,<lb/>
dat de langh verhoopte goutmijne desert is uytgevallen, sijnde de coopluyden<lb/>
Cornelis Caesar ende Nicasius de Hooge met de uytgesette macht van 210 soldaten<lb/>
onverrichter saecke van Tarraboan geretourneert, daer alle neerstigheyt bij ondersoecq<lb/>
ende informatie van de inwoonders is gedaen om ’t finael t’ erlangen, maer<lb/>
hebben niet anders bevonden, als dat bij extraordinarie harde affwateringe uyt ’t<lb/>
geberchte (dat inaccessibel is) wel eenich gout in de rieviere comt affspoelen, maer<lb/>
jaerlijcx niet boven de 40 è. 50 realen swaerte wort uytgevist ende versamelt, . . .<lb/>
soodat nu lange jaren groote oncosten ende spillinge van volcq om de gepresuponeerde<lb/>
goutmijne tevergeeffs is gedaen, dat geordonneert hebben voortaen te<lb/>
excuseren ende ’t volcq tot Tayouans verseeckeringe in de forten te houden om<lb/>
voor alle attentaten van de Chinesen ende andere bevrijt te blijven.<lb/>
</para>
<para>Wij verstaen mede met U Ed., dat de gout- en silverminen voor de Comp.e al<lb/>
gevonden sijn, als maer den proffitabelen handel door gantsch India ende bijsonder<lb/>
in Tayouan ende Jappan mogen behouden, daer ’t noch vrij hapert ende tot een<lb/>
beter noch eenigen tijt met patiëntie moeten aensien. Buyten dese twee plaetsen<lb/>
ende Ceylon gaet alles naer wensch, dat bij goet vervolgh noch staat te beteren<lb/>
ende wanneer den opulenten handel van Tayouan ende Jappan daerbij crijgen<lb/>
ende de saecke wel gedirigeert wort, staet de Comp.e vervolgens soo treffelijcque<lb/>
rijcdommen t’erlangen, dat in corte vermogens sullen worden silver de retour naer<lb/>
Nederlant te senden, . . .<lb/>
</para>
<remark>«Zending van de Seerobbe en de Salm met een cargasoen van f. 163911.15.15<lb/>
naar Thaiwan en f. 198188.4.2 naar Japan; gegevens over Siam, af gedrukt
<ref>Bouwstof¬ </ref><ref>fen III p. 284</ref>; gezantschap van Cambodja te Batavia , vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 317</ref>;<lb/>
gegevens over de kust van Malabar
. vgl.
<ref>Malabar, p. 115-117, </ref>cL schepen, varende ter<lb/>
Westkust van Sumatra, hébben 12489 picol peper, waard f. 273565.1.- meegebracht;<lb/>
er is f. 91976.5.10 op de koopmanschappen gewonnen; de schepen uit Suratte brengen<lb/>
te Batavia voor f. 188666.5.2 aan goederen voor patria - vnl. indigo, voorts diamanten,<lb/>
garens - en voor f. 384620.19.9 vnl. kleden voor het oosten<lb/>
»</remark>
<para>
Onder den indigo sirchees gaen 2 packen, getekent mette letter C, seer slecht<lb/>
goet, expres ingecocht om tegen d’Engelsen te cladden ende dier aan te smeeren,<lb/>
waarop U Ed. in den vercoop gelieven te doen letten.
<super>1)</super> Hebben daervan 200 packen<lb/>
ofte 29 000 ‘ffi tot hoogen prijs aengeslagen ende op 14 january passato met<lb/>
haar schip den Arent van Suratte naer Engeland gesonden, nevens noch 100 000 ‘ffi<lb/>

<fnote ref="1">Versta: zij hebben.<lb/>
</fnote>

<pb n="291" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0291"/>
indigo biana, 80 000
<emph>ft</emph> salpeter, eenige deden, droogen, peper etc., daervan de<lb/>
quantiteyt niet gespecificeert wort, soodat bij behouden varen dit jaar niet als<lb/>
gemelte Arent ende ’t schip de Maria van Bantam uyt India hebben becomen, dat<lb/>
een sober retour is. Geseyde vrunden woelen seer ende becommeren ons den handel<lb/>
in Suratte, Persia, Mocha ende Bassora, sooveel als mogelijck sij, daerin haar niet<lb/>
schuldich blijven ende naer vermogen sullen continueren, ten eynde ons in voordeel<lb/>
niet prevaleren. Van haere drie schepen den Dolpliijn, sijnde een pinas, den Winthont<lb/>
ende de Swaan, beyde fluyten, in april passato (in comp.e van drie andere<lb/>
schepen, naer Bantam gedestineert) uyt Duyns geloopen, wasser op 25en october<lb/>
passato noch geene in Suratte gearriveert, daar seer naer verlangden om haar op<lb/>
intrest lopende penningen aff te leggen ende twee derselver tijtlijcq naer Engelant<lb/>
te retourneren, daartoe een redelijcq cargasoen in voorraet hadden.<lb/>
</para>
<para>Met de voorgemelte 868 packen deden ende die hier noch bij de magasijnen<lb/>
resteren, blijven in Batavia wel voor 3 jaren van Suratse sorteringhe geprovideert,<lb/>
ten waere den afftrecq wackerde, daer weynich apparentie toe sien, soolange de<lb/>
Mooren het in Atchin, op de Sumatrase Westcust, Johor en de omleggende plaetsen<lb/>
met deden soo vervullen, gelijcq naest
<super>x)</super> eenige jaren gedaen hebben, dat mettertijt<lb/>
buyten molest van Comp.s traffijcke in Suratte moeten soecken te weeren, off<lb/>
souden ons dien handel t’eenemael infructueus maecken. Alle de Mooren sijn volgens<lb/>
Malacca’s out recht gehouden die stadt eerst aen te doen ende daar de gerechtigheyt<lb/>
te betalen, eer op Atchin off eenige andere plaetsen mogen varen, dat niet<lb/>
begeeren te doen, waarover den directeur gelast hebben aen niemant passen op<lb/>
Atchin ofte eenige andere suyderquartieren te verlenen, bevorens hem in Suratte<lb/>
voor gaen ende keeren 10 per cento voor ’t ingeladen carga sullen hebben betaelt,<lb/>
off, dat bij weygeringe van dien ende, soo niet in Malacca willen comen, haer voor<lb/>
goede prinsen sullen aenslaen. Dit hebben goetgevonden de Mooren tot een<lb/>
dreygement voor te doen houden om te sien, watter op volgen wil, dat den tijt sal<lb/>
leeren.<lb/>
</para>
<para>
Den prince Horangseep, sone van den Mogel ende een groot vijant van de<lb/>
Christenen, heeft den uytvoer van salpeter strict verboden ende in Amadabath<lb/>
Comp.8 onderbarbier, genaemt Daniël Massauw1
<super>2),</super> onder sijn protectie aangenomen,<lb/>
welcken guyt hem met wille heeft laten besnijden ende in des gemelten princen<lb/>
dienst begeven, die denselven oocq niet begeert te largeren, niettegenstaande<lb/>
daerom groote instantiën sijn gedaen; een saecke, die onlijdelijcq ende van soo<lb/>
grooten consequentie is, dat niet getollereert mach worden, off souden ons de<lb/>
Mooren subject maecken ende peryckel loopen, dat de principaelste ministers bij<lb/>
quaede directie wel deselffde gancq souden gaen ende de Comp.e van hare costelijcke<lb/>
middelen ontroven, als in Visnich, De Homay ende Dayman etc. is gebleecken.<lb/>
Dienvolgende hebben den Suratsen gouverneur alsmede Mirmoza<lb/>
rontuyt aengeschreven, bijaldien gemelten schelm ons niet wert gerestitueert, dat<lb/>
genootsaect sullen wesen ’t comptoir Suratte te lichten ende andere middelen bij<lb/>
der hant te nemen om denselven t’erlangen, daertoe den directeur Arent Barentsz<lb/>
gelast is de mine te maecken. ’t Gevolch sullen inwachten ende bij non-restitutie<lb/>
daerin vorder handelen, sooals ten besten van de Comp.e sullen bevinden te<lb/>
behooren. Bij de laetste advijsen vernemen, dat gemelten prince van sijnen vader<lb/>

<fnote ref="1">Naest in de oude betekenis van: sedert.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Daniël Massauw ken ik verder niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="292" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0292"/>
in Agra was ontboden, waardoor den handel in Amadabath begon te respireren.<lb/>
De catoenen waren wel geslaecht ende de cleden wel 5 per cento civiler als voor<lb/>
desen te becomen. Wat voorders Comp.8 negotie ende het tractement van den<lb/>
Souratsen gouverneur belanghde, gincq alles naer wenseh. . . .<lb/>
</para>
<para>
Den handel op Mocha blijven op hoope van beter voordeel ende om de<lb/>
Engelsen daermede in den wegh te wesen noch al vervolgen. De cargasoenen, anno<lb/>
passato per de fluyt Overschie ende desen jaere per ’t jacht Valekenburch derwaarts<lb/>
geschiet, bedragen met de overgebleven restanten ter somme van / 150 806.3.5, die<lb/>
tsamen van daer weder de retour in Suratte hebben aengebracht, ƒ 193598.8.11,<lb/>
bestaende meest in contanten, sijnde op ’t verhandelde geadvanceert ƒ 122915.19.7<lb/>
ende noch ongeveer 59 000 guldens, aldaar aen restanten overgebleven, die d’onse<lb/>
in corte met redelijcque proffijten hoopten te versetten ende de geëyschten cauwa<lb/>
tijtlijcq voor Persia in te coopen, daerin d’Engelsen haar desen jare dapper hebben<lb/>
vercloect. De goederen hebben beter als voor desen gerendeert ende waren weder<lb/>
90 000 gis. aen cleden voor Mocha ingecocht, die den directeur Ar ent Barentsz<lb/>
nevens eenige specerijen etc. in maert aenstaende met de geprojecteerde fluyt de<lb/>
Juffer derwaarts sal senden .<lb/>
</para>
<remark>«Verhoop van juwelen - twee „ pendanten robijn baleys
” voor f. 35640 - te<lb/>
Suratte voor den juwelier Adriaen van Breen, waarvan de Compagnie 25 % geniet;<lb/>
op eigen juwelen is er 41% verloren<lb/>
»</remark>
<para>Hiernevens gaen in de casse met pampieren 6 p. monsters, soo van rechte als<lb/>
cromme houwers, daervan d’heer Assalatchan
<super>1)</super> eenige versoect in Nederlant<lb/>
gemaect te worden, alle met het fijnste gout geamalieert ende cierlijcq gemaect<lb/>
om het costende te voldoen. U Ed. gelieven dit effect te laten sorteren, alsoo sijn<lb/>
ex.sie des Comp.8 favorit is ende daarvoor dancqbaar sal wesen.<lb/>
</para>
<remark>«In Suratte berust voor een waarde van f. 1 017000 aan goederen
, waarvan<lb/>
f. 575000 al wel voor nieuwe inkopen enz. gebruikt zal zijn; er zal voor nog f 350000<lb/>
aan goederen worden heengezonden; er is van 1 juni 1645 tot 31 mei 1646 ontvangen<lb/>
f. 227368.5
.- en uitgegeven f. 67269.4.15<lb/>
»</remark>
<para>
Met . . . Nassouw ishiervanWingurlaaengelandtdenoppercoopmanCornelis<lb/>
van Sanen, rapporterende, dat alles wel stont ende dat den nieuwen Portugeesen<lb/>
Vice-Rey Don Philippo de Mascarenhas op 25 december 1645 in Goa was geaucthoriseert<lb/>
ende den affgegaene Conde D’Aveiras op 22en january passato met twee<lb/>
galjoenen naer Portugael vertrocken, die op 26 february noch twee andere gevolcht<lb/>
sijn, tsamen met een treffelijeq retour van peper, caneel, indigo, lijwaten, diamanten<lb/>
etc. . . . Den coopman Pieter Sterthemius
<super>2),</super> die door ’t overlijden van den<lb/>

<fnote ref="1">De Hindustaanse grote Mir Abd-ul-hedi Asalatkhan was een groot begunstiger, in<lb/>
welke zin men het woord favoriet dient te verstaan, van de V.O.C.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter Sterthemius was in 1641 onderkoopman te Rajbag, 1643 te Wingurla, waar hij<lb/>
vervolgens koopman en sinds 1650 opperkoopman was, oct. 1650-nov. 1651 opperhoofd in<lb/>
Japan en commissaris naar Siam, jan. 1652 lid van de Raad van Justitie, juli 1655-oct. 1658<lb/>
directeur van Bengalen, raad-extra-ord. van Indië en commandeur van de retourvloot van<lb/>
dec. 1659; schepen van Veere en rekenmeester van Zeeland.<lb/>
</fnote>

<pb n="293" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0293"/>
coopman Martijn Poortmans
<super>x)</super> daer gesuccedeert is, advijseert ons bij missive van<lb/>
26 september passato, per Valckenburch over Suratte ontvangen, dat in augusti<lb/>
een hurcke uyt Lisboa in Goa was aengelandt, sijnde in comp.e van 2 caaraacquen<lb/>
uytgeloopen, die omtrent Chaul gesien waren ende apparent cort daeraen mede<lb/>
binnen sijn gecomen. Hoeveel schepen dit jaar weder nae Lisboa souden retourneren,<lb/>
was noch onbekent. Op de becomen tijdinge uyt Portugael wierden alle<lb/>
vaertuygen, groot ende cleyn, ter detentie geprepareert ; souden eerstdaegs 3<lb/>
jachten ende eenige fregatten met 200 soldaten naer Ceylon vertrecken om, soo<lb/>
voorgeven, den gereet leggende caneel van daar te haaien, doch wij vertrouwen,<lb/>
eenelijcq tendeert om Ceylon te verstercken ende, doenlij cq sijnde, ons daer een<lb/>
voordeel aff te sien, dat met Godes hulpe hopen voor te comen. ’t Schijnt, over<lb/>
’t gepasseerde in Brasil bevreest sijn, wel iets op haar mochten attenteren, dat<lb/>
sonder wettige oorsaecke niet sullen ondernemen, maer allerwegen wel op hoede<lb/>
sijn ende U Ed.e ordre in haar regart prompt achtervolgen.<lb/>
</para>
<para>d’Engelsen van Courtens Comp.e blijven den handel in Ragiapour noch vervolgen,<lb/>
hebben drie cleene scheepkens met peper, salpeter en 250 bhaaren caneel<lb/>
nae Europa geretoumeert ende blijven daer met 12 000 pagoden schuit buyten<lb/>
negotie stilsitten; verwachten naer hun seggen dagelijcx groot secours. Watter op<lb/>
volgen sal, leert den tijt.<lb/>
</para>
<remark>«In Wingurla is van 1 april 1645 tot 31 maart 1646 ontvangen f. 29412.18.6,<lb/>
uitgegeven f. 12710.7.<lb/>
»</remark>
<para>In ’t corte seggen, dat het aengevangen oorloch tegen dat rijcq
<super>1 2)</super> geen verhinderingh<lb/>
in Comp.8 negotie veroorsaect, maer integendeel ons groot voordeel ende<lb/>
respect bij alle Indiaense Coningen ende princen heeft toegebracht, sijnde alle de<lb/>
goederen tot een redelijcken prijs vercocht. Doch de diff er enten bleven door ’t<lb/>
subijt overlijden van den commandeur Blocq in Spahan ende de indispositie van<lb/>
den directeur Geleynsz noch onbeslecht, waerop den Conincq ende den nieuwen<lb/>
vertrouwder des rijcx van ons commissarissen hebben versocht om de saecke<lb/>
aldaer bij te leggen ende met vergunninge van den liberen handel in ’t Persisch<lb/>
rijcq een nieuw onverbreeckelijcq contract met de Comp.e aen te gaen, gelijcq<lb/>
haere
<und>missiven</und> dicteren, die tsedert nevens d’advijsen van den e. Geleynsz met de<lb/>
jachten Heemskercq, Reynsburch, Zeemeeuw, de fluyt Overschie, ’t schip de<lb/>
Vreede ende jonghst op llen deser per ’t jacht Valckenburch uyt Gamron hebben<lb/>
ontfangen, met niet meer als 52 balen sijde, 4000 p.8 bereyde vellekens, 12 p.8<lb/>
goude laeckens, 2 p.8 goude alcatijven als andersints, bedragende tsamen<lb/>
ƒ 43 165.9-, welcke tot vergrootingh van ’t Indisch fons naer Jappan hebben<lb/>
gesonden, soodat U Ed. met dese retourschepen niet een bael Persische sijde<lb/>
becomen.<lb/>
</para>
<para>
Om den Persiaen te doen blij eken, dat op de zijde tegen 50 toman de carge, gelijcq<lb/>
ons deselve voor desen is opgedrongen, groote schade hebben geleden ende dat<lb/>
die tot vrij minder prijs moeten erlangen, soo daerop proffijt sullen doen, so heeft<lb/>
den directeur Geleynsz niet een bael doen incoopen, vermits niet vrouch genoech<lb/>

<fnote ref="1">Martijn Poortmans was sinds 1639 onderkoopman in Wingurla, later koopman;<lb/>
hij stierf er 1646.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Die van Hindustan tegen Perzië is bedoeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="294" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0294"/>
conde affcomen om voor dit jaers retour te dienen, daerin als een expert coopman<lb/>
seer wijselijcq heeft gehandelt, sijnde daerdoor in Spahan tot 38 toman de carga<lb/>
gedaelt ende heeft sijn e. alle de contanten, van de coopmanschappen geprocedeert,<lb/>
soo nae Suratte als 383 000 guldens per de schepen Amsterdam ende Schiedam<lb/>
naer Choromandel gesonden, die in corte ruym 60 per cento sullen avanceren; een<lb/>
treffelijcke resolutie, daerbij de Comp.e grooten dienst ende voordeel is geschiet,<lb/>
te meer U Ed. noch van Persische sijde wel versien sijn en in Neerlant sober<lb/>
rendeert. Den vertrouwder des rijcx, ons voornemen om de zijde in Gamron te<lb/>
trecken vermerckende, heeft den coopman Bastingh rontuyt aengesecht, dat sulcx<lb/>
buyten eenige contractatie metten Coningh niet soude worden toegestaen, maer dat<lb/>
jaerlijcx 100 è, 150 carga sijde van de May.*1 mosten negotiëren, soo ons versoecq<lb/>
wilden obtineren, twelcq wij verstaen oock billicq te wesen ende hebben dienvolgende<lb/>
de May.* aengeboden, dat jaerlijcx 100 è, 125 carga sijde tot 38 ofte uytterlijcq<lb/>
40 toman de carga sullen aennemen, sijn Bandar Gamron voor de Portugesen<lb/>
bevrijden; soo sich onder ’t contract van bestant wil laten begrijpen, dat onsen<lb/>
handel eenelijcq in Gamron sullen drijven ende Sijn May.* jaerlijcx perfecte factura<lb/>
van alle onse aen te brengen coopmansz. doen toecomen, opdat in sijne inlantse<lb/>
tollen niet gefraudeert worde. Daertegen versoecken wij den libren handel om door<lb/>
’t gantsche Persiaensche rijcq buyten alle tollen ende raderijen te negotiëren,<lb/>
sooveel sijde als andere goederen van particuliere in te coopen, als ons goetduncken<lb/>
sal, mitsgaders dat in de restitutie van onse vordere pretentie conincqlijcq gelieve<lb/>
te disponeren . Aen ’t goedt succes dubiteren niet ende hebben tot uyt-<lb/>
voeringe van dese commissie als commissarissen derwaerts gesonden den oppercoopman<lb/>
Nicolaes Verburgh1), gewesen opperhooft in Agra ende voorgemelten<lb/>
coopman Willem Bastingh, daer practica2) ende sal gemelte Verburch den e.<lb/>
Geleynsz succederen om nae sijn vertrecq Comp.8 affairen in Gamron waer te<lb/>
nemen.<lb/>
Pol. 52v.<lb/>
</para>
<remark>«Geringe winst door het jacht Delfshaven in Basra behaald<lb/>
»</remark>
<para>’t Jacht de Schel visch was den 5en january passato met een cargasoen van<lb/>
ƒ 156 123.0.14, daeronder 21 000 realen van achten, op ’t vertrecq van Bassora in<lb/>
’t lossen van 3 canonschooten door ’t springen van een stucq soo schielijcken in de<lb/>
brant geraect, dat daermede 5 persoonen tot assche sijn verbrant ende 15 matroosen<lb/>
seer jammerlijcq gequetst, soodat weynich hebben cunnen salveren ende comt<lb/>
de Comp.e daerbij te verliesen een capitael van ƒ 106 183.17.10, dat een swaren<lb/>
slagh is. . . .<lb/>
</para>
<remark>«Zending van de Pauw en Delfshaven naar Basra geeft weinig voordeel; in Perzië<lb/>
is van 1 april 1645 tot 1 mei 1646 f. 338648.1.17 ontvangen en f. 72115.4.9 uitgegeven;<lb/>
zending van vier schepen met f. 150635.10.1 aan goederen naar Perzië, waar vermoe-<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Nicolaes Verburg(h) kwam in 1638 als onderkoopman uit, was in 1640 te Suratte,<lb/>
1642 koopman, opperhoofd te Agra, 1646 opperkoopman, aug. 1646 directeur van Perzië,<lb/>
juli 1647 gouverneur van Formosa, febr. 1654 fabriek te Batavia, tevens raad-extra-ord. van<lb/>
Indië, na 1657 gewoon raad, sept. 1667 Directeur-Generaal; door Heren XVII opgeroepen,<lb/>
vertrok hij mei 1675 als commandeur van de retourvloot. Hij stierf kort daarna.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Practica, daar ervaring hebbend.<lb/>
</fnote>

<pb n="295" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0295"/>
<remark>delijk nog voor een waarde van f. 350.000 van vroeger resteert; getracht wordt de zijde<lb/>
voortaan met naar Gamron gebrachte goederen te betalen; te Batavia is van 1 sept. 1645<lb/>
tot 31 aug. 1646 f. 955438.18.12 uitgegeven
, in de handel is er f. 601086.8.14 ontvangen<lb/>
en aan overheidsinkomsten f. 263232.13.8; het tekort is dus f. 91119.16.6<lb/>
»</remark>
<para>. . . dat nochal veel is, ontstaende door den soberen afftrecq in de Suratse<lb/>
cleden ende dat de Portugesen, Engelsen ende Deenen soo groote quantiteyt<lb/>
Coromandelse doecken op Maccassar brengen, waerdoor dese inlantsche quartieren<lb/>
vervult worden ende Batavia te minder vertier heeft, dat mettertijt moeten trachten<lb/>
voor te comen ende met een spaersame mesnagie bevoorderen, eenmael overwinsten<lb/>
mogen erlangen.<lb/>
</para>
<remark>«Zeven retourschepen onder Jeremias van Vliet vertrekken met een cargasoen van<lb/>
f. 1572817.16.8; Japan heeft 5 ton gouds advance gegeven; op patria getrokken wissels<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>