<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="296"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Caen, Van Dutecum; Batavia, 15 januari 1647"/>
<meta key="rawdate" value="15 januari 1647"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1647"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Caen, Van Dutecum"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Cornelis van der Lijn, François Caron, Carel Reniers, Anthonio Caen, Jochem Roelofsz van Dutecum"/>

</header>
<body>
<pb n="296" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0296"/>
<head>V. CORNELIS VAN DER LIJN, ERANgOIS CARON, CAREL RENIERS,<lb/>
ANTHONIO CAEN EN JOCHEM ROELOEESZ. VAN DUTECUM, BATAVIA<lb/>
15 januari 1647.<lb/>
</head>
<folio>1062,fol.1-41.</folio>
<remark>(Met de 7 reeds vertrokken retourschepen repatriëren 939 zielen , w.o. 929 gagetrekkenden, met proviand voor 10 maanden; thans volgen de Haerlem, Oliphant, Schiedam , die de anderen hij St. Helena moeten belopen; ze zijn laat door de ongewoon late aankomst van schepen met suiker uit Thaiwan en salpeter uit Bengalen; gegevens over Ceylon, afgedr. [Ceilon,] Bijl. XXXIX p. 96-101)</remark>
<para>
.... gemelte Raya Singa door groote sterffte als siecte onder sijn volcq<lb/>
ende gebrecq van victualie naer Candia was geretireert, hebbende de landen<lb/>
omtrent Negombo t’eenemael verdestrueert ende geruchten laten gaen, dat in<lb/>
corte met grooter macht souw affcomen om sijn voornemen te vervolgen, dat den<lb/>
tijt sal leeren. Omtrent Gale was alles in ruste ende de caneelschelders in ’t bos<lb/>
met hope, in corte goede quantiteyt caneel souden leveren ende eenige oliphanten<lb/>
vangen, sijnde van rijs ende andere nootlijcheden noch wel versien .<lb/>
</para>
<remark>(Coromandel is in ’46 met een kapitaal van f. 1936669.1.2 voorzien , waarvan f. 1062913.11.8 uit Japan en f. 384569.10.14 uit Perzië; daarvoor is naar Batavia gezonden voor f. 1578108.14.3, naar Perzië voor f. 117744.2.5, naar Ceylon voor f. 59014.19.19 en naar Malakka voor f. 111843.3.11 ; er blijft nog 8 ton aan waarde, w.o. voor 67000 gulden aan onverhandelbare robijnen; hongersnood en andere gegevens aangaande Coromandel; vgl. [Zeemogendheid] II p. 398-403)</remark>
<para>.... hoewel voorsz. troublen den handel seer verhinderen, waerdoor oocq<lb/>
alle des Comp.8 coopmanschappen bij de magasijnen onvercocht blijven, soo<lb/>
hebben noch meer geschilderde doecken uyt de landen van Madure ende Tanjouwer<lb/>
becomen, als gemeent hadden ende, nae de apparentiën haar vertoonen, sal’t aen<lb/>
dien cant eer aen contant capitael als deden mancqueren, soodat met de laetste<lb/>
cargasoenen van den Salmander, Amsterdam ende Schiedam van dienstige deden<lb/>
sulcx versorcht sijn, dat naeste jaars ontset buyten gebrecq wel sullen cunnen<lb/>
inwachten ende sijn daerdoor oock vermogens geworden dit presente vaderlants<lb/>
retour met salempouris, betilles, percallen ende Guinese linnen soo te vergrooten,<lb/>
dat hetselve volgens U Ed. ordre ruym 21 J tonnen gouts incoops comt te monteren,<lb/>
dat anders vrij minder soude sijn geweest, also der niet een pond sijde overgaat<lb/>
ende goedtgevonden hebben tot vergrotinghe van ’t Indisch fons ... 14 536 ®<lb/>
Bengaelse sijde voor Japan te behouden, daer ruym een cent advance geeft ende<lb/>
verhopen, de lijwaten wel renderen sullen, dat ons nevens de welbevindinghe lieff<lb/>
sal wesen te verstaen. d’Engelsen, Portugesen en Deenen vervolgen haren handel<lb/>
op Coromandel, Bengale ende Peguw mede seer ijverich ende soecken ons allerwege<lb/>
nae vermogen hinderlijcq te zijn, daerin haar naer eoopmansstijl niet schuldich<lb/>
blijven. . . .<lb/>
</para>
<remark>(In Pegu gaat de handel slecht ; er is een schip heengezonden met een cargasoen van f. 18900; in Bengalen floreert ze; 3 jachten met lading van f. 197372.1.13 zijn daarheen vertrokken; er is al 305645 [‘u?] salpeter en 82625 ® gember van daar ontvangen)</remark>

<pb n="297" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0297"/>
<para>.... De Portugesen waren daar met diversche vaartuygen en veel coopmanschappen<lb/>
aengecomen, dat groote dalinge ende sobere negotie maecte, twelcq<lb/>
</para>
<para>tot een beter noch soo moeten aensien .<lb/>
</para>
<remark>(In Masulipatam gaat de handel ondanks de oorlogen redelijk)</remark>
<para>
.... d’Engelsen hadden per haar fluyt ’t Hart met den president Aron<lb/>
Backer van Bantam treffelijcq ontset becomen en in de quartieren van Wierwasseron<lb/>
<super><fref ref="x"/> </super> ende Daetcheron veel doecken aengeslagen, daermede gemelte president<lb/>
in october passato tot Bantam is geretourneert ; haer fluyt de Zeeblom souw<lb/>
in ’t laest van november met een redelijcq cargasoen mede nae Bantam volgen,<lb/>
daer tot dato noch niet gearriveert is ende was hun jacht de Valcq volladen nae<lb/>
Persia gena vigeert, soodat dien handel naer vermogen beijveren .<lb/>
</para>
<remark>(Ter Kust van Coromandel is van 1 aug. 1615 tot 31 juli 1646 f. 195168ontvangen en f .146011.14.5 uitgegeven; dus een kleine winst door het verlies van f. 53.000 op schuitzilver; te Paleacatte is f. 42767.10- op het Chinese goud gewonnen; er is nu voor f. 863462.13.8 heen gezonden , w.v. f. 818000 uit Thaiwan, nl. 6 ton zilver en f. 178.000 goud; de Uytgeest en de Dolphijn zijn naar Arakan gezonden met f. 27436.10.10 voor opkoop van slaven en rijst; berichten over Arakan, vgl. [Zeemogend¬] [heid] II p. 411; komst van Caron met 3 schepen uit Thaiwan te Batavia en lading van f. 193997 .2.12; in Japan is in 1646 op aangebrachte goederen, waard f. 928520.17.14 ruim 6 ton gewonnen, waarvan de Tonkinse zijde 3% ton heeft geleverd; na aftrek der kosten is de winst van het kantoor Desjima f. 525804.17.[=5]</remark>
<para>.... De langh verwachte licentie tot uytvoer van cooper is desen jaare<lb/>
eyndelijcq geobtineert ende sijn reede 4000 picols van daer becomen tot seer civilen<lb/>
prijs, namentlijcq het fijn staaffcoper tot 9 ende ’t plat coper tegen 8 tayl den picol,<lb/>
dat een gewenste saecq is ende den Compagnie tot den inlantschen handel seer<lb/>
soulagieert; onse competentie sullen jaerlijcx wel erlangen, al wert oocq de quantiteyt<lb/>
noch meer vergroot.<lb/>
</para>
<para>De Chinesen van de bovenlanden uyt Nancquin als uyt de benedenlanden van<lb/>
Icquans adherenten hadden daar noch al goede quantiteyt sijde ende sijdewaren<lb/>
aen de marct gebracht, doch wierden in ’t laeste die van Nancquin uyt ’s Keysers<lb/>
last geboden niet weder naer Jappan te comen, vermits van den Tart er waren<lb/>
overheert, het hair naer des Tartars wijse affgeschooren ende dienvolgende niet<lb/>
meer als Chinesen, maer Tarters selve geëxtimeerd, met welcke natie Japan noyt<lb/>
alliantie heeft gehadt ende oocq suspect sijn, dat met de Christenheyt gemeenschap<lb/>
hebben. God geve, dat bij haar voornemen persisteren, opdat den Chinesen<lb/>
handel weder nae Tayouan vloeyen magh, daertoe ons goede hope wert gegeven<lb/>
ende oocq apparent is, soo die Chinesen maer uyt Jappan gehouden werden.<lb/>
</para>
<para>
Onse residenten hadden aldaer op 13 february 1646 op de wijse als anno passato<lb/>
persoonelijcq reverentie voor de MayJ gedaan1
<super><fref ref="2"/> ,</super> de presenten overgelevert ende<lb/>
in wedergeldinghe 220 schuyten silver becomen, mitsgaders een eerlij cq affscheyt<lb/>

<fnote>[=1] Wierwasserom, Verasherom, plaats in de nabijheid van Petapuli.</fnote>
<fnote>[=2] Nl. Reynier van Tzum.[=1] Hier kan bedoeld zijn de rebel Li Tze Tsjheng, die in febr. 1644 de titel van Koning aannam en in april Peking innam, waar de laatste Ming-Keizer zelfmoord pleegde, waarop Li Peking weer moest verlaten en waarna hij in de herft van 1645 omkwam in de strijd tegen de Mandsjoes óf de te Nanking tot Keizer uitgeroepen Ming-prins, die ook in 1645 omkwam in de strijd.</fnote>
<pb n="298" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0298"/>
van alle de grooten erlanght, nevens recommandatie ons met geene Christelijcke<lb/>
ornamenten, tegens haere ordre strijdigh, te belemmeren, soo soude des Comp.8<lb/>
stant daar vast ende versekert sijn.<lb/>
</para>
<para>Vorders waren in de negotie ende dagelijcxsen ommegancq door de regenten<lb/>
tot Nangasacquy . . . wel bejegent sonder eenighe veranderinghe ten quaede te<lb/>
ontmoeten, wesende alle de aengebracbte goederen voor ’t vertrecq der laetste<lb/>
schepen totaliter in silver overgeset, excepto ’t cargasoen, per de fluyt Overschie<lb/>
aengebracht, monterende ƒ 27 856.15.1, welcke . . ., laet arriverende, nevens des<lb/>
Comp.8 restanten, tot de schenckagie geprojecteert ende tot den ommeslach<lb/>
behoorende, aen den oppercoopman Willem Verstegen is getransporteert.<lb/>
</para>
<remark>(De verkoop van Perzische zijde en van koraal heeft in Japan verlies gegeven; voorraden in Thaiwan)</remark>
<para>.... in China de saacke noch even verwaert staat ende vermelden de<lb/>
jonghste tijdingen, dat den Tarter het geheele conincqrijcq bijnae ingenomen<lb/>
heeft van de noort aff nae de suyt toe tot de provincie Hocchieu incluys, soodat<lb/>
naer alle apparentiën niet obsteeren sal de uytterste palen te bereycken ende<lb/>
volcomen regeerder van dat groote rijcq te wesen, soo sulcx maer bewaren can,<lb/>
daertoe sijne macht niet bastant geoordeelt wert, onderhoudet alles, wat hij heeft,<lb/>
met lantsingesetenen, gequalificeerde ende vermoogende Chinesen, welcke haar<lb/>
eerlangh wel mochten van des Tarters jocq ende regeringe ontslaen, gelijcq (soo de<lb/>
historiën getuygen) voor desen meermaels geschiet is. Ondertusschen gaat gemelten<lb/>
Tarter seer politijcquelijcq ende dienvolgende voorspoedich in sijn gelucq voort,<lb/>
crijght geenen tegenstant van eenige consideratiën, heeft den nieuw gestelden<lb/>
Conincx1) macht gantschelijcq geruyneert ende den grooten roover Icquan het<lb/>
vier oock soo nae aen de voeten gebracht, dat hij sijne hooftstadt ende residentieplaets,<lb/>
genaempt Anhay, heeft moeten verlaten ende sich aen de vlucht begeven op<lb/>
een eylandt, dat met 600 gearmeerde'j oncquen beseth hout, hebbende om te water<lb/>
geenen affbreucq onderworpen te wesen alle de vaertuygen ende j oncquen eenige<lb/>
mijlen daeromtrent doen in brant steecken, werwaerts belenden off wat eynde dat<lb/>
nemen sal, wert den tijt leeren. Ondertusschen staat den handel allerwegen stil,<lb/>
den Tartar vervolght sijne progressen, dewelcke eerlangh sal hebben volbracht,<lb/>
als wanneer men hoopt, dat op de regeringhe, negotie ende welvaert der gemeenten<lb/>
goede ordonnantiën sullen beraempt werden, die wij dagelijcx met groot verlangen<lb/>
tegemoet sien, want China sonder uyttsetten van commoditeyten ende intrecken<lb/>
van zilver naer ouder gewoonte niet bestaan can, sulcx in Jappan stuyttende,<lb/>
gelijcq de Japansen advijsen vermelden, . . . dat de Chinesen, door den Tarter<lb/>
overwonnen, den handel op Jappan ontseyt sijn, soo sullen deselve naer Tayouan<lb/>
moeten keer en, dat God geve ende in corten een wel gestelde regeringe in dat groote<lb/>
rijcq opluycken mach, sonder twelcke daer veele swarigheden ende inlantsen<lb/>
verdervende oorlogen sijn te vreesen.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Hier kan bedoeld zijn de rebel Li Tze Tsjheng, die in febr. 1644 de titel van Koning aannam en in april Peking innam, waar de laatste Ming-Keizer zelfmoord pleegde, waarop Li Peking weer moest verlaten en waarna hij in de herft van 1645 omkwam in de strijd tegen de Mandsjoes óf de te Nanking tot Keizer uitgeroepen Ming-prins, die ook in 1645 omkwam in de strijd.</fnote>
<pb n="299" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0299"/>
<para>Den lantbouw neempt op Formosa seer toe, sijnde de sayvelden van drieduysent<lb/>
morgen op thienduysent ditto’s vergroot ende staat door de Chinese troublen<lb/>
noch meer te vermenichvuldigen, dat groote neringe in Tayouan maect ende<lb/>
d’incompsten doet steygeren, die desen jare op 122 duysent guldens geclommen<lb/>
sijn; ons wert bericht, dat men aldaer bij vruchtbare tijden 50 duysent picols<lb/>
suycker jaarlijcx soude connen becomen, ingevalle de saacke daernaer wiert<lb/>
aengelecbt, dat is, soo men den prijs een weynich verhooghde boven de ordonnarie<lb/>
4 r.a ’t picol tot soulaes der swaere ongelden ende lasten, die de lantbouwers dragen,<lb/>
daerop t’sijner tijt gelet wort, anders besayen sij ’t meerendeel der velden met rijs,<lb/>
boonen ende diergelijcke aertvruchten, daerop dat hoopen de meeste voordeelen te<lb/>
behaelen. Oock is bevonden, datter groote meenichte van moerbesiën-groente in<lb/>
’t wilde wast van soodanigen soorte, als oirdinaerlijcq tot voetsel der zijdewormen<lb/>
gebruyct wert ende waren reets eenige meesters met sijdewormen uyt China ontbooden,<lb/>
die door de dagelijcxse troubelen beleth wierden te comen. Tot het<lb/>
bevorderen is ordre gelaten .<lb/>
</para>
<para>Met de uytbreydinge der Christelijcke religie ende de regeringe over de<lb/>
inhabitanten was alles noch in voorigen stant ende werden de kercke noch dagelijcx<lb/>
meer Christenen ende de Comp.e soo nieuwe als rebellige dorpen tot gehoorsaembeyt<lb/>
gebracht, welcken nomber, namentlijcq de bevreedichde menschen,<lb/>
geregistreert ende bevonden sijn te wesen over de 60 duysent in ’t getal, die meest<lb/>
alle in de vlacte woonen ende naer vermogen in devotie gehouden worden door de<lb/>
lantsdagen ende diergelijcke middelen, daertoe gestabileert. ’t Waer te wenschen,<lb/>
dat eenige jonge wellevende borsten uyt ’t patria conden becomen om aen den<lb/>
Christelijcken bouw op Formoza tot schoolmeesters te gebruycken; die daar sijn,<lb/>
werden ’t meerendeel van soldaten opgequeect, daeruyt weynich tot perfectie<lb/>
comen, sijnde deurgaens al gedeboucheert ende onbequaem om soodanige ampten<lb/>
te bededen.<lb/>
</para>
<para>
Naer ondervindinge sal Formosa jaarlijcx door den anderen connen uytleveren<lb/>
50 000 stucx hertevellen ende evenwel in voorigen stant blijven sonder verminderingh<lb/>
van ’t vee, welcke eenelijcq gevangen werden door d’inhabitanten, sijnde het<lb/>
jagen ende stricken setten door de Chinesen gansch affgeschaft ende op bet vervoeren<lb/>
naer China goede ordre gestelt, soodat ons van dien handel voor de Comp.6<lb/>
wel mogen verseeckeren .<lb/>
</para>
<remark>(Prijs door de Bruynvie genomen, vgl. [Zeemogendheid] II p. 360; hetgeen . . . .)</remark>
<para>
.... het capitaal om de noort heeft helpen stijven, twelcq op ’t vertrecq<lb/>
der schepen uyt Tayouan in veele effecten geweest is ƒ 1800 000 om te verdeelen,<lb/>
als volcht<lb/>
Tot nieuw emploey voor Toncquin . ƒ 370 000<lb/>
sijnde aldaar noch schaers 60 000 gis. overgebleven, . . . dat tsamen<lb/>
een capitael maect van ƒ 430 000<lb/>
Tot nieuwen incoop voor Siam . ƒ 85 000<lb/>
Voor Cormandel aen silver . ƒ 600 000<lb/>
ende aen gout . . 178 000<lb/>
Item aen cooper . „40 000<lb/>
Is samen<lb/>
ƒ 818 000<lb/>

<pb n="300" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0300"/>
Aen cooper voor Persia, Suratte ende Batavia . ƒ 60 000<lb/>
Rest noch, dat voor Tayouan op hope van handel uyt China als tot<lb/>
betalinghe van suyckeren behouden wert . ƒ 467 000<lb/>
Comt als vooren ƒ 1800 000<lb/>
</para>
<para>Tot overvoeren van het Cormandelse capitaal ende coopmanschappen voor<lb/>
dito comptoir alsmede voor Suratte ende Persia hebben geordonneert het schip de<lb/>
Snoecq ende ’t jacht de Zeerob, in welcke twee bodems tselve egualijcq wert verdeelt<lb/>
ende met Godes hulpe tot Malacca overgebracht om van daer weder overgescheept<lb/>
te werden in de fluyt Petten ende alsoo in comp.e van de Zeerob naer<lb/>
Paliacatte te navigeren. . . .<lb/>
</para>
<para>
Van het bovengestelde silver, voor Coromandel geprojecteert, werden 200<lb/>
duysent guldens in Tayouan behouden op hoope van tegens halff meert in gout te<lb/>
sullen oversetten off bij mancquement van dien per de fluyten de Gulde Gans ende<lb/>
Overschie (welcke vervolgens uyt Tayouan met suycker, grove porceleynen,<lb/>
campher ende smeecoolen herwaerts staen te coomen) in silver herwaerts te senden<lb/>
nevens soodanige quantiteyt contanten meer, van tgeene voor de verhoopte Chinese<lb/>
negotie behouden was, alsser op dien tijt sal bevonden werden onnoodich ende<lb/>
overich te wesen, om dan van hier naer Coromandel geschiet te werden, oock met<lb/>
dien verstande dat, ingevalle den Chinesen handel sich favorabel vertoont, het<lb/>
voorich genoteerde capitael ende selffs de twee tonnen guldens, voor Coromandel<lb/>
gedestineert, behouden sullen ende in goede coopmanschappen besteden, als<lb/>
wanneer Coromandel echter van hier naer eysch wel sal connen werden geprovi-<lb/>
deert .<lb/>
</para>
<remark>(In Thaiwan is behalve de reeds vermelde f. 122000- ontvangen aan verkoop van kleding aan het personeel f. 115413.3.8 en van 1 oct. 1645 tot 30 sept. 1646 uitgegeven f. 264254.11.8 , zodat er f. 25970.17.9 verloren is)</remark>
<para>.... Den oppercoopman Antony van Broecqhorst ende sijn gevolch hebben<lb/>
desen jaare in ’t begin haarder negotie met den Conincq
<super><fref ref="x"/> </super> eenige sporlingen gehadt.<lb/>
Sijne May.* praetendeerde 37 duysent taylen silver op leverantie van sijde, te<lb/>
weten de ordinarie 25 duys.* tayl voor d’een ende 12 duysent taylen voor d’ander<lb/>
fluyt, daer bijvougende veel force woorden ende dreygementen, dat deselve bij<lb/>
weygeringhe uyt de schepen soude doen haelen ende diergelijeke onhebbelijekheden<lb/>
meer, doch heeft sich eyntlijcq noch door een vereeringhe met de ordinarie 25<lb/>
kisten gesegghen laten ende de negotie op voorige wijse toegestaan, waermede doet<lb/>
blijeken, dat seer gierich ende begeerich is naer Comp.8 middelen om daer jaarlijcx<lb/>
goede portie uyt te deelen; sulex met omsichtigheyt ende goet beleyt moeten tegengaen<lb/>
om hem naer uytterste vermogen door schenckagie ende aengename rariteyten<lb/>
binnen de palen van discretie te houden, mitsgaders ondertusschen wel op hoede<lb/>
wesen, dat niet t’eeniger tijt ’s Comp.8 rijeke capitaalen (ende)
<super>1 <fref ref="2"/> </super> corrumpere, daar<lb/>
ongetwijffelt sijn begeerte sonderlingh toe strect ende daegelijcx op practiseert.<lb/>
</para>
<para>
De negotie en was oocq niet naer voorige tijden maer slechter gesuccedeert<lb/>
door ’t quaet gewas der moerbesiën-groente ende toedoen van des Comp.8 contramineurs,<lb/>
de Chinesen ende Portugesen, welcke langer hoe meer ons den handel<lb/>

<fnote>[=1] Bedoeld wordt de machthebber in Tonkin, vgl. p. 281, noot 4.</fnote>
<fnote>[=2] Hier is óf een woord uitgevallen óf het woord ende is te schrappen.[=1] Hiermee wordt bedoeld het grote eiland Hainan aan de zuidkust van China.</fnote>
<pb n="301" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0301"/>
infructueus maecken, soodat 20 duysent taylen op ’t vertrecq van gemelten<lb/>
Broucqhorst naer Japan onbesteet gebleven sijn; bovendien is de zijde ende zijdewaren<lb/>
tot hooger prijs als ’t voorleden jaar gecocht ende heeft in Japan ter contrarie<lb/>
ruym 50 tayl ij der picol minder gerendeert.<lb/>
</para>
<para>Om den handel met voorgemelte capitael te vervolgen waren daar gelaten een<lb/>
ondercoopman, drie adsistenten ende 9 bosschieters, sulcxnaer desen wertg’ excuseert<lb/>
ende geen capitael meer buyten souvegarde van behoorlijcke deffencive<lb/>
schepen vertrouwt om van onser sijde geen occasie te geven tot eenich disaister<lb/>
van spoillieringhe ofte gewelt op den naem van roovers ofte dieven, daer den<lb/>
Conincq secretelijcq sijn personagie onder speelt ende den buyt helpt deelen,<lb/>
gelijcq aen de Japanse cooplieden, wanneer op Toncquin voeren, heeft gepleecht.<lb/>
</para>
<remark>(Brouckhorst gaat met 2 fluiten en 130000 taël zilver van Thaiwan naar Tonkin)</remark>
<para>.... seeckere Portuguese joncque, inhebbende 30 000 taylen, mede tot<lb/>
opcoop van sijde uyt Maccauw naer Toncquin gedestineert, was op de custe van<lb/>
Aynam
<super><fref ref="x"/> </super> gesneuvelt, dat de Portuguesen dapper smerten sal ende haar vermogen<lb/>
doen verminderen, doch den mandorijn Iquan heeft groot acces bij den Conincq.<lb/>
Den ambassadeur door hem, Icquan, uyt den name des Coninghs van China,<lb/>
bevoorens dat van den Tarter geruyneert was, aen den Toncquinsen Conincq<lb/>
gesonden om den driejarigen tribuyt van daar te haaien hadde seer groote arrogantie<lb/>
gepleecht ende noyt te hove willen verschijnen, omdat den Conincq niet<lb/>
persoonelijcq in sijn schip hem te verwillecommen was geweest, sulcx echter alles<lb/>
bij den Conincq wert verdragen ende in ’t goede genomen, doch tegens dancq ende<lb/>
toestemminge van sijnen zoone, den successeur, ende alle de grooten des lants.<lb/>
Wij hoopen, dat desen cancker oocq sal cesseren off verminderen met de nederlage<lb/>
des Conincqs in China ende de decadentie van geroerden Icquan, van welcq boos<lb/>
instrument de Compagnie noyt anders als naedeel en schade heeft te verwachten.<lb/>
</para>
<para>
Des Comp.8 logie in Toncquin is per ongelucq door vier, welcq uyt andere<lb/>
huysen van bovenwints daarop gewaeyt was, de cap affgebrant, waerbij de Comp.e<lb/>
behalven de schade van ’t huys de waarde van 464 taylen aen sijde ende sijdewaeren<lb/>
heeft verlooren door de schielijcqheyt der vlammen, die daer insloegh<lb/>
ende niet tijdigh genoech conde werden uytgedragen, welcke wooninge ofte huys<lb/>
desen jaere weder met de minste costen sal werden gerepareert .<lb/>
</para>
<remark>(TJit Siam komen 3 Compagnies fluiten met rijst, ook gaan van daar Comp's schepen naar Japan, vrd. met herteveüen, en naar Suratte en Perzië, met sapanhout, tin en benzoë)</remark>
<para>
.... Door de paresse der Lancqj anders waren de meeste coopmanschappen<lb/>
met redelijcke proffijten verseth ende een goede somme van de groote uytstaende<lb/>
schulden ingecomen, soodat Comp.8 saecken in Siam naer wensch staan ende sijn<lb/>
onse bevelen bij den ondercoopman Jan van Muyden1
<super><fref ref="2"/> </super> wel ende naer contento<lb/>

<fnote>[=1] Hiermee wordt bedoeld het grote eiland Hainan aan de zuidkust van China.</fnote>
<fnote>[=2] Jan van Muyden was zeker sinds 1645 in dienst. Van 1646 tot 1650 was hij opperhoofd in Siam, van waar hij wegens knoeierij werd geschorst en opgeroepen naar Batavia. Er was onvoldoende bewijs tegen hem, waarom hij eind 1651 in zijn rang repatrieerde.[=1] Cubebe, de zgn. staartpeper van de piper cubeba.</fnote>
<pb n="302" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0302"/>
uytgevoert. Eenelijcq mancqueert het aen goede quantiteyt rijs, daervan door<lb/>
’t quaat gewas ouse competentie niet sullen erlangen, dat ons vrij wat ontschiet;<lb/>
echter verhopen buyten necessiteyt te blijven, alsoo den toevoer uyt des Matta-<lb/>
rams lant ende van andere quartieren dagelijcx seer toevloeyt .<lb/>
</para>
<remark>(Commandeur Jacob van der Meuten verzoekt voor zijn 'particuliere handel toezending van realen voor de f. 15.000, die hij „op ’t gemeene lant heeft staan”; Djambi is voorzien met een kapitaal van /. 94009.12.6; van daar is slechts 5534 picol peper ontvangen)</remark>
<para>
.... ontstaende door ’t quaet gewas als de continuerende oorlogen ende<lb/>
oneenicheden der Manicabers, mitsgaders dat d’Engelsen door ’t vereere van<lb/>
metale canon de principale peperplaetsen van Rato Maes in pacht hebben vercregen,<lb/>
waerdoor ende dat den prijs tot op 7 realen ’t picol verhooghden, ruym<lb/>
sooveel peper als d’onse hebben becomen ende machtich sijn geworden om haere<lb/>
twee schepen den Wilhem ende Ulisses naer Engelandt te senden, die binnen 5 a 6<lb/>
dagen van Bantam staan te vertrecken met omtrent 500 lasten peper, 400 kisten<lb/>
suycker, 200 packen deden, 40 bhalen nagelen, in Maccassar gecocht, 200 sacken<lb/>
cubebe1) ende partij e salpeter met voornemen ’t schip den Endumon te doen<lb/>
volgen, soo haest de Swaan van Androgiry comt, die nae hun seggen in corte<lb/>
volladen met peper van daer tegemoet sien, dat niet wel cunnen aennemen ende<lb/>
den tijt sal leeren. Voorsz. drie schepen sijn een dagh voor onse schepen uyt<lb/>
Duyns t’seyl gegaen ende alle in ’t begin van september passato tot Bantam<lb/>
aengelandt, daerin seer geluckigh sijn geweest ende ons groot voordeel in Jamby<lb/>
hebben affgesien .<lb/>
</para>
<remark>(In Djambi is nog f 220.000 aan kapitaal nodig; tocht naar de Philippijnen, vgl. [Zeemogendheid] II p. 360)</remark>
<para>
.... sijnde het silverschip uyt vreese van d’onse naer Cagian geloopen ende<lb/>
aldaer verongeluct, doch naar ’t rapport van de gevangenen alle ’t silver gesalveert,<lb/>
sulcx dat den vijant bij dit verlies, de gedaene destructie, als het binnenhouden<lb/>
van ’t retourschip groote schade ende affbreucq heeft geleden, gelijcq de geïntercipieerde<lb/>
brieven dicteren ende seer over de sobere gestalte van Manilha ende<lb/>
Tarnaten dagen .<lb/>
</para>
<remark>(Op de Nederlandse schepen in de Philippijnen zijn 172 mannen omgekomen)</remark>
<para>
.... onse naerder uytsettinghe, bestaande in de schepen Harderwijcq,<lb/>
Middelburch, Reynsburch ende den Arent onder ’t gesach van den oppercoopman<lb/>
Pieter de Goyer2), omtrent ’t eylant Limbones3) soo vehementen storm hebben<lb/>

<fnote>[=1] Cubebe, de zgn. staartpeper van de piper cubeba.</fnote>
<fnote>[=2] Pieter de Goyer was 1637 koopman te Amboina, 1646 opperkoopman en commandeur van een vloot naar de Philippijnen, 1648 eerst op Sumatra, later in Siam, 1655 gezant naar het hof van China, 1657 opperhoofd in Djambi, waar hij 1662 stierf.</fnote>
<fnote>[=3] Limbones is Lubang, een klein eiland zuidwestelijk van de baai van Manilla op ruim 160° O.L.[=1] Nan(n)ing, landstreek ten noorden van Malakka, thans onderdeel van de staat Negri Sembilan, waarmee reeds in aug. 1641 een contract was gesloten, *Corpus* I, nr. CXXXVIII.</fnote>
<pb n="303" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0303"/>
gehadt, dat alle in peryckel van te vergaan sijn geweest, hebbende Middelburgh sijn<lb/>
groote mast verlooren ende daerdoor nae Batavia moeten keeren, doch de drie<lb/>
andere hebben buyten schade de reyse noch gewonnen ende het retourschip, dat<lb/>
de voyagie naer Nova Spangien andermael meende t’ondernemen, weder binnen<lb/>
gedreven .<lb/>
</para>
<remark>(Optreden van De Goyer, vgl. [Zeemogendheid] II p. 361; voornemen in februari weer 10 d 12 schepen derwaarts te zenden in de hoop , dat de Spanjaarden dan Ternate zullen opgeven ; uit patria zijn in december de Oliphant, de Conincq David en het Witte Paart met 576 koppen , w.o. 156 soldaten , aangekomen; op reis 22 doden; Van Deutecom tracht het aandoen van Duins en het langzame varen te excuseren; bezwaren tegen gouverneur Van Vliet van Malakka en redenen hem toch als commandeur van de retourvloot te gebruiken , vgl. [Zeemogendheid] II p. 233; Malakka is met f. 173358kapitaal voorzien; van daar is voor f. 159639.17.1, vnl. aan peper en tin ontvangen)</remark>
<para>.... sijnde die van Nanningh
<super><fref ref="x"/> </super> ende Rambouw
<super>1 <fref ref="2"/> </super> (naedat met een uytgesette<lb/>
macht van 400 coppen tot submissie waren gebracht) eyndtlijcq onder<lb/>
bondich contract3) met ons bevredicht, waardoor die stadt in neringhe ende<lb/>
lijfftochten sal toenemen, alsoo de velden nu alomme veylich sijn ende de landen<lb/>
worden met ijver gecultiveert. Den toevoer van rijs uyt des Mattarams landt ende<lb/>
met een Moors schip uyt Bengale is seer opulent geweest ende tot 25 realen ’t last<lb/>
ingecocht, daervan met 480 lasten geprovideert sijn. Van Palimbangh ende Androgiry<lb/>
is ’t meerendeel van de voorstaende peper in Malacca aengebracht ende neempt<lb/>
den handel van die ende andere quartieren dagelijcx toe, soodat van contanten<lb/>
ontbloot ende van courante Custdoecken meest waren uytvercocht, daerbij de<lb/>
winsten ende incompsten merckelijcq sijn vergroot ende ’t is seecker, wanneer de<lb/>
Moorse vaart uyt Atchin, Johor ende de tinquartieren weren, dat Malacca in corte<lb/>
seer in negotie sal toenemen ende jaarlijcx een treffelijcke somme te boven comen,<lb/>
dat nodich is ende mettertijt buyten vercortinghe van den Suratsen ende Coromandelsen<lb/>
handel wel hopen te bewercken; hiertoe sullen oocq tijtlijcq secours van<lb/>
contanten ende deden derwaarts bestellen om den handel te doen wackeren ende<lb/>
de vreemde negotianten naer eysch contentement te doen. De thinquartieren<lb/>
hebben door de frequente vaert der Mooren dit jaar vrij minder als anno passato<lb/>
uytgelevert, soodat den eysch voor Suratte, Persia ende Mallebaer, sijnde 270 000<lb/>
©, niet is cunnen worden voldaen ende sijn maar 212 900 &lt;0? tin met de schepen<lb/>
Banda en de Haan op ultimo november passato derwaarts gesonden
....<lb/>
</para>
<remark>(Van Malakka is op Ligor vrij voordelig gehandeld, niet op Patani; te M. is van 1 aug. 1645 tot 31 juli 1646 f. 212954.8.6 uitgegeven, f. 182506.7 .11 ontvangen; veel gunstiger dan het jaar te voren)</remark>

<fnote>[=1] Nan(n)ing, landstreek ten noorden van Malakka, thans onderdeel van de staat Negri Sembilan, waarmee reeds in aug. 1641 een contract was gesloten, *Corpus* I, nr. CXXXVIII.</fnote>
<fnote>[=2] Rembau is eveneens een onderdeel van Negri Sembilan. Het oudste ons bekende contract is genoemd in de volgende noot. Daarin wordt evenwel gesproken over vorige contracten.</fnote>
<fnote>[=3] Op 17 sept. 1646, vgl. *Corpus* I, nr. CLXXVTII.[=1] Dom Diogo Coutinho Dogem was 1636-1640 gouverneur van Malakka en werd dit 1646 van Macao, waar hij nog hetzelfde jaar door de bevolking werd vermoord.</fnote>
<pb n="304" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0304"/>
<para>
.... daerin de Portugesen op den ouden voet mede contribueren, die in<lb/>
juny passato met 2 galjoenen, een patache ende een cho Malacca sijn gepasseert<lb/>
ende naer Maccauw vertrocken met eenen nieuwen generaal, genaemt don Diego<lb/>
Cotinho
<super><fref ref="1"/> ,</super> ende sobere carga, gaende de galioenen eenelijcq om bet resterende<lb/>
canon uyt Maccauw te haaien, alsoo door de continuerende oorlogen in China<lb/>
aldaer in negotie niet te doen is. Van de residerende Portugesen in Malacca sijn<lb/>
der op onse gegeven ordre al veele vertrocken, de rest staan in corte mede te<lb/>
volgen om alle onheylen van dat gespuys voor te comen, twelcq ons groote ver-<lb/>
seeckeringhe ende gerustheyt bij brengen sal .<lb/>
</para>
<remark>(Gouverneur de Vlaming van Oudtshoorn heeft f. 564227 .— aan bezittingen aan zijn opvolger , Jan Thijsz., overgedragen)</remark>
<para>.... die
<super><fref ref="2"/> </super> ons over het te laste geleyde van den Franschen jesuyt Alexander<lb/>
Rodes
<super><fref ref="3"/> </super> volcomen openinghe ende contentement heeft gedaaen ende oocq met sijn<lb/>
leven als onse uytgevoerde ordre tegen de Roomsgesinde heeft doen blij eken, dat<lb/>
ten onrechte besehuldicht ende oocq dienaengaende buyten eenige suspitie is,<lb/>
hebbende in Malacca goede redressen gedaan ende veele saecken verbetert
....<lb/>
</para>
<folio>Fol.33v.</folio>
<remark>(Hij wordt gouverneur van Amboina, Cornélis Willemsz. van Outhoorn van Banda; gegevens over Mataram , af gedrukt [Opkomst] V nr. XL VIII ƒ p. 281-282)</remark>
<para>
.... den toevoer van peper ende andere waren is opulent
<super><fref ref="4"/> </super> ende door den<lb/>
goeden coop van hout, steen ende calcq neempt de timmeragie van steene huysen<lb/>
aen de westsijde mede seer toe, de stadsdwarsburchwallen sijn op een nae volmaect,<lb/>
die nae ’t regenmousson bij der hant genomen wort, dat een groot cieraat<lb/>
ende suyveringhe in de stadt geeft. De hooghnoodighe pacq- ende woonhuysen<lb/>
als smitswinckel op Compagnies timmerwerff sijn soo verre gebracht, dat binnen<lb/>
drie maanden volmaact sullen wesen. . . . zijnde een hecht ende permanent<lb/>
wercq, daer in lange jaaren geen omsien nae is ende sal naer calcula omtrent de<lb/>
50 000 guldens comen te costen, dat door de preservatie van de costelijcke touwereken,<lb/>
zeyldoecq ende andere gereetschappen, tot d’equipagie nodich, in corte<lb/>
sal incomen. Nae derselver voltreckingh sullen de vordere nodige wereken ende des<lb/>
Generaals als andere wooninghen binnen ’t casteel met de minste costen mede bij<lb/>
der hant genomen ende permanent gemaect worden om eenmael van gestadige<lb/>
reparatiën bevrijt te wesen. Niet meer als twee Chinese jonequen sijn anno 1646<lb/>
in Batavia aengelandt, geladen met grove waren sonder eenighe sijde ofte sijde-<lb/>

<fnote>[=1] Dom Diogo Coutinho Dogem was 1636-1640 gouverneur van Malakka en werd dit 1646 van Macao, waar hij nog hetzelfde jaar door de bevolking werd vermoord.</fnote>
<fnote>[=2] NL De Vlaming van Oudtshoorn.</fnote>
<fnote>[=3] Alexandre de Rhodes trad als jongeman in 1610 in de Sociëteit van Jezus en vertrok 1619 als missionaris naar Goa, werkzaam te Malakka en Macao, in 1625 in Cochin China, 1627—1630 in Tonkin, 1636-1640 weer in Cochin China, daarna te Macao, maar tot 1645 herhaaldelijk in Cochin China verblijvend. Uit het land gezet, reisde hij overland naar Rome, waar hij 1649-1652 verbleef, vervolgens te Parijs, 1652-1653, waarop hij naar Perzië vertrok, waar hij 1660 stierf. Hij legde de grondslag voor het Christendom in Achter-Indië. De Vlaming, die van Rooms-Katholieke ouders was, werd er van verdacht hem te hebben bijgestaan. Vgl. *Quinam,* p. 105-106.</fnote>
<fnote>[=4] Te Batavia.</fnote>
<pb n="305" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0305"/>
stoffen, dat sobere negotie ende weynich uytvoer beeft veroorsaect ende, nae<lb/>
d’ ad vijs en van Tayouan melden, sullen der dit jaar geen comen, dat onse inwoonende<lb/>
Chinesen in ’t missen van hare retouren vrij smarten ende den burger oocq<lb/>
schadelijcq wesen zal .<lb/>
</para>
<remark>(Verwijzing naar meegezonden brieven)</remark>
<para>
.... Onse Nederlantse burgers, die seer genegen sijn om nevens onse<lb/>
inwoonderen, Chinese ende Maleytse negotianten, den handel ter zee bij der hant<lb/>
te nemen ende tot voordeel van hare familiën een stuyver te winnen, hebben bij<lb/>
requeste versocht, gelijcq aen U Ed. bij desen mede sijn doende, dat een derselver<lb/>
met een goede somme per wissel naer Nederland mocht gaan om aldaar met U Ed.<lb/>
permissie een fhiytschip te coopen, tselve met provisiën ende andere behoeftigheden<lb/>
tot d’equipagie nodich aff te laden ende daermede naer Batavia te comen<lb/>
om dan haere uytsettinghe t’oncostelijcker te mogen doen ende d’E. Comp.e niet<lb/>
lastich te vallen, die haar bijwijlen niet naer eysch gerieven can. Wij hebben sulcx<lb/>
tot U Ed. naerder ad vijs niet willen toestaen, maar in antwoorde gedient, dat hun<lb/>
versoucq op ’t favorabelste aen U Ed. souden voordragen, gelijcq bij desen doen.<lb/>
En sijn wij van advijs, dat tselve buyten prejuditie van de Compagnie wel can<lb/>
geschieden, alsoo d’Engelsen jaarlijcx met baare bieren hier groote winsten doen<lb/>
ende hebben dit jaar door de tardance van onse schepen ende dat drie maanden<lb/>
sonder wijn sijn geweest, over de 14 000 realen aen bieren in Batavia vercocht,<lb/>
welcke proffijten voorwaer beter aen onse burgers als vreemdelingen te gunnen sijn<lb/>
onder conditie ende te presteren eed, dat geene ongepermitteerde waren ofte<lb/>
coopmanschappen herwaarts mogen brengen, noch dienaars van de Comp.e<lb/>
daeronder te laaten participeren op poene van schip ende goedt te verbeuren,<lb/>
daarop hier wel doen letten ende bij achterhael sonder eenighe conniventie tegen<lb/>
sullen laten procederen ende sijn oocq van opinie, soo U Ed. tselve inwilligen, dat<lb/>
veel welgestelde Comp.8 dienaars haar uyt den dienst tot burgers sullen begeven<lb/>
ende daardoor mettertijt een goede burgerij e en aanwas van colonie sullen erlangen,<lb/>
daer anders geen middel toe sien, off sullen de bemiddelde dienaars, wanneer<lb/>
haaren tijt uyt is, moeten aenseggen, dat vrij worden off nae ’t patria gaan, alsoo<lb/>
meer dienaars hebben, als gebruycken connen, dat voor de Comp.e lastich valt<lb/>
ende niemand is genegen om vrij te worden, maar soecken al in den dienst te<lb/>
continueren. Wat U Ed. in d’een ende d’ander sullen geheven te disponeren ende<lb/>
ons dienaengaende t’ordonneren, wort prompt gevolcht .<lb/>
</para>
<folio>FoL36T-37V.</folio>
<remark>(Toelichting op de eis van slechts 8 ton in contanten; men is ril. nog mei 8 ton voorzien en verwacht nog 10 ton van de vorige eis; behalve de retourschepen worden 3 fluiten , 2 jachten en 2600 koppen gevraagd; de nu repatriërende schepen Haerlem en Oliphant brengen lading van f. 392514.16.13 voor Amsterdam , Schiedam f. 185699.17.12 voor Delft; de totale retourvloot heeft een cargasoen van f. 2151032.11.2 , w.o. aan peper f. 1224332.14.3; verder vrd. textiel , indigo , kaneel, foelie; getrokken wissels; aan reële effecten blijft in Indië voor f. 10992379.)</remark>
</body>
</teiTrim>