<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="306"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Caen, Van Dutecum; Batavia, 14 april 1647"/>
<meta key="rawdate" value="14 april 1647"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1647"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="day" value="14"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Caen, Van Dutecum"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Cornelis van der Lijn, François Caron, Carel Reniers, Anthonio Caen, Jochem Roelofsz van Dutecum"/>


</header>
<body>
<pb n="306" />
<head>VI. CORNELIS VAN DER LIJN, FRANgOIS CARON, CAREL RENIERS,<lb/>
ANTHONIO CAEN EN JOCHEM ROELOFFSZ. VAN DUTECUM, BATAVIA<lb/>
14 april 1647.</head>
<folio>1063 (potlood-)folio 325-338; copie in 1065 bis, folio 514-521.</folio>
<remark>«Brief gezonden met het Engelse huurschip Endimion, groot 150 last, geladen<lb/>
met peper en suiker; van het uit patria verwachte schip Nieuw Delft is niets meer<lb/>
vernomen sinds het passeren van Tristan da Cunha; aangekomen zijn de Dromedaris,<lb/>
de Campen en de Gecroonde Liefde op 30 jan. en 20 maart en van de nieuwe equipage<lb/>
Hulst op 9 maart , Walvis, „gisteren”; vernieuwd verbod tegen particuliere handel,<lb/>
vgl.
<ref>Plakaatboek 11 p. 112-113 </ref>»</remark>
<para>Wij vertrouwen, dat India nu van de principale particuliere handelaars<lb/>
gesuyvert is ende dat U Ed. wel kennelijcq sij, uyt welcken hooffde de groove<lb/>
particulariteyten naast eenige jaren haren oorsproncq ende gevolch hebben<lb/>
genomen, daerin ons dan geruststellen met belofte, dat d’ordre van de Comp.e<lb/>
sullen achtervolgen ende d’overtreeders van dien sonder aensien van persoonen<lb/>
volgens den generaelen artyckelbrieff
<note mark="1">Die dateert van 2 maart 1634 en te vinden is
<emph>Plakaatboek</emph> I, p. 309-361.<lb/>
</note>
sullen doen straffen, dat U Ed. ons gelieven<lb/>
toe te vertrouwen ende haar vastelijcq op mogen rusten.
</para>
<remark>«De 9 retourschepen onder Lemaire zijn goed in patria gekomen<lb/>
»</remark>
<para>
Dewijle op eergisteren eerst tijdinghe hebben becomen, dat voorsz. Engels<lb/>
schip op morgenavont staat te vertrecken, soo cunnen U Ed. . . . generale brieven<lb/>
niet naar eysch beantwoorden, te meer deselve met sooveel reproches van ontrouwe<lb/>
(die hier niet bekent sijn) geëxtendeert vinden, dat die sonder groote alteratie onser<lb/>
gemoederen niet cunnen lesen ende tijt van ware beantwoordinghe moeten hebben,<lb/>
dat met de naeste retourschepen in debita forma tot U Ed. contentement sal<lb/>
geschieden. Echter cunnen niet voorbijgaan op U Ed. doleancen over onse jaarlijcqse<lb/>
gedane groote eysschen van provisiënals andersints een weynich te dienen.<lb/>
Wij seggen dan, dat met U Ed. moeten bekennen, dezelve inderdaat groot sijn,<lb/>
maar als U Ed. considereren de veelheyt van schepen ende volcq, die in India sijn,<lb/>
sullen U Ed. bevinden, dat se niet excederen .
</para>
<remark>«Er is o.a. veel nodig:<lb/>
»</remark>
<para>
.... principalijcq in de swaere vaarwaeters van Toncquin, Tayouan ende<lb/>
Jappan, daar ongelooffelijcqe touwercken, seylen, anckers ende ronthouten gespilt<lb/>
worden. Integendeel, wanneer den grooten ommeslach van schepen ende volcq<lb/>
vermindert wort, soo sal den eysch oocq cleender vallen, gelijcq nu bij de overgaande<lb/>
petitie in de provisiën geschiet. De comptoiren worden oocq doorgaans<lb/>
minder geprovideert, als wel sijn eysschende, sulcx datter in Tayouhan niets ten<lb/>
overvloede is gesonden, maar ’t overschot is ontstaan uyt den overvloedigen<lb/>
harder
<note mark="2">Harder, een karperachtige rivier- en zeevis, mugil ramada, veel in de buurt van<lb/>
Forinosa gevangen.<lb/>
</note>
-ende hartevanghst, die in plaatse van vlees ende specq aen ’t volcq is<lb/>
verstrect ende tselve daarmede gespaert, dat ons niet altijt cunnen verseeckeren<lb/>
ende bij mancquement van dien souden dan wel tot groot naedeel van de Comp.e<lb/>
<pb n="307" />
in schaersheyt vervallen, daarvoor ons te vigileren staat. Wij leggen hier alles soo<lb/>
suynich ende spaarsaem over, dat het niet beter weten te dirigeren ende mogen<lb/>
U Ed. haar wel verseeckeren, dat in d’een en d’ander onder behoorlijcke reecqueningh<lb/>
soo oprecht ende getrouw wort gehandelt, dat de Comp.e niet eenen stuyver<lb/>
comt te missen noch gefraudeert can worden, alsoo selffs het ooge daarover laten<lb/>
gaan ende niets buyten ordonnantie van den Generael ofte de directeurs wort<lb/>
verstrect, dat U Ed. vastelijcken gelieven te gelooven ende geen soo eerlose rapporteurs<lb/>
gehoor te geven in tgene, daermede U Ed. ons gelieven te beschuldigen, dat<lb/>
voor oprechte gemoederen seer hart valt, wanneer voor soodanich bij U Ed.<lb/>
souden moeten gereputeert worden, dat contrarie verhoopen, off waaren niet<lb/>
waerdich U Ed. te dienen ende sullen sulcx met ware effecten ander doen blij eken,<lb/>
gelijcq tot noch toe in alle getrouwigheyt gedaan hebben, waermede op die odieuse<lb/>
materie niet verder sullen repliceren,
....
</para>
<remark>«In Siam zijn o.a. gekomen:<lb/>
»</remark>
<para>.... de schepen Harderwijcq, Arent ende Reynsburgh, die in december<lb/>
passato een Chinese joneque, omtrent 20 000 realen waardich, hebben verovert<lb/>
ende met 22 Nederlanders nevens 40 Chinesen herwaarts gesonden, welcke tot<lb/>
dato noch niet is verschenen ende, nae de geruchten loopen, op een riff niet verre<lb/>
van Manilha met volcq en al verongeluct soude sijn.
</para>
<remark>«Met 6 schepen is uit Siam een lading van f. 52045.1.14 ontvangen , vnl. sapanhout,<lb/>
rijst, gommelalc en 5 schone olifanten, geschenk van den Koning, die naar<lb/>
Coromandel worden gezonden; voor Japan zijn er 47358 hertevellen, sapanhout enz.<lb/>
in voorraad; twee schepen zijn te Batavia gekomen uit Thaiwan met lading van<lb/>
f. 71400.15.4, w.o. 40.000 gld. aan goud, 753 picol koper<lb/>
»</remark>
<para>Den lantbouw wort hoe langhs hoe meer beijvert ende stont het rijs- ende<lb/>
indigogewas seer schoon, daarvan goede quantiteyt verhoopt wert, maer de<lb/>
suyckeren souden dit jaar schaars zijn ende sal Saccam niet boven de 8000 picols<lb/>
uytleveren; daarbij was den toevoer uyt China noch onseecker, echter vertrouwen,<lb/>
met £ ofte f reael per picol meer te geven onse competentie wel erlangen sullen,<lb/>
daartoe ordre sullen geven. Met de troublen in China was de hardervanghst sober<lb/>
ende in plaats van 200 niet meer als omtrent 100 visschersjoncqges verschenen, dat<lb/>
de incompsten sal verminderen. De geruchten liepen, dat Iquan met den Tarter<lb/>
vereenicht was om over de drie principale provintiën in de lage landen te regeren<lb/>
ende dat tot dien eynde naar boven diep om de noort was vertrocken om ’t accoort<lb/>
te besluyten ende sijn commissie t’ontfangen, alwaar naar veeler opinie sal worden<lb/>
aengehouden, doordien den Tarter hem in de lage landen om den zuyt (daar<lb/>
gewent is te domineren) niet vertrouwt, dat een gewenste zaacke voor de Comp.®<lb/>
soude sijn. Echter blijven gemelten Icquans broeders met een groote macht ter<lb/>
zee omtrent Aymuy ende Kemoy
<note mark="1">Kemoy, Quemoy, eiland voor de kust van China, zeewaarts van Amoy op 24°30/<lb/>
N.B. en 108° 20' O.L.<lb/>
</note>
, sijnde Iquans besitlanden, noch al continueren,<lb/>
sonder dat haar tot accoort willen begeven,
....
</para>
<pb n="308" />
<remark>«Kans op herleving van de handel met China; een handelsjonkje is van daar te<lb/>
Thaiwan gekomen<lb/>
»</remark>
<para>De coopmanschappen namen mede scheut, den wierrooeq was ’t picol tot 11<lb/>
realen, poetsjocq tot 45, mirhe tot 41, de rompen tot 17 J ende den peper van 12 tot<lb/>
17 realen ’t picol vercocht, dat goede prijsen sijn ende worden voor dit jaar 6000<lb/>
picols peper gevordert,
....
</para>
<remark>«In Thaiwan blijft f. 594.000 aan contanten
, f. 170000 aan waren; nieuws uit<lb/>
Japan<lb/>
»</remark>
<para>.... dat den oppercoopman Willem Verstegen een groote misslagh heeft<lb/>
begaan in ’t refuseren van een goede partij e cooper, dat hem in staven tot 8 ende<lb/>
in plaatsen tot 7 tail ’t picol wiert aengepresenteert, omdat (soo secht) den eysch<lb/>
voldaan ende de schaal van de leveraars een weynich te licht was, dat vreesen,<lb/>
wellicht nieuw verbot van uytvoer mocht veroorsaacken, dewijle, nae langh solliciterens<lb/>
ons versoucq toegestaan sijnde, nu weygeren ’t coper t’ ontvangen ,dat door<lb/>
de coopluyden rede met groote costen van boven uyt de mine is gebracht, ’t Is te<lb/>
beclagen, vele ministers soo onwetende sijn ende soo licht proffytabel benefitie<lb/>
verbrodden, dat met groote moeyten vercregen is, want tot dien sivilen prijs can<lb/>
ons niet te veel coper toecomen, alsoo tgeene voor India t’ over hebben, voor<lb/>
ballast in de retourschepen naer ’t patria can gaen ende daar met ruym een cent<lb/>
advance gevent worden.
</para>
<remark>«2 schepen imt f. 798990.2.8 lading zijn van daar naar Coromandel en Suratte<lb/>
vertrokken
, meest goud en zilver; Brouckhorst is met 2 fluiten en lading van f. 400000<lb/>
2 dec. in Tonkin gekomen<lb/>
»</remark>
<para>Den oppersten cappado hadde voorgenomen een monepolie op te rechten, dat<lb/>
de Comp.e met niemant anders soude mogen handelen als met eenige geaposteerde<lb/>
coopluyden ende de zijde en stucqgoederen tot soodanigen prijs aen te moeten<lb/>
nemen, als souden goetvinden om de Comp.e soo van haer proffijten te frustreren,<lb/>
dat eyntlijcq door . . . Broucqhorst is affgeloopen met aen denselven jaarlijcx<lb/>
6000 tail silver op leverantie van sijde nae des Conincx wijse ter hant te stellen,<lb/>
waarmede den handel op den ouden voet voortgancq nam. Ende hadde den<lb/>
Conincq oocq gelast, dat daer geen volcq meer most o ver blij ven om naar ’t<lb/>
vertrecq van de schepen te handelen, dat voor de Comp.e een goede saacke is om<lb/>
van schade bevrijt te blijven, alsoo ’t een snoode rasse is, die niet te vertrouwen<lb/>
sijn ende in dien tijt oocq weynich in negotie te doen valt.
</para>
<remark>«Berichten van Mauritius, vgl.
<ref>Mauritius p. 1019 v</ref>lg.; zending van schepen naar<lb/>
de Specerij eilanden<lb/>
»</remark>
<para>Dese schepen hebben alle in vloote doen gaen ende Maccassar in ’t gesicht<lb/>
lopen laten om alle vremde handelaers, die van daer naer voorsz. quartieren noch
</para>
<pb n="309" />
<para>mochten tenderen, een schricq aen te jagen ende van haer voornemen te doen<lb/>
desisteren.
</para>
<remark>«Zending van majoor Verbeech met een jacht naar Larantuka en Solor; zending<lb/>
van Marten de Vries naar de Philippijnen; vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 361 </ref>»</remark>
<para>.... met ordre des vijants macht in de bay van Manilha onversiens op ’t<lb/>
lijff te vallen ende trachten te devaliseren, wanneer d.° bay met 3 schepen sal<lb/>
beseth laten om ’t in- ende uytcomen van eenich vaertuych te beletten ende tselve<lb/>
te vermeesteren. Drie schepen sullen aen de oostsijde van Luconia omtrent<lb/>
Cagiaen
<note mark="1">Cagiaen, Cagayan, rivier en plaats in het noorden van Luzon ; de rivier stroomt van<lb/>
zuid naar noord.<lb/>
</note>
, twee omtrent de rieviere van Maubangh2
<note mark="2">Maubangh, vermoedelijk Mambulao, ook aan de oostkust van Luzon op ruim<lb/>
14° N.B.<lb/>
</note>
ende de resterende macht<lb/>
van S.1 Claria
<note mark="3">St. Claria, plaats op ongeveer 12£° N.B., noordelijk van de San Bemardinostraat, die<lb/>
toen bekend stond als Embocadero.<lb/>
</note>
tot Cabo Spirito Sancto ende omleggende plaetsen in den Embocadera<lb/>
aff- ende aen cruyssen op de comende silverschepen uyt Nova-Spangien tot<lb/>
den 10en augusto^aenstaende,
....
</para>
<remark>«Een deel der schepen gaat daarna vracht in Thaiwan halen<lb/>
»</remark>
<para>Den commandeur sal dan met de vordere macht naar Manilha comen affsacken<lb/>
ende de bay beset houden om den Chinesen handel te beletten, van waer drie<lb/>
van de handighste jachten boven den inham van Panassilangh sal senden om<lb/>
’t incomen van de Chinese joncquen aldaar mede te weeren ende deselve te vermeesteren,<lb/>
....
</para>
<remark>«Hoop op succes<lb/>
»</remark>
<para>
In Batavia staat alles wel ende naar wensch. Van brant off ongevallen sijn tot<lb/>
dato bevrijt ende neemt de timmeragie in steen aen de westsijde van de rieviere<lb/>
seer toe. Den toevoer van peper is groot ende neemt noch dagelijcx aen, hebben<lb/>
rede over de 10 000 picols ofte 500 lasten hier ingecocht ende in voorraet opgeslaegen,<lb/>
soodat U Ed. met d’aenstaande retourschepen weder een groote quantiteyt<lb/>
staat toe te comen. Den toevoer van rijs ende andere maintementos is eenigen tijt<lb/>
schaars geweest, doordien den Mattaram in february passato een machtich leger<lb/>
naer Balimboangh heeft uytgeseth, dat sich weder onder de Balyër hadde gesubmitteert<lb/>
ende nu andermael bij den Mattaram is ingenomen, alwaer aen wedersijden<lb/>
veel duysenden menschen sijn gesneuvelt, daaronder van der Javaenen zijde haren<lb/>
veltoversten, den tommagon Wieragoena
<note mark="4">Tumenggung Wiraguna, sinds 1637 invloedrijk Matarams grote, door de Nederlanders<lb/>
voor opperrechter, generaal en eerste raad gehouden. In 1647 werd hij met vele verwanten<lb/>
op last van den in 1646 opgetreden Susuhunan gedood. Hij viel dus niet in de strijd met Balambangan,<lb/>
waarvoor men zie
<emph>Encyclopaedie</emph> V, p. 221.<lb/>
</note>
, mede is gebleven, dat een groot<lb/>
vijant van de Comp.e is geweest, die den VTeede (onder schijn van vruntschap)<lb/>
<pb n="310" />
lange jaren heeft tegengehouden, sijnde het resterende Javaensche leger opgebroocken<lb/>
ende in de stadt Mattaram geretourneert om den rijsoogst, die seer<lb/>
opulent staat, te beter te innen
<note mark="1">Dit is weinig aannemelijk.
</note>
, waardoor den toevoer weder begint te wackeren,<lb/>
soodat onsen rijsnootdruft tot een civilen prijs van Java rijckelijcq hopen<lb/>
t’erlangen,
....
</para>
<remark>«Slot<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>