<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="332"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Van Dutecum, Demmer; Batavia, 18 januari 1649"/>
<meta key="rawdate" value="18 januari 1649"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1649"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Van Dutecum, Demmer"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Cornelis van der Lijn, François Caron, Carel Reniers, Jochem Roelofsz van Dutecum, Gerard Demmer"/>

</header>
<body>
<pb n="332" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0332"/>
<head>VIII. CORNELIS VAN DER LIJN, FRANQOIS CARON, CAREL RENIERS,<lb/>
JOCHEM ROELOFSZ. VAN DUTECUM EN GERARD DEMMER, BATAVIA<lb/>
18 januari 1649.<lb/>
</head>
<folio>1066,fol.1-150.</folio>
<remark>«De retourvloot van 12 schepen onder Wollebrant Geleynsz. is begin maart 1648<lb/>
aan de Kaap gekomen , vgl.
<ref>Daghreg. 4 dec. 1648</ref>; bericht ontvangen van de vrede van<lb/>
Munster , afgedr.
<ref>Bouwst. III p. 356</ref>; in 1648 zijn te Batavia 12 schepen uit patria<lb/>
gekomen met 2273 koppen, w.o. 701 soldaten, terwijl 352 personen op reis zijn<lb/>
omgekomen<lb/>
»</remark>
<para>
. . . van soldaten sijn soo ruym niet versien, als gaerne sagen ende nu wel<lb/>
vereyscht, dewijle met de continuerende oorlogen in ’t rijck van China den toeloop<lb/>
van Chineesen in Tayouan seer groot wort ende in meert passato al op ruym 14 000<lb/>
zielen was geclommen, dat noch dagelijcx staet te augmenteren, sulcs tot de ware<lb/>
verseeckeringe van dit schoone, proffijtgevende pandt genoodtsaeckt sullen wesen<lb/>
’t guarnisoen (dat nu omtrent 700 coppen sterck is) op 11 a 1200 militaire coppen<lb/>
te vergrooten, gelijck oock metten eersten voornemens zijn te doen, dat vertrouwen,<lb/>
bastante macht sal wesen om alle quade desseynen der Chinesen voor te<lb/>
comen ende deselve in behoorlijck ontsagh ende ordre te houden; dienvolgende<lb/>
gelieven U Ed. ons wat ruym er van soldaten te versorgen om voorsz. getal buyten<lb/>
verminderinge van andere quartieren compleet te houden ende Batavia mede met<lb/>
gelijck getal te cunnen versien, alsoo den toeloop ende frequentatie van vreemdelingen<lb/>
hier mede groot is ende de verseeckeringh van dit costelijcke rende-vous<lb/>
voor alle andere dient gepraefereert om niet alleen de attentaten onser vijanden<lb/>
met reputatie te mogen wederstaen, maer, als den noodt sulcx vereyscht, tot affbreuck<lb/>
derselver noch een matige macht uut te connen setten ende daermede alle<lb/>
dese omleggende princen ende potentaten in ontsach ende gedurige vrese te<lb/>
houden .<lb/>
</para>
<remark>«Hoop op een jaarlijkse winst, waaruit voor 2 miljoen gulden naar patria kan<lb/>
worden gezonden, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 357</ref>; uit patria is voor fl. 403261.10aan<lb/>
contanten, fl. 216494.9.1 aan koopwaren en fl. 169604.11- aan ammunitie,<lb/>
victualie enz. ontvangen; het jacht Sperwer is nog niet verschenen; brieven van Heren<lb/>
X VII ontvangen; het Engelse schip Hart, dat zou repatriëren, is begin maart voor<lb/>
Bantam verbrand; de Engelsen denken dit jaar 4 schepen naar Europa te zenden;<lb/>
zending van Caen naar de Mólukken, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 357, v</ref>gl.
<ref>Dagh- </ref><ref>registers 8 febr</ref>. 1648 p. 24 en
<ref>Zeemogendheid II p. 362 </ref>en 420; zending van<lb/>
7 schepen naar de Philippijnen<lb/>
»</remark>
<para>. . . . waerdoor oockalhaermaght binnen Manilha’s bhay in continuele deffentie<lb/>
hebben gehouden ende niet één joncke uut China gecregen, dat oock de commertie<lb/>
aen dien cant gants doet verdwijnen ende te meerder naer Tayouan toesacken,<lb/>
alwaer dit jaer buyten expectatie boven alle oncosten ruym 5J tonnen gouts op<lb/>
verscheyde coopmanschappen is geadvanceert
....<lb/>
</para>

<remark>«Komst van 3 schepen uit de Specerij eilanden met resp. 98215, 16719 en 144934<lb/>
nagelen; berichten uit de Moluklcen
, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 357-359, </ref>dood<lb/>
van Koning Hamzah van Ternate en verkiezing van Mandarsjah, vgl.
<ref>Bouwst. III p. 391-395, 406 </ref>en
<ref>Corpus Dipl. I </ref>nr. CLXXXIV; overlijden van Caen, afgedr.<lb/>
<ref>Bouwstoffen III p. 395, </ref>noot 2; zijn bezoek aan Makéan en Batjan, vgl. ibid.<lb/>
p. 403-405; slecht beheer van de Molukken door gouverneur Seroyen, ibid. p. 389-390,<lb/>
<ref>Zeemogendheid II p. 420</ref>; optreden tegen de Spanjaarden, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 359-360</ref>; de uitgaven bedroegen er van 1 maart 1647 tot 29 febr. 1648 f. 316027.6.2,<lb/>
de inkomsten f. 139527 .8.12; zending van schepen derwaarts , vgl.
<ref>Daghregisters 8 dec. 1648 p. 172</ref>; naar Amboina, ibid. 6 maart 1648 p. 39 en van de Leeuwerik naar<lb/>
Banda, ibid. 28 juni 1648 p. 102, afgedrukt
<ref>Aandeel p. 74</ref>; van Amboina zijn 3<lb/>
schepen aangekomen,
<ref>Daghregisters 31 mei p. 87, 28 </ref>sept. p. 150 en 13 oct. 1648 p.<lb/>
155; berichten van daar, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 360-363</ref>; de fortificatie is er<lb/>
slecht opgeschoten; gegevens over school en kerk, ibid. p. 363-364; ds Pontcaes is er<lb/>
wegens „promptheyt in de maleytse tale
” weer heen gezonden; eind sept. waren er 509<lb/>
Nederlanders, w.o. 319 soldaten; winst aldaar, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 364</ref>;<lb/>
zending van een schip derwaarts en één naar Banda, vgl.
<ref>Daghregisters 22 </ref>nov. 1648<lb/>
p. 165; naar Banda is een cargasoen van f. 46828. 4- met de schepen, genoemd
<ref>Bouw¬ </ref><ref>stoffen III p. 364, </ref>gezonden; van daar zijn schepen gekomen, vgl.
<ref>Daghregisters 27 </ref>en 31 mei , p. 80 en 87, 2 en 13 oct. p. 153 en 155 ; berichten van daar, afgedr.<lb/>
<ref>Bouwstoffen III p. 365 </ref>tot r. 11 v.o.<lb/>
»</remark>
<pb n="333" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0333"/>

<para>U Ed. mogen oock vrijelijck gelooven, dat de jegenwoordige Regeringe niet<lb/>
besmet is om door genot ijmandt een slagh te voegen ofte het quaet te conniveren,<lb/>
gelijck U Ed. in verscheyde texten van hare brieven gelieven te seggen ende tgene<lb/>
datter bij den Generael Van der Lijn op zijn authorisatie in ’t Generale Gouvernement<lb/>
dienaengaende gedaen is, dat sal hij tsijner tijt voor U Ed. wel verandtwoorden<lb/>
ende oock met een goede consciëntie cunnen verclaren, sulcs buyten<lb/>
eenige subomatie
<fref ref="1"/>  ofte particuliere insichten is geschiet ende wat belanght de<lb/>
8000 realen, die alhier van Jan Pietersz. Molshoeck hebben ontvangen ende per<lb/>
wissel op U Ed. getrocken, die heeft hij meest met sijn overleden huysvrouwe, de<lb/>
weduwe van Daniël Hudde1
<fref ref="2"/>  zaliger, behuwelijckt ende van sijnen cosijn Accoley<lb/>
in Banda geërft, gelijck ons hier notoir gebleecken is. Wij en schrijven oock jegens<lb/>
den particulieren handel soo loffelijck niet, off de effecten van derselver weringe<lb/>
ende onsen ijver tot de totale uutroeyinge van dien geven daervan noch loffelijcker<lb/>
getuygenissen, gelijck U Ed. bij de voorjarige als nu affgaende schepen bij behouden<lb/>
varen . . . genoechsaem sullen ondervinden, waerin oock met allen vorderen<lb/>
ijver ende rigoureuse executiën der placcaten volgens onsen schuldigen plicht<lb/>
sullen continueren ende dien schadehjcken hartcancker noyt wederom laten<lb/>
incruypen, dat U Ed.en haer wel verseeckeren ende volcomen op rusten mogen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.23r.</folio>
<remark>«Zending van schepen naar Damar, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 365-367 </ref>»</remark>
<para>
Ten aensien anno passato hier in Batavia sober van rijs versien waren ende<lb/>
Banda niet naer evsch conden provideren, soo hebben bij der handt genomen, daer<lb/>
eenigen tijt tevooren op hadden gespeculeert, namentlijck het derwaerts senden<lb/>
van ’t jacht den Leeuwerck op 28en juny passato met 40 lasten rijs ende dat door de<lb/>
Straet Sunda om de reyse over dien wegh langs het Zuydtlandt, mogelijck sijnde, te<lb/>

<fnote ref="1">Subomatie, omkoping.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Daniël Kudde, vermoedelijk geen Compagni esdienaar.<lb/>
</fnote>

<pb n="334" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0334"/>
gewinnen, gelijck, Godt loff, naer wensch ende tot onser als principalijck die van<lb/>
Banda’s groote blijtschap is gesuccedeert, die daerdoor in haer necessiteyt sodanigh<lb/>
sijn geassisteert geworden, dat ons naerder ontseth over den ordinaryen wegh wel<lb/>
conden inwachten, dat voorwaer voor de Generale Comp.e ten hoogsten proffitabel<lb/>
ende een vaste verseeckeringe is om alle d’innewaertse quartieren bij schipbreucke<lb/>
off andere ongelegentheden over dien nieuw gevonden wegh altijt te cunnen<lb/>
seeoureren, wandt soo het van hier gaende secours een ongeluck quame aen te<lb/>
treffen, soo souden Banda dat jaer (als sijnde tegen ’t mousson) van hier niet weder<lb/>
cunnen provideren ende ingevolge door gebreck van scheepsruymte oock van de<lb/>
laetste vruchten gefrustreert blijven, dat, Godt loff, nu buyten swarigheyt is ende<lb/>
op de eerstcomende ad vijsen in may over den voorschr. wegh van ’t Zuytlandt can<lb/>
geschieden. Hoe die voyagie ondernomen ende in 2 maenden en 20 dagen tot Banda<lb/>
geluckigh volbracht sij, gelieven U Ed. uyt het nevensgaende gehouden daghregister<lb/>
en de caerte van den schipper Jan Jansz. Zeeuw
<fref ref="1"/>  te beoogen, die daervoor<lb/>
nevens de vordere officieren ende alle de matroosen tot een premium elck met twee<lb/>
maenden gagie in contant sijn begifticht, dat vertrouwen, U Ed. ten hoogsten lieff<lb/>
ende aengenaem sal wesen te verstaen.<lb/>
</para>
<para>De onderhanden gebouwen ende reparatiën in de nodige fortificatie hadden<lb/>
door ’t affsterven van verscheyde werckluyden sodanigen voortganck niet genomen,<lb/>
als wel vereyschte, daervan opnieuws nevens eenige nodige houtwercken naer<lb/>
vermogen gesecondeert worden om alles in cort permanent te doen absolveren ende<lb/>
eens uyt de sware oncosten van gestadige reparatiën te geraecken.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over school en kerk op Banda
, afgedr.
<ref>Bouwst. III p. 367</ref>; van 1<lb/>
maart 1647 tot 29 febr. ’48 is er uitgegeven f 97778.3.11 en ontvangen f. 66658.15.-;<lb/>
zending van schepen derwaarts,
<ref>Daghregisters 20 </ref>nov. 1648 p. 165, en van de Wesel<lb/>
met rijst en slaven, ter waarde van f. 20275.2 - op 31 dec.; gegevens over Makassar,<lb/>
afgedr.
<ref>Bouwst. III p. 367-368, r</ref>. 9, vgl. ook
<ref>Daghregisters 6 febr</ref>. en 28 sept. 1648<lb/>
p. 22 en 151; er zijn geweest een Portugees jacht uit Tegenapatam, 2 uit Macao, dat<lb/>
van Francisco Vieira uit Goa, twee Engelse uit Bantam ; men tracht er de vreemdelingen<lb/>
. ...<lb/>
»</remark>
<para>.... te animeren tot nieuwe uytsettinge naer Amboina om nagelen te coopen,<lb/>
daervoor hun . . . 300 maesen pr. bhaer hebben gepresenteert, doch niets<lb/>
geobtineert, soo datter dit jaer alweder niet een en nagel uut Amboina in Macassar<lb/>
is aengecomen, dat voortaen oock wel hoopen te beletten. Maer omtrent 60 bharen,<lb/>
seer vochtigh ende onsuyver, sijn der met drie vaertuygen van Gammelamma<lb/>
aengelandt, die bij d’Engelsen sijn ingecoght tot 280 masen de bhaer om voor<lb/>
retour naer Engelandt te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Verkoop van buskruit te Makassar , afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 368 r</ref>. 10 tot<lb/>
17 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Waerop andermael in may ende juny passato twee joncken ende het jacht van<lb/>
Francisco Fiera met groote partij e cleeden derwaerts heeft uytgeseth nevens noch<lb/>
een Portugees jacht van den Portugees Joan Gomes met ruym 25 000 realen aen<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Aandeel,</emph> p. 73-74.<lb/>
</fnote>

<pb n="335" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0335"/>
<para>deden, sullende het jacht van Viera voorts naer Maccauw gaen om van daer gout,<lb/>
geconfijte gember, zuyckeren, radix china ende andere Chinese waren tot Macassar<lb/>
in retour te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Dit is schadelijk voor de Compagnie, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 368-369</ref>;<lb/>
op het cargasoen naar Makassar is bruto gewonnen f. 33506, de kosten bedroegen<lb/>
f. 5310.4.2; zending van een schip derwaarts, vgl.
<ref>Daghregisters 24 dec. 1648 p. 189, </ref>met een cargasoen van f. 71731.16.-; berichten over Solor, deels afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 369, v</ref>gl. verder
<ref>Daghregisters 3 juni </ref>en 21 sept. 1648 p. 89 en 146; gegevens<lb/>
over Mauritius, vgl.
<ref>Mauritius p. 1027-1028 </ref>en
<ref>Daghreg. 15 maart, 28 juli </ref>en<lb/>
2 nov. p. 47, 129, 161; de kosten bedroegen er van 1 mei 1647 tot 1 mei 1648 f. 9213.<lb/>
4.10, de inkomsten - door verkoop aan eigen volk - f. 2037.9.6; berichten over Sumatra’s<lb/>
Westkust , afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 369-371, </ref>jonken van daar gekomen, vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters 9 maart 1648 p. 41-45</ref>; in Djambi was eind 1647 een kapitaal van<lb/>
f. 260.000; er is nog voor f. 116476.15.8 vnl. aan kleedjes heengezonden; berichten van<lb/>
daar, afgedr.
<ref>Bouwst. III p. 371-372, v</ref>gl.
<ref>Van Goens p. 82-87 </ref>en
<ref>Daghreg. 27 febr</ref>.<lb/>
p. 32-34; de achterstallige vorderingen zijn er tot 35000 realen verminderd; er berust<lb/>
nu nog f. 176508.5.9 , vnl. in vorderingen en textiel; van Palembang
.<lb/>
»</remark>
<para>.... ons alle den peper door de Batavise Chinesen ende andere handelaers soo<lb/>
hier als in Malacca tot 10 realen den picol wort toegebracht, dat beter coop is als<lb/>
deselve daer te gaan negotiëren. Oock renderen de cleeden in Batavia veel meer<lb/>
als in Palimbangh
....<lb/>
</para>
<remark>«Van 1 sept. 1647 tot 1 oct. 1648 is te Djambi f. 53747.8.2 ontvangen, f. 23568.<lb/>
16.10 uitgegeven; schepen van de kust van Malabar gekomen, vgl.
<ref>Daghreg. 8 maart, 23 juni, 20 </ref>(28?) juli 1648 p. 39, 100, 128-129, met in totaal 8318 picol peper,<lb/>
inkoops waard f. 171031.19.3, of 3 st. per pond; op de koopwaar is f. 49028.0.13<lb/>
gewonnen; 160 last peper is te Kalikolang gebleven, vgl.
<ref>Malabar p. 123 </ref>»</remark>
<para>
Met voorgemelte schepen hebben mede van Mallabaer becomen 16 p.s<lb/>
cayertouwen
<fref ref="1"/> , ij der van 100 vadem lanck en dick als volght:<lb/>
8 p.s van 12 duym
\<lb/>
4 p.s van 13 duymen &gt;, costende tsamen ƒ 1590.4.8.<lb/>
4 p.s van 14 duym )<lb/>
Wij hebben volgens onse successive gegeven ordre jaerlijcx eenige cayertouwen<lb/>
van daer becomen ende andermael geordonneert ons weder opnieuws 16 è. 20 p.8<lb/>
toe te brengen, gelijck oock sulcs al over lange op Ceylon mede gelast hebben ende<lb/>
volgens dien daer oock in ’t werck sijn gestelt, soodat d’heere Maetsuycker de eere<lb/>
niet toe en compt van U Ed. daermede de oogen geopent te hebben maer diegene,<lb/>
die sulcs al over lange jaren, ja, vóór onsen tijt al geordonneert ende (door gebreck<lb/>
van Hollandtse) haer met diergelijcke cayertrouwen beholpen hebben, gelijck<lb/>
sulcx d’Heer Generael Carpentier wel ende alderbest bekent is. Dese touwen sijn<lb/>
op sachte vaerwaters goet, maer op harde ende periculeuse vaerwaters onbequaem,<lb/>
alsoo ’t breecken ende verrotten lichter onderworpen sijn als de Hollandtse touwen;<lb/>
echter sullen daerdoor de vaderlandtse petitie sooveel trachten te verminderen,<lb/>

<fnote ref="1">Cayer = kayiru, vgl. dl. I, p. 721.<lb/>
</fnote>

<pb n="336" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0336"/>
als mogelijck is om de oncosten allerwegen te vercleynen ende de winsten
<emph>te</emph><lb/>
vergrooten, dat onse eenige ende ware maximen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«15 oct. is via Malakka de Salm naar Malabar vertrokken met een cargasoen<lb/>
van f. 33833.15.14 , wil. nagelen, notemuskaat, lood en van Malakka 60.000
<ref>&amp; </ref>tin ;<lb/>
van Suratte komen schepen, vgl.
<ref>Daghregisters 20 </ref>en 22 juni, 9 en 12 dec. 1648<lb/>
p. 98-99, 173, met totaal cargasoen van f. 560394.2.1, w.v. 211362 voor patrio,<lb/>
- nl. indigo, katoenen garens, diamanten -, de rest, textiel, is voor Batavia; er is geen<lb/>
indigo sirchees ingekocht wegens de duurte en slechte kwaliteit<lb/>
»</remark>
<para>Den vorderen incoop van diamanten ende salpeter is affgeschreven ende<lb/>
cuimen jaeriijcs in Bengale sooveel salpeter becomen, als begeeren ende dat tot vrij<lb/>
civielder prijs als in Suratta, welckers petitie bij U Ed. op 400 000 is besneeden,<lb/>
die echter nu in vrij grooter quantiteyt overgaet, vermits dit jaer alleen uut Bengala<lb/>
536 053 {£ hebben ontfangen. d’Engelsen hebben ’t voorleden jaer noch al<lb/>
parthije indigo chirchees ende vrij meer biano als d’onse tot hoogen prijs aengeslagen<lb/>
ende met haer schip den Egel nevens de fluyten Antiloff ende Graeuwe<lb/>
Hondt in january 1648 van Suratte naer Engelandt vervoert
....<lb/>
</para>
<remark>«Op het ivoor is te Suratte f. 1585.8.4 verloren; in Suratte is van 1 juni 1647 tot<lb/>
31 mei 1648 gewonnen f. 150583.0.1, aan vracht op Moorse goederen f. 45856.5ontvangen<lb/>
en in Mokka gewonnen f. 66030.15.3, waartegen de onkosten f. 71508.9.3<lb/>
bedragen', op het rouwtakkoraal, 1645 uit patria ontvangen, is maar
<ref>6J% </ref>gewonnen;<lb/>
nu hebben Heren X VII in Genua voor 25 d 30 mille goedkoop, nl. f. 4\ per pond,<lb/>
ingekocht; de Engélsen hebben te Suratte voor 300000 ropia hiervan; kwikzilver geldt<lb/>
er 36 st. per
<ref>ffi </ref>tegen 22\ in patria, maar de „ laccagie ” is te groot; 2 schepen, die<lb/>
van maart tot sept. naar Mokka zijn geweest met een cargasoen van f. 94936.12—,<lb/>
komen te Suratte terug met cargasoen van f. 183485.0.5, w.o. 47141 realen, 3000<lb/>
gouden dukaten, 23600
® myrrhe en 120600
® „cauwa”, die met 61000 onverkochte<lb/>
peper naar Gamron is gebracht; te Mokka is op textiel weinig, op specerijen,<lb/>
porselein en tin veel winst gemaakt; de myrrhe kost er 14 reaal ’t picol en kan op<lb/>
Thaiwan voor 40 verkocht worden<lb/>
»</remark>
<para>Den fugativen ende Moors geworden assistent Dirck Jaersvelt in Mocha is<lb/>
door den Yman landwaerdt in vervoert, sonderdat denselven heeft willen restitueren,<lb/>
nietjegenstaende wat minnelijcke instantiën ende harde dreygem enten<lb/>
daerom sijn gedaen ende heeft wel rontuyt laten weten, dat liever alle de incompsten<lb/>
van Mocha soude abandonneren, eer hij dien naem onder de Mahomettanen<lb/>
soude willen dragen, dat sulcs om sijn genots halven hadde ingewillight, invoegen<lb/>
den coopman Willem Allema<fref ref="1"/>  om alle vordere onlusten ende het oorlogh te<lb/>
mijden die saecke op sijn beloop heeft gelaten ende met vrundtschap van daer<lb/>
gescheyden is.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten uit Suratte, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 372 </ref>tot „syn gevolght”;<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters 22 juni </ref>en 7 aug. p. 99 en 133; vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 385 </ref>»</remark>

<fnote ref="1">Willem Alleman was 1642, als onderkoopman, 1646, als koopman, betrokken bij de<lb/>
vaart van Suratte op Mokka. Hij repatrieerde in 1649.<lb/>
</fnote>

<pb n="337" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0337"/>
<para>.... sulcx den directeur van opinie is, alles met kennisse ende voorweten van de<lb/>
gouverneur
<fref ref="1"/>  sij geschiet om ons te meer onder haer subjectie te brengen ende alles<lb/>
in te doen willigen, wat souden begeeren. Soo waren de dagelijcxse affronten ende<lb/>
vexatiën der Moor en oock langer onverdraeghlijck tot groot disrespect ende vilipendie<lb/>
van de Comp.a als de Nederlandtse natie, invoegen niet anders cunnen<lb/>
bemercken, dewijle de Mooren nu genoeghsaem onder onse protectie van de<lb/>
Portugesen onbeschadicht blijven ende soo vredigh allerwegen groote proffijten<lb/>
ter zee doen, off soecken ons sooveel mogelijck daervan te secluderen ende den<lb/>
handel ten meerendeele alleen te bemaghtigen, haer inbeeldende, ons aen de<lb/>
Suratse negotie sooveel gelegen laten sijn, dat niet licht eenige feytelijckheyt<lb/>
tegen hun sullen ondernemen, maer echter alles verdragen, twelck intijts moeten<lb/>
voorcomen, soo bestaen willen blijven ende de Indische proffijten aen dien cant ten<lb/>
rechten erlangen.<lb/>
</para>
<remark>«Besluit tot gewapend optreden , afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 372</ref>; instructie<lb/>
voor Arent Barendsz., die
/. 46v-64v beslaat en opsomming van grieven , verkort te<lb/>
vinden
<ref>Beschrijvinge II, III, p. 19-22, v</ref>gl.
<ref>Zeemogendheid II p. 383-384</ref>; door<lb/>
de aanslag op de loge:<lb/>
»</remark>
<para>.... oorsaecke is gegeven om met het oorlogh daervan exemplaire revengie te<lb/>
nemen, off sullen ons anders de Mooren subject maecken ende quader gevolgen te<lb/>
verwachten hebben, gelijck reede in ’t besnijden van een assistent in Mocha, de<lb/>
uutsettinge van ons volck in Caylpatnam1
<fref ref="2"/>  ende de vexatiën in Bengale blijckt,<lb/>
daer integendeel verhoopen, met de wapenen wel goet redres, eenen onbecommerden<lb/>
handel, restitutie van onse fugitiven ende dubbelde vergoedinge van onse<lb/>
schade tot een grooten affschrick in andere sullen erlangen, oock met verhinderinge<lb/>
van de vaert op Gamron den Parsiaen mede wel tot beter reden te brengen ende<lb/>
ons ooghwit metten selven uut te wercken, aen welcker goet succes (buyten<lb/>
merckelijcke verhinderinge in den handel) in ’t minste niet dubiteren. Dienvolgende<lb/>
hebben in Rade van India hooghnodich geacht ende ten dienste van de<lb/>
Comp.e goetgevonden onse rechtvaerdige saecke tegen den Mogolder ende den<lb/>
Parsiaen met de wapenen uut te voeren.<lb/>
</para>
<remark>«Barendsz. krijgt 6 schepen met 580 koppen, w.o. 210 soldaten, mee; de bemanning<lb/>
etc. van de aan te houden schepen wel te behandelen<lb/>
»</remark>
<para>
De contanten en passagiers, die met d’Engelse jachten uut Mocha ende<lb/>
andere plaetsen staen te comen, sal u e.
<fref ref="3"/>  (doch in der minne) mede trachten in<lb/>
handen te crijgen, ten ware die vrunden daertoe buyten advoy van haren president<lb/>
niet wilden verstaen, in welcken gevalle deselve in arrest sult houden ende daer<lb/>
niets uyt aen landt laten lossen, voor ende aleer dat u e. daerover met den<lb/>

<fnote ref="1">Hoewel het hier vermelde niet bewezen is, deed de gouverneur van Suratte niets om<lb/>
de aanval van een bende van 150 rovers op de Nederlandse loge te beletten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het begrip „Moren” is hier wel zeer ruim genomen! Eind 1645 had de V.O.C. een<lb/>
kantoor te Kailpatnam geopend, een plaats in het zuiden van India, op 8°35' N.B. en 78°8'<lb/>
O.L. in het gebied van den Hindoe-Naik van Madura, die op aanstoken van de Portugezen<lb/>
toeliet, dat men in juni 1648 de Nederlanders verdreef.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dat is dus Arent Barendsz.<lb/>
</fnote>

<pb n="338" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0338"/>
Engelsen praesident sult sijn verdragen, die vertrouwen, daertoe wel sal verstaen,<lb/>
wanneer u e. hem toesegginge doet, tselve in gelijcke occasie aen haer sullen<lb/>
vergunnen, daervan hem dan wel een schriftelijcke acte verleenen mooght. Maer<lb/>
dat niet helpende, sult de Moorse contanten ende passagiers onder protestatie met<lb/>
gewelt daeruyt lichten ende u f onder en op ’t affront ende de schade, die de Comp.e<lb/>
anno 1622 harentwegen in Suratte heeft geleden, gelijck dat in de nevensgaende<lb/>
remonstrantie van den gewesen directeur Wollebrant Geleynsz. in ’t breede te<lb/>
sien is <fref ref="1"/>  . . .<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg instructie Barendsz., eis tot het opgeven van de vaart naar Atjeh en<lb/>
verder
, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 373</ref>; vervolg instructie; Barendsz. moet dan de<lb/>
Kievit via Kalikolang en Geylon terugzenden; eis voor patria, vnl. indigo
, 150000
<ref>&amp;, </ref>textiel en garens , maar geen diamanten en salpeter<lb/>
»</remark>
<para>Eenelijck sal u e. sigh bij cundige coopluyden ende maeckelaers informeren,<lb/>
wat sorteringe deden best in Atchin getrocken sijn ende de meeste advance geven,<lb/>
daerin dan 20 è, 25 000 guldens sult doen besteden ende ons metten eersten laten<lb/>
toecomen om tot een preuve te dienen ende conform de bevindinge als rendement<lb/>
derselver dien handel dan vigoreuser te vervolgen.<lb/>
</para>
<remark>«Enige regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>
’t Contract, met de Moorse coopluyden Wiergewora, Moendas Naen
<fref ref="2"/>  ende<lb/>
Vermalidas
<fref ref="3"/>  aengegaen, hebben gesien ende bevonden, dat de goederen noch<lb/>
redelijcken prijs hebben gehaelt. Dienvolgende sal u e. het ingeladen cargasoen in<lb/>
de schepen Bergen ende den Haen, dat volgens de nevensgaende facture<lb/>
ƒ 155 338.11.14 monteert ende in u e. handen geconsigneert gaet, soo haest<lb/>
mogelijck is, aen deselve doen overleveren ende ’t provenu weder tot den empleo<lb/>
van de aenstaende jaers retour en laten gebruycken, opdat altijt met eygen contant<lb/>
buyten intrest-penningen mogen te merckt gaen ende civilen incoop doen, twelck<lb/>
de Comp.e de meeste proffijten sal toebrengen. Onder geseyde cargasoen gaen<lb/>
mede 5 p.s fijne carmosijne scharlakenen ende 7 p.s puyckfijne lichtgroene laeckenen,<lb/>
daervan 2 p.8 aen den gouverneur Mirmosa tot vereeringh sult ter handt<lb/>
stellen ende de reste ten meesten prijse vercoopen, latende ons metten eersten<lb/>
weten, wat prijs gehaelt hebben ende hoeveel stucx daer in toecomende jaerlijcx<lb/>
sullen eunnen vertiert worden om ons in ’t eysschen uut Nederlandt daerna te<lb/>
reguleren. Aen ’t Siams sappanhout comt 70 000 ® te mancqueren, daer voor<lb/>
286 picol Bimas hout in plaets gaet, dat moet trachten onder ’t Siams tot denselven<lb/>
prijs door te dringen ofte anders naer Parsia senden, daer vertrouwen, meer renderen<lb/>
sal. De partij e schildtpadtshoorn is groot ende tegen d’Engelsen dier ingecocht,<lb/>
die ’t hare noch hoger compt te staen, soodat apparent het uytgeleyde niet sal<lb/>

<fnote ref="1">In de gedrukte
<emph>Remonstrantie</emph> is hierover niets te vinden, maar men vgl.
<emph>Zeemogend¬</emph><lb/>
<emph>heid</emph> I, p. 413-414,
<emph>Beschrvjvinge</emph> II, III, p. 13,
<emph>Westerkwcvrtieren,</emph> p. 104. Het jaartal is niet<lb/>
1622 maar 1623.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Moendas Naen, groot koopman en makelaar te Suratte, wordt
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III,<lb/>
p. 28, 38 enz. enige malen genoemd als de gewezen wisselaar, die, nadat hij vele V.O.C. dienaren<lb/>
rijk had helpen maken, tenslotte met de Nederlanders brak.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vermalidas, eveneens een koopman, die als wisselaar en makelaar jarenlang met de<lb/>
 
 V.O.C. in contact was.<lb/>
 </fnote>

<pb n="339" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0339"/>
halen, daertoe u e. echter alle debvoiren moet aenwenden, dewijle sien, onder<lb/>
’t contract niet begrepen is. De resterende goederen aen de Suratse ende Mochase<lb/>
petitie hebben van Tayouan ende Siam ontboden; wat daervan met de schepen<lb/>
Snoeck ende den Ar ent sult crijgen, staet u e. bij derselver verschijningh te<lb/>
vernemen, ’t Is apparent, dat door de continuerende oorlogen in China alles niet<lb/>
voldaen sal cunnen worden, daerin tot een beter patiëntie moeten nemen, maer de<lb/>
217 000 ® tin vertrouwen, daermede van Malacca sullen gesonden worden, gelijck<lb/>
den gouverneur Jan Thijssen rede geordonneert is. In ’t schip den Haen is voor<lb/>
Mocha gescheept 20 000 nagelen, 15 000 nootenmuschaten, 800 picol Mallabaerse<lb/>
peper, 50 000 loot ende 4148 &lt;0? tin, dat u e. daermede in ’t begin van<lb/>
february aenstaende nevens de Suratse deden, den tin, benjuwijn, spiaulter ende<lb/>
agerhoudt, die van Tayouan, Siam ende Malacca staen te comen, derwaerts<lb/>
senden sult, dewijle dien handel noch al goede proffijt en geeft ende daerom tegen<lb/>
d’Engelsen noch al aengehouden moet worden. In plaetse van 150 picol mirhe<lb/>
mach u e. voor anno aenstaende wel 250 picol van daer vorderen, alsoo in Tayouan<lb/>
goede proffijten geeft, maer moet op de deucht ende civielen incoop wel gelet<lb/>
worden, dat u e. onse ministers op ’t hooghste in recommandatie sult geven.<lb/>
</para>
<remark>«Te Suratte is slechts f. 188000 voor de inkoop van in 1650 naar patria te zenden<lb/>
goederen; de verder benodigde
/. 500000 kunnen van de contanten voor Perzië worden<lb/>
genomen
, waar niets wordt ingekocht; Coromandel zal van Batavia en Thaiwan met<lb/>
12\ ton in goud worden voorzien<lb/>
»</remark>
<para>Den Parsiaensen coopman gaet nu mede over dien wegh met sijn 42 balen sijde<lb/>
op ’t schip Mastricht terugge, ten eynde het passerende in Suratte mach sien ende<lb/>
sijn meesters daervan rapport doen, dat vertrouwen, den Parsiaen wel omsightiger<lb/>
sal maecken om te eer met ons in contract te comen ende wegen onse pretentiën als<lb/>
den liberen handel in sijn landt behoorelijck contentement te doen. U e. sal<lb/>
denselven geduirende de reyse wel laten tracteren ende ter bequamer tijt naer<lb/>
Gamron voortsenden. ’t Cargasoen, dat van hier voor Parsia hebben cunnen<lb/>
affsteecken, gaet in gemelte Mastricht gescheept, monterende ... ter somme van<lb/>
ƒ 67 669.12.10. De suyckeren ende ’t vorder g’eyschte van Tayouan, als den benjuwijn<lb/>
van Siam staet u e. per de Snoeck ende den Arendt toe te comen, alsmede<lb/>
150 000 suycker nevens de gevorderde deden van Bengala ende Choromandel<lb/>
per de fluyt de Post, dat tsamen een treffelijck cargasoen sal uutmaecken .<lb/>
</para>
<para>Op gemelte Mastricht gaen oock drie Javanen van den Sousounangh Mattaram<lb/>
om in Parsia eenige schoone paerden van heel swart, root off wit hair uut te soecken<lb/>
ende voor haren Heere herwaerts te brengen. U e. sal deselve mede wel laten<lb/>
tracteren ende, in Parsia comende, behulpich sijn, dat haer contentement ende<lb/>
schoone paerden erlangen, welcke dan bij de Comp.e moeten worden ingecocht<lb/>
ende metten eersten na Batavia bestelt om den Sousounangh te laten toecomen,<lb/>
die daer bij grooten dienst ende de Comp.e geen minder voordeel staet te geschiede<fref ref="1"/> .<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Aengaende de differenten met de croone van Parsia, die sijn ontstaen uut de<lb/>
menighvuldige vexatiën, becommernissen in den handel ende d’injuriën, d’onse<lb/>
in dat rijck eenige jaren aengedaen, mitsgaders dat ons buyten alle recht ende<lb/>

<fnote ref="1">Men zie hiervoor
<emph>Gezantschapsreizen,</emph> p. 67.<lb/>
</fnote>

<pb n="340" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0340"/>
reden extorsivelijck sijn affgeparst 4906 tomannen, waerop anno 1645 door last<lb/>
des Conings 3480 toman sijn voldaen, soodat daeraen niet meer mancqueert als<lb/>
1426 toman ofte ƒ 57 040; item noch 12 800 toman, die ons op 1600 carga sijde,<lb/>
van den Coningh in eenige jaren ingecoght a 8 toman d’carga, meer hebben doen<lb/>
betalen, als die van particuliere conden becomen; oock den vergunden vrijen<lb/>
handel van ouden Chabas hebben ontseyt en de begeerte, dat voortaen tol van alle<lb/>
onse aen te brengen ende uyt te voeren goederen sullen betalen etc., daervan anno<lb/>
passato door expresse commissarisen vergoedinge ende redres als den vorigen liberen<lb/>
handel hebben versoght ende daertoe in schenckagie omtrent de 25 000 guldens<lb/>
gespendeert, waerop niets hebben geobtineert, maer integendeel heeft den achtemael-doelet<lb/>
noch grooter (doch ongefondeerde) pretentiën tegen de Comp.e<lb/>
ingebracht ende bovendien begeert, dat voortaen tollen sullen betalen ende<lb/>
jaerlijcx van den Coningh 400 balen sijde moeten aennemen tegen 25 toman de<lb/>
carga van 36 manchia
<fref ref="1"/>  in Spahan te betalen ende op onse costen in Gamron te<lb/>
brengen, daer deselve van perticuliere vrij in Gamron voor 37 a 38 toman cunnen<lb/>
becomen, invoegen onse commissarissen re ineffecte sijn vertrocken ende te dier<lb/>
oorsaecke in 2 jaren oock niet één bael sijde hebben ingecoght. . . . Dienvolgende<lb/>
sijn te rade geworden den Coningh andermael om de restitutie van onse pretentiën<lb/>
te solliciteren ende wijders in der minne te versoecken, dat ons den vrijen handel<lb/>
door geheel Parsia buyten alle tollen ende raderijen in ’t generael gelieve te<lb/>
vergunnen ende dat sooveel sijde van particuliere mogen incoopen, als ons goetduncken<lb/>
sal, mits voor dat benefitie jaerlijcx van den Coningh mede coopen ende<lb/>
aennemen sullen 150 carga ofte 300 balen sijde tot 40 ofte uytterlijck 42 toman de<lb/>
carga in Gamron te voldoen, bij welcke obtenue wellicht van onse pretentiën<lb/>
affstandt souden doen, alsoo vertrouwen, daer echter weynich van crijgen sullen,<lb/>
om de saecke soo buyten hostiliteyt te beslechten ende onder bondigh contract de<lb/>
vorige conditie van den vrijen handel ende incoop der sijde te eer te obtineren.<lb/>
Maer soo daertoe niet willen verstaen, sullen ons reght dan trachten te erlangen<lb/>
met de middelen, die ons Godt heeft verleent, waertoe in ’t laetste van dese maendt<lb/>
van hier rechtdoor preadvertentie ende prompte ordre aen den praesident Nicolaes<lb/>
Verburgh sullen geven om dan met u e. verschijninge in Gamron daerin vorder te<lb/>
handelen, sulcx ten meesten dienste van de Generale Comp.e sal bevonden worden<lb/>
te behooren. Tot dien eynde moet u e. (naer affhandelinge van de Suratse differenten)<lb/>
sich met de gantsche maght soo spoedich derwaerts vervoegen, als mogelijck<lb/>
is, om tijt te winnen ende sijn vorder commissie mede naer behooren te cunnen<lb/>
uutvoeren, twelck uwe vigilantie sijn toevertrouwende.<lb/>
</para>
<para>Dewijle dan volgens begeren ende expressen last van onse principale, d’Heeren<lb/>
Bewinthebberen gecommitteert ter vergaderinge van de Seventhiene, jaerlijcx<lb/>
commissarissen moeten gesonden worden omme te visiteren hare gouvernementen,<lb/>
directiën, comptoiren ende residentiën in India, soo is ’t, dat wij achtervolgens<lb/>
deselve ordre en last u e. wijders hebben gecommitteert ende geauthoriseert omme<lb/>
als haren commissaris te visiteren de comptoiren ende residentiën, soo Haer Ed.e<lb/>
in de gewesten van Industan, Parsia, Wingurla, de cust van Malabaer, Ceylon,<lb/>
Coromandel ende Malacca sijn houdende.<lb/>
</para>
<remark>«Waartoe hem de instructie van de Heren X VII wordt meegegeven<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Manchia, man-i-shah, de koningsman van 11£ pond, vgl. dl. I, p. 132.<lb/>
</fnote>

<pb n="341" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0341"/>
<para>Het is de waerdigste qualiteyt naest de heeren raden van India, die de préséance<lb/>
ende het overgesach toecompt op de plaetsen, daer hij sijne commissie heeft<lb/>
uyt te voeren ende daer geen ordinaris raden van India sullen wesen. Laet u e.<lb/>
sulcx niet gedijen ende aenprickelen tot onverdraeghlijcke glorieusheyt, maer<lb/>
pooght uwe saecken te verrichten met alle vruntlickheyt, beleeftheyt, trouw en<lb/>
oprechtigheyt,
....<lb/>
</para>
<remark>«Barendsz. moet zich nauwgezet aan zijn instructie houden
, zowel als aan die ,<lb/>
betrekking hebbende op de twee schepen van de Compagnie van Genua; verdere voorschriften<lb/>
aangaande de vloot
, die een cargasoen van f. 154096.2.15 meekrijgt, vnl.<lb/>
kruidnagelen en muskaatnoten; op 1 mei ’ 48 was te Suratte nog voor
/. 410000;<lb/>
/. 450000 komt daarbij aan er heen gezonden cargasoenen; voor patria en Batavia is<lb/>
nodig voor f. 550000, voor Perzië
, Malakka en Malabar voor f. 140000, voor onkosten<lb/>
f. 60000; voor 1650 zal er dus maar f. 119000 blijven; op 1 oct
.<lb/>
»</remark>
<para>.... den directeur Arent Barentsz. in Sualy’s com noch niet was gearriveert ende<lb/>
dat eenige van de principale Moorse schepen uut Mocha al waren geretourneert met<lb/>
een treffelijck contant capitael, alsmede per de Kievith op vraght omtrent 6 tonnen<lb/>
gout in realen ende goude ducaten; zijnde een grooten misslagh van d.° Joost<lb/>
Dierick
<fref ref="1"/> , dat deselve tot de compste van de Bataviase scheepen niet in arrest en<lb/>
heeft gehouden, waermede een goet hecht in de handt souden gehadt hebben om<lb/>
ons vorder desseyn naer wensch te bewercken, te meer d’onse aen ’t hoff in Agra<lb/>
op hun instantelijck versoeck van restitutie der gerooffde middelen, straffe der<lb/>
rovers, als vorder redres ende vaste verseeckeringe van Comp.es handel een seer<lb/>
slecht firman van den Grooten Mogol hadden becomen, waerdoor bij den gouverneur<lb/>
en de Mooren in Suratte in meerder cleynachtinge als tevoren sijn geraeckt,<lb/>
vermits sien, de MayJ het gepasseerde weynich aght ende ons daerin niet naer<lb/>
behooren maincteneert, dat voor dees tijt soo moeten aensien ende affwachten,<lb/>
wat den directeur Arent Barentsz. met sijne compste ten goede van Comp.es<lb/>
gelegentheyt aldaer sal hebben verright, dat U E. volgens onse ordre over Engelandt<lb/>
staen te vernemen. d’Engelsen hadden daer nogh geen secours uyt Londen<lb/>
gecreegen ende sagen tselve met een goedt capitael dagelijcx tegemoet om, soo<lb/>
voorgaven, nu in january twee schepen naer Europa te retourneren, daertoe een<lb/>
redelijck cargasoen van indigo, salpeter, deden etc. in voorraet hadden. Wij blijven<lb/>
in Batavia van Suratse doecken ruym voor 2 jaren geprovideert, soodat bij tarderent<lb/>
succes om die sorteringe vooreerst niet verlegen sullen vallen ende daerdoor<lb/>
te meer advance staen te renderen.<lb/>
</para>
<remark>«In Perzië is de toestand weinig veranderd; er is tussen 1 mei 1647 en 30 april<lb/>
1648 geavanceerd f. 246492.16.- en aan vracht van Moren ontvangen f. 15346, er is<lb/>
uitgegeven f. 44227.19.-, w.o. f. 20640.9.11 aan geschenken; er is weinig ingekocht,<lb/>
in het geheel geen zijde,<lb/>
»</remark>
<para>.... doordien de perticuliere coopluyden (uut vreese van den achtemael douleth)<lb/>
geene in Gamron hebben durven affbrengen, hoewel deselve in Spahan tot rede-<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Joost Dierick, de opperkoopman op de Kievit, welk jacht vele vrachtgoederen van<lb/>
kooplieden uit Suratte aan boord had.<lb/>
</fnote>

<pb n="342" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0342"/>
<para>lijcken prijs van 36 è. 37 toman de carga te becomen was, sulcs in plaetse van sijde<lb/>
met contanten ende gout sijn verscheenen, . . .<lb/>
</para>
<remark>«waardoor aan contanten en goud van Gamron voor f. 313711.- naar Suratte en<lb/>
voor f. 401894- naar Coromandel kan worden gezonden; de Engelsen doen evenzo;<lb/>
de Compagnie heeft er op kandijsuiker 255 , op poedersuiker 350, op tin 139 en op<lb/>
cardamom 78% gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>Maer het cooper was geen vragen na ende sal niet veel meer als ’t costende halen<lb/>
cunnen, vermits in ’t Persische rijck onlangs een coopermijne gevonden is, die<lb/>
redelijcke quantiteyt uytgeeft, dat de jaerlijckse winsten in dat minerael daer seer<lb/>
smaldeelen sal. De 120 600 cauwa ende 61 000 ® peper, per de fluyt Uutgeest<lb/>
van Mocha daer aengebraght, lagen meest noch onvercoght, daervan de cauwa 25<lb/>
larijnen de man van 30 ffi, sijnde ruym 50 per cento, halen mocht, maer den peper<lb/>
was door den grooten toevoer van andere quartieren in sobere demande; soo<lb/>
waren alle andere specerijen in de bovenquartieren mede seer gedaelt.<lb/>
</para>
<remark>«Met de vloot van Barendsz. is voor f. 67769.12.10 nieuw cargasoen gezonden ,<lb/>
vnl. nagelen en notemuskaat; laken is niet gestuurd, omdat men daarop in de plaatsen,<lb/>
waar de Compagnie garnizoen houdt, 70% winst kan maken<lb/>
»</remark>
<para>Den Coningh van Parsia was met alle sijne grooten ende een machtich leger<lb/>
den 29en meert passato, nadat hem corts tevoren van een sijner vrouwen een<lb/>
jongen soon was geboore<fref ref="1"/> , tegen Candahar opgetrocken
<fref ref="2"/>  ende onthielt sich<lb/>
noch omtrent die grensen in een plaetse, genaemt Masjet
<fref ref="3"/> , omtrent 180 mijlen van<lb/>
Spahan gelegen, sonder eenich vorder (s) progres. Off het geruchte desseyn voortganck<lb/>
sal nemen, dan off sulcx geschiet om den Mogol aen dien cant in allarm te<lb/>
houden, was noch onbekendt. Op ’t instantelijck versoeck van den sultan in<lb/>
Gamron was den Coningh met twee Nederlanders (haer op ’t gebruyck van ’t canon<lb/>
verstaende) geaceommodeert, dat seer aengenaem ende d’onse in Gamron voordeelijek<lb/>
is geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Daar de Bewindhebbers een oorlog met Perzië niet wensen, zal men de handel<lb/>
hervatten<lb/>
»</remark>
<para>.... ten ware den Parsiaen over het teruggesenden van desselffs factoor met<lb/>
sijne 42 balen sijde yets quaets ofte feytelijcx tegen des Comp.es volck ende hare<lb/>
middelen hadde in ’t werck gestelt, waer jegens dan de nodige remediën soodanich<lb/>
moeten geappliceert worden, als tot het meeste voordeel ende respect van de Comp.e<lb/>
sal vereysschen, dogh wij sijn van gevoelen, den Parsiaen het daertoe niet sal<lb/>
laten comen, maer ons wel een vorderlijck contract sal inwilligen ende den liberen<lb/>
handel vergunnen
....<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vermoedelijk de latere Sjah Sulaiman I, die bij zijn troonsbestijging in 1667 ongeveer<lb/>
20 jaar was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sjah Abbas II slaagde er in febr. 1649 in Kandahar in te nemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Meshhed, de hoofdstad van Khorasan op 36°16' N.B. en 58°42' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="343" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0343"/>
<remark>«Het jacht Lillo komt van Wingurla, vgl.
<ref>Daghregisters 28 juli 1648</ref>; de 'pe'per is<lb/>
er duur ingekocht
, . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat eenelijck geschiet sij om d’Engelsen mede dieren peper aen te smeeren<lb/>
ende hebben die van de Oude Comp.e ruym 200 lasten tot denselven prijs in<lb/>
Ragiapour opgecoght, daer weynich voordeel op sullen doen ende waren echter<lb/>
volgens haer eygeo seggen noch voornemens om in Carrapatnam
<fref ref="1"/> , ongeveer 12<lb/>
mijlen om de noordt van Wingurla, residentie te nemen ende dien handel aldaer te<lb/>
vervolgen, dewijl
<fref ref="2"/>  d’Engelsen van Courtens Comp.e geen secours uut Engelandt<lb/>
becomen en niets om van te leven hadden, sonderdat haer oock eenige assistentie<lb/>
hebben willen doen; dierwegen aen de onse om 1 a 200 pagoden tot hun dagelijcxse<lb/>
gastos hadden versoght om in Engelandt weder te voldoen, alsmede passagie om<lb/>
met onse schepen naer Europa te retourneren, dat op ons naerder advijs geëxcuseert<lb/>
is ende oock verder sullen verbieden om geen schade ende ondanck te behalen.<lb/>
</para>
<para>
Uut Portugael was den 10en december 1647 niet als een hurcke in Goa aengelandt<lb/>
met weynich cargasoen, wien noch 2 gallioenen S.te Milagere ende de Gans<lb/>
te volgen stonden, die beyde omtrent Mousambicque gestrant sijn sonder yets<lb/>
anders als een deel volcks, des Conings contanten ende weynich coopmanschappen<lb/>
te cunnen salveren, dat groote alteratie binnen Goa causeerde ende apparendt is,<lb/>
door gebreck van schepen dit jaer weynich retour naer Portugael sullen doen, te<lb/>
meer daerbij in ’t laetste van de maent april passato noch een extraordinarien<lb/>
swaren slagh hebben gecrecgen in ’t verliesen van twee schepen, met coopmanschappen<lb/>
ende secours naer Maccauw, ende seven fergatten, met provisiën naer<lb/>
Ceylon uytgeseth, item twaelff oorlochsfregatten onder ’t casteel d’Aguado,<lb/>
alsmede vier dito’s, in de reviere voor d’alfandigo
<fref ref="3"/>  volladen ten ancker leggende,<lb/>
die alle tsamen door eenen vreeselijcken ende noyt gehoorden storm gestrant ende<lb/>
voor haer anckers gesoncken sijn, in welcken storm onse schepen Mastright ende de<lb/>
Salm op de custe van Mallabaer mede in ’t uytterste gevaer sijn geweest, waermede<lb/>
naer der Portugeesen eygen seggen wel over de twaelffhondert menschen gesneuvelt<lb/>
sijn, daeronder den nieuwen generael van Maccauw, Antony Vas Pinto
<fref ref="4"/> <lb/>
genaempt, die op ’t versoeck van die stadts regenten derwaerts wierdt gesonden in<lb/>
plaetse van don Diego de Coutinje, welcke daer seer schandehjckeD was vermoort,<lb/>
soodat der Portuguesen gelegentheyt in India alomme seer slecht staet. Ende<lb/>
Macaauw diminueert hoe langs hoe meer door de continuerende oorlogen in China<lb/>
ende dat weynich secours off coopmanschappen dit jaer gecregen hebben, waerdoor<lb/>
Comp.68 goederen in Tayouan oock te hooger marckt hebben gehaelt. Door de<lb/>
becomen novas per een Engels schip, de Gulde Fles, uyt Londen van de Oude<lb/>
Comp.e op llen september passato in Goa aengelandt, datter uyt Portugael ende<lb/>
onse landen twee machtige vlooten naer Brasil waren uytgeseth, was den Vice-Rey<lb/>
voor ’t oorlogh in India ende onse compste seer bevreest, hebbende alles, wat tot<lb/>
verseeckeringe haerder fortressen nodigh is, naer de bhaer affgesonden, daer<lb/>
gestadigh goede wacht houden ende dapper op hoede sijn, des te wenschen ware,<lb/>
bij dese occasie met de Portugiesen in oorlogh mochten comen. Wij twijffelen<lb/>
niet, off souden in corte meester van Ceylon worden, dat wel het nodigste ende<lb/>

<fnote ref="1">Carrapatnam, Kharpatam op 16°45/ N.B. en 73°40' O.L. ligt niet aan de kust.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dewijl is hier: terwijl.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Alfandigo, ten rechte port. alfandega, haven- of tolkantoor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Antonio Vaz Pinto is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="344" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0344"/>
proffitab eiste soude wesen om voor de Comp.e eerst te bemachtigen, derwaerts<lb/>
den Vice-Rey opnieuws niet meer als vier galliotten met mainctementos, eenige<lb/>
ammonitie van oorloge ende omtrent 50 soldaten heeft connen affsteeeken, dat<lb/>
sober secours is ende weynieh tot verseeckeringe van haren staet op dat eylandt<lb/>
can helpen.<lb/>
</para>
<para>Uut Goa sijn den 6en february passato naer Portugael vertrocken twee<lb/>
gemeene gallioenen ende een hurcke,
....<lb/>
</para>
<remark>«Afkeuring van een accoord door Van Sanen te Goa aangegaan , afgedr. Bouwstoffen<lb/>
<emph>III p. 373-374</emph><lb/>
»</remark>
<para>Belangende het doen van den Visiapoursen Coningh, daervan valt weynieh te<lb/>
seggen, als eenelijck dat den hartogh Mustaffchan, met die van Golconda vereenicht<lb/>
sijnde, weder met sijn volck naer de quartieren van Carnatica was gekeert, dat<lb/>
echter weynieh te estimeren is, vermits soo haest hem de handen wat gesalft sijn,<lb/>
weder teruggekeert. Onse residentie in Wingurla blijft onder desselffs gunste in<lb/>
vorige vruntschap continueren.<lb/>
</para>
<remark>«Er is van 1 april 1647 tot 31 maart ’48 gewonnen f 11509.6.6 en uitgegeven<lb/>
f. 5174.6.-; zending van de Leeuwerik derwaarts, vgl.
<ref>Daghregisters 30 oct. 1648</ref>;<lb/>
de 8 van Geylon te Batavia gekomen schepen hebben 418540 pond kaneel aangebracht,<lb/>
w.o. vrijwat te dikke stokken; de kaneelschillers is daarop gewezen; voor ’ 49 is daarom<lb/>
maar op 360000
® te rekenen met nog 140000 van Negombo, waar nu niet geschild<lb/>
werd; gouverneur Maetsuyker zal daarheen gaan,<lb/>
»</remark>
<para><emph>. ... oiï</emph> niet weder possessie van die schoone landen soude connen nemen om<lb/>
’t aenstaende jaer den canneel van daer te halen, alwaer deselve niet alleen beter,<lb/>
maer oock veel gereeder te becomen is als omtrent Gale ende meteenen naer <fref ref="1"/> <lb/>
een goede plaetse uut te sien om tot verseeckeringe van die landen als de caneelschelders<lb/>
mede een gelijeke fortificatie te begrijpen, als in Mature onder Gale’s<lb/>
district tot dien fine onder handen was om soo alle den canneeel, onder onse<lb/>
jurisdictie behoorende, te segourder te cunnen incrijgen ende onse onderdanen te<lb/>
meerder voor de invasie van des Conings troepen ofte lopers te beschermen, dat<lb/>
een goede ende dienstige saecke sal sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Vrees voor het dalen van de kaneélprijzen in Europa, vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 370-371</ref>; mogelijkheid van herstel van de vrede met Radja Singha; vgl. ibid. p.<lb/>
371-372<lb/>
»</remark>
<para>
Wij sijn van gevoelen, soo den vreede voortganek neempt ende de voors.<lb/>
restitutie geschiet, dat Raya Singa voorheeft den Portugees met onse hulpe van<lb/>
Ceylon te verdrijven ende de saecke dan vorder tot sijn meesten voordeel te<lb/>
bewereken, wanneer van onser sijde met alle voorsightigheyt daertegen wel op<lb/>
hoede moeten wesen ende Raya Singa niet meer inwilligen, als buyten praejuditie<lb/>
van de Comp.e ende ons vercregen recht geschieden can sonder aen hem eenige<lb/>

<fnote ref="1">Er staat : daer.<lb/>
</fnote>

<pb n="345" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0345"/>
sterckten over te leveren, voor ende alleer dat de Portugesen van Ceylon verdreven<lb/>
sijn ende sijnen grooten debet aen de Comp.e sal hebben voldaen, tot welckers<lb/>
betalinge noch veele jaren van doen heeft. Ondertusschen in vreede continuerende,<lb/>
moeten hem sien tot onse devotie ende met een jaerlijckse goede erkentenisse<lb/>
buyten alle verwijderinge te houden, dat wel de beste middel is ende, soo vertrouwen,<lb/>
de Comp.a het meeste voordeel (tot het becomen van groote quantiteyt<lb/>
caneel) sal aenbrengen, ten ware Raya Singa ons mede van cant socht te helpen,<lb/>
wanneer hem dan met maght uyt de lage landen naer ’t geberchte moeten doen<lb/>
retireren ende de caneellanden voor desselffs invasiën sooveel verseeckeren ende<lb/>
voor de Comp.e eygen houden, als mogelijck is, dat de oncosten vooreerst vrij wat<lb/>
sal doen vergrooten; maer den caneel alleen hebbende, sal der jaerlijcx noch wel<lb/>
een merckelijck capitael overschieten, nevens hetgene van den arreeckhandel<lb/>
ende den oliphandtvangst staet te procederen, dat mettertijt mede een goede<lb/>
somme sal opbrengen. Wij sullen dienvolgende conform U Ed.e ordre goede sorge<lb/>
dragen, dat dit costelijck eylandt Ceylon altijt door een ervaren, wacker ende<lb/>
sorghdragent opperhooft gegouverneert mach worden. Re heer Maetsuycker heeft<lb/>
seer ernstigh om sijn verlossingh versocht, soodat tegen may aenstaende daerin<lb/>
veranderinge sullen moeten doen.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van schepen naar Ceylon, vgl.
<ref>Raghregisters 17 </ref>sept. 1648, die o.a.<lb/>
150 soldaten overbrengen<lb/>
»</remark>
<para>.... tot bevorderinge van ’t voorgenomen exploict op Carca<fref ref="1"/> , tegenover<lb/>
Ceylon aen de vaste cust gelegen, alwaer d’onse sonder eenige redenen sijn uytgeseth<lb/>
ende berooft van omtrent 28 000 guldens capitael, daervan intijts revengie<lb/>
ende restitutie moeten bevorderen, off souden sulcx op de gantsche cust mede<lb/>
subject worden, dat en contra ons groot ontsagh ende verbeteringe in den handel<lb/>
sal geven.<lb/>
</para>
<remark>«Verdere behoeften naar Gale gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Den oliphantvangst is anno 1648 wel gesuccedeert ende boven menichte, die<lb/>
bij gebreck van tamme beesten weder hebben moeten largeren, zijnder noch<lb/>
achthien stucx, daeronder twee grooten met tanden, gevangen, soo datter nu 31<lb/>
stucx schoone oliphanten in Gale bij den anderen sijn, daervan bij eerste gelegentheyt<lb/>
van scheepsruymte eenige naer Choromandel sullen senden om haer van die<lb/>
costelijcke beesten te ontlasten ende daer ten meesten proffijte van de Comp.6<lb/>
vercocht te worden. Den arreeckhandel souden mede voor de Comp.e vervolgen<lb/>
om de Mooren die proffijten, als principalijck die op de cleeden doen, te onttrecken<lb/>
ende van den vorderen handel uyt te sluyten. Tot dien eynde waren pr. de fluyten<lb/>
Overschie ende den Coningh Davidt 597-^ ammanam
<fref ref="2"/>  arreecq naer Paliacatte<lb/>
gesonden, soodat dese beyde handelingen de Comp.e mettertijt noch goede<lb/>
proffijten staen toe te brengen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dit is een vergissing; niet Karikal is bedoeld maar Kailpatnam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ammanam, term vnl. op Ceylon gebruikt voor een hoeveelheid van 24000 stuks,<lb/>
 
 speciaal van areka- of pinangnoten.<lb/>
 </fnote>

<pb n="346" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0346"/>
<remark>«Opperkoopman Hendrick van Thuynen heeft te Gale voor f. 15795.3.8 aan<lb/>
koopmanschappen verduisterd; hij is wel afgezet, maar niet vervolgd, omdat hij bij<lb/>
accoord terugbetaling heeft toegezegd, maar hij heeft bovendien f. 15003.8.11 aan<lb/>
tolgelden verduisterd<lb/>
»</remark>
<para>.... wat d’heer Maetsuycker tot sodanige conniventie als tot het aengaen van<lb/>
soo een ongefondeert aecoordt in praejuditie van de Comp.e ende vilipendie van de<lb/>
justitie heeft gemoveert, is den Almogenden bekent, ’t Is altijt sulcx, datter bij de<lb/>
voorgeciteerde interrogatorium nochte het aecoordt niet een woort van wort<lb/>
gementioneert, noch oock dat se de Comp.e iwers sijn goetgedaen; in somma een<lb/>
quaet huyshouden ende een claer blijck, dat het niet al cocks sijn, die lange messen<lb/>
dragen. Ende bijaldien de particuliere gouverneurs ende raden van India hierin<lb/>
sodanigh souden vermogen te handelen, soo sijnder in hare gouvernementen geen<lb/>
fiscaels noch baneken van justitie van noode, daer echter het fondament van alle<lb/>
goede regeringe in moet bestaen ende waerdoor de quaetdoenders tot mainctenue<lb/>
van de vroomen ten exempel van andere naer merite van saecken moeten worden<lb/>
gestraft. Bij voorsz. veranderinge, dat den fiscael Hooghlandt
<fref ref="1"/>  tot oppercoopman<lb/>
sij gestelt, is den ontfanger van ’slants incomen Johannes Croon
<fref ref="2"/>  het fiscaelsampt<lb/>
daerbij toegevoeght, die gesecht wort een grooten dobbelaer te wesen, invoegen<lb/>
wanneer den ontfanger hem in fraude off andere faulten vergrijpt, soo can hij van<lb/>
den Ceylonsen fiscael niet worden aengesproocken. Hoe d’heer Maetsuycker dit<lb/>
soo can uytvinden ende tselve meent te verandtwoorden, cunnen wij hier niet wel<lb/>
begrijpen. Wij sullen alles disadvoyeren ende tot vergoedinge van Comp.es geledene<lb/>
schade de rechtschuldige hier voor den Raedt van Justitie sodanich doen corrigeren,<lb/>
als de saecke meriteert ende den rechter in consciëntie sal bevinden te behooren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Op Ceylon is van 1 maart 1647 tot 29 febr. 1648 uitgegeven f. 205129.19.10,<lb/>
ontvangen f. 86976.19.16 ; naar Coromandel en Bengalen zijn cargasoenen waard<lb/>
f. 2194080.2.4 vervoerd, w.o. uit Thaiwan voor f. 915055.2.4 aan goud, uit Perzië<lb/>
f. 422457.14.- aan contanten, uit Batavia f. 492569.10.4 aan goud en waren; met 12<lb/>
schepen is daar uit Coromandel ontvangen een cargasoen van f. 1449189.11.15; terwijl<lb/>
er een kapitaal van
<ref>If </ref>millioen blijft<lb/>
»</remark>
<para>.... ende soo wij hier soo wel als in ’t vrije Nederlandt met ons geit mochten te<lb/>
marct gaen, wij souden de Moor en wel haest prevaleer en, maer het sijn hier<lb/>
souveraine landen, alwaer de Coningen, princen ende alle grooten de principale<lb/>
coopluyden sijn, die selffs de winsten willen trecken ende daerom haer onderdanen<lb/>
verbieden voor de vreemdelingen niet anders te mogen maecken, als sij weten, haer<lb/>
minst schadelijck sal sijn, waerdoor wij ons gerief f ende de rechte sortementen van<lb/>
doecken niet en cunnen becoomen, derwegen ons moeten behelpen, soo best cunnen<lb/>
ende niet, soo wel gaerne sagen, dat verdrietigh ende voor de Comp.e seer schade-<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Albert Hooglandt kwam 1639 als assistent uit en werd te Gale geplaatst, 1641 onderkoopman<lb/>
en secretaris, 1644 koopman en fiscaal, 1647 opperkoopman, hoofd van Negombo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Johannes Croon kwam 1643 als assistent uit en werd te Gale geplaatst, 1645 onderkoopman,<lb/>
1647 koopman en fiscaal, 1651 opperkoopman, later secunde op Ceylon, 1657<lb/>
ontvanger -generaal te Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="347" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0347"/>
<para>lijck valt. Den robijnhancLel is ’t proffitabelste geweest, dat Peguw voor desen heeft<lb/>
gegeven ende nu sijn se gants niet begeert. U Ed.e seggen mede seer wel, dat de<lb/>
giroffelnagelen veel te laegh vercogt worden ende dat se nevens de nooten, rompen<lb/>
ende foelie na proportie van de vaderlandse prijsen in India behooren gebeneficeert<lb/>
te werden, soolange de Comp.e daer alleen meester van is, dat oock doorgaens ons<lb/>
ooghmerck is geweest om te betraghten, maer de monopolie van de Moorse<lb/>
gouverneurs ende grooten is allerwegen soo groot, dat se niet wel tot hooger prijs<lb/>
te brengen sijn, dewijle sijlieden daervan de eenige coopers willen wesen ende dat<lb/>
noch tot een lagen prijs, verbiedende alle coopluyden gene te mogen incoopen,<lb/>
voordat se haer competentie hebben, waerdoor in de specerijen ende alle andere<lb/>
coopmanschappen weynich afftreck is ende soowel tot Paliacatte als Masulipatnam<lb/>
in de packhuysen blijven leggen,
....<lb/>
</para>
<remark>«Op gouden en zilveren munten is er daardoor f. 142428.8.2 verloren
, op Chinees<lb/>
goud - 2351 mark - slechts f. 54122.3.15 gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>.... sulcx de Mooren allerwegen met ons en alle andere vreemdelingen omspringen,<lb/>
sooals se selffs begeeren, daertegen niet te doen is als haer met feytelijckheyt<lb/>
tot het contrarie te constringeren, waertoe niet comen sullen, voordat U Ed.e ons<lb/>
hetselve specialijck ordonneren, alsoo met U Ed.e mede seer wel begrijpen cunnen,<lb/>
dat de keucken van den handel roocken moet ende onse armen te cort sijn om alle<lb/>
injuriën te connen affhouwen, dewelcke de wereltse saecken medebrengen ende<lb/>
subject sijn. Maer het is oock seecker, die sich tot een schaep stelt, wellicht van den<lb/>
wolff gegeten wort. Wij sullen echter volgens U Ed.e ordre alles ten besten van de<lb/>
Comp.e soecken te dirigeren ende de negotie allerwegen soo vorderlijck ende<lb/>
stabil trachten te vesten, dat de keucken met Godes hulpe voor lange jaren ende<lb/>
dat rijckelijck mach coomen te roocken. Op ’t versoeck van den veldto versten<lb/>
miersumela om de gantsche partij e nagelen van omtrent 90 000 ponden alleen te<lb/>
hebben sijn hem desel ve tot 7 Masulipatnamse pagoden de man van 24
<super>&lt;ffi,</super> dat is<lb/>
26 34 stuyvers het pondt, toegestaen om daerdoor sijn gunste te capteren ende de<lb/>
Comp.e in hare versoecken niet hinderlijck te sijn. Den gouverneur Heussens eyst<lb/>
ordre, hoe daerin wijders sal handelen, hetsij denselven de coopmanschappen<lb/>
geheel te ontseggen off voor een goede gedeelte toe te staen, daerop naer desen<lb/>
sullen resolveren.<lb/>
</para>
<para>
Volgens d’advijsen, met voorsz. schepen van den gouverneur Heussens uut<lb/>
Paliacatte, de residentiën van Masulipatnam, Bengale ende Peguw ontfangen,<lb/>
bleven de troubelen ende oorlogen in die landen noch al continueren ende apparent,<lb/>
dat het geheele Carnaticase rijck in corte onder der Mooren subjectie sal<lb/>
gebracht worden, hoewel de Neycken metten anderen tot resistentie verdrageu<lb/>
waren, maer te spade, ten aensien hare maght door de Golcondaetse ende Visiapourse<lb/>
sinistere practijcken verbroocken is, sijnde het sterckste fort Wandewaes <fref ref="1"/> <lb/>
bij den veltoversten miersumela verovert ende hielt de principale sterckte Sinsier
<fref ref="2"/> <lb/>
hart belegert met cleyne hoope van ontseth te worden, bij welcke veroveringe de<lb/>
Mooren geheel meester van de Carnaticase landen sullen sijn; hoe ’t dan vorder wil<lb/>
affloopen, moet den tijt leeren. Ende hoewel voorsz. troublen den handel seer<lb/>

<fnote ref="1">Wandiwash, Vandivasu, versterkte plaats op 12£° N.B. en 79°35' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gingi was de sterkste vesting van Camatica; het ligt op 12°15/ N.B. en 79°25/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="348" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0348"/>
verhinderen, waerdoor als
<fref ref="1"/>  de groote monopoliën des Comp.es coopmanschappen<lb/>
. . . bij de magasijnen onvercoght blijven, soo sijn wij echter uyt de landen van<lb/>
Madura, Tanjouwer ende van Paliacatte noch soo treffelijck van geschilderde ende<lb/>
witte doecken versien, dat de Batavise winsten daerdoor wel 100 000 guldens sijn<lb/>
vergroot ende blijven opnieuws noch redelijck daervan geprovideert, sulcx sonder<lb/>
verleth het naeste secours wel cunnen affwachten, maer vallen vrij slechter als<lb/>
omtrent Paliacatte ende oock dierder in prijs, dat de winsten vrij wat doet smaldeelen<lb/>
ende cunnen op verre na den prijs van de Masulipatnamse cleeden niet<lb/>
halen, dat soo tot een beter moeten aensien. Wij hebben de bevindinge der jongst<lb/>
overgecomen goederen in ’t patria derwaerts gesonden ende den gouverneur<lb/>
Heussens op ’t hoogste gerecommandeert U Ed.e bevelen op den deughdelijcken<lb/>
incoop der geëyste doecken ende andere Coromandelse waren prompt te achtervolgen,<lb/>
ofte dat het gebreeckende tot der faulteurs laste sullen doen brengen,<lb/>
gelijck nu in de te cort gecomene deden is geschiet, dat vertrouwen, niet op<lb/>
Choromandel, maer in ’t laden ende lossen der retourschepen moet geschiet sijn,<lb/>
gelijck hier voorleden jaer tot ons leedwesen hebben ondervonden, daerover de<lb/>
schuldige met publijcke schavotteringe naer meriten sijn gestraft, te meer hier in<lb/>
’t vercoopen van soo menige honderden packen deden geen mancquement vinden,<lb/>
over welcke vergoedinge de teeckenaers der overgesonden biljetten haer ten hoogsten<lb/>
beclagen ende bij eede wdllen verefiëren daeraen niet schuldigh te wesen;<lb/>
watter van sij, is den Almogenden best bekendt.<lb/>
</para>
<para>Het Conincx schip van Arraccan, anno passato in Paleacatte aengecomen,<lb/>
bleeff noch in arrest, totdat des Comp.8 middelen, volck ende onser burgeren<lb/>
achterwesen sullen sijn gerestitueert, dat in corte wierde verwacht, wanneer<lb/>
hetselve wederom wort gelargeert.<lb/>
</para>
<para>d’Engelsen hadden met hun jaghten den Dolphijn ende Bonyt, in ’t begin van<lb/>
julio passato voor Madrespatnam uut Engelandt gearriveert, de Zeeblom van<lb/>
Bantam ende met twee jachten van Parsia ende Suratte treffelijck ontseth van<lb/>
contant capitael, maer weynich coopmanschappen becomen ende in die quartieren<lb/>
als oock in Masulipatnam veel doecken voor Parsia ende Bantam aengeslagen,<lb/>
daermede de jachten d’Adviso, Francis ende Zeebloem rechtdoor ende den Dolphijn<lb/>
over Jamby (dat met deden ende contant opnieuws geprovideert hebben ende de<lb/>
wanladinge weder met peper gesuppleert) tot Bantam sijn aengelandt ende ’t<lb/>
jacht den Steenbock hebben met een redelijck cargasoen deden over Suratta naer<lb/>
Parsia gesonden, soodat dien handel alsmede op Peguw naer vermogen beijveren,<lb/>
slaende al aen, wat maer becomen cunnen om ons allerwegen in den wegh te wesen<lb/>
ende hare proffijten sooveel te vergrooten, als mogelijck is, dat tot een beter ende<lb/>
met gelijcke bevorderingh soo moeten aensien en bewercken. ’t Jacht de Bonyt<lb/>
stont in december rechtdoor van de Cust naer Engelant te vertrecken met een goet<lb/>
cargasoen van deden, indigo, salpeter ende diamanten, soodat dit jaer een treffelijck<lb/>
retour van de Cust, Suratte ende Bantam naer Engelandt sullen doen. Van<lb/>
Courtens Comp.e wort aen dien cant niet meer vernomen, noch yets van geadviseert.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Den Deensen commandeur Leyel heeft noch al seer op de Bengaelse cust<lb/>
gegrasseert ende voor Bellesoor twee groote Moorse schepen verbrandt ende twee<lb/>
andere genomen, daervan het eene naer Atchin was gedestineert met 150 packen<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: zowel als door.<lb/>
</fnote>

<pb n="349" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0349"/>
deden, amphioen, cassomba ende andere snuysteringe, waerdicb omtrent 50 000<lb/>
realen van achten, den Coningh, prince
<fref ref="1"/> , nabab ende Melckbeeck toebehoorende,<lb/>
waermede geretireert ende voor Trangebare is aengelandt ende alsoo geene<lb/>
openinge ofte reeckeninge van sijn verrichten aen de vordere Deense dienaren heeft<lb/>
willen doen, maer buyten haer communicatie groote correspondentie ende onderhandelinge<lb/>
met de Portugesen heeft ondernomen, mitsgaders andere groove<lb/>
faulten naer hun seggen tot nadeel van sijn Coninghlijcke Mayesteyt van Deenemarcken<lb/>
geperpetreert, soo hebben sijlieden gemelte Leyel den 19en may passado<lb/>
binnen haer fort Danisburgh in detentie genomen ende per ’t schip Christiaenshaven<lb/>
den 14 december met een bout aen sijn been tot Bantam gebracht, van waer<lb/>
op sijn ernstigh versoeck met d’Engelse schepen naer Europa verbreekt.<lb/>
</para>
<remark>«Verwijzing naar meegezonden stukken<lb/>
»</remark>
<para>Staen in corte naer Japara te vertrecken om daer eenige deden te venten<lb/>
ende haer jegenwoordigh opperhooft Paulus Hanse<fref ref="2"/>  met een jacht van de Cust<lb/>
tot medio february daer in te wachten ende dan gelijekelijek naer Macassar te<lb/>
gaen. Na hebben connen vernemen, bestaet haer cargasoen in omtrent 20 000<lb/>
realen aen cleeden ende eenigen comijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Nederlanders van de schepen van Genua te lichten<lb/>
»</remark>
<para>Den handel in Peguw wort op proffitabele insichten ende tegen d’Engelsen als<lb/>
Portugesen, die opnieuws weder besendinge derwaerts hebben gedaen, noch vervolght,<lb/>
sijnde de jachten Visiagepatnam ende Tegepatnam den 15en april passato<lb/>
voor Paleacatte geretoumeert met een cargasoen van ƒ 52 830.9.6, daeronder<lb/>
102 107 ® gommelacco in trocque en tegen schuit overgenomen, welcke U E.e<lb/>
per ’t schip den Eliphant toecomen, alsoo in Parsia niet meer begeert ende in andere<lb/>
Indische quartieren invendibel is. Wij vertrouwen, in ’t patria noch wel renderen<lb/>
sal, soo het rechte gebruyck maer uytgevonden is, dat ons tsijner tijt staet te<lb/>
vernemen. Den handel was weder zober, maer echter noch beter als verleden jaer<lb/>
uytgevallen ende aldaer geadvanceert ƒ 24 129.14.11. Den gouverneur Heussens<lb/>
bleeff in hoope van meerder beterschap, alsoo den Coningh toesegginge van grooter<lb/>
vrijheyt al voor desen heeft gedaen, waerop sijn e. ’t jacht Visiagapatnam den<lb/>
15en september passato met een cargasoen van ƒ 32 703.14.6 weder derwaerts heeft<lb/>
gesonden om, soo de proffijten meritabel sijn, dien handel te vervolgen, soo niet,<lb/>
daervan te supercederen; het succes staet ons tsijner tijt te verneemen.<lb/>
</para>
<para>
In Bengala sijn d’onse door de stroperijen van de Deenen ende het vertreck<lb/>
van den prince Sasusa vrij wat in den handel geobsteert geweest, die sooveel<lb/>
menschen hadde medegenoomen, datter eenige plaetsen omtrent Ragiemaho<fref ref="3"/> <lb/>

<fnote ref="1">Prince, Sjah Shuja’, de tweede zoon van Sjah Jahan, was Onderkoning van Bengalen.<lb/>
In de troonstrijd van 1657—1660 leed hij de nederlaag, waarom hij naar Arakan vluchtte, waar<lb/>
hij in jan. 1661 werd vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Paulus Hansen was na Leyel hoofd van de Deense Compagnie in het oosten. Hij stierf<lb/>
sept. 1655 te Trankebar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rajmahal, destijds hoofdstad van Bengalen en residentie van Sjah Shuja’, aan de<lb/>
westoever van de Ganges op 25° N.B. en bijna 88° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="350" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0350"/>
van volck ontbloot waren, waerdoor alsmede het groote opperwater het rijsgewas<lb/>
ende principalijck de suyckerplantagie schaers was gevallen, soodat niet meer als<lb/>
38 233 ® suycker van daer hebben becomen ende resteerden noch 150 000 voor<lb/>
Parsia, die geordonneert sijn met de fluyt de Post derwaerts te senden, dat ons vrij<lb/>
wat ontschooten heeft ende vermits het zober gewas in Tayouan staen U Ede. nu<lb/>
niet meer toe te comen als omtrent 900 000 daerin patiëntie moeten nemen, met<lb/>
hope te beter renderen sullen ende dat anno aenstaende vrij grooter quantiteyt<lb/>
sullen cunnen retourneren, waertoe ordre is gegeven ende wort de plantagie in<lb/>
Batavia’s velden mede seer gevordert. De Portugesen en de Engelsen hebben oock<lb/>
dapper om suyckeren gewoelt, maer weynich becomen ende sobere proffijten op<lb/>
hare aengebrachte coopmanschappen gedaen door de groote monopoliën, die daer<lb/>
almede in swangh gaen, dat in d’onse oock sober vertier causeert ende is in een jaer<lb/>
op ’t verhandelde niet meer geadvanceert als ƒ 12 976.8.15. De resterende 8 stucx<lb/>
oliphanten waren tsamen voor 20 300 ropia’s vercoght om met suyckeren, rijs,<lb/>
salpeter ende contant te voldoen, dat veel is ende een proffitabile negotie maeckt.<lb/>
Volgens d’ jongste advijsen van dato 9en november passato was den prince Sasousa<lb/>
andermael in ’t Bengaelse gouverno tot Itachiamohol aengelandt, waerdoor den<lb/>
handel weder goede voortganck neempt ende sal ’t volgens de vertoonende gewassen<lb/>
aen groote quantiteyt rijs, suyckeren, sijde ende de vordere g’eyste goederen<lb/>
niet mancqueren. De sijde was door de goede teelt vrij abondant ende in prijs wat<lb/>
gedaelt, soodat ons jaerlijcx 50 a 60 000 ® hopen te bestellen,
....<lb/>
</para>
<remark>«Komst van de Griffioen van daar , vgl.
<ref>Daghregisters 9 dec. 1648</ref>; er is 37931
<ref>&amp; </ref>zijde ingekocht d 56\ st. het pond, wat in patria meer dan 100% winst zal geven; er<lb/>
is veel salpeter ingekocht en meer gedroogde gember dan wenselijk<lb/>
»</remark>
<para>In Masulipatnam is weynich veranderinge voorgevallen ende blijven den<lb/>
handel in de quartieren van Palicol, Petapoeli ende Daetcheron al op den ouden<lb/>
voet ende noch vredich possideren, dogh door de grasserende oorlogen ende de<lb/>
monopoliën van den heer mirsumela isser . . . weynich afftreck in de coopmanschappen<lb/>
ende cunnen ons gerieff van dienstige doecken oock qualijck becomen,<lb/>
waerdoor aen den eysch van de salempouris vrij wat compt te mancqueren, die<lb/>
met te meer parcallen ende bethilles gesuppleert is, dat tot beter veranderingh<lb/>
noch soo moeten gedoogen. Indigo isser mede niet ingecoght, vermits vrij vuyl<lb/>
ende te dier was; in aenstaende verhoopten onse ministers den nieuwen eysch in<lb/>
deughdelijck goedt in ’t geheel te voldoen.<lb/>
</para>
<remark>«Van 1 aug. 1647 tot 31 juli 1648 is in Coromandel uitgegeven f. 126399.19.14,<lb/>
terwijl er slechts f. 58416.15.15 is ontvangen; het verlies was er groter dan ooit;<lb/>
Thaiwan zal er 8 ton goud en 2 ton schuitzilver heenzenden, Batavia aan specerijen<lb/>
en anderszins 1\ ton; voorslagen aangaande Quinam enz., afgedr.
<ref>Bouwstoffen 111 p. 375 </ref>»</remark>
<para>.... wandt naerdien den uytvoer van ’t coper in Japan wiert opgehouden,<lb/>
ingevolge de copere mundt oock uyt te voeren verbooden, dat noch blijft continueren,<lb/>
waeruyt ten principalen d’overwinsten moesten voortcomen ende dat de rest<lb/>
der negotie in die rijcken van cleyne importantie waren, sijnde oock den prijs der<lb/>
rochevellen ende swarten nammerack in Japan meer als op de helft gedaelt, dat<lb/>
</para>

<pb n="351" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0351"/>
<para>oversulcx naer behoorlijcke gepleechde straffe geen merckelijcke proffijten voorsien<lb/>
conden werden, soo is dat werck tot beter ende naerder opportuniteyt gesurcheert<lb/>
gehouden.<lb/>
</para>
<remark>«Vólgt
<ref>Bouwstoffen III p. 375, r</ref>. 14-19<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben goede kennisse van de Chinesen, welck het vaerwater, namentlijck<lb/>
van Cambodia ende Quinam op Japan frequenteren, dat sij nauwlijcx connen<lb/>
behouden blijven. Dit sullen U E. daerbij licht connen affmeten, dat de Comp.e<lb/>
in den tijdt, wanneer den swarten lack off nammerack ende de rochevellen de helft<lb/>
meerder, als jegenwoordigh doen, in Japan plachten te renderen, dat, seggen wij,<lb/>
in dien goeden tijt van 9 jaren, beginnende anno 1636 ende eyndigende 1644,<lb/>
dat de Comp.e in Cambodia heeft getraffiqueert, op ƒ 862 867.1.9, ongelden affgetrocken,<lb/>
niet meer als ƒ 500 040.10.5 is geproffiteert ende dat in volgender wijse:<lb/>
</para>
<para>Op de Cambodjase cargasoenen sijn ... in den tijt van 9 jaren in Japan<lb/>
gewonnen .
ƒ 189 771.15.-<lb/>
</para>
<para>Ende in Cambodja selver op diverse Tayouanse goederen<lb/>
ende Choromandelse deden, van Batavia ontfangen, geadvanceert<lb/>
in den bovengemelten tijt . . 310 268.15.5<lb/>
</para>
<para>
Compt samen . ƒ 500 040.10.5,<lb/>
welcke proffijten, hoe weynich dat se sijn, jegenwoordigh niet apparent is te sullen<lb/>
bejagen, eensdeels om bovenverhaelde redenen, alsoock omdat Siam, welck jaerlijcx<lb/>
niet meer als 50 duysent hartev ellen placht uyt te leveren, jegenwoordich<lb/>
ruym 100 000 dito’s uytgeeft ende dienvolgende bij meerder toevoer uyt Cambodja<lb/>
(waerop de Comp.e doch noyt behoorlijcke winsten genooten heeft) op de Japanse<lb/>
marct noch meer in prijse staen te dalen.<lb/>
</para>
<para>Immers alsoo slecht staet het met de Quinamse negotie geschapen, gelijck<lb/>
ons door degene, welck . . . die plaetse mede frequenteren, jaerlijcks grondigh<lb/>
bericht gedaen wert, sijnde de telinge der sij de door den oorlogh ’t meerendeel<lb/>
verwoest, de rochevellen, welck daer mede in groote quantiteyt plachten gevist<lb/>
te werden, in Japan niet seer geacht off ... op de helft van den vorigen prijs<lb/>
gedaelt, den Coninck met sijne landtsaten seer verarmpt, echter trots ende hooghmoedigh,<lb/>
sich met sijn volck generende door landtbouwerije, daervan gesamentlijck<lb/>
oock leven moet.<lb/>
</para>
<para>Gedurende den goeden tijt, te weten den tijt, dat de Quinamse coopmanschappen<lb/>
in Japan beter getrocken waren ende de Comp.e aldaer mede heeft genegotieert,<lb/>
aenvanck nemende van den jare 1634 tot anno 1639, sijnde 6 achtereenvolgende<lb/>
jaren, heeft de Comp.e in gemelte Quinam, oncosten affgetrocken, op<lb/>
ƒ 523 677.6.7 niet meer als /. 59 529.13.3 gewonnen, welck door den anderen ruym<lb/>
thien ten hondert is, namentlijck:<lb/>
</para>
<para>
Op de Quinamse cargasoenen sijn ... in den tijt van ses jaren in Japan<lb/>
gewonnen . / 30 012. 1.3<lb/>
</para>
<para>
Ende in Quinam selve op diverse Tayouanse, Japanse als<lb/>
Batavise goederen geadvanceert . ,, 29 497.12.<lb/>
Comt . . . . ƒ 59 529.13.3<lb/>
Off U E. oock ten reghten sijn geïnformeert, sullen U E. uyt dit bovengestelde<lb/>

<pb n="352" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0352"/>
connen affmeten. Ende sooals de remonstreerders van die negotie U E. hebben<lb/>
geabuseert, soo is oock sulcs geschiet op ’t stuck van den oorlog en de middelen,<lb/>
waermede den Cambodjaër ende Quinammer souden te dwingen wesen, welck,<lb/>
ingevalle op die wijse te bewercken geweest waer, apparent over laügen tijt reedts<lb/>
geschiet sonde wesen. Den Cambodjaër is onbedaght ende op de toegeseyde<lb/>
assistentie der Castelianen van Manilha als de hnlpe van de verschijnende Maleyers<lb/>
stout ende onvertsaeght, die op de geruchten, van dat wij met den Siammer<lb/>
aenspannen ende sijn rijcke onder een anders gehoorsaemheyt souden brengen,<lb/>
niet seer bevreest staet te werden ende soolangh hij cans sustineert te sien, sal ons<lb/>
met den Siammer wel verwaghten, des neen, te lande waerts in naer ’t geberchte<lb/>
vluchten, hebbende niets te verliesen als partij houten ende bamboesen wooningen,<lb/>
die naer d’onse haer vertreck haest weder opbouwen can. Van gelijcken isset oock<lb/>
in Quinam gelegen, dewelcke, als die van Cambodja, wanneer eenigen onraedt<lb/>
vernemen, datelijck haer armoetjen met vrouw ende kinderen wegh naer ’t geberchte<lb/>
schicken ende de mannen (cans siende) haren vijandt in ’t gemoet sien, des neen,<lb/>
mede de vlucht nemen, daer wij haer niet wel volgen connen, latende niet anders<lb/>
als partij e houte wooningen over. Alle dese swaricheden sijn menichmael in Rade<lb/>
van India overleyt ende daerin sooveele obstaculen gevonden, dat die resolutie<lb/>
noch tot geen besluyt gebracht is ende sullen ’t oock nogh soo wat aensien op hope,<lb/>
den Cambodjaër noch sal resolveren Comp.es goederen te restitueren ende met ons<lb/>
een vast contract te maecken, dat dan soo vorderhjck sullen soecken te besluyten,<lb/>
als mogelijck is.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens Martapura, ajgedrukt
<ref>Borneo p. 121, </ref>noot 1<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelsen hebben daer weynich negotie ende cunnen van hare groote uutstaende<lb/>
schulden niets incrijgen ende soo se peper willen hebben, die moeten se<lb/>
voor contant incoopen tot 5J ende 6 realen in spetie ’t picol, behalven de tollen<lb/>
en de oncosten van residentie en de schepen om te halen, soodat hun deselve ruym<lb/>
8 realen in spetie comt te costen, dat meer is, als se hier wort ingecoght, waerover<lb/>
den Engelsen praesident oock voornemens is om haren ommeslagh van daer te<lb/>
lichten, vresende d’een off d’ander tijt voor een quaden slagh; derwegen niet<lb/>
cunnen goetvinden, daer andermael Comp.es volck ende middelen te resiqueren,<lb/>
alsoo wij verseeckert sijn, d’selve op een vleesbanck souden brengen, daermede<lb/>
onse consciëntiën voorwetens niet gaerne souden beswaren.<lb/>
</para>
<remark>«Van de 3 punten door Heren X VII tot redres van zaken op Formosa aangewezen<lb/>
, berust die aangaande Lamay op verkeerde onderstellingen<lb/>
»</remark>
<para>
Volgens de gehouden annotatie, in ’t veroveren van ’t eylandt Lamay<lb/>
gehouden
<fref ref="1"/> , sijn daer ongeveerlijck off weynich minder als 1200 zielen op woonende<lb/>
geweest, waervan datter naer Batavia in diverse schepen, doch in dat selve jaer,<lb/>
versonden sijn . 191<lb/>
</para>
<para>
In Sincki<fref ref="2"/>  sijn verdeelt ende bij provisie tot nader ordre bij dito<lb/>
inwoonders bestelt . 482<lb/>

<fnote ref="1">In juni 1636, vgl.
<emph>Dagliregisters</emph> 26 nov. 1636, p. 287.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Sinkan.<lb/>
</fnote>

<pb n="353" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0353"/>
Ende op dienselven stondt om na de Nederlandtse wijse opgequeeckt te<lb/>
werden bij diverse huysgesinnen besteet kinderen . 24<lb/>
</para>
<para>
Sijn tsamen aen levende zielen . 697<lb/>
De rest, welck in de furie ende in ’t vervolgh der wapenen door ’t<lb/>
sweert, musquetcogels als vuerwercken (mitsgaders door desperaetlieyt haer<lb/>
selven doodende) omgecomen sijn, werden de doode lichamen bevonden te<lb/>
wesen . 405<lb/>
</para>
<para>
Anno 1644 sijnder noch 17 levende sielen, de laetste, welck daer van<lb/>
die natie op dat eylant noch overigh waren, door practijcque gevat ende in<lb/>
Sinckan gestelt, welck hier mede bij voege . 17<lb/>
Sijn samen in alles
....
<special>4</special> . 1119<lb/>
coppen .<lb/>
.... die 405
<fref ref="1"/>  luyden altsamen in voriger wijse alsoo in Sinckan verbleven ende<lb/>
met dat dorpsvolck door huwelijckse verbintenisse t’eenemael vermengelt geworden<lb/>
sijn, sonder voor off naer de alderminste veranderinge daerin geschiet te wesen,<lb/>
excepto dat ... in den jare 1646 veerthien kinderen om op de Nederlandtse wijse<lb/>
aengequeeckt ende als kinderen opgevoet te werden in Tayouan bestelt geworden<lb/>
sijn. Het ware in ’t reguard der Lamaitse natie te wenschen, datter veele ’t geluck<lb/>
genieten mochten, welck dese kinderen beleven, want meerendeel de dochters,<lb/>
met Nederlanders trouwende, goede huysvoedsters werden, gelijck er uyt de eerstgenoemde<lb/>
24 kinderen reedts veel welgestelde burgerlijcke vrouwen geworden sijn.<lb/>
</para>
<para>Het tweede poinct, nopende de recognitie ofte manier van tribuyt, welck de<lb/>
inwoonderen van Formosa op te brengen plachten, monteerende voor ij der huysgesin<lb/>
de weerde van acht stuyvers in ’t jaer, sullen U E. bevinden, dat wij in ’t<lb/>
begin des jaers 1647, bevorens dat ons die ordre van U E. was toegecomen, tselve<lb/>
hebben geremedieert ende finalijcken affgeschaft, sijnde die luyden arm ende<lb/>
ellendich, sonder eenigh off weynich vermogen. . . .<lb/>
</para>
<para>
. . . Aengaende het derde, namentlijck dat de Chinesen (sonder eenige<lb/>
gerechtigheyt voor hare vrachtchiampans te geven) met de inwoonderen van<lb/>
Formosa sullen mogen frequenteren ende haren handel drijven, mitsgaders haer<lb/>
woonplaets aen een eynde der dorpen houden, sulcs blijft tot heden in gebruyck<lb/>
ende en connen niet bedeneken, wat redres in dese saecke (gelijck oock in de vorige<lb/>
twee poincten) gedaen can werden. De pachten der dorpen, daer de Chinesen<lb/>
handelen, hebben (tot vergrootinge der generale incompsten van Formosa ende tot<lb/>
soulaes der lasten, welck de Comp.e aldaer door ’t houden der praedicanten,<lb/>
cranckbesouckers ende schoolmeesters mitsgaders jaerlijekse lantsdagen te dragen<lb/>
comt) uytgebracht den verleden jare 1647 r.a 14 250 ende den jare 1648 r.a 18 285,<lb/>
item de vraght- ende pachterschiampans ongeveerlijck r.a 500 off weynich daer<lb/>
beneden. Wij en connen niet bevinden noch bevroeden, dat de vrijlatinge der<lb/>
gemelte vrachtchiampans den inwoonderen het minste soulaes toebrengen sal,<lb/>
want de Chinesen, seer subtiel ende snoode (naer de gemeene getuygenisse), den<lb/>
jooden in bedrieghelijcklieyt ende loosheyt te boven gaende, hare goederen ende<lb/>
commertie desniettemin noch tot civielder prijs verhandelen sullen, noch gemelte<lb/>
Formosanen eenigen nut daerdoor toecomen sal, ten ware dat U E. condt resol-<lb/>

<fnote ref="1">Een vergissing ; bedoeld is : 482. 405 mensen waren in de strijd omgekomen.<lb/>
</fnote>

<pb n="354" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0354"/>
veren de verpachtinge van alle Formosaense dorpen geheel te doen excuseren ende<lb/>
aff schaffen, welck merckelijck tot verlicht enisse der inwoonderen in ’t generael<lb/>
gedijen soude, wandt de dorpen ijder apart aen de Chinesen verpacht sijnde, die<lb/>
alsdan tot een teecken van dien een silveren penninck met den name van ’t dorp<lb/>
op de borst dragen ende daerdoor den toeganck in dito dorp wert toegelaten, en<lb/>
mogen geene andere Chinesen (op poene daertoe staende) in dat dorp verkeeren,<lb/>
veel min eenigen handel drijven, waerdoor de pachters prejuditie souden lijden,<lb/>
maer heeft meergemelten pachter de negotie van dat dorp met sijne mackers alleene<lb/>
in, bestaende die neringe ten principalen in hartenvlees ende dito vellen, waervoor<lb/>
sij den inwoonderen lijwaet tot cleedinge, sout, gemaeckt iserwerck tot de jacht,<lb/>
mitsgaders coralen ende alderhande cramerije brengen ende die den Formosanen<lb/>
sodanich weeten aen te smeeren, dat sij het pachtgelt connen opbrengen ende nogh<lb/>
daerenboven goede proffijten trecken, monterende . . . het contingent voor de<lb/>
Comp.e ruym 18 000 realen ’sjaers, behalven de benefitiën, die de pachters daerbij<lb/>
genieten, welck sedert den jare 1642 (dat de eerste dorpen verpacht sijn voor 1600<lb/>
realen) alsoo vervolgens opgeclommen is ende ongetwijffelt noch al meer sal<lb/>
steygeren, dat alles van der inwoonderen cleene negotie affcomen moet ende<lb/>
dienvolgende wel t’eeniger tijt aen d’een off d’ander eynde mocht comen te stuyten<lb/>
door de geaposteerde snuytinge
<fref ref="1"/>  der Chinesen, sulcx met ’t opensetten van den<lb/>
liberen handel voor ijdereen wel voor te comen waer, doch heeft dat werck aen<lb/>
d’ander sij de sijn beden eken, dat alsdan door den grooten toeloop der Chinesen<lb/>
(welck van den beginne schadelijck te wesen ondervonden is) geene soo goede ordre<lb/>
noch reglement onder den Formosanen, noch onder den Chinesen te houden soude<lb/>
wesen, sijnde daerenboven te vreesen, gelijck d’experiëntie heeft geleert, dat in<lb/>
sulcken gevalle door de aengeroerde Chinesen de inwoonderen hare vrouwen ende<lb/>
dochters tot overspel ende hoerdom gebraght, mitsgaders de voortplantinge des<lb/>
Chxistendoms hinderpalen geset sullen werden, allen twelcke U Ed.e gelieven te<lb/>
overwegen ende ons ordonneren, hoedanigh dat werck sal moeten bestuert worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.97r-100r.</folio>
<remark>«Schepen van januari tot september uit Siam gekomen vgl.
<ref>Daghregisters </ref>i.v.<lb/>
Siam, met een cargasoen van f. 36571.18.2 plus 3 olifanten , door den Koning geschonken;<lb/>
twee Gompagniesschepen hebben er een Cambodjaanse jonk aangehouden<lb/>
met lading van f. 12476.15.3; er zijn schepen met een cargasoen van f. 116675.13.10<lb/>
heen gezonden; uit Siam is daarmee in nov. en dec. aangevoerd voor f. 51958.13.-,<lb/>
vnl. aan rijst, olie en hout; berichten van De Goyer, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 375-376</ref>; van Siam is naar Thaiwan en Japan gezonden voor f. 68116.2.8, vnl.<lb/>
hertevellen; de uitgaven waren er f. 23675.13.12, de ontvangsten f. 8289.5.3; schepen<lb/>
te Batavia uit Thaiwan gekomen; vgl.
<ref>Daghregisters 16</ref>.2 en 30.3.1648; zending van<lb/>
vier schepen derwaarts met een cargasoen van f. 1310313. -.1, vnl. realen, peper, hout,<lb/>
specerijen en tin<lb/>
»</remark>
<para>
De boven gespecificeerde derwaerts gesonden coopmanschappen sijn altsamen<lb/>
tot eenen seer hoogen prijs tegens gout overgeseth, hebbende door den anderen<lb/>
ruym een cent gegeven, doordien de wegen van de noordt aff na de zeesteden<lb/>
Anhay, Chincheeuw, Aymuy ende Quemuy, welck doorgaens van outs de negotie<lb/>
op Tayouan gedreven hebben ende noch doen, geopent ende veylich geworden sijn,<lb/>

<fnote ref="1">Snuytinge, afzetterij, beetnemerij.<lb/>
</fnote>

<pb n="355" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0355"/>
waerdoor het gout can aff comen ende de goederen opgevoert, daer se meerendeel<lb/>
geconsumeert ende vertiert werden, dat een gewenschte saecke sij. Echter schijnt<lb/>
den oorlogh in dat rijcke noch niet op te houden. De geruchten liepen, dat des<lb/>
Tartars aenhanck drij steden om de west ten landewaerts in t’eenemael geplondert<lb/>
ende alle levende zielen, in deselve bevonden, gemassacreert hadden. Wat daervan<lb/>
sij, connen niet seecker seggen, anders als de levende effecten getuygen, dat 100<lb/>
ponden rijs, welck men om IJ r.a te coopen plagh, onlangs 6 r.a ende daerenboven<lb/>
hebben gegolden ende dat door soo grooten duerte den hongersnoodt sodanich<lb/>
toegenomen heeft, dat veel duysent menschen in dat groote rijck van honger<lb/>
sterven ende allerwegen heenen vluchten om ’t lijff te houden, sijnde oock naer<lb/>
Formosa groote quantiteyt met vrouw en kinderen overgecomen, namentlijck<lb/>
over de 500 vrouwen ende meer als 1000 kinderen; soodat jegenwoordich aldaer<lb/>
onder Comp.es gehoorsaemheyt haer reedts begeven hebben boven de 20 duysent<lb/>
weerbare mannen, Chinesen, welck haer meerendeel met landtbouwerije generen,<lb/>
dienvolgende daer . . . stercker guarnisoen sullen moeten houden om die costelijcke<lb/>
plaetse, dat weerde eylandt, voor de Comp.a te verseeckeren, te meer dewijle<lb/>
gesustineert wert, gelijck wij oock vaststellen, den toeloop van menschen noch<lb/>
voorder sal continueren om haer selven uyt den hongersnoodt te behouden,<lb/>
waertoe sonderlijcken wel gedient heeft het go et rijsgewas op Formosa, dat seer<lb/>
treffelijck ende rijckelijck bevallen is en oversulcx sooveel verhongerde menschen<lb/>
hebben connen spijsen ende den mont ophouden. Den praesident ende raed doen<lb/>
noch daerenboven oock grooten eysch van dat graen, daervan wij haer van hier<lb/>
wel sullen connen versien door den overvloedigen toevoer van rijs, hier desen jare<lb/>
uyt diverse omleggende plaetsen te coop gebracht, waerop de Comp.e in Tayouan<lb/>
goede proffijten staet t’erlangen ende apparendt veel menschen uyt den noodt<lb/>
behouden, want de landen werden in China op veel plaetsen door den oorlogh<lb/>
verwoest ende geweert, dat niet cunnen gecultiveert werden, hebbende den<lb/>
suycker aldaer ruym 12 realen den picol gecost, soodat niet apparent is, de Comp.e<lb/>
vooreerst een catty suycker uyt China staet t’erlangen ende oversulcx den prijs<lb/>
van den suycker op Formosa sullen moeten verhoogen om de Chinesen tot aenplantinge<lb/>
t’animeren ofte anders souden daer light heel uytscheyden, doordien dat<lb/>
met cultiveren van rijs, boonen ende andere aerdvruchten meer proffijt genieten,<lb/>
waerop met den eersten ordre sullen stellen ende secours derwaerts senden volgens<lb/>
den becomen eysch van ginder, die sij begroot hebben op 650 000 guldens, daeronder<lb/>
1200 000 ponden peper, voorts goede partij e loodt, tin, sappanhoudt,<lb/>
sandelenhoudt, calituershoudt, was, rompen, nagelen, mirhe, caetchie, poetsjock,<lb/>
barnsteen, rottingh, mitsgaders wolle waren ende cattoene doecken, soo tot<lb/>
cleedinge voor ’t guarnisoen als de Chinesen, op Formosa woonende, vermits dat<lb/>
niet alleen de stoffen, maer selffs de cattoene ende kennippe lijwaten langer in<lb/>
China nauwlijcx te becomen sijn ende dienvolgende, ingevalle dat van hier niet<lb/>
gesecondeert wierden, op Formosa souden gebreck lijden; alle welcke goederen<lb/>
sullen vermogens wesen te voldoen, waertoe eerstdaegs preparatie gemaeckt wert,<lb/>
wel verstaende, sooveel de coopmanschappen belangen, maer met ’t capitael wil<lb/>
’t wat sober omcomen
....<lb/>
</para>

<remark>«Uit de verongelukte fluit Joncker is niets van vxmrde meer opgedoken; er is te<lb/>
Thaiuxm voor
<ref>ij </ref>milUioen gulden aan goud, voorts 3000 picol suiker voor Perzië;<lb/>
Formosa heeft maar 9000 picol opgeleverd; er is drie ton in kas; op 162000 Bataviase<lb/>
realen zijn er 20000 verloren door het slechte allooi
<lb/>
»</remark>
<pb n="356" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0356"/>

<para>De pacht der Formosaense dorpen, heeft dit laetste jaer opgebracht 23 000<lb/>
realen, dat wonderlijcken veel is, waertoe het dorp Favorlangh alleene 2600 realen<lb/>
heeft gecontribueert. Wij zeggen: wonderlijcken veel, omdat het geheele Favorlangse<lb/>
dorp geen 2600 realen in waerde in sigh heeft, maer moet sulcs alles van den<lb/>
inwoonders hartejacht affcomen, dat al te veel is ende apparent niet sal bestaen<lb/>
noch continueren connen. . . .<lb/>
</para>
<para>
Uut dese hooge verpacbtinge der geroerde dorpen is ontstaen, dat de incompsten<lb/>
van Formosa in een jaer beloopen hebben ruym 200 000 guldens, welck<lb/>
behalven dien echter nogh te vermeerderen staen door de vermenichvuldinge der<lb/>
Chinesen en de landtbouwerije, hebbende den thiende der aerdvruchten, te weten<lb/>
de granen alleen, dit laeste jaer ruym 40 000 guldens in Comp.es cassa gebraght,<lb/>
welck ongetwijffelt ’t aenstaende jaer wel 100 000 guldens sal monteren, behalven<lb/>
van hooftgelden ende andere gerechtigheden, die de Comp.e van der Chinesen<lb/>
hantteringe te trecken comt.<lb/>
Daertoe isser, gepresen wert de Heere, desen jare op den peper ende coopman-<lb/>
schappen, van hier gesonden, ongeveerlijck geadvanceert . . . ƒ 561 188.17.10<lb/>
Item bij ’t winekelboeek, guarnisoenboeck ende door<lb/>
condemnatiën geproffiteert . „ 37 206. 8. 9<lb/>
</para>
<para>Waer bijgevoeght de incompsten van een jaer, hierboven<lb/>
genoteert, die bedragen . . 207 843.18. 2<lb/>
</para>
<para>Soo blijct, dat Formosa’s winsten monteren . ƒ 806 239. 4. 5<lb/>
</para>
<para>
Affgetrockendeongelden van een jaer, in Tayouan gedaen,<lb/>
die beloopen . . 236 340.18. -<lb/>
Resteren noch aen suyvere gewonnen effecten . ƒ 569 899. 6. 5,<lb/>
dat voorwaer eenen danckwaerdigen zegen van den Heere is ende te wenschen sij,<lb/>
dat sulcs niet alleene moght continueren, maer accresseren, waertoe goede hoope<lb/>
hebben, ingevalle maer de troublen in China sulcs niet wederhouden. Behalven dat<lb/>
staen de incompsten op Formosa merckelijck te verhoogen, gelijck bij de beginselen<lb/>
ondervonden is, sijnde reedts door den menighvuldigen toeloop van menschen de<lb/>
stadt, soo op Tayouan selve als op ’t vastelandt (daer veel Chinesen haer woonplaets<lb/>
nemen), moeten vergroot ende uytgeleyt werden. Den ommeslagh is groodt<lb/>
ende staet noch te vermeerderen, des wel te wenschen waer, bequame stoffe hadden<lb/>
om dat gouvernement met een capabel persoon te versien, die onse bevelen achtervolghde<lb/>
ende de Comp.es maximen ten goede dirigeerde, welck door de waenwijsheyt<lb/>
ende eensinnicheyt van den jegenwoordigen praesident Overtwater niet geschiet,<lb/>
dat echter tot noch alsoo aengesien hebben.<lb/>
</para>
<para>
’t Cannael van Tayouan is desen jare seer ondiep geworden, waerdoor ’t<lb/>
fluytschip de Patiëntie (welck niet meer als 12 voeten diep gaet) eenen gantschen<lb/>
dagh op het diepste van den inganck vastgeseten heeft. Den drumpel der Tonckinse<lb/>
riviere is mede seer verhooght, soodat de fluyten die voyagie ijder jaer met<lb/>
peryckel van te vergaen bevaren, oversulcx wij U E. andermael ons versouck<lb/>
indachtigen, den verleden jare gedaen, dat U E. gelieven lichte ofte vlotgaende<lb/>
fluyten tot het noorder vaerwater te senden, welck nochtans redelijck groot van<lb/>

<pb n="357" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0357"/>
last, echter, geladen sijnde, niet boven 10
<emph>k</emph> 10£ voeten diep gaen, waerbij de<lb/>
Comp.e sonderlingen dienst ende gerustheyt sal geschieden.<lb/>
</para>
<para>De kerckelijcke saecken op Formosa continueeren noch in goede gestaltenisse<lb/>
ende aenwas van christelijcke zielen, sijnde reedts in diverse dorpen Duytse schooien<lb/>
opgerecht, welck oock goeden voortganck nemen ende werden de luyden,<lb/>
insonderheyt de kinderen, in de Duytse spraeck geoeffent door de neerstigheyt<lb/>
ende goeden ijver der predicanten, welck tot de volvoeringe van dat werck goeden<lb/>
moet hebben, sijnde die natie volgens het oordeel en de getuygenisse der gemelte<lb/>
predicanten niet alleene genoechsaem bequaem, maer geneyght ende gewilligh<lb/>
tot leersaemheyt, hebbende hare e. tot dien eynde aen ons versoght om eenige<lb/>
duysent A B C-boeckgens, daervan U Ed. 5 a 6 duysent gelieft te senden, vermits<lb/>
tot bevorderinge van dat goede werck seer nodigh geacht werden. Groot is de<lb/>
blijdschap geweest onder de inwoonderen in ’t generael over het ontslagh der<lb/>
gewesene recognitie. Leven voorts onder den anderen vredigh ende stil ende<lb/>
begeven haer neerstiger tot den lantbouw als voor desen en eenige met beter<lb/>
handelinge, als sij plachten, sulcxsij van de Chinesendagelijcxleeren/welckeallerley<lb/>
vruchten gelijck in China op Formosa beginnen aen te teelen, selffs tot cattoen ende<lb/>
hennip incluys om mettertijt lijwaet te weven ende haer familje te deden, sijnde<lb/>
den hennip wel goet ende bequaem om scheepstouwerck van te slaen, doch te hoogh<lb/>
van prijs, 3
<emph>k</emph> 4 mael duerder als in Nederlandt gecocht can werden, dat apparent<lb/>
mettertijt oock wel beteren sal.<lb/>
</para>
<para>Met de gelegentheyt der sijdeteelt stondt het noch op voriger wijse. Eenige<lb/>
obstaculen hebben dat werck wat ondergehouden, dat uytgevonden is ende<lb/>
dienvolgende geremedieert sal werden, sijnde de hoope immers soo groot ende<lb/>
vertoonen haer de goede apparentiën soo favorabel, als ooyt voor desen gedaen<lb/>
hebben, derhalven aen ’t goet succes oock niet te dubiteren is. Een cleen partijtgen<lb/>
tot een monster gaet hiernevens .<lb/>
</para>
<para>’t Meerendeel der dorpen ende vlecken van de inwoonderen op Formosa sijn<lb/>
met de Comp.a vereenicht ende leven soo met haer als onder den anderen in goede<lb/>
eenigheyt en vrede behalven noch eenige, welcke seer hoogh, diep ende veer in de<lb/>
geberchten woonen, oock weynigh omleegh comen, noch met de volckeren in de<lb/>
vlacte gemeenschap hebben, sijnde het getal der gemelte geallieerde dorpen<lb/>
jegenwoordigh 251 ende waren deselve op de compste van de heer Caron in Tayouan<lb/>
a.° 1644 langh na domino Junius’ vertreck bij opneminge ende nauwe<lb/>
examinatie bevonden te wesen in alles niet meer als 44 ; item op het vertreck van<lb/>
gemelte sijne e. anno 1646 sijn deselve andermael op de gehouden lantsdagen<lb/>
getelt ende in register gebraght 217 dorpen, bestaende in 12 737 huysen, die<lb/>
bewoont wierden van 61 696 zielen,
....<lb/>
</para>
<remark>«Verwijzing naar vroegere brieven; ds. Junius en de raden van Indië Sweersen<lb/>
Van Alphen zowel als andere
,, eerdieven” hebben Heren
<emph>XVII</emph> onjuist ingelicht<lb/>
»</remark>
<para>
U E. seggen oock in hare missive verstaen te hebben, datter door twee persoonen<lb/>
75 000 guldens particulier in Toncquin souden verhandelt wesen sonder<lb/>
den aenbrenger noch den schuldigen te nomineren, dat wij van harten wenschen,<lb/>
dogh geschiet waer, sulcx nogh met allen ernst van U Ed. eerbiedigh versoecken,<lb/>
ons die persoonen mogen werden aengewesen. Wij sullen met het grootste genoegen<lb/>
daerover danckbaer sijn ende voor U Ed. doen blij eken de couragie te hebben<lb/>

<pb n="358" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0358"/>
sodanigen straffe daerover te exerceren, dat andere daervan met schrick exempel<lb/>
sullen nemen, het sij oock, wie het soude mogen wesen van den grootsten tot den<lb/>
cleynsten sonder onderscheyt, welcke openinge van saecken om dat werck bij der<lb/>
handt te nemen met verlangen sullen tegemoet sien off anders moeten sulcs<lb/>
voor notoire leugens ende schelmse verdichtselen houden van degene, die U Ed.<lb/>
sodanige valsche rapporten tsij mondelinge ofte van hier schriftelijck hebben<lb/>
aengedragen.<lb/>
</para>
<remark>«Naar Japan zijn in totaal cargasoenen van 710000 gld. gezonden
, vnl. zijde<lb/>
uit Tonkin
, verder weefsels uit Voor-Indië; hierop is f. 560000 verdiend
, terwijl de<lb/>
onkosten er
/. 70000 bedragen; schepen van daar met berichten zijn nog niet aangekomen<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>.... anders als uyt Tayouan geruchten van Chinesen, dewelcke willen seggen<lb/>
verstaen te hebben van andere Chinesen, uyt Japan in China aengelandt, dat de<lb/>
Hollandtse schepen aldaer in arrest ende alle derselver aengebrachte goederen in<lb/>
de paekhuysen noch onvercoght versegelt lagen.<lb/>
</para>
<para>( Vermoedens daaromtrent
) .<lb/>
</para>
<para>De oppercoopluyden Cojet ende Verstegen hebben onder anderen in hare<lb/>
brieven geadviseert, datter nodich waer, eenen expressen ambassadeur gesonden<lb/>
om dancksegginge te doen over het pardon van de doodt, door de MayJ aen het<lb/>
schipsvolck van de fluyt Castricum gedaen, welck, om de Tartarische cust op te<lb/>
soucken gesonden wesende, bij noorden Japan te lande gecomen sijn, sulcx seer<lb/>
qualijck genomen ende als spion s uytgesonden te wesen gesustineert wert ende om<lb/>
consequenties wille apparent altsamen souden gedoodet sijn geworden (gelijck die<lb/>
natie op dat fondament soo cruel in hare regeringen gaen), ten ware uyt sonderlinge<lb/>
genade, (soo sij seggen) door de MayJ doenmaels gepleeght, sulcx voorgecomen<lb/>
waer, sijnde hij uyt een sware siecte opgecomen. Over dese verlossinge ofte dit<lb/>
pardon, seght den grooten commissaris Tsickingodonne, dat den oppercoopman<lb/>
Elserach belooft ende aengenomen heeft een expressen ambassadeur te versorgen,<lb/>
sulcx doenmaels door gemelten commissaris de MayJ is voorgedragen, die nu<lb/>
apparent op sijn gesproocken woorden steundt ende die begeert voldaen te hebben,<lb/>
welck, genomen, het waer soo, wij echter niet begrijpen connen, dat daeromme een<lb/>
generael arrest d’Comp.e souw werden aengedaen, te meer omdat het senden van<lb/>
haren gepretendeerden ambassadeur niet alleene niet geweygert, maer belooft is<lb/>
affgeveerdight te worden ende dat wij de noodtwendigheyt der saecke ende de<lb/>
voldoeninge desselffs U Ed. naer Nederlandt souden voordragen ende versorgen,<lb/>
dat met reputatie effect sorteren moght,
....<lb/>
</para>
<remark>«In Thaiwan is door dat uitblijven onvoldoende kapitaal; Van Brouckhorst en<lb/>
Schillemans in Tonkin
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dagen sonderlijcken seer, ja, meer als oyt tevooren over de vexatiën ende<lb/>
quade bejegeninge des Conincx ende sijnen aenhanck, mitsgaders over de Chinesen,<lb/>
welck daer al wederomme met groot capitael verschenen sijn ende de sijde ende<lb/>
</para>

<pb n="359" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0359"/>
<para>goederen soo hooge opcoopen, dat d’onse moeten stilsitten, ter tijt sij hare competentie<lb/>
hebben. Ondertusschen verloopt den tijt ende is het puyck der goederen<lb/>
ons ontrocken, dat onverdraeghlijck valt ende te wenschen waer, dat men die<lb/>
schadelijcke gasten van daer cost weeren off voor goeden buyt aennemen, dat<lb/>
vreesen, in Japan haperen sonde, vermits, soo wij onderricht werden, ’t meerendeel<lb/>
capitael is, den Japanderen van Nangasacque toebehoorende, daermede die negotie<lb/>
op Tonckin gedreven wert.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van acht schepen onder Tasman naar de Philippijnen, vgl. Daghregisters<lb/>
<emph>13-15 mei 1648 en</emph> Zeemogendheid
<emph>II p. 362-363</emph> ,
<emph>413</emph><lb/>
»</remark>
<para>Volgens U Ed. ordre blijft de vordere besendinge naer Manilha gestaeckt,<lb/>
hoewel het vast ende seecker is, dat den toevloey van den grooten handel in<lb/>
Tayouan ten principale uut onse gedane Manilhase besettingen is ontstaen ende<lb/>
d’advancen soo extraordinary sijn geaccresseert, vermits daerdoor geene Chinesen<lb/>
naer Manilha hebben durven varen ende wel weten, soo van ons genomen werden,<lb/>
haer goet quyt sijn. Soo is den Spangiaert daermede den handel op Cambodja oock<lb/>
belet geworden, van waer veel benjuwijn, rijs ende andere commoditeyten plach te<lb/>
halen, alsmede peper, sandelhout ende andere waren, die door de vreemdelingen<lb/>
daer wierden aengebraght ende na Manilha vervoert, van waer deselve vervolgens<lb/>
bij de Chinesen naer China wierden gebraght, dat nu bij non-besettinge weder sal<lb/>
toenemen ende de Chinesen oock in corte naer Manilha doen lopen.<lb/>
</para>
<remark>«Malakka is voorzien met cargasoenen van f. 247013.18.12, contanten en goederen<lb/>
en nog f. 95372.1.2 aan kleden van Goromandel, waartegen naar Batavia is verzonden<lb/>
voor f. 201692.3.7, vnl. peper en tin; berichten van Malakka, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 376-378, r</ref>. 7<lb/>
»</remark>
<para>In january ende february passato waren van Maccauw in Malacca verscheenen<lb/>
ende naer Goa genavigeert de twee galjoenen, daermede den Portugeesen ambassadeur<lb/>
Gonsalo de Sicquera in Japan was geweest, nevens een carvel ende twee<lb/>
scheepkens, naer Coutchin ende Bengala gedestineert, meest ledigh ende niet<lb/>
anders inhebbende als 38 p.s iser- ende metale canon, 200 picol coper, 856 picol<lb/>
spiaulter, wat porceleynen ende andere cleynicheden, confirmerende den soberen<lb/>
standt ende vervallen negotie van de stadt Maccauw ende den llen juny daeraen<lb/>
paresseerden twee scheepkens, van Goa naer Maccauw gedestineert, geladen met<lb/>
rijs, peper ende andere snuysteringh, dat sober secours is, nevens een ander<lb/>
scheepken van Negapatnam met 120 packen Custcleeden, meest Javaense sorteringe,<lb/>
die alle de Malacxse gerechtigheyt hebben voldaen, dat soo sullen doen<lb/>
achtervolgen sonder haer dienaengaende yets in te ruymen.<lb/>
</para>
<remark>«Inlichtingen over Portugese goederen, te Malakka uit het schip Esperance<lb/>
gehaald, waarvoor in 1645 f. 62334.17.2 aan de Portugezen is gerestitueerd<lb/>
»</remark>
<para>
Den Quedasen resident Willem Cartel is van daer gelicht ende van den fiscael<lb/>
voor de justitie in recht betrocken om over sijne vuyle handelingen ende gedeboucheert<lb/>
leven naer merite gestraft te worden, maer is staende proces overleden<lb/>

<pb n="360" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0360"/>
ende naerdat alle sijne goederen vercoght ende goedtgedaen sijn, soo compt<lb/>
denselven noch ƒ 6766.14.14 op sijn administratie te cort ende aen de Comp.a<lb/>
schuldigh te blijven, daervan bier niets te verwachten is ende op ’t hoogste verdrietigh<lb/>
valt, dat de Comp.e van alsnlcke trouwlose guyten gedient wort.<lb/>
</para>
<remark>«Vordering in Kedah, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 378</ref>; Thijsz. voldoet als<lb/>
gouverneur van Malakka<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelsen hebben geen naerder besendinge op Manilha gedaen, alsoo hun op<lb/>
’t vertreck van den Supply verboden was daer niet weder te comen als met<lb/>
speciale commissie van den Coningh van Spangien.<lb/>
</para>
<remark>«Meded. over het garnizoen te Malakka, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 378</ref>;<lb/>
van 1 aug. 1647 tot 31 juli 1648 is er f. 198991 -.14 uitgegeven, f. 106313.6.14<lb/>
gewonnen op de handel en f. 37989.11.10 aan landsinkomsten ontvangen; berichten<lb/>
over Atjeh, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 378-379</ref>; gegevens over Batavia, afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst VI p. 8-10, r</ref>. 4<lb/>
»</remark>
<para>Het huys ofte de wooninge van den Generael binnen ’t casteel is bijna voltoyt,<lb/>
heeft sedert dit verleden voorjaer stilgestaen door gebreck van plancken, die nu<lb/>
uut Siam becomen hebben, daervan U Ed. met de naeste retourschepen het<lb/>
pourtraict sullen toesenden. Ondertusschen sijn de houtwercken van balcken ende<lb/>
cosijnen tot het stadhuys geprepareert, daer een verdiepingh opgestelt ende een<lb/>
pannendack op gemaeckt sal worden, alsoo door ’t langh inwateren van het plat<lb/>
(hoewel doorgaens met een atap- ende bamboesen dack onderhouden is) bijna<lb/>
onbruyckbaer was geworden, gelijck oock de gevangenhuysen, door ouderdom<lb/>
ingevallen wesende, jegenwoordich met wulffsels massijff ende om voor lange jaren<lb/>
te dienen onder handen sijn, dat in alle andere wercken mede sullen observeren<lb/>
om eens gedaen werck te crijgen ende van de jaerlijcxse sware oncosten bevrijt te<lb/>
wesen. . . .<lb/>
</para>
<para>Den vreede met den Mattaram ende die van Bantam blijft onveranderlijck<lb/>
continueren, sijnde den toevoer van rijs ende alderhande eetwaren uut des Mattarams<lb/>
landt dit jaer extraordinarie geweest, alsmede den peper ende andere coopmanschappen<lb/>
van verscheyden quartieren, dat groot vertier ende vente in Comp.es<lb/>
cleeden heeft aengebracht, gelijck de Batavise winsten uutwijsen. Godt geve in<lb/>
d’een en d’ander tot lange continuatie ende meerder aenwas Sijnen Heyligen zegen,<lb/>
opdat van dese omleggende geveynsde vrunden niet onversiens beschadight ofte<lb/>
overvallen worden, daervoor gestadich wel op hoede sullen wesen ende deselve niet<lb/>
meer vertrouwen, als haren welbekenden en trouwloosen aert meriteert, dat met<lb/>
continueel een guarnisoen van 1000 a 1200 soldaten in Batavia te houden wel can<lb/>
geprevenieert ende sij daermede in gedurige vreese gehouden worden, waertoe,<lb/>
alsmede de groote besettinge van Tayouan, U Ed. het getal der soldaten voor een è,<lb/>
2 jaren met 4 a 500 coppen gelieven te vergrooten. . . .<lb/>
</para>
<para>
In ’t begin van ’t voorleden jaer 1648 sijn hier maer twee wanckans van<lb/>
Tayouan ende een dito uut China geweest, geladen met grove waren van cleen<lb/>
valeur, dat sobere negotie bijbrenght, hebbende in retour vervoert omtrent 3000<lb/>

<pb n="361" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0361"/>
picol peper, partij e sappanhout, rottangen, rijs ende andere cleenigheden, daer<lb/>
goede proffijten in Tayouan op hebben gedaen.<lb/>
</para>
<remark>«Van opgelegde boeten is een derde voor den fiscaal, een derde voor de Compagnie,<lb/>
een derde voor de armen, „welcke hier
.... seer vermenichvuldigen” ; commentaar op<lb/>
verschillende overgaande stukken<lb/>
»</remark>
<para>Wij verwonderen ons ten hoogst en, U Ed. ons te laste leggen verstaen te<lb/>
hebben, datter verscheyde goederen nut de magasijnen van de Comp.a met groote<lb/>
onbeschaemtheyt gecregen worden om particuliere gelegentheden daermede te<lb/>
vorderen ende datter dienvolgende voortaen perticulier boeck moet gehouden<lb/>
worden van alle de gereetschappen sonder onderscheyt. Het eerste is onverdraeghlijck<lb/>
ende het tweede al over lange jaren geobserveert. Wij sustineren derhalven,<lb/>
dat U Ed. ons onreght doet sodanigh te beschuldigen sonder fondament noch<lb/>
aenwijsinge tot den wegh om aen alsulcke Comp.es dieven te geraecken ende de<lb/>
behoorelijcke straffe daerover t’ exerceren ende dat apparent op ’t simpel seggen<lb/>
van eenige eerloose guyten, die sulcx nu noch nimmermeer, met de waerheyt<lb/>
sullen cunnen bewijsen, dat voor fideele dienaren hart valt ende de Indische<lb/>
Regeringe in haer respect ten hoogsten mede gecrenckt wert; des wij U Ed. andermael<lb/>
met allen ernst versoecken, dat ons de persoonen, die ongerechtigheyt plegen,<lb/>
gelieft aen te wijsen. Ingevalle wij daervan yets costen vernemen, wij en souden<lb/>
datselve van U Ed. niet vergen, maer Comp.es recht maincteneren, als dat behoort,<lb/>
gelijck oock geschiet ende noch dagelijcx wert geobserveert.<lb/>
</para>
<remark>«Maatregelen tegen Rooms -Katholieke priesters; aantal der predikanten, afgedr.<lb/>
<ref>Bouwstoffen III p. 379-380</ref>; de scheeps- en logeboeken zullen goed worden aangehoude<fref ref="1"/> .<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>’t Gene U Ed. ons in consideratie hebt gelieven te geven wegens de consumptie<lb/>
van ’t Engels bier in Batavia, off het oock nodigh waer hetselve te verbieden offwel<lb/>
te gedoogen, dat hebben met den anderen overleyt ende op ’t instantelijck versoeck<lb/>
van de burgers goetgevonden tselve de gemeente te consenteren, mits betalende<lb/>
behoorlijcken tol ende accijs, doordien wij bevonden, dat se gesamentlijck daertoe<lb/>
seer inclineerden ende dat vele swacke, sieckelijcke, quijnende menschen, soo<lb/>
mannen als vrouwen, daer seer naer haeckten ende daerdoor verquickinge cregen,<lb/>
waermede echter geen debouche wert gepleecht.<lb/>
</para>
<remark>«Plalcaat op vracht- en kostgelden, afgedr.
<ref>Plakaatboek II p. 128-129 </ref>; de strenge<lb/>
uitvoering weerhoudt vele burgers van vertrek naar patria; meded. over wissels te<lb/>
Batavia afgegeven, afgedr.
<ref>Opkomst VI p. 10-11</ref>; bezwaar tegen het vaagweg<lb/>
beschuldigen door Heren
<emph>XVII</emph> van allerlei personeel; commentaar op overgaande<lb/>
stukken; van 1 sept. 1647 tot 31 aug. 1648 is te Batavia uitgegeven f. 1105712.16.2;<lb/>
er is in de handel gewonnen f. 831246.8.4 en aan landsinkomsten f. 260654.18.14,<lb/>
wat veel gunstiger is dan in 1647; commentaar op de eis, vgl.
<ref>Bouwstoffen III p. 280</ref>;<lb/>
voor de 3220 koppen op de 50 Compagniesschepen is jaarlijks nodig:<lb/>
»</remark>

<pb n="362" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0362"/>
<para>968 vaten vleesch612 vaten speek64 vaten boter128 amen olie64 amen traen64 leggers wijn64 leggers asijn128 vaten sout
</para>
<para>384 lasten rijs<lb/>
512 leggers arrack<lb/>
384 picol swarte si<lb/>
64 picol wasch<lb/>
</para>
<folio>Fol.137v.</folio>
<remark>«Van de nu aanwezige 72 schepen zullen er binnen 2d3 jaar 25 onbruikbaar zijn;<lb/>
aanwezige hogere personeel , afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 380-381 </ref>»</remark>
<para>De Latijnse schole wordt noch van een ondermeester vervolght ende waergenomen<lb/>
totter tijt, dat van U Ed. daertoe bequamer stoffe uyt Neder landt<lb/>
becomen ofte ordre, wat daerin voirder sullen doen.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over de Eng eisen, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 381 </ref>»</remark>
<para>Haer schip de Wilhem met de jachten d’Advijs, Dolphijn ende Supplye leggen<lb/>
gereedt om (soo voorgeven) binnen 4 a 5 dagen van Bantam naer Engelant te<lb/>
vertrecken. Hare ladinge bestaet ten principalen in peper, partij e suycker, mirhe,<lb/>
geconfijte gember, 60 bharen nagelen ende eenige deden, tot de volumen van<lb/>
omtrent 1000 lasten goedt, daermede den praesident Aron Backer overgaet,<lb/>
hebbende in sijn plaetse gelaten eenen M.r Pennesto<fref ref="1"/> , die hare Comp.e al lange<lb/>
jaren in India heeft gedient.<lb/>
</para>
<remark>«Lading van de thuisvarende vloot, afgedr.
<ref>Bouwstoffen III p. 381-384</ref>;<lb/>
commandeur is Pieter Sijmen, laatstelijk hoofd te Masulipatam; op Nederland wordt<lb/>
voor 128825\ realen
= fl. 328505.13.4 aan wissels getrokken<lb/>
»</remark>
<para>
Profijt gevende comptoiren boven alle gevalle oncosten, namentlijck<lb/>
’t Comptoir Japan p.r reste van a.° 1647 . ƒ 122 533 8. 5<lb/>
’t Comptoir in Tayouan . . 569 898. 6. 5<lb/>
’t Comptoir in Suratte . . 190 961.11. 1<lb/>
’t Comptoir in Persia . . 217 610.16.11<lb/>
Op de Westcust van Sumatra . . 57 111. 8. 4<lb/>
’t Comptoir Jamby . . 30 178.11. 8<lb/>
De cust van Malabar . . 48 640. 8.13<lb/>
In Macassaer . . 28 195.15.14<lb/>
Nederlandse provisiën soo voor ’t volck als de officieren<lb/>
in de cayuyten.<lb/>
i / Indise provisiën.<lb/>
iiycker l
<super>r</super><lb/>

<pb n="363" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0363"/>
In Amboina<lb/>
In Wingurla<lb/>
In Atchin .<lb/>
ƒ 10 799.12.13<lb/>
„ 6 335.—. 6<lb/>
325. 7.11<lb/>
/ 1282 590. 7.11<lb/>
Van den vijandt verovert in ’t vaerwater<lb/>
van Manilha . / 5 747. 7. 4<lb/>
Met een jonck omtrent<lb/>
Cambodja, dat op des<lb/>
Conincx req.e is goetgedaen<lb/>
. „12 476.15. 3<lb/>
ƒ 18 224. 2. 7<lb/>
Sulcx de proffijt en ende ’t veroverde comt te monteren. .<lb/>
Daervan moet affgaen de volgende schade gevende<lb/>
comptoiren ende verliesen, te weten<lb/>
De Moluccos ten achteren . ƒ 176 499.17. 6<lb/>
Ceylon .
<ref>„118</ref> 153.—. 4<lb/>
Choromandel . 67 983. 3.15<lb/>
Malacca . 54 687.12. 6<lb/>
Banda . 31 119. 8.11<lb/>
Siam . 15 386. 8. 9<lb/>
’t Eylandt Mauritius . 7 175.15. 4<lb/>
Solor . . 1 450. 4. 2<lb/>
Batavia . ƒ 13 811. 9. -<lb/>
Noch aen intrest betaelt . „ 1 934. 3. 8<lb/>
ƒ 15 745.12. 8<lb/>
ƒ 488 201. 3. 1<lb/>
Per de fluyt de Joncker omtrent Tayouan<lb/>
verongeluckt . . 121 582. 9. 1<lb/>
Per ’t jacht den Tonijn verlooren
.... „ 153. — .
<fref ref="1"/> <lb/>
Wegens d’galleye, a.° 1646 voor Manilha<lb/>
verovert, aen den prince op Macassar<lb/>
ende andere persoonen gerestitueert . . „ 39 849. 9.12<lb/>
Blijct dan, dat de gedane progressen comen te bedragen,<lb/>
alle schaden ende verliesen affgetrocken .<lb/>
Item / 119 246.2, sooveel
<fref ref="2"/>  den Coninck van Ceylon op aff-<lb/>
cortinge van schuit is goetgedaen, compt .<lb/>
Het secours anno 1648 van U Ed. met 13 schepen uyt Europa<lb/>
ontfangen, bestaende uyt comptanten, co opmanschapp en,<lb/>
provisiën etc., bedraeght in alles .<lb/>
Per wissel getrocken volgens onse overgaende wisselbrieven<lb/>
ende advijsen 128 825| r.a &amp; 51 stuyvers ider
....<lb/>
<para>Dit moet zijn: ƒ 1433. De rekening klopt dan.<lb/>
</para>
<para>Versta: door.<lb/>
</para>
ƒ 1 300 814.10. 2<lb/>
ƒ 651066. 1.14<lb/>
ƒ 649 748. 8. 4<lb/>
„ 119 246. 2.—<lb/>
„ 789 360.10. 1<lb/>
„ 328 505.13. 4<lb/>

<pb n="364" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0364"/>
d’Effeeten van anno passato volgens missive van ultimo<lb/>
december 1647 monteren . „ 10 840 989.18.11<lb/>
Somma ƒ 12 727 850.12. 4<lb/>
Hier moet affgaen het retour van de 9 schepen, die na<lb/>
’t patria worden gesonden, monterende volgens de respective<lb/>
facturen ter somme van . „ 2 243 106. 5. 4<lb/>
Sulcx dat op dato des Comp.8 effecten in India blijven een<lb/>
capitael van . / 10 484 744. 7. —<lb/>
</para>
<remark>«Aankomst van twee schepen uit Siam<lb/>
»</remark>
<para>Per voorgemelte schepen becomen tijdinge, dat de schepen in Japan ontslagen<lb/>
ende uyt de ses reedts vier, namentlijck Campen, Witten Valcq, Patiëntie ende<lb/>
Berckhoudt in Tayouan, mitsgaders de Patiëntie ende Berckhout van daer in<lb/>
Siam behouden geparesseert waren. De fluyt de Koe stont corts met de boecken,<lb/>
reeckeningen ende advisen (welck alle uren tegemoet sien) rechtdoor uyt Japan<lb/>
herwaerts te comen ende den oppercoopman Cojet per de Lieffde in Tayouan te<lb/>
verschijnen, welcke goede tijdinge oock wert geconfirmeert per de fluyt de Noordtstar,<lb/>
op gisteren alhier van Malacca aengecomen, metbrengende brieven van den<lb/>
gouverneur Jan Thijssen, bij dewelcke ons adviseert, de schepen Ar ent ende Snoeck<lb/>
nevens de fluyt de Witte Duyve op 24 december verleden aldaer uyt Tayouan<lb/>
behouden waren gearriveert,
....<lb/>
</para>
<remark>«met ruim 16 ton Chinees goud voor Coromandel, 114000 gld. schuitzilver voor<lb/>
Bengalen, waarbij Thijsz. voor Coromandel gevoegd heeft tin en sapanhout, waard<lb/>
/. 119282.16.14; Coromandel moet 2 ton goud naar Suratte overmaken<lb/>
»</remark>
<para>Naerdat de schepen in Japan altsamen tot Nangasacky waren aengecomen<lb/>
ende de regenten vernamen, datter desen jare oock geenen expressen ambassadeur<lb/>
tot dancksegginge over de gepardonneerde Nederlander en van ’t jacht Breskes<lb/>
verschenen was, . . . soo sijn de schepen ende derselver aengebrachte coopmanschappen<lb/>
in arrest genomen ende werdt den oppercoopman Frederick Cojet na ’t<lb/>
hof op te reysen vergundt, denwelcken sonder audiëntie te becomen, noch presenten<lb/>
over te leveren wederom terugge gesonden is, doch met licentie om den handel te<lb/>
beginnen, de goederen te vercoopen ende wederom te vertrecken, mitsgaders te<lb/>
versorgen, dat onse presentatie ende beloften, door den oppercoopman Elserach<lb/>
doenmaels gedaen, volbracht werde, welck oock sal moeten effect sorteren ende<lb/>
d’ambassado (vermits geen langer uytstel lijden magh) van hier dienen te geschieden,<lb/>
hoewel dat jegenwoordigh weynich in voorraet hebben, waeruyt de schenckagie<lb/>
sal moeten geformeert werden.<lb/>
</para>
<para>
Dese onderhandelinge, dat ondertusschen stilsaten ende andtwoordt uyt het<lb/>
hoff tegemoet sagen, duerde tot den 6en november, dat eerst de negotie aenvanck<lb/>
nam, die echter sodanich proffitabel voor de Comp.e succedeerde, dat ruym 90<lb/>
percento door den anderen op alle de goederen geadvanceert is. De Tonckinse sijde<lb/>
heeft ruym twee ende de Bengaelse sijde een cent advans gegeven, doch op de<lb/>
Parsiaense, die slecht in weerde ende duer ingecocht was, is niet meer als 20 ten<lb/>

<pb n="365" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0365"/>
hondert overgewonnen, onaengesien de zijde in Japan op soo extraordinaerlijcken<lb/>
hoogen marct gesteygert is, soude anders groot verlies geven, wandt de Chinese<lb/>
sijde op ’t verbreek der schepen in Japan voor 1600 tail het picol, dat is 4560 guldens<lb/>
de 125 ponden, vercocht wert, ter oorsaecke datter geen Chineese sijde meer<lb/>
van buyten in en comt, noch niet apparent is, vooreerst gebraght sal werden door<lb/>
de grasserende oorlogen in het Chineese rijck, . . . .<lb/>
</para>
<remark>«Er is geen Japans koper ingelcocht, daar het te zeer vervalst was<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>