<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="366"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Van Dutecum, Demmer; Batavia, 26 januari 1649"/>
<meta key="rawdate" value="26 januari 1649"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1649"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Van Dutecum, Demmer"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Cornelis van der Lijn, François Caron, Carel Reniers, Jochem Roelofsz van Dutecum, Gerard Demmer"/>

</header>
<body>
<pb n="366" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0366"/>
<head>IX. CORNELIS VAN DER LIJN, ERANQOIS CARON, CAREL RENIERS,<lb/>
JOCHEM ROELOESZ. VAN DUTECUM EN GERARD DEMMER, BATAVIA<lb/>
26 januari 1649.</head>
<folio>1067,fol. 10-22.</folio>
<remark>«De retourvloot van 8 schepen en 1124 zielen, w.o. vele impotente en onbekwame<lb/>
personen
, is 19 jan. vertrokken; daarna zijn drie kleine jonken uit Thaiwan gearriveerd;<lb/>
in Japan is 111% gewonnen en 15 ton is naar Thaiwan overgemaakt, nl. door den op<lb/>
28 dec. aangekomen Coyet met 150000 taël schuitzilver; te T. is 9 ton beschikbaar,<lb/>
nadat 17 \ ton naar Coromandel en Suratte is verzonden, 1\ ton naar Siam, 4 ton<lb/>
ligt gereed voor Tonkin, er is 6 ton meer dan verwacht werd; goede vooruitzichten in<lb/>
Tonkin<lb/>
»</remark>
<para>.... vermits een groote Chinese joncque, seer rijckelijcq in Tonckin geladen, tot<lb/>
Nangasacque niet verschenen was ende de Jappanders, die deselve met haer<lb/>
capitael uutgereedt hadden, apparendt den lust vergaen sal wesen om weder<lb/>
nieuwe besettinge derwaerts te doen, bevorens dat weten, hoe ’t met haer vorige<lb/>
capitael off retour gelegen sij, dat de Comp.e sonderlinge wel slagen sal ende te<lb/>
wenschen ware, noyt geen tijdinge daervan en cregen; tot dato hadden noch geen<lb/>
nieuwe equipagie ondernomen.</para>
<remark>«Schepen van Thaiwan naar Siam gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
In Japan was den opper coopman Erederick Coyet den verleden jare naer ’t<lb/>
volbrengen der negotie ende de depesche der schepen volgens ordinarie gewoonte<lb/>
naer ’t keyserlijcke hoff opgereyst, alwaer gecomen wesende, hem voorgehouden<lb/>
wierdt het misnoegen, bij Sijne May.4 over de Nederlandtse natie opgenomen, ter<lb/>
oirsaecke dat se voor vier jaren geleden den Portugeeschen ambassadeur, doenmaels<lb/>
op Batavia wesende, met eenen stierman ende eenige matroosen om sijne<lb/>
reyse te voltrecken hadden geassisteert, alsmede omdat de schuldige dancksegginge<lb/>
over het pardon der gevangenen van ’t jacht Breskes, op hare custe om de noordt<lb/>
als spions gevat, niet voltrocken wierde volgens de beloften, doenmaels bij den<lb/>
capitain Elserack derwegen gedaen. Dese twee hinderpalen heeft s.r Coyet op de<lb/>
beste wijse verexcuseert, het eerste dat niet aen den ambassadeur, maer aen<lb/>
seeckeren Portugees, Antonio Eialho, wiens schip machteloos ende reddeloos in<lb/>
Sunda’s Straet was comen aendrijven, uut verbintenisse van den thienjarigen<lb/>
trêves, met die natie aengegaen, met eenen stierman ende eenige matroosen was<lb/>
versien geworden om tselve schip in Maccauw te helpen brengen ende vorder niet,<lb/>
gelijck oock tselve is geschiet. Belangende den ambassadeur, daerover was op<lb/>
haer hoogheden vermaninge den verleden jare naer Nederlandt geschreven ende<lb/>
soude ongetwijffelt ’t aenstaende jaer in Japan verschijnen om Sijn May.4 de<lb/>
vereyste danckbaerheyt te doen. Dese verandwoordinge wierdt niet heel volcomen<lb/>
voor de waerheyt, maer soo taliter qualiter aengenomen ende hebben derhalven<lb/>
gemelten Coyet een handtschrift doen onderteyckenen sigh aller straffen te onderwerpen,<lb/>
bijaldien ’t contrarie t’eeniger tijt quamen te vernemen. Voirders wierdt<lb/>
hem aengesecht sich tot vertreek te prepareren, alsoo desen jare ende bevorens dat<lb/>
de May.4 beter genoegen over de Nederlanders geschept hadde, geen audiëntie<lb/>
erlangen, noch praesenten aen ymandt overleveren soude. Geene excusen mochten<lb/>
daertegen helpen, maer most voorsz. Coyet onverrichter saecken de reyse aenne-<lb/>

<pb n="367" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0367"/>
men, soodat hij den 20en february des voorleden jaers 1648 weder tot Nangasacque<lb/>
gearri veert is.</para>
<para>Daeraenvolgende sijn der ... de ses genomineerde fluytschepen van diverse<lb/>
quartieren aengecomen metten oppercoopman Dirck Snoecq1
<super>* <fref ref="1"/> </super> om s.r Coyet te<lb/>
vervangen, denwelcken door den commissaris Tsickingodonne op deselve wijse oock<lb/>
ondervraegt ende, de andtwoorde als die van gemelte Coyet d’accorde bevonden<lb/>
sijnde, geroerden Snoeck mede een handtschrift van inhoudt als dat van Coyet doen<lb/>
teeckenen ende tselve naer ’t hoff gesonden heeft. Ondertusschen saten d’onse met<lb/>
den gantschen ommeslagh stil, mitsgaders de goederen opgeslooten sonder te<lb/>
gedoogen, datter eenige reparatie aen de schepen gedaen, noch een stuck gereetschap,<lb/>
daertoe nodich, opgecocht wierde tot den 6en november, datter eyndelijck<lb/>
van den Keyser licentie affquaem met ordre om d’onse aen te seggen, dat, naerdien<lb/>
de May.4 gesien hadde de verandtwoordinge, van beyde de capitainen schriftelijck<lb/>
gedaen, van inhoude overeenquamen, dat sij dienvolgende andermael sodanigen<lb/>
schrift stellen ende dat gesamentlijck onderteeckenen soude, mitsgaders alsdan<lb/>
den handel beginnen, hare goederen vercoopen ende de schepen versenden mochten,<lb/>
gelijck geschiede .</para>
<para>Het leenen van den stierman en de matroosen door d’Heer Generael Van<lb/>
Diemen zal. aen de Portugiesen is notoir, waervan die schelmen den verleden jare,<lb/>
wanneer, in ambassado in Japan verschenen sijnde, haren roem hebben gedragen<lb/>
ende ons daerdoor soucken odieus te maecken. ’t Was oversulcx gantsch niet<lb/>
geraden hetselve te loochenen, want dat soude lichtelijck hooffden gecost ende<lb/>
schade voor de Comp.e in hare negotie veroorsaeckt hebben, dat niet en diende te<lb/>
geschieden, vermits de schade daerdoor te grooter soude werden. Wij en hebben<lb/>
niet cunnen bevroeden, dat haer de saecke van den ambassadeur sodanigh ernst<lb/>
was, als nu wel blijct, te meer ons noyt daervan ietwes is voorgecomen. Wij souden<lb/>
anders ’t voorleden jaer denselven van U Ed. versocht hebben, die, vermits geen<lb/>
langer uytstel lijden magh, dit aenstaende voor jaer van hier sal uytgemaeckt<lb/>
worden, van sodanigen stoffe ende praesenten versien, als onse gelegentheyt alsdan<lb/>
sal toelaten, waermede dat hopen, genoech te doen ende den Japander contentement<lb/>
sullen geven. De oppercoopluyden Coyet ende Snoeck blijven van gevoelen<lb/>
ende sustineren, dat oock gemelten Snoeck niet naer boven reysen, audiëntie<lb/>
vercrijgen, noch praesenten sal mogen overleveren, voordat den verwachten<lb/>
ambassadeur aldaer sij aengeland, dat dan twee jaren sonder audiëntie te obtineren<lb/>
wesen sal ende ’t contrarie wel te wenschen waer. Echter is voor dees tijt daerin<lb/>
niet anders te doen als patiëntie te nemen ende een goet succes aff te wachten, dat<lb/>
Godt geve.</para>
<para>Dit provisioneel arrest is oorsaecke geweest, de Japanse coopluyden haer<lb/>
ingebeeldt ende malcander wijsgemaeckt hebben, dat de Hollanders den handel<lb/>
op Japan mede soude ontseyt worden, sulcx dat de goederen altsamen seer hoogh<lb/>
in prijs gesteygert sijn ende de Comp.e daerbij ruym 2 tonnen gouts meer voor hare<lb/>
coopmanschappen heeft becomen, als anders souden hebben geobtineert, dat do<lb/>
oncosten van den aenstaenden ambassadeur te goede sal comen.</para>

<fnote ref="1">Dirck Snoecq kwam 1641 als opperkoopman uit, werkte o.a. te Malakka, waar hij<lb/>
 
 niet beviel, 1645 lid van de Raad van Justitie, 1648-49 opperhoofd in Japan, daarna fiskaal te<lb/>
 
 Thaiwan, 1651 opontboden naar Batavia.<lb/>
 </fnote>

<pb n="368" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0368"/>
<remark>«Eis voor Japan, w.o. vergrootglazen, bontwerk, brillen; in Nagasaki is f.<lb/>
883105.12.- gewonnen, daarentegen
/. 60144.4.19 uitgegeven<lb/>
»</remark>
<para>
U Ed. dachten over de exorbiterende leeningen in India ende dat eenige<lb/>
luyden meer op reeckeninge souw wesen gestelt, als se inderdaet genooten hebben,<lb/>
oock veele persoonen, in India sijnde, niet uutgevonden cunnen worden, waer se<lb/>
verbleven sijn, mitsgaders dat men aen sommige meer verstrect, als se te goedt off<lb/>
noch niet verdient hebben, daeronder dat U Ed. oordelen, frauwde ende ontrouwe<lb/>
schuylt, oock niet vreempt is, dat de Indische lasten soo groot sijn, als men sulcke<lb/>
quade gangen conniveert ende deselve naer uytterste vermogen niet soeckt te<lb/>
weeren, hebben wij met leedwesen ende verwonderinge gelesen, alsoo onse successive<lb/>
bevelen, naer alle quartieren in India gegeven, het contrarie manderen ende<lb/>
weten oock niet beter, off deselve worden in allen delen sooveel mogelijck buyten<lb/>
eenige ontrouwe off fraude punctueel achtervolght. Maer U Ed. gelieven hierop te<lb/>
weten, dat de leeninge aen de getrouwde persoonen niet can worden geëxcuseert,<lb/>
die maentlijcx alle hare gagien moeten ontfangen van soldaten tot oppercoopluyden<lb/>
incluys, insonderheyt die met inlandtse vrouwen getrouwt sijn, alsoo se<lb/>
altijt in ’t landt moeten blijven, gelijck oock geschiedt, off de luyden cunnen anders<lb/>
niet leven, dewijle het meerendeel derselver niet anders in de werelt hebben ende<lb/>
gene de minste particulariteyten mogen doen, waerbuyten ten principale weynich<lb/>
ofte niet veel te winnen is ende het huyshouden valt hier insonderheyt op Batavia<lb/>
costelijck, jae de raden van India selffs moeten somtijts tot onderhoudt van hare<lb/>
familiën ende sware huyshoudingen met contant versien worden, alsoo se met hun<lb/>
randsoen op verre na niet toe cunnen comen, dat sware lasten sijn; doch soo de<lb/>
Comp.e ongenegen is die langer te dragen ende geen peryckel wil loopen van<lb/>
ontrouwe dienaers te crijgen, soo moeten U Ed. geen meer getrouwde persoonen<lb/>
naer India senden ende ons meteenen oock ordonneren, dat wij het trouwen in<lb/>
India aen alle Cornp.8 dienaers voortaen verbieden, wanneer oncostelijcker sullen<lb/>
cunnen leven ende meest alle hare gagien te goedt cunnen houden, want U Ed.<lb/>
moeten dit voor seecker houden, dat niemandt in India comt als om wat te<lb/>
prospereren ende daervan tsijner tijt in sijn vaderlandt te leven, gelijck de ondervindinge<lb/>
ons dagelijcx meer als te veel leert ende sijn wij derwegen van opinie,<lb/>
datter noyt van Nederlanders een stabile colonie in India sal gesticht worden off<lb/>
dat de Comp.e daervan eenich soulaes sal trecken, maer en contra wel groote lasten<lb/>
ende moeyten sal hebben te dragen, soo men met het stabileren van coloniën in<lb/>
India wil voortvaren, gelijck U Ed. tsijner tijt met goede, fondamentele redenen<lb/>
sal worden aengewesen. Oock wort in India aen niemandt yets verstrect als met<lb/>
ordinantie van een raedt van India, gouverneur, praesident off opperhooft der<lb/>
respective plaetsen ende dat onder quitantie van dengenen, aen wien de gelden off<lb/>
goederen worden verstrect, gelijck al over lange jaren geobserveert is ende noch<lb/>
strict onderhouden wort, sulcx niemandt met de waerheyt can seggen, hem meer<lb/>
op reeckeninge gestelt is, als inderdaet genooten heeft ende dienvolgende behoorden<lb/>
de sodanige bij U Ed. daerin niet eens gehoort, noch aengenomen te worden,<lb/>
alsoo het meerendeel luyden sijn, die om een beulinck wel sweeren souden, dat het<lb/>
varcken gortich was. De persoonen, die dickwils in India gemist ende niet uytgevonden<lb/>
cunnen worden, waer dat se verbleven sijn, dat sijn desulcke, die hare<lb/>
schepen laten ontvaren ende haer op andere versteecken, oock dickwils fugityff<lb/>
worden off wel een langen tijt onder den naem van burgers aen landt loopen ende<lb/>

<pb n="369" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0369"/>
door hun debouche soo comen te sterven ende begraven te worden, dat niet wel<lb/>
mogelijck is voor te comen, hoedanigen nauwen ondersoeck ende reguardt datter<lb/>
op genomen ende hetselve oock gestraft wort, dat voor ons alsoo verdrietich valt<lb/>
als voor degene, die de hare sodanich comen te missen. Aengaende het verstrecken<lb/>
op credit, dat can mede qualijck g’excuseert werden in degene, die eerst uyt<lb/>
’t patria comen, sijnde met vrouw ende kinderen beladen sonder iets mede te<lb/>
brengen, gelijck desen jare hier veele sijn aengelandt, onder andere oock eenige<lb/>
jonge predicanten, wiens vrouwen corts naer hun aencompste in de craem sijn<lb/>
gecomen, die ijder noodsaeckelijcq met 5 a 600 guldens in contant hebben moeten<lb/>
subsidiëren om de oncosten van ’t craembedde etc. daeruyt te vervallen ende haer<lb/>
van huysraedt als andere noodtwendigheden burgerlijck te versorgen, te meer<lb/>
U Ed. niet begeren, dat de uutreys-reeckeningen in India sullen betaelt worden,<lb/>
soodat U Ed. in veele meer lasten moeten dragen, als geeme sagen ende wij oock<lb/>
wel anders wenschten, doch wij sullen U Ed. bevelen in d’een ende d’ander naer<lb/>
vermogen achtervolgen ende alles soo veel besnijden ende voorcomen, als immer<lb/>
mogelijck ende doenlij ck is.</para>
<remark>«Beraad over de middelen tot bevordering van kolonisatie en over handel den<lb/>
vrijburgers toe te staan uitgesteld tot nader bericht van Heren X VII; niemand mag<lb/>
repatriëren, die niet voor achterblijvende kinderen voldoende middelen te Batavia laat<lb/>
»</remark>
<para>Den Generael ende de raden van India houden hier alle dagen des avonts, als<lb/>
’t gewoone gebedt gedaen is, compleete vergaderinge, alwaer iedereen gehoor ende<lb/>
bescheyt gegeven wort, gelijck oock de raden van India daerbesijden ijder in hare<lb/>
chargien dagelijcx doen, soodat in de resolutiën niet wert gestelt als importante<lb/>
ende noodtsaeckelijcke saecken, die in andere ende extraordinarie vergaderingen<lb/>
voorvallen, invoegen hier niemandt bijnae een uyre ledigh is, ofte hij weet sijn<lb/>
werck te vinden, waerin ons oock gestadigh ten dienste van de Comp.e besighhouden.<lb/>
Ende om daervan occulaire inspectie te nemen mitsgaders alles grondigh<lb/>
te ondersoecken, wat hier omgaet ende passeert, souden U Ed. jaerlijcx twee<lb/>
Heeren Commissarissen uyt hare vergaderingen naer India connen senden ende met<lb/>
de retourschepen in ’t opperste commando weder laten retourneren, dat vertrouwen,<lb/>
mede een dienstige saecke souden sijn om van alles tot U Ed. volcomen<lb/>
contentement waer ende opreght rapport te erlangen, dewijle wij sien, dat quade<lb/>
rapporteurs dickwils meer gelooff gegeven worden, als met waerheyt connen<lb/>
bewijsen, daervan wij dan exempt souden sijn ende onse swaerwichtige directie met<lb/>
te meerder gerustheyt ende couragie cunnen waernemen.</para>
<remark>«De reële effecten bedragen met bijtelling van de Japanse winst f. 11258030.17.14;<lb/>
er is dus f. 1421748.8.9 gewonnen, terwijl voor f. 1453745.15.3 meer naar Nederland<lb/>
is gezonden dan van daar ontvangen; men heeft f. 793572.2.3 aan uitstaande vorderingen,<lb/>
w.o. niet meer dan 1\ ton aan kwade; Van der Lijn verwacht tegen juli of<lb/>
september zijn opvolger; hij wil desnoods nog één jaar continueren , maar dan voor<lb/>
Heren X VII verschijnen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>