<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="476"/>
<meta key="title" value="Reniers, Maetsuycker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With, Steur; Batavia, 10 februari 1651"/>
<meta key="rawdate" value="10 februari 1651"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1651"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Reniers, Maetsuycker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Carel Reniers, Joan Maetsuycker, Gerard Demmer, Joan Cunaeus, Willem Versteghen, Jacob de With, Dirck Jansz Steur"/>

</header>
<body>
<pb n="476" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0476"/>
<head>III. CAREL RENIERS, JOAN MAETSUYKER, GERARD DEMMER,<lb/>
JOAN CUNAEUS, WILHEM VERSTEGHEN, JACOB DE WITH EN DIRCK<lb/>
JANSZ. STEUR, BATAVIA 10 februari 1651.</head>
<folio>1072 bis,fol. 883-888.</folio>
<para>
In onse jongste is onder anderen gementioneert, hoe den E. Fran^is Caron,<lb/>
kennisse bekomen hebbende, van hetgeen in onse voorige, Sijn E. toecherende,<lb/>
geschreven hebben aengaende het graven van de gracht van dese stadtsmuyren<lb/>
tot in de revier Anchol (welck graven ongeveer de 14 maenden continueerlijck<lb/>
geduert heeft), namentlijck dat Comp.8 volck, soo lijffeygenen als matroosen, daer<lb/>
het minste niet toe hebben gecontribueert, hem daerbij gegraveert gevonden ende<lb/>
bij requeste daegs voor het affveerdigen der scheepen aen ons versocht hadt van<lb/>
die blame gepurgeert te worden, het contrarie met bijgevoechde attestatiën trachtende<lb/>
te bewijsen, omme welcke saecke nae behooren te examineren doenmaels de<lb/>
tijt te cort was, off soude de schepen daarnae hebben moeten ophouden, nae ’t<lb/>
vertreck van welcke hetselve dan is bij der handt genomen, bij nevensgaende<lb/>
informatie blijckende, uyt welcke U Ed. gelieven te oordeelen, off wij fondament<lb/>
gehadt hebben om sulcx te schrijven ofte niet ende off Sijn E. in ’t beleggen van<lb/>
sijne getuygenissen al goede trouwe gebruyct heeft, capterende om U Ed. te<lb/>
abuseren het woort graven al eveneens, off het slechten van de opgeworpen aerde,<lb/>
het uytmaalen van ’t waater ende andere diensten daer niet onder waeren begreepen<lb/>
ende alsoff het d’E. Comp.e niet evenveel was, tot wat wercken haer volcq bij<lb/>
particulieren wert gebruyct, behalven dat het gantsche werck sich selven tegenspreect.<lb/>
De 24 lijffeygenen, in de attestatiën vermeit, sijn nae Sijn E. eygen seggen<lb/>
voor dato Comp.8 lijffeygenen geweest. Sij waeren doentertijt noch in Comp.8<lb/>
quartier onder de andere slaven gelogeert, sij aten uyt Comp.8 rijskeetel soowel als<lb/>
andere ; sij wierden van een mandadoor ofte bevelhebber gecommandeert, die selve<lb/>
niet beeter wist, off het was Comp.8 volck; sij wierden van tijt tot tijt, sieck ofte<lb/>
impotent werdende, tegens anderen gewisselt. Wie sal anders konnen seggen off<lb/>
dencken, off het sijn Comp.8 lijffeygenen geweest? Want te seggen, dat Sijn E.<lb/>
met de cap.n Silvemagel ontrent dien tijt getal slaven van de Comp.e hebben<lb/>
gecocht, en can de saecke onses oordeels niet goetmaecken, alsoo daeruyt niet en<lb/>
blijckt, dat het juyst die slaven sijn geweest, naedien Sijn E. op die tijt verscheyde<lb/>
andere thuynen ende wercken onder handen heeft gehadt, daer groote meenichte<lb/>
van menschen in waeren arbeydende, oock doorgaens soo voor als na veele slaven<lb/>
van de Comp.e heeft gecocht niet seer tot haer voordeel. Ende en wort oock de<lb/>
saecke niet gepurgeert, mitsdien naderhandt eenige lasten rijs in Comp.8 magasijn<lb/>
gelevert sijn tot vergoedinge quansuys van den rijs, die de voorsz. slaven in Comp.8<lb/>
quartier hadden gegeten, naedemael hetselve niet en sij geschiet dan langen tijt<lb/>
daernae ende dat door den e. Johan Cuneus, dier tijt baljouw, ende gecommitteerde<lb/>
scheepenen al gedivulgeert was, dat, de voorsz. gracht visiterende, daer soo veel<lb/>
Comp.8 volck volgens seggen van den mandadoor selve aen hadden vinden<lb/>
arbeyden, sonder hetwelck den voorsz. rijs wellicht noyt in Comp.8 packhuys soude<lb/>
sijn gekomen; behalven dat hetselve, alles al warachtich sijnde, gelijck daer met<lb/>
reden seer aan gedubiteert wort, gantsch vuyle practijcken sijn, rechte middelen om<lb/>
de Comp.e te frauderen, die niemandt sal bij de hant nemen, off sal redenen weeten<lb/>
waerom. Ende in allen gevalle soo blijct, dat de toepalingh van de mont van de<lb/>
voorsz. revier Anchiol door Comp.8 gegagieerde dienaren gedaen sij, daer nochtans<lb/>

<pb n="477" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0477"/>
bij het octroy, aen Sijn E. ende cap.n Silvernagel sal.r wegen voorsz. vaert verleent,<lb/>
expres gestipuleert sij, dat hetselve op haer eygen costen moeste geschieden.</para>
<remark>«De advocaat-fiscaal Mr. Jacob de Wilt aan een spasmus gestorven; berichten<lb/>
van Laurens Pit uit Paleacatte<lb/>
»</remark>
<para>. . . onder andere inhondende, hoe sij met de coopluyden, wevers ende schilders<lb/>
soo ontrent Paliacatta als Masulipatam contract gemaect hadden wegen de geëyste<lb/>
cleeden ende lijwaten, sullende ongeveer bedraagen, het Guinees daer buyten<lb/>
gestelt, op hetwelcke geen staet gemaeckt conde werden, ontrent Paliacatta 677 470<lb/>
guldens ende in de quartieren van Masulipatam 711 000 guldens, tesamen 1388 470<lb/>
guldens, daer verhoopt wiert weynich aen te sullen gebreecken. De reeden, waerom<lb/>
op het Guinees geen staet konden werden gemaeckt, was, omdat de Engelsche met<lb/>
de komste van haere fluyt de Leeuwinne uyt Europa seer om hetselve waren<lb/>
woelende ende dat besij den dien de mirsumela die negotie nevens de groove salempouris<lb/>
meer als andere lijwaeten tracht te monopoliseren, hebbende op verscheyde<lb/>
plaetsen, daer hetselve is vallende, de arme lieden genouchsaem tegen haer danck<lb/>
op leverantie van dien geit opgedrongen om, soo het scheynt, daer alleen meester<lb/>
van te worden ende het naderhandt ons ende de meergenoemde vrunden nae sijn<lb/>
gelieven aen te smeren, niet min tot nadeel van de gemelte plaetsen en de arme<lb/>
ingesetenen, die met de landtsgrooten niet geern te doen hebben, als van de<lb/>
Generaele Comp.e streckende, waerom dan de onse daerover schriftelijck gedoleert<lb/>
hadden met eerbiedich versoeck hetselve in aenstaende nae te willen laeten om de<lb/>
inconveniëntiën, daeruyt voortkomende, waerop noch geen antwoort becomen was;<lb/>
maar bleven de onse ondertusschen voornemens bij continuatie van soodanighe<lb/>
procedueren liever den handel voor eenigen tijt te staecken dan op die wijse de<lb/>
lijwaeten van gemelten heer aen te nemen om het quaet gevolch, dat daeruyt soude<lb/>
ontstaen, want denselven, die negotie eens geheel in sijn gewelt gekregen hebbende,<lb/>
ons naderhandt nae sijn pijpen soude doen dansen, waerin bijtijts gestut dient, eer<lb/>
het te laet wort. Gelijck in onse voorige vermeit, schijnt gemelte heer vremde<lb/>
concepten in ’t hooft te hebben, hebbende al voor het vertreck van d’heer Heussen,<lb/>
dat ons wonder geeft, sijn e. vergeten heeft bekent te maecken, seker constabel,<lb/>
hem van de Comp.e geleent, gesundeert, off hem wel soude laten gebruycken tot<lb/>
het bemachtigen van de forten Paliacatta ende Madraspatnam, hetwelck hem<lb/>
affgeslagen sijnde, echter sekeren Engelschen renegado affgesonden hadt de<lb/>
gemelte fortressen te verspieden ende aff te sien, dat verre siet ende de onse<lb/>
oorsaeck gegeven hadt op hoede te wesen, hebbende een vertrout Nederlander nae<lb/>
des mirsumelas leger affgesonden om op desselffs doen ende voornemen te letten<lb/>
onder pretecxt van twee wechgeloopen Nederlanders op te soecken, die dan oock<lb/>
bij denselven gevonden waeren, Konings dienst genomen hebbende, om welcke de<lb/>
miersumela, aengesproocken sijnde, deselve niet geweygert hadt aff te staen ende<lb/>
over te leveren, mits dat van straffe vrij soude wesen, dat den e. Pit
<super>1)</super> met den raet</para>

<fnote ref="0">I) Laurens Pit kwam 1632 als assistent uit, vrijburger eerst te Batavia, later te Banda;<lb/>
hij repatrieerde 1638 als onderkoopman en kwam 1641 als opperkoopman uit, lid van de Raad<lb/>
van Justitie, daarna kassier te Thaiwan, 1642 werkzaam te Paleacatte, vervolgens te Masulipatam,<lb/>
1650-51 tijdelijk president ter Kust van Coromandel, 1652 tweede gezant naar Golconda,<lb/>
daarna directeur van Coromandel, 1656 gouverneur en raad extra-ord. van Inië, 1662<lb/>
raad ord., 1663 naar Batavia en president van de weeskamer, 1665 president van schepenen,<lb/>
1678 uit Compagniesdienst, 1684 te Batavia gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="478" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0478"/>
<para>hadt ingewillicht te weten van de straffe des doots ende vorder niet om de consequentie<lb/>
ende dat haer van het woort des mirsumelas niet ten vollen konden verseeckeren,<lb/>
sullende misschien sijn beloften niet naekomen ende ondertusschen met<lb/>
de toesegginge van soo een generael pardon sijn voordeel trachten te doen om noch<lb/>
meer andere te debaucheren, doch en was daerop noch geen antwoorde bekomen,<lb/>
die nae desen in ’t gemoet sien. Het blijckt in veele manieren, dat de Moorse<lb/>
progressen op Carnatica deselve moedich heeft gemaect, dat niet te beeteren staet,<lb/>
soolang de Comp.e haer tanden niet laet sien, off tenwaere sij onder malkanderen<lb/>
quamen onnenich te worden, daer sich al beginselen van verthonen, willende nae<lb/>
luyt der voorsz. advijsen den Visiapourder inruyminge hebben van de stercte<lb/>
Gendecata*
<fref ref="1"/> , als tot sijn district pertinerende, daer die van Golconda niet toe<lb/>
genegen is, soodat het geschil sooverre gekomen soude wesen, dat rede wedersijts<lb/>
veltlegers nae genoemde plaetsen in aentocht waren .</para>
<para>Gemelte heere mirsumela hout hem seer gegraveert over het aenhaelen van<lb/>
sijn thin . . . mitsgaders over het weygeren der passen nae Aetcliin etc., alsmede<lb/>
dat den Heer Generael sijne brieven geen antwoort verweerdicht heeft, hetselve<lb/>
tot sijn groote kleyn[achtin]ge duydende, dat met een honorable ambassade verbetert<lb/>
dient ende hem voort in alle andere saecken sooveel contentement gedaen,<lb/>
als Comp.s dienst sal toelaten ende gedogen, daer eerstdaegs op geleth wort. De<lb/>
giroffelnagelen hadt denselven totten hoogen prijs van 12 oude pagoden de man<lb/>
niet begeren aen te nemen, soodat de packhuysen noch bleven bewaeren, dat met<lb/>
patiëntia affgewacht moet werden. Sekere 2 caskens met 748 marcq 7 onsen gout<lb/>
van 23 caraet hadt gemelte heer aengenomen tegen 68 oude pagoden het ceer van<lb/>
91
<super>*/32</super> onsen, in Comp.8 cassa getelt ter somma van 45 108f genoemde pagoden,<lb/>
daer volgens den jegenwoordigen cours van oude ofte Masulipatnamse ende nieuwe<lb/>
ofte Paliacatse pagoden ruym 2£ per cento meer op is gehaelt, dan off hetselve<lb/>
gout tot pagoden hadden doen munten, behalven dat de Paliacatse pagoden daermeede<lb/>
eenichsints in extime worden gehouden.</para>
<para>Des mirsumelas schip . . . was van Gamron noch niet teruchgekomen, echter<lb/>
deed hij weeder een ander equiperen om dit jaer weder derwarts te navigeren nevens<lb/>
een nae Atchin hetsij met ofte sonder onse passen, daer mede wel onlusten uyt<lb/>
mochten rijsen, off tenwaere door den Conincq gestut wiert, die geseght wort sich<lb/>
seer vergenoucht te hebben, verstaende, de onse de mirsumela geweygert hadden<lb/>
sijne coopmanschappen onder die van de Comp.e door Gamrons tholhuys te passeren,<lb/>
hetselve voor een teecken van trouwe ende oprechticheyt houdende. De<lb/>
Coninck van Carnatica onthielt hem noch bij de Naick van Misjour<fref ref="2"/>  sonder iets<lb/>
tot herbouwinge van sijne vervallen staet bij der hant te nemen.</para>
<para>
De Portugesen in Nagap at nam hadden door de Deenen contschap bekomen<lb/>
van de resolutie van Haere Ho. Mo. aengaende haer natie in dese landen ende dat<lb/>
de Comp.e gelast was haer van deselve te revengeren van de schade, de Westindi-<lb/>

<fnote ref="1">Gendecata, Gendikota, thans vervallen vesting aan de Penniar -rivier op 14°50/ N.B.<lb/>
en 78°20' O.L. G. was een centrum van goudmijnen en was door den mirdjumla op de Hindoes<lb/>
veroverd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Misjour, Mysore, Hindoevorstendom in Zuid-India, deel van het uit elkaar gevallen<lb/>
 
 grote Hindoerijk; de gelijknamige hoofdplaats ligt op 12£° N.B. en 76°42' O.L.<lb/>
 </fnote>

<pb n="479" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0479"/>
sche Comp.e in Brasil aengedaen
<fref ref="1"/> , maer desniettemin nae verscheyde quartieren<lb/>
even sterck als voor desen geëquipeert, namentlijck 3 jachten nae Aetchin, een nae<lb/>
Tanassary, gelaaden hebbende 80 packen cleeden ende 700 stucx lijffeygenen,<lb/>
mitsgaders een nae Macassar met 60 packen, dat eenigen tijt voorleden hier<lb/>
gepasseert is ende, Japara aengedaen hebbende, aldaar ettelijcke packen cleeden<lb/>
gelaaten heeft. Soo het blijct, weten gemelte vrunden noch al lijffeygenen te<lb/>
krijgen, daar wij seer om benoodicht sijn, doch de middelen, die sij daertoe gebruycken,<lb/>
sijn niet seer christelijck, latende deselve bij nacht ende ontij den uyt<lb/>
[da]t<fref ref="2"/>  landt stelen ofte wel openbaerlijck rooven niet sonder kennisse ende<lb/>
toestaen der gouverneurs ende landtregeerders, die daer haer voordeel uyt strijcken,<lb/>
welcke godtloosheyt ons niet staet nae te volgen, al soude noyt slaven meester<lb/>
worden.</para>
<para>De Engelsche vrunden souden hun jacht de Bonito nae Gamron senden ende<lb/>
waeren de fluyt de Leeuwinne uyt Bengale verwachtende om van Madrespatnam<lb/>
rechttoe nae Engelandt geretourneert te werden.</para>
<remark>«Gunstige berichten uit Tonkin; verzoek om toezending van rondhout voor masten;<lb/>
spiegels en satijnen in slechte staat uit patria ontvangen
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De V.O.C. had in 1647 een subsidie van 1£ miljoen gulden aan de W.I.C. moeten<lb/>
geven voor de verlenging van het octrooi in verband met de oorlogen in Brazilië. Zij kreeg in<lb/>
1649 vergunning van de Staten-Generaal de schade op de Portugezen te verhalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Of: het.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>