<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="480"/>
<meta key="title" value="Reniers, Maetsuycker, Demmer, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Van Teylingen, Caesar; Batavia, 19 december 1651"/>
<meta key="rawdate" value="19 december 1651"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1651"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Reniers, Maetsuycker, Demmer, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Van Teylingen, Caesar"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Carel Reniers, Joan Maetsuycker, Gerard Demmer, Carel Hartsinck, Aernout de Vlaming van Oudtshoorn, Jan van Teylingen, Cornelis Caesar"/>

</header>
<body>
<pb n="480" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0480"/>
<head>IV. CAREL RENIERS, JOAN MAETSUYKER, GERARD DEMMER,<lb/>
CAREL HARTSINCK, AERNOUT DE VLAMING VAN OUDTSHOORN,<lb/>
JAN VAN TEYLINGEN EN CORNELIS CAESAR, BATAVIA 19 december<lb/>
1651.<lb/>
</head>
<folio>1079,fol.1-166.</folio>
<remark>(Verwijzing naar vroegere brieven; aangekomen schepen)</remark>
<para>
varent volc,<lb/>
daeronder<lb/>
vrouwen en schip.
<super>r</super> en<lb/>
<table n="34">
<row n="34" row="1">
<cell n="34" row="1" col="1">11 mayo</cell>
<cell n="34" row="1" col="2">’t j acht Tayouan met gesont volck, hebbende en passant Cabo de Boa Esperance aengeweest .</cell>
<cell n="34" row="1" col="3">kinders</cell>
<cell n="34" row="1" col="4">command. 66</cell>
<cell n="34" row="1" col="5">soldaten</cell>
<cell n="34" row="1" col="6">doden 4</cell>
</row>
<row n="34" row="2">
<cell n="34" row="2" col="1">20 junij</cell>
<cell n="34" row="2" col="2">Henriëtte Louisa rechtdoor</cell>
<cell n="34" row="2" col="3">18</cell>
<cell n="34" row="2" col="4">103</cell>
<cell n="34" row="2" col="5">65</cell>
<cell n="34" row="2" col="6">8</cell>
</row>
<row n="34" row="3">
<cell n="34" row="3" col="1">2 julij</cell>
<cell n="34" row="3" col="2">’t jacht de Saphier over S.* Vincent1) .</cell>
<cell n="34" row="3" col="3">11</cell>
<cell n="34" row="3" col="4">86</cell>
<cell n="34" row="3" col="5">_</cell>
<cell n="34" row="3" col="6">_</cell>
</row>
<row n="34" row="4">
<cell n="34" row="4" col="1">3 d.°</cell>
<cell n="34" row="4" col="2">’t schip Schiedam over S.4 Vincent .</cell>
<cell n="34" row="4" col="3">16</cell>
<cell n="34" row="4" col="4">109</cell>
<cell n="34" row="4" col="5">77</cell>
<cell n="34" row="4" col="6">23</cell>
</row>
<row n="34" row="5">
<cell n="34" row="5" col="1">4 d.° &lt;</cell>
<cell n="34" row="5" col="2">’t schip de Vogelstruys over [ Teneriffa<super><fref ref="2"/> </super>.</cell>
<cell n="34" row="5" col="3">18</cell>
<cell n="34" row="5" col="4">189</cell>
<cell n="34" row="5" col="5">94</cell>
<cell n="34" row="5" col="6">23</cell>
</row>
<row n="34" row="6">
<cell n="34" row="6" col="1">(</cell>
<cell n="34" row="6" col="2">’t schip Orangien rechtdoor</cell>
<cell n="34" row="6" col="3">25</cell>
<cell n="34" row="6" col="4">163</cell>
<cell n="34" row="6" col="5">104</cell>
<cell n="34" row="6" col="6">13</cell>
</row>
<row n="34" row="7">
<cell n="34" row="7" col="1">27 augusti</cell>
<cell n="34" row="7" col="2">’t schip Leeuwaerden over Cabo Ver de .</cell>
<cell n="34" row="7" col="3">9</cell>
<cell n="34" row="7" col="4">174</cell>
<cell n="34" row="7" col="5">71</cell>
<cell n="34" row="7" col="6">2</cell>
</row>
<row n="34" row="8">
<cell n="34" row="8" col="1">29 d.° &lt;</cell>
<cell n="34" row="8" col="2">’t schip den Diamant over S.1 Vincent .</cell>
<cell n="34" row="8" col="3">17</cell>
<cell n="34" row="8" col="4">165</cell>
<cell n="34" row="8" col="5">73</cell>
<cell n="34" row="8" col="6">20</cell>
</row>
<row n="34" row="9">
<cell n="34" row="9" col="1">de fluyt de Lastdrager over Cabo Bonae
[Spei ....]</cell>
<cell n="34" row="9" col="2">1</cell>
<cell n="34" row="9" col="3">83</cell>
<cell n="34" row="9" col="4">_</cell>
<cell n="34" row="9" col="5">_</cell>
</row>
<row n="34" row="10">
<cell n="34" row="10" col="1">31 d.°</cell>
<cell n="34" row="10" col="2">’t schip Breda over SJ Vincent .</cell>
<cell n="34" row="10" col="3"></cell>
<cell n="34" row="10" col="4">169</cell>
<cell n="34" row="10" col="5">85</cell>
<cell n="34" row="10" col="6">50</cell>
</row>
<row n="34" row="11">
<cell n="34" row="11" col="1">12 octobr.</cell>
<cell n="34" row="11" col="2">’t schip Rotterdam rechtdoor .</cell>
<cell n="34" row="11" col="3">7</cell>
<cell n="34" row="11" col="4">172</cell>
<cell n="34" row="11" col="5">88</cell>
<cell n="34" row="11" col="6">49</cell>
</row>
<row n="34" row="12">
<cell n="34" row="12" col="1">30 d.°</cell>
<cell n="34" row="12" col="2">’t schip Prins Willem over S.* Vincent .</cell>
<cell n="34" row="12" col="3">33</cell>
<cell n="34" row="12" col="4">119</cell>
<cell n="34" row="12" col="5">93</cell>
<cell n="34" row="12" col="6">31</cell>
</row>
<row n="34" row="13">
<cell n="34" row="13" col="1">17 novemb.</cell>
<cell n="34" row="13" col="2">’t schip de Salamander over S.1 Vincent en Cabo de Bona Speranca .</cell>
<cell n="34" row="13" col="3">9</cell>
<cell n="34" row="13" col="4">175</cell>
<cell n="34" row="13" col="5">66</cell>
<cell n="34" row="13" col="6">18</cell>
</row>
<row n="34" row="14">
<cell n="34" row="14" col="1"><folio>Fol.2r.</folio></cell>
<cell n="34" row="14" col="2"></cell>
<cell n="34" row="14" col="3">164</cell>
<cell n="34" row="14" col="4">1773</cell>
<cell n="34" row="14" col="5">816</cell>
<cell n="34" row="14" col="6"></cell>
</row>
</table>
<remark>(Minder mensen dan verwacht)</remark>

<fnote>Van varent volck sijn vermits het afleggen der afgevaren schepen in getale redelijck versien, doch met veel slechte, lichte maets vermenght. De soldaten</fnote>
<fnote>[=1] Sint Vincent, Sao Vicente, een der Kaap Verdische eilanden van de noordelijke groep, op bijna 17° N.B. en 23° W.L.</fnote>
<fnote>[=2] Tenerife, een der Canarische eilanden, op 28° N.B. en 16£° W.L.</fnote>
<pb n="481" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0481"/>
Reniers, Maefcsuyker, Demmer, Hartsinck, Van Oudtshoorn, enz. IV, 19 december 1651
[481]<lb/>
hebben bevonden ten principalen flucx volck te wesen, invoegen daerop als niets te<lb/>
seggen valt, maer aengaende ’t varent volck, die bevinden vrij sober, jonge alsoock<lb/>
onervarene maets, dies de meeste schippers waren dagende, soo geen beter<lb/>
adsistentie van de soldaten (die doch, de see ongewoon sijnde, bij eenich hart weder<lb/>
aenstonts haer van de hant maecken) gehad hadden, het sijn bedeneken hadde de<lb/>
schepen behoorlijck door see gebracht te hebben. Het is wel soo, de Comp.e van<lb/>
de jonge maets mettertijt goede diensten te trecken staet, maer moet sijn tijt<lb/>
hebben, eer so verre comen. d’Oorsaecke van so soberen volcq dagen verscheyde<lb/>
schippers ende andere te ontstaen door de sielecopers, gelijck sij die noemen, welcke<lb/>
so ten tijde van ’t aennemen als monsteren ander volcq souden presenteren, als wel<lb/>
t’scheep sijn comende.<lb/>
</para>
<remark>(De Prins Willem heeft 21 juni op Sint Vincent het verongelukken van de uitvarende Zutphen vernomen; slechts weinig provisie is aangebracht, zodat het scheepsvolk ter rede verse kost krijgt, wat duur valt; aan de wal gelegd zijn de W esel, ’t jacht Arnemuyden en de fluiten Meerman en Castercom)</remark>
<para>. . . ’t Schip Maestricht, dat, van Malabaer retournerende, met sijn volle<lb/>
peperlast als eenige onverhandelde coopmanschappen in storm door groote lecte<lb/>
omtrent IJ graden benoorden de linie te gronde gegaen is, ’t volck haer ternauwernoot<lb/>
op ’t schip de Snoeck, dat in compagnie was, salverende, waerbij d’E. Comp.e<lb/>
behalven ’t schip, geschut ende voirdere dependentiën comt te missen een somme<lb/>
van / 92938.1.<lb/>
</para>
<remark>(Enige schepen nog slechts bruikbaar voor het halen van steen)</remark>
<para>Onderwijlen sijn soo hier als Japara ende Siam ses stucx jachtjes op doen<lb/>
stellen van 60 tot 100 lasten om bij voltoyinge gebruyct te werden, daer den<lb/>
meesten dienst sullen connen doen, dat vertrouwen, vooreerst in de Amboinse<lb/>
quartieren wesen sal. Soo van timmerlieden wat rijekelijeker als eenige jaren<lb/>
herwaerts versien waren, soo soude het senden van diergelijeke ende cleender<lb/>
vaertuyghen uyt het vaderlant ver excuseert connen werden ende, sooveele in<lb/>
India behoeftich sijn, alhier vrij oncostelijcker als in Europa gemaect connen<lb/>
werden, maer comen de timmerlieden doorgaens soo schaers, omdat nauwelijcx de<lb/>
dagelijexse voorvallende reparatie der schepen connen waernemen.<lb/>
</para>
<remark>(De raden Hartsinck en Caesar zijn uit patria gekomen; van daar is ontvangen f. 201500 - comptanten, f. 499013.18.8 koopmanschappen en f. 199749.4 - scheepsbehoeften; de retourvloot van Arent Barendsz. is goed in patria gekomen)</remark>
<para>Den brant in ’t schone schip den Diamant, op de thuysreyse geweest, moet<lb/>
buyten alle twijffel seer dangereux ende een droevich spectaeckel geweest sijn<lb/>
oock niet buyten gevaer van schip en ladinge gehelijeken vernielt te sullen hebben,<lb/>
soo anders het volck haer hadden connen salveren.<lb/>
</para>
<remark>(Maatregelen tegen broeien van waren genomen)</remark>

<pb n="482" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0482"/>
<para>
Van de 6 predicanten, bij U Ed. met dees jongste equipagie herwaerts gesonden,<lb/>
is Arnoldus Blanck
<super><fref ref="1"/> </super> op de uytreyse comen te overlijden ende sijn de voirdre<lb/>
in goeder dispositie wel overgecomen, met namen Johannes Lutgerus2), Frar^ois<lb/>
Wijngaerden3), Daniël Brouwerius
<super><fref ref="4"/> ,</super> Philippus Joannes
<super><fref ref="5"/> </super> ende Wilhelmus<lb/>
Braeckel
<super><fref ref="6"/> ,</super> tegens welck secours weder comen te missen<lb/>
Cornelius Porcelius \<lb/>
Cornelius Copsma
ƒ<lb/>
Jacobus Rogerius &gt; overleden.<lb/>
Johannes Lutgers
\<lb/>
Anthonius Stamperius
)<lb/>
Joannes Pontanus ende) die vermits tijts exspiratiën op haer instantelijck versoeck<lb/>
Jacobus Vertrecht, j met dese schepen na ’t vaderlant keeren.<lb/>
Anthonius Lentius op Ceylon gesuspendeert ende om continuatie sijner hartneckicheyt<lb/>
na Nederlant versonden.<lb/>
Hendrick Pontcasen om ’t onstichtelijck ende vuyl leven uyt den dienst ontslagen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Er zijn 21 'predikanten en 2 proponenten werkzaam , d.i. 7 te weinig)</remark>
<para>Omme in aenstaende voor te comen alsulcke ende diergelijcke misslagen, als<lb/>
ten tijde van de expeditie van d’heer Joan Maetsuycker naer Tutucurin sij begaen<lb/>
bij den predicant Henricus Bongard in ’t weygeren van sijnen dienst derwaerts,<lb/>
alsmede haerluyden plicht na behooren te doen onderhouden, soo sijn te rade<lb/>
geworden, gelijck oock sowel hier op Batavia als andere, afgelegene, plaetsen<lb/>
g’effectueert wert, U Ed. successive ordren, den dienst ende plicht der predicanten<lb/>
raeckende, haerlieden bij extracten uyt U Ed. missiven bekent te maecken met<lb/>
insinuatie, dat hun naer den inhoude desselfs promptelijck sullen hebben te<lb/>
reguleren met vertrouwen daerdoor te meer tot haren plicht ende ijver opgewect<lb/>
te sullen werden, gelijck bereets bij gedachte d.° Bongard ervaren, die sich naderhant,<lb/>
ten rechten bedacht ende laten onderrichten hebbende, groot leetwesen<lb/>
heeft betoont
<super><fref ref="7"/> .</super><lb/>
</para>

<fnote>[=1] Ds. Arnoldus Blanck was in oct. 1650 uit patria vertrokken.</fnote>
<fnote>[=2] Ds. Johannes Lutger(u)s kwam juni 1651 te Batavia en stierf, voor hij zijn standplaats Formosa, bereikte.</fnote>
<fnote>[=3] Ds. Frangois Wijngaerden kwam juli 1651 te Batavia, werd predikant te Gale, 1652 te Negombo, later te Colombo. Hij repatrieerde in 1660.</fnote>
<fnote>[=4] Ds. Daniël Brouwerius kwam juli 1651 te Batavia, was van 1652 tot 1654 predikant te Amboina, weigerde toen naar Banda te gaan, waarom hij naar Batavia werd gezonden. Hij gaf toen toe en bleef tot aug. 1656 op Banda, daarna maleis predikant te Batavia, 1657-8 weer te Amboina, waarna hij repatrieerde. In 1669 kwam hij weer uit, diende eerst aldaar, begin 1672 te Temate, waar hij begin 1673 stierf. Hij vertaalde o.a. Genesis in het maleis.</fnote>
<fnote>[=5] Ds. Philippus Johannes de Vries kwam nov. 1651 te Batavia en werd predikant te Amboina, 1655 te Honimoa, waar hij jan, 1656 stierf.</fnote>
<fnote>[=6] Ds. Wilhelmus Braeckel kwam nov. 1651 te Batavia en stierf nog voor zijn vertrek naar zijn standplaats Favorlang.</fnote>
<fnote>[=7] Uit *Bouwstoffen Kerk* II, p. 215-216 blijkt, dat de predikanten „met geen goede consciëntie haer soodanig een ordre konden onderwerpen”. (Kerkverg. van 10 en 11 dec. 1651). Vgl. *Opkomst* VI, p. XXXII.</fnote>
<pb n="483" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0483"/>
<remark>(De schoolboeken uil patria zullen door de predikanten worden verdeeld; de vijf Engelse schepen hébben grote lading naar Londen gebracht , waartegen niets is te doen,)</remark>
<para>.
. . vermits de menichte der speciën, soo allesins in dese wijt ende sijd streckende<lb/>
landen te becomen sijn, alsmede dat bij becomen secours met sterck woelen alles<lb/>
aenslaen, wat haer voorcomt, alsoff bijna niets ongecoeht souden laten sonder so<lb/>
nauwen reguard te nemen op de deuchdelij cheyt der specie insonderheyt van<lb/>
cattoene lij wat en of oock de behoorlijcke lenghte ende brete sijn hebbende, twelck<lb/>
alles ontwijffelijck bij haer lichtelijck goetgemaect can werden, vermits maer af<lb/>
ende aen varende sonder eenige sware besettingen ofte lasten gelijck d’E. Comp.e<lb/>
hier te lande subject te wesen, dat alles, als vooruyt gewonnen, extraordinaris<lb/>
comt te soulageren.<lb/>
</para>
<remark>(Men zal twisten met de Engélsen voorkomen)</remark>
<para>
Dito vrunden hebben tot Bantam desen jare uyt Engelant geen ander secours<lb/>
becomen als een gehuurt scheepken, genaemt d’Ann-clier, groot ongeveer 130 a 140<lb/>
lasten, 28 augusto gearriveert ende tot secours aenbrengende naer ’t rapport van<lb/>
onse resident aldaer :<lb/>
25 kistjens geit, ongeveer naer haere groote mede 4000 realen ij der innehoudende<lb/>
ende<lb/>
6 packen root laecken,<lb/>
4 cassen, ij der houdende 40 musquetslopen ende partij e loot sonder de quantiteyt<lb/>
te weten,<lb/>
uyt welck secours aenstonts aen den Banthamsen Sulthan uytgekeert hebben<lb/>
18 000 Spaense realen, so van Sijn May.1 a twee per cento op intrest gelicht hadden.<lb/>
Voirder souden met haer jacht op 15en jullij naer Jamby tot incoop van peper versonden<lb/>
hebben 120 packen gesorteerde Custcleeden en eenighe comptanten met<lb/>
ordre (gelijck oock geschiet is) van daer voorts te verseylen naer Cambodia omme<lb/>
den handel aldaer mede te ondernemen, gelijck tot beginsel derwaerts was varende.<lb/>
• Voorts hebben uyt gedachte secours noch eenige comptanten versonden naer<lb/>
Japara als Macassar. Waerinne het overige hebben geëmployeert, coimen alsnoch<lb/>
niet vernemen, dat apparent ten principalen sal bestaen in peper ende suyckeren,<lb/>
waervan op den 25en octobris per hun jacht d’Expedition 400 picol peper sonder<lb/>
meer cargasoen in te hebben als partij e plancken tot vertimmeringe na Chormandel<lb/>
hebben versonden om van daer dito peper dit saysoen naer Engelant te mogen<lb/>
dienen, also present ditmael geen voirder retour derwaerts sullen doen als per voornoemde<lb/>
Anclier, dat, cleyn van last sijnde, weynich emporteren can.<lb/>
</para>
<para>Gedachte vrunden sitten tot Bantham weder destituyt van capitael ende<lb/>
onvermogens om ijts sonderlings te verrechten, blijckende, uyt dat den peper,<lb/>
aldaer aengebracht als gewonnen, soomede de gecontracteerde suyckeren onvermogen<lb/>
sijn in te copen, weshalven d’eygenaers de[r]selve die aen ons te vente<lb/>
presenteren, gelijck oock partij e aengeslagen hebben, die U Ed. nu mede is toecomende.<lb/>
Om twelcke voor te comen ende in handen te crijgen sij lieden andermael<lb/>
een goede somme so van de Sulthan als andere versocht hebben, die sulcx verexcuseerden,<lb/>
soodat . . . present genoechsaem met ijdele handen sitten.<lb/>
</para>
<para>
Op Choromandel hebben in julio ende augusto passato uyt Engelant becomen<lb/>
’t fregat de Welcom ende ’t schip de Recouvre sonder recht bescheyt van hare<lb/>

<pb n="484" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0484"/>
ladinge te connen vernemen als eenelijck, dat redelijck secours becomen hadden,<lb/>
waermede in ’t procureren van retouren volgens hare ordinaire gewoonten weder<lb/>
niet weynich waren woelende. Naer ’t sich laet aensien, sijn die vxunden voornemens<lb/>
haren handel alsnu te verbreyden ende doen wackeren. Met den miersjumelha<lb/>
hebben gecontracteert ende schriftelijck verdragen alle haer aenbrengende goederen<lb/>
ende coopmanschappen, die hem bevallen mochten, aen hem alleene ofte sijne<lb/>
gemachtichde ten prijse, soo souden accorderen, te leveren om het bedragen te<lb/>
voldoen in sodanige sortem enten lijnwaten ende anders, als sij, Engelsen, benodicht<lb/>
sullen wesen ende vereyschen; metwelck contract hij, miersumelha, genoechsaem<lb/>
meester van der Engelsen negotie is als der arme wevers ende schilders gedoente<lb/>
ende cleyn vermogen, welcke manier hij is trachtende ... de Comp.e door verscheyde<lb/>
practijcken ende dreygementen mede subject te maecken.<lb/>
</para>
<para>Gedachte schepen Recouvre ende Wellecom . . . staen dit saysoen van daer<lb/>
weder naer Engelant te retourneren. Wat retour sullen vervoeren, blijft ons alsnoch<lb/>
onbewust, gelijck oock wat secours tot Souratte ende Persia dit jaer hebben<lb/>
becomen. Hare na vale macht in Ori enten bestaet eenelijck uyt 7 è, 8 clene meest<lb/>
afgevaren jachtjens, waermede nu ten tijde alle haren handel van d’een op d’ander<lb/>
plaetse sijn drijvende, doch principalijck, soo wij dagelijcx ervaren, particuliere<lb/>
raeckende, welck onder haerlieden gewisselijck wel soo sterck als voor hare Comp.e<lb/>
in swangh is gaende, gelijck onder anderen den gewesen president Peuneston desen<lb/>
jare omtrent de quantiteyt van tachtentich picol nagelen (uyt Spaens Ternaten<lb/>
gecomen) op Macassar genegotieert ende tot Bantam gebracht hadde, die apparent<lb/>
met meergemelte Anclier naer Engelant staet te varen ende de Comp.e, hoewel soo<lb/>
merckelijcke partie niet en is, echter geen voirdeel bij sal brengen. Naer uyt haer<lb/>
selfs connen vernemen, soo moet op de particulariteyten (onder haerluyden wel ten<lb/>
deele gepermitteert wesende, maer), uyt oorsaecke mettertijt te grof toegenomen<lb/>
hebben, nu beter reguart genomen worden als voor desen ende mitsdien stricter<lb/>
ordre gestelt, dat ons te eerder doet geloven, vermits den president Aaron Baker<lb/>
weynige dagen verleden eenen herwaerts heeft afgeveerdicht met een cartabelletje,<lb/>
daerinne geteeckent het nevenstaende merck
<super>a)</super> omme te onderstaen, of tselve<lb/>
merck wel ’s Comp.s ofte ons bekent mochte wesen, also diverse packen, alsoo<lb/>
gemerct, met een haerder schepen in Engelant aengebracht ende tot nader bericht<lb/>
oock in arrest gehouden wierden, presumerende hij, president Baker, uyt de bijgevoechde<lb/>
letteren, deselve packen den gewesen president Thomas Penneston ende<lb/>
eenen M.r Greenhil
<super><fref ref="1"/> ,</super> present hooft van d’Engelse negotie op Chormandel, waren<lb/>
competerende.<lb/>
</para>
<remark>(De Vlaming , Verburch en Van Teylingen accepteren hun benoeming tot raad van Indië, maar de laatste repatrieert als commandeur van de retourvloot; Gerardo Pelgrom volgt hem op als directeur van Suratte; muntkwesties, afgedr. [Opkomst] VI p. 18-[=19]</remark>
<para>
Soo de Comp.e deselve speciën uyt andere handen ofte van andere natiën alhier<lb/>
te ontfangen hadde, sulcx soude eene geheel andere saecke wesen; maer nu werden<lb/>

<fnote>a) In margine :</fnote>
<fnote>I) Henry Greenhill, die reeds in 1642 werkzaam was ter kust van Coromandel, was van 1655 tot zijn dood in jan. 1659 agent te Madras van de Engelse Compagnie.[=1] Zie dl. I, p. 430.</fnote>
<pb n="485" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0485"/>
deselve bij de Comp.e alleene aengebracht ende tot soo hogen prijse in groot e<lb/>
quantiteyt ten selven prijse door vercoop van Hare E. coopmanschappen weder<lb/>
ontfangen, waerbij jaerlijcx . . . merckelijcke somme comen t’advanceren,
....<lb/>
welcke winsten de Comp.e bij dese veranderinge van reductie niet alleene sal comen<lb/>
te missen, maer behalven dien merckelijck verlies comen te dragen op de realen,<lb/>
die jaerlijcx met goede quantiteyt ten prijse van 52 ende 56 stuyvers uyt Mocha<lb/>
ende Persia in retour becomen.<lb/>
</para>
<remark>(De bedoelde winst is /. 726497.8.7 over de jaren 1632-1651; volgt [Opkomst] VI, *p.* 19 „staet mede”; de reaal van achten brengt thans 35 dubbele stuivers op)</remark>
<para>Achtervolgens U Ed. ordre soo sijn uyt de gecollecteerde 2000 realen van achten<lb/>
tot soulagement van den armen van ’t Berchslant 996 realen ten behoeve van<lb/>
Batavia’s armen aen de diaconie alhier getelt geworden, die gansch niet t’onpas<lb/>
gecomen sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Er zal gelet worden op , ,: particulariteiten” van Compagnies dienaren met andere Europeanen, zo ook op hun particuliere handel,)</remark>
<para>. . . sijnde uytgevonden bij Ambrosius van der Keer parthije barnsteen, bij hem<lb/>
uyt ’t vaderland gebracht in quantiteyt van 4981/16 ‘u?, die bij den achtbaren Raet<lb/>
van Justitie behalven voirdere amenden, hem opgeleyt, geconfisqueert is geworden,<lb/>
. . . waeruyt de reeckeninge van confiscatie te goede gebracht is ter somme<lb/>
van/ 33 281.6.8.<lb/>
</para>
<para>Een ander partie barnsteen van 137f *0? is uytgevonden in ’t schip de Vogelstruys<lb/>
sonder den eygenaer bekent te wesen, maer apparent, naer de teyckenen<lb/>
daerbij bevonden, uyt den huyse van Harman Claesz. Strijen1) tot Amsterdam<lb/>
gecomen sal wesen, uyt welcke partij e de reeckeninge voorsz. bij confisquatie te<lb/>
goede comt ƒ 6478.18.4.<lb/>
</para>
<para>Thien packen Bengaelse sijde uyt ’t Witte Paert, die met ’t schip den Diamant<lb/>
U Ed. toecomen, sijn in Batavia’s pachuys bevonden, mede den eygenaer tot noch<lb/>
onbekent ende bij confisquatie volgens den incoop goetgedaen tot ƒ 4578.10.8.<lb/>
</para>
<para>Item eenige clede-packen, achterhaelt in ’t jacht de Sperwer ende fluyt ’t Witte<lb/>
Paert voorsz., aengaende eenige derselver officieren, bij den achtbaren Raet van<lb/>
Justitie verbeurt verclaert ende bij venditie vercocht ter somme van realen 3658 %,<lb/>
comt ƒ 9329.3.8.<lb/>
</para>
<para>
Wat in Toncquin ende Tayouan (also naer de geruchten in de noorderquartieren<lb/>
extreem in swangh soude gaen) opgejaecht sal werden, staet den tijt bij verscliijninge<lb/>
der schepen te ontdecken ende vertrouwen wij, soo in cas van dien yets<lb/>
goets te bewercken sij, dat den e. Wilhem Verstegen, die op 29 april voorleden per<lb/>
’t oorlochsjacht Delfshaven als expresse commissaris ter saecke van dien als om<lb/>
ontstane diff erenten tusschen den gouverneur Verburch ende eenige principale<lb/>
raden aldaer over Tonquin naer Tayouan is genavigeert, alsmede van gelijcken<lb/>
den oppercoopman Thomas Breugel2), succederende fiscael in plaetse van Dirick<lb/>

<fnote>[=1] Zie dl. I, p. 430.</fnote>
<fnote>[=2] Thomas Breugel kwam 1647 als onderkoopman uit, geplaatst in de pakhuizen, 1649 opperkoopman, 1650 tweede opperkoopman van het kasteel, maart 1651 fiscaal op Formosa, 1657 niet meer in leven.[=1] Mogelijk uitgevallen: geldende.</fnote>
<pb n="486" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0486"/>
Snoeck, (mede een gau, ervaren borst sijnde) egene diligentie sparen, maer alle<lb/>
behoorlijcke ende vereyste devoiren sullen attribueren.<lb/>
</para>
<remark>(De juristen Hermanus Clencke en Adriaen Willeboorts aangekomen; klachten der vrijburgers, afgedr. [Opkomst] VI, p. 19-[=21]</remark>
<para>Belangende het venten der clede-packen ten gestelden dage als andere coopmanschappen<lb/>
uyt Comp.s pachuysen, dies hebben de burgers nu mede geen clagen,<lb/>
also allen ende een ijgelijcken geadmitteert ende vrijgestaen heeft naer de voor<lb/>
desen1) observantie te mogen coopen ten prijse, sooals heeft connen bedingen.<lb/>
Edoch sulcx almede niet buyten dachten sijnde, soo is in Rade gearresteert, dat<lb/>
men de goederen gelijck in Nederlant gebruyckelijck bij opveylinge sal vercoopen<lb/>
comptant te voldoen, eer uyt de pachuysen halen onder conditiën als bij resolutie<lb/>
dato 28 november jongstleden
<super><fref ref="2"/> ,</super> waermede wij vertrout hadden, alle dachten ende<lb/>
bedenckingen voorgecomen souden wesen tot contentement van een ijgelijck, maer<lb/>
schijnt den burger almede daermet niet can vergenoegen, hebbende niemant op de<lb/>
venditie sich vertoont ende souden, naer sich laten verluyden, haer geit, onder de<lb/>
Chinesen uytstaende, intrecken ; waerheen sulcx siet, licht af te meten is.<lb/>
</para>
<remark>(De pretensie van Joost Adriaensz. Boscapper is met 2500 realen afgedaan)</remark>
<para>U Ed. ordre op ’t betalen van vracht-, transport- als costgelden der overgaende<lb/>
persoonen met hare familiën sal alsoo blijven geobserveert, tot U Ed. nader daerinne<lb/>
mochten gelieven te disponeren. Ondertusschen sullen behoorlijck reguart<lb/>
nemen op de gelegentheyt van personen, vermogens ofte onvermogens wesende,<lb/>
gelijck dese mael geschiet is, maer en is tot noch niemant voorgecomen als den<lb/>
gewesen capitain Buycke Buyckes
<super><fref ref="3"/> ,</super> die ons vermits sijn veeljarich verblijven<lb/>
alhier ende gedane diensten instantelijck versocht, daervan g’eximeert mochte<lb/>
blijven, dat hemfatcoenehjck afgeslagen wiert, waerop vervolchde, dat in soulaes<lb/>
van dien, dewijle d’advance op de wissel soude moeten missen, gelicentieert mochte<lb/>
werden sijne penningen met d’Engelse vrunden te remitteren, welck stout versoeck<lb/>
hem rondelijck ontseyden, met waerschouwinge van sulcx te wachten<lb/>
hadden.<lb/>
</para>
<para>
Het is buyten alle dispuyt, dat de vaert der Chinesen ofte andere Indise<lb/>
natiën op Japan, insonderheyt die van hier derwaerts varen, de Generale Comp.e<lb/>
ten hoochsten schadelijck is, weshalven verwondert sijn geweest, den Generael<lb/>
Van der Lijn haer sulcx geaccordeert heeft, tenware op andere insichten geschiet<lb/>
was, dat niet wel nasporelijck is. Bat de permissie deser j oneken niet bij resolutie<lb/>
sij te vinden, gelieven U Ed. niet vreemt te laten wesen, alsoo sulcx ende andere<lb/>
saecken meer als gerinch geacht ende in Rade niet eens voorgedragen plegen te<lb/>
werden. Besen jare hebben andermael twe nachodas om na Japan te mogen varen<lb/>
gesolliciteert, den eenen om regelrecht van hier ende den anderen over Toncquin,<lb/>
dat haer rondelijck ontsecht is, gelijck oock nooyt gedogen sullen. d’Equipagie,<lb/>

<fnote>[=1] Mogelijk uitgevallen: geldende.</fnote>
<fnote>[=2] Niet in *Plakaatboek.*</fnote>
<fnote>[=3] Boycke Boyckesz. sinds 1624 vrijburger te Batavia, burgerkapitein en herhaaldelijk schepen, oom en voogd van Van Goens.[=1] Eetko, mij verder niet bekend.</fnote>
<pb n="487" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0487"/>
door de Chinesen van hier derwaerts gedaen, bestaen in 4 voyagien, gelijck des<lb/>
ontfangers boeck sal cunnen uytwijsen, te weten eenen nachoda Siecqua de jaren<lb/>
1648, 1649 ende 1650 ende nachoda Eetko
<super><fref ref="x"/> </super> mede den voorleden jare met een<lb/>
groot e joncke, uytgereet bij Bingam, hooft der Chinesen op Batavia, welcke joncke<lb/>
aldaer hebben doen sloopen ende een ander in plaets gemaect ende de verleden<lb/>
maent september door gebot der Japanderen t’seyl gegaen is.<lb/>
</para>
<para>Niet alleene dat suleke handelaers de Comp.e seer nadeelich sijn in de negotie,<lb/>
maer baert hetselve een groote jalousie ende geen minder suspicie onder de Japanderen,<lb/>
die daerover vreemde discoursen gehouden hebben, alsoo bij haer soovele<lb/>
Nederlantse manifacturen ende wollewaren aengebracht werden, waeruyt sustineerden,<lb/>
wij die vaert abandonneren ende op seeckere insichten voornemens waren<lb/>
den Chinesen in te ruymen, gelijck het gewesen opperhooft aldaer, s.r Anthony<lb/>
Brouchorst, U Ed. (des vereyschende) mede omstandelijcken sal connen deelachtigen.<lb/>
Wat reders ofte participanten dese joncken gehat hebben, connen niet<lb/>
vernemen.<lb/>
</para>
<remark>(Van der Lijn heeft aan Chinese jonken ook vrijstelling gegeven van de ,,ordinarie gerechticheyt”; gegevens over de Molukken; vgl. [Valentijn /,] Molukse Zaaken, p. 285289; De Vlaming gaat 22 dec. met 6 schepen en 500 soldaten derwaarts ; Makéan is op enkele kleine dorpen na bevredigd)</remark>
<para>Die van gemelte clene dorpen hadden voor hare reductie ettelijcke malen aen<lb/>
de rebellen op Gilolo om adsistentie tegen onse macht geschreven, die, niet tijdich,<lb/>
soo het schijnt, gereet coimende worden, eenige dagen daerna te laet quam ende<lb/>
met canon feytelijck afgewesen ende door den Coningh Mandarsaha1
<super><fref ref="2"/> </super> self in<lb/>
persoon, met die van voorsz. dorpen eenige vaertuygen bij den ander geruct<lb/>
hebbende, manhaftelijck vervolcht wiert, welcke gepleechde acte van hostiliteyt<lb/>
jegens de rebellen te vertrouwen is, die van het eylant Mackjan voorsz. des te meer<lb/>
aen den Coningh ende de Comp.e verbinden sal.<lb/>
</para>
<remark>(Reis van Koning Mandarsjah naar Batavia)</remark>
<para>.... hetwelck de Ternatanen vremde bedenckinge geeft ende niet weynich swaerhoofdich<lb/>
maect, haer imaginerende, dat wij Sijn HoochJ de versochte adsistentie<lb/>
dier genoech aen sullen reeckenen ende wel sodanige conditiën in recompence<lb/>
bedingen, dat hij sijne landen genoechsaem quyt sal wesen ende in eeuwige servituyt<lb/>
onder de Comp.e moeten blijven ende soo voort, welcke quade imaginatiën<lb/>
van Comp.8 voornemen haer wellicht ondertusschen bewogen sal hebben hen<lb/>
weder bij de andere rebellen te voegen ende den nieuwen Coningh, die sij Hamsia
<super>3 * * *)</super><lb/>
</para>

<fnote>[=1] Eetko, mij verder niet bekend.</fnote>
<fnote>[=2] Mandarsjah, Koning van Ternate, 1648—1675. Daar het merendeel van zijn onderdanen tegen hem in verzet kwam en hij zich slechts met behulp van de V.O.C. kon handhaven, sloot hij 31 jan. 1652 te Batavia met haar een contract, waarbij aan de kruidnagelteelt in zijn rijk tegen jaarlijkse recognitiepenningen een einde werd gemaakt.</fnote>
<fnote>[=3] Ketjil Manilla, broeder van Mandarsjah, was door de rebellen als Koning erkend,</fnote>
<fnote>terwijl Hamzah de naam was van Mandarsjah’s voorganger. Het is evenwel mogolijk dat</fnote>
<fnote>Manilla als Koning door zijn aanhang ook Hamzah werd genoemd ; ik houd deze mededeling</fnote>
<fnote>evenwel voor een vergissing.[=1] Vasterende, verwoestende.</fnote>
<pb n="488" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0488"/>
<para>voomoemt hebben, aen te hangen, dat de tijt leert ende ons weynich becommert<lb/>
hout, nadien in allen gevalle onse fortressen aldaer wel verseeckert ende met Godes<lb/>
hulpe buyten pericul sijn ende in Ternate rechtevoort onses oordeels om tot Comp.8<lb/>
oochmerck ende intentie te geraecken ende haer maxime te betrachten niet soo seer<lb/>
gearbeyt moet worden om de landen ende volcken aldaer vredich ende in rust te<lb/>
besitten, als wel, wanneer ’t met recht geschieden can, deselve te verwoesten ende<lb/>
door [dat] middel de nagelbossen te exstirperen ende uyt te royen, nadien gesustineert<lb/>
wort ende oock warachtich sij, dat Amboina alleen meer nagelen uytgeven<lb/>
can, als de gehele werelt can vertieren, hoedanigen verwoestingh ende exstirpatie<lb/>
der nagelboomen buyten oorlogh niet geschieden can, want sulcx met gemoede ende<lb/>
bij minnelijck contract van de inwoonderen te vercrijgen, gelijck d’e. Vlamingh<lb/>
voorgestelt heeft, . . . onses oordeels veel voeten in de aert sal hebben, soodat wij<lb/>
. . . om de gelegentheyt van Tematen ende het eyland Mackjan weynich becommert<lb/>
sijn, niet twijffelende, of dese revolte sal eyndelijck noch geheel tot Comp.8<lb/>
beste moeten uytvallen.<lb/>
</para>
<remark>(Onbelangrijke onderneming der rebellen tegen Maleyo)</remark>
<para>
De vrede tusschen Ternaten ende Tidoor blijft alsnoch continueren, sijnde na<lb/>
’t vertreck van den e. Vlamingh uyt Molucco met een huwelijck tusschen Coningh<lb/>
Mandarsaha ende een dochter van den Coningh van Tidor op approbatie van de<lb/>
Comp.e bevesticht, d’een sowel als d’ander, soo het schijnt, gansch geen lust meer<lb/>
totten vasterenden
<super><fref ref="x"/> </super> ende profijtelosen oorloch hebbende. Men had niet bevonden,<lb/>
dat den Tidorees eenige correspondentie of gemeenschap mette Ternataense rebellen<lb/>
was houdende, veel min dat deselve met ammunitie ofte andere nootlijcheden<lb/>
soude stijven, waertoe het voorsz. huwelijck mede dienstich wesen sal. Den oppercoopman<lb/>
Hustaert1
<super><fref ref="2"/> </super> op Mackjan ende de capiteyn Paulus Andriesz.
<super><fref ref="3"/> </super> waren met<lb/>
ordre van den gouverneur Bogard Tidoor en passant aen geweest, den Coningh<lb/>
besoecken om sijn genegen theyt omtrent den Spangiard eens te sonderen ende<lb/>
hebben metten selven lange discoursen over ende weder gehouden . Na wij<lb/>
uyt hetselve connen vermercken, so sou gemelte Coningh sich van de Spaense<lb/>
regeringe ende heerschappij e gaern ontlast si en, [a]en de andere sij de oock alsoo<lb/>
weynich lust hebben sich mette Comp.e te engageren; so het schijnt, een verstan -<lb/>
dich ende verre siende man sijnde. De Spangeaerden houden hare guarnisoenen in<lb/>
Molucco noch even sterck, fortificerende ende hare wercken reparerende, meer dan<lb/>
oyt te vooren bij tijde van oorlogh hebben gedaen, dat wonder om bedeneken is,<lb/>
ten aensien van de sobere voordelen, die sij van daer sijn treckende ende de sware<lb/>
lasten, die de Coningh daer te dragen heeft, het Christendom aldaer oock van<lb/>
gansch gene consideratie sijnde, daer sij anders op andere plaetsen veel om plagen<lb/>

<fnote>[=1] Vasterende, verwoestende.</fnote>
<fnote>[=2] J acob Hustaert repatrieerde in 1645 als koopman en kwam in 1647 als opperkoopman woer uit, 1648-1651 als zodanig op Makéan, 1652 gezant naar Makassar, 1653— mei 1656 gouverneur van de Molukken, mei 1656-juli 1662 van Amboina, 31 oct. 1662 extra-ord. raad van Indië, 1662-1663 gouverneur van Coromandel, nov. 1663-nov. 1664 van Ceylon, 1685 president-weesmeester te Batavia, 10 juli 1665 gestorven aldaar.</fnote>
<fnote>[=3] Paulus Andriesz. kwam 1621 als matroos uit, 1623 bosschieter in de Molukken, 1627 korporaal, 1630 id. van de adelborsten, 1631 sergeant, 1633 vendrig, 1635 luitenant, 1641 kapitein, als hoedanig hij een mislukte aanslag op Menado deed, waar hij 1655 tijdelijk werd geplaatst.[=1] Mercedes, spaans, gunsten, lonen, ongeveer hetzelfde als beneficiën, mogelijk met de bijbedoeling: handelswinsten.</fnote>
<pb n="489" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0489"/>
te doen. Sommige menen, de Coningh door de gouverneurs ende andere grooten,<lb/>
aldaer ende in Manilha huyshoudende, geabuseert wort om de beneficiën en de<lb/>
mercedes
<super><fref ref="x"/> ,</super> die sij daer sijn besittende, dat te geloven is. Sij hadden met drie<lb/>
schepen ofte wel een schip, een galey ende een jacht dit jaer weder competent<lb/>
secours van volck ende vivres becomen ende worden doorgaens van Macassar met<lb/>
rijs ende anders gesecundeert. d’Heer Vlamingh . . . had volgens resolutie, U Ed.<lb/>
voorleden jaer bekentgemaect, getenteert metten gouverneur van Gammalamma<lb/>
in contract te comen om alle hare nagelen jaerlijcx aen de Comp.e gelevert te<lb/>
hebben tot redelijcken goeden prijse te betalen met deden als andere Indise waren,<lb/>
«roor Manilha ende Nova -Spanga dienstich, daer denselven in ’t eerste niet naer<lb/>
hadden willen luysteren, bespottelijck vragende, of wij onse nagelen aen haer wilden<lb/>
leveren, hij wilde ons deselve rijckelijck met alderhande waren, die souden begeren,<lb/>
betalen, daermede haer abundantie ende overvloet, soo het schijnt, willende uytdrucken,<lb/>
dat sooveel niet en beschiet ; doch had naderhant laten weten, dat soodanigen<lb/>
contract aen te gaen in sijn macht niet en was, maer dat daerover aen de<lb/>
gouverneur in Manilha, onder wien hij staet, wilde schrijven ende authorisatie<lb/>
versoecken, doch moet in allen gevalle een darde part van alle haere nagelen, den<lb/>
Coningh toebehorende, buyten het contract blijven om na Nova-Spanga gevoert te<lb/>
worden. Wat hier noch van sal worden, leert den tijt, maer het meeste gevoelen is,<lb/>
sij daer noyt toe sullen verstaen, niet omdat hetselve haer niet voordelijck soude<lb/>
wesen, maer omdat sij ons de profijten, die wij daeruyt souden trecken, misgunnen,<lb/>
waerom oock voorgenomen hebben daer geen instantie meer om te doen, onse<lb/>
meyninge haer eenmael bekent gemaect sijnde. Ondertusschen sal het een schadelijck<lb/>
dingh voor de Comp.e wesen, dat die natie met soo merckelijcken deel nagelen<lb/>
soo in dese landen als Europa ons de marct sal connen bederven, alhoewel der<lb/>
getuycht wort, sij tot noch toe weynich werck van die coopmanschap hebben<lb/>
gemaect ende noyt devoir gedaen hebben groote quantiteyt te bemachtigen, dat<lb/>
haer self in den oorlogh niet hadde connen werden belet, hebbende niet alleen Tydoor<lb/>
tot haer verdoen, maer oock haer gedeelte op Maleye vol nagelbomen sijnde,<lb/>
dat niet wel te begrijpen is, nadien sij niet min als andere natiën begerich na voordelen<lb/>
sijn ende verstant genoech hebben om deselve te connen capteren soo wel als<lb/>
andere. Hoe ’t sij of niet, wij connen niet twijffelen, of sij sullen in aenstaende<lb/>
trachten haer meeste profijt nevens ons met die specerij e te doen ten aensien van de<lb/>
excessive winsten, daerop vallende, sijnde dit jaer in Macassar vercocht tot 300,350<lb/>
ende oock een partijken tot 400 r.a de bhaer, dat een uytermaten hogen prijs is,<lb/>
hetwelck wij dan soo met patiëntie sullen moeten aensien, tot God ander uytcomst<lb/>
geeft. Om het vervoeren der nagelen van onse plaetsen, sooveel doenelijck sij, voor<lb/>
te comen hebben de onse een houte wambus op ’t eylant Motir gelecht, ruym<lb/>
sooveel nagelen gevende als Tidor, sijnde daerop gelecht 3 stuckjens ende 12<lb/>
soldaten onder een officier, doch wij vresen, het daermede niet geheel voorgecomen<lb/>
sal connen worden vermits de cleyne distantie, die tusschen hetselve eyland ende<lb/>
Tidor sij.<lb/>
</para>
<para>
De gouverneur Gaspar van den Bogaerden had volgens jaerlijcx gebruyck de<lb/>
comptoiren Mackjan ende Batchan gevisiteert ende alles in redelijcke ordre bevonden,<lb/>
uytgesondert dat op Batchan onlust ontstaen was tusschen den coopman<lb/>

<fnote>[=1] Mercedes, spaans, gunsten, lonen, ongeveer hetzelfde als beneficiën, mogelijk met de bijbedoeling: handelswinsten.[=1] Albert Harderwijck kwam 1645 als onderkoopman uit en werd op Batjan geplaatst; verder is hij mij niet bekend.</fnote>
<pb n="490" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0490"/>
Harderwijck1) ende de Coningh, dagende over des coopmans rade manieren,<lb/>
hebbende hem, sieckelijck sijnde, een weynich wijn ende witte rijs als eenige andere<lb/>
denicheden geweygert, mitsgaders eenige voorname persoonen qualijck getracteert,<lb/>
versoeckende, denselven van daer gelicht ende een ander bequamer persoon<lb/>
in sijn plaetse gelecht mochte werden, op welcke dachten de gouverneur hem<lb/>
hadde g’informeert ende deselve ten principale ongefundeert bevonden, waervan<lb/>
den Coningh, beter onderricht sijnde, sich met goede reden hadde laten contenteren,<lb/>
soodat alles daer weder in vorige ruste ende eenicheyt bleeff .<lb/>
</para>
<para>Daer was op gemelte eylant ende over gansch Molucco een groote sterfte<lb/>
geweest, principael van de kinderpockjens, die genoech een derde van de menschen<lb/>
hadden wechgenomen, sijnde behalven dat een eylant, weynich bevolct, soodat het<lb/>
daer in aenstaende niet soo seer aen de nagelen als aen menschen om deselve te<lb/>
plucken mancqueren sal.<lb/>
</para>
<remark>(Ds. Van Warmelo doet te Ternate goede dienst; er wordt wegens tekort aan vlees aan de soldaten geld gegeven , waarvoor weinig verkrijgbaar is; van de Molukken is maar 23083 nagelen ontvangen , kostende met de 4000 realen jaarlijkse recognitie voor den Koning f. 15527 .11.12; er is tussen 1 maart 1650 en 28 febr. 1651 f. 248437. 5.15 uitgegeven, f. 120269.18.13 ontvangen; er zijn 819 Compagniesdienaren, w.o. 566 soldaten)</remark>
<para>Bijaldien die van Mackjan haren wettigen Coningh, gelijck gevreest wort,<lb/>
andermael afgevallen sijn ende haer weder met de andere rebellen geconjungeert<lb/>
mochten hebben, soo hebben wij voorgenomen ende vastgestelt deselve soo licht<lb/>
niet weder in genade aen te nemen, maer alvooren hare nagelboomen over het<lb/>
gansche lant ende op Motir te schellen ende uyt te roeyen, daer de Coningh licentie<lb/>
toe gedragen heeft ; bij welcke destructie de Comp.e dat voordeel genieten sal, dewijl<lb/>
doch Amboina . . . sooveel nagelen uytleveren can, als bequamelijck vertiert<lb/>
connen worden, dat se alsdan niet van node sal hebben soo groote besettingen op<lb/>
gemelte eyland te houden, als niet anders dienende dan om ’t vervreemde der<lb/>
nagelen te beletten, hetwelck alsdan onnodich sal wesen ende wort bovendien<lb/>
geremonstreert, dat men het casteel Orangie op Maleye, onfatsoeuelijck groot<lb/>
sijnde, seer bequaem soude connen afsnijden ende een van de punten, daer bet logement<lb/>
van den gouverneur staet, soodanich connen fortificeren, dat met cleyn getal<lb/>
soldaten beschermt ende soo defensif gemaect soude connen werden, als jegenwoordicb<lb/>
het gehele begrijp is, waermede dan het Molucse guarnisoen tot over de<lb/>
heeft besnoeyt soude connen werden, dat wij oordelen nodich te sullen wesen om<lb/>
de lasten mettertijt te verminderen. Doch alsoo dit saecken sijn van gewichte, soo<lb/>
sullen wij evenwel geen notabile demolitie van fortressen doen bevorens daertoe te<lb/>
hebben U Ed. speciale last ende ordre, of misschien U Ed. van ander advis mochten<lb/>
sijn, dat niet vertrouwen. Het uytroeyen van de nagelen souden wij daer mede wel<lb/>
na uytst ellen, bijaldien het de tijt lijden con ende de gelegentheyt niet waergenomen<lb/>
moste worden, hetwelck dan verhopen, met U Ed. goede meyninge soo overeencomen<lb/>
sal.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Albert Harderwijck kwam 1645 als onderkoopman uit en werd op Batjan geplaatst; verder is hij mij niet bekend.[=1] NL van de Vlaming.</fnote>
<pb n="491" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0491"/>
<remark>(Gegevens over Amboina, vgl. [Ambonse Historie] II, p. 1-13 en [Valentijn] II, Ambonsche Zaaken, p. 169-172; 159 Nederlanders en slaven zijn dood of vermist; aan reële effecten is voor f. 22594- verloren; redenen van de opstand:)</remark>
<para>Haer eygen voorgeven is, hetselve in ’t werck gestelt hebben om 4 redenen,<lb/>
namentlijck 1. omdat de Comp.e voorgenomen soude hebben haer alt esamen te<lb/>
dwingen tot het Christengeloof aen te nemen, 2. omdat men voorhad haere nagelbossen<lb/>
uyt te roeyen, 3. omdat verstaen hadden, wij den Coningh Mandarsaha<lb/>
mede verlaten ende ons mette andere rebellen tot den nieuwen Coningh Hamsia<lb/>
gevoecht hadden ende ten lesten, dat men voorhad haer alle te verdelgen ende uyt<lb/>
te roeyen oftewel als slaven te vervoeren; hetwelck altesamen niet dan opgeraepte,<lb/>
ongefundeerde pretexten sijnde, wij van gevoelen blijven, sij daertoe geen ander<lb/>
beweechreden hebben gehat dan haer oude, welbekende ongerusticheyt, waermede<lb/>
altijt getracht hebben na haer vrijheyt ende haer van Comp.s servituyt te ontlasten,<lb/>
waertoe hen dan voort wel aenleydinge gegeven can hebben de rebellie der groot en<lb/>
in Ternate, met welcke sij haer licht hebben ingebeelt, wij onse handen vol souden<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Vervolg gebeurtenissen Amboina, vgl. [Ambonse Historie] II, p. 14r-22 en [Valentijn] II, Ambonsche Zaaken, p. 172)</remark>
<para>.... waermede dan na sijn e.s
<super><fref ref="x"/> </super> schrijven op gene der vijanden plaetsen meer<lb/>
nagelen te vinden souden sijn dan eenelijck op Erangh ende in de bocht van<lb/>
Laala1
<super><fref ref="2"/> ,</super> mitsgaders daerachter lantwaert henen na Hennetelle
<super><fref ref="3"/> </super> ende aen Wayboeti<lb/>
<super><fref ref="4"/> ,</super> die door Godes genade alle mede wel uyt te royen sullen sijn, wanneer dan<lb/>
de rebellen door hare factiën de Comp.e niet dan seer groot voordeel sullen hebben<lb/>
geoccasioneert ende henselven tot arme bedelaren ende vagebonden gemaect, daer<lb/>
andere hen in aenstaende aen spiegelen mogen, want hen op haer eygen landen geen<lb/>
levensmiddelen overgebleven sijn ende van buyten oock geen secours te verwachten<lb/>
hebben, nadien, van nagelen ontbloot sijnde, door welcke de vremdelingen<lb/>
voor desen plegen aengeloct te worden haer alle nootwendicheden van amunitie etc.<lb/>
toe te brengen, voort van alles behoeftich sullen blijven, dat het souvereynste ofte<lb/>
eenichste middel onses oordeels is om haer te straffen ende ellendich te maecken,<lb/>
nadien doch in hare inaccessibile geberchten ende schuylhoecken niet te achtervolgen<lb/>
sijn, op welcken voet, bij den e. Vlamingh genomen, wij dan oock voorgenomen<lb/>
hebben het werck te vervolgen.<lb/>
</para>
<remark>(Na de oorlog zullen de vestingen op Kambello en Luhu niet meer nodig zijn, 1 febr. zijn 3 schepen met cargasoen van f. 218250 - naar Amboina vertrokken; van daar is slechts 21880 ^&lt;ö?^ nagelen, kostende f. 7188.13.4, ontvangen; er zijn slechts twee predikanten, die weinig op de scholen hebben gelet)</remark>

<fnote>[=1] NL van de Vlaming.</fnote>
<fnote>[=2] Laala, plaats in het noorden van de oostkust van het schiereiland Hoamoal op Ceram ; de bocht van Laala is, wat later de baai van Piru werd genoemd.</fnote>
<fnote>[=3] Hennetelle, dorp aan de noordkust van het juist genoemde schiereiland op ongeveer 128° O.L.</fnote>
<fnote>[=4] Wayboeti, wellicht Waipoetih, aan de zuidkant van de oostkust van hetzelfde schiereiland.[=1] Dit advies, uitgebracht 10 jan. 1652, is te vinden *Bouwstoffen Kerk,* II, p. 218-222.</fnote>
<pb n="492" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0492"/>
<para>Tusschen de voorsz. twe predicanten was questie en de oneenicheyt ontstaen<lb/>
aengaende de erfson.de en of deselve de nacomelingen Adams toegereeckent wort<lb/>
sonder eenige hare schuit ende consequentelijck, of God den Heere de menschen<lb/>
straft om een anders sonde sonder eenige eygen schuit, sustinerende d’e. Appeldoorn:<lb/>
ja ende d’e. Hertongh: neen, gelijck U Ed. uyt haere geschriften, waerbij<lb/>
ijder sijn gevoelen voorstelt ende defendeert, nader gelieven te sien . . . Wij<lb/>
hebben deselve den e. kerckenraet alhier ter hant gestelt om daervan te hebben<lb/>
Haer e. advis
<super><fref ref="1"/> </super> ende blijven in allen gevalle voornemens de voorsz. Amboinse<lb/>
predicanten te belasten die diepsinnige materie in toecomende niet meer publijck<lb/>
op de stoel te brengen, als tot geen stichtinge connende strecken, maer eer tot<lb/>
verstrickinge van tedere consciëntiën, die, het geheym van soodanige diepe questiën<lb/>
niet connende penetreren, daerdoor eer verergert dan gesticht souden werden,<lb/>
hetwelck vertrouwen, met U Ed. prudent oordeel overeencomen sal .<lb/>
</para>
<para>
Aengesien om verscheyde redenen niet buyten groot bedeneken is, of eenige<lb/>
der Christencamera’s
<super><fref ref="2"/> </super> in Amboina niet mede aen voorsz. horribile moort ende<lb/>
schelmachtich verraet schuldich sijn, daer om redenen niet goetgevonden was al te<lb/>
nau op te inquireren, soo had sijn e. metten raet in Amboina nodich geacht om<lb/>
deselve te meer aen ons te verplichten eenige derselver kinderen tot ostagiers na<lb/>
Batavia te nemen, gelijck dan 5 der principalen soonen metter selver toestaen ende<lb/>
consent metten e. Vlamingh hier gebracht sijn . Wij sullen deselve alhier in<lb/>
alle goede consten, voornamentlijck in de fundamenten des Christengeloof s ende<lb/>
vervolgens in de Heylige Theologie laten institueren om, daertoe bequaem sijnde,<lb/>
te sijner tijt tot den kerekendienst gebruyct te worden, welcke oncosten wij verhopen,<lb/>
mette gerusticheyt der Amboinse quartieren, die daermede gevordert wort,<lb/>
mitsgaders mette diensten, die naderhant van deselve ostagiers verhopen te trecken,<lb/>
wel sullen worden gebalanceert. Haer institutie sijn voornemens te laten<lb/>
geschieden in de neder lantse tale, also het latijn haer in hare landen niet ofte<lb/>
weynich te passé can comen ende het duyts haer meer aen onsen staet verplichten<lb/>
ende eygen maecken sal, welcke tale sij seer beswaerlijck sullen leeren, bijaldien<lb/>
aen het latijn gehouden worden.<lb/>
</para>
<remark>(Mandarsjah te Batavia)</remark>
<para>d’Oorsaeck, waerom de onse Sijn HoochJ geanimeert hebben herwaerts aen te<lb/>
comen, is geweest, omdat gevreest wiert, dat door cleyne couragie wellicht beweecht<lb/>
mochte worden sich met die van Mackjan, aen welcker volstandicheydt
<super><fref ref="3"/> </super><lb/>
seer getwijffelt wert, te conjungeren ende de Comp.e af te vallen, dat gansch<lb/>
ondienstich soude wesen ende sal desselfs verschijninge op Batavia een grooten<lb/>
roep onder de omleggende natiën geven tot vermeerderingh van Comp.s respect,<lb/>
sijnde de Coningh van Ternate van vele oude jaren altijt een wijt vermaert ende<lb/>
gereputeert Coningh geweest; maer hij sal de Comp.e al wat costelijck vallen,<lb/>
bijaldien na qualiteyt getracteert sal worden, daer Comp.s respect aen gelegen is.<lb/>
</para>
<folio>Fol.35 v.</folio>
<remark>(De nieuwe Christenen van Kaibóbo zijn ook afgevallen)</remark>

<fnote>[=1] Dit advies, uitgebracht 10 jan. 1652, is te vinden *Bouwstoffen Kerk,* II, p. 218-222.</fnote>
<fnote>[=2] Camera, kamer, wordt hier gebruikt in de zin van gemeente, i.c. Indonesische Christengemeente.</fnote>
<fnote>[=3] Volstandicheydt, standvastigheid, getrouwheid.[=1] Daniël Daniëlsz., vrijburger ken ik verder niet.</fnote>
<pb n="493" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0493"/>
<para>Hoe schadelijcken eenen Daniël Daniëlsz.
<super><fref ref="1"/> ,</super> burger deser stede, nevens eenige<lb/>
andere met twe jachten, genaemt de Coninginne van Sweden ende Simson, van hier<lb/>
na Amboina varende, haer omtrent seecker Macassaers vaertuygh gedragen hebben,<lb/>
sijnde genoechsame openbare seeroverije, sullen wij alhier niet uytbreyden.<lb/>
</para>
<remark>(De schipper van de Simson en een Moslim daarom ter dood gebracht)</remark>
<para>Wij hadden eenige vrese, dat het voorsz. werck onlusten in Macassar gebaert<lb/>
soude hebben, dat beter uytgevallen is, treckende de Coningh noch Crain Patengalo<lb/>
hen hetselve in ’t alderminste niet aen, apparent niet recht van de saecke g’informeert<lb/>
sijnde ende haer volck mede niet ontschuldich houdende, dat wel comt,<lb/>
alhoewel hem in allen gevalle soude hebben moeten vergenoegen mette justitie,<lb/>
daerover gedaen.<lb/>
</para>
<remark>(Vijf Nederlanders en 3 slaven zijn aan de rebellen ontsnapt; bij hen zijn nog 12 Nederlanders met hun gezinnen gevangen; in Amboina zijn 595 koppen in garnizoen; er is in een jaar uitgegeven f. 183280.11.10 en gewonnen f. 126185.19.8; het verlies is weinig groter dan het voorgaande jaar; naar Banda zijn 11 febr. 3 schepen gezonden met cargasoen van f. 87596.6.10; ontvangen is van daar 21436 kati foelie, 623450 kati noten, 37985 kati rompen en 8 leggers gepekelde noten, inkoops f. 86263.2.2 kostende; op Ai hebben de burgers watergebrek gehad)</remark>
<para>Na luyt het rapport van d’e. Vlamingh wil de aenplantinge der notenboomen<lb/>
op Neira niet voort om oorsaeck van het grof vee, de tedere boomkens veeltijts<lb/>
schendende ende af eetende, soodat daertoe weynich devoir meer aengewent wierd.<lb/>
Soo wiert oock vermerct, dat de bomen op Lonthoir, aen de noortoostsijde staende,<lb/>
meer ende meer verwelcken ende uyt gaen, ontstaende, doordien de wilde boomen,<lb/>
die aen de seecant plagen te staen ende de schrale winden af te keeren, rechtevoort<lb/>
meest wechgehact sijn, wordende tot het branden van kalckovens ende anders<lb/>
gebruyct, waerom nu bij placcate verboden was voortaen aldaer geen meer<lb/>
geboomte wech te nemen tensij met kennisse ende toestaen van den gouverneur ;<lb/>
desniet jegenstaende nemen de notenboomen over geheel Banda meer toe als af,<lb/>
soodat derhalven geen swaricheyt te maecken was. Het augustigewas deses jaers<lb/>
stont twe maenden later ende in october eerst rijp te worden, maer hingh seer<lb/>
schoon ende opulent aen de boom, so slechs de droochte hetselve niet en quame te<lb/>
verderven.<lb/>
</para>
<para>
De Bandase burgerrije hebben aen d’e. Vlamingh verscheyde versoecken<lb/>
gedaen, namentlijck 1. dat schepenen ende weesmeesteren aldaer mede jaerlijcx<lb/>
seeckere recognitie mochten genieten in vergeldinge van haere moeyte ende vacatiën,<lb/>
gelijck hier ende elders geschiet, 2. dat jaerlijcx met goede quantiteyt lijfeygenen<lb/>
mogen worden versorcht, alsoo haer welvaren ten principalen uyt deselve<lb/>
comen moet, 3. dat hen de tarwe, het sout ende de deden tot wat civielder prijs<lb/>
mach werden aengereeckent, als tot noch toe is geschiet ende dat van vlees, speek,<lb/>
boter etc. wat ruymer mogen werden versorcht, 4. dat hen ’s heeren gerechticheyt<lb/>
op het transporteren ofte veraliëneren der pareken ende landen, sijnde 10 ten<lb/>

<fnote>[=1] Daniël Daniëlsz., vrijburger ken ik verder niet.[=1] Josua Braconier kwam 1639 als assistent uit, 1645 onderkoopman, 1648 koopman, 1651 opperkoopman, sinds 1645 op Banda en daar vooral gebruikt voor reizen naar de eilanden in het zuiden en oosten. Hij stierf op één van die reizen.</fnote>
<pb n="494" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0494"/>
hondert, op 5 mochte werden vermindert, gelijck hier op Batavia is geschiet,<lb/>
5. dat de ministers van de Comp.e het besitten der parcken mochte werden verboden<lb/>
ende hetselve voor den burger alleen gelaten, geen ander voordeel om van te<lb/>
leven hebbende ende dat consequentelijck deselve ministers oock mochte werden<lb/>
verboden meer lijfeygenen in Banda te houden, als sij tot haere huysdiensten van<lb/>
node hebben, als hetselve om verscheyde consideratiën den burger nadelich sijnde,<lb/>
6. dat hen jaerlijcx eenich touwerck, lichte anckers, dreggen, peck, teer, spijckers<lb/>
etc. voor haere vaertuygen mach werden gesonden om aen de Comp.e te betalen<lb/>
7. ende dat hen ter leen gegeven mochten worden eenige musquets ende houwers<lb/>
tot bescherminge van ’t land, deselve overbodich blijvende t’allen tijde weder goet<lb/>
ende gaef aen de Comp.e te leveren ofte de waerde van dien te betalen ende ten<lb/>
lesten, dat de mardijckers ofte vrije swarten, wanneer voor de Comp.e gedwongen<lb/>
worden te arbeyden, gelijck dickmael geschiet, alsdan daervoor redelijck beloont<lb/>
mochten werden.<lb/>
</para>
<remark>(Hierop zal gelet worden, maar meer slaven, spek en vlees kunnen niet worden gezonden)</remark>
<para>Aengaende d’eylanden om de oost van Banda gelegen - den coopman Josua<lb/>
Braconier1) had voorleden jaer, na Damme seylende, en passant d’eylanden<lb/>
Couwer
<super>2 * *)</super> ende Serouwa aengedaen ende aldaer met een geringe vereeringe omtrent<lb/>
de iuwoonderen sooveele teweeghgebracht, dat sij self hare notenbomen, daer<lb/>
gevonden wordende, uytgeroeyt ende vernieticht hadden, op Couwer 70 ende op<lb/>
het ander eylant 650 stucx schone, grove hoornen, dat een gewenste saecke is ende<lb/>
soo vervolcht moet worden, eer die luyden kennisse van de costelijcheyt van die<lb/>
specerij e becomen. De twe opperste van voorsz. ey landen waren nevens andere<lb/>
oosterlingen met hare vaertuygen in Banda geweest, verscheyde clenicheden<lb/>
aenbrengende, uyt welcke, des ondervraecht sijnde, men niet had connen verstaen,<lb/>
eenige muscaetboomen meer op voorsz. eylanden sijn blijven resteren, hetwelck<lb/>
echter jaerlijcx sal dienen ondersocht, met cleyne vereeringen omtrent die lieden<lb/>
veel te doen sijnde. De gouverneur Outhoorn had gemeent, voorleden saisoen op<lb/>
Damme sijnde, alle de muscaetboomen aldaer geruïneert te hebben, dat naderhant<lb/>
anders bevonden ende noch wel 500 stucx gevelt waren met toestaen der inwoonderen<lb/>
doch meer uyt ontsach van Comp.s macht als uyt goeden vrijen wille, gelijck<lb/>
dit jaer daervan gebleecken sij, sijnde de coopman Braconier mettet jacht den<lb/>
Haringh ende de boot Batavia weder derwaerts geweest, na wiens advisen . . .<lb/>
die van gemelte eyland tegen malcander seer overhoop lagen, namentlijck die om<lb/>
de oost van hetselve gelegen tegen die van de westsijde om oorsaeck van het<lb/>
consent dragen tot het uytroeyen van voorsz. 500 boomen, waeruyt af te meten is,<lb/>
sij achterdocht beginnen te crijgen. Na ’t seggen van eenige, hen gelatende Comp.8<lb/>
secrete vrunden te wesen, souden aldaer aen geweest ende weder met specerijen<lb/>
vertrocken sijn 6 vremde handel j oneken, dat niet geheel gelooft wierd ende, waer

<fnote>[=1] Josua Braconier kwam 1639 als assistent uit, 1645 onderkoopman, 1648 koopman, 1651 opperkoopman, sinds 1645 op Banda en daar vooral gebruikt voor reizen naar de eilanden in het zuiden en oosten. Hij stierf op één van die reizen.</fnote>
<fnote>[=2] Couwer, vermoedelijk Koër, een eiland bewesten de Kei-eilanden, dat echter niet op de rechtstreekse route Banda-Serua-Damar ligt; een ander eiland, dat in aanmerking zou kunnen komen, ken ik niet.[=1] Nila, eiland op 6°40' Z.B. en 129°30' O.L.</fnote>
<pb n="495" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0495"/>
sijnde, van quade consequentie soude sijn, daer dan nauwe acht in toecomende op<lb/>
genomen wort, de Comp.e daer ten hoochsten aen gelegen sijnde. Soo wiert aldaer<lb/>
mede gesecht, op d’eylanden Nile
<super><fref ref="x"/> </super> ende Seerouwe noch grote muscaetbosschen<lb/>
souden sijn overgebleven, welcke die van Damme presenteren uyt te royen, mits<lb/>
een matige vereeringe daervoor genietende, dat Braconier meent, met 3 a 400<lb/>
realen te doen soude wesen, dat in allen gevalle nader ondersocht dient.<lb/>
</para>
<para>Gemelte Braconier had met de chaloup Alcmaer ende de boot Batavia een<lb/>
tocht na d’eylanden Leti, Relawan
<super>1 <fref ref="2"/> </super> ende Makisser
<super><fref ref="3"/> </super> gedaen, doch het laeste niet<lb/>
connen beseylen ende was bevonden, deselve wasch, sandel, schilpatshoorn, sarrangh<lb/>
<super><fref ref="4"/> ,</super> oock lijfeygenen sijn uytgevende, maer gene noten ofte macis, dat dan te<lb/>
meer gerustheyt geeft. Echter comen de Macassaren daer noch jaerlijcx handelen,<lb/>
so om de voorsz. waren als om de noten, die voor desen van Damme, Nile, Serouwa,<lb/>
Couwer ende Cassawy
<super><fref ref="5"/> </super> daer te coop plegen gebracht te worden, welcke boomen nu<lb/>
aldaer g’exstirpeert sijnde, die vaert mettertijt mede wel ophouden sal. Uyt alle<lb/>
welcke bevindinge af te meten is, hoe nodich het voor ’t welvaren van de Comp.e<lb/>
sij, dat de besittinge op het eyland Damme gecontinueert werde om een ooch in ’t<lb/>
seyl te houden ende meer ende meer ondersoeck te doen, waer noch notenboomen<lb/>
mogen schuylen ende nadien uyt de boven verhaelde contentie tusschen de dorpen<lb/>
op hetselve eyland vermerct wort, dat sij afkeerich van ons beginnen te worden, so<lb/>
sullen d’onse hen aldaer oock doorgaens wel in posture van defensie dienen te<lb/>
houden om niet onvoorsiens overvallen te worden, waertoe dan geoordeelt wort<lb/>
12 a 15 man, soo U Ed. gemeent hebben, niet genoch te sullen wesen, hebbende<lb/>
aldaer tot noch toe doorgaens huysgehouden mettet volck, op de boot varende, niet<lb/>
min als 60 coppen, dat de Comp.e bij continuatie oock wat lastich vallen sal, soodat<lb/>
van gevoelen sijn, nadien de voorsz. plaetse doch genootsaect sullen worden in te<lb/>
houden tenminste noch eenige jaren, tot de saecken een ander insien mogen crijgen,<lb/>
dat het best sal wesen daer hoe eer hoe liever een vaste, stene redout op te werpen,<lb/>
daer ons volck tegen een aenloop beter verseeckert mogen sijn als in het jegenwoordige<lb/>
werck, gansch niet defencijf sijnde, als wanneer het aldaer met 15 a 20 man<lb/>
soude connen werden afgesien, behalven het volck op de vaertuygen varende ende<lb/>
tot de vordere ontdeckinge der andere eylanden gebruyct wordende, die overal<lb/>
mede op haer hoede moeten wesen, also de vremde negotianten, voornam entlijck<lb/>
de Macassaren en de andere, niet sullen nalaten ons dan te calumniëren ende bij die<lb/>
onnosele volcken odieus ende suspect te maecken, jegens welcke oncosten wij<lb/>
verhopen, mettertijt eenige voordelen sullen werden uytgevonden, hetsij van den<lb/>
slavenhandel ofte anders, of sullen de noten ende macis van Banda deselve moeten<lb/>
dragen, dewijl doch de Comp.e sooveel daeraen gelegen is, dat sij deselve alleen<lb/>
possidere.<lb/>
</para>
<remark>(Verdere tochten wegens de rebellie op Amboina uitgesteld)</remark>

<fnote>[=1] Nila, eiland op 6°40' Z.B. en 129°30' O.L.</fnote>
<fnote>[=2] Een eiland Relawan ken ik niet, echter heet de hoogste bergtop op Leti Wuarlawan, wat betekent grote berg.</fnote>
<fnote>[=3] Makisser, ten rechte Kisar, eiland op 8°5' Z.B. en 127°10' O.L.</fnote>
<fnote>[=4] Sarrangh ; hier zal wel bedoeld zijn het maleise sarang, nest, hier in de zin van eetbaar vogelnest.</fnote>
<fnote>[=5] Cassawy is mij niet bekend, mogelijk het eiland Karsewelan, zuidelijk van Damar, vgl. *Valentijn* III, Banda, p. 45.[=1] Zie de Resolutie van 8 nov. 1650 in *PlakctatboeJc* II, p. 160.</fnote>
<pb n="496" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0496"/>
<para>
Daer waren dit jaer weder 21 vaertuygen van de oost in Banda geweest met de<lb/>
gewoonelijcke cleyne coopmanschappen, maer hadden na andere jaren weynich<lb/>
aengebracht, veroorsaect door de groote drooclite ende hitte, die aldaer soowel als<lb/>
in Banda was geweest, dat den burger ende ingeseten niet wel comt ende also<lb/>
ingesien wort, dat de frequentatie van vremde natiën in Banda als Maleyers ende<lb/>
Javanen de Comp.e t’eeniger tijt wel schadelijck mochte worden, U Ed. maxime<lb/>
sijnde, dat die eylanden voor alle vremdelingen sooveel doenelijck onbekent<lb/>
behoor en gehouden te worden, soo hebben wij vastgestelt voortaen gene passen om<lb/>
na deselve te varen aen ij mant te verlenen dan aen Christeninwoonders deser<lb/>
stede, Nederlanders ende vrije mardijckers mitsgaders Chineesen1), .<lb/>
hetwelckin Banda mede cleyne abundantie van allerhande geringe waren veroorsaecken<lb/>
sal, om waerin sooveel doenelijck te voorsien wij voorgenomen hebben met<lb/>
Comp.8 schepen allerhande snuysterije, aldaer nodich sijnde, derwaerts te senden,<lb/>
sooveel deselve boven d’ g’eyschte nootwendicheden voor de Comp.e sullen connen<lb/>
medeslepen ende over brengen om den voorsz. burger daervan te dienen ende sullen<lb/>
volgens U Ed. ordre sorge dragen, dat d’ingesetenen hen beneerstigen alderhande<lb/>
vruchtbomen aen te planten mitsgaders aen te queken alderhande grof ende cleyn<lb/>
vee om haer te dienen tot sustent om mettertijt bij haer selve te connen bestaen.<lb/>
</para>
<para>Het logement van den gouverneur op Neira wierd allens voltrocken, sijnde al<lb/>
over ettelijcke maenden onder ’t dack geraect. De fluyt Berchout had een ladinge<lb/>
houtwercken van Cerams cust gehaelt, als wanneer aldaer noch ruym twe mael<lb/>
sooveel leggen bleef voor de kerck op Lonthoir als andere wercken, daer de gouverneur<lb/>
een fluyt met een lastpoort
<super><fref ref="2"/> </super> toe versoect, hem wat vroeger mach toegesonden<lb/>
worden, also anders geen twe tochten doen connen, daer, mogelijck sijnde, op gelet<lb/>
wort. Op Rosingeyn stonden totte voorsz. wercken drie calckovens op voorraet<lb/>
van 24 vadem in ’t ronde ende souden aldaer voortaen meer gemaect moeten<lb/>
worden, vermits het branthout op Neira seer te gebreecken comt, twelck op dat<lb/>
eylant abundant is.<lb/>
</para>
<remark>(De 'predikant Panterus stookt tegen den gouverneur; hij zal worden vervangen door ds. Daniël Brouwerius; in het gouvernement zijn 4320 zielen, waaronder 432 Compagniesdienaren van wie 260 soldaten; volgens De Vlaming moeten de 18 voet hoog zijnde muren van het kasteel Nassau 5 voet verhoogd; er is in een jaar uitgegeven /. 123859 -.9, ontvangen /. 83451.8 -; groter tekort dan het voorgaande jaar, doordat geen slaven zijn verkocht; gouverneur Van Outhoorn voldoet goed; De Vlaming heeft volk van Buton gelicht . . . .)</remark>
<para>
in welcker plaets de Coninck Mandarsaha, wiens vasal hij
<super><fref ref="3"/> </super> is, hem uyt sijn<lb/>
suite weder 10 man heeft bijgeset om hem te dienen tegen sijne rebellen, die in<lb/>
groot getal tegen hem opgestaen ende na de oversijde des eylants geweken waren.<lb/>
Gene afgesanten van de Amboinse rebellen en waren tot dien tijt in Bouton vernomen<lb/>
ende heeft den Coningh belooft, eenige daer verschijnende, die in onse<lb/>
handen sal overleveren om na verdiensten gestraft te worden, sodat wij verhopen,<lb/>

<fnote>[=1] Zie de Resolutie van 8 nov. 1650 in *PlakctatboeJc* II, p. 160.</fnote>
<fnote>*[=2] * Lastpoort, mij niet bekende term, waarmee blijkbaar een bepaalde laadinrichting wordt bedoeld.</fnote>
<fnote>[=3] NL de Koning van Buton.[=1] Herideren, deelnemen, deel hebben in.</fnote>
<pb n="497" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0497"/>
sij van daer geen adsistentie te verwachten hebben. Ende also diergelijcke gelegentheden<lb/>
meer souden mogen voorvallen, soo oordelen dienstich te wesen de vruntschap<lb/>
met die Coningh t’onderhouden ende alle wegen van verwijderingh soveel<lb/>
mogelijck af te snijden.<lb/>
</para>
<remark>(14 febr. is de Morgenstern naar MaJcassar gezonden met cargasoen van /. 59914.17.14; van daar is voor f. 68133 aangebracht, o.a. 1617 picol sandelhout en 354 id. 'poedersuiker)</remark>
<para>
Den Portugees Francisco Viera is hier van Goa na Macassar gepasseert ende<lb/>
heeft sijn schuit van 8000 Spaense realen, die hem tot betalinge van het schip, van<lb/>
de Genuesen gecocht, verstrect waren, t’onsen genoegen afgedaen. Naderhant is<lb/>
hier met voorsz. schip weder verschenen met goede quantiteyt sandel, die geern aen<lb/>
de Comp.e gelevert had, hetwelck hem, soo om andere redenen als omdat wij daer<lb/>
noch redelijck van voorsien waren, afgeslagen is, sijnde daermede dan voort na<lb/>
Maslupatnam genavigeert, tot welcke vojagie na voorgeven geanimeert soude sijn<lb/>
door de prince Crain Patengalo om eenige Moorse cooplieden, voor twe jaren van de<lb/>
Cust op Macassar gecomen, weder derwaerts te voeren met hare coopmanschappen,<lb/>
bestaende volgens schrijven van den coopman Buys ten principale uyt 18 a 19<lb/>
bharen nagelen, 122 picol benjuin, 40 a 50 bhaer sandelhout, voorts gout ende<lb/>
realen van 8en in specie ; om jegens welcken Viera als Moorse cooplieden te cladden<lb/>
wij omtrent deselve tijt mede quantiteyt sandel mette Swarte Beyr na Choromandel<lb/>
hebben gesonden, nietjegenstaende daer noch redelijcke partij e was<lb/>
leggende om haer, soo ’t mogelijck sij, dien handel, de Comp.e schadelijck sijnde, te<lb/>
doen afsoeten. Wij waren wel genegen gemelte Francisco Viera gansch af te snijden<lb/>
ende dese plaets in aenstaende te verbieden, tenware om ’t respect van de voorsz.<lb/>
prince Crain Patengalo, die met hem herideert
<super><fref ref="1"/> </super> ende participant in de negotie is,<lb/>
wien wij om verscheyde redenen genootsaect worden te ontsien, nadien hij het rijck<lb/>
gouverneert ende ons veel goet ende quaet soude connen doen, den Coningh sijn tijt<lb/>
met tuysschen ende spelen door brengende. Bijsonder dienen sijn hoochJ niet te<lb/>
vijant te maecken, de saecken in Amboina dus staende, opdat niet beweecht en<lb/>
worde onse vijanden assistentie te bieden, hetwelck nu belooft heeft niet te sullen<lb/>
doen, noch te laten geschieden, sooveel sijn onderdanen aengaet; vremde traffiquanten<lb/>
sijn havens frequenterende, daerin geen wetten connende stellen. Aldaer<lb/>
en waren mede geen afgesanten van de rebelle Amboinesen vernomen, daer nochtans<lb/>
vastelijck gerucht was, al langen tijt voorleden derwaerts vertrocken waren<lb/>
ende had de Coningh ende prince mede aengenomen, eenige verschijnende, die in<lb/>
onse handen over te leveren, hoewel wij echter daer soo vasten staet niet op en<lb/>
maecken, de Mooren malcander seer toegedaen ende getrou sijnde. De globus terrestris<lb/>
is sijn hoocheyt al wat te costelijck gevallen, maer heeft die echter aengenomen,<lb/>
mits dat mette betalinge niet al te haestich sullen wesen ende dat ons met<lb/>
goede, dienstige coopmanschappen sal mogen voldoen, dat hem sullen toestaen. Hij<lb/>
had ons voorleden jaer aenbiedinge gedaen van goede partij e rijs in Bima te leveren,<lb/>
daer wij een expresse fluyt toe souden hebben gesonden, maer heeft niet connen<lb/>
geschieden, vermits het schaerse gewas, in Macassar gevallen, daer sij dan de<lb/>
Bimase rijs selfs van doen hebben. In toecomende sullen wij trachten met sijn<lb/>

<fnote>[=1] Herideren, deelnemen, deel hebben in.[=1] In het contract van 26 juni 1637, *Corpus* I, nr. CXXIV, p. 305, is slechts sprake van weggelopen Nederlanders.</fnote>
<pb n="498" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0498"/>
[hoocheyt dienaengaende in nader contract te comen om te min van den Mataram,]<lb/>
[uyt wiens landen Batavia recht evoort ten principale gespij st wort, te dependeren.]<lb/>
</para>
<folio>Fol.44v— 45v.</folio>
<remark>(De Vlaming heeft Makassar aangedaen; de den Koning aangeboden Perzische hengst was welkom; de Koning verlangt nu een merrie; de koopman Buys blijft er over)</remark>
<para>De Crain Patengalo had mette e. Vlamingh seer familiare ende politijcke<lb/>
discoursen gehouden so van de vrede met Portugal ende de crone van Spangien,<lb/>
betonende een man van grote kennisse, wetenschap ende verstant te wesen. Na<lb/>
den e. Vlamingh hadde connen vermercken, soo geliet hij hem veel aen den<lb/>
Portugees gelegen te sijn, wel wenschende, deselve met de Comp.e in vrede<lb/>
mochten blijven.<lb/>
</para>
<para>Daer waren uyt Moluco dit jaer weder partij e nagelen in Macassar aengebracht,<lb/>
doch in geen quantiteyt, soodat bij d’Engelsen en de Mooren tot seer hogen prijs<lb/>
gecocht waren, te weten 300, 350 ende oock weynich tot 400 realen de bhaer van<lb/>
550 ‘ffi, dat veel is ende, so vresen, grote aenlockinge geven sal dien handel meer ende<lb/>
meer t’ondercruypen.<lb/>
</para>
<para>d’Engelsen hebben aldaer dit mousson twe schepen gehad, namentlijck d’Endever<lb/>
en de FranQois ende daermede den ouden president Penneston met ongeveer<lb/>
90 êt 100 packen deden, de voorsz. president meest particulier toebehoor ende.<lb/>
Deselve was mette Coningh ende prince in contentie geweest, sodat ettelijcke dagen<lb/>
niemand hare logie hadde mogen frequenteren ende was eyntelijck met groot<lb/>
misnoegen vertrocken. . . . Gemelte vrunden souden dit jaer van Macassar na<lb/>
Bantam gevoert hebben ongeveer twintigh bhaer nagelen.<lb/>
</para>
<para>Boven voorsz. twe Engelse schepen waren noch in Macassar geweest van<lb/>
Manilha Jan Gomes, Portugees, vijf Portugese fregats, te weten twe van Solor, een<lb/>
van Macao, een van Bengale ende een van Negapatnam, van Cambodja 5 jonckjes,<lb/>
behalven menichte ander vaertuych van Borneo, Java, Bima etc., waeruyt blijct,<lb/>
noch groten handel in Macassar gedreven wort, sodat de Comp.e die plaets vooreerst<lb/>
mede niet sal dienen te verlaten, solangh de winsten d’ongelden connen<lb/>
ophalen.<lb/>
</para>
<remark>(Er is in een jaar f. 51579.1.3 bruto gewonnen en maar f. 7020.13.6 uitgegeven)</remark>
<para>
Van de fluyt de Wolf waren aldaer wechgelopen twe lijfeygenen, particulieren<lb/>
toecomende, die haer bij de Mooren begeven hadden. Den e. Vlamingh had om<lb/>
deselve wederom te hebben groote instantie gedaen na inhout van het contract,<lb/>
mette Generael Van Diemen sal.r memorie gemaect daer de prince niet toe conde<lb/>
verstaen, sich op haer religie excuserende, die sulcx niet toe en liet ende is oock<lb/>
bevonden, dat het contract, in ’t maleyts onder haer berustende, dat poinct<lb/>
aengaende, van het nederlants t’enemael differeert. Echter presenteerde de prince<lb/>
derselver waerde te betalen, dat voor die tijt om de consequentie niet aengenomen<lb/>
is ende menen wij om die saecke jegens gem. rijck geen harnas aen te trecken,<lb/>
mits dat in aenstaende gelet sal worden, dat gene slaven van Moorse afcomste ofte<lb/>

<fnote>[=1] In het contract van 26 juni 1637, *Corpus* I, nr. CXXIV, p. 305, is slechts sprake van weggelopen Nederlanders.[=1] Omtrent dit vrouwelijke hoofd op Solor is mij verder niets bekend.</fnote>
<pb n="499" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0499"/>
van daer geboortich daer aen lant vertrout worden omme alle oorsaeck van verwijderinge<lb/>
sooveel doenelijck voor te comen.<lb/>
</para>
<para>Soo gesecht wiert, was in Manilha een schip uyt Nova-Spangien aengelant met<lb/>
180 000 realen, de Coningh toebehoorende, behalven het capitael der particulieren.<lb/>
Een ander schip, van daer na Nova-Spanha gesonden, was, nadat eenige dagen in<lb/>
see geweest was, seer schadeloos weder teruggegecomen, dat den cledenhandel in<lb/>
Macassar niet sal doen wackeren.<lb/>
</para>
<remark>(Verwijzing naar het thans niet meer bestaande Daghregister; 3 schepen met cargasoen van f. 35536.15.2, vnl. kleden , naar Solor gezonden; terugontvangen voor f. 51183.11.8, vnl. 322 bahar sandelhout)</remark>
<para>Onse geschencken aen de grooten vrou, die het land regeert
<super><fref ref="x"/> </super> ende d’andere<lb/>
lantsheeren waren bijsonder aengenaem geweest ende beloofden alsdoen wonderlijcke<lb/>
dingen tot opbouwinge ende nodige reparatie der fortresse teweegh te<lb/>
brengen ; maer en was daer naderhant gansch niet op gevolcht, een geheel luy ende<lb/>
onwillich volck sijnde, daer niet van sal wesen te crijgen, of sullen met harder<lb/>
spooren bereden moeten worden, dat nodich sal sijn, bijaldien ietwes gemaect<lb/>
willen hebben; buyten dat bleven sij ende de onderdanen gehoorsaem ende<lb/>
getrouw.<lb/>
</para>
<para>De Portugesen van Larentucque hadden d’onse, op Coupan residerende, ende<lb/>
de ingesetenen aldaer sterck gedreycht, omdat eenige cruysen, daer voor desen bij<lb/>
haer geset, omver geworpen hadden ende hadden deselve mette Sonnebayers1
<super><fref ref="2"/> </super><lb/>
geheel Servian
<super><fref ref="3"/> </super> afgelopen, geplundert ende groote tirannije onder de ingesetenen<lb/>
bedreven, vrouwen noch kinderen excuserende. Eenige van deselve, die ’t ontvlucht<lb/>
waren, hadden haer op Coupan, daer dichtebij gelegen, met sack ende pack ter<lb/>
woon begeven, haer op Comp.8 ontsach verlatende, dat aldaer sedert eenigen tijt<lb/>
oock niet seer heeft toegenomen, vermits onse toegeseyde assistentie so langh<lb/>
achterwege blijft. De Sonnebayer had de Portugese cap.n Erancisco Carnero een<lb/>
ladinge sandel toegeseyt voor sijne gepresteerde adsistentie, dat oock gelevert wiert.<lb/>
</para>
<folio>Fol.48r.</folio>
<remark>(De onderkoopman Symon de Geus heeft er slecht voldaan)</remark>
<para>Gemelte De Geus
<super>4 <fref ref="5"/> </super> had de fugitiven . . . onder schone beloften van pardon<lb/>
aen de fortresse gecregen ende deselve desniet jegenstaende doen ophangen, dat van<lb/>
quade consequentie is.<lb/>
</para>
<para>
De coopman Terhorst . . . was na Groofc-Sabe6) geweest ende aldaer ten<lb/>
aensien van de rescontres van ’t voorige jaer buyten exspectatie wel ontfangen, de<lb/>
grooten haer ontschuldigende noyt gedachten gehat te hebben haer bij hare<lb/>
vijanden te voegen ende ons volck te overvallen, gelijck haer valschelijck nagege-<lb/>

<fnote>[=1] Omtrent dit vrouwelijke hoofd op Solor is mij verder niets bekend.</fnote>
<fnote>[=2] Sonbait, oudtijds het voornaamste rijk in Zuidwest-Timor. Daar het sedert lang in kleinere delen is uiteengevallen, kunnen de grenzen niet worden opgegeven.</fnote>
<fnote>[=3] Servian, plaats op Zuid-Timor.</fnote>
<fnote>[=4] Symon de Geus kwam 1632 als jongen uit, 1635 assistent, 1643 boekhouder, 1644 onderkoopman (nog in 1652), 1645 opperhoofd op Solor, later te Kupang.</fnote>
<fnote>[=5] Groot-Saba, Seba, plaats aan de noordwestkust van het eiland Sawu.[=1] Gelamen, plaats op Timor.</fnote>
<pb n="500" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0500"/>
yen wiert, maer waren geresolveert in Comp.8 alliantie ende vruntschap te leven<lb/>
ende te sterven, hoewel daerom van de Portugesen en de Sonnebayer seer gedreycht<lb/>
wierden, jegens wien gemelte coopman haer voor eenigen tijt een chaloup<lb/>
met een boechouder ende 6 soldaten gelaten heeft. Deselve vijanden hadden aldaer<lb/>
mede Gelamen *) afgelopen ende verdestrueert de negrije Amarangh1
<super><fref ref="2"/> </super> om geen<lb/>
ander reden, soo gesecht wierd, als dat haer wasch doorgaens aen de Comp.®<lb/>
hadden gelevert, hebbende vier groote personen de cop afgeslagen ende de Coningh<lb/>
ofte overste lantwaert in wechgevoert ende soude deselve generalij ck ijdereen der<lb/>
voorsz. plaetsen gesworen hebben op gelijcke maniere te ruïneren, die bevonden<lb/>
sullen worden eenige de minste gemeenschap met ons te houden, dat onverdragelijcke<lb/>
dingen sijn. Met die van Saba voornoemt had Terhorst de alliantie vernieuwt,<lb/>
versoeckende seer instantelijck adsistentie jegens hare vijanden, van<lb/>
welcke seer geplaecht worden met presentatie alle de gevangens, die in den oorlogh<lb/>
genomen sullen worden, aen de Comp.e te leveren, de helft voor niet als onse portie<lb/>
ende de andere helft tot redelijcken prijse voor gout ofte andere waren, welcke<lb/>
conditie wij te liever sullen amplecteren om het groot gebreck van slaven.<lb/>
</para>
<remark>(Men zal die lieden assistentie zenden , zo mogelijk met de troepen, terugkomend van de Specerij eilanden)</remark>
<para>Eenen Lambert Otto
<super><fref ref="3"/> ,</super> burger van Batavia, met sijn vaertuygh, genaemt<lb/>
het Lam, met licentie na Solor vertrocken sijnde, was op Larentucque van den<lb/>
capiteyn bevracht op Timors buytencust een vojagie te doen ende door contrariewint<lb/>
op ’t eylandeken Roty
<super><fref ref="4"/> </super> vervallen, alwaer, aen land geset sijnde om eenige<lb/>
verversinge te copen, sijn stierman met noch twe Nederlanders ende eenige<lb/>
swarten het ancker gecapt hadden ende mettet jacht jen doorgegaen waren, doende<lb/>
een caffer ende noch een ander swart, een dienaer van de voorsz. cap.n sijnde, die<lb/>
in haer boosheyt geen consent hadden willen dragen, schandelijck massacreren<lb/>
ende overboort werpen. Op Ende te lande gecomen sijnde, hadden het goet gedeelt<lb/>
ende, daerover met malcander in questie gecomen sijnde, soo waren de twe andere<lb/>
Nederlanders met een cleyn vaertuygje afgesteecken met intentie haer na Bima te<lb/>
transporteren, maer de stierman had sich aldaer onder de protectie van eenige<lb/>
Portugese geestelijcken begeven5), op Larentucque aen de onse overgei evert was<lb/>
ende eenige dagen daerna op ’t fort Mauritius
<super><fref ref="6"/> </super> gerecht, sijnde genaemt Marten<lb/>
Pietersz.
<super><fref ref="7"/> </super> van Enchuysen; den burger ondertusschen, soo het schijnt, overal ter<lb/>
see seer ongeluckich sijnde. Het vaertuych had den eygenaer van Ende wederom<lb/>
becomen, maer, onmachtich sijnde hetselve weder op Batavia te brengen, had het<lb/>
aen de Comp® voor 180 realen vercocht om aldaer dienst te doen.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Gelamen, plaats op Timor.</fnote>
<fnote>[=2] Amarang, plaats op Timor.</fnote>
<fnote>[=3] Lambert Otto, vrijburger, verder niet bekend.</fnote>
<fnote>[=4] Roti, eiland z.w. van Timor, ongeveer op 10°40' Z.B. en ruim 123° O.L.</fnote>
<fnote>[=5] Aanvankelijk heeft hier gestaan : Portugesen ; een andere hand heeft de n doorgehaald en toegevoegd: geestelycken begeven. De zin loopt niet; na begeven zou bijv. kunnen volgen: door wie hij . . .</fnote>
<fnote>[=6] Een fort van de naam Mauritius is mij in de Timorarchipel niet bekend, wellicht een schrijffout voor Henricus.</fnote>
<fnote>[=7] De stuurman Marten Pietersz. is mij verder niet bekend.[=1] Het laatste van Ceylon te Batavia gekomen schip.</fnote>
<pb n="501" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0501"/>
<para>De hete coortsen ende watersucht had onder ons volck op Solor vrij geregneert<lb/>
ende al eenige wechgenomen.<lb/>
</para>
<remark>(Op Solor is in een jaar f. 15181.19.11 uitgegeven , f. 14729.16.14 ontvangen; naar Ceylon zijn tussen 19 sept. 1650 en 23 oct. 1651 6 schepen gezonden met cargasoen van f. 85139.16.4; 5 schepen hebben teruggebracht 333600 &amp; fijne kaneel)</remark>
<para>Na luyt der brieven, daermede ontfangen, blijven Comp.8 saecken aldaer<lb/>
meest in eenen doen continueren, den Raja successive met geschencken ende<lb/>
schoone woorden onderhouden wordende om met hem buyten oorloch te blijven,<lb/>
dat de Portugesen soo mede nadoen. Al ettelijcke malen heeft sich gelaten, of na de<lb/>
benedenlanden wilde afcomen, dat dan telckens niet min in ons als het Portugees<lb/>
district alteratie veroorsaect, maer en was daerop totten 23 september, dat Louisa<lb/>
van daer is vertrocken
<super><fref ref="1"/> ,</super> niet anders gevolcht, dan dat gesecht wierd tot in Wijlie
<super><fref ref="2"/> </super><lb/>
afgecomen te sijn, omtrent 16 mijlen aen gene sijde van de rivier Waluwe
<super><fref ref="3"/> ,</super> de<lb/>
scheydinge van Comp.8 district aen de sijde van Mature sijnde, voorgevende<lb/>
genegen te sijn den president Jacob van Kittesteyn in persoon te comen spreecken<lb/>
om de geresene diff erenten terneder te leggen, dat t’enemael ondienstich soude sijn<lb/>
ende in alle manieren tsij in der minne ofte met gewelt wederhouden dient, sijn<lb/>
voornemen ende intentie daermede ontwijffelijck niet anders sijnde dan sich door<lb/>
dat middel meester van de platte landen te maecken ende deselve alsdan mede van<lb/>
volck ende inwoonders te ontblooten ende woest te laten, gelijck de Seven Corlas<lb/>
omher Negombo gedaen heeft, opdat wij voortaen geen voordelen uyt deselve<lb/>
mochten trecken ende daerdoor beweecht worden het eylant te verlaten, daer al<lb/>
sijn doen op slaet, alhoewel somtij ts goede minen toont. De president Kittesteyn<lb/>
had hem behalven verscheyde clenicheden, soo nu als dan gesonden, door den<lb/>
vendrich Frans Has
<super><fref ref="4"/> </super> met 4 soldaten dit jaer weder een aensienelijcke schenckagie<lb/>
toegeschict, costende ongeveer gis. 2073.12, die hem bijsonder aengenaem is<lb/>
geweest ende was gemelte vendrich op 20 augusti voorleden, al eenigen tijt ten<lb/>
hove opgehouden geweest sijnde, weder binnen de fortresse Gale verschenen met<lb/>
een brief van den Coningh in antwoorde ende een borstjuweel voor de e. Kittesteyn<lb/>
mitsgaders twe goede tamelijck groote eliphanten, d’eene met, d’ander sonder<lb/>
tanden, waermet onse schenckagie rijckelijck voldaen blijft. Ende also d’eene der<lb/>
voorsz. eliphanten op de wech wat sieckelijck was geweest, soo had Radja, hetselve<lb/>
verstaen hebbende, noch een ander met tanden nagesonden om in plaets van<lb/>
d’ander, bijaldien gestorven ware, te dienen, soodat drie goede eliphanten van hem<lb/>
hebben becomen, die seer wel te pas gecomen sijn om totte g’ordonneerde schenckagie<lb/>
aen de Maj.* van Golconda te gebruycken, daer anders weynich raet toe was<lb/>
geweest ; tot welcken eynde dan twe derselver met tanden met de fluyt Maeslant na<lb/>
Choromandel gesonden sijn nevens 1000 packen caneel om met bequame gelegentheyt<lb/>
voort herwaerts gesonden te worden.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Het laatste van Ceylon te Batavia gekomen schip.</fnote>
<fnote>[=2] Wijlie; misschien is bedoeld Wellawaya op 6°48' N.B. en 81°8/ O.L.</fnote>
<fnote>[=3] De Waluwe, thans Walawe Ganga, stroomt aan de zuidkust van Ceylon iets beoosten 81° O.L. in zee.</fnote>
<fnote>[=4] Frans Has is mij verder niet bekend.[=1] Calpetin, Kalpitiya, is het (schier )eiland ter westkust van Ceylon, dat zich vrijwel evenwijdig aan het hoofdeiland uitstrekt van ongeveer 7°45' tot 8°20' N.B. De naam is ook in gebruik voor de belangrijkste plaats.</fnote>
<pb n="502" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0502"/>
<para>Met leetwesen worden genootsaect alhier bekent te maken, hoe het schip den<lb/>
Haen, ... na Crux de Gale seylende, op een plaets genaemt Calpetin
<super><fref ref="1"/> ,</super> ettelijcke<lb/>
mijlen bijnoorden Negombo gelegen, onvoorsichtich genoech verseylt ende terstont<lb/>
geborsten sij ; hetwelck den Coningb verstaende, datelijck volck na beneden geprest<lb/>
heeft na voorgeven om d’onse te helpen in ’t bergen der goederen als tegen de<lb/>
Portugesen te defenderen, maer apparent om ’t volck in sijn gewelt te crijgen ende<lb/>
de goederen te roven, doch de onse waren soo van Negombo als Gale voor hem<lb/>
gereet. Die van ’t schip den Haen voorn, hadden van Calpetin 4 man Nederlanders<lb/>
na Negombo gesonden om aldaer contschap van haer ongeluck te doen, die, in<lb/>
handen van de coningse vervallen sijnde, na Candia waren opgevoert; doch had de<lb/>
Coningh deselve weder afgesonden, twelck niet van hem verwacht was. Die van de<lb/>
respective fortressen Negombo ende Gale, contschap van ’t voorsz. verongelucte<lb/>
schip gecregen hebbende, hadden elck om ’t seerst terstont vaertuygen na Calpetin<lb/>
gesonden om het volck ende goet te bergen, doch waren die van Gale door tegenspoet<lb/>
van stroom ende winden so spade bij de wercken gecomen, dat, tenware die<lb/>
van Negombo, daer nader bij gelegen sijnde, ’t een ende ’t ander groot pericul<lb/>
sonde hebben gelopen van de coningse gerooft te worden, ’t Meeste cargasoen,<lb/>
uytgesondert weynich, is gebercht, soomede het geschut, touwerck ende voornaemste<lb/>
scheepsgereetschappen, sodat de Comp.e daer ten principale niet andere<lb/>
als het oude schip bij te verliesen comt ende ’t gebruyck, dat wij daer noch eenigen<lb/>
tijt van souden hebben eonnen trecken. ... De coninghse, omtrent Calpetin<lb/>
voorn, de wacht hebbende, hadden d’onse geduurende haer moreren
<super><fref ref="2"/> </super> aldaer mede<lb/>
de minste acte van vijantschap niet bewesen, maer daerentegen met verversinge,<lb/>
fruyten ende andere eetwaren uyt het land geadsisteert, sodat wij ons daerover<lb/>
niet hebben te beclagen.<lb/>
</para>
<para>Tusschen ons ende de Portugesen is op gem. eylant sedert onse jongste sonderlingh<lb/>
niet schrijvenswaerdich voorgevallen, sijnde grote sterfte onder haer volck<lb/>
en de onderdanen geweest soo binnen Colombo als ten plattenlanden ende in hare<lb/>
veltwachten, waerbij ettelijcke honderden Portugesen souden sijn wechgehaelt. In<lb/>
onse landen en was die siecte noch niet vernomen. . . . Sij arbeyden noch dagelijcx<lb/>
evenseer om gemelte stad meer ende meer te verstercken, geen ander gissingh<lb/>
maeckende als eerstdaegs met ons in oorlogh te comen, hoewel sij daer niet seer na<lb/>
verlangen, haer onmacht kennende. Uyt Portugal sijn dit jaer voor Goa aengelant<lb/>
een hurck met twe gallioens, sijnde gemant geweest, soo d’onse uyt Wingurla<lb/>
schrijven, met stijf 600 Portugesen, maer waren van deselve wel 250 onderwege gestorven<lb/>
ende waren tusschen Mosambicque ende Goa versproocken noch twe<lb/>
caraken, die naderhant mede sullen sijn gearriveert .<lb/>
</para>
<para>
Een jonge mestice vrouwe van Portugese afcomst ende in Negombo getrout<lb/>
met eenen Gerrit Alfhuysen
<super><fref ref="3"/> ,</super> burger, was van daer met eenige lijfeygenen ende<lb/>
haer gereetste goederen na Colombo gelopen, alwaer sij van den generael geprotegeert<lb/>
ende gehouden wiert, nietjegenstaende verscheyde malen so door ’t opperhooft<lb/>
van gem. fortresse, Albert Hoochlant, als naderhant oock door de president Kittesteyn<lb/>
met brieven aengemaent sijnde om deselve ons weder ter hand te stellen, sich<lb/>

<fnote>[=1] Calpetin, Kalpitiya, is het (schier )eiland ter westkust van Ceylon, dat zich vrijwel evenwijdig aan het hoofdeiland uitstrekt van ongeveer 7°45' tot 8°20' N.B. De naam is ook in gebruik voor de belangrijkste plaats.</fnote>
<fnote>[=2] Moreren ,zich ophouden, vertoeven.</fnote>
<fnote>[=3] De vrijburger Gerrit Alfhuysen is mij verder niet bekend.</fnote>
<pb n="503" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0503"/>
Reniers, Maetsuyker, Demmer, Hartsinck, Van Oudtshoom, enz. IV,
19 december
1651 503<lb/>
excuserende op onvermogen, also haer tot de Roomse Religie begeven had ende<lb/>
consequentelijck de saecke totten geestelijcken rechter was pertinerende, dien hij<lb/>
geen wetten conde stellen, waerover dan ettelijcke reysen over ende weder geprotesteert<lb/>
was.<lb/>
</para>
<remark>(Antwoord ingediend op een klaagschrift van den Portugesen ambassadeur in Den Haag over gebeurtenissen te Tuticorin)</remark>
<para>. . . de Naick van Madure, een souvereyn prins in sijne landen sijnde, daer Tutucurin<lb/>
mede in gelegen is, ons al lange jaren voor het gemaecte bestant tusschen Portugal<lb/>
ende onse staet aengenodicht heeft om in deselve sijne landen te comen negotiëren<lb/>
gelijck op andere plaetsen, ons daertoe verlenende een schriftelijcke acte van<lb/>
vrijen handel in deselve sijne landen ende dat tot dien eynde binnen de vlecke van<lb/>
Cailpatnam, een seehaven sijnde, souden vermogen te bouwen een logement tot<lb/>
bergingh van volck ende coopmanschappen, gelijck geschiet is. De Portugesen, dit<lb/>
vermerckende ende beducht sijnde, dat wij haer aldaer in den handel souden in de<lb/>
wech wesen, hebben alle crachten ingespannen om ons weder van daer te hebben<lb/>
ende eyndelijck in den jare 1648 soveel met geschencken, calomniën ende valsicheden<lb/>
bij den voorsz. Naick tewegegebracht, dat toegestaen heeft ons met schande<lb/>
ende ignominie weder van daer te drijven, gelijck oock geschiet is met soodanigen<lb/>
furie, verhaestinge ende gewelt, dat d’onse alles aldaer mosten laten staen ende in<lb/>
groot pericul waren alle gemassacreert ende schandelijck om ’t leven gebracht te<lb/>
worden, tenware een van Comp.8 jachten daer onverwacht t’allen geluck om water<lb/>
ter rede gecomen was, in hetwelck hen ternauwernoot conden salveren, welck<lb/>
ongelijck ende groote injurie, ons van de voorsz. Naick aengedaen, geoordeelt is van<lb/>
overgroote consequentie ende voor de Generale Comp.e onverdragelijck te wesen<lb/>
ende dienvolgens bij d’Hr. Generael en de raden van India nodich geacht daervan<lb/>
te r esenteren ende te doen blij eken, het de Comp.e aen geen middelen nochte macht<lb/>
ontbreect om haer van diergelijeke schandelijcke affronten te revengeren ende is<lb/>
dienvolgens last gegeven na Ceylon aen den gouverneur Joan Maetsuycker hetselve<lb/>
tot Comp.8 intentie van daer uyt te voeren ende soveel crijchsmacht daertoe af te<lb/>
setten, als geoordeelt souden werden nodich te wesen, welcke ordre achtervolcht is,<lb/>
de macht ten deele bestaende uyt Nederlantse soldaten, ten dele uyt Singalese<lb/>
lascarins ofte crijchsvolck van Ceylon. Doch deselve op de cust van Madure<lb/>
omtrent de voorsz. plaets van Cailpatnam gelant sijnde om de vereyste revengie in<lb/>
’t werek te stellen, soo is gevonden, dat alle de voornaemste autheurs ende belhamels<lb/>
van het voorsz. schelmstuck ende die daer hantdadich aen waren geweest, haer<lb/>
al eenigen tijt tevooren uyt vrese, soo het schijnt, van welverdiende straffe met alle<lb/>
haer middelen lantwaert in geretireert hadden ende aldaer niet te vinden waren<lb/>
ende wierden d’onse bovendien van de verblevene inwoonders soo van Cailpatnam<lb/>
voorn, als omleggende plaetsen met alle eerbiet ende submissie ontfangen, haer<lb/>
terstont overal ongeëyscht toebrengende alderhande verversinge, schapen, boeken<lb/>
etc., aen welcke onnosele menschen, hoewel onderdanen van voorsz. Naick sijnde,<lb/>
d’onse dan niet goet conden vinden eenige hostiliteyt te plegen. Voornamentlijck<lb/>
en con sulex met geen recht geschieden aen die van de voorn, plaets Cailpatnam,<lb/>
dat Comp.8 vrunden altijt geweest sijn, in de voorsz. proceduren noyt consent<lb/>
gedragen hebbende, soodat voorsz. gouverneur met sijn raet te rade wierden,<lb/>
alvoren tot haer retraict ende verseeckeringe ingenomen hebbende de pagod<lb/>
</para>

<pb n="504" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0504"/>
<para>Tritsenadour
<super><fref ref="1"/> ,</super> een out-vermaerde heydense tempel sijnde, voort met de meeste<lb/>
crijchsmacht de gansche Madurese cust langs te marcheren om te sien, off t’eeniger<lb/>
plaetse oock resistentie ofte tegenweer souden vinden om alsdan aen desulcke in<lb/>
’t werck te leggen, tgeen aen de andere niet had connen geschieden, doch sijn<lb/>
overal buyten vermoeden met grote eere ende vruntschap ingenomen ende<lb/>
getracteert, totdat eyndelijck gecomen sijn binnen de stad ofte vlecke Tutucurin,<lb/>
alwaer hem mede de alderminste oppositie niet en is bejegent. Ende staet alhier te<lb/>
weten, dat dese cust van Madure, daer de voorsz. Naick absoluyt heer over is,<lb/>
bewoont wort bij driederhande volcken, te weten heydenen, Mooren ende Christenen,<lb/>
sijnde genaemt Parruas2), een seer vil ende veracht volck onder die natiën,<lb/>
met welcke de andere geen gemeenschap willen hebben ende sijn dese Parruas van<lb/>
veele, oude jaren Christenen geweest, aleer de Portugesen oyt India bevaren<lb/>
hebben, doch na derselver comste aldaer door haer toedoen na het pausdom geformeert,<lb/>
daer tevooren veele andere ceremoniën hebbende gehat. Dese Parruas<lb/>
woon en langs gemelte cust verspreyt, ten dele bijsonder, ten dele onder de Mooren<lb/>
ende heydenen vermenght ende is haer hooftplaetse de stad ofte vlecke Tutucurin,<lb/>
. . . daer de hooftpatangatins wonachtich sijn, also noemen sij haer overheden,<lb/>
sijnde sooveel als burgermeesters in onse landen. Dese Parruas hebben langs dese<lb/>
gansche cust hare publijcke kercken ende openbaren godsdienst, wordende bedient<lb/>
door Portugesen, jesuïten, franciscanen ende andere, sijnde echter immediate<lb/>
onderdanen ende subjecten van de voorsz. Naick ende het alderminste van de<lb/>
croone van Portugael niet dependerende, gelijck al de werelt kennelijck is. d’Onse,<lb/>
dan in maniere voors. de gansche cust langs gemarcheert ende nergens eenige<lb/>
tegenstant bejegent hebbende om met fatsoen ende recht de voorgenomen revengie<lb/>
in ’t werck te connen stellen, sijn met malcander te rade geworden om niet van daer<lb/>
te scheyden sonder tenminste eenige satisfactie wegen het geleden affront te<lb/>
hebben de voors. volcken ende vlecken tot seeckeren somme gelts te brantschatten,<lb/>
te weten de heydenen ende Parruas, de Mooren excuserende, omdat die hen altijt<lb/>
seer genegen tot onse commercie hebben getoont ende oock d’onse in ’t doorwandelen<lb/>
van voorsz. cust alle mogelijcke hulpe ende assistentie hadden bewesen ende<lb/>
sijn dienvolgende de heydenen gestelt op 100 000 realen ende die van Tutucurin<lb/>
ende onderhorige kercken ende plaetsen op 40 000 realen binnen seeckeren corten<lb/>
tijt op te brengen, of dat bij gebreecke van dien genootsaect souden worden hare<lb/>
respective pagoden, kercken ende plaetsen in den brant te steecken ende te ruïneren,<lb/>
sooveel in hare macht soude wesen, gelijck dan oock met de voorsz. wijtvermaerde<lb/>
pagode Tritsenadour ende de onderhorige stad mitsgaders oock mettet<lb/>
heydens ofte boven-Tutucurin geschiet is. Die van het Christen- ofte benedenTutueurin<lb/>
oftewel de geestelijcken, daer residerende, bij absentie van de hooftpatangatins,<lb/>
die, haer schuit kennende, gevlucht waren, namen de voorgestelde<lb/>
conditie seer geern aen, belovende de voorsz. somme van 40 000 r.a op te brengen<lb/>
binnen drie mael vierentwintich uuren
<super><fref ref="3"/> ,</super> doch sijn daervan in gebreecke gebleven,<lb/>
hetselve imputerende de voorsz. patangatins, omdat deselve niet te voorschijn<lb/>
quamen ende de vordere inwoonderen ondertusschen mede waren absent geworden<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Tiruchendur, vgl. p. 381.</fnote>
<fnote>[=2] Parruas, Christenen van de kust van Madura, die zich bezighielden met parelvissen; deze passage is ook afgedrukt *Corpus* I, p. 510-511.</fnote>
<fnote>[=3] De contracten, hierop betrekking hebbend, zijn te vinden *Corpus* I, nr. CLXXXV.</fnote>
<pb n="505" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0505"/>
<para>apparent door haer eygen inductie ende toedoen, waarmede d’onse haer dan niet<lb/>
connende vergenoegen, so hebben de voorsz. Portugese geestelijcken uyt eygen<lb/>
motijf voorgeslagen ende versocht, dewijl de voorsz. patangatins ende andere<lb/>
inwoonderen absent bleven, dat men de huysen, kassen ende kisten wilde openen<lb/>
ende daer uytlichten, altgene eenichsints van waerde soude worden bevonden om<lb/>
te dienen tot afcortinge van voorsz. somme; de rector van ’t collegie der jesuïten<lb/>
ondertusschen mede uyt eygen motijf de gouverneur voorn, openbarende, hoe<lb/>
onder hem berustende waren seeckere somme penningen, andere toebehorende,<lb/>
die hij hem mede in betalinge wilde geven, also doch de voorsz. patangatins gehouden<lb/>
waren deselve naderhant d’eygenaers weder te vergoeden, gelijck oock ontwijfelijck<lb/>
wel sal sijn geschiet ten aensien van de groote authoriteyt, die de voorsz.<lb/>
jesuïten over deselve weten te gebruycken, welcke voorslach, tot expeditie van<lb/>
saecken dienende, aengenomen ende achtervolcht is; maer is in de stad boven de<lb/>
voorsz. contanten sonderlingh niets van waerde gevonden, sodat de soldaten ende<lb/>
lascarins, ondertusschen aen ’t plunderen geraect sijnde, gelijck in sulcke gelegentheden<lb/>
geschieden wil ende niet voor te comen is, daermede doorgegaen sijn,<lb/>
hetwelck de voorsz. inwoonders niemand t’imputeren hebben als haer selve, die<lb/>
haer sonder reden fugitif gestelt ende hare huysen verlaten hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Alles betrof onderdanen van den Naik, de schade van de paar Portugezen kan niet opgegeven worden; zij hadden den Naik trouwens opgestookt; de schade aan kerken en kloosters gaat de Portugezen niet aan evenmin als hun Koning , want ze zijn van de Parruas)</remark>
<para>
Volgens ordre, voorleden jaer van hier gegeven, is den oppercoopman Adriaen<lb/>
van der Meyde mette fluyt de Post daer van Chormandel met rijs aengelant ende<lb/>
het gallot de Hasewint met den groten afgod Tritsenadour van Negombo na de<lb/>
cust van Madure geweest om denselven de blinde menschen voor een goede somme<lb/>
gelts op te offeren, maer heeft daertoe geen cooplieden gevonden, den eersten ijver,<lb/>
so het schijnt, al verf laeut sijnde. De lantregeerders aldaer waren seer wel genegen<lb/>
ons weder residentie ende vrijen handel in haer land te verlenen, maer en connen<lb/>
tot uytkeeringe van penningen ofte eenige vergoedinge van onse geleden schade te<lb/>
doen niet verstaen, sonder hetwelcke wij van onse sijde behoudens ’t respect van<lb/>
de Comp.e oock den handel aldaer niet connen hervatten, hoewel andersints voor de<lb/>
Comp.e niet ondienstich sijnde om de grove deden, aldaer in goede abundantie<lb/>
vallende, sodat den e. Kittesteyn metten voorsz. oppercoopman Van der Meyde,<lb/>
die het comptoir in Cailpatnam eerst gestabilieert ende van den handel ende vorder<lb/>
gelegentheden aldaer grondige kennisse heeft, van gevoelen sijn, dat de Comp.e<lb/>
die actie sodanich niet behoort te quiteren, maer te vervolgen ende d’een of d’ander<lb/>
plaets op gemelte cust te begrijpen, hetsij Tutucurin self ofte een ander, soo bequaemst<lb/>
sal worden geoordeelt, soo om de voordelen, die daer te halen sijn, als om<lb/>
deselve onse voors. competiteurs te ontsetten, daer wij mede niet vremt van sijn ;<lb/>
doch aengesien het bestant tusschen ons ende Portugal g’exspireert sij ende alle<lb/>
dagen ordre van U Ed. totten oorlogh verwachten, soo sullen dat concept daer na<lb/>
uytstellen
.... De president Kittesteyn voorn, had de fortresse Negombo<lb/>
gevisiteert ende alles in behoor lij cke ordre bevonden, hebbende gem. Van der<lb/>
Meyde vele goede verbeteringen aen deselve gedaen ende verscheyden nieuwe<lb/>
woningen ende pachuysen gemaect. Het guarnisoen was aldaer jegenwoordich so<lb/>

<pb n="506" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0506"/>
gesont als in Gale, sterck 437 coppen, ambachtsvolck ende bosschieters daeronder<lb/>
gereeckent. Also de caneelbosschen onder het district van Gale seer beginnen te<lb/>
verminderen ende niet wel sooveel uyt connen leveren, als de chaleas gehouden sijn<lb/>
op te brengen, sijnde bovendien seer moyelijck af te brengen, so waren dit jaer<lb/>
weder 145 chaleas na Negombo gesonden mette fluyt de Post, die haer opgeleyde<lb/>
quota voldaen hebben, bedragende 208 650 goeden, fijnen caneel, alle dicht onder<lb/>
de fortresse geschelt om met het volck van Raja daerom geen different te crijgen,<lb/>
hebbende deselve dit jaer geen caneel aen de Comp.e gelevert. De chaleas, in de<lb/>
landen van Gale gebleven, hadden mede voor ’t merendeel gedaen, maer haren<lb/>
caneel noch niet alle in de pachuysen gebracht, welcke met die van Negombo de<lb/>
president ... na ruygen overslach calculeert niet min te sullen uytbrengen als<lb/>
900 bhaer van 480 ‘S? de bhaer ende bleven na Louisa’s vertreck ende boven de 1000<lb/>
packen, met Maeslant na Choromandel gesonden, die hier mede verwacht wort,<lb/>
noch 1000 packen voorjarigen caneel in de magasijnen van Gale, sodat het vooreerst<lb/>
noch aen die specerij e niet te gebreecken staet, so in ’t vaderlant maer op<lb/>
prijs mach blijven ende vertiert can worden.<lb/>
</para>
<remark>(Alleen fijne kaneel zal geleverd worden)</remark>
<para>Mette eliphanten is het sedert onse jongste op Ceylon niet wel geslaecht, sijnde<lb/>
in 12 maenden 18 beesten gestorven ende daertegen de jongste jachttijt niet meer<lb/>
dan 6 p.s gevangen, daeronder twe met tanden, ontstaen, soo gesecht wort, vermits<lb/>
den grooten regen, in de bovenlanden gevallen, waerdoor de plaetsen, daer de<lb/>
jachtfuycken staen, meest onder water hebben gelegen. Daertegen was den areeekboom<lb/>
vruchtbaer geweest, dat den armen ingeseten wel comt, te meer dat desniettemin<lb/>
op seer hogen prijs gebleven sij, sijnde met 15 champans voor particulieren<lb/>
na Chormandel gevoert 5608 ammenon
<super><fref ref="1"/> </super> ende voor reeckeningh van de Comp.e<lb/>
mettet jacht de Kievit ende de Hasewint 416 ammenon ende is ordre gegeven, dat<lb/>
d’onse aldaer jaerl. nevens andere goede quantiteyt areeck sullen sien te bemachtigen<lb/>
om na Chormandel te senden, niet sooseer om die coopmanschap, van groot<lb/>
volumen ende cleyne waerdije sijnde, als wel om de dienstige deden, die daertegen<lb/>
geruylt worden ende op Ceylon goede voordelen geven.<lb/>
</para>
<para>Pieter Kieft blijft noch in Candia gedetineert met cleyne hoope vooreerst noch<lb/>
gelargeert te worden, maer geniet redelijck goet tractament ende doorgaens groote<lb/>
eere ende vruntschap van den Coningh, die hem seer besint schijnt te hebben,<lb/>
uytgesondert dat jongst eenich misnoegen genomen had, over dat hij wat te<lb/>
grooten correspondentie hadde gehouden met seecker gevangen Portugese paep,<lb/>
alsmede omdat op seeckeren tijt des Conincx volck, hem comende besoecken, niet<lb/>
wel bejegent soude hebben, welck misnoegen wij verhopen, naderhant weder<lb/>
wechgenomen sal wesen.<lb/>
</para>
<para>
In Negombo is de predicant Anthonius Stamperius overleden, hem, soo<lb/>
getuycht wort, genoechsaem dootgedroncken hebbende, dat geen goet exempel<lb/>
geeft ende is Anthonius Lentius van Gale gesuspendeert opgecomen, omdat hem<lb/>
de censurae des kerckenraets aldaer niet heeft willen onderwerpen over eenige<lb/>
ergenissen, die hij beschuldicht wiert gegeven te hebben. Wij hebben de stucken<lb/>

<fnote>[=1] Ammenon, ammenam, hoeveelheid op Ceylon in gebruik, vnl. voor areeanoten, wisselend van 20.000 tot 28.000, gewoonlijk 24.000.</fnote>
<pb n="507" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0507"/>
Reniers, Maetsuyker, Demmer, Hartsinck, Yan Oudtshoorn, enz. IV, 19 december 1651
[507]<lb/>
ende pampieren, voor ende tegen hem leggende, in Rade van India geresumeert<lb/>
ende daeruyt verstaen, dat de geresene differenten uyt seer geringe oorsaecken<lb/>
haer begin genomen hebben, die wel door de vingeren hadden mogen werden<lb/>
gesien, so en waren daeruyt sodanige onlusten niet ontstaen, echter en connen de<lb/>
voors. kerckenraet niet in ’t ongelijck stellen, nadien met goede ordre tegen hem<lb/>
geprocedeert is ende in allen gevalle was hij schuldich derselver judicature af te<lb/>
wachten, bij welcke ingevalle hem dan beswaert hadde bevonden, so hadde daervan<lb/>
connen provoceren aen ons ofte daer ’t soude mogen behooren ; want als ijdereen<lb/>
soude mogen volstaen met simpelijck te seggen, dat sijnen competenten rechter<lb/>
sijne partijen ofte vijanden sijn, soo en soude de regeringe niet wel connen bestaen<lb/>
ende soude de quaetwillige daerbij een voet gegeven worden haer alle rechtsdwanck<lb/>
te ontrecken ofte ten minsten hare saecken te connen brengen ter plaetse,<lb/>
daer geen rechte kennisse van deselve can worden genomen; soodat wij gemelte<lb/>
predicant, voor ons verschenen sijnde, voor resolutie aengeseyt hebben, dat weder<lb/>
na Gale soude moeten gaen om de kerckenraet aldaer satisfactie te doen of dat<lb/>
hem niet conden admitteren als predicant, daer niet toe heeft willen verstaen, maer<lb/>
liever gecosen buyten gagie ende bedieninge na ’t patria te keeren.<lb/>
</para>
<remark>(Ds. Wijngaerden vólgt Stamperius op; ds. Bongaerd, van Gale, heeft scholen geïnspecteerd, 207 kinderen gedoopt, 34 paren getrouwd; in 9 maanden is op Ceylon uitgegeven f. 190844.12.10 en ontvangen f. 75386.1.9; naar de kust van Malabar zijn cargasoenen van f. 265333 gezonden; ingekocht is er 565 last of 1358284 [*8] peper, waard inkoops f. 229660; de Maastricht vergaan, vgl. [Malabar,] p. 143; 22 nov. is de fluit Os derwaarts gegaan met cargasoen van f. 112285, plus 10.000 [8] tin in Malakka in te nemen, 7000 [8] amfioen van Bengalen, 6000 Moorse dukaten en 60.000 [8] katoen van Suratte; er is geen fort te dier kuste gebouwd, vgl. [Malabar,] p. 142)</remark>
<para>De Vice-Rij dom Philippo Mascarenhas stont volgens becomen ordre in<lb/>
december van Goa na Portugal te vertrecken, in wiens plaetse den staet gegouverneert<lb/>
soude worden bij drie principale persoonen, namentlijck den aertsbisschopprimaet,<lb/>
de stadhouder ende de capiteyn van Daman. Hoe deselve haer onder den<lb/>
ander verdragen sullen, leert den tijt. Met dese veranderingh quamen vele Portugesen,<lb/>
voor desen om de harde regeringe van voorsz. Vice-Rey na de Moorse landen<lb/>
gevlucht, weder binnen Goa, alwaer ijder ingeseten gewapent gingh ende dagelijcx<lb/>
groote moorderijen geschieden, sonderdat daer eenige justitie over wierd gedaen,<lb/>
hoedanich niet langh sullen connen bestaen.<lb/>
</para>
<remark>(Er is behalve de twee galjoenen en de hurk nog een jacht in Goa)</remark>
<para>. . . bijaldien de Coningh van Portugael hem staende houden can, so en is niet te<lb/>
twijfelen, of sal sijne saecken in India mettertijt trachten te herstellen, alswanneer<lb/>
wel verseeckert mogen wesen, de Comp.e geen groter competiteur in India sal<lb/>
hebben als die natie, haer plaetsen meest overal noch inhebbende ende snedige<lb/>
cooplieden sijnde, waerom wij wel hadden gewenscht, U Ed. hadden connen goetvinden<lb/>
ons al over eenigen tijt ordre totten oorlogh te geven, opdat een eynde met<lb/>
haer mochten hebben gemaect, daer seer groote cans toe geweest is, vermits de<lb/>
sobere constitutie ende onmacht, daer sij sedert eenigen tijt in geseten hebben,<lb/>
waerbij veel versuymt sal wesen, bijaldien het bestant gecontinueert ofte een<lb/>
</para>

<pb n="508" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0508"/>
<para>eeuwige vrede getroffen wort, dat wij gansch niet verhopen . . . maer dat niette<lb/>
</para>
<para>naeste schepen ordre ende crijchsmacht totten oorlogh becomen sullen .<lb/>
</para>
<para>Vermits het bestant te exspireren stont ende de Portugesen seer arbeyden om ons<lb/>
uyt Wingurla te hebben, hebbende de Vice-Roy daervoor weder 25 000 xeraphins<lb/>
aen ’t Visiapourse hof gepresenteert, dat voor die tijt afgeslagen was, soo had den<lb/>
coopman Otto Hoecgeest *) om tegen een onvoorsienen aenloop bestant te wesen de<lb/>
logie wat doen verstercken ende eenich inlants crijchsvolck in dienst genomen, dat<lb/>
wij voor wel gedaen houden, also de Portugesen niet te vertrouwen sijn. Ende<lb/>
aengesien op het voorsz. inlants crijchsvolck mede geen grooten staet te maecken<lb/>
sij, soo hebben wij voorgenomen totte beter verseeckeringe van Comp.s volck ende<lb/>
middelen aldaer die besettinge weder met 30 a 40 man te verstercken, die eerstdaechs<lb/>
mettet jacht de Griffioen derwaerts te vertrecken staen onder commando<lb/>
van den capiteyn-luytenant Davit de Solemne
<super><fref ref="2"/> ,</super> een out dienaer sijnde, die echter<lb/>
die plaetse, daer niet veel tochten te doen sullen sijn, wel sal connen bededen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.641— 65r.</folio>
<remark>(Jacob Bacherach zal er Hoeckgeest opvolgen; er is cargasoen van f $4068.6.11 heengezonden , in een jaar uitgegeven f. 7621.11.10 en f. 4067.18.4 op 40000 [&amp;] tin gewonnen; gegevens over Mauritius; vgl. [Mauritius,] p. 1030; de op verzoek van den Koning van Djambi gezonden commissaris Abraham Steen kan met hem niet tot accoord komen over een nieuw contract; de koopman Wesenhagen is, al doet hij zijn plicht, op verzoek van den Koning, die hem haat, tijdelijk vervangen door Gijsbert van der Maen)</remark>
<para>
Op ’t vertreck van . . . onsen commissaris uyt Jambi was den Pangoran<lb/>
neffens eenige van sijne grooten aldaer oock gereet om met een partij e vaertuygen<lb/>
naer de cust van Java over te steecken ende op te gaen naer den Sousounan<lb/>
Mataram om denselven in persoone hommagie te doen, gelijck dan over de drie<lb/>
maenden bij denselven geweest
<super><fref ref="3"/> </super> ende, sooals verstaen hebben, met goet onthael<lb/>
van daer weder naer sijn land gelargeert sij geworden, alswanneer in ’t voorbij -<lb/>
passeren herwaerts in commissie aen ons dimitteerde den tommagon Sourianagara,<lb/>
twede persoon ende principale regeerder van sijn rijck, neffens eenen Quiey<lb/>
Demangh Deri de Wangsa
<super><fref ref="4"/> </super> om met ons over sijne nieu voorgestelde veranderingen<lb/>
in ’t contract, tusschen hem ende de Generale Comp.e, derselver negotie in sijn<lb/>
land concernerende, soo lange jaren geobserveert
<super><fref ref="5"/> ,</super> te contracteren. Edoch dese<lb/>
alhier niet minder als tevooren haeren Coningh in Jambi selfs bij hunne voorgestelde<lb/>
nieuwicheden persisterende, sijn deselve almede onverrichter saecken van<lb/>
hier gescheyden met versoeck, onse differenten daerin bij geschrifte hen aen den<lb/>
Coningh medegeven ende denselven daerover wilden disponeren laten, dat hen<lb/>
gaerne toestonden ende den Coningh de confirmatie van onse toegesonden poincten,<lb/>
weynich ofte niet van d’oude verschillende, recommandeerden, daer ons doch<lb/>

<fnote>[=1] Otto Hoeckgeest kwam 1647 uit als koopman en werd 1648 hoofd van het kantoor Wingurla, waar hij tot medio 1651 bleef, hij stierf in 1652.</fnote>
<fnote>[=2] Bij dl. I, p. 576, noot 2 toe te voegen: hij kwam vóór 1640 nogmaals als kapitein uit.</fnote>
<fnote>[=3] Men vgl. Van Goens’ verhaal over deze ontmoeting op Java in *Gezantschapsreizen,* p. 91-94.</fnote>
<fnote>[=4] Tumenggung Surianegara en Kjahi Demang Dira Diwangsa zijn beiden Djambische groten.</fnote>
<fnote>[=5] Contract van 6 juli 1643, *Corpus* I, nr. CL VI.</fnote>
<pb n="509" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0509"/>
weynich aen gelegen laten ende voor de Comp.e alsoo profitabel wesen soude sonder<lb/>
als bij contract aldaer te negotiëren, wordende met sooveele vexatiën, nieuwicheden<lb/>
ende lasten van die boosaerdige ende schrapende natie aldaer beswaert, dat, tenware<lb/>
de Comp.e om dien handel niet geheel ende al aen d’Engelse vrunden te<lb/>
cederen die negotie aldaer noch bleeff continueren, het veel profitabelder voor<lb/>
deselve wesen soude van daer geheel op te breecken ende den peper hier in Batavia,<lb/>
gelijck nu van Palimban geschiet, te verwachten, die ons van daer ongetwijffelt in<lb/>
geen minder quantiteyt door de Maleyers, Chinesen ende andere soude toegebracht<lb/>
worden, als wij denselven daer nu selfs onder subjectie van sooveel fastidiën gaen<lb/>
negotiëren, daer betrouwen, d’Engelsen selfs, siende onse genegentheyt daertoe,<lb/>
eerlanger met ons toe resolveren sullen, als die niet minder als d’onse over hare<lb/>
gants onredelijckeproceduren sijn dolerende, gemerct, het haer mede buytendien<lb/>
aen geen peper, als maer capitael hebben, comt te mancqueren.<lb/>
</para>
<remark>(Jacob Nolpe vervangt Wesenhagen definitief)</remark>
<para>
Ende naerdien ondervonden hebben, dat door het fiëren voor desen aen de<lb/>
Chinesen ende andere voorcopers om door deselve den peper uyt de bovenquartieren<lb/>
af te doen brengen de Comp.e met overgroote uytstaende schulden is comen<lb/>
belast te worden, hebben het opsenden derselven naer desen in ’t geheel afgeschreven<lb/>
ende geordonneert den peper voortaen omlaegh bij Comp.8 logie alleen te<lb/>
verwachten ende in te copen, sooveel aldaer ten redelijcken prijse wort aengebracht,<lb/>
waerbij niet alleen het maecken van nieuwe schulden, dat bovendien<lb/>
expres verboden hebben, voorgecomen sal worden, maer hebben oock bij genomen<lb/>
preuve soo dit als voorleden jare bevonden, dat wij in dier voegen den peper vrij<lb/>
beter coop ende in geen minder quantiteyt becomen, als denselven voor desen door<lb/>
Chinesen als andere voorcopers van boven gebracht ende aen de Comp.e gelevert<lb/>
sij geworden, behalven dat oock onnodich achten om groote quantiteyt aldaer soo<lb/>
hart te woelen ende daerdoor den peper op hogen prijs, gelijck voor desen geschiet,<lb/>
te doen houden, gemerct niet alleen alle denselven, die de Maleyers, Chinesen ende<lb/>
andere aldaer buyten ons comen te negotiëren, ofte hier ofte in Malacca ons onver -<lb/>
mindert toegevoert, maer oock van alle quartieren in sulcken abundantie aengebracht<lb/>
wort, dat qualijck ruymte van pachuysen hebben om dien te bergen ende de<lb/>
Comp.e voortaen machtich wesen sal met de behoorlijcke avance te vertier en, sij nde<lb/>
wederom desen jare sedert januario jongstleden in den tijt van elf maenden buyten<lb/>
den peper, met Comp.8 schepen gehaelt, door de inlantse handelaers met hare<lb/>
vaertuygen alhier alleen, behalven in Malacca, aengebracht ende aen de Comp.e<lb/>
gelevert de quantiteyt van omtrent 45 000 picols ofte 90 000 sacken, die bijna de<lb/>
vaderlantse petitie comt t’esgualeren, dat noch dagelijcx continueert ende eer toe<lb/>
te nemen als te verminderen staet, dienvolgende oock niet nodich geacht hebben<lb/>
ons besonder in Jambi, daer altijt (ten dele doch door het opjagen tegen d’Engelsen)<lb/>
seer duuren peper gehat hebben, al te gretich naer die specie te toonen, dat<lb/>
alrede in corten bevonden, merckelijcken afslach daerinne gecauseert heeft,<lb/>
wordende ons denselven in Comp.8 logie nu selfs van d’afcomende handelaers toegebracht<lb/>
ende bij de Comp.e ingecocht het picol voor vier realen in specie comptant<lb/>
ofte 5 è, 5
\ reael aen deden, daer voor desen 6 a 6J, ja tot seven gelijcke realen<lb/>
toe voor betaelt sijn geworden. Oock den Coningh in desen sijne nieuw voorgestelde<lb/>
contractatie begeert, dat de Comp.e den peper aldaer tot een vastgestelden prijs<lb/>

<pb n="510" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0510"/>
van niet minder als tot ses realen in specie comptant voortaen incopen ende aennemen<lb/>
soude, dat met noch. 105 gelijcke realen van de 100 picol aen tol als andere<lb/>
aldaer gewone ongelden ten minsten tot over
<emph>7\</emph> reael in specie ofte 9§ realen<lb/>
courant het picol behalven d’oncosten van de schepen en de logie soude comen te<lb/>
costen, dat niet hebben resolveren connen den Coningh in te willigen, maer ons<lb/>
gereserveert hebben denselven volgens coopmansstijl soodanich in te copen, als<lb/>
met de cooplieden ende die denselven afbrengen, ten meesten voordele van de<lb/>
Generale Comp.e overeencomen ende in der minne accorderen connen.<lb/>
</para>
<remark>(Djarnbi is met cargasoen van f. 154679.2.1 , vnl. 24000 realen en kleden, voorzien; van daar is aangebracht 8853 picol 19 kati peper , kostende met tolrechten enz. f. 164261.4.15; Nolpe is met een brief van den Gouv. Gen. 8 oct. door den Koning ontvangen,)</remark>
<para>.... alswanneer deselve wel bij den Pangoran geaccepteert, echter met soodanich<lb/>
respect niet vereert was geworden, als voor desen plach te geschieden, toon ende<lb/>
sich oock in al sijn doen vrij superber tegen d’onse, als hij oyt voor desen gewoon sij<lb/>
geweest te doen; alle welcke ende andere nieuwicheden schijnen hem selfs volgens<lb/>
het sustenu van sijn eygen volck in den Mataram aengewaeyt te wesen. Ende<lb/>
naerdien . . . Nolpe
<super>1 * *),</super> comende van ons gesonden om als hooftresident aldaer<lb/>
Comp.8 negotie te dirigeren, van meergemelte Sijne Hooch.1 gaerne uytspraeck<lb/>
hadde gehat, wat hem in ’t observeren der contracten te doen soude staen, tsij of<lb/>
Sijne Hooch.* het oude of het nieuwe toegesonden, doch weynich . . . van malcander<lb/>
verschillende, begeerde achtervolcht te hebben, had daerop wel naer lange<lb/>
gehouden debatten met sijne grooten geantwoort, dat hij wilde ende tevreden was,<lb/>
dat men ’t oude contract ten wedersijden punctuelijck onderhouden ende naercomen<lb/>
soude, echter tegen dit gegeven woort naderhant ende vervolgens sooveele<lb/>
nieuwicheden getracht in te voeren ende de onse op te dringen als met andere<lb/>
vexatiën te quellen, dat anders niet en conden bemercken, of den Pangoran wilde<lb/>
daermede uytdrucken ende te kennen geven, dat hij de Nederlanders in sijn land<lb/>
wars ende moede sij. Had daerenboven oock een expres gebot uyt laten gaen,<lb/>
waerbij hij het af brengen van den peper tot sijne nader ordre wel strictelijck<lb/>
verboden ende g’interdiceert hadde uyt vermoeden om denselven tot hogeren prijs<lb/>
te doen steygeren, doch of Sijne Hoocheyts gebot hierinne alsoo volcomen g’obedieert<lb/>
soude worden, wierde getwijffelt, besonder niet van de Manicabers, die, een<lb/>
goet gewas gehat, met den peper overcropt saten ende over dewelcke oock des<lb/>
Pangorans gesach niet en Street.<lb/>
</para>
<remark>(Er blijft nog een kapitaal van f. 97059.8.1, terwijl de Engelsen er niets meer hebben)</remark>
<para>
d’Oude uytstaende schulden bleven bij ’t comptoir Jambi boven vooraengehaelde<lb/>
reële effecten noch omtrent 20 000 realen resteren, die desen jare door ijverige<lb/>
invorderinge een derde vermindert ende op voorsz. somma gebracht waren;<lb/>
oock hoope gegeven wort, van dat van deselve noch al vrij wat eerlangen sal in te<lb/>

<fnote>[=1] Jacob Nolpe kwam 1631 als assistent uit, 1636 onderkoopman, 1642 in Arakan, hij</fnote>
<fnote>repatrieerde datzelfde jaar en kwam 1644 weer uit, 1646 op Formosa, 1647 in Djarnbi, 1649</fnote>
<fnote>koopman, 1651-1654 opperhoofd aldaar.[=1] Michiel Curre kwam 1639 als assistent uit, diende in Malakka, 1646 onderkoopman, 1649 koopman, 1652 en ook later in Perak, 1657 in Siam, 1659 te Ligor, 1661 opperkoopman, 1663 secunde te Malakka, waar hij oct. 1666 stierf.</fnote>
<pb n="511" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0511"/>
comen staen, sooals oock de bevoirderinge van dien onsen nieuw derwaerts gesonden<lb/>
resident op ’t hoochste gerecommandeerfc, mitsgaders de hulp ende assistentie<lb/>
daertoe van den Pangoran ende desselfs grooten versocht hebben, die doch wel<lb/>
goede toesegginge doen, maer weynich ofte niet in effecte bij brengen.<lb/>
</para>
<remark>(Van 1 oct. 1650 tot 30 sept. 1651 is er /. 25052.11.5 bruto gewonnen en /. 15339.16.11 uitgegeven; de vooruitzichten in Perak waren door het gesloten contract goed)</remark>
<para>. . . derwaerts gecommitteert was geworden den coopman Michiel Curre
<super><fref ref="1"/> ,</super> eenige<lb/>
jaeren in Perah geresideert ende bij die natie welbemint om vooreerst de opbouwinge<lb/>
van aengeroerde logie, die bij gemelten heere gouverneur2) geordineert<lb/>
wierde in hout, dat bij Cabo Rochade
<super><fref ref="3"/> </super> gereet dede maecken ende met onse jachten<lb/>
derwaerts voeren, also in Perah geen bequaem ofte durabel hout daertoe te<lb/>
becomen was, 20 voeten breet ende 75 voeten lanck te begrijpen ende in driën te<lb/>
verdeelen, sulcx ’t middelste deel tot commoditeyt der coopmanschappen ende<lb/>
beyde eynden tot residentieplaetsen van ons volck dienen souden, te bevoirderen<lb/>
ende naer voleyndigen met nodighe coopmanschappen ende comptanten tot den<lb/>
handel versien te worden, gelijck denselven na een gedane tour in Malacca op den<lb/>
8en april passato per ’t jacht Grijpskercken neffens sijn huysvrou om aldaer vaste<lb/>
domicilie te nemen over Cabo Rochado, alwaer noch eenige plancken ende sparren<lb/>
tot voltreckinge van meergenoemde logie hadde t’imbarcqueren, met eenige<lb/>
comptanten ende gesorteerde coopmanschappen tot vervolch van den thinhandel<lb/>
neffens des hr gouverneurs brief aen den Sulthan in Perah weder derwaerts gedimitteert<lb/>
was geworden. Maer sooals de h.r gouverneur door d’alvooren becomen advisen<lb/>
over Cornp.8 saecken in Perah seer beducht was, naerdien het sich al cort naer<lb/>
het vertreck van onsen commissaris apparent door oproyinge van d’aenwesende<lb/>
vreemdelingen, aldaer langh geresideert ende tot vertreck van daer ongenegen, liet<lb/>
aensien, dat aldaer uyt crachte van vooraengeroerde contract ende in der minne<lb/>
voor de Comp.e weynich thin te becomen soude wesen, gemerct den Coningh en de<lb/>
grooten in Perah hun, tgene met den commissaris Joan Truytman wegens de<lb/>
Generale Comp.e anno passato gecontracteert hadden, seer weynich schenen aen<lb/>
gelegen te laten ofte ter harten te nemen, sulcx oock vooreerst tot het uytseggen<lb/>
der vremde Mooren van daer noch niet resolveren conden, maer sochten deselve<lb/>
onder dit ende gene pretext aldaer te behouden, dat oock het ontsach der Atchynders<lb/>
onder de Peraesen soo groot was ende die door hun superbe authoriteyt de<lb/>
saeck onder deselve soodanich wisten te dirigeren, datter voor de Cornp® weynich<lb/>
te verrichten viel, mitsgaders dat oock een onser soldaten, sieckelijck sijnde, in ’t<lb/>
langs de straet gaen door seecker boedjangh ofte Atchinsen briefdrager seer<lb/>
onbehoorlijck aengetast, ter aerde geworpen ende wel dapper tot cleynachtinge der<lb/>
Nederlanders met voeten op de borst getrapt was geworden met dreygem enten<lb/>
daerenboven aen den ondercoopman Nicolaes Mombers
<super><fref ref="4"/> ,</super> hem daerover aenspree-<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Michiel Curre kwam 1639 als assistent uit, diende in Malakka, 1646 onderkoopman, 1649 koopman, 1652 en ook later in Perak, 1657 in Siam, 1659 te Ligor, 1661 opperkoopman, 1663 secunde te Malakka, waar hij oct. 1666 stierf.</fnote>
<fnote>[=2] Die van Malakka.</fnote>
<fnote>[=3] Kaap Rachado, zie dl. I, p. 468.</fnote>
<fnote>[=4] Nicolaes Mombers ken ik verder niet.[=1] Grote orancay, vertaling van orangkaja besar, titel van een Perakse grote, vgl. ook p. 614.</fnote>
<pb n="512" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0512"/>
<para>ckende, soo hij er yets tegen te seggen had, hem niet op die wijse als den soldaet<lb/>
maer met een cris, al was het den coopman Curre . . . selfs, te keer gaen soude,<lb/>
gelijck dan oock weynich dagen daeraen geseyden Mombers door seecker vreemdelingh<lb/>
van Choromandel uyt voorgeven, dat hij, Mombers, bij sijn concubine<lb/>
vleysselijck conversatie gehat soude hebben, met een cris doorsteecken ende seer<lb/>
moortdadich van ’t leven ter doot gebracht was geworden sonder eenige daerop<lb/>
gevolchde straffe ende, sooals den gouverneur . . . hem uyt alle dese ende andere<lb/>
proceduren niet goets van de Peraesen tegen d’onse inbeelden conde, onseecker<lb/>
wat daeruyt soude te volgen staen, isset gebeurt, dat sijne e. conform d’advisen,<lb/>
per de chaloup Malacca expres ten dien fine herwaerts gedepescheert ende op 13<lb/>
augusti alhier aengecomen, eerst op 6 may per de schuyt ofte bootjen van bovengenoemde<lb/>
Grijpskercken uyt de besettinge van Perah als daerna van andere<lb/>
plaetsen door diverse gerapporteert was geworden door eenige, dat alle Comp.s<lb/>
residenten, sijnde soo degene, die tot de commercie bij de logie bescheyden als op<lb/>
de chialoupen Velsen ende Waterhont, waermede den coopman Curre meergenoemt<lb/>
neffens sijn huysvrou ende eenige coopmanschappen alsoock den medegebrachten<lb/>
brief aen den Sulthan voor weynich dagen opgevaren ende te dier tijt<lb/>
aldaer noch present waren, omtrent de 30 Neder lantse persoonen in getal tesamen<lb/>
gemassacreert ende om ’t leven gebracht mitsgaders Comp.8 goederen gerooft<lb/>
waren, door andere wederom, dat den coopman Michiel Curre met desselfs huysvrouw<lb/>
noch bij den leven behouden ende van den grooten orangcay1) tegens<lb/>
degene, die haer hadden soecken te beledigen, geprotigeert waren geworden.<lb/>
d’Oirsaeck van dese hare cruelle daet was voorgegeven genomen te sijn, dat de<lb/>
Hollanders met het timmeren van hunne houte logie voor hadden aldaer een<lb/>
fortresse te maecken ende dat ten dien fine secretelijck een grof geschut in een kist<lb/>
aen land gebracht souden hebben, dat doch daerna bevonden hadden soowel ’t eene<lb/>
als ’t ander onwarachtich maer eenichlijck om desen haren enorm en gepleechden<lb/>
moort te verschoonen bij dese moordenaers versiert ende voortgebracht te wesen.<lb/>
Edoch naerdien de heer gouverneur soo van ’t eene als ’t ander gene vaste seeckerheyt<lb/>
hadde nochte becomen conde ende dat geenige Peraesen ijmant van d’onse,<lb/>
die oock al onder de witte vlagge aen haer gesonden waren, te spraeck wilden<lb/>
staen, had sijne e. geresolveert op den 15en juny seeckeren Moor met een brief jen<lb/>
aen den Coningh van Perah selfs af te vaerdigen, in hope dat daerdoor de seeckerheyt<lb/>
van dit werck ende wat daermede voor hadden, in antwoorde soude te weten<lb/>
comen. Doch middelerwijle dat sijne e. voorsz. antwoorde bleef verwachten, was<lb/>
... op den 2en der gepasseerde maent july gants onverwacht met omtrent 30 bharen<lb/>
thin voor reeckeninge eeniger Mooren (met permissie des Conincx van Perah<lb/>
derwaerts gelargeert) voor Malacca aengecomen de gorap Perah, medebrengende<lb/>
een brief van den coopman Michiel Curre van dato 16 der verleden maent juny uyt<lb/>
Perah, waerbij (alhoewel die schijnt seer in ’t faveur der Peraesen ingestelt te<lb/>
wesen) nu geopenbaert ende bekent was geworden, in wat voegen d’hiervooren<lb/>
aengeroerde massacre, door de Peraesen aen d’onse begaen, g’effectueert was,<lb/>
sijnde namentlijck, dat den Coningh van tijt tot tijt door eenige quaetgunstige van<lb/>
Comp.8 staet soude in d’ooren geblasen wesen, dat de Hollanders aldaer geen huys<lb/>
ofte logie, maer veeleer een fortresse waren bouwende ende daerin oock al eenich<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Grote orancay, vertaling van orangkaja besar, titel van een Perakse grote, vgl. ook p. 614.</fnote>
<pb n="513" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0513"/>
<para>geschut behendelijcken verborgen hadden, al hetwelck bij den Coningh sonder sich<lb/>
daervan eens ten rechten t’informeren voor de waerheyt soo aengenomen sijnde,<lb/>
daerop gevolcht was, dat ten tijden als gemelten coopman Curre in ’t laetste van<lb/>
april permissie becomen hadde vooraengeroerden brief van de heer gouverneur in<lb/>
Malacca te hove te brengen, door eenige Maleyers van ’t hof was aengetast in<lb/>
meninge hem aen een sijde te leyden, daer sich desselfs bij hem hebbende soldaten,<lb/>
sijnde acht in getal, hadden soecken tegen te stellen, die daerop van ’t gemene<lb/>
gepeupelt subijt overvallen ende benevens het verder volck der twe aldaer sijnde<lb/>
chialoupen Velsen ende Waterhont als ’t ander cleyn vaertuych tesamen gemassacreert<lb/>
ende om ’t leven gebracht waren geworden, invoegen van alle de daer<lb/>
aenwesende Nederlanders niet meer als gemelte coopman Curre (die sijn behoudenisse,<lb/>
soo ’t schijnt, naest God ten principalen den Coningh als eenige andere sijne<lb/>
goetgunstige was toeschrijvende), mitsgaders desselfs huysvrou, een assistent met<lb/>
een timmerman ende twe matrosen, beneffens noch vier Malacse huurlingen, oock<lb/>
noch een timmermansvrou met hare drie kinderkens de doot g’eschappeert ende<lb/>
bij den leven behouden waren geworden, sodat 27 man van d’onse haer leven<lb/>
hadden gelaten, wordende d’overgeblevene oock noch alle verscheydentlijck in<lb/>
eenige der grooten hare huysen, als Curre meergenoemt tot den orangcay basaer,<lb/>
sijn vrouw ende assistent tot de sabandaers ende de reste op andere plaetsen in<lb/>
detentie gehouden, die den Coningh oock niet en trachte te largeren, voor ende<lb/>
aleer over dese sijne gepleechde ontrouwe cruelle daet weder met de Comp.e<lb/>
vereenicht was ofte dat dienaengaende ordre uyt Atchyn bequam, also het scheen,<lb/>
hem ende sijne grooten dit hun moortdadich faict, naerdien hun wegens ’t bedectelijck<lb/>
aen lant brengen van eenich geschut naer genomen inspectie niet gebleecken<lb/>
was, begonde te berouwen, daer nochtans uyt seeckeren brief van Comp.8 resident<lb/>
uyt Atchyn aen den gouverneur in Malacca van dato 21 april (sijnde noch eenige<lb/>
dagen voor bovenaengeroerde massacre, oock selfs voor d’aencomste van meergenoemden<lb/>
Curre uyt Malacca in Perah) notoirlijcken blijct ende af te nemen is,<lb/>
dat het verhaelde enorme faict al over langen met voorbedachtheyt bij den Coningh<lb/>
van Perah ende sijne grooten gepractiseert sij geweest, aengesien de vaertuygen,<lb/>
daer gemelten resident in den sijnen mentie van maect, met dewelcke de Coningh<lb/>
aen de Atchinse Majt soude geschreven hebben, dat de Hollanders in Perah een<lb/>
seer groot huys ofte veeleer een fortresse van meninge waren te bouwen, daertoe<lb/>
licentie hadde versocht hetselve, al waer het oock met de wapenen, te mogen verhinderen<lb/>
ofte oock om de Hollanders uyt die quartieren te verjagen, daer hem als<lb/>
een goet soldaet ende een getrou onderdaen toe soude laten vinden ende hem sulcx<lb/>
oock in dier voegen soude toegestaen sijn geworden, al langh voordat den coopman<lb/>
Curre van Malacca om die wooningh op te richten naer Perah vertrocken ofte dat<lb/>
oock eenich het minste houtwerck tot dien eynde derwaerts gesonden was, van<lb/>
Perah na Atchyn genavigeert waren geweest, invoegen daeruyt claer genoech te<lb/>
colligeren sij, alles met een pure opset bij henlieden voorgenomen is geweest, dat<lb/>
dan oock de nodige daerover te doene straffe te meerder justificeert.<lb/>
</para>
<para>
Van al dit voor en verhaelde dato 13 ende 25 augusti . . . uyt Malacca geadverteert<lb/>
sijnde, hebben niet nodiger geacht nochte ons meer ter harten laten gaen<lb/>
als de bevoirderinge van een rechtmatige parate straffe jegens dese wrede ende<lb/>
troulose moordenaers in weerwraecke van ’t onnosel vergoten bloet alsoock tot<lb/>
reputatie van den staet der Generale Oostindise Comp.e en de Nederlantse natie<lb/>
mitsgaders tot afschrick ende sonderlingh ontsach van d’andere daeromtrent<lb/>

<pb n="514" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0514"/>
gelegene smalle potentaten, opdat haer daeraen spiegelen ende niet eens gedencken<lb/>
mogen diergelijcke t’eeniger tijt tegen de Comp.e ende derselver volck ende middelen<lb/>
mede te onderstaen, oversulcx in Rade van India goetgevonden ende gearresteert<lb/>
hebben op ’t spoedichste over Malacca derwaerts t’equiperen ende uyt te<lb/>
setten, sooals op
<emph>5</emph> ende 14 september vervolgens van dese rhede vertrocken sijn,<lb/>
de jachten de Saphier, Bruynvis, Gapingen ende Troostenburch mitsgaders de<lb/>
chialoup Macassar benevens drie cloecke oorlogsprauwen ende de fluyt de Post,<lb/>
met ammunitie van oorloge ende andere behoeften naer eysch van saecken wel<lb/>
voorsien ende gemant boven ’t seevarent volck met 300 cloecke soldaten onder<lb/>
deselve competente officieren, in 5 comp.en behoorlijck verdeelt, neffens bijgevoechde<lb/>
ordre aen de h.r gouverneur Joan Thijssen in Malacca om uyt sijn guamisoen<lb/>
aldaer tot derselver versterckinge noch tot te doen 100
<emph>&amp; 150</emph> soldaten ende gelijcke<lb/>
getal wel geoeffende Malackesen met sooveel jachten ende ander bequaem vaertuych,<lb/>
als, aldaer present sijnde, voor een corten tijt gemist soude connen werden,<lb/>
alle onder ’t gesach ende commando van den e. Joan Truytman, gaende als<lb/>
commandeur tot uytvoeringe van dit exploict ende voor de derde mael in commissie<lb/>
aen de Atchynse MajJ, als die in dat geweste wel ervaren, met goede kennisse<lb/>
ende dapperheyt begaeft, oock aen ’t hof van Atchyn aengenaem is, met sodanige<lb/>
schriftelijeke ordre ende instructie, als tot uytvoeringe van dit exploict achten te<lb/>
vereyschen . . . . , waerbij hem geordonneert is Malacca’s reede vooreerst aen te<lb/>
lopen, sich bij d’h.r gouverneur aldaer van de nadere becomen kennisse van ’t<lb/>
gepasseerde in Perah grondich t’informeren ende vervolgens met sijn e., als daer<lb/>
in loco best bekent, wijders te overleggen, wat tot uytvoeringe van dese sijne<lb/>
commissie ten meesten dienste van de Generale Comp.e best soude mogen dienen<lb/>
gedaen; naer welckers verrichten ende dat met het geordonneerde secours van daer<lb/>
versien sij, van Malacca naer Perah oversteecken, de rivieren overal besetten ende<lb/>
met drie a vier wel gearmeerde chialoepen ofte met sooveel meer, als naer bevindinge<lb/>
te rade worden, als, onder een schijn- vredevlagge hem naer boven begeven<lb/>
ende onderstaen soude, of hij den coopman Michiel Curre met desselfs huysvrou<lb/>
ende d’andere noch bij den leven gehouden persoonen in der minne uyt haere<lb/>
handen becomen, mitsgaders aldaer vernemen soude connen, wie d’eygentlijcke<lb/>
autheurs ende aenleggers van dit hun moortdadich bedrijf waren geweest, als tgene<lb/>
sich wijders omtrent dese saeck had toegedragen ende waertoe die ten principalen<lb/>
tenderende sij ; van waer hij sich (latende ondertusschen de rivieren . . . sonder<lb/>
ijmant in ofte uyt te laten passeren behoorlijck beset) met twe wel gearmeerde ende<lb/>
van soldaten ter defensie suffisant versiene jachten sonder eenige acte van hostiliteyt<lb/>
alvooren hier te plegen naer Atchyn transporteren1) om onse rechtmatige<lb/>
wraecke ende de daerover te doene vereyste straffe alvoren aen ’t hoge hof in<lb/>
Atchin te defereren ende voor te stellen tot contestatie van onse ontschult ende<lb/>
dat ongaerne genegen waren met dat rijck in eenige verwijderinge te geraecken ofte<lb/>
te verbreecken d’aliance ende vruntschap, met die croone soo lange jaren in alle<lb/>
trou ende oprechticheyt g’observeert ende wijders aen ’t hof aldaer onder goede<lb/>
verseeckeringe sij nes persoons serieuselijcken te vernemen, in wat manieren het<lb/>
met de regeringe aldaer sij gestelt ende of de Coninginne noch bij den leven ende in<lb/>
haer voorige authoriteyt, dan of ’t rijck bij den laximana ende de vordere opgeworpene,<lb/>
sooals hier gerucht wort, g’usurpeert sij, hoedanich haer omtrent den<lb/>

<fnote>[=1] Hier ontbreekt: soude of iets dergelijks.[=1] Paene, poene, boete(doening).</fnote>
<pb n="515" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0515"/>
beganen Perahsen moort gedragen ende of daertoe last ende bevel gegeven,<lb/>
consequent haer mede als troulose bontbreeckers van vooraengeroerde so langh<lb/>
gehouden onderlinge alliance met de Comp.e en de vijanden van den Nederlantsen<lb/>
staet gestelt hadden, alswanneer haer mede als vijanden tracteren, haere reede<lb/>
besetten, de aldaer leggende vreemdelingen doen vertrecken ende niemant eenige<lb/>
entrance op deselve verlenen sal, totdat ons volcomen contentement geschiede, dat<lb/>
dan in Perah, die de uytvoerders van dit horribile faict sijn geweest, niet minder<lb/>
volgen ofte onse wapenen tot straffe van tselve verwachten moeten; dienvolgende<lb/>
of het gebeurde, dat ’t hof van Atchyn haer van al tselve geheel ignorant ofte onschuldich<lb/>
stelde, dat hetselve alsdan tot verificatie van dien den Sulthan van Perah<lb/>
als een subject ende vasal van de croone Atchyn met de moordenaers ende aenleggers<lb/>
van dit enorme faict naer meriten ten overstaen van ons behoorlijck straffen<lb/>
ende ons daerinne volcomen satisfactie doen ofte ons de wraecke ende straffe in<lb/>
handen sal geven moeten ; dat dan geschiedende, sullen daerover sodanige executie<lb/>
gehouden wesen te doen, als onse macht ende middelen aenlangen ende de gewich[tichjeyt<lb/>
der saecken mitsgaders ’t respect van de Generale Comp.e omtrent d’omleggende<lb/>
volckeren sal comen te vereyschen. Ende naerdien ons die van Perah nu<lb/>
genoeehsame ende rechtvaerdige oorsaeck gegeven hebben van haer in alles te<lb/>
mistrouwen ende ons tegen haer behoorlijck te verseeckeren mitsgaders van haer te<lb/>
begeren soodanige gelegentheden, als ten meesten dienste van de Comp.e sullen<lb/>
nodich achten, hebben mede gelast, dat na verrichter saecken in Perah ende dat<lb/>
deselve haer naer gedane straffe mochten comen te accommoderen, d’onse haer,<lb/>
soo licht betrouwende, niet weder in haer gewelt sullen begeven, maer, naerdat<lb/>
alsulcke voordeelige conditiën in den thinhandel van dat quartier ons sullen voorbehouden<lb/>
hebben, als dit haer trouloos bedrijf ende ’t vermoorden van sooveel<lb/>
onnosel bloet omtrent Comp.s staet heeft gemeriteert, haer tot een paene
<super><fref ref="x"/> </super> van<lb/>
dien ende te fideelder onderhoudinge van haere beloften alsoock tot te meerder<lb/>
verseeckeringe van Comp.8 volck ende middelen den Peraees opleggen ende injungeren<lb/>
sullen ons selfs ende op haer eygen costen een defensive vasticheyt ter<lb/>
plaetsen, daer het de onse raetsaemst achten sullen, te timmeren ende in te geven,<lb/>
daer ons volcomen in te betrouwen ende haere troulose lagen niet te VTesen hebben,<lb/>
opdat dan de Comp.e door een verseeckerder ende te meerder profitabilen handel<lb/>
weder te boven comen ende recouvxeren mach de schaden ende oncosten, die<lb/>
deselve alrede geleden ende nu noch in ’t revengeren ende straffen van sulck een<lb/>
enorme daet tot mainctenue van de justitie ende ’t respect van haer ende de<lb/>
Nederlantse natie in dese landen genootsaect wort te dragen.<lb/>
</para>
<remark>(MalakJca is voorzien met een kapitaal van f. 307713.1.8 , deels laat uit Suratte en Coromandel ontvangen kleden; van daar is ontvangen cargasoen van f. 18958.12.14 , vnl. 201471 *&lt;£* tin - veel minder dan het vorige jaar - en 4178 picol peper)</remark>
<para>. . . invoegen de eyschen voor de comptoiren Suratte, Persia, Bengala, Wingurla<lb/>
ende Malabaer, bedragende over de 400 000 $6, niet alleen niet sal connen voldoen,<lb/>
maer oock niet overhouden voor aenstaende jaers petitie voor Tayouan anders, als<lb/>
tgene daerna binnen een a twe maenden sal comen t’ontfangen, daeromme oock,<lb/>
naerdien den thin op geen van genoemde comptoiren soo groot voordeel als in<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Paene, poene, boete(doening).[=1] Abraham Steen kwam 1642 als onderkoopman uit, 1648 koopman en sjahbandar, 1650 opperkoopman, sjahbandar en ontvanger te Malakka.</fnote>
<pb n="516" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0516"/>
<para>Tayouan gegeven had, sijnde ’t picol anno passato tot 44 a 45 realen ende also<lb/>
met over de 150 per cento avance aldaer vercocht, aen gemelten h.r gouverneur<lb/>
geordonneert hadden, dat sich ter aencomste van de Tayouanse schepen omtrent<lb/>
het laeste van de presente maent uyt den eysch ende advisen van d’h.r gouverneur<lb/>
Verburch wel informeren soude, of den thin, waervan den eysch voor dat comptoir<lb/>
maer ten halven desen jare heeft voldaen connen werden, noch in gelijck demande<lb/>
ende waerde aldaer verbleven was, ofte dat het maer weynich quame te differeren,<lb/>
alswanneer sijne e. geauthoriseert bleeff, meergeseyde eyschen voor Suratta,<lb/>
Mocha, Persia ende Bengala wel op de helfte ofte oock wel meer soude mogen verminderen<lb/>
om alsoo daerdoor te meerder thin voor Tayouan te behouden ende<lb/>
denselven in d’andere vooraengetoge gewesten door het weynich senden in te<lb/>
meerder achtinge te brengen, dat nu t’onsen leetwesen bevinden geheel tegen onse<lb/>
hope uytgevallen te wesen, mitsdien uyt de Tayouanse advisen van den 24en<lb/>
october passato vernemen, dat den thin desen jare aldaer neffens meer andere<lb/>
goederen bijna in genen ofte seer geringen demande geweest ende den toegesonden<lb/>
noch meest bij de pachuysen berustende was, soodat voor dat comptoir apparent<lb/>
voor aenstaende jaer weynich ofte niet van dat minerael g’eyst sal worden ende<lb/>
daerom al, wat bij brengen can, nu wel naer meeraengehaelde comptoiren af senden<lb/>
ende conform derselver petitie sal distribueren mogen.<lb/>
</para>
<remark>(17 maart is besloten de inkoopsprijs van peper te Batavia van 10 realen op 9 per picol, later op 8, te verlagen, daar er nog grote voorraad is en de Engelsen te Bantam geen contanten hébben; deze prijzen zijn ook voor Malakka bepaald)</remark>
<para>. . . den toevoer van peper uyt de quartieren van Johor, Andragiri, Jambi,<lb/>
Palimban ende andere plaetsen naer Malacca mede van tijt tot tijt meer was toenemende,<lb/>
derwelcker Coningen alsoock die van Rombou ende voirdere nagebuuren<lb/>
mitsgaders de onderhorige van Nanningh, Perlingh, Meleque ende andere omtrent<lb/>
gelegene in gewenste eenicheyt ende reciprocque vruntschap met de onse noch<lb/>
bleven continueren, soals oock ten dien fine ende tot te meerder onderhoudinge<lb/>
derselven den Pangoran van Palimban in ’t begin van januario jongstleden selfs<lb/>
sijne gesanten aen den gouverneur in Malacca afgesonden ende daerbij de continuatie<lb/>
van d’onderlinge vruntschap en de oude alliance in minnelijcheyt hadde<lb/>
doen presenteren, die naer goet onthael op den 19en derselver maent, hebbende<lb/>
al voor en een redelijcke quantiteyt deden ujd Comp.s magasijn gecocht, weder met<lb/>
seer goed genoegen vertrocken waren. Soo had gemelten heer gouverneur den<lb/>
sabandaer Abraham Steen1) . . . aen den Coningh van Johor met een cleyn<lb/>
geschenck om te begroeten ende d’oude vruntschap te vernieuwen gesonden, dat<lb/>
denselven seer aengenaem was geweest ende in teycken van dien terstont naer<lb/>
’t retourneren van gemelten sabandaer sijne wedergesanten, twe van de principaelsten<lb/>
van sijn rijck, met een cleyn wedergeschenck alsook een brief jen in anfcwoorde<lb/>
hadde doen volgen, die op 18 january in Malacca aengelant ende op 3eu<lb/>
february daeraen mede met volcomen contentement weder vertrocken waren,<lb/>
hebbende op ’t voorstel van d’h.r gouverneur vaste belofte gedaen voortaen alle<lb/>
den thin, die deselve uyt Rombou ende Oudjangh Salangh jaerlijcx becomen ende<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Abraham Steen kwam 1642 als onderkoopman uit, 1648 koopman en sjahbandar, 1650 opperkoopman, sjahbandar en ontvanger te Malakka.[=1] NI. Ligor.</fnote>
<pb n="517" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0517"/>
<para>ongeveer in 150 baren bestaet, aen d’onse in Malacca te leveren sonder dien na<lb/>
Johor, gelijck tot noch geschiet was, te vervoeren, sijnde wederom op haer instant<lb/>
versoeck ende hart aenhouden ende dat d’h.r gouverneur in ’t reguart van de veeljarige<lb/>
in alle trouw gecontinueerde vruntschap met dat rijck sulcx henlieden niet<lb/>
wel ontseggen conde, bij sijne e. voor haren Coningh met een onderstierman geaccommodeert<lb/>
om met sijn gereet hebbende scheepjen op de becomen passé van de<lb/>
H.r Gouverneur- Generael een voyagie naer Tayouan te doen mits denselven geduurende<lb/>
dien tijt buyten laste van de Comp.e tot contentement te gageren, invoegen<lb/>
alles met die nabuurige vrunden wel tot genoegen stont.<lb/>
</para>
<para>Soo waren op 27en der . . . maent january passato [met] ’t jacht Grijpskercken<lb/>
van Queda in Malacca mede aengecomen twe ambassadeuren van dien<lb/>
Coningh, expres afgesonden om van daer per d’eerste occasie herwaerts aen d’H.r<lb/>
Gouverneur- Generael ende de raden van India gedimitteert te worden, comende<lb/>
met volcomen macht ende authoriteyt om alle verschillen, voor desen tusschen de<lb/>
Generale Comp.e ende gem. Coningh ontstaen, met Hare E. finalijcken te vereffen<lb/>
ende in der minne bij te leggen, oock de novo een vast ende eeuwichduurent<lb/>
verbont met deselve aen te gaen, die dan oock per ’t jacht Ackersloot op den 5<lb/>
maert passato alhier wel ende gesont aengecomen sijn. Maer, aengesien d’h.r<lb/>
gouverneur in Malacca alsdaer in loco de constitutie, aert ende handelinge van dit<lb/>
volck best bekent oock om sijne e. onder die natie in te meerder achtinge te stellen,<lb/>
hebben raetsaem geacht die saeck in ’t geheel ende finalijcken met dese gesanten af<lb/>
te handelen aen gemelte sijne e. ende . . . onsen commissaris den e. Joan<lb/>
Truytman, met denwelcken deselve oock op 5 september passato derwaerts van<lb/>
hier weder vertrocken sijn, te defereren, met volcomen macht geauthoriseert om<lb/>
d’oude verschillen bij te leggen, mits dat de Comp.e hare t’achterheyt met goede<lb/>
verseeckertheyt vergoedet worde ende wijders met deselve in soodanich nieuw ende<lb/>
onverbreeckelijck contract te treden, als metten ander ten meesten dienste van de<lb/>
Generale Comp.e ende om voor deselve den aldaer vallenden thin ende peper sonder<lb/>
voirdere cavillatiën met exclusie van alle andere natiën tot een redelijcken prijs te<lb/>
verseeckeren best geraden vinden sullen, als wanneer oock de besettinge voor<lb/>
desselfs rivier opbreecken, mitsgaders in Queda weder een propere logie stabiliëren<lb/>
ende die met een competent cargasoen onder d’administratie van een capabel<lb/>
ende met dat volck om te gaen bequaem persoon versien sal, mits ons volck beter<lb/>
als voor desen versekeren te tracteren ende Comp.s middelen geen pericul comen<lb/>
te lopen.<lb/>
</para>
<remark>(Van Kedah is in mei 100 bahar tin en 650 picol peper ontvangen , 2 juli van Ligor 113 bahar tin en 36 bahar peper)</remark>
<para>. . . den toestant dier gewesten
<super><fref ref="1"/> </super> noch redelijck mitsgaders den oirloch, ten respecte<lb/>
Radja Sangora het besworen water, hem van den Siamsen Coningh toegesonden,<lb/>
gedroncken ende bovendien den eet van getrouwicheyt aen denselven op<lb/>
den Alcoran gesworen had2), nu t’eenemael gecesseert, consequent dienaengaende<lb/>
egene becommemisse meer in onsen handel aldaer te duchten was, eenichlijck dat<lb/>
</para>

<fnote>[=1] NI. Ligor.</fnote>
<fnote>[=2] De bedoelde Moslimse Vorst had dus zowel op de wijze van zijn godsdienst als op die van zijn Opperheer trouw gezworen.[=1] NI. de onderkoopman Adrianus Romanus.</fnote>
<pb n="518" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0518"/>
<para>de Japanders ende Peguers, in Siam wonachtich, voor hunne aenbrengende maintimentos<lb/>
den thin so naeu wisten op te samelen, dattet bijna d’onse onmogelijck was<lb/>
ijts te becomen, ontstaende doch ten principalen daeruyt, dat d’onse van Japans<lb/>
schuytsilver geheel destituyt waren, des alsnoch versochten, hem *) de g’eyste 8000<lb/>
tailen d.° met eerster gelegentheyt van hier over Malacca geworden mochten,<lb/>
daervan hier al tijdich ordre toe aen Comp.8 resident, den opper coopman Hendrick<lb/>
Crayer
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> in Siam gegeven hadden, dat naer becomen advijs van de vredige constitutie<lb/>
dier plaetsen, waervan hem in Siam selfs gevoechlijck informeren soude<lb/>
connen, bij bequame occasie in goede verseeckertheyt voorsz. g’eyste silver tot<lb/>
bevoirderinge van den thinliandel derwaerts senden soude ende gaf gemelten onse<lb/>
resident noch goede hope, dat onaengesien vooraengehaelde obstaculen binnen<lb/>
corten tijt een goede quantiteyt van 250 è- 300 baren thin vermeende te becomen,<lb/>
oock waren van de uytstaende schulden noch 204 tailen ontfangen ende stonden<lb/>
de resterende, sijnde ƒ 1692, van tijt tot tijt mede te volgen, soodat vermeende, de<lb/>
Comp.e daer weynich schade van soude te verwachten hebben.<lb/>
</para>
<remark>(In october schreef Crayer uit Siam,)</remark>
<para>... de vaste genomen resolutie desselven Conincx, waarbij hij met groote daertoe<lb/>
gemaecte ende noch dagelijcx toestellende praeparaten besloten ende vastgestelt<lb/>
had den Sangorees met alle sijne bij te brengen macht op ’t heftichste weder te<lb/>
willen gaen beoirlogen, ja sodanich, dat oock de hulp ende adsistentie van ten<lb/>
minsten 2 è, 3 Comp.8 schepen daertoe begeert.<lb/>
</para>
<remark>(Crayer heeft om de te verwachten onrust in Sangora geen schuitzilver overgemaakt)</remark>
<para>
In Oudjangh Salangh stont alles volgens de van daer gecomen advisen van<lb/>
dato 19en may passato noch in redelijcken doene ende waren de thingravers in de<lb/>
minen noch vlijtich geoccupeert, sulcx Comp.8 resident aldaer, den ondercoopman<lb/>
Johan Groenewegen3), vaststelde, dat tegens ’t laeste van october Malacca met<lb/>
een goeden quantiteyt thin versorgen soude, onaengesien op Bangari, ter oirsaecken<lb/>
den regent dies lants ’t vermaerde thinland Pongo
<super><fref ref="4"/> </super> sonder eenige wettige reden<lb/>
van den rechten eygenaer g’usurpeert ende naer sich genomen had, de saecken vrij<lb/>
wat desert stonden, sulcx in twijffel wiert gestelt, of dit saisoen al eenigen thin van<lb/>
daer te becomen soude wesen. Om welcken handel oock sooveel doenlij ck allerwegen<lb/>
te vervolgen ende egene plaetsen, daer denselven valt ofte te becomen sij, onbesocht<lb/>
te laten hebben mede conform onse genomen resolutie dato 17 maert passato<lb/>
d’h.r gouverneur Joan Thijssen in Malacca aengeschreven ende geordonneert bij<lb/>

<fnote>[=1] NI. de onderkoopman Adrianus Romanus.</fnote>
<fnote>[=2] Hendrick Crayer, 1642 onderkoopman, 1645 koopman, 1650 opperkoopman, vnl. gebruikt voor peperopkoop ter Westkust van Sumatra, van 1651 tot zijn dood in 1653 opperhoofd in Siam.</fnote>
<fnote>[=3] Johan (van) Groenewegen kwam 1637 als assistent uit, 1645 onderkoopman te Malakka, 1650 koopman o.a. te Udjung Selang, 1656 wegens knoeierij voor de Raad van Justitie, 1659 resident in Atjeh, 1661 te Padang, 1664 hoofd van de peperhandel ter Westkust, dec. 1065 daar gestorven.</fnote>
<fnote>[=4] Pongo, Muang Phanga, stad op 8°15' N.B. en 98045' O.L.[=1] Tavay of Tavoy — vgl. dl. I, p. 549 — ligt op ruim 14° N.B. en 98° 15' O.L.</fnote>
<pb n="519" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0519"/>
eerste gelegentheyt met een beqnaem jacht ende een persoon, daertoe best capabel,<lb/>
neffens een requisijt cargasoentjen een besendinge te doen naer Tavay
<super><fref ref="1"/> ,</super> gelegen<lb/>
tusschen Tanassarie ende Martavan
<super><fref ref="2"/> ,</super> een plaets, alwaer jaerlijcx een groote<lb/>
quantiteyt thin is vallende ende naer andere gewesten vervoert wort, om t’onderstaen,<lb/>
wat voirdelen bij dien handel aldaer voor de Comp.e te behalen ende daeromme<lb/>
waerdich ende dienstich wesen sal aldaer tot bevoirderinge van dien een propere<lb/>
logie ofte vaste handelplaets te begrijpen ende die met een goet assistent ofte ander<lb/>
beqnaem persoon te besetten.<lb/>
</para>
<para>Ter reede voor Malacca was op 16 january passato seecker Portugees capiteyn,<lb/>
Francisco Bravo, inwoonder tot Coutchyn, met sijn scheepken SJ Anthony uyt<lb/>
Macao verschenen ende d’h.r gouverneur door denselven bedeelt geworden, alsdat<lb/>
den Tartar in ’t begin der gepasseerde maent december de vermaerde coopstad<lb/>
Canton in China naer negen maenden belegeringe geweldigerhand ingenomen ende<lb/>
bemachticht mitsgaders d’inwoonderen in den aenval meest alle gemassacreert<lb/>
hadde, sulcx voor die natie in dat rijck niet importants meer resteerde t’incorporeren<lb/>
als de provincie Quansay3), werwaerts oock het victorieuse leger des verwinners<lb/>
rede in aentocht was ; daerbij stonden de saecken der Portugesen in Macao<lb/>
seer ellendich ende bleef die stad vermits den woedende oirlogh t’enemael sonder<lb/>
negotie ; alle twelcke mede bij den cap.n Diego d’Amirael
<super><fref ref="4"/> ,</super> die met sijn scheepjen,<lb/>
verleden jaer in Macao overgebleven, op den 10 february daeraen mede voor<lb/>
Malacca de retour gekeert was, in allen deelen geconfirmeert was geworden;<lb/>
welckers beyde ladinge, bestaende uyt weynich radix china, eenige kisten met<lb/>
copere kaskens, partij e vergulde houtwercken ende eenige slavinnen sonder eenich<lb/>
gout ofte ijts diergelijcke, oock soveel niet dat Malaccaes gerechticheyt daermede<lb/>
conden betalen, van gelijcken den soberen toestant in voorn. Macao genoechsaem<lb/>
demonstrerende was.<lb/>
</para>
<para>Soo waren oock op 15en der jongstleden maend juny voor Malacca comen aen<lb/>
te landen twe Portugese navetten, het eene uyt Goa ende het ander uyt Coutchyn,<lb/>
wesende het eerste voor reeckeninge des Conincx ende ’t andere door particuliere<lb/>
g’equipeert, tenderende beyde naer Macao. Derselver ladinge was mede geringh<lb/>
ende had d’h.r gouverneur oock weynich ofte gene novos uyt deselve connen verstaen,<lb/>
als alleen dat twe schepen, anno passato hunlieden uyt Portugael toegesonden,<lb/>
het eene op Madagascar ende ’t ander omtrent Mosambique vergaen ende<lb/>
oversulcx in twe jaren hen geen rechte tijdinge uyt Europa toegecomen was.<lb/>
Niettemin was in Goa gerucht, datter een nieuwen Vice-Rey, Jan de Silva Telles<lb/>
genaemt, om don Philippo te vervangen met vier schepen op comende weghe was,<lb/>
daervan de seeckerheyt aldaer wierde verwacht.<lb/>
</para>
<remark>(Het afgelopen jaar leek de verhouding tot Atjeh gunstig,)</remark>
<para>. . . tenware ons ondertusschen per seecker vrijmans vaertuygh ende daerop<lb/>
gevolchde geruchten voorgecomen was, dat het gehele hof aldaer in roere, den<lb/>
grooten laximana met 2 a drie van sijne complicen, mede rijcxraden, doch tesamen<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Tavay of Tavoy — vgl. dl. I, p. 549 — ligt op ruim 14° N.B. en 98° 15' O.L.</fnote>
<fnote>[=2] Martabahan, plaats aan de mond van de Salwin op 16£° N.B. en 97£° O.L.</fnote>
<fnote>[=3] Quansay, Kwang-si, de zuidelijkste provincie van China, grenzend aan Tonkin.</fnote>
<fnote>[=4] Diego do Amaral.[=1] Sibidi (wellicht ten rechte Sri) Indra en Radja Modliar tekenden 6 nov. 1649 te Tiku een contract met de V.O.C. en waren 15 aug. 1650 getuigen bij het sluiten van een contract te Perak. De eerstgenoemde was juni 1659 als Atjehs gezant te Batavia en was in 1660 als vertegenwoordiger van zijn land ter Westkust.</fnote>
<pb n="520" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0520"/>
<para>quaetgunstige van de Comp.e, tegen den oppersten rijcxraet Maradja Siri Maradja,<lb/>
een fideel ende besonder vrunt van de Nederlantse natie, opgestaen ende denselven<lb/>
opentlijck te laste brengende was, dat met hulp der Hollanders naer de croone<lb/>
stont, hetwelcke groote revolte in ’t hof onder de grooten ende al de hovelingen<lb/>
hadde gecauseert, soodanich dat oock in langen tijt geen audiëntie nochte acces in<lb/>
tselve gegeven wierde, onseecker of de Coninginne sieck, doot ofte noch bij den<lb/>
leven was, totdat eyndelijck gemelten laximana met toedoen van sijne adherenten<lb/>
door listige practijcken hem genoechsaem meester van ’t hof gemaect ende het ten<lb/>
laesten sooverre gebracht hadde, dat in een gemaecten oproer Maradja de Radja,<lb/>
schoonsoon van Maradja Siri Maradja, ... op een oliphant naer ’t hof rijdende,<lb/>
door ’b hooft geschoten ende also doot gebleven mitsgaders hij, Maradja Siri<lb/>
Maradja selfs, door hulp van eenige noch wel bij den leven behouden, doch van al<lb/>
sijn wapenen ende oliphanten ontbloot, alsmede buyten alle commando, gesach<lb/>
ende authoriteyt om als een privé persoon te leven gestelt sij geworden, alswanneer<lb/>
d’alhier in Batavia verleden jare gewesen ambassadeuren Sibi d’Indra ende Radja<lb/>
Modliaer
<super><fref ref="x"/> </super> over accusatie, van dat met de Hollanders geconspireert ende het rijck<lb/>
van Atchyn aen deselve vercocht hadden, oock dat die met macht ende schepen<lb/>
hem, Maradja, . . . aldaer te hulpe comen ende tot Coningh maecken souden, van<lb/>
genoemden laximana ende desselfs aenhanck in boyens geslooten, daerna veel<lb/>
malen wredelijcken getormenteert, eyndelijck wel losgelaten, doch alle hunlieder<lb/>
middelen, vrouwen, kinderen ende slaven geconfisqueert ende neffens meerverhaelden<lb/>
Maradja Siri Maradja buyten alle gesach gestelt waren geworden, sijnde<lb/>
alsdoen noch onseecker, off er een levendige Coninginne was of niet.<lb/>
</para>
<remark>(Daarna kwamen de slechte berichten uit Perak binnen en was tot de zending van Truytman besloten)</remark>
<para>Wat de gehele Westcust ende den peperhandel aldaer belanght, die luyden<lb/>
souden niet liever sien, als dat van ’t Atchinse jock ontslagen sijn ende onder onse<lb/>
protectie leven mochten, dat menichmael genoech te kennen gegeven ende voorgeslagen<lb/>
hebben. Uyt Atchyn souden oock door ’t recht van oirloge sonder reden<lb/>
van beclach alle vreemdelingen weeren ende niemant in die contrijen admitteren<lb/>
mogen, dat Comp.8 negotie in die quartieren seer doen floreren ende Malacca’s<lb/>
conqueste grotelijcx verbeteren soude. Perah souden oock door dese gerechtige<lb/>
ende suffisante gegeven oirsaeck ons subject ende den gehelen thinhandel de Comp.e<lb/>
eygen maecken connen, gelijek mede ten tijden van de Portugesen is geschiet, die<lb/>
door een ende deselve casus Perah van ’t Atchynse gesach afgescheyden, haer<lb/>
selven gesubjugeert ende den gehelen thinhandel onder haer eenich ende alleen<lb/>
gebracht hadden, soodat bij dusdanige occasie de rupture met Atchyn de Generale<lb/>
Comp.e soo seer niet soude prejudiceren connen.<lb/>
</para>

<remark>(In Atjeh bleef eind 1650 voor f. 14887.4 - aan contanten; er is 5 sept. met Truytman voor f. 12914.3- heengezonden met een schenkage van f. 1999.14.8 voorKoningin en groten; de onderkoopman De Salangre had er kleden met 70°/o winst verkocht en Peraks tin gekocht)</remark>
<fnote>[=1] Sibidi (wellicht ten rechte Sri) Indra en Radja Modliar tekenden 6 nov. 1649 te Tiku een contract met de V.O.C. en waren 15 aug. 1650 getuigen bij het sluiten van een contract te Perak. De eerstgenoemde was juni 1659 als Atjehs gezant te Batavia en was in 1660 als vertegenwoordiger van zijn land ter Westkust.[=1] Contract van 6 en 9 nov. 1946, *Corpus* I, nr. CLXXXIX.</fnote>
<pb n="521" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0521"/>

<para>Edoch corts daeraen vijf diverse vaertuygen van Bengala ende de Gust Choromandel<lb/>
met goede quantiteyt alderhande lijwaten ende mainctementos ter rhede<lb/>
aldaer verschijnende, waren alle doecken tot een seer lagen marct gedaelt, sodat hij<lb/>
sijne restanten om den voorigen prijs te halen op verre na niet brengen conde, oock<lb/>
onseecker was, wat eysch hij dienaengaende voor dat comptoir weder instellen<lb/>
soude.<lb/>
</para>
<remark>(Vier schepen hebben cargasoen van f. 183880.6.7 vnl. kleden naar de Westcust gébracht , van daar is ontvangen 12091 picol 41 katti of 604\ last peper en ,, 199\ taél , van 1\ ra. swaer den iael, goet ende onvervalst santgout, op Priaman a 16 ra. ’t taél ingecocht”; alles samen kostende met tolrechten f. 280145.19.10, terwijl f. 96021 op de kleden is gewonnen)</remark>
<para>. . . sijnde de novo niemant langs de gehele Westcust gevonden, die sich in ’t<lb/>
minste soude mogen onderstaen hebben tegen ’t voor desen gemaecte contract op<lb/>
den prijs der deden jegens peper
<super><fref ref="x"/> </super> ende het daerop verleende firman van d’Atchynse<lb/>
Maj.1 te opposeren ofte eenige veranderinge in te maecken, maer hebben alles<lb/>
goetwillich nagecomen ende g’obedieert, gelijck mede het betalen van ’t tolvrij<lb/>
schip ofte 1200 baer van 3 picol ij der, daer die van Tico 918 baer op voldaen ende<lb/>
bij gebreck van peper 282 schuldich gebleven sijn met vaste belofte die aenstaende<lb/>
jaer boven de des jaers gerechticheyt deuchdelijcken te sullen voldoen, sodat te<lb/>
hopen sij, dien handel in dier voegen voortaen tot groot voirdeel van de Generale<lb/>
Comp.e vast ende onveranderlijck sal blijven continueren.<lb/>
</para>
<para>
Van d’hiervooren aengehaelde beroerten in Atchyn, veel min van ’t gepasseerde<lb/>
in Perah, was op dese gehele Cust weynich ofte gene kennisse, immers voor sooveel<lb/>
d’inhabitanten aen d’onse hadden doen blijcken, of tenware sulcx verswegen<lb/>
hadden om haeren peper aen den man te helpen ende daermede niet verlegen te<lb/>
blijven sitten, dat den tijt bekent maecken sal, onaengesien echter verscheyde<lb/>
boedjangs ofte cleyne afgesanten, doch, so geseyt wierde, alle sonder brieven van<lb/>
’t Atchynse hof in die plaetsen verschenen waren, die wel gedivulgeert
<super><fref ref="2"/> </super> hadden<lb/>
de doot van den oppersten rijcxraet Maradja Siri Maradja, doch andere weder,<lb/>
dat hij noch in ’t leven was, sonder ijts voirder bij wien de presente regeringe ende<lb/>
of de Coninginne noch bij den leven bevonden wierde; edoch waeren daerinne<lb/>
tesamen affirmativelijck overeengecomen, dat alle de panglimas langs die gehele<lb/>
Cust, sooverre ’t Atchynse gebiet sij streckende, ja den Coningh Monsoussa
<super><fref ref="3"/> </super> op<lb/>
Indrapoura selfs, over gepleechde fraude in Hare Maj .ts tollen gesuspecteert, uyt<lb/>
hare gouvernementen ten hove ontboden ende verandert worden souden ende<lb/>
bovendien vastelijcken gesustineert, dat den panglima van Padangh, overdat anno<lb/>
1649 d’Engelsen aldaer doen comen ende in den handel van peper, sijnde dien, die<lb/>
datselve jaer door d’onse uyt haer schip den Endimion ter rhede voor Indrapoura<lb/>
gelicht wierde, hadde geadmitteert, voor den oliphant geraecken ende hem tselve<lb/>

<fnote>[=1] Contract van 6 en 9 nov. 1946, *Corpus* I, nr. CLXXXIX.</fnote>
<fnote>[=2] Gedivulgeert, bekendgemaakt, verbreid.</fnote>
<fnote>[=3] *Corpus* I, p. 532 vermeld als Masoursa, vermoedelijk ten rechte Mansursjah.</fnote>
<pb n="522" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0522"/>
sijn leven costen sonde. Dat soo sijnde, soude men daeruyt afnemen mogen, dattet<lb/>
hof of d’aenwesende regeringe noch soude schijnen te willen mainteneren ende<lb/>
egene infractie gedogen in de praeëminentiën, in dien handel op deselve Cust met<lb/>
exclusie van alle andere soo Europase als Indiaense natiën aen de Generale Nederlantse<lb/>
Comp.e vergunt, waervan doch het gevolch den tijt mede openbaren sal.<lb/>
</para>
<para>Conform U Ed. wel gegeven ordre hebben met dese nu jongst gedane uytsettinge<lb/>
aen d’opperhoofden, tot dien handel naer meergemelte Cust afgevaerdicht,<lb/>
bij schriftelijcke instructie strictelijcken gecontramandeert, dat bij rescontre van<lb/>
eenige vreemde schepen, tsij Engelse, Franse, Deenen ofte andere Europase natiën,<lb/>
die onderstaen mochten hebben op meergeseyde Cust onder het district van de<lb/>
croone Atchyn peper te comen handelen, niet, sooals voor desen geordonneert<lb/>
geweest, oock voor twe jaren met het lichten van den peper uyt het Engels schip<lb/>
den Endimion voor Indrapoura geschiet, voortaen meer sullen procederen, besonder<lb/>
in ’t reguart van d’Engelse natie, maer dat sijlieden dese ende andere, alsvooren<lb/>
ontmoetende, bij minnelijcke insinuatie alvooren tot vertreck van daer<lb/>
waerschouwen ende, haer daerinne weygerich toonende, bij schriftelijcke protestatie,<lb/>
gefundeert op onse vercregen praeëminentie in dien handel, daer tegengaen<lb/>
ende wijders aen de panglimas ende hoofden als de voirdere inwoonders van de<lb/>
respective plaetsen, daer soodanige negotianten souden mogen bevonden worden,<lb/>
onder stricte insinuatie verbieden ende interdiceren souden eenigen den minsten<lb/>
peper aen die ofte andere Europianen te verhandelen op paene van soodanige<lb/>
straffe, als sijlieden weten, dat d’Atchynse Maj.1 aen de overtreders van haere<lb/>
strickte bevelen gewoon is t’executeren, reserverende alsdan onse doleance daerover<lb/>
om die ter gelegener tijt aen ’t hof van Atchyn bekent te maecken, dat ten<lb/>
ontwijffel groot ontsach onder die natie baren ende ’t vervreemden van den peper<lb/>
aen soodanige negotianten doen preveniëren, mitsgaders U Ed. voor diergelijcke<lb/>
moeyten, als sien, dat over het vooraengehaelde lichten des pepers uyt meergeseyden<lb/>
Endimeon noch beducht bleven, bevrijden, consequent met U Ed. goede<lb/>
meninge overeencomen sal.<lb/>
</para>
<para>
De sterfte onder ons volck op Indrapoura heeft desen jare weder groot geweest<lb/>
ende wel 50 persoon en wechgenomen, oock d’onse soo onmachtich gemaect, dat,<lb/>
tenware van hier per ’t jacht de Seemeeu met ander gesont volck gesecundeert<lb/>
waren geworden, de Griffioen of de Salm door onvermogen niet soude hebben<lb/>
cunnen opcomen, maer overblijven moeten, oversulcx te wenschen ware, dat ten<lb/>
aensien de groote ongesontheyt van dese plaets ende het merckelijck verlies, dat de<lb/>
Comp.e in hare dienaers daer jaerlijcx comt te lijden, desen handel van daer in<lb/>
Cillida, omtrent 9 mijlen van daer noordewaert gelegen (een seer gesonde plaets,<lb/>
oock van alle verversinge ende lijfsnootdruft abundant), conde getrocken ende<lb/>
verplaetset worden, daer wel de Coninginne van Atchyn nu drie jaren geleden mede<lb/>
haer consent toe gegeven, oock tot bevorderinge van dien haren expressen afgesant<lb/>
met volcomen macht derwaerts gedimitteert heeft gehat, doch tot noch ongeëffectueert<lb/>
gebleven, dat echter niet en dient verachteloost, daerom desen jare met het<lb/>
derwaerts senden van de fluyt de Salm een preuve daervan hebben nemen laten,<lb/>
te meer den panglima aldaer sulcx selfs bij een expres afgesonden brief jen aen ons<lb/>
had doen versoecken ende onderstaen, of die van Indrapoura niet te bewegen<lb/>
souden wesen haren peper, die doch meest uyt het lant daer oock aengebracht wort,<lb/>
derwaerts te brengen, daer d’onse sooveel in aengemerct hebben, dat, bijaldien<lb/>
onse schepen in Cillida ende niet in Indrapoura te handelen quamen, den peper<lb/>

<pb n="523" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0523"/>
daer soo wel als te deser plaetse gebracht sonde worden, dat, ten aensien een seer<lb/>
goede saeck wesen ende veele menschen van groote ongesontheyt, soo niet de doot<lb/>
selve, die se daer halen, bevrijden soude, voornemens blijven naestcomende<lb/>
besendinge eens te onderstaen ende bij vaste prenve de seeckerheyt daervan te<lb/>
vernemen, . . .<lb/>
</para>
<remark>(Uit Siam is een cargasoen van f. 37 191. IA aangebracht, vnl. „ graeuwen rijs”)</remark>
<para>Wijders vernemen uyt de laeste advijsen van . . . Westerwolt, in dato 13<lb/>
february 1651 op ’t comptoir Siam geschreven, dat Comp.8 negotie sich aldaer<lb/>
redelijcken vertoonden, hopende de petitie voor Tayouan ende Japan ten principalen<lb/>
te voldoen ; eenelijck waren beducht, ten respecte algereets twe Chinese joncken<lb/>
waren aengecomen ende noch 16 stucx dito’s, naer de ruchten liepen, verwacht<lb/>
wierden, Comp.8 negotie hinderlijck ende in ’t opsamelen der cargasoenen dapper in<lb/>
den wech wesen souden, twelck vooreerst met patiëntie also moet aengesien werden,<lb/>
doch ingevalle de Chinesen op Siam soo sterck met navigeren blijven continueren,<lb/>
sal naer alle apparentiën de coopmanschappen soo doen steygeren, dat in<lb/>
Tayouan ende Japan soowel voor de Comp.e als Chinesen slechten merct ende<lb/>
sobere profijten sullen bevaren worden, nochtans hoopen, tselve de Chinesen in<lb/>
Japan soo sal treffen, dat haer de lust van sterck op Siam te equiperen sal benomen<lb/>
werden; intrim lijt de Comp.e almede schade daer bij, twelck in dese conjuncture des<lb/>
tijts anders te wenschen waer.<lb/>
</para>
<para>
Het ware een gewenste saecke, ons de Maj.* (volgens verleende octroy, dat<lb/>
niemant geen hartevellen noch koehuyden mach uytvoeren als de E. Compagnie<lb/>
alleen) geliefden te mainctineren, maer bevinden ter contrarie, dewijl alles in Siam<lb/>
om geit te coop is, dat de gerequireerde handbiedinge niet gepresteert wort, echter<lb/>
behelpen d’onse haer met het octroy ende soecken alle Chinese als andere joncken<lb/>
te visiteren ende de vellen daeruyb te lichten, dat d’onse oock sonder irritatie te<lb/>
geven toegelaten wort, maer connen alle wegen van fraude mits mancquement van<lb/>
bequaem vaertuygh niet waernemen, of tenwaere volgens het voorgeven van meergemelte<lb/>
Westerwolt expres een a twe fluytschepen omtrent het eylant Poulo Ouby,<lb/>
twelck de Chinese joncken gemenelijck in ’t gesicht loopen, van primo april tot<lb/>
ultimo mayo deden cruysen, alswanneer ons sijnes oordeels ’t visiteren der joncken<lb/>
mitsgaders ’t lichten der hertevellen ende koehuyden niet ontstaen souden, daer<lb/>
ons tsijner tijt (soodra d’advijsen van den incoop uyt Siam als den vercoop uyt<lb/>
Japan ende Tayouan erlangen) nader op te letten staet; doch sullen in sulcken<lb/>
gevalle niet bij der hant nemen daermede de grooten irriteren of eenigen haet over<lb/>
onsen hals haelen, maer volgens U Ed. voorsichtige recommandatie bij alle occasie<lb/>
des Maj.ts ende groote gunste te capteren voor de Comp.e trachten te conserveren<lb/>
ende ’t voirdere met jaerlijcse vereeringen soecken uyt te voeren. Verscheyde coopmanschappen<lb/>
tot voldoeninge van den eysch voor Japan ende Tayouan soo sappanhout,<lb/>
borborry, eliphantstanden, rochevellen, namrack, buffelhoorns etc. sijn door<lb/>
den commissaris Van Goens met de coopvrouwe Osoet Pegua
<super><fref ref="x"/> </super> als andere coopluyden<lb/>
ter behoorlijcker tijt te leveren gecontracteert, maer met de comste van<lb/>
sooveel Chinese joncken, alsser gerucht wert, isset apparent, datter al yets aen den<lb/>

<fnote>[=1] Osut Pegua, een uit Pegu afkomstige en bij de Siamse groten invloedrijke handelaarster, wier werkelijke naam vermoedelijk Tjan Sut was, vgl. *Van Goens,* p. 100-110.[=1] Adriaen Romanus kwam 1643 als assistent uit, diende vnl. in het gouvernement Malakka, 1648 onderkoopman, o.a. te Ligor gebruikt.</fnote>
<pb n="524" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0524"/>
eysch insonderheyt eliphantstanden ende rochevellen sal comen te mancqueren<lb/>
. . . Tot voldoeninge van de g’eyschte rochevellen van verscheyde sorteringe, die<lb/>
mede den Japanderen door gemelte Van Goens op prijs gestelt sijn, sal der bovendien<lb/>
expres een Comp.8 bercque uyt Siam met een persoon, die kennisse daervan<lb/>
heeft, naer de bocht van Ligoor versonden werden, soodat tot procure derselver<lb/>
geen devoir sal mancqueren; alleenelijck duchten, dat de Japanse coopluyden,<lb/>
onder wien goede partij e is berustende, ons daermede in den wech sullen wesen<lb/>
ende dito vellen liever aen de Chinesen (soo se haer laten verluyden) als aen de E.<lb/>
Comp.e leveren, twelck vresen, d’eenichste hinderpael sal sijn, dat de gerequireerde<lb/>
pertije niet sal connen voldaen werden. . . . Mits mancquement van bequaem<lb/>
vaertuych sal der dit saysoen geen besendinge van hier naer Ligoor geschieden ende,<lb/>
dewijl de geruchten loopen, dat den Sangorees die van Ligoor de novo wel wederom<lb/>
met oorloch mochten bespringen, versoect den coopman Adriaen Romanus1),<lb/>
dewijl gesustineert wort, bij soodanigen interval Comp.8 volckeren ende middelen<lb/>
peryckel souden lopen om overvallen en gespolieert te werden, dat met het schip,<lb/>
twelck naer Malacca gaet, in passant mochten gelicht werden, doch vermits het<lb/>
fluytschip d’Coningh van Polen op 17 january met een cargasoen van ƒ 7625.12.8,<lb/>
bevorens . . . Romanus’ schrijvens quaem, uyt Siam vertrocken was, heeft tselve<lb/>
niet cunnen vallen. Interim sal Comp.8 barcq, die tot opcoop van rochevellen naer<lb/>
de bocht gaet, eerst Ligoor aendoen met ordre, soo der peryckelen sijn, Comp.8<lb/>
volckeren ende effecten van daer te lichten om daermede naer Siam te navigeren<lb/>
of, des neen, aldaer tot vervolch des handels te verblijven, soodat de E. Comp.e<lb/>
door Godes genade van die cant geen swaricheden t’ontmoeten hebben2).<lb/>
</para>
<para>
Aengaende den oorlogh tusschen den Sangorees ende de Siammers, daervan<lb/>
lopen in Siam, hoewel het noch niet bijgelecht is, geen quade geruchten. Alle dagen<lb/>
vertrecken groote menichte van Peguse prauwen, met rijs als andere eetwaren<lb/>
geladen, derwaerts, twelck de groote dierte aldaer, die den oorloch veroorsaect<lb/>
heeft, vrij wat doet cesseren. De Siammers hebben seecker water (dat volgens hare<lb/>
superstitie tot eetsweringe drilleken) aen den Sangorees gesonden, maer heeft tselve<lb/>
tot noch toe noch niet gedroneken
<super><fref ref="3"/> ,</super> dat veele swaerhoofdich maect, te meer met<lb/>
die van Combodja en Queda stereke correspondentie houden. Onder entusschen<lb/>
reeden groote menichte van vaertuygen toe, soodat het sich naer alle apparentie<lb/>
wederom tot den oorlogh laet aensien, doch wert ons den tijt alles openbaren. Daer<lb/>
lopen stereke geruchten in Siam, dat de Langsjangers ofte Lauwen met goede<lb/>
partij e benjawijn en gommelack in de provincie van Pouseloucq aengecomen sijn.<lb/>
Om de seeckerheyt daervan te vernemen heeft den oya Sabartiban volck derwaerts<lb/>
gesonden, soodatter apparentie sij goede partij e benjawijn voor de E. Comp.e,<lb/>
ingevalle het aen geen comptant comt te mancqueren, te bemachtigen, want van<lb/>
Moorse deden is des Maj.ts clangh4) ten overvloet versien, die van de Mooren<lb/>
jegens eliphanten tot civilen prijs getrocqueert sijn. Echter datnietjegenstaende<lb/>
hebben goede hoope, soo maer een weynich de hant lichten, dat de Siamse sorteringe<lb/>
van deden jegens houtwereken genoechsaem sullen getrocqueert werden, twelck<lb/>

<fnote>[=1] Adriaen Romanus kwam 1643 als assistent uit, diende vnl. in het gouvernement Malakka, 1648 onderkoopman, o.a. te Ligor gebruikt.</fnote>
<fnote>[=2] Aan te vullen: sal.</fnote>
<fnote>[=3] Het bericht van p. 517 was dus voorbarig.</fnote>
<fnote>[=4] Clang, siamees khlang, loods, hal.[=1] Aan te vullen: een.</fnote>
<pb n="525" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0525"/>
’t comptant merckelijck sal doen strecken, want wel expresselijck g’ordonneert<lb/>
hebben (al waer ’t, de petitie van Japan en Tayouan op de ineourantste coopmanschappen<lb/>
<super><fref ref="x"/> </super> weynich moesten besnijden) geen penningen meer tot soo een hogen<lb/>
intrest è, deposito te lichten, want het al te kancquerens voor d’E. Comp.e is,<lb/>
insgelijcx ’t comptoir (gelijck anno passato gebleecken heeft) vrij ten achteren<lb/>
stelt, soodat ons die post . . . vrij wat suspect scheen, oversulcx onsen commissaris<lb/>
Van Goens1
<super><fref ref="2"/> </super> expresselijck gelast daerop te letten, die echter tselve also inderdaet<lb/>
bevonden heeft.<lb/>
</para>
<para>De MajJ heeft in Siam door een Hollants mr. timmerman twe jachten op de<lb/>
Nederlantse manier e doen maecken, ’t eene genaemt den Witten Eliphant, daer<lb/>
24
<emph>k</emph> 26 stucken geschuts op te boorde connen gelecht werden. Den oya Sabartiban<lb/>
heeft uyt den naem van de MajJ acht van onse matrosen om ’t cleenste jacht naer<lb/>
Ligoor te brengen versocht, dat d’onse om onlusten tusschen de MajJ en d’E.<lb/>
Comp.e voor te comen niet hebben durven weygeren. Bijaldien den Siammer met<lb/>
den Sangorees de novo in oorloge treet, sal naer alle apparentie ’t grootste tot<lb/>
versterckinge sijner macht (soo niet naer Japan vertrect) te water gebruycken, de<lb/>
Comp.e sonder twijffel andermael om matrosen te leen al wederom lastich, vallen,<lb/>
twelck wij liever anders sagen. Wensten den timmerman in plaetse van een goet<lb/>
meester een brodder geweest te sijn. Sullen tselve naer desen in der minne oock,<lb/>
sooveel als buyten prejudicie van de Comp.e en sonder irritatie aen de MajJ als<lb/>
grooten te geven geschieden can, trachten t’excuseren.<lb/>
</para>
<remark>(Schepen naar Siam gezonden voor verzending van waren naar Japan, Malakka en Batavia; Grayer vervangt er Westerwolt; de schepen hebben voor f. 105270.15.cargasoen derwaarts gebracht; er was 13 febr. nog f. 251177 .- en er zal nog 60000 taël schuitzilver nodig zijn; de Oranje komt 4 dec. van daar met een lading van f. 18778.17.8, vnl. sapanhouten . . .)</remark>
<para>.... ses stucx eliphanten, die in recompens van de gedane schenckagie door de<lb/>
MajJ, prins ende oya Sabartiban in contra aen de Comp.e vereert sijn. Den oya<lb/>
berckelangh, insgelijcx de coopvrou Tjau Osoet, hebben elck mede een eliphant<lb/>
geschoncken.<lb/>
</para>
<remark>(Er is naar Japan uit Siam slechts voor f. 40876.2.8 verzonden en naar Thaiwan maar voor f. 14441.1.4, o.a. wegens gebrek aan scheepsruimte; voor de Westerkwartieren is te weinig agelhout en benzoë verworven)</remark>
<para>.... ontstaende daeruyt, dat des Maj.ts factoors de Langjangers het af comen met<lb/>
haren benjuin beletten ende hen alle occasie om met de Comp.e te negotiëren wederhouden,<lb/>
twelck mede veroorsaect, dat soowel vendible als invendible deden sonder<lb/>
eenige derselver te cunnen venten of trocqueren in de pachuysen de Comp.e aen de<lb/>
hant blijven, twelck gemelte factoors soodanich weten te monopoliseren, dat stijl<lb/>
van negotie in geenen deelen, daer de Majesteyt in negotieert, aldaer plaets heeft,<lb/>
wes voor dees tijt tot voordeel van de Comp.e daer niet anders te doen valt, dan<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Aan te vullen: een.</fnote>
<fnote>[=2] Ryckloff van Groens, de latere Gouverneur- Generaal, voor wien men o.a. zie *Gouver¬* *neurs -Generaal, Van Goens, Rycklof;* voor dit onderdeel vooral *Van Goens,* p. 102-104.</fnote>
<pb n="526" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0526"/>
<para>tgene met ’t incoopen der herte- ende rochevellen, koehuyden, buffelshoorns,<lb/>
houtwercken etc. ende wat wijders van coopluyden, die buyten Conincx dienst<lb/>
ofte macht sijnde, ingecocht wort. Wijders moet ons in ’t reguart van de negotie<lb/>
met de wille van oja Sabartiban en de coop vrouwe Tjau Zoet conformeren, soodat<lb/>
het niet doenelijck sij de oude handelaers wederom aen te halen, of souden eenen<lb/>
onversoenelijcken haet van gedachte oya Sabartiban en Tjau Zoet over den hals<lb/>
haelen, dat de Comp.e in geenen deelen dienstich sij, also se groote verhinderinge<lb/>
in ’t opcopen der coopmanschappen als voirdere hoofsche negotiatie souden connen<lb/>
eeroorsaecken.<lb/>
</para>
<para>Voor dato liepen der geruchten in Siam, datter dit saysoen 16 stucx Chinese<lb/>
joncken stonden te paresseren; soo sijn der echter maer ses stucx dito’s ten voorschijn<lb/>
gecomen, welckers opperhoofden aenstonts ’t octroy, door de Maj.* aen de<lb/>
Comp.e wegen de hartevellen en de koehuyden verleent, deden communiceren met<lb/>
aendieninge, dat haer vaertuygh volgens last van de Maj.* souden visiteren; middelerwijl<lb/>
soo naeuwen reguart op haere ladinge genomen, dat d’onse niet hebben<lb/>
cunnen bevinden, eenige vellen door de Chinesen uytgevoert sijn. Wijders hebben<lb/>
dese dreygementen onder deselve soodanigen schrick gecauseert, dat se haer<lb/>
weynich opgecochte vellen aen d’onse wederom ter coop gepresenteert hebben,<lb/>
insgelijcx de Japanse voorcopers de hartevellen aen de hant houden doet, die naer<lb/>
desen soo gretich niet wesen sullen. Evenwel sijn de Chinesen de Comp.e in ’t<lb/>
opcopen van verscheyde coopmanschappen insonderheyt rochevellen vrij hinderlijck<lb/>
geweest, daerenboven de barck, die tot opsamelinge van rochevellen met een<lb/>
assistent in de bocht van Ligoor gesonden, onverrichter saecken sonder een vel<lb/>
mede te brengen geretourneert, twelck de groote frequentatie, die van alle natiën<lb/>
uyt dit rijck op Ligoor met rijs ende andere eetwaren geschiet, veroorsaect, ten<lb/>
aensien die van Tjaja al gereets geit op leverantie van vellen genooten ende door<lb/>
dit middel de Comp.e alsoo ontset worden.<lb/>
</para>
<para>Bij instructie was den oppercoopman Hendrick Crayer mede belast twe<lb/>
snedige jachten, ijder ongevaer van 100 lasten groot, in Siam te laten opsetten,<lb/>
twelck mits het afsterven van twe ïïollantse timmerluyden geen effect genomen<lb/>
heeft, soodat tot ons leetwesen daermede patiëntie moeten nemen, tot sich beter<lb/>
gelegentheyt van capabile timmerluyden verthoont; ondertusschen sijn alhier ten<lb/>
hoochsten om vaertuygen verlegen.<lb/>
</para>
<para>
De Maj.1 van Siam blijft voor vast geresolveert den Sangorees te beoorlogen<lb/>
ende die plaetse met de wapenen te recupereren, twelck den oja Sabartiban d’onse<lb/>
uyt des Coninx naem heeft gecommuniceert onder versoeck, dat de Comp.e Sijn<lb/>
Maj.1 met 2 a 3 schepen, behoorlijck van volck, geschut ende amonitie versien,<lb/>
geliefden t’adsisteren, voorslaende de schepen Orangie ende Uytgeest, daer in loco<lb/>
sijnde, tot dien eynde te gebruycken, twelck voorn. Crayer (te meer Orangie tot<lb/>
een retourschip moest dienen) soo beleef delijck socht te excuseren, als doenelijck<lb/>
was, stellende sulcx uyt tot de comste der schepen van de noort. Echter datnietjegenstaende<lb/>
bleef gem. oja Sabartiban bij sijn voorstel persisteren, thonende met<lb/>
een fel gelaet ende vinnige woorden, alsof hij daertoe gerechticht was, dat men sulcx<lb/>
behoorden te doen, alligerende wijders ons wel te beraeden, also d’alliantie ende<lb/>
vruntschap daermede te continueren of te cesseren stont, als meer andere redenen<lb/>
somtijts hart ende bijwijlen minnelijck gebruyckende, daerbij doende, soo de Maj.fc<lb/>
naer behooren assisteerden en de victorie erlangden, tselve tot een loffehjcken<lb/>
naem der Nederlanders strecken ende haer bij de Maj.1 sonderlinge aengenaem<lb/>

<pb n="527" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0527"/>
maecken soude. Om dan de gerequireerde assistentie te obtineren is ’t opperhooft<lb/>
(tot besonder goet contentement van ’t bof) geresolveert met ’t laeste schip een<lb/>
tour herwaerts te doen om ons mondelinge te communiceren, wat in dese gelegentheyt<lb/>
tot conservatie der negotie als gunst der grooten ten dienste van de Generale<lb/>
Comp.e best gedaen dient. In gevalle desen oorloch voortganck neemt, sullen<lb/>
apparent (soo ’t ons maer aen geen navale macht ontbreect) aen d’assistentie vast<lb/>
wesen, twelck wij in dese conjuncture des tijts liever anders sagen, dewijl onse<lb/>
macht in de quartieren van Amboina ende Molucco ten hoochsten requireert.<lb/>
</para>
<para>Rijs is vermits de continuele droochte niet wel geslaecht en extraordinari dier<lb/>
geweest, soodat ons per dit schip maer 16 last tot provisie voor de voyagie toegecomen<lb/>
sijn. Corts voor ’t vertreck stont het rijsgewas door den onverwachten<lb/>
gevallen regen over de mate schoon, wes naer desen groote parthije en apparent<lb/>
goetcoop te ontmoeten hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Nog geen negotieboeJcen uit Siam ontvangen; Jan de Groot is met 2 schepen , cargasoen van f. 362188.5.15, 1 febr. 1651 uit Thaiwan in Tonkin gekomen; daar. . .)</remark>
<para>. . . toonde sich de MajJ vrij wat t’onvreden, dat jaerlijcx met soo weynich rariteyten<lb/>
ende coopmanschappen (nietjegenstaende soo ernstich daerom gesz. ende<lb/>
versocht hadde) geaccommodeert wiert, daerop Sijn MajJ naer gelegentheyt<lb/>
beleef delijck geantwoort ende enichsints contentement gegeven is. Xnsonderheyt<lb/>
toonden hem den prins gecontenteert over de twe ijsere stucken, in jegendeel van<lb/>
de sijde, anno passato den coopman Kayser overhandicht, medegebracht, gaf te<lb/>
kennen, dat hem ’t grootste van mont best gevalt, oversulcx, een diergelijcke cogel<lb/>
schietende, van sints was in toecomende te eyschen, twelck liever anders sagen.<lb/>
Echter soude het voor de Comp.e een cleyn principael wesen, soo maer anders<lb/>
desselfs gunst ende faveur daermede conde gewonnen werden.<lb/>
</para>
<para>De fastidiën ende vexatiën nemen noch dagelijcx hant over hant toe.-’t Schijnt,<lb/>
dat se deselve als een middel gebruycken om soo nu als dan de novo presenten te<lb/>
genieten, daer het de capadosen soo van ’t conincx- als princenhof om d’onse te<lb/>
importuneren op aenleggen, te meer hare heeren sulcx voor verstant ende een<lb/>
scherpsinnicheyt (tot hunne lof) exalteren, gelijck men daer dagelijcx exempel van<lb/>
siet ende gesien heeft, dat den Coningh, prins, ja meest al de grooten dieven in<lb/>
hunne hoven ophouden en die het subtielst weten te stelen, bij haer in de meeste<lb/>
exstime sijn, soodat dese voorsz. twe practijcken bijnaer van een natuur achten<lb/>
ende bijwijlen door reden moeten tegengestaen, echter doorgaens met patiëntie<lb/>
ende lanckmoedicheyt verdragen werden. Evenwel moeten de principaelste belhamels<lb/>
als den mandorijn Ongsjatule ende meer anderen, die ’t opsicht over de<lb/>
Nederlanders bevolen is, somtijts de handen met een cleyntjen gevult worden, wil<lb/>
men anders deech van haer hebben.<lb/>
</para>
<para>
Uytwijsende d’advijsen van den oppercoopman Jan de Groot
<super><fref ref="1"/> ,</super> soo tracht den<lb/>
mandorijn Ongsjatule met behulpmiddel van den Japander Riseymon2), die den<lb/>
principaelsten instigateur van dit werck is, door den prins, die mede sijn profijt<lb/>
daeruyt soect te bewercken, dat des Comp.8 logie op sijn eygen lant omtrent een<lb/>

<fnote>[=1] Jan Cornelisz. de Groot kwam 1642 als onderkoopman uit, 1644 in Japan, 1647 koopman, 1650 opperkoopman, dienstdoend in Tonkin, maar wegens knoeierij teruggeroepen.</fnote>
<fnote>[=2] Risemondonne, invloedrijk Japans koopman in Tonkin, zeker sinds 1644.[=1] Hij stierf eerst in mei 1657.</fnote>
<pb n="528" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0528"/>
uure beneden de stad (dat algereets daertoe is gepraepareert) te transporteren, ’t Is,<lb/>
dat gemelte De Groot verscheyde swaricheden moveert, die daeruyt staen te<lb/>
resulteren, . . . doch insonderheyt remarcqueren, dat het de E. Comp.e groote<lb/>
discommoditeyt in de negotie sal toebrengen, aengesien men altijt bij en omtrent<lb/>
de coop- als werckluyden dient te wesen, dat door de veraf-gelegentheyt der logie<lb/>
(besonder in ’t regenmousson, twelck in mayo begint, alswanneer de negotie eerst<lb/>
recht aenvanck neemt) niet wel tewege can gebracht werden, dat ’t schadelijcsten<lb/>
van allen is. Soo cunnen niet anders bevroeden, of den mandorijn Ongsjatule<lb/>
soect de coopluyden door de verre afgelegentheyt der logie van de Comp.e te vervreemden<lb/>
en af te wennen om alsdan een monopolie van negotie in den Japander<lb/>
Riseymon sijn huys te stabileren, trachtende de coopmanschappen ten deele door<lb/>
minne ende voorts bij maniere van dreygementen de luyden onder de marct (sooals<lb/>
gemeenlijck de grooten hare costumen sijn) af te dwingen ende de Comp.e wederom<lb/>
ten diersten aen te smeren, dat voorwaer een onverdragelijcke en niet min een<lb/>
schadelijcke saecke soude wesen, doch willen hopen, dat dit servituyt met de verschijninge<lb/>
van den e.h.r commissaris Wilhem Verstegen . . . door schenckagie<lb/>
als onse heumble versoecken van den hals geschoven sal worden. . . .<lb/>
</para>
<para>
Onder anderen sijn Comp.8 ministers in Tonckin van gevoelen bij het af sterven<lb/>
van den ouden Coningh, die nu over de 74 jaren out ende dagelijcx door siecte<lb/>
soodanich wort aengetast, dat naer menschelijcker wijse te spreecken niet langh<lb/>
maken can, ’t comptoir voor den tijt van een a twe jaren of totter tijt, de Coningh<lb/>
uyt dese werelt geruct sij, op te breecken ende te verlaten, gevende voor reden,<lb/>
ingevalle den Coningh ten tijden van de negotie quame te overlijden, dat niet<lb/>
alleenlij ck Comp.8 gansch capitael, daer in loco sijnde, peryckel soude lopen, maer<lb/>
oock schepen ende volckeren in de uyterste gevaer raecken ende, als het al ten<lb/>
beste afliep (twelck niet sonder Hollants bloet te vergieten soude geschieden),<lb/>
sal ten minsten ’t capitael, op leverantie van sij de ende dito stuckwercken uytgeset,<lb/>
dat ordinary 60 000 taylen Japans bedraecht, in de loop ende tot een prooy<lb/>
moeten blijven, daervan niet een stuyver, ’t rijck al wederom in vrede comende,<lb/>
aen den rechten meester soude geraecken. Om voorverhaelde redenen versoecken<lb/>
oock ordre, te meer ’t volck jegens wil ende danck in Tonckin souden blijven, of al<lb/>
wederom eenich volck naer ’t vertreck der schepen aldaer overgelaten sal worden,<lb/>
’t Is wel sulcx, dat dese voorslagen besonder haer bedenckinge hebben, oock bij<lb/>
soodanich interval peryckel ende schade voor de Comp.e souden causeren, maer ten<lb/>
aensien den ouden Coningh tot den hoochsten ouderdom noch niet geclommen sij<lb/>
ende het noch langh maecken can1), te meer vaststaet, bij aflijvicheyt des vaders<lb/>
de prins in desselfs plaetse sal succederen
<super><fref ref="2"/> ,</super> insgelijcx des Conincx outsten broeder<lb/>
voorleden jaer met vergift om ’t leven gebracht is
<super><fref ref="3"/> ,</super> cunnen niet voorsien, eenige<lb/>
besondere revolten in dat rijck bij afsterven des Conincx sal ontstaen, te meer den<lb/>
staet vast gestelt, den successeur genomineert en voorhanden is, sijnde een andere<lb/>
saecke dan, of den een ende andere hem op wierp, dat bij sulcke occasie gemenelijck<lb/>
geschiet ende groote revolte veroorsaect; om welcke redenen dan wij dien empor-<lb/>

<fnote>[=1] Hij stierf eerst in mei 1657.</fnote>
<fnote>[=2] Trinh Tac, de tweede zoon van den „Koning”, vgl. *Tonkin,* register in voce Duckong-</fnote>
<fnote>teij.</fnote>
<fnote>[=3] Vermoedelijk de persoon, die in het register van *Tonkin* voorkomt als Tjou Concquengh.[=1] Reeds in *Tonkin,* p. 75 op 22 mei 1645 genoemd als Onjafeungh. De andere personen zijn mij onbekend.</fnote>
<pb n="529" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0529"/>
tanten ende profitabilen handel, gel. tot noch toe geschiet, sullen blijven continueren,<lb/>
tenware ons naer desen suffi§anter oorsaecken om dit comptoir te lichten<lb/>
voorenquamen, daer ons alsdan naer sullen reguleren.<lb/>
</para>
<para>
Tot heden sijn in Tonckin Macause noch Chinese handelaers ten voorschijn<lb/>
gecomen, doch arriveren ordinary eerst diep in maert of wel in april, gelijck anno<lb/>
passato op 13 majo noch twe Chinese j oneken verschenen, sulex dat present ten<lb/>
rechten geen reden of verseeckeringe van den sijdenhandel geven cunnen; echter<lb/>
hebben hoop, naer ’t sich laet aensien, de sijde onder de gemeente wederom tot<lb/>
16 faccaer te brengen. Verscheyde sijdehandelaers hebben om silver op leverantie<lb/>
van sijde aengehouden, dat haer bij provisie, vermits geen verseeckeringe van 16<lb/>
facaer wilden doen, insgelijcx om geen greticheyt te bethoonen is afgeslagen; want,<lb/>
veel geit in handen hebbende, wort de sijde door de voorcopers onder de boeren<lb/>
opgejaecht, twelck gemenelijck dierte veroorsaect. Onderentusschen sal ’t aen geen<lb/>
sijde comen te manequeren. Aen den Coningh, prins als grooten des rijcx had<lb/>
gemelte oppercoopman volgens jaerlijese costumen op leverantie van sijde moeten<lb/>
uytkeeren de somme van 45 000 taylen Japans schuytsilver, als te weten:<lb/>
Aen den ouden Coningh . taylen 25 000<lb/>
Aen den prins . „ 10 000<lb/>
Aen den mandorijn Ongsjatule . „ 7 000<lb/>
Aen den capado Ongjavun1
<super><fref ref="2"/> </super> . „ 1 000<lb/>
Aen den capado Ongsj adert . „ 1 000<lb/>
Aen den prince capadosen Ontjenugdween ende Tun tsamen ... „ 1 000<lb/>
somma taylen 45 000.<lb/>
Hoe ende jegens wat prijs voornoemde personen de sijde betalen sullen, cunnen<lb/>
niet voorseggen; naer hem de Japander Riseymon laet verluyden, soo sal de sijde<lb/>
tot minder faccaren als verleden jaer gelevert werden, daervan ’t contrarie ten<lb/>
besten moeten verhopen.<lb/>
</para>
<para>Na er dat tsiap om vrij te mogen copen ende vercopen op 8 maert geobtineert<lb/>
hadden, heeft meergemelte oppercoopman onder coop- ende werckluyden twaelf<lb/>
kisten silver op leverantie van diverse sorteringe sijdestoffen (mits passerende<lb/>
behoorlijeke hantschriften) gedistribueert, deselve tot redelijeken civilen prijse<lb/>
gecontracteert.<lb/>
</para>
<remark>(Verstegen is 28 april met cargasoen van /. 10639.2 - met 2 schepen via Tonkin naar Thaiwan vertrokken; Quinam is tot vrede geneigd, [Quinam] p. 109; een mandarijn heeft daarover aan Bingam geschreven)</remark>
<para>
Om dan den wech daertoe te prepareren soo door . . . Bingam (die sijn<lb/>
vaertuych derwaerts is gegaen) aen gemelten mandorijn diesaengaende laten<lb/>
schrijven, oock aen den commissaris Verstegen gelast, in Tayouan occasie voorvallende,<lb/>
mede derwaerts te adviseren, dat die ongelovige natie te meer verseeckeringe<lb/>
onser goede meninge geven sal, ingevalle de Maj.t2) volcomentlijck van<lb/>

<fnote>[=1] Reeds in *Tonkin,* p. 75 op 22 mei 1645 genoemd als Onjafeungh. De andere personen zijn mij onbekend.</fnote>
<fnote>[=2] In 1648 was een nieuwe heerser in Quinam opgetreden, Nguyen Phuc-Tan (16481687); officieel stond ook hij onder den nominalen „Keizer” van het geslacht Le.[=1] Chiampello, Chiam Pulau, de maleise aanduiding (pulau = eiland) voor Culao Cham, een eiland op 10° N.B. en 105°4£' O.L., dus voor de kust van Quinam.</fnote>
<pb n="530" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0530"/>
resolutie blijft met de Generale Comp.e tot een nieuw accoort van aleance te treden,<lb/>
dat sijne volmacbtige met absolute commissie in november aenstaende nevens de<lb/>
drie resterende gevangenen haer omtrent het eylant Chiampello
<super><fref ref="1"/> </super> souden vervoegen<lb/>
om aldaer onsen afgesant te ontmoeten ende met den anderen in contract te<lb/>
treden, tselve dan te effectueren.<lb/>
</para>
<remark>(Verstegen zal daar dan ook komen [, Quinam,] p. 109-110; 4 dec. arriveert te Batavia de Koning David, waarmee Verstegen schrijft, dat . . .)</remark>
<para>. . . eerst den 11 juny . . . weynich voor sonnenopganck in persoon nevens eenige<lb/>
andere Nederlanders ten deele te water ende voorts over land sonder eenich gerucht<lb/>
ofte ijmands voorweten ter logie in de stadt Catsiouw2) aengecomen, alwaer aenstont<lb/>
desselfs commissie de dienaren van de Comp.e dede voorlesen ende sich<lb/>
wijders van haere sleutels, boecken, pampieren, pachuys, geltcas etc. dede verseeckeren<lb/>
ende naer vereysch visiteren, bevindende, dat bij ’t opperhooft s.r Jan de<lb/>
Groot geduurende de negotie sijn boecken omtrent de drie maenden sonder een<lb/>
letter daerin geschreven te hebben verachtert waren ende voorts alles buyten stijl<lb/>
van negotie seer impertinent en slordich op cladden ende chartabellen, steeckende<lb/>
vol particulariteyten, bevonden, onder ander een reecqueninge van 6000 r.a aen<lb/>
gout in comptant vercocht, 7 a 8 duysent realen op intrest en bodemarie lopen,<lb/>
mitsgaders een boecxken, met gem. Groot sijn eygen hand geschreven, raeckende<lb/>
de bodemarie van ’t verleden jaer, bedragende over de 14 000 taylen fijn silver en<lb/>
meer dan 50 000 guld. courant, daer verscheyde persoonen tot jongh assistenten,<lb/>
bootsgesellen en jongens incluys aen vast sijn geweest, maer hadt den commissaris<lb/>
bevonden geen correctie daerover geschiet te sijn, oorsaecke ’t eene mes ’t andere<lb/>
apparent in de scheyde gehouden heeft, doch vertrouwen, dat de brieven en<lb/>
principaelste pampieren echter noch verduystert sijn. Oock vondt hij bij de particuliere<lb/>
pampieren van s.r De Keyser een reeckeninge van 8000 tailen, door s.r Van<lb/>
Harten
<super><fref ref="3"/> </super> voor andere in Japan vercocht, als meer andere cartabellen, raeckende<lb/>
den particulieren handel, doch niet meer als ongevaer 10 000 taylen soo aen contanten<lb/>
als ingecochte goederen (aengaende particulieren) bevonden, die bij provisie<lb/>
voor de Comp.e aengeslagen sijn. Voorts alle boeckjens, chartabellen geregistreert<lb/>
en bijeengebonden om den fiscael in Tayouan nevens genomen informatie tsijner tijt<lb/>
te overhandigen ende naer eysch van saecken jegens den rechtschuldigen andere<lb/>
ten exempel geprocideert te werden, insgelijcx gemelte De Groot, te meer de Maj.1,<lb/>
prins ende mandorijns tot sijn persoon niet genegen waren, mitsgaders wegens sijne<lb/>
slordige en sloffige directie als groote particulariteyten van sijne directie gedischargeert<lb/>
ende geordonneert met de Witte Valck nevens de commissaris naer<lb/>
Tayouan te vertrecken om aldaer sijn gepleechde actie jegens den rechter te<lb/>
verantwoorden; wijders den coopman Jacob Keyser, die aengenamer ende bevalliger<lb/>
bij die natie schijnt te wesen, bij provisie in desselfs plaetse (hoewel van den<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Chiampello, Chiam Pulau, de maleise aanduiding (pulau = eiland) voor Culao Cham, een eiland op 10° N.B. en 105°4£' O.L., dus voor de kust van Quinam.</fnote>
<fnote>[=2] Catsiouw, Katsiu, Ke-cho, de toenmalige hoofdplaats van Tonkin, thans een wijk van Hanoi.</fnote>
<fnote>[=3] Alexander van Harten kwam 1640 als assistent uit, 1645 onderkoopman, 1646-1650 gebruikt in Tonkin; in 1653 was hij in Nederland terug.[=1] Dus zonder op Aziatische wijze den Vorst kruipend te naderen.</fnote>
<pb n="531" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0531"/>
<para>particulieren handel niet vrij is) als opperhooft gesurrogeert, sodat dit nest van<lb/>
particulariteyten nu ten deele gesteurt is. Sullen oock in toecomende op alles<lb/>
soodanige ordre stellen, dat het gros van dese pest meer ende meer sal uytgeroeyt<lb/>
werden, daerop U Ed. haer vastelijck gelieven te verlaten.<lb/>
</para>
<para>
Nu overtredende wegens het onthael van den commissaris ; soodra sijn ed. in<lb/>
Comp.s logie was aengecomen, heeft op stont de Maj.* en mandorijn sijn verschijninge<lb/>
per ’t jacht ende jonckjen verwitticht en d’oorsaeck, waerom gecomen was,<lb/>
bekentgemaect ; meteenen doen versoecken, dat de brieven en presenten, door<lb/>
d’Ed. H.r Gouvemeur-Generael aen de Maj .* en de grooten des rijcx gesonden,<lb/>
mochten boven gebracht werden, dat sijn gedachte e. ter selver stont met veel<lb/>
geluckwensinge van behouden rijs is toegestaen, werdende tot dien eynde vijf<lb/>
stucx vergulde galeyen geprepareert, die met den coopman s.r Kayser nevens de<lb/>
capados van de Maj.* als vorderen Tonkinsen sleep onder ’t gesach van den mandorijn<lb/>
Ongsjatule naer omlaech vertrocken, arriverende den 17 stanti met de schenckagie<lb/>
wederom ter logie, alwaer deselve uyt de galeyen opgebracht wiert. s’ Anderendaechs,<lb/>
naer de presenten bij geschrift waren opgenomen, is gemelten commissaris<lb/>
met groote statie van paerden ende voetvolck nevens 10 a 12 gesadelde paerden<lb/>
voor d 'Nederlanders, passerende des Conincx lijfguarde, wel 2000 man sterck, door<lb/>
den capado Onsjavun ter audiëntie voor de Maj.* geadmitteert. Naer gedane<lb/>
reverentie op de Nederlantse wijse
<super><fref ref="1"/> </super> sijn de brieven en presenten overgelevert, die<lb/>
met een besonder goet vernoegen danckelijcken wierden geaccepteert, gelijck se<lb/>
mede van de prins als andere grooten des rijcx aengenomen sijn, doende de commissaris<lb/>
en de andere Nederlanders volgens Tonkinse costume met eeten en drincken<lb/>
goet chier aen, insgelijcx op haere feesten met spelen, dansen en singen der<lb/>
vrouwen vermaecken. Eyndelinge dede de Maj.* den commissaris met groote<lb/>
eerentitulen, gegraveert in een goude plaet van 10 tayl swaerte, vereeren ende<lb/>
gratuleren, dienende tot een bewijs van eeuwige vrede ende nieuwe, onverbreeckelijcke<lb/>
gunst, welcke plaet sijn e. in ’t aenschouwen van een ij der, werdende van vier<lb/>
Nederlanders op een vergulde taeffel, met root schaerlaecken overdect, seer magnifikelijck<lb/>
ter logie gebracht, geaccompangieert met het geluyt van pijpen, trommels,<lb/>
trompetten, gommeclanck, streven van veel princevaendelen, Nederlantse<lb/>
ruyterije nevens ’s Conincx lijfwacht, seer cierlijck toegemaect, met een compagnie<lb/>
matrosen, vol van sluyers en geflicker van linten behangen, insgelijcx met ’t<lb/>
af blasen van ’t geschut ende eenige chergie musquetados als meer andere pompeusheden<lb/>
. Onder anderen heeft gem. . . . commissaris de gelegentheyt waer-<lb/>
genomen ende Sijn May.* ’t volgende versoecxwijse gecommuniceert ende voorgestelt:<lb/>
hoe dat sijn e. van den nieuwen Generael gesonden was om de Maj.* te<lb/>
begroeten, alle geluck ende heyl nevens voorspoet in de regeringe, victorie over<lb/>
sijne vijanden ende 1000 jaer levens toe te wenschen, versoeckende, dat de wrevelmoedicheyt<lb/>
van den gewesen cap.n Schillemans met zijn doot mocht begraven ende<lb/>
vergeten blijven, mitsgaders de Nederlanders, of eerst in des Maj.*8 land quamen,<lb/>
aengenomen ende begunsticht werden, insgelijcx de logie, daer se nu was staende,<lb/>
te laten verblijven, de schepen voor deselve te anckeren gelijck voor desen ende de<lb/>
sijde op een vasten prijs, tsij duur ofte goetcoop wort, jegens 15 facaer te stellen.<lb/>
De Maj.* heeft over de geluckwenschinge van d’H.r Generael als vergevinge der<lb/>
misdaet van Schillemans sal.r ende de nieuwe opneminge der Nederlanders volco-<lb/>

<fnote>[=1] Dus zonder op Aziatische wijze den Vorst kruipend te naderen.[=1] Er staat abusievelijk: op.</fnote>
<pb n="532" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0532"/>
men contentement ende vergenoegen geschept, bovendien geconsenteert de logie<lb/>
te laten verblijven, daer se present staet, de schepen daer vooren te laten anckeren<lb/>
daerop is niet geantwoort, noch gevolcht belangende de sijde, dewijl jegenwoordich<lb/>
van de Chinesen alsoock van de Comp.e buyten jegens 12 a 13 faccaer gecocht<lb/>
ende voor desen tot 15 è, 16 van de Maj.* betaelt is; wiert alsdoen buyten tot<lb/>
18, 20, 22, 23, 24, 25 ende meer faccaer ingecocht, soodat naer advenant de Maj.ts<lb/>
sijde present; niet hoger als 8 a 9 facaer behoorde gelevert te worden, twelck alsoo<lb/>
bij de Maj.* geconsidereerb ende begrepen sijnde, persisteerden echter bij de 13<lb/>
facaer, daer d’onse om voorgealligeerde redenen met fatsoen niet jegens wisten in<lb/>
te brengen. Wijders liet de logie en schepen van de wacht ontlasten, die bij s.r<lb/>
De Groots tijt daervoor en omtrent gestelt waeren, soodat jegenwoordich de<lb/>
voorige liberteyt (except dat de schepen niet voor de logie mogen liggen) a contento<lb/>
genieten.<lb/>
</para>
<para>De sijde ende dito stuckwercken sijn in corten tijt so
<super><fref ref="1"/> </super> opulent toegevloeyt,<lb/>
dat ’t aengebrachte cargasoen a contento getrocqueert ende verset is, met leetwesen<lb/>
siende, dat de luyden mits ’t mancquement van geit haer goederen wederom<lb/>
terugge moesten nemen, weshalven bij raede goetgevonden hebben twintich ende<lb/>
naer dato door Keyser ses kisten silver voor den tijt van ses maenden jegens 2 per<lb/>
cento ’smaents a deposito te lichten, die almede in corten nevens d’aengeslage<lb/>
comptanten tot vergenoegen omgeset sijn. Willen derhalven niet twijffelen, ingevalle<lb/>
de Tonkinse goederen in Japan redehjcken renderen, of sullen het capitael<lb/>
voor de aenstaende besendinge soveel soecken te vergrooten, als doenelijck sij,<lb/>
twelck nevens eenige comptanten met laeckenen ende perpetuanen gevoechlijk can<lb/>
werden gesuppleert, te meer deselve, als de groote versadicht sijn, met goede<lb/>
advance van der hant gaen.<lb/>
</para>
<para>De generale schenckagie, desen jare door den e. commissaris Wilhem Verstegen<lb/>
aen den Coningh, prins en de grooten des rijcx gedaen, monteert excepto 4<lb/>
stucken geschuts te weten twe metalen ende twe ijsere dito’s met hun toebehooren<lb/>
ter somme van ƒ 18 251.13.8, twelck vrij wat te hooch te gelde loopt; echter is<lb/>
sulcx tot restabiliment van Comp.8 g’imbrolieerden stant als om den gunst der<lb/>
grooten te capteren een nodige saecke geweest ; onderentusschen wort tselve met de<lb/>
in contra gedane geschencken als particuliere aengehaelde penningen rij ckelij eken<lb/>
gerecompenseert.<lb/>
</para>
<para>De twe Chinese handel j oneken, anno passato in Tonkin geweest, sijn dit jaer<lb/>
aldaer wederom verschenen; wat capitael deselve aengebracht hebben, wort in de<lb/>
brieven niet g’insereert, dan alleenehjcken dat se haer capitael in ’t geheel verset<lb/>
ende daermede naer Japan gena vigeert sijn.<lb/>
</para>
<para>
Met seecker Nederlants Manilha’s burger, genaemt Bastiaen Brouwer2),<lb/>
vertreckende uyt Tonckin naer Cambodja, heeft d’e. heer commissaris occasie<lb/>
genomen de Maj.* met een briefken te begroeten ende onder anderen aen te<lb/>
schrijven, soo sijn genegentheyt strecten met de Comp.e van vrede te tracteren,<lb/>
dat sijn gesanten ’t aenstaende noordermousson naer Batavia geliefden te senden
<super>3 *),</super><lb/>

<fnote>[=1] Er staat abusievelijk: op.</fnote>
<fnote>[=2] Bastiaen Brouwer, te Hamburg geboren en te Manilla gevestigde Zuid-Nederlander, die van daar zeehandel dreef op Tonkin en Cambodja, zeker tot eind 1661.</fnote>
<fnote>[=3] Uit *Borneo,* p. 337 blijkt, dat Heren XYII hadden aangedrongen op hervatting van</fnote>
<fnote>de handel met Cambodja en Quinam.[=1] Vermoedelijk is de bedoeling, dat twee Portugese paters te Katsiu verbleven, de vijf andere en de Tonkinse geestelijken elders in het land.</fnote>
<pb n="533" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0533"/>
hem assurerende, tsij dat metten anderen overeencomen of niet, desselfs legaten<lb/>
soo vredich te laten keeren, als se gecomen sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Ook naar Quinam heeft Verstegen geschreven)</remark>
<para>Volgens ’t ooghwit van U Ed. hebben . . . onsen, commissaris per instructie<lb/>
gelast te onderstaen, of het niet doenelijck sij met de Coningh, prins en grooten<lb/>
deses rijcx voor een somme gelts te contracteren, dat jaerlijcx het meeste gros der<lb/>
sijde ende stuckwercken, in Tonkin vallende, alleenelijcken aen de Comp.e (uytsluytende<lb/>
alle andere negotianten) mochte gelevert werden, daer apparent wel toe te<lb/>
comen soude wesen, maer wert van een ij der, die kennisse van saecken heeft,<lb/>
ondienstich ende niet geraden geoordeelt, oorsaecke dat de capadosen mitsgaders<lb/>
den Japander Riseymon ende meer anderen haer personagien grotelijcx tot Comp.8<lb/>
nadeel hieronder soodanich souden weten te spelen, dat het niet dienstich is<lb/>
diergelijcke contracten te ondernemen, maer profitabelder de negotie op den ouden<lb/>
voet te blijven vervolgen ende de competiteurs sooveel trachten te vercloecken, als<lb/>
mogelijck sij.<lb/>
</para>
<para>
Van de Portugese coopluyden wort vooralsnu aldaer gants geen negotie<lb/>
g’excerceert. De padres sijn daer met haer seven sterck behalven den aenhangh van<lb/>
de Tonkinse predicker-papen en alle uytgesondert twe, waeronder den prioor is,<lb/>
onthouden haer in Caetchio, de rest sijn over ’t gehele rijck verspreyt
<super><fref ref="x"/> .</super> Achtervolgen<lb/>
t’eenemael der inwoonders gebruyck soo in ’t dragen van haer cledinge als<lb/>
het lange loshangende hair, insgelijcx doen op haer feestdagen de begroetinge aen<lb/>
den Coningh en de prins en groote als selfs de inboorlingen, weten seer minnel., als<lb/>
de spraeck kundich sijnde, met den inwoonderen omme te gaen, hebben, geduurende<lb/>
dit rijck gefrequenteert, in den tijt van vijfentwintich jaren volgens hun<lb/>
aenteeckeninge omtrent 200 en vijf- a sesduysent menschen als Christen gedoopt,<lb/>
winnen jaerlijcx, dat voorheen sooveel niet is geweest, somtijts 12 ende bijwijlen<lb/>
18 000 sielen, in somma sij souden noch meer progressen doen, ingevalle de grooten<lb/>
te bewegen waren haer beelden te verlaten en andere in plaets aen te nemen en<lb/>
dat noch het principaelste hun doen verachtert, is, dat se1
<super><fref ref="2"/> </super> niet wel genegen<lb/>
noch daertoe te brengen sijn veele vrouwen te verlaten, anders vrij verder souden<lb/>
gaen; dit voor sooveel de Portugesen ende padres, in Tonckin remorerende,<lb/>
aengaet.<lb/>
Soo als d’onse haer afscheyt versochten, wiert de commissaris aengedient, dat<lb/>
Haer Maj.ten van meeninge waren twe ambassadeuren nevens sijn e. naer Batavia<lb/>
te senden om den nieuwen Generael te groeten en dancbaerheyt voor de genoten<lb/>
presenten te bethonen etc., welck voorstel door den commissaris gelaudeert wiert,<lb/>
maer met hem te gaen was niet geraden, ten respecte ten minsten 3 a 4 maenden in<lb/>
Tayouan stont toe te brengen; bovendien vreesden sijn e., te meer dootvijanden<lb/>
van den Quinammer sijn, dat se eenige verhinder inge in de nieuwe vredehandelinge<lb/>
souden causeren, oversulcx haer aenradende, dat se gevoechlijcker over twe<lb/>
maenden met ’t overblijvende jacht Delfshaven, dat doch op één tijt tot Batavia<lb/>
stonde t’arriveren, conden gaen, twelck alsoo bij Hare Maj.ten is geapprobeert, wes<lb/>

<fnote>[=1] Vermoedelijk is de bedoeling, dat twee Portugese paters te Katsiu verbleven, de vijf andere en de Tonkinse geestelijken elders in het land.</fnote>
<fnote>[=2] NL de inwoners.[=1] Sittau, ten rechte littou, de minderwaardige zijde van de buitenkant van de cocons</fnote>
<pb n="534" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0534"/>
<para>wij den camerlingh van den grooten mandorijn Ongsjatule nevens noch een persoonmet hare suite te verwachten hebben.
</para>
</para>
<para>Tot voorcominge van den particulieren handelaers oordeelt voorn, commissaris<lb/>
dienstich, dat het opperhooft nevens sijne suppoosten in Tonkin behoort over te<lb/>
blijven ende niet naer Japan tot uytventinge der geprocureerde goederen, gelijck<lb/>
voor desen geschiet sij, behoeft te gaen, ten aensien de Tonquinse coopmanschappen<lb/>
soowel per facture als van andere comptoiren naer Japan cunnen gesonden<lb/>
ende door het opperhooft aldaer aen de man geholpen worden, twelck wij alhier<lb/>
mede soo begrijpen en sullen daer oock in toecomende ordre toe geven, niet twijffelende,<lb/>
of de particulariteiten sullen ten principalen daermede voorgecomen sijn.<lb/>
Middelerwijl sullen practiseren, soo ’t Comp.s constitutie ende cas lijden wil, datter<lb/>
jaerlijcx met het overblijven een cargasoentjen van
30 a
40 000 guld. incoops, voor<lb/>
’t patria dienstich, van de nateelt der novembersijde, afgekoocte sittau
<super><fref ref="x"/> </super> of grofwerck,<lb/>
van sijdepelings, chiaulas1
<super><fref ref="2"/> ,</super> chio
<super><fref ref="3"/> ,</super> cangans, anijs, radix-China ende<lb/>
Lauwschen muscus sal worden geprocureert, twelck sonder versuym en passant<lb/>
door een der Tayouanse schepen, die de laest vertreckende retourschepen gevoechlijcken<lb/>
cunnen belopen, in ’t werck gestelt can werden. . . .<lb/>
</para>
<para>Tot een besluyt moeten seggen, dat d’aensienelijcke ende goede onthalinge,<lb/>
die den e. commissaris Verstegen in Tonkin wedervaren sij, vooreerst besonder<lb/>
ten dienste van de Generale Comp.e is streckende; oock voor alle dingen nodich<lb/>
sal wesen, dat de opperhoofden persoon en van sachte humeuren ende luyden sijn,<lb/>
die met de grooten connen omgaen en sich in hunne gratie weten te insinueren, des<lb/>
lands costume verstaen, insgelijcx haer met de coopluyden in ’t stuck van negotie<lb/>
behoorlijck weten te quijten. Dese qualiteyten vereyschen in Tonkin nootsaeckelijck;<lb/>
evenwel, soo de presenten niet en deden, souden bij de Tonkinders weynich<lb/>
in consideratie ende als niet g’estimeert werden; dienvolgende sal de Comp.e. die<lb/>
costen moeten dragen ende haer niet ontsien ten langsten om de twe jaren een<lb/>
expressen met een aensienelijcke schenckagie, al is se juyst soo groot niet als dit<lb/>
jaer, derwaerts te eligeren, U Ed. verseeckerende, dat alsdan veel vexatiën sullen<lb/>
cesseren ende des Cornp.8 negotie met meerder profijt als voor desen a contento<lb/>
g’exerseert werden, te meer de schenckagie, als die wederom ter contrarie gedaen<lb/>
wort, den anderen ten naesten bij balanceren.<lb/>
</para>
<remark>(In Tonkin is uitgegeven f. 34077.8.13 , de inkomsten waren er f. 10054.17.-; er blijft f. 17497.18.5, o.a aan vorderingen; uit Thaiwan zijn de schepen te Batavia goed aangekomen , behalve de fluiten Potvis en Duyf, die vermoedelijk vergingen; als laatste kwam de Pellicaen 24 febr. met een cargasoen van f. 240053.14.6 vnl. gouden voorts suiker)</remark>
<para>
d’Advijsen melden, datter dit saysoen een schoone suyckerteelt voorhanden<lb/>
stont, maeckende gissinge naer ruygen overslach (alle onverwachte incidenten<lb/>
uytgesondert), datter noch wel
20 000 picols d.os vallen sal. De couranste coopmanschappen<lb/>
gingen met den eersten passelijck van der hant, doch naer dato begonde<lb/>
den subiten aftreek soo in ’t eene als andere vrij wat te stuyten insonderheyt de<lb/>

<fnote>[=1] Sittau, ten rechte littou, de minderwaardige zijde van de buitenkant van de cocons</fnote>
<fnote>[=2] Chiaulas, soort katoenen doeken,</fnote>
<fnote>[=3] Chio, eh([=1] a, thee,</fnote>
<pb n="535" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0535"/>
peper, die alreets tot 14 r.a ’t picol gedaelt was. Bij Comp.s magasijnen bleven, noch<lb/>
goede partijen van diverse coopmanschappen resteren; echter persisteerden bij den<lb/>
gedanen eysch, op hoope mette comste der Chinesen j oneken die negotie wederom<lb/>
wackeren sal. Aen diverse van de voornaemste Chinese suyckerteelders als aen de<lb/>
tien cabessas van Tayouan was goede partij e pepers ende sandelhout op leverantie<lb/>
van suyckeren, die se binnen den tijt van ses maenden leveren moeten, gecrediteert,<lb/>
twelck die luyden, te meer om comptant seer verlegen waren, die anders<lb/>
tot hogen intrest moeten lichten ende haer bijnaer consumeert, vrij wat soulageert<lb/>
ende tot aenplantinge van suyckeren animeert; dewijl dan dit verschot met profijt<lb/>
buyten prejudicie van de Comp.e geschieden can, ingelijcx de invendibile goederen<lb/>
daermede aen den man geraecken, sal jaerlijcx grooten aftreek in de coopmansz.<lb/>
met goede profijten toebrengen. Echter dienen de Chinesen van tijt tot tijt niet meer<lb/>
gefieert, als se jaerlijcx met suyckeren betalen, anders de Comp.e peryckel loopt<lb/>
om in quade schulden te vervallen, twelck de gouverneur in Tayouan gerecommandeert<lb/>
is met goet overlech voor te comen. De negotie van China beschiet vooralsnoch<lb/>
weynich, sonderlinge is in Tayouan niet aengebracht, dan hebben alleenelijck<lb/>
28 picol rouwe sijde bemachticht. Pangsies ende pelings houden hoogh in prijs, dat<lb/>
se volgens den verledenjarigen marct sooveel in Japan niet halen cunnen, oversulex<lb/>
niet mogelijck sij deselve tot een civilen prijs van de Chinesen te negotiëren .<lb/>
</para>
<para>
Wat de lantsaecken van ’t eylant Formosa betreffen, bleven volgens d’advisen<lb/>
(Godlof) noch in goeden doen continueren, mitsgaders ’s Comps onderdanige<lb/>
dorpen ende ingesetenen in behoorlijeke obediëntie ende gehoorsaemheyt ; alleenlijck<lb/>
de suytse inwoonderen, onder den proponent Hans Olhof sorterende, hebben<lb/>
door moetwille ende ongehoorsaemheyt naer eysch niet willen submitteren. Om<lb/>
dan het verder quaet intijts te weeren, insgel. Comp.8 ontsach onder dat volck te<lb/>
restabiliëren, te meer in drie jaren met geen crijchsmacht sijn besocht, hadden met<lb/>
advijs van raden op 13 febr . passato 120 welgewapende mannen onder ’t commando<lb/>
van competente officieren in twe troepen uytgeset ende in den tijt van elf dagen de<lb/>
vlacte des suydel. deels van Formosa tot aen ’t geberchte toe doorgetogen ende in<lb/>
Swatalauw, twelck het uyterste dorp is, tot exempel ende afschrick van anderen<lb/>
seecker inwoonder, die een schelmachtige moort gedaen, naerdat hij bevorens door<lb/>
den Ba et van Justitie ter doot verwesen was, ’t hooft afgeslagen, insgelijcx twe<lb/>
overspeelders corporelijck gestraft; soo sijn oock diverse moetwilligers uyt ’t een<lb/>
en ’t ander dorp in de kettingh geslagen ende aen ’t casteel om aen de gemene<lb/>
wereken te arbeyden opgebracht, invoegen desen doortocht met goet fatsoen en<lb/>
reputatie seer ontsachelijck is volbracht, soodat een ij der om de suyt, die den<lb/>
Neder lantsen naem hooren noemen, beter als tevooren luysteren ende nu meerder<lb/>
gehoorsaemheyt betonen, vooreerst niet licht rebellie bij der hant sullen nemen,<lb/>
sodatter in de suyderquartieren om tot rust ende vrede te geraecken niet anders<lb/>
resteert te redresseren als die van de dorpen Terroadychangh en Sodowangh, op ’t<lb/>
geberchte gelegen, die onlangs 63 mannen uyt de leeghte op éénen tijt om het leven<lb/>
hebben gebracht, twelck door d’onse mits de steylte van ’t geberchte niet wel can<lb/>
gecorrigeert werden, oversulex die van onse vrunts dorpen daeromtrent geordonneert<lb/>
haer den toevoer uyt de leechte te beletten ende tot wraecke van dat vergoten<lb/>
bloet alle manschappen van de voorn, twe dorpen, attrapperende, te massacreren,<lb/>
mits genietende tot een premie voor ij der hooft drie stux cangans, vertrouwende,<lb/>
soo eenigen tijt vervolcht werdende, wel t’onder te brengen sullen wesen. Aen de<lb/>
noortcant van Formosa als in de naestgelegenste dorpen mitsgaders om de oost<lb/>

<pb n="536" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0536"/>
is alles noch in eenen genisten ende vredigen toestant; eenelijck volgens ’t aenschrijven<lb/>
van den predicant Daniël Gravius so souden sich eenige geschooren<lb/>
Chinesen
<super><fref ref="x"/> </super> in ’t dorp Soulangh
<super>1 <fref ref="2"/> </super> laten verluyden ende onder de inwoonders uytgestroeyt<lb/>
hebben, dat in China een armade toegerust wiert om met hulp der<lb/>
inwoonderen sich meester van Tayouan te maecken, daervan de geruchten soo<lb/>
sterck liepen, dat de gouverneur genootsaect is geworden om achter het rechte<lb/>
finael te geraecken eenige der principaelste roervincken aen ’t casteel te ontbieden,<lb/>
alwaer, alles naerder g’examineert sijnde, bevonden eygen gefingeerde, winderige<lb/>
concepten sonder slot ofte fundament te wesen, echter twe van de schuldichste<lb/>
belhamers tot exempel van andere in de kettingh gecloncken, daermede voorstaende<lb/>
gefingeerde uytstrooyselen als in roock verdwenen sijn; onder entusschen houden<lb/>
hun voor gewaerschout om t’allen tijden voor sodanige onverwachte attentaten op<lb/>
hoede te wesen ende sich door Godes genade te beschermen.<lb/>
</para>
<remark>(Moeilijkheden met de 'predikanten , af gedrukt [Archief] IV, p. 143-145 , abusievelijk gedateerd 19 dec. 1851 en in engelse vertaling [Formosa Dutch,] p. 279-280)</remark>
<para>Door den Tayouansen kerckenraet is in de maend february verleden een<lb/>
schoolvisite om de noort gedaen, welcke op sommige plaetsen aen geene sijde van<lb/>
de Poncanse riviere
<super><fref ref="3"/> ,</super> besonder in ’t Tackeyse district, sober genoech bevonden<lb/>
is. Den gouverneur Verburch blijft van gevoelen, dat wij onse vleugelen op Formosa<lb/>
om ’t Christendom te voirderen soo wijts ende sijts niet en behooren uyt te breyden,<lb/>
maer in de naestgelegenste dorpen meerder vruchten tot bevorderinge van ’t<lb/>
Christendom souden schaffen, ’t Is wel sulcx, doch, dewijl al over lange jaeren in<lb/>
de naestgelegenste dorpen de schooien sijn geoffent en daermede onder de jeucht<lb/>
goede progressen gedaen, oordelen noodich, dat sulcx in de ver afgelegene dorpen<lb/>
(al sijn de vorderingen vooreerst geringh) geeontinueert dient, alsoo ’t een middel<lb/>
is, daerdoor de jeucht allenskens onderwesen, insgelijcx tot de kennisse Christi<lb/>
ende des Heyligen Evangeliums gebracht werden, dat oock sijnen tijt hebben<lb/>
moet. Om tselve dan te vorderen hebben tweëntwintich persoonen uyt de militie<lb/>
genomen en derwaerts gesonden om aldaer tot schoolmeesters gebruyct te worden<lb/>
met recommandatie, dewijl ’t meest vreemdelingen sijn, die ons alhier licht cunnen<lb/>
abuseren, op haer leer, doen ende leven te letten, opdat in plaetse van goet geen<lb/>
nadeel ende schade in ’t begonnen werck, dat noch teer is, veroorsaecken.<lb/>
</para>
<para>
d’Inwoonderen van ’t dorp Tackeys, die den moort aen den cranckbesoecker<lb/>
Elias Pietersen gepleecht hadden, sijn door intercessie der predicanten Jacobus<lb/>
Vertrecht ende Gilbertus Happart van haer opgeleyde straffe, dewijl het soo lange<lb/>
verleden was, gepardonneert, te meer omdat de twe, daer de meeste suspicie op<lb/>
geweest is, haeren loon ontfangen hadden, twelck de voornoemde inwoonderen bij<lb/>
occasie van de schoolvisite is bekentgemaect, onder anderen met vermaningen<lb/>
voorgehouden, soo diergelijcke enorme actie tsij daer of elders in andere dorpen<lb/>
voorvielen, datter aenstont sonder uytstel volgens onse gegeven ordre thien man-<lb/>

<fnote>[=1] Geschoren Chinees. Hieronder verstaat men een Chinees, die onder de Mandsjuheersers stond en ten teken daarvan zijn hoofdhaar met uitzondering van de staart heeft afgeschoren.</fnote>
<fnote>[=2] Sulang, plaats op Formosa, iets ten noorden van het dl. I, p. 313 genoemde Sinkan.</fnote>
<fnote>[=3] Poncanse rivier, oost-west lopende rivier ongeveer ter halve breedte van Formosa.[=1] De zinsnede, beginnende met „doch”, is door een andere hand bij geschreven.</fnote>
<pb n="537" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0537"/>
schappen, daer het lot op valt, in de kettingh sullen gecloncken ende daeruyt niet<lb/>
gelargeert worden, bevorens den rechtschuldigen ten voorschijn brengen, twelck<lb/>
vertrouwen, onder die natiën soodanigen schrick sal baeren, dat se niet lichtelijck<lb/>
diergelijcke moorderijen ondernemen sullen; doch dit voor den ontschuldighen<lb/>
wat hardt sijnde, is dit jaer wederom affgeschreeven
<super><fref ref="1"/> .</super><lb/>
</para>
<para>Volgens jaerlijcse costuymen is de herstellinge des Tayouansen magistraets in<lb/>
behoorlijcke forme geschiet, mitsgaders de collegien van weesmeesteren en huwelijcse<lb/>
saecken verandert, eenige in haere bedieningen gecontinueert ende andere<lb/>
op ’t nieuws daerinne bevesticht. . . .<lb/>
</para>
<para>Ten aensien eenich verschil wegen de jachtvelden tusschen die van Sinckan<lb/>
ende Tavocan
<super><fref ref="2"/> </super> ter eener en die van Soulangh, Mattauw ende Tirosen ter andere<lb/>
sijde waren voorgevallen, soo heeft den gouverneur, als een nodige saeck sijnde om<lb/>
verdere onlusten ende hantdadicheden voor te comen, redressement daerin gedaen,<lb/>
die van Sinckan en Tavocan uyt de Soulangse, Matause ende Tirosense velden<lb/>
geslooten, soodat se haer jacht eenelijck bij ende omtrent de Saccamse bodem<lb/>
moeten vervolgen, daer deselve soo sober valt, dat se haer daerbij niet cunnen<lb/>
erneren. Oock is apparent, bijaldien de suyckerplantinge dus opulent continueert,<lb/>
dat se t’eenemael van den Saccamse bodem sullen moeten retireren. De noordelijeke<lb/>
velden haer wederom in te ruymen is niet doenelijck, aengesien met Soelangh<lb/>
te onderhouden genoech te doen hebben. In somma, dit smart de arme luyden soo,<lb/>
dat se geen middel weten om van te leven, wes nootsaeckelijck van de Comp.e<lb/>
sullen moeten geassisteert worden ; oversulcx tot voorcominge van onheylen intercedeert<lb/>
ende versoect de gouverneur harentwegen, dat se uyt de incomste der<lb/>
graenthienden, verpachtinge der dorpen dan wel eenen nieuwen omslagh te maecken<lb/>
over de landerijen mogen gesubsidieert ende geholpen werden, twelck wij<lb/>
considerabel achten, of sulcx van geen quade consequentie sij, derhalven tselve<lb/>
den gouverneur ende raet van Tayouan in naerder bedeneken geven met authorisatie<lb/>
daerin te doen, als geraden vinden.<lb/>
</para>
<para>Het setten der stricken in de Tirosense en de Mattause velden veroorsaecken,<lb/>
dat se in corten uytgejaecht sullen wesen, dienvolgende in toecomende (om d.°<lb/>
jacht in fleur te houden) met de verpachtinge der dorpen genootsaect werden<lb/>
tselve finalijeken af te schaffen.<lb/>
</para>
<remark>(De verpachting der dorpen voor de handel aan de Chinezen wordt voortgezet, . . .)</remark>
<para>. . . want het meer dan billijck is voor de veelvoudige preëminentiën, die d’inwoonderen<lb/>
van de Comp.e naer siel ende lichaem genieten, dat U Ed. tot soulaes<lb/>
van de sware lasten en oncosten, die se dragen moeten, dese gerechticheden blijven<lb/>
gauderen; onderentusschen werden die Chinese pachters (tot voordeel ende ontlastinge<lb/>
der ingesetenen) sooveel gelimiteert ende in den bant gehouden, als<lb/>
bedenekelijek sij.<lb/>
</para>

<remark>(De fiscaal Snoeck zal naar Nederland worden gezonden, evt. na voor den Raad van Justitie te zijn getrokken; tussen 20 april en 20 juli zijn 15 schepen naar het</remark>
<fnote>[=1] De zinsnede, beginnende met „doch”, is door een andere hand bij geschreven.</fnote>
<fnote>[=2] Tavocan, dorp dicht bij Thaiwan.[=1] Kocchem, Cheng Ch’eng-kung, ons beter bekend als Coxinga.</fnote>
<pb n="538" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0538"/>
<para>noorden gezonden met cargasoen van f. 722738.7.13; de Koningh David heeft vanThaiwan een cargasoen van f. 108873.12.11, w.o. 6004 picol suiker aangebracht; alleschepen zijn tussen 18 juni en 1 aug. goed bij Thaiwan of de Pescadores gekofnen,maar de Trouw met cargasoen van f. 14441.1.4 is in october tussen de Pescadores enThaiwan vermoedelijk vergaan).
</para>
<para>Tot ons leetwesen vernemen mede, dat tsedert het vertreck des laesten schip<lb/>
de Pellicaen de negotie in Tayouan van tijt tot tijt soo slap geworden sij, datter in<lb/>
den tijt van seven maenden niet boven de 200 000 guldens aen coopmansz. en sijn<lb/>
vertiert. Sien oock vooreerst noch geen apparentie, waerdoor de wackeringe van<lb/>
negotie sal voortcomen, vermits het Coninckrijck van China in sijne verwoestinge<lb/>
gelijck als bedolven lecht. Besij den dat soo sijn de seesteden door den voor desen<lb/>
gedanen overvloedigen toevoer van alderhande coopmanschappen soo overcropt,<lb/>
dat se geen uytwegen daermede weten, gemerct de wegen door de continuele<lb/>
troublen soo onveylich sijn, dat se geen coopmanschappen opwaerts in ’t lant<lb/>
(daer se ten principalen moeten vertiert werden) cunnen vervoeren; als ten anderen<lb/>
soo sijn der in Anhay ende Aymuy tusschen den soon van Iquan, genaemt Kocchem<lb/>
<super><fref ref="1"/> ,</super> in Japan gebooren, ende den broeder van Iquan Goniya
<super><fref ref="2"/> </super> nieuwe onlusten<lb/>
van oorlogen geresen, daerdoor nu de negotie soowel den toevoer uyt China als de<lb/>
vertieringe in Tayouan t’eenemael mede gestuyt wort, ten aensien voornoemde<lb/>
steden de poorte en de tholplaetsen sijn, daerdoor alle coopmansz. te lande werden<lb/>
wechgevoert en passeren moeten.<lb/>
</para>
<para>De verpachtinge der Formosaense dorpen als visscherijen sijn op den 17 april<lb/>
lestleden aen verscheyde Chinesen voor een geheel jaer ter somme van r.a 40 070<lb/>
verpacht, twelck veel ende wel 27 245 r.a met de verledenjarige pacht differeert,<lb/>
dat de generale incompste van Formosa almede dapper vercleent. De pachters van<lb/>
’t verleden jaer sijn met de hoge pachtinge vrij wat ten achteren geraect, oorsaecke<lb/>
dat het hertenvlees geduurende dees pacht van 20 tot 10 r.a ’t picol gedaelt was,<lb/>
soodat se daerover jegens den gouverneur verscheyde malen lamentabile dachten<lb/>
hebben gedaen ende gemerct, het dese luyden tot hunne totale ruïne soude gestrect<lb/>
en de Comp.e door bancqueroeten merckelijcke schade gecauseert hebben, is met<lb/>
advijs des Tayouansen raets goetgevonden en gearresteert de gemene pachters op<lb/>
de voorsz. pacht des jaers 1650 een gerechte vijfde part te remitteren, daer onses<lb/>
oordeels al een misslach in begaen is, aengesien het beter ware geweest, dat een ij der<lb/>
pro rato den geleden schade afslach gegeven was, twelck nu in ’t gemeen geschiet<lb/>
sij, daerbij die veel verliesen te cort ende ter contrarie die ten naesten bij bestaen<lb/>
cunnen, te profiteren comen. Anders achten sulcx tot aenhoudinge ende soulaes<lb/>
der Chinese coloniën voor een wel gedanen saeck, te meer de Comp.e doch uyt de<lb/>
pacht echter soo groote incomsten trect, als oyt tevooren is geschiet ende misschien<lb/>
in cort en naer desen oock niet te gebeuren staet.<lb/>
</para>
<para>
Met den aenteelt der suyckeren op Formosa is het dit saysoen beter als met de<lb/>
negotie gegaen, sijnde in plaetse van de gegiste 20 000 picol over de 35 000 picols,<lb/>
waeraf reets 30 000 picols aen de Comp.e gelevert sijn, door de Chinesen aengewonnen.<lb/>
Bovendien sijn de suyckeren desen jare uytermaten wit ende schoon gevallen,<lb/>
oversulcx in Nederlant wel ge wilt ende beter renderen sullen. Het nieuwe suycker-<lb/>

<fnote>[=1] Kocchem, Cheng Ch’eng-kung, ons beter bekend als Coxinga.</fnote>
<fnote>[=2] Goniya, broeder van I Kwan, is mij niet verder bekend dan uit onze tekst.[=1] Jan Pleunen is mij verder onbekend.</fnote>
<pb n="539" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0539"/>
gewas staet jegenwoordich tamelijck wel te velde, echter isset niet apparent, datter<lb/>
sooveel suycker als het voorleden jaer sullen aengeteelt werden, oirsaecke datter<lb/>
veel riet door gebreck van arbeytsvolck vergaen is; oock vallen hun de arbeytsloonen<lb/>
in den drucksten tijt, als een ij der gaern geholpen was, te duur, wes sij dit<lb/>
saysoen hare plantagie wat menagieuser aengeleyt ; echter verhopen de quantiteyt<lb/>
ten minsten van 15 a 20 000 picol te bereycken .<lb/>
</para>
<para>
De jaerlijcse generale Formosaen.se lantsdagen sijn conform de uytschrijvinge,<lb/>
daervan gedaen, de noordelijcste den 7en en de suydelijcste op 10en maert laestleden<lb/>
met behoorlijcke solemniteyten gehouden, de outsten der dorpen aengemaent de<lb/>
schuldige gehoorsaemheyt aen de E. Comp.e te bewijsen . Geduurende dese<lb/>
lantsdagen hebben extraordinaris regenachtich weder gehat, twelck veel bevelhebberen,<lb/>
principael die van ’t gebercht, heeft wederhouden af te comen, insgelijcx<lb/>
veel lantsaten in ’t gints ende weder reysen groote miseriën ende sware siecte<lb/>
toegebracht, ja de sommige den doot selfs, soodat te duchten is, sulcx in toecomende<lb/>
veel onwillich ende traech maecken sal om af te comen. Wijders staet op dit eylant<lb/>
alles in goeden en gewensten stant. Vernemen uyt ’t eene noch ’t andere gewest of<lb/>
nabij van geenige extraordinary grote ongenuchte ofte rebellie, maer dragen haer<lb/>
overal, bijsonder in de naestgelegenste plaetsen, tamelijck gehoorsaem en wel,<lb/>
dat onder soo groote menichte van menschen, werdende op 100 000 coppen<lb/>
geschat, een besondere genade van God de Heere is. De berchsgasten, ver om de<lb/>
suyt gelegen, als die omtrent de Cabolangse bocht om de noort springen bijwijlen<lb/>
uyt den bant. Partij e der suytbergse hebben niet ver van Tanckoya aen de houtcapperie,<lb/>
ses mijlen van Tayouan gelegen, seven Chinesen in ’t bos seer schelmachtich<lb/>
vermoort sonder de rechtschuldigen in handen te cunnen crijgen of te<lb/>
weten, van wat dorp dat se sijn; eenelijck hooren, dat se uyttet geberchte voortcomen,<lb/>
daer met onse crijchsmacht niet can verricht werden, weshalven onse<lb/>
vruntsdorpen, in de vlacte leggende, gerecommandeert deselve sooveel te benauwen,<lb/>
als doenelijck sij, met beloften voor ij der manschapshooft drie stucx cangangs<lb/>
voor een premium te genieten; tot bevrijdinge van de houtcappers sijn der ses<lb/>
soldaten aen Tanckoya geleyt. Oock hebben de oude rebellen van de Cabolangse<lb/>
bocht in ’t dorp Sinagangh een Quimoriner mitsgaders den Nederlantsen tolck,<lb/>
Jan Pleunen
<super><fref ref="x"/> </super> genaemt, om ’t leven gebracht ende desselfs lichaem in stucken<lb/>
onder haer verdeylt, welcke enorme daet niet wel door onse macht can vergolden<lb/>
worden, oorsaeck sooveel soldaten, als daertoe vereyschen, uyt Tamsuy ende<lb/>
Quelangh sonder dangier niet lichten durven, wes hetselve door onse vruntsdorpen<lb/>
sullen trachten te revengeren. Die van ’t dorp Terrisan sijn door den ondercoopman<lb/>
Keerdekoe1
<super><fref ref="2"/> </super> met een macht van 41 Nederlantse soldaten volcomen tot<lb/>
obediëntie ende gehoorsaemheyt gebracht, uyt oorsaeck dat se hunne buuren,<lb/>
dewelcke met de Comp.e bevredicht sijn, grooten overlast waren doende.<lb/>
</para>
<remark>(Het garnizoen blijft er 843 man; het zal met de uit patria te komen soldaten op 1000 worden gebracht; een bark , met 60 man ter aflossing van het garnizoen van Ki-Lung 9 sept. van Thaiwan vertrokken, was daar 4 oct. nog niet aangekomen)</remark>

<fnote>[=1] Jan Pleunen is mij verder onbekend.</fnote>
<fnote>[=2] Simon Keerdekoe kwam 1642 als assistent uit, 1647 onderkoopman ter algemene secretarie, zeker sinds 1651 op Formosa.[=1] Er staat: daer.</fnote>
<pb n="540" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0540"/>
<para>Met de diepte van ’t Tayouanse canael staet liet jegenwoordich ongelijck<lb/>
beter als het voorleden jaer, sijnde tselve ’t gehele suydermouson door met vlotgaende<lb/>
schepen van 11 voeten navigabel geweest, daer tevooren met een gemene<lb/>
tije maer negen voeten waters op den drumpel te peylen was, soodat wij hoop<lb/>
hebben, tselve mettertijt noch dieper schuuren sal. Middelerwijl wert geduurich op<lb/>
middelen gepractiseert om de becommernisse van de ondiepte des canaels wech te<lb/>
nemen, doch wat overlech datter gemaect wert, cunnen echter geen soodanich<lb/>
expediënt uytvinden, dat seecker gaet. Op ’t voorstel van den e. commissaris<lb/>
Verstegen heeft den raet van Formosa geresolveert hier en daer op de bequaemste<lb/>
plaetsen binnen ’t canael eenige stene hoofden te leggen om te sien, of den loop<lb/>
der stroomen daerdoor eenichsints tot meerder schuuringe te leyden en den val<lb/>
des waters door de rechte plaetse des canaels te brengen sij.<lb/>
</para>
<remark>(De schepen moeten bij de Pescadores havenen en dan alleen of getweeën naar Thaiwan komen)</remark>
<para>De 40 000 realen, . . . aen de thien hoofden der Chinesen in Tayouan alsmede<lb/>
aen de voornaemste suyckerbonwers in peper ende sandelhout uytgeset, hebben<lb/>
deselve prompt aen de Comp.e voldaen, sulcx dat sijluyden in toecomende meriteren,<lb/>
dat1) haer meerder capitael in coopmanschappen tot redelijcken prijse toevertrout<lb/>
wert, alsoo het al eenichsints aftreek in de coopmanschappen toebrenght<lb/>
ende haer tot accommodatie strect.<lb/>
</para>
<para>Wij hadden mede geordonneert, dewijl ons dachten van particuliere Chinesen<lb/>
te voor en quamen, dat se in plaetse van één hooft thien moesten erkentenisse doen,<lb/>
in Tayouan volgens de Batavise costumen één capitayn of hooft der Chinesen te<lb/>
stellen, twelck haer e. mede in consideratie hebben genomen, echter cunnen met<lb/>
geen fundament seggen, of sulcx go et of quaet soude wesen; evenwel om geen<lb/>
veranderinge ofte nieuwicheden in te voeren, soolangh geenich bewijs haerder<lb/>
geleden vexatiën tot last van dese cabessas voortgebracht wort, hebben hierin geen<lb/>
veranderinge tot onse naerder ordre gedaen, maer dese saeck in sijn geheel om geen<lb/>
commotie te verwecken gelaten, maer, eenige cabessas comende te sterven, de<lb/>
plaetsen open te houden sonder met andere te vullen en alsoo ’t getal tot verminderinge<lb/>
laten aflopen, twelck wij mede approberen, soolange ons geen nader dachten<lb/>
diesaengaende te vooren comen.<lb/>
</para>
<para>
Wij hadden insgelijcx de e. commissaris Verstegen ende den gouverneur<lb/>
Verburch in bedeneken gegeven, of het niet geraden was ’t jaerlijcx hooftgelt aen<lb/>
de Chinesen te verpachten om also de gewelden, die der gesustineert werden, door<lb/>
de Neder lantse soldaten bij de visite ende innen desselfs gepleecht, te eviteren,<lb/>
doch bij haer gemelte e. daerover naerder gespeculeert, sijn van gevoelen en<lb/>
houden voor vast, door haer eygen natie meer als van ons in sulcken gevalle souden<lb/>
gestraft worden, te meer dat se niet gewoon sijn den anderen soo civil als wij te<lb/>
tracteren, maer ter contrarie seer strengh ende straf volgens de manier e van hunne<lb/>
mandorijns in China over den gemenen volcke heerschen, ja tiranniseren, wes om<lb/>
voorg’alligeerde redenen de collecte des hooftgelts tot onse nader ordre op den<lb/>
ouden voet voortganek laten nemen, onderentusschen de nachtvisite afgeschaft en<lb/>

<fnote>[=1] Er staat: daer.</fnote>
<pb n="541" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0541"/>
wijders soo goede ordre daerop gestelt, dat niemant oorsaecke sal hebben daerover<lb/>
te dagen, ’t Gewelt, dat de Chinesen in ’t reguart van hun eygen natie souden<lb/>
oeffenen, hebben alhier mede geconsidereert ; evenwel, soo de hooftbriefkens aen de<lb/>
Chinesen werden verpacht, sal d’E. Comp.e van dien blaem, daer se nu mede<lb/>
g’accuseert, t’eenemael ontlast en verexcuseert blijven, maer de Chinesen (ingevalle<lb/>
hun natie qualijck tracteren) g’imputeert en tot een schandael geduydet<lb/>
werden. Echter houden ’t daervoor, soo de visite civiel geschiet, dat de gemene<lb/>
Chinesen liever sien, dat sulcx aen de Comp.e verblijft, dan of aen haer natie verpacht<lb/>
wiert, oversulcx approberen tselve, voor wel gedaen.<lb/>
</para>
<para>’t Rapport van den e. Pieter Anthonisz. Overtwater, ’t hooftgelt aengaende,<lb/>
exactelijck geresumeert hebbende, vinden sijn e. voorstel niet vreemt; ’t soude<lb/>
oock ten naesten bij op de landerijen, huysen, netten etc. cunnen gevonden werden,<lb/>
daermede alsdan de vexatiën der visite soude cesseren; maer geconsidereert<lb/>
hebbende, dat de Chinesen niet een stuyver voor ’t gebruyck van Comp.8 land<lb/>
betalen, insgelijcx dat se tselve tot haeren eygen voordeel mogen veraliëneren en<lb/>
vercopen, bovendien hun suyckeren, die se voor desen tot 4 realen ’t p.1, plechten<lb/>
te leveren, alsnu tot 7 realen vercopen; besij den dat soo werden se van de Comp.e<lb/>
voor alle onvaylicheden geprotegeert, sitten vrijer ende liberder, als off se in hun<lb/>
eygen land woonden, welcke liberteyt alleenlijck meriteert, dat ijder een quaertjen,<lb/>
sooveel als se nu voor hooftgelt geven, betalen, insgelijcx tot sijnder tijt nevens<lb/>
’t hooftgelt voor ijder morgen lants yets redelijcx contribueren, also alle eygenaers<lb/>
van landen tselve soowel op Formosa als elders gerechtelijck is competerende.<lb/>
</para>
<para>Aengaende de visscherijen als ’t cappen van bamboesen, daer leyt den<lb/>
Formosaen geen intrest noch schade bij, dewijl gemenelijck ten tijden van de verpachtinge<lb/>
der meiren, rivieren ende poelen geconditioneert wort, dat de inwoonders<lb/>
volgens haer oude gebruyck toegestaen wort deselve te gebruycken, als se gewoon<lb/>
sijn, alsoo de Chinesen wel weten door de weynich kennisse, die se van ’t visschen<lb/>
hebben, haer besonder geen schade van importantie cunnen toebrengen ; sooveel<lb/>
als de bamboesen belanght, die mach niemant cappen ofte halen dan met consent<lb/>
van de inwoonderen, mits voor ’t hondert te betalen sooveel, als van de overicheyt<lb/>
daertoe gestelt sij; derhalven cunnen niet sien, dat se hierin vercort, maer ter<lb/>
contrarie gebeneficeert worden.<lb/>
</para>
<para>
Tot voortsettinge der sijdeteelt op Formosa sijn door den e. commissaris<lb/>
Verstegen de novo biljetten over de Chinesen, sooals over twe jaren mede geschiet<lb/>
sij, gerenoveert, namentlijcken, die eenige sij de, op Formosa geteelt, aen de Comp.e<lb/>
comt te leveren, sullen de eerste drie jaren 700 realen voor ’t picol genieten, insgelijcx<lb/>
om de luyden tot de aenteelt der sij de te animeren aen alle degene, die 50<lb/>
stx. moerbesiënboomen tot voetsel der sijdewormen aenplanten ende tot perfectie<lb/>
brengen, belooft maendelijcx een vrij hooftbriefken te verlenen . Den<lb/>
gouverneur Verburch is van gevoelen, dat de aenleyders ende beginders van dit<lb/>
werck scrupuleus sullen sijn om dies wille, dat se wel weten, in den tijt van de<lb/>
eerste drie jaren geen groote quantiteyt sijde sullen cunnen leveren ende, dien tijt<lb/>
g’exspireert wesende, andere sooveel voordeels, als die ’t werck begonnen hebben,<lb/>
daervan sullen genieten; achtende oock niet wel mogelijcken te sijn, dewijl de<lb/>
presente Chinesen haer meest met bouwen bemoeyen, vooreerst groote quantiteyt<lb/>
sijde sal cunnen aengeteelt werden.<lb/>
</para>
<para>
Dit saysoen sijn in Tayouan van diverse quartieren 15 stx. Chinese j oneken<lb/>
met alderhande coopmansz. gearriveert, waervan der ses stucx van de Tayouansche<lb/>

<pb n="542" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0542"/>
gemeente 3 dito’s naer Man.ilh.as, twe dito’s na Batavia ende een dito op Johor sijn<lb/>
g’equipeert, voorts de rest van de cust van China, except een, die den Johoorsen<lb/>
Coningh selfs onder Comp.8 pas, door d’H.r Generael Van der Lijn geteeckent, naer<lb/>
Formosa heeft uytgeset. Voorsz. joncken hebben goede quantiteyt peper, loot, tin,<lb/>
rottingh, rijs, nagelen, was etc. van Batavia, Quinam ende Johoor aengebracht en<lb/>
in Tayouan meest te gelde gemaect, doch de Manilhase cargasoenen, bestaende in<lb/>
koehuyden, hartevellen, cattoen, swarte suyckeren, was, sappanhout, hartevlees<lb/>
ende veelderhande clene snuysteringen, door de eygenaers selfs naer China vervoert<lb/>
; middelerwijle vaert er de gemeente wel en de Comp.e in ’t trecken der thollen<lb/>
niet qualijck bij. De Johoorse jonck is tsijnder aencomste op ’t noorderrif comen te<lb/>
sneuvelen, daerdoor de jonck verloor en, doch alle ’t volck en meeste goederen<lb/>
gebercht sijn, welck disaister den Johorist sonder twijffel afkerich maecken sal om<lb/>
andermael de vaert op Tayouan te ondernemen, daer sonderlinge niet aen gelegen<lb/>
ende de Comp.e al best wesen sal; of anders mochten de aenlockende winsten hem<lb/>
tot groter equipagie doen resolveren, dat liever anders sien. De Joristen sal<lb/>
passagie met de vertreckende schepen uyt Tayouan naer Choromandel, Suratte<lb/>
ende Persia tot op Malacca vergunt werden.<lb/>
</para>
<para>Uyt ’t wrack van ’t verongelucte fluytschip den Joncker sijn weder 590 picol<lb/>
coper, maer geen silver altoos, gevist; voorseyde wrack leyt present mits de<lb/>
noordewinden weder met sant overworpen, soodatter niet voor in toecomende<lb/>
suydermousson can verricht werden.<lb/>
</para>
<para>
Ten tijden doen de Limpohoe1) of Nanquinders Japan ontseyt wiert, hebben<lb/>
eenige Chinese coopluyden d’onse sooveel te verstaen gegeven, dat se wel genegen<lb/>
souden wesen met de Comp.e te negotiëren, ja selfs, als se maer profijten conden<lb/>
bevaren, met haer joncken in Tayouan te comen, twelck naer de gelegentheyt deses<lb/>
tijts alhier geconsidereert en aengemerct is; hebben oversulcx onder anderen den<lb/>
e. commissaris Verstegen bij instructie in commando gegeven met de gouverneur<lb/>
Verburch in Tayouan te onderstaen, off er in voornoemde gewesten yets remarckabels<lb/>
in de negotie ten dienste van de Generale Comp.e te verrichten sij ; doch dewijl<lb/>
het dit mousson te laet in den tijt was derwaerts te equiperen, oock nodich bevorens<lb/>
licentie en admissie om in haer land te comen echter versocht, heeft meergemelte<lb/>
commissaris met goetvinden per occasie van seecker Chinese jonck, raeckende de<lb/>
cabessas Samsiack ende Hincksia, derwaerts tenderende, drie brieven aen de drie<lb/>
principaelste mandorijns nevens een stuck root laecken tot geleydinge derselver<lb/>
geschreven, maer door de contrarie noordewinden, vermits retourneren van gedachten<lb/>
jonck, niet ten effecte gebracht, wes sulcx niet eer als in april te hervatten<lb/>
sij, alswanneer oock alle devoiren sullen aengewent worden om noch voor ’t aenvangen<lb/>
deser besendinge recht bescheyt van daer te erlangen om hun daernaer te<lb/>
cunnen reguleren, ’t Is gewis en seecker, dat in die hoeck, soo ons maer tolereren<lb/>
willen, voor de E. Comp.e schone profijten te bevaren sullen wesen.<lb/>
</para>

<remark>(In Thaiwan is in 1651 f. 435910.12.5 in de handel gewonnen ; de landsinkomsten bedroegen f. 277794.5.7, de uitgaven f. 344244.9 .11, er bleef ultimo sept. f. 2080963.12.15 aan kapitaal; naar Japan is van Batavia in 1651 cargasoen van/ 394581.4.15 gezonden; 2 schepen zijn begin dec. teruggekomen; het afgetreden opperhoofd . . . .)</remark>
<fnote>*1* ) Limpohoe, ten rechte Ningpo-fu, de prefectuur ( = fu) van Ningpo, een stad op 29°50/ N.B. en 121°33' O.L.</fnote>
<pb n="543" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0543"/>

<para>.... Sterthemius naer het vertreck van den e. Anthony van Brouchorst<lb/>
achtervolgens d’ordre van den Nangasacsen gouverneur Sabroseymon sich den<lb/>
24en november om Sijne MajJ volgens jaerlijcse usance te begroeten naer Edo<lb/>
getransporteert heeft, alwaer eerst door ongewonel. tardance den 18 december in<lb/>
Osacca en den 5 january in Edo aengelanght sijn, alwaer op stont den commissaris<lb/>
Tsickingodonne van hare comste verwittinge deden, thoonende hem daerover<lb/>
t’enemael gecontenteert onder beloften van een corte expeditie te procureren.<lb/>
Middelerwijl wierden van tijt tot tijt met hoop gevoet, wes tselve, als wel verhoopt<lb/>
hadden, soo een gewensten voortganck niet nam, oorsaecke ’t woelen onser wangunstigen,<lb/>
die de corte en spoedige dispaetche der voorjarige opperhoofden als tot<lb/>
een disrespect en cleenachtinge der Japanse natie quamen te duyden, sulcx dat<lb/>
nietjegenstaende hare menichvuldige solicitatiën, naerdat een geruymen tijt en<lb/>
omtrent drie maenden ten hove getardeert ende opgehouden waren, eerst den 24en<lb/>
maert ter audiëntie geadmitteert, welck servituyt, naerdat d’onse bericht sijn,<lb/>
jaerlijcx sullen moeten subject sijn ende ten minsten twe a drie maenden, bevoorens<lb/>
de presenten aen de MajJ vermogen over te leveren, ten hove moeten tarderen,<lb/>
twelck voorwaer al wederom een lootgen daerop en de Comp.e jaerlijcx in de<lb/>
ongelden (gelijck nu ten deele blijct) merckelijck meer te costen comt. In somma<lb/>
’t schijnt, hoe de Nederlanders dese hoochmoedige natie hunne mandamenten<lb/>
gewillichlijcker onderwerpen, hoe dat se meer genegen sijn deselve met smaedelijcker<lb/>
vexatiën te belasten, siende, dat wij ons in alles submitteren, derhalven<lb/>
willen oock, dat wij sulcx met gedult afwachten ende daer jegens niet te doen valt<lb/>
(ten aensien sij wel weten, hun silver niet missen cunnen) dan alles met patiëntie<lb/>
ende lanckmoedicheyt te overwinnen.<lb/>
</para>
<para>
Volgens oude costumen (sonder dat se ijts wegen ’t aenhalen der Combodjasche<lb/>
joncken of de minsten vragen van ’t eene of ’t andere voorstelden) hebben de<lb/>
presenten aen de rijcxraden Sannikasamma en Insiensamma, representerende de<lb/>
MajJ en prins, insgelijcx vervolgens aen de verdere heer en des rijcx overgelevert,<lb/>
die deselve alle gelijck d’voorgaende jaren met een uyterlijcken schijn van goede<lb/>
genegentheyt hebben aenvaert; oock sijn doorgaens ten tijden haeres aenwesens<lb/>
seer minnelijck bejegent en op haer afscheyt in wedergeschenck met 30 rocken van<lb/>
den Keyser, twintich van den prins ende tseventich schuyten silver van de rijcxraden<lb/>
begifticht. Bovendien heeft den commissaris Tsickingodonne, twelck bij<lb/>
voorige tijden noyt geschiet sij, selfs een cleyn geschenck aenvaert en de onse tot<lb/>
teycken van sijn goede genegentheyt met drie rocken en drie schuyten silver in<lb/>
contra vereert ende als ordinarij met hoofsche sausen en Japanse beleeftheden,<lb/>
daer weynich staet op te maecken sij, bejegent, blijvende alles op den ouden voet in<lb/>
voorige terminis continueren, doch comen de vexatiën ten hove met het opgeleyde<lb/>
servituyt meer toe als af te nemen. Onder anderen heeft meergemelte commissaris<lb/>
Sickingodonne op ’t afscheyt ’t opperhooft serieuselijcken gerecommandeert ons<lb/>
aen te cundigen ’s Comp.s saecken aldaer te lande nu wederom als voor desen in<lb/>
eenen gewensten stant te sijn gebracht en soolange ’t invoeren van onse Roomse<lb/>
Christenen van ons geweert, mitsgaders der Portugesen desseynen, insonderheyt als<lb/>
se equiperen en op Japan ijts voornemen, aen haer ontdect wierden, alles te continueren<lb/>
stont, daerbij hun vreese ende blootharticheyt, doch naer haer seggen voor-<lb/>

<pb n="544" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0544"/>
sichticheyt, te kennen geven. De geschencken, desen jare aen de Maj .*, prins ende<lb/>
verdere rijcxraden gedaen, sijn alle geaccepteert ende aengenomen, except Matsendayro<lb/>
Caynocanny
<super><fref ref="1"/> ,</super> soon van den raetsheer Insiensamma, die deselve met<lb/>
beleefde excuse wederom teruggegesonden heeft. Dewijl de prins sijn eygen hof<lb/>
hout, dienden desselfs schenckagie buyten ordinarij vergroot, bovendien comen<lb/>
d’oncosten ter oorsaecke van haer langh verblijf in Edo (daer door ordre van den<lb/>
gouverneur in plaets van een, twe tolcken hadden) met de verleden jarige ƒ 2790 te<lb/>
excederen, bedragende de generale schenckagie in ’t geheel ter somme van<lb/>
ƒ 33 437.5.10. Oock monteren d’on- en montcosten, door den coopman Willem<lb/>
Bijlevelt, den vuurwercker en de chyrurgijn ende een corporael in den tijt van<lb/>
seven maenden gemaect, t. 3709.2.4, dat vrij veel is en buyten gissinge gaet.<lb/>
Gemelte persoonen sijn op ’t begeren der Maj.* door den e. Brouchorst en Frisius<lb/>
tot het schieten der mortieren in Jedo gelaten, niet beter wetende, of souden<lb/>
volgens d’adyijsen van d.° Brouckhorst tot costen ende laste van de Maj.* aldaer<lb/>
verblijven, maer ’t contrarie blijct, aengesien gedachte Maj.* hun eenelijck op<lb/>
’t vertreck tot soulagiement van de gedane gastos niet meer dan 941 taylen 6 m.8<lb/>
toegevoecht heeft, twelck voorwaer een cleen recompens sij, te meer de vuurwercker<lb/>
sijn saecken volgens de alligatie van den commissaris Tsickingodonne jegens<lb/>
gemelte Bijlevelt so wel verricht heeft, dat sulcx de Comp.e besondere vruchten<lb/>
soude baren, waerop echter niet gevolcht is, alsof sulcx noyt geschiet waer, maer<lb/>
ter contrarie hebben d’onse door last van gem. commissaris verscheyde dancbaerheden,<lb/>
dat voornoemde Hollanders soo liberael door de Maj.* getracteert waren,<lb/>
moeten bethonen. ’t Schijnt, dat se soodanige hoofdiensten als tot een besondere<lb/>
eer en cortosie duyden, dat het de vreemdelingen (gelijck se ons noemen) oock<lb/>
genoech moet wesen, dat se alleen verwaerdicht sijn aen de Maj.* diensten te<lb/>
mogen doen. Eyndelinge Comp.8 affairen te hove verricht, den commissaris<lb/>
Tsickingodonne voor gedane moeyte ende genotene eer bedanct, mitsgaders continuatie<lb/>
desselfs gunst versocht, sijn naer becomen licentie den 2en april uyt Jedo<lb/>
gescheyden en op derden mayo daeraenvolgende ter retour in Nangasacqui<lb/>
gecomen, al waer den 21 juny uyt den gouverneur Sabroseymon verstonden den<lb/>
ouden Keyser, die nu al eenen geruymen tijt sieckelijck geweest, op 8 derselver<lb/>
maend deser werelt overleden te sijn en dat den prins in desselfs plaetse gesuccedeert<lb/>
was
<super>2 *).</super> De onse waren beducht, dewijl de prins noch jonck en maer thien jaren<lb/>
out is, dat met dees nieuwe veranderingen ons wel eenige obstaculen in ’t eene of<lb/>
’t ander mochten overcomen, daerop in ’t minste niet gevolcht sij. ’t Gouverno<lb/>
deses rijcx wert vermits d’ onder jaricheyt van den Keyser bij de rijcxraden<lb/>
(daer al eenige Comp.8 wangunstige onder sijn) vooralsnoch sonder de minste<lb/>
alteratie waergenomen. ’t Sal volgens de Japanse costumen nodich wesen, hoewel<lb/>
sulcx d’onse noch niet is te verstaen gegeven, tsij dan bij d’ordinarij besendinge<lb/>
ofwel een expresse te ondernemen, den jongen Keyser met een aensienelijcke<lb/>
schenckagie geluck ende voorspoet in de regeringe te wenschen en meteenen bij<lb/>
occasie sodanige preëminentiën trachten te obtineren, gelijck als bij dese veranderinge<lb/>
te pas comen sal, doch soo sij ’t nodich achten, sullen ons conform haer<lb/>

<fnote>[=1] Matsendayro Caynocanny, een lid van het geslacht Matsudaira, waartoe ook de sjogoens behoorden, die zich sinds 1569 Tokugawa noemden.</fnote>
<fnote>[=2] De sjogoen Iëmitsu (1623-1651) werd opgevolgd door zijn eerst tienjarige zoon</fnote>
<fnote>lëtsuma (1651-1680), voorlopig uiteraard onder leiding van anderen.[=1] Bariga, portugees buik en pé, id. voet, worden gebruikt voor tweede en derde kwaliteit.</fnote>
<pb n="545" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0545"/>
gewoonte snlcx wel te kennen geven, twelck alsdan vermits d’expresse ordre van de<lb/>
gonvernrs. alsoo sal moeten achtervolcht en naergecomen werden. Wij hebben een<lb/>
expressen tolck naer Jedo opgesonden om den rouw wegen ’t afsterven des Maj.ts<lb/>
omtrent de rijcxraden te beclagen en onder anderen de novo des Comp.8 staet in<lb/>
de goede gunst der grooten te recommanderen, twelck de rijcxraden voor een<lb/>
goeden daet hebben opgenomen, niet twijffelende, soo wij ons in alles na ’s Majesteyts<lb/>
bevelen voegen, gelijck nu een tijt herwaerts is geschiet, of sullen hunne gunst<lb/>
meer ende meer capteren.<lb/>
</para>
<remark>(Acht Compagniesschepen hebben in 1651 een cargasoen van f. 973598.17.11 in J apan gébracht)</remark>
<para>De coopmanschappen sijn ten principalen . . . vrij beter geconditioneert als<lb/>
het verleden jaer aen de marct aengebracht, alleenlij ck sijn de eyschen in qualité<lb/>
ende quantiteyt op verre naer niet voldaen, voomamentl. van Siam, aen welckers<lb/>
eysch door gebreck van scheepsruymte vrij veel gemancqueert heeft. Insgelijcx<lb/>
heeft Tayouan met den soberen aenbrengh der Chinese waeren, sooals wel verhoopt<lb/>
hadden, niet uytgelevert, sulcx de totale cargasoenen volgens onse calcula<lb/>
van ruym tien tonnen gouts op verre naer niet souden bereyct hebben, tenware<lb/>
het Tonckinse cargasoen met ongevaer een tonne gouts (soo met penningen, a<lb/>
deposito gelicht, als het aengehaelde) versterct waer. Daerenboven heeft voorsz.<lb/>
cargasoen over de 90 per cento door den anderen gerendeert, insgelijcx de Bengaelse<lb/>
sijde d’eerste taylen 54 en d’andere, te weten cabessa, 100 1. per picol meerder als<lb/>
anno passato gevaleert, soodat op alle aengebrachte cargasoenen except de Europise<lb/>
manufacturen en besonder de carmosijnroode laeckenen, die nauwelijcx den<lb/>
halven prijs van ’t voorleden jaer gehaelt hebben, noch ruym 80 per cento door<lb/>
den anderen geavanceert, twelck in dese gelegentheyt seer wel comt, anders souden<lb/>
om comptant capitael tot voldoeninge der Europise als inlantse petitiën ten<lb/>
hoochsten verlegen sijn geweest, twelck nu eenichsints met de treffel. overwinsten<lb/>
van Japan gesoulageert wort, alsoo met voorn, acht schepen, soo naer Tayouan als<lb/>
herwaerts aen, ƒ 1637 370.-.10 penningen uyt Japan versonden sijn, bestaende ten<lb/>
principalen in comtanten, staefcoper ende weynich rijs. Den Almogende wil deselve<lb/>
ter gedestineerder plaetse in salvo brengen, alswanneer ons noch eenichsints<lb/>
redden sullen, echter vermits de slechten negotie in Tayouan soodanich niet, als<lb/>
wel vereysschen sal, aengesien tot den Bengaelsen ende Tonckinsen sijdenhandel<lb/>
alleen omtrent de thien tonnen sal nodich wesen, behalven dat voor Choromandel,<lb/>
Suratta, Persia en Siam sal requireren, of tenware, sooals wij oock hoopen, middelerwijl<lb/>
uyt ’t patria eenich ontset cregen.<lb/>
</para>
<para>
De pancado der witte rouwe Chinese sijde is op 21 septemb. (alswanneer eerst<lb/>
licentie tot het venten der goederen bequamen) getroffen, twelck vrij wat laet in<lb/>
den tijt valt, evenwel hebben d’onse haer soodanich beneersticht, dat ten principalen<lb/>
daer door sijn geraect. Desen jare sijn door ons niet meer als 33 picol witte<lb/>
rouwe sijde aengebracht, de cabessa op 470, barigo 450 en pe
<super><fref ref="x"/> </super> 410 taylen ’t picol<lb/>
beraemt, dat sober is, echter noch al 34 per cento advanceert en, tenware veel pe<lb/>

<fnote>[=1] Bariga, portugees buik en pé, id. voet, worden gebruikt voor tweede en derde kwaliteit.[=1] Amber noir is een mindere kwaliteit van amber dan amber gris.</fnote>
<pb n="546" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0546"/>
uytgeschoten, twelck niet geschiet sij, soude noch minder gevaleert hebben. Dit<lb/>
saysoen sijn der 46 stucx Chinese joncken (waeronder 4 van Nanquin en twe van<lb/>
Tonckin) in Nangasacqui gearriveert, brengende onder anderen niet meer als<lb/>
937 J picol rouwe sij de aen de marct, dat veroorsaect, Comp.8 sij de door den<lb/>
anderen soo wel heeft gerendeert. Poyersuyckeren, nietjegenstaende verleden jaer<lb/>
afgeschreven wierden, sijn nootshalven voor ballast in de schepen, dewijl se met<lb/>
hartevellen niet afgeladen cunnen werden, in de Japansvaerders gescheept, sijn<lb/>
aen den man geholpen ende hebben redelijckerwijse gerendeert, wes wederom<lb/>
partij e voor Japan sijn eysschende, twelck tot ballast voor de schepen wel comt en<lb/>
te wenschen waer, daerbij continueren conden. Naer amber gry en noir
<super><fref ref="1"/> </super> hebben<lb/>
volgens onse ordre vernomen, daer valt wel eenige in de provincie van Satsuma
<super><fref ref="2"/> ,</super><lb/>
maer in soo wijnigh quantiteyt, dat men jaerlijcx niet boven 3 è. 4 catty soude<lb/>
cunnen bemachtigen, evenwel hebben ordre gegeven sooveel op te coopen, als te<lb/>
becomen sij.<lb/>
</para>
<para>De petitie van den campher heeft niet cunnen voldaen worden, oorsaecke ’t<lb/>
voorledenj arige sober rijsgewas ’t maecken desselfs verhindert heeft; daer sijn niet<lb/>
meer als 224 picol en dat tot een excessiven prijs van taylen 9 ’t picol ingecocht;<lb/>
’t mancquerende sal in toecomende volgens gedane recommandatie versorcht<lb/>
worden.<lb/>
</para>
<para>Tot opcoop binnens tij ts van partij e coper bij den gouverneur Sabroseymon<lb/>
licentie versocht sijnde, cregen tot antwoort, sulcx nieuwicheden en met d’ordre<lb/>
des Maj.ts strijdich waren. Desniet jegenstaende vercregen op 6 augusti licentie tot<lb/>
den incoop, werdende naderhant door de monopolium der tolcken, die doorgaens<lb/>
jaerlijcx dapper hun profijten daermede weten te doen, tot 6 septemb., eer tot den<lb/>
incoop treden mochten, opgehouden, evenwel boven de eyschen, voor ’t patria,<lb/>
Suratta ende Persia gedaen, 2120 p.1 meer tot 11 tayl 6 m.s
<super><fref ref="3"/> </super> ’t picol geprocureert,<lb/>
soodat die mineralen, ingevalle met de laest vertreckende retourschepen niet<lb/>
vermogens sijn te senden, in toecomende tot patria’s cargasoen dienen cunnen.<lb/>
</para>
<para>
Op d’aencomste van Comp.8 schepen in Nangasacqui lieten de gouverneurs<lb/>
door de tolcken seer nau naer de Europise als Indise novos vernemen, onder<lb/>
anderen, of den gesant Frisius volgens ’t voorgeven directelijcken naer Nederland<lb/>
om U Ed. selfs mondelingh rapport sijner verrichtinge te doen vertrocken of wel op<lb/>
Batavia verbleven was, twelck het opperhooft, te meer sij sulcx uyt de overcomende<lb/>
vrunden en matrosen genoechsaem souden te verstaen crijgen, om ront te<lb/>
gaen en onlusten voor te comen behoorlijck heeft gesolveert, onder pretext niet<lb/>
den gesant maer den legaet Petrus Blochovius d’uytvoeringe deser commissie van<lb/>
de hoge overicheyt bevolen en gem. gesant (sooals verleden jaer cunt gedaen sij)<lb/>
hem als een secunde bijgevoecht was, oversulcx denselven, soodra ter retour op<lb/>
Batavia quam, van die chargie wederom ontlast ende desselfs commissie den<lb/>
gewesen Ed. H.r Gouvemeur-Generael Comelis van der Lijn opgedragen omme,<lb/>
in ’t patria comende, U Ed. rapport daervan te doen, met vertrouwen, sulcx bij de<lb/>
hoge overicheyt van Japan in hoochwaerdiger extime genomen werden sou, dan of<lb/>
den gesant in persoon naer Nederland gegaen was, twelck oock alsoo ten hove is<lb/>
geconsidereert en bij de hoge overicheyt voor wel gedaen aengenomen, daermede<lb/>

<fnote>[=1] Amber noir is een mindere kwaliteit van amber dan amber gris.</fnote>
<fnote>[=2] Satsuma, het zuidwestelijke deel van het eiland Kiushiu.</fnote>
<fnote>[=3] ms. = mas, een tiende van een taël.[=1] Joan (Teding van) Berckhout kwam 1644 als onderkoopman uit en werd geplaatst in de directie Suratte, 1649 koopman, 1651 opperkoopman (te Agra) en secunde in de directie, 1652 gezant naar den Groot-Mogol, 1654 benoemd tot directeur van Perzië, waar hij juni 1655 stierf.</fnote>
<pb n="547" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0547"/>
alle de te duchten onlusten gecesseert ende dese verrichtinge de Comp.e ten goeden<lb/>
geduydet sijn.<lb/>
</para>
<remark>(In Japan is bruto gewonnen f. 718365.11.13, en uitgegeven f. 115515.14.7 ; Adriaen van der Burch als opperhoofd naar Japan gezonden; er blijft aan reële effecten f. 371475.5.11 ; nog zijn twee schepen met cargasoen van f. 238782.5.4 uit Japan gekomen en zes andere met f. 1398587 .15.6 naar Thaiwan gevaren; uit Suratte is te Batavia met 3 schepen voor f. 98861.2.13 textiel en indigo voor patria en voor f. 370464.-. 10 textiel voor Azië ontvangen)</remark>
<para>Door sobre in de bovenquartieren gevallen regen hadden d’oppercoopluyden<lb/>
Jan Berchout1) ende Jan Tack2) niet meer dan 120 packen goeden Byaensen<lb/>
indigo connen bemachtigen, edoch waren door den oppercoopman Hubert de<lb/>
Lairesse
<super><fref ref="3"/> </super> 53 568 schoonen Sirchesen indigo tot seer civilen prijse genegotieert,<lb/>
comende de man van 41 £ ceer ofte 36 niet meer door den anderen te costen als<lb/>
r.a 13 J, sulcx dat de Comp.e daerbij een en schoonen stuyver en vrij meer als op<lb/>
den deesjarigen Agrasen indigo sal comen te verdienen, ten aensien deselve dier<lb/>
ingecocht ende ordinaris in ’t vaderlant tusschen den Agrasen ende Sirchesen niet<lb/>
boven 12 st. per ® differentie gemaect wert; twelck bij de Engelsen mede ingesien<lb/>
sijnde, hebben deselve insgelijcx voor hare Comp.e 1200 man van ’tgemelte Sirchese<lb/>
blau aengeslagen, welcke quantiteyt desen jare uyt Sualys com naer Engelant<lb/>
staet versonden te worden.<lb/>
</para>
<para>
Volgens de medegebrachte advijsen en de gedane mondelinge rapporten van<lb/>
den directeur Van Teylingen was den toestant der E. Comp.e aldaer seer gebetert<lb/>
ende alles weder op een gewensten voet gebracht door middel van de legatie, uyt<lb/>
Agra naer het Coninglijcke hof tot Dilly gedaen in den persoon van den oppercoopman<lb/>
Jan Tack, dewelcke ten bevele van den voornoemden e. Van Teylingen de<lb/>
onverdragelijcke vexatiën, ons van den Suratsen gouverneur Mierarab aengedaen,<lb/>
met veele doliantiën seer fatsoenelijck voorgedragen ende vertoont hebbende, den<lb/>
Coningh Chasiaen daerdoor sooverre bewogen hadde, dat hij de voetster van sijne<lb/>
dochter, met namen Bourichanem
<super><fref ref="4"/> ,</super> mitsgaders verscheydene van Sijne grootste<lb/>
heeren expresselijck belastede den voorn. Mirarab wel dapper over den hekel te<lb/>
halen ende meteenen te verbieden, dat hij ons voortaen geen overlast meer aen-<lb/>

<fnote>[=1] Joan (Teding van) Berckhout kwam 1644 als onderkoopman uit en werd geplaatst in de directie Suratte, 1649 koopman, 1651 opperkoopman (te Agra) en secunde in de directie, 1652 gezant naar den Groot-Mogol, 1654 benoemd tot directeur van Perzië, waar hij juni 1655 stierf.</fnote>
<fnote>[=2] J(o)an Tack kwam 1630 als assistent uit, 1636 eerste assistent te Agra, 1638 onderkoopman, 1642 koopman, 1646 opperkoopman, 1651 en 1652 gezant naar den Groot-Mogol ; hij stierf, nog steeds in functie te Agra, 10 jan. 1663.</fnote>
<fnote>[=3] Hubert de Lairesse kwam 1640 als assistent to Suratte, 1646 onderkoopman, 1649 koopman, 1651 opperkoopman te Ahmadabad, 1653 naar Batavia, van waar hij 1654 als commandeur van de retourvloot repatrieerde. In 1662 kwam hij als commandeur weer uit, 1663 vice-commandeur van de vloot naar China, 1665 directeur in Perzië, waar hij 1667 stierf, voor het hij ambt van directeur van Suratte, waartoe hij was benoemd, had kunnen aanvaarden.</fnote>
<fnote>[=4] Hoewel ik de eerste letter van dit woord slechts als B kan lezen, heette deze vrouw Huri Khanam. Zij was de invloedrijke verzorgster van de geliefde dochter van Sjah Jahan, J ahanara Begum, die van haar vader de inkomsten van Suratte als apanage had ontvangen.[=1] Mirza Mahmud, wellicht dezelfde, die reeds in 1637 wordt vermeld, dl. I, p. 622.</fnote>
<pb n="548" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0548"/>
doen, maer vóór allen anderen sonde favoriseren,
.... sijnde den voorsz. gouverneur<lb/>
hierdoor seer gedwee gemaect ende de Comp.e aldaer in meerder aensien<lb/>
geworden als oyt voor desen.<lb/>
</para>
<para>Wij sien nu met U Ed., dat het beter is, men die natie met alle vruntschap<lb/>
soect te ondergaen als haer met gewelt ende den oorloch te dreygen, de Comp.e<lb/>
daer weynich voirdeel bij connende behalen, nadien sij volgens d’opinie van den<lb/>
directeur Van Teylingen haer doch aen de seevaert soo seer niet en binden, of sij<lb/>
souden noch wel raet weten om (gelijck voor desen) baere goederen te lande over<lb/>
den wech van Candahar naer Persia te vervoeren ende van daer voorts naer Mocha<lb/>
door hulpe van d’Eng eisen, die hare oude ende onbequame jachten nu onlangs in<lb/>
desen troubel aen Sijne MajJ daertoe alrede verlooft hadden; soodat wij haer oock<lb/>
de vaert op Atchin weder souden opengestelt hebben, bijaldien wij verseeckert<lb/>
waren geweest, dat die van Atchin geen consent hadden gedragen tot de massacre,<lb/>
aen d’onse bij die van Perach begaen, dat wij te sijner tijt sullen vernemen, sijnde<lb/>
ondertusschen den coopman Miersia Mammoet
<super><fref ref="1"/> </super> seer verblijt geweest over de<lb/>
loslatinge van sijn aengehaelde schip in Atchin, dat met verscheyde coopmanschappen<lb/>
naer een lange ende moeyelijcke reyse den 10 mey in Suratte was gearriveert,<lb/>
dewelcke ons dan groote beloften dede, daer hij andersints (ten hove wel<lb/>
staende) de Comp.e veel quaets soude connen gebrouwt hebben.<lb/>
</para>
<para>De schenckagie aen den Grooten Mogol was uytgestelt tot in november aenstaende<lb/>
om den robijnsteen van Chormandel ende de g’eyschte paerden van Persia<lb/>
in te wachten, waeromme wij dan den oppercoopman Gerardo Pelgrom, die . . .<lb/>
in plaets van den directeur Van Teylingen gesuccedeert is, gelast hebben den<lb/>
coopman Jan Berchout, secunde persoon in ’t comptoir Agra, daertoe te gebruycken<lb/>
ende meteenen van Sijne Maj onder anderen de tolvrijheyt in Suratta ende<lb/>
Brootchia te versoecken ende bij refuys van dien alle middelen aen te wenden om<lb/>
met hem te contraheren, also namentlijck dat de Comp.e in stede van den voornoemden<lb/>
tol te betalen jaerlijcx een somme gelts aen den Coninck soude contribueren<lb/>
en opbrengen, op conditie dat Comp.s goederen alsdan vTij en liber sonder<lb/>
van ij manden aengeraect ofte gevisiteert te werden souden mogen passeren.<lb/>
</para>
<remark>(Het jacht Sluys is 24febr. met cargasoen van f. 68119.16.8, vnl. kleden en specerijen van Suratte naar Mokka gezonden; 15 maart 2 jachten onder Elias Boudaen naar Basra met cargasoen van f. 162659.17.14, daar . . .)</remark>
<para>.... d’Engelsen ons soo geluckelijck voorgaen, hebbende met hare jachten<lb/>
d’Expedition ende Seehors den 21 november anno passato van Bassura becomen<lb/>
voor haere Comp.e 92 500 realen, 25 000 abacys ende 7100 ropias ende voor<lb/>
particuliere 18 400 r.a ende 10 000 abacys benevens een groote quantiteyt vrachtgoederen,<lb/>
sijnde den 15 april daeraen de voorn. Zeehors naer Mocha versonden,<lb/>
meest volladen met Suratse ende Amadabatse doecken om van daer wijders eenige<lb/>
cauwa naer Gamron te vervoeren.<lb/>
</para>
<para>
Gemelte vrunden hadden naer langh wachten uyt Engelant becomen op 17<lb/>
october 1650 het jacht de Sede-Marchant ende op 15 december daeraen de schepen<lb/>
Aleppo-Marchand ende de Liefde met<lb/>

<fnote>[=1] Mirza Mahmud, wellicht dezelfde, die reeds in 1637 wordt vermeld, dl. I, p. 622.</fnote>
<pb n="549" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0549"/>
400 000 ropias soo aen Spaense realen als aen ongemunt silver<lb/>
200 man quicksilver<lb/>
200 man vermelioen<lb/>
600 man elipbantstanden<lb/>
30 lasten met tackcorael<lb/>
200 casen met fijne ende grove laeckenen,<lb/>
dat haer seer wel te passé gecomen is ende dapper ontset heeft, hebbende het voorn,<lb/>
jacht 18 maenden onderwegen geweest ende een geruymen tijt aen ’t eylant<lb/>
Madagascar gelegen in voornemen aldaer een colonie te stabileren, dat echter<lb/>
bekayt uytgevallen is, sijnde ondertusschen wel 20 a 25 Engelse matroosen, die<lb/>
wat te diep in ’t land gegaen waren, van de inwoonders seer deerlijck omgebracht.<lb/>
</para>
<folio>Fol.143r-v.</folio>
<remark>(Het schip Liefde is 20 fébr. naar Engeland vertrokken)</remark>
<para>Het groot alcatijf voor den Keyser van Japan was na ’t schrijven van den<lb/>
gouverneur Verburch uyt Tayouan aen den directeur Pelgrom in Suratte op de<lb/>
reyse van Batavia naer Nangasacqui t’enemael verrot ende vergaen, waertegen op<lb/>
Amadabath een ander in ’t werck gestelt was.<lb/>
</para>
<para>De Portugesen op Diuw ende Damaon sijn tegen den uytganck van den trefves<lb/>
seer voor ons bevreest, haer dapper versterckende ende van allerleye leeftochten<lb/>
overvloedich providerende, waertoe hun d’Engelse met 25 lasten canoncogels<lb/>
hebben versorcht. ’t Schijnt, dat dese onse vrunden niet geerne souden sien, dat<lb/>
een van beyde die plaetsen in onse handen quame te vervallen. Na ’t rapport van<lb/>
den e. Van Teylingen souden deselve steden seer licht t’overmeesteren sijn, als<lb/>
hebbende ijder niet over de 250 blancke Portugesen, die dan noch veele te lande<lb/>
woonen ende de reste met malcanderen niet al te eendrachtich leven.<lb/>
</para>
<remark>(In aug. en sept. zijn van Batavia 2 schepen met cargasoen van /. 97079.11-, vnl. specerijen, naar Suratte gezonden)</remark>
<para>Het tackcorael, recadoute genaemt, was aldaer soo slecht ende wormsteeckich<lb/>
bevonden, dat tselve niet dan als met groote moeyte en 26J per cento verlies aen<lb/>
den man heeft connen geholpen worden; soo was oock ’t fijne tackcorael te dier<lb/>
ingecocht, sijnde daerop maer 7 per cento advance gevallen.<lb/>
</para>
<para>Nader schrijvens uyt Suratta per via de terra over Choromandel op 13 octob.<lb/>
per de fluyt den Os becomen, sien wij , dat den robijnsteen, tot de schenckagie aen<lb/>
den Mogol geprojecteert, van Paleacatte over lant aldaer was aengecomen met<lb/>
aenschrijven van den e. president Laurens Pit, dat deselve eerst eens diende gekeurt<lb/>
te werden, also hij selfs aen de deuchdelijchJ van dien was dubiterende, twelck dan<lb/>
bij den e. Pelgrom ondernomen sijnde, is bevonden niet alleen lanckwerpich ende<lb/>
gebult, maer oock aen den eenen hoeck met een witte vlack besmet te sijn ende<lb/>
niet meer weerdich getaxeert als ƒ 2400, sijnde ƒ 3510 beneden den incoop tot<lb/>
Pegu, daerom deselve weder terugh na Choromandel gesonden is, sullende de<lb/>
Comp.e na ’t oordeel van den voorn. Pelgrom met schone peerden van Bassura<lb/>
ende Persia bij den Coningh meer uytrechten als met sulcke juwelen.<lb/>
</para>
<para>
Den Coningh Chasiaen hadde dit jaer de waerseggers doen vragen ende daerop<lb/>
het lot geworpen om te weten, of door hem of door ijmant van sijne soonen de stad<lb/>

<pb n="550" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0550"/>
Candahar soude verwonnen worden, sijnde het lot gevallen op sulthan Sonsa, die<lb/>
in Bengala gouverneerde, van waer hij dan geroepen was om tegen september<lb/>
derwaerts te vertrecken, vreesende den directeur Pelgrom derhalven, dat de<lb/>
besendinge desen jare geen voortganck soude connen nemen. . . .<lb/>
</para>
<remark>(Van 1 juli 1650 tot 31 mei 1651 is te Suratte gewonnen f. 181184.9.8, aan vrachten is ontvangen f . 42239.7.11 en in Mokka is f. 37802— .9 gewonnen ; de kosten waren f. 111601.16.8; het kapitaal bij de directie is f. 1 273137 .18.[=14]</remark>
<para>
De commercie in ’t Persiaense rijck heeft sedert onsen laetsten soodanigen<lb/>
progres ofte aftreek, als ons wel geïmagineert hadden, niet genomen, ontstaende<lb/>
sulex wel ten principalen uijt de lage prijs der doecken ende meer andere mercaturen,<lb/>
van dewelcke die contrijen door den stereken toevoer ende geringen vertier,<lb/>
alsdat bijna egene cooplieden van vermogen met comptanten te voorschijn waren<lb/>
gecomen, overcropt sijn, ’t welck bij den president Sarcerius ten rechten ingesien<lb/>
sijnde ende oock van den e. van Teijlingen schriftelijck bericht becomen hebbende,<lb/>
dat de Engelse ende veele Moorse, Armenische als Benjaense cooplieden noch<lb/>
machtige quantiteijt lijnwaten uijt Suratte naer Gamron vervoeren souden, soo<lb/>
heeft d.° Sarcerius bij tijts alle d’in Agra genegotieerde deden, die hem p.r ’t jacht<lb/>
Popkensb. in dato primo februario deses jaers waren toegecomen, met niet meer<lb/>
dan 4 p.r cento advance door den anderen omgeset. Insgelijcx hadde gedachte<lb/>
president de halve partije uijt Mocha becomene cauwa tot 18£ larijnen de 30 8<lb/>
van de hand geschoven, sijnde daerbij maer 2715/16 ten hondert gewonnen. Van de<lb/>
specerijen en de andere coopmanschappen, met de schepen Banda en de Coningh<lb/>
Davit van hier naer Persia gesonden, hadde den e. Sarcerius ’t onderstaende aen<lb/>
den man geholpen, onder welcke<lb/>
de gommelacca . 139§<lb/>
Japans staefcoper . 97
<super>15/16</super><lb/>
d° campher . 14615/16<lb/>
sappanhout . 41417/20<lb/>
giroffelnagelen . 402J<lb/>
rompen . 64154/80<lb/>
Sumatrase peper . 50J<lb/>
cardamom de Wingurla . 18 J<lb/>
advance gegeven hebben, welcke vercoop, jegens die van ’t vergangen jaer<lb/>
geconfronteert werdende, sal men deselve in sommige veel met den anderen<lb/>
differerende bevinden, ’t welck niet anders dan den slappen boven quartier en<lb/>
basar
<super><fref ref="1"/> ,</super> waerdoor de principaelste cooplieden niet beneden tot Gamron verschenen<lb/>
waren, toe te schrijven sy.<lb/>
</para>

<remark>(Het jacht Sperwer is 5 maart met cargasoen van f. 96380.10.2 uit Bengalen in Perzië gekomen , vnl. suiker , eind april 2 fluiten uit Thaiwan met cargasoen van f. 136526.12.2, vnl. suiker en Malaks tin; in Perzië zijn doeken uit Agra nodig; in totaal is er voor f. 527584.4.1 aangebracht, dat voor contanten en niet voor zijde is verkocht’, er is voor f. 424666.4.10 aan contanten verzonden; er is gewonnen f. 443407.7.7 en f. 23299.2- aan vrachten ontvangen; er blijft een kapitaal van f. 399915.19.11 , vnl. contanten)</remark>
<fnote>[=1] Bedoeld is de geringe aftrek op de markten (bazar) in de bovenlanden.[=1] Cijras = Shiraz.</fnote>
<pb n="551" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0551"/>

<para>Uijt meest alle de becomene advijsen van den e. Sarcerius connen genoechsaem<lb/>
bespeuren, dat onse natie bij den Persiaensen Monarch ende den achtmael doulet<lb/>
als andere grooten noch wel gesien bleef, sijnde den ondercoopman Costerus, ten<lb/>
tijde als aen den Coningh 2 p.s schaerlaecken uijt onsen naem tot vereeringe gaf,<lb/>
seer minnelijck van Sijn Maj.1 bejegent ende met dese woorden: „Nu moet ’t<lb/>
Hollants huijs alt ij t overvloedigh blijven” begroet geworden. Insgelijcx hadde<lb/>
Costerus den vertrouder des rijcx t’eenemael t’onswaerts genegen bevonden,<lb/>
hebbende sulcx afgemeten uijt de redenen, die sijn hoocheijt jegens den Persiaensen<lb/>
coopman Affrasia was gebruijckende, want deselve coopman t’allen tijde trachtende<lb/>
d’ E. Comp.e met alle practicabile middelen ten hove odieux te maecken, soo<lb/>
barstede achtumael doulet tot driemalen in presentie van den Coningh ende<lb/>
geseijde Affrasia met dese woorden in substantie uijt: „Waerlijck hebben d’onse<lb/>
groot voirdeel tot Batavia genoten”, gelijck sulcx ’s Comp.8 tolck, die doen ter tijt<lb/>
mede daer present was, wel duijdelijck was aenhoorende.<lb/>
</para>
<remark>(De Engélsen hebben daarom grote geschenken aan Koning en groten gegeven)</remark>
<para>
Tot Gamron wierden d’onse, doordien p.r de schepen Banda, Coningh Davit<lb/>
ende meer andere wel 1000 packen op vracht voor de Mooren uijt Suratte aengecomen<lb/>
waren, seer loffelijck ende naer wensch getracteert, ja was den sabandaer<lb/>
soodanich daerdoor tot d’ E. Comp.e genegen gewerden, dat hij uijt eijgen motijf tot<lb/>
voordeel van ons ende nadeel der Engelsen aen Syne Maj.1 als aen den vertrouder<lb/>
des rijcx na Spahan geschreven hadde op dese of diergelijcke maniere:<lb/>
De Hollanders, bij ons voor eenigen tijt suspect gehouden, bevinden alsnu Uwe<lb/>
Maj .ts als hooch.te trouwste ende waertste toegedanen te wesen, gemerct, in plaetse<lb/>
d’Engelsen hare schepen eenelijck met eijgen oftewel - soo voor ’t seeckerste<lb/>
bericht werden - met Moorse coopluijden hunne goederen, waervan sij niet alleen<lb/>
de zee- maer oock de lanttollen (aengesien sij deselve onder haeren naem bovenwaerts<lb/>
voeren) opsteecken, volladen aenbrengen, sij heele en halve scheepsladinge<lb/>
met Mussulmansgoederen (waervan Uwe Maj.1 een grooten tol is treckende) in alle<lb/>
fideliteijt overporten en, sulcx bij hun niet geschiedende, mij onmachtich soude<lb/>
kennen Uwe Maj.1 de gewonelijcke gerechticheden te connen opbrengen.<lb/>
</para>
<para>
Den sultan bewees insgelijcx d’onse aldaer overvloedige courtosie ende hadde<lb/>
mede grootelijcx in faveur van de Comp.e aen den Coningh gecarteert, soodat den<lb/>
president Sarcerius in die quartieren niet anders als van goet tractament en weet te<lb/>
spreecken, hebbende hij daeromme oock willen onderstaen een preuve van de<lb/>
particulieren sijdehandel te nemen, doch tevergeefs, want de aldaer aenwesende<lb/>
cooplieden niet conde bewegen om hem eenige syde tsij in Spahan, Cijras
<super><fref ref="1"/> </super> ofte<lb/>
Lhaar te leveren, gemerct, voorgaven daerdoor in ongenade van den Coningh te<lb/>
sullen vervallen, soolangh de Comp.e met Sijn Maj.1 noch niet geheel buijten alle<lb/>
questie ware gecomen, invoegen oock den president te rade was geworden daervan<lb/>
te supercederen
<super><fref ref="2"/> ,</super> ter tijt ende wyle men conde bespeuren Syne Maj18 gunste tot de<lb/>

<fnote>[=1] Cijras = Shiraz.</fnote>
<fnote>[=2] Supercederen, voorlopig af zien van, uitstellen.[=1] Mirza Tahir trad kort daarna als sjahbandar af, maar was 1 juli 1652 weer in functie ; vgl. *Reis Gezant,* p. 329.</fnote>
<pb n="552" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0552"/>
Comp.e noch meerder quame toe te nemen, waertoe den sabander al een goede<lb/>
gront gelecht hadde, sijnde den 15 martij laestleden uijt het Conincklijcke hof<lb/>
Espahanaen den sultan binnen Gamron gecomen d’antwoorde van Sijne Map op<lb/>
het schrijven van den voorsz. sabandaer aengaende onse natie van dusdanigen<lb/>
inhoude :<lb/>
Dat den sultan sich van d’Engelsen hunnen aenbrengh als opvoer sonder eenige<lb/>
simulatie soude informeren ende, bevindende ytwes naer fraude in den tol te<lb/>
smaecken, het opperhooft van geseijde natie datelijck aen ’t Coninckl. hof opsenden,<lb/>
daerentegen d’Hollanders, alsoo sij ’s Conincx gerechticheijt met hunnen fidelen<lb/>
toevoer van vrachtgoederen seer waren styvende, alle vruntschap ende courtosie<lb/>
bewysen.<lb/>
</para>
<para>
Cort na dit schrijven, namentlijck den 12 april, paresseerde binnen Gamron<lb/>
een expresse uijt Spahan, medebrengende een brief van Syne May.1 van Persia<lb/>
aen den president Dierick Sarcerius, luijdende desselfs translaet van woorde<lb/>
te woorde, als volcht: translaet commandament door den Persiaensen Coningh<lb/>
Chaabas op den president Dierick Sarcerius in de maent maert 1651 verleent.<lb/>
In Godes name<lb/>
<und>Tri</und> ’t midden op dese spatie was ’t segel van Syne Maj.1 Caabas in swarten inct<lb/>
gedruct.<lb/>
Des Conincx mandament is dese : op degene, die vele lof en eere onder de Christenen<lb/>
meriteert, genaemt sr. Sarcerius, capiteyn van de Hollanders, die mijn gunste<lb/>
grotelijcx tsynwaerts verworven heeft, weet, dat in desen tijt Miersia Taijer,<lb/>
mijnen sabandaer van
.... Bandaer Abacy
<super><fref ref="1"/> ,</super> mij bekent gemaect heeft de groote<lb/>
getrouwicheijt als ijver van uwen persoon in de behoudenisse myner tollen van<lb/>
d’alphandigo aldaer, welck ons oorsaecke geeft tot vergrotinge van vruntschap ende<lb/>
liefde tot uwen hoochloffelijcken persoon. Dies, wanneer dese myne letteren u e.<lb/>
gesien hebbende, moet oock voortaen maecken, mijne tollen noch meerder beschermt<lb/>
mogen blijven, opdat oock mijne gunste dagelijcx noch meer t’uwaerts<lb/>
mach aenwassen. Soo u e. ijtwes te verrichten of te versoecken hebt, wilt hetselve<lb/>
ons maer bekent maecken, alswanneer sulcx met liberaliteijt willen honoreren.<lb/>
Geschreven in de maend Radibauwel a.° 1061, sijnde naer onse stijl in de maend<lb/>
maert a.° 1651.
<super><fref ref="2"/> </super><lb/>
Op den dorso was geschreven:<lb/>
Conform ’s Conincx last heb ick secunde persoon Galifa Sultan
<super><fref ref="3"/> ,</super> vertrouder van<lb/>
’t Rijck, dit gesegelt ende was desselfs segel in swarten inct daeronder gedruct.<lb/>
</para>
<para>
In der waerheyt een seer amiabile brief, by dewelcke des jongen Persisen<lb/>
Conincx affectie t’onswaerts evident bleeck, waeromme den president oock vaste-<lb/>

<fnote>[=1] Mirza Tahir trad kort daarna als sjahbandar af, maar was 1 juli 1652 weer in functie ; vgl. *Reis Gezant,* p. 329.</fnote>
<fnote>Bandar Abbas was de officiële naam van Gamron.</fnote>
<fnote>[=2] Bedoeld moet zijn Rabingulawal, de derde maand van het Moslimse jaar; de omrekening klopt dan.</fnote>
<fnote>[=3] Khalifeh Sultan, een Pers uit een gezien Sayidsgeslacht, was sinds 1623 in een hoog hofambt, waaruit hij in 1630-31 op zijn verzoek werd ontslagen, in oct. 1651 werd hij als opvolger van den gestorven Mirza Taki itimad ud doulet, wat hij tot zijn dood in 1654 bleef.</fnote>
<pb n="553" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0553"/>
Reniers, Maetsuyker, Demmer, Hartsinck, Van Oudtshoorn, enz. IV, 19 december 1651
[553]<lb/>
lijck beslooten hadde naer de depesche van ’t laetste schip een goede schenckagie<lb/>
naer boven voor den Coningh te stieren ende daerbenevens een complementbriefken<lb/>
soo wel aen Sijne Maj.1 als aen achtamael douleth in erkentenisse ende tot<lb/>
gratituijt van de alrede genotene faveuren ende voirdelen te voegen, teneijnde ons<lb/>
door dat middel noch stouter ten hove maecken ende de herten der grooten meer<lb/>
ende meer t’onswaerts trecken mogen om, of het noch mochte gebeuren, den<lb/>
Persiaen ons ten langen laetsten uijt sijn eijgen motyf de langh gewenste firmans<lb/>
mochte comen te verlenen, sulcx een heerlijcke saecke voor d’ E. Comp.e soude<lb/>
wesen.<lb/>
</para>
<para>Van ’t gedoente der Engelsen bedeelt ons
.... Sarcerius, dat deselve desen<lb/>
jare machtige quantiteijt deden soo uijt Suratte als Chormandel ter marct hadden<lb/>
gebracht, waervan de Custdoecken met redelijcke advance van de hant geschoven,<lb/>
edoch van de Suratse d08 hadden se slechts eenige weijnige packen met seer propre<lb/>
winst connen vercoopen, invoegen noch met meer dan 1000 packen Agrase lijnwaten<lb/>
beladen saten, die onse naburen alle voornemens waren naer Spahan te<lb/>
versenden, waer ten plaetse sy apparent mits den excessiven toevoer der Mooren<lb/>
van verscheijde plaetsen geen beter marct als tot Gamron aentr effen sullen
....<lb/>
</para>
<para>
d’Engelse vrunden hebben insgelijcx . goede quantiteijt van de Moo¬<lb/>
ren haere goederen met de schepen Aleppo-Marchand, Expedition ende Lenoreth<lb/>
op vracht uijt Suratte tot Gamron gebracht, waervan meer dan de helft op haeren<lb/>
naem aen land gebracht ende ingevolge ’s Conincx gerechticheyt gefraudeert<lb/>
hebben, ’t welck den sabandar ter ooren gecomen sijnde, heeft deselve op 5 april,<lb/>
wanneer een groot Moors schip, volladen met clede packen, uijt Sualijs com was<lb/>
aengelanght, in den avont eenige barcken met lijnwaten uijt verhaelde schip (om<lb/>
den halven tol aen d’Engelsen niet te moeten geven) secretelijck aen lant laten<lb/>
comen. Edoch d’arbeijders met een pack omtrent seecker gehuurt Engels huijs<lb/>
comende, gebeurde ’t juijst, datter sommige Engelsen uijtquamen, die, bij d’arbeijders<lb/>
gesien sijnde ende meijnende, dat het op haer gemunt was, lieten derhalveri<lb/>
datelijck het pack vallen ende salveerden haer uijt vreese van slagen te crijgen met<lb/>
de vlucht. d’Engelschen, nergens van wetende ende siende, datter eenige boeverij<lb/>
onder schuijlde, berchde het pack in haer huijs ende slooten de deur toe. Onderwijlen<lb/>
waeren d’arbeyders by den sabandaer gegaen, die, de gelegenheyt der saecke<lb/>
van haer verstaen hebbende ende hoe dat d’Engelsen ’tselve pack in haer huijs<lb/>
genomen hadden, sont stanti pede eenige soldaten, wel gewapent, derwaerts,<lb/>
dewelcke ingevolge ’t huijs beclommen ende in een hevige furie met houwers en<lb/>
stocken onder d’Engelsen in ’t hondert wel dapper sloegen, soodat sijlieden, haer<lb/>
overrompelt siende, eenige van haer boven op het huijs clommen, roepende moort,<lb/>
moort, waerop ’t Engels opperhooft (wien sulcx door d’een of d’ander moeste<lb/>
aengedient wesen) sich terstont derwaerts vervoechde ende het rumoer gestilt<lb/>
wesende, bevont men eenige Engelsen swaerl. gequest. Den sabandaer nu, die<lb/>
ondertusschen al met het lossen ende opdragen van Moorse goederen voortgevaren<lb/>
was, des anderen daechs door aenclachte van ’t geseijde opperhooft voor den<lb/>
sulthan geroepen sijnde, verontschuldichde sich niet alleen, maer leijde bovendien<lb/>
de schuit op sijn tegenpartij e, seggende, dat sij ’t pack selfs getracht hadden te<lb/>
sluijcken, ’t welck hij oock soo staende gehouden ende den Engelsman ondertusschen<lb/>
beschaemde kaecken gegeven heeft, hebbende den gerepeteerden sabandar<lb/>
oock naderhant aen d’Engelsen in voldoeninge van haren tols aenpart, bedragende<lb/>
desen jare ruijm ƒ 700000, niet meer als ƒ 28000 uijtgereyct, dat sij noch al ten dancke<lb/>

<pb n="554" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0554"/>
hebben moeten aennemen ende daerenboven noch moeten aenhooren, dat onse<lb/>
natie van den sabandar in presentie van den sultkan op ’t hoochste gelaudeert<lb/>
wierde, niet alleen omdat wij door den getrouwen overvoer van de vrachtgoederen<lb/>
des Conincx tollen seer augmenteerden, maer wel insonderheyt vermits de goederen<lb/>
soo droogk overquamen, daer se d’Engelse aldaer ten deele nat ende vochtich<lb/>
aenbrachten, in voegen dat de Persianen voor een spreeckwoort altoos in de mont<lb/>
hebben, dat ,,gelijck de wet van Mahometh d’eenigste ende suij verste wet is, alsoo<lb/>
oock de Hollantse schepen de beste schepen onder de son sijn”. Waeromme den<lb/>
president voor seecker ende gewis hout, byaldien der slechts jaerlijcx goede quantiteijt<lb/>
vrachtgoederen uijt Suratte wierden gebracht (waertoe wij van hier wel<lb/>
expresse ordre aen den directeur Pelgrom hebben gegeven), dat wij alsdan van den<lb/>
Persiaen oock noch meerder faveuren ende praeëminentiën souden capteren,<lb/>
principalijck wanneer men jaerlijcx den Coningh ende achtamael douleth met een<lb/>
redelijcke schenckagie begroetede, synde Sarcerius oock van gevoelen, ’t selve heel<lb/>
nodich ende dienstich soude wesen, als sijnde een saecke, die niet alleen den<lb/>
onbecommerden handel aen ons aldaer soude doen beclijven, maer die oock noch<lb/>
d’een off ander tijt de MajJ door aenporringe van sijne groote heeren soude connen<lb/>
bewegen om ons den particulieren sijdenhandel (siende, dat wij daernaer niet al te<lb/>
graegh sijn) onder een bondich firman in te willigen ende toe te staen. .<lb/>
</para>
<para>
’t Portugese lietjen is bijna tenemael in de Golpho van Persia, sedert dat se<lb/>
Masquette verloren hebben, uijtgesongen. Seecker particulier scheepken, volladen<lb/>
met rijs ende deden, comende uijt Goa naer Congo, was onderwegen in genoemde<lb/>
Golph omtrent Jasques Cabo
<super><fref ref="x"/> </super> . op den helderen middach ende voor de<lb/>
wint op het land comen te verseijlen, in voegen d’ Arabieren, die doenmaels met<lb/>
2 scheepkens ende 5 fregats in de Golph domineerden, sijn gehele ladinge gerooft<lb/>
ende wechgevoert hebben. Doch wierd’er bijgevoecht, dat dit meest met voordacht<lb/>
geschiet soude sijn geweest om de penningen, die de Portugesen in groote quantiteijt<lb/>
binnen Goa van diverse benjanen op bodemarie ontfangen hadden, niet weder<lb/>
te moeten uijtkeeren, dit verlies derhalven daermede wel dubbel vergoedende.<lb/>
</para>
<remark>(Besloten om deze gunstige tijdingen, conform een aanschrijving van Heren X VII, een gezantschap naar Perzië te zenden, nl. de Raad van Indië Johan Gunaeus , vgl. [Reis Gezant,] vnl. p. XIX-XXVI; de 6 retourschepen onder Van Teylingen hebben lading van f. 1611448.10.6, w.o. 9 ton aan peper, 1,3 ton poedersuiker; schepen uit allerlei streken zijn nog niet te Batavia terug; er is voor f. 304759.16 .- aan wissels op patria getrokken, w.o. f. 58080 door Van Teylingen en f. 41939.8 .- . . .)</remark>
<para>.... bij den gewesen ondercoopman Jan van Muyden, die in Siam gelegen<lb/>
heeft ende met het schip de Vogelstruys, gesuspendeert, overgaet, welcke somme<lb/>
voor sijn persoon te hooch estimerende, soo hebben voor den heer fiscael ende<lb/>
gecommitteerden uyt den achtbaren Raet van Justitie verclaringe daerover doen<lb/>
nemen1
<super><fref ref="2"/> .</super><lb/>
</para>

<fnote>[=1] Kaap Jask, aan de ingang van de Perzische Golf op 25£° N.B. en 57°40' O.L.</fnote>
<fnote>[=2] In oct. 1652 werd dit bedrag in patria aan hem uitbetaald.</fnote>
</body>
</teiTrim>