<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="555"/>
<meta key="title" value="Reniers, Maetsuycker, Demmer, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Caesar, Versteghen; Batavia, 24 januari 1652"/>
<meta key="rawdate" value="24 januari 1652"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1652"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="24"/>
<meta key="author" value="Reniers, Maetsuycker, Demmer, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Caesar, Versteghen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Carel Reniers, Joan Maetsuycker, Gerard Demmer, Carel Hartsinck, Aernout de Vlaming van Oudtshoorn, Cornelis Caesar, Willem Versteghen"/>

</header>
<body>
<pb n="555" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0555"/>
<head>V. CAREL RENIERS, JOAN MAETSUYKER, GERARD DEMMER,<lb/>
CAREL HARTSINCK, AERNOUT DE VLAMING VAN OUDTSHOORN,<lb/>
CORNELIS CAESAR EN WILLEM VERSTEGHEN, BATAVIA 24 jan. 1652.</head>
<folio>1074,fol. 1-54.</folio>
<remark>«Met de retourvloot vertrokken 762 zielen, w.o. 28 vrouwen, kinderen en 'passagiers;<lb/>
ze heeft 26 dec. Straat Sunda verlaten; in december zijn 11 schepen te Batavia<lb/>
gekomen, uit diverse streken; het gaat niet aan de ontvangen waren een jaar over te<lb/>
houden<lb/>
»</remark>
<para>... in welcque gelegenthevt Batavia’s pacqhuysen oocq op verre naer niet bestant<lb/>
wesen souden, die alsnu sober genoech omcoomen ende door den opulenten toevoer<lb/>
van peper ons heeft doen resolveren eerstdaechs aan de westsijde der reviere tegens<lb/>
de statswalle tussen de puncten Culenburgh ende Seeborgh een hecht ende kloeck<lb/>
packhuys
<fref ref="1"/>  te begrijpen om den peper, die aldaar door de statsgracht met vaertuygen<lb/>
seer bequamelijck af- en aangebracht kan werden, te bergen, dat anders in<lb/>
de schepen, ter rhede leggende, genootsaact zijn te doen tot groote spillinge ende<lb/>
laccagie, soo bij het over- ende weder schepen als de menichte van de handen,<lb/>
daerover gaande.</para>
<remark>«Naar Coromandel is in 1651 gezonden voor f. 1269513.11.3, w.o. 8 ton ongemunt<lb/>
goud en zilver uit Thaiwan; van de gezonden schepen vaart de Schiedam via Bengalen;<lb/>
er is van Coromandel van 12 mei tot eind dec. 1651 verzonden voor f. 1781944.16.15,<lb/>
vnl. naar Batavia; er blijven nog voorraden wegens gebrek aan scheepsruimte<lb/>
»</remark>
<para>
Groote veranderinge hebben den voorleden jare in vele op Choromandel<lb/>
ondervonden ende naerdat uyt alle omstandichheden zoo mondelinge als schriftelijcke<lb/>
rapporten vernemen konnen, soo is het respect der Nederlantse natie onder<lb/>
het perfidieuse Moorse gebroetsel op de Chormandelse Cust meer ende meer declinerende<lb/>
ende in comparatie van de voorige tijden genoechsaem onder de voeten<lb/>
getreden, sijnde den h.r mirsumela van outs (om verscheyde movementen zoo sich<lb/>
schijnt t’imagineeren) met eenen bitteren haat tegen de Comp.a ingenoomen<lb/>
geweest1
<fref ref="2"/> , gel. cort na ’t vertrecq van de h.r Heussens van tijt tot tijt notoyr<lb/>
heeft doen blij eken, voorgevende, sijne doorgaens bewesene diensten ende vruntschap<lb/>
noyt na meriten erkent sijn geworden, alsmede hoe dat uut een sijner<lb/>
schepen, van Perach comende, 50 bharen thin sonder aansiens sijnes persoons<lb/>
onrechtmatich ende geweldelijck sijn afgevordert, daar ter contrarie gemelte thin<lb/>
door sijn volcq volgens ouder gewoonte voor Malacca’s gerechtichheyt aan de<lb/>
scheepsofficieren der ordinary cruysende jachten genoechsaam vrijwillich ende<lb/>
sonder veel sporrelinge onder quitantie overgelevert is geworden. Soo belcht sich<lb/>
mede grootel.x volgens eygen schrijvens, dat den H.r Generaal Comelis van der<lb/>
Lijn sijne missive, sijnde geaccompagneert met een eerl. erkentenisse, niet verwaerdicht<lb/>
soude hebben te beantwoorden, item het verhoogen van den prijs der<lb/>
speceriën, sustinerende, dat in dien handel, die in ’t gros neven enige andere coopmansz.<lb/>
alsmede ongemunt goudt ende silver sooveele jaren meest allene ten civilen<lb/>
prijse (en vrij minder, als ordinarie koopl. presenterende) gegaudeert heeft,<lb/>

<fnote ref="1">De zgn. westzijdse pakhuizen, waarvoor men zie
<emph>Oud Batavia</emph> § 697.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uit vroegere brieven krijgt men deze indruk niet. Volgens
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 126<lb/>
had „de Compagnie te vooren met denselven in een seer goet verstand . . . geleeft en beleeftheden<lb/>
van hem ontfangen”. Ook later was dat het geval.<lb/>
</fnote>

<pb n="556" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0556"/>
behoorde geprefereert te blijven of anders, dat genegen ende voornemens sijn den<lb/>
handel met sijn e. te besnoeyen etc.a, met diergel. gepractiseerde ende opgeraapte<lb/>
imaginatiën meer, welcq poynct van handel wij voor gewis houden de principaalste<lb/>
oorsaacke sijner onlusten tegen de Comp.a te wesen ende bij gevolge van dien het<lb/>
vordere lichtel. tacite soude laten passeren, alsoo de smaeckel. winsten, die zoolange<lb/>
naer eygen appetijt uut Comp.8 negotie gegaudeert heeft, niet geeme soude derven.<lb/>
Hierbij comt noch d’enportante gedane progressen in ’t conquesteren der Camaticase<lb/>
landen ende overgroote schatten, waerdoor extraordinarie glorieus ende<lb/>
verhovaerdicht is, sich naer allen schijn imaginerende (gelijck men secht) geen zee<lb/>
hem te hooge can gaen ende sijn wil ons een wet behoorde te wesen ende dat alles,<lb/>
wat hij begeert, hem naer eygen appetijt diende ingewillicht te werden, gel. enige<lb/>
jaren herwaerts niet weynich geschiet is op insichten (soo men voorgaff) sijns<lb/>
vermogentheyts ende grooten aansiens, oversulcx ons te meer in zijne gonste<lb/>
hadde t’insinueren, als konnende veel goets ofte quaats bewercken, waromme oocq<lb/>
doorgaans met schenckagie ende vleyinge tot onser devotie is onderhouden geworden,<lb/>
gedenckende apparent vrede
<fref ref="1"/>  in onse dagen sonder achtinge te geven op<lb/>
de consequentie, gel. de Comp.a tot groot disrespect ende schade bereets niet dan<lb/>
te veel is ervarende door het uutten van sijnen bitteren ingenoomen haet, waermede<lb/>
. . . soolange beswangert heeft gegaan ende corts naar ’t vertrecq van<lb/>
gedachte h.r Heussens1
<fref ref="2"/>  (apparent vermerckende, dat lichtel. alles gel. tevooren<lb/>
na zijne appetijt niet en soude blijven continueren) van tijt tot tijt meer ende meer<lb/>
opentl. heeft doen blij eken, nietjegenstaende in woorden ende sijne brieven niet als<lb/>
alle schijn van vruntscliap ende cincere minen van ware oprechticheyt ende genegentheyt<lb/>
t’onswaert is vertoonende, maer werden zijne snoode practijquen ende<lb/>
vals gemoet dagelijcx meer dan te veel geuyttet ende in ’t wercq gestelt door zijne<lb/>
suppoosten ende creaturen, niet allene omtrent Palleacatta, maer oocq enige tijt<lb/>
herwaarts in de Masulipatnamse quartieren door sijnen gouverneur Mir Rotfolla
<fref ref="3"/> ,<lb/>
werdende door haar 1. allesints in de procure ende invorderinge van den cledenhandel<lb/>
niet allene bij alle practijcquen seer grotel. geobsteert ende ondercropen,<lb/>
maer getracht oocq sinisterl. die negotie in ’t gheheel onder ’t gewelt van den<lb/>
miersumela te brengen om alsoo met ons, gel. met d’ Engelsen doen (die bij schriftel.<lb/>
contract hun hebben verbonden), hare personagie naer welgevallen te spelen<lb/>
ende een volcoomen monopolium op te rechten niet alleene in den cledenhandel,<lb/>
maer oocq alle andere zoo te vervoeren als aanbrengende coopmansz., directel.<lb/>
ende ten hoogst en strijdich met de firmans, bij de Golcondaatse Mayst. ons gunst el.<lb/>
verleent ende bij gevolge tot totale ruïne van ’s Comp.s voor desen zoo gerustel.<lb/>
ende ongemolesteerde geëxerceerde proffitable negotie te gedijen staat, zoo niet<lb/>
intijts met fatsen geweert ende voorgecoomen werden, want langer egene coopl.<lb/>
t’onsen huyse derven komen noch te onderstaan enige coopmansz. te contracteren,<lb/>
voornementl. tot Masulipatnam, ofte vervallen in disgratie van den gouverneur,<lb/>
tensij met sijn speciaal consent ende, soo dan noch al tzij het een oft ander coomen<lb/>
aan te slaan, waer hij gouverneur enigh voordeel op bespeurt, soo wert de leverantie<lb/>
onder hooge dreygementen wederhouden onder preteext, den h.r mirsumela, om<lb/>
sulcquen spetie benodicht sijnde, den incoop van dien bevoolen te hebben, welcque<lb/>

<fnote ref="1">Dit woord staat in de tekst, geeft evenwel geen goede zin,<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dus ongeveer eind 1650.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mir Rotfolla, Mirodfolla, gouverneur van Masulipatam namens den mirdjumla.<lb/>
</fnote>

<pb n="557" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0557"/>
goederen dan noch tot vrij minder prijs, dan den cooper bedongen hadde, geconstringeert<lb/>
werden hem over te laten, soo anders nevens sijnen haat, dagel. fastidiën<lb/>
ende verhinderinge geen meerder onlusten op den halse willen halen, gel. daarvan<lb/>
verscheyde exempelen zijn; besij den dien zoo onderstaat men de coopl., die<lb/>
bemiddelt mochte wesen, onder d’een off d’ander pretecxt ende gefingeerde<lb/>
accusatie bij den cop te vatten om alsoo achter hare middelen te geraacken; om<lb/>
welcque als andere snode actiën meer de meeste ende princepaalste coopl. hun<lb/>
geretireert hebben ende des Comp.8 ordinarie leveranciers uut vrese van mede<lb/>
geschrobt te worden noyt vrijmoedel., maer met groot e vrese ingenomen, onse<lb/>
logie te hoy ende te gras sijn frequenterende, werdende des Comp.s logie tot<lb/>
Masulipatn. bij dage ende bij nacht door des gouverneurs volcq ende spiën omme<lb/>
van ’t passerende voor hem niet secreet te blijven naeuw bewaect, die oocq aan<lb/>
niemant, tsij oocq, wie het zij, aansienel. off geringh van qualiteyt binnen licentiëren<lb/>
sonder expressen permissie van den gouverneur.</para>
<para>Dit monopoliseren der coopmansz. als ’t verloop der coopl. is de princepalen<lb/>
oorsaacke van de installicheyt van Comp.8 aanbrengende waren, waardoor de<lb/>
schoone proffijt en, daerop vallende, moeten derven ende tot overgroote schade<lb/>
van de Generale Comp.a alle retouren voor comptanten procureren en incoopen.</para>
<para>Aensienel. partie nagelen van 160 000 f£, het voorleden jaar na Choromandel<lb/>
gesonden, is mede te dier oorsaacke ten princepalen de packhuysen noch bewarende,<lb/>
excepto ontrent 2000 fÊ, na Oricxa ende Bengale als elders versonden ende<lb/>
768 'ffi, ten prijse van 12 p.a Masulipatnams de man van 24 ® Hollants volgens ordre<lb/>
aan verscheyde coopl. genegotieert, ten welcke prijse naer alle apparentie de<lb/>
geheele partie voortgancq genoomen soude hebben, tenware de gretichheyt van<lb/>
meergedachten mirsumela, die daer seer na haeckende ende ten hoogsten jalours<lb/>
over betoont te wesen; dan alsoo niet hooger can resolveren als tot de 9 a 9
\ p.a<lb/>
de man, soo hebbe goetgevonden om die spetie volgens U Ed. ordre in reputatie te<lb/>
houden, opdat niet na Europa comen vervoert te worden alsmede te betoonen, het<lb/>
ons buyten dien aan capitaal niet en is manquerende, den vice-gouverneur De<lb/>
With te ordoneren 120 000 ‘ü? derselver tot supplement van ’t geprojecteerde op<lb/>
den gedanen eysch voor Souratta, Mocha, als Bassora met ’t schip Schiedam en<lb/>
passant naer Souratte te versenden. Hoe sulcx den h.r mirsumela sal smaacken<lb/>
ende bij hem opgenoomen werden, den tijt ons lere. In Golconda sijn de nagelen<lb/>
courant 14 oude p.a, soodat daer noch redel. winsten daerop te behalen fijn. In ’t<lb/>
lossen en laden van Comp.8 goederen lijden mede geen kiene verhinderinge ende<lb/>
schijnt, d’onsen haar daerinne naer het humeur van den gouverneur moeten<lb/>
reguleren. Enige coopmansz. aan lant brengende, werden in plaats (gel. gebruyckel.)<lb/>
van datel. in de logie te brengen geweldel. in de bancksaal
<fref ref="1"/>  aangehouden. Zoo<lb/>
heeft gedachten Mir Rotfolla onlangs partij lijnwaten ende salpeter in ’t afbrengen<lb/>
van Palicol doen arresteren ende drij etmalen onder den blauwen hemel laten<lb/>
leggen sonder naer enige reden off prottestatiën te willen luysteren, soodat vermits<lb/>
den stercquen regen, onderwijl gevallen, alles doornat was geworden, begerende ter<lb/>
ordre van sijnen m.r (soo secht) van die ende alle vordre inbrengende goederen<lb/>
booven de jaarl. veraccordeerde recognitie van 3000 pagooden1
<fref ref="2"/>  de costuymel.

<fnote ref="1">Bancksael, bangsal, loods, met name van het tolkantoor, ook uitgebreider, terrein<lb/>
van dat kantoor.</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. de firman van nov. 1639, afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXXIX, p. 334.</fnote>

<pb n="558" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0558"/>
gerechtichheyt, voorgevende, dat des Conincs incomen jaarl. merckel. door des<lb/>
Comp.s dienaers te cort geschiet ware, pretentie mitsdien maeckende ter somma<lb/>
van 40 a 45 000 p.a als 105000 p.a voor thol van de kleden, die bij de contractanten<lb/>
tsedert 10 jaren herwaarts op Comp.8 naem afgebracht soude wesen, waerover<lb/>
mirsumela begeerde, dat Comp.8 negotieboecquen bij hem in ’t leger soude werden<lb/>
gebracht om daertegen te confronteren, hetwelcque, alsoo ’t is siende om kennisse<lb/>
van des Comp.8 staat te krijgen, oocq voor een groote schande t’aestimeren soude<lb/>
wesen, afgewesen is ende werden van opgem. h.r gedreycht, soo hem van alles in<lb/>
corten geen contentement geschiede, dat dan van resolutie is des Comp.8 negotie<lb/>
allesints onder sijn district te sullen stutten ende ten dien fine sijne schepen op het<lb/>
lant doen halen, sulcx maar voor Moorse loose dreygementen aan te nemen sij,<lb/>
brengende haar de zeevaert te merckel. proffijten bij behalven d’accomodatie van<lb/>
veel benodichtheden, die jaarl. daeruut trecken.</para>
<para>Twe fugitive Nederlanders, ontrent sijn e. in ’t leger haar verhoudende,<lb/>
weygert te restitueren, tenware sij daer selfs toe inclineerden. Alle de becommeringen,<lb/>
vexatiën ende onredelijckheden die des Comp.8 negotie op de Chormandelse<lb/>
Custe rescontreren ende daer de messive vol van sijn, hier veele te langh om verhalen<lb/>
sijnde, sullen ons (dies vereysende) aan desselfs messive gedragen.</para>
<para>
Tot voorcominge van allen desen ende om des Comp.8 staat weder tot vorige<lb/>
ende gewenste stant te brengen twee voorslagen bij te brengen sijn, namel. hetsij<lb/>
dan bij lichten der comptoyren tegens het saysoen van de wedercomste der Moorse<lb/>
schepen om deselve aan te slaen ende haar de vaart alsins voort t’incommoderen,<lb/>
gel. door dien middel voor desen, wanneer sulcx tot des May.ts gehoor quam, haar<lb/>
tot redelijckheyt naer begeren hebben laten vinden, maer soude sulcx bij dese<lb/>
gelegenth.b dat het Carnaticase rijcq ten princepale onder subjectievan Golconda<lb/>
gebracht is, vrij groote swarichheyt inhebben, alsoo de fortresse Geldria, dat hun<lb/>
voor desen genoechsaam als een cappeson
<fref ref="1"/>  sij geweest ende in ’t gebiet van haer<lb/>
leggende ende dat gebroetsel, gel. den voorleden jare mentie gemaect hebben, seer<lb/>
jaloers van sijn, bij sulcke gelegentheyt groot peryckel loopen soude, alsoo niet<lb/>
defensiff genoech oordelen haar gewelt, als ’t emstel. meenden, te resisteren, als<lb/>
wanneer wij oocq van bequame rende-vous om ’t wercq met respect en fatcoen uut<lb/>
te voeren versteecken souden wesen; weshalven om seeckerst te gaen geraatsaemst<lb/>
geoordeelt hebben bequamer ende sachter middel te verkiesen, sulcx met U Ed.<lb/>
intentie oocq is quadrerende, dat is in herstellinge het vereyste redres met fatcoen<lb/>
ten hoove te versoecken door middel van een presentabel legaatschap, geaccompagneert<lb/>
met een aansienel. erkentenisse, gel. tselve om vorder verwijderinge ende<lb/>
te duchten swaricheden voor te koomen in Rade gearresteert is metten eersten te<lb/>
ondernemen als p.r resolutie dato 7en maert en is dienvolgende den h.r Dierck<lb/>
Jansz. Steur op 17en junij als expres ambassadeur ende commissaris in comp.a<lb/>
van de h.r Jacob de With om ’t gouvernement te bededen p.r de schepen Vrede,<lb/>
Robijn ende Hoorn na Choromandel genavigeert ende op 29en julio tot Palleacatta<lb/>
gearriveert . Haare aancomste verwichtichden aanstonts aan den h.r<lb/>
mirsumela in ’t leger voor Gendecotty, die, sich in antwoorde over hare comste<lb/>
ende commissie seer gecontenteert thoonende, de h.r Steur onder anderen recommandeerde<lb/>
bij hem te coomen, hetwelcq, vermits den wech van Palleacatta door<lb/>
’t regenmouson niet wel reysbaar was, resolveerden over Masulipatnam te onder-<lb/>

<fnote ref="1">Cappeson, van frans cavegon, breidel.<lb/>
</fnote>

<pb n="559" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0559"/>
nemen, alwaer hun tegen opinie door den onredel. gouverneur Mirodfolla, sijn oude<lb/>
gangen gaande, nietjegenstaande in ambassade aan de Mayt. ende sijnen m.r was<lb/>
koomende, onfat9oenel. ende affronteusen rescontren bejegenden, soo in ’t aenhouden<lb/>
van de bagagie van zijn e. persoon alsmede d’oppercooplieden, ’twelcq<lb/>
onder den blauwen hemel hadde moeten verblijven, als in het wederhouden van<lb/>
diens.
<fref ref="1"/>  ende ’t verbot op ’t lossen ende laden der goederen ende coopmanschappen<lb/>
mitsgaders ’t schepen van de nagelen ende veraccordeerde vrachtgoederen na<lb/>
Gamron, waerdoor ene der eliphanten, tot de schenckagie geordoneert, is comen te<lb/>
sterven, waertegen al niets te doen was, als patiëntie nemen, alsoo ’t schijnt bij dien<lb/>
persoon gene redelijckheyt geplaast te wesen, doch scheen sich daemaer wat te<lb/>
willen bedaren, apparent dat wat larger ordre van sijn m.r bekoomen hadde. . . .</para>
<para>Van den oorloogh wert sonderlinge niet meer gerucht, soodat diesaangaande<lb/>
als gene verhinderinge in Comp.8 negotie sijn lijdende ; daarbij blijven de mainctement.8<lb/>
bij goeden coop continueren, sijnde dese jare omtrent de 400 lasten nieuwen<lb/>
rijs tot Palleacatta en Allenberwe
<fref ref="2"/>  ten redel. prijse tot provisie voor Gale ingecocht<lb/>
geworden ende is te verhoopen, dat bij continuatie de verarmde ingesetenen<lb/>
ende wercqluyden in corten weder tot verhaal coomen sullen, soo anders geen<lb/>
nieuwe oorloogsonlusten coomen te ontstaan, gel. een tijt geleden sterck gerucht<lb/>
werde, de Visiap.8 tegens de Golcondaatsen seer ingenomen soude wesen over het<lb/>
incorporeren van de vastichheyt Gendecotta, daer sij schijnen pretentie op te<lb/>
maacken, voornemens sijnde dierhalven haar met de gehele macht te comen besoecken;<lb/>
sulcx voortgancq nemende, ontwijffel. weder nieuwe beroerten ende<lb/>
groote veranderinge door ’t geheele lant baren sal.</para>
<para>
De koninckrij eken van Golconda ende Visiapour onder tribuyt van den<lb/>
Grooten Mogol staande<fref ref="3"/> , soo is dien Vorst, verstaande, bij beyde die croonen<lb/>
inaestimable conquesten in ’t rijcq van Car[n]atica ende omleggende vorstendommen<lb/>
behaalt waren, genegen geworden daerinne mede te participeren, sendende<lb/>
ten dien eynde aan de Visiapourse Mays.1 verscheyde afgesanten, die, hem volgens<lb/>
de geruchten seer hoogh g’estimeert hebbende, van hem in antwoorde bekoomen<lb/>
soude hebben, dat tot noch gene veroverde schatten gekregen hadde, maer wel de<lb/>
Mays.* van Golconda, die deselve in overvloet waren toegecoomen, etc. Dit hier<lb/>
niet bij blijvende, is nader besendinge van den Mogol gedaen, dat, soo in der minne<lb/>
geen contentement gedaan wierde, tselve met macht van volcq wilde laten halen,<lb/>
dat in ’t Visiapourse hoff alteratie causeerde, alsoo gerucht werde bereets des<lb/>
Mogols volcq op de been te wesen, waerop de Mays.* des rijekx clenodiën ende<lb/>
juwelen liet vaerdich maecken om in tijde (des vereyssende) te mogen salveren,<lb/>
gevende ten antwoorde, soo den Mogol vermeynde, soo groote rijekdomme geconquesteert<lb/>
hadde, sulcx buyten sijne kennisse te wesen, maer dat sijnen veltoversten<lb/>
chan channa4
<fref ref="4"/>  mochte medenemen omme reeckeninge te doen, waerbij sonder<lb/>
meerder gevolgh die saacke voor weynige maenden verbleef, totdat weder 2 expresse<lb/>
verschenen ende uut des Mogols name de Mays.1 van Visiapour sommeerden op<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: dienaers.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Allenberwe, Allamparwa, plaats ter Kust van Coromandel, iets zuidelijk van Pondichery,<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Voor de verhouding tussen de Groot-Mogols en de bedoelde rijken zie men
<emph>Cambridge</emph><lb/>
<emph>India</emph> III, chap. IX, The Kingdoms of the Deccan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Chan channa, khan-khanan, hier de titel van den legeraanvoerder van Bijapur, die<lb/>
 
 een groot aandeel had in de strijd tegen den Hindoevorst van Carnatica.<lb/>
 </fnote>

<pb n="560" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0560"/>
100 lacq<fref ref="1"/>  pagoden (een lacq houdende 100000) uyt den Singiersen buyt op te<lb/>
brengen, waerop 40 lacq gepresenteert was ende (soo bericht werden) eyntl. met<lb/>
60 lacq sijn verdragen geworden; waerop de Maya.1 5000 ruyters uyt het leger (dat<lb/>
op ’t ontbieden van de gedachte Mays.* sich omtrent Visiap.1 was onthoudende)<lb/>
naer Singier afgevaerdicht sijn geworden, ter oorsaacqe diverse sijner overste, met<lb/>
macht aldaar verbleven, door enigh misnoegen lichtelijck afvallich geworden<lb/>
zoude hebben. Off dit hierbij sal blijven ende den Golcondaer oocq sijn beurte niet<lb/>
en sal hebben, heeft grootelijcx sijn bedeneken.</para>
<para>Verleden saysoen hebben U Ed. aangedient, hoe enen Mira Chalibeecq
<fref ref="2"/> ,<lb/>
grootgouvemeur vanwegen de Mays.1 van Visiapour over de geconquesteerde<lb/>
Singierse landen, den h.r Amold Heussen aangebooden hadde den vrijen handel in<lb/>
de landen onder zijn gebiet alsmede van Madure ende Tanjouwer, waerop naer<lb/>
’t vertrecq van gedachten h.r Heussen den provisionelen president Laurens Pit<lb/>
(sijnde een persoon, die sich toont des Comp.s dienst met ijver ter harten te gaan<lb/>
ende niets onversocht laat) door diverse brieven als besendinge soo aen gemelte<lb/>
grootgouvemeur als sijne supperioren, den chan channa, alsoocq aan ’t Visiapourse<lb/>
hoff het wercq tot groote dienste van de Generale Comp.a soo verre uutgewrocht<lb/>
heeft, dat de behoorl. firmans vercregen
<fref ref="3"/>  tot liberen negotie in desselfs landen om<lb/>
de zuyt, mits den bedongen tol van
<emph>2\</emph> p.r c.° betalen, twelcqe een treffel. saacke<lb/>
voor de Comp.a is ten aansien de vergrootinge van den vaderlantsen eys als<lb/>
d’augmentatie in ’t vertier van diverse kleden ende witte lijnwaten, voornamentlijck<lb/>
Guinees lijnwaat, sallempourijs etc.a, in dese Indise gewesten vrij meerder in<lb/>
quantiteyt belopende, als de quartieren van Masulipatnam ende Palleacatta uutleveren,<lb/>
sijnde tot den Indisen handel boven de 12000 stucx guinees voor ’t vaderlant<lb/>
niet minder benodicht als 15 a 16000 stucx, dat veel is ende soo vele andere<lb/>
sortementen naar advenant om welcke nomber dan soo na als mogelijck te voldoen<lb/>
te rade geworden sijn den Carcalsen handel met meerder ijver te vervolgen, alsoo<lb/>
daar heel segur ende genoechsaem als buyt en peryckel sitten, soolange de regeringe<lb/>
op dese voet continueert; boovendien hebben noch 2 plaatsen begrepen, doch met<lb/>
minder ommeslach, namentlijck tot Tegenepatnam ende Allenberwe, tot welcke<lb/>
drij plaatsen, voornementl. Carcal, uut dat groot lant (sijnde wijt en zijt seer opulent<lb/>
van wevers ende schilders voorsien) groote quantiteyt allerhande sortementen<lb/>
van witte lijnwaten ende andere sortementen van cattoene als geschilderde doecken<lb/>
toevloeyen, die oock de Masulipatnamse als Palleacattase in deucht en prijs niet<lb/>
hoeven te wij eken ende in stereke hoope sijn, voortaan aan de voldoeninge van de<lb/>
te doene petitiën weynich ofte niet sal coomen te manqueren, tenware de beroerten<lb/>
sich weder de novo quame te verheffen. . . .</para>
<para>Bij enigh interval in de Masulipatnamse gewesten ende dat de Golcondaatse<lb/>
legatie geen gewenst succes quame te nemen, soo ware apparentie bij vergrootinge<lb/>
van den handel om de zuyt ons nooddruft van daer soovele te konnen trecken, dat<lb/>
Masulipatnam ten princepalen voor enen tijt niet eens soude koomen te missen ;<lb/>
maer wij willen verhoopen, de Golcondaatse Mays.t beter bedacht sullen wesen<lb/>
ende in achtinge nemen, hoe menig duysent sijner onderdanen bij des Comp.s

<fnote ref="1">Het hindustani woord lakh, gewoonlijk betrekking hebbend op geldsbedragen,<lb/>
betekent inderdaad 100000.</fnote>
<fnote ref="2">Mira Chalibeecq = Mirza Murad Ali Beg, vgl. p. 409.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een „kaul” van 1 maart 1651 van bedoelden gouverneur is te vinden
<emph>Corpus</emph> II,<lb/>
nr. CXCIV, vgl. ook nr. CC.<lb/>
</fnote>

<pb n="561" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0561"/>
negotie leven ende welvaren, hoe seer de landen daerdoor verbetert werden ende<lb/>
gerustel. zij ter zee dan aequiperen.</para>
<para>Tot meerder verseeckeringe ende gerusticheyt van de negotie om de suyt<lb/>
hadde den vice-gouverneur De With in mandato gegeven een propre besendinge<lb/>
aan de Mays.1 van Visiapour en de veltoversten chan channa af te veerdigen, dat<lb/>
vermits desselfs overlijden <fref ref="1"/>  op ultimo augusto passato juyst een maent, nadat in<lb/>
’t gouvernement geauthoriseert was geworden, in surcheance is gehouden tot de<lb/>
wedercomste van de h.r ambassadeur, als wanneer die besendingh voortgancq<lb/>
stont te nemen. Wij willen niet dubiteren, off sal daerdoor vrij wat goets voor de<lb/>
Comp.a uutgewrocht werden, tenware (gel. stercq gerucht wiert) de Mays.1 overleden<lb/>
soude wesen<fref ref="2"/> , gel. over Wingurla mede geadviseert wert, dat lichtel. groote<lb/>
veranderingh ende alteratie in dat rijcq baren mochte. Een overtreffel. saacke<lb/>
ware ’t bij dese goede gelegentheyt, soo den vertier van de aanbrengende coopmansz.<lb/>
weder quame te wackeren ende in vorigen posture herstelt wierde, maer is<lb/>
(Godt betert) die negotie ’t geheele lant door soowel om de zuyt als om de noort tot<lb/>
zoodanigen verval gecoomen soo door den langhdurigen oorlooge, calamiteyten<lb/>
ende princepal. de monopoliën der grooten, waerdoor menich duysent menschen<lb/>
uut der tijt wechgeruct ende verloopen sijn, dat vooreerst noch gene beterschap<lb/>
daerinne tegemoet gesien wert, tenware Godt de Here merckel. veranderinge ten<lb/>
goede van sooveel duysent zielen geliefde te verleenen. Bij dese ongelegentheyt<lb/>
moet nu alles ten princepalen voor comptant geprocureert werden, dat tot Comp.8<lb/>
ondienste beswaerlijck valt ende niet wel aan te halen is ende grootel. beducht sijn<lb/>
om dese jaare Choromandel van comptanten naer den eys te seconderen, vermits,<lb/>
den toevoer van gout uyt China stuytende, geen meerder quantiteyt als ter somma<lb/>
van ƒ 272 626.11.12 van daer naer Choromandel uutgeseth is, soodat het eer aan<lb/>
capitaal als retouren sal comen te mancqueren, dat met patiëntie tot een beter<lb/>
afwachten moeten.</para>
<para>Op ’t ernstich nodigen van enen Elisie Beecq
<fref ref="3"/>  op de custe van Oricxa, veltoversten<lb/>
des Golcondaatsen Mays.1 aan die noortkant, is mede een ondercoopman<lb/>
met een smal cappitaaltje neffens 2 a 3 personen derwaarts gedimitteert omme bij<lb/>
provisie eenmael grondich te onderstaan, wat voordelijckx voor de Generale Comp.a<lb/>
aan dien kant te verrichten zij ende Ceylon van goede quantiteyt rijs bij de presente<lb/>
schaarsiteyt van scheepsruymte met vxachtbarcquen te seconderen, sijnde een lant<lb/>
seer overvloedich van leeftochten, daar oock menighte van grove ende exquise<lb/>
fijne, witte cattoene lijnwaten te bekomen zijn.</para>
<para>Diamanten, dat ijts was, sijn weynich te voorschijn gecomen, soo door den<lb/>
oorlogh als den heten incoop der Benjanen, die deselve in prijs seer doen steygeren,<lb/>
soodat U Ed. desen mael geen meerder quantiteyt hebben konnen beschicken als<lb/>
417 caraten, bestaande in 197 p.s, die bij openinge bevinden met kennisse ten<lb/>
redelijcken prijse ingecocht te wesen.</para>
<remark>«Besoarsteen uit Coromandel voor patria opgekocht, maar minder kleden, vnl.<lb/>
moeri’s, dan gewenst; het tekort is aangevuld uit de voorraad te Batavia; in Bengalen<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dat van De With.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Een onjuist gerucht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Elisie Beecq, mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="562" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0562"/>
<para>
. . . den snooden, wrevelmoedigen Mirsia Melcqbeecqals noch enige vordere<lb/>
ongerustige gemoederen connen haer alsnoch niet besadigen haren ingenoomen<lb/>
haat tegen d’onsen somwijlen te vertoonen ende onder de hant aan te stoocquen,<lb/>
maar is hun de meeste macht benoomen, sijnde onse natie bij den prince Sia Soesiha<lb/>
met het verlenen der firmans<fref ref="1"/>  aan den coopman Junius vrij in beter respect<lb/>
ende aansien gehouden ende hebben gedachten firmans na haren teneur tegen ’t<lb/>
gemoet onser wangunstige tot noch gewenste opperatiën gedaan, sulcx Godt geve<lb/>
lange te mogen continueren, weshalven oocq den handel den voorleden jare met<lb/>
weynige onlusten lijdel. voortgancq genomen heeft excepto enige gepasseerde<lb/>
klenichhede van geringe achtinge, connende altoos soo even niet gaan. Een voortreffel.<lb/>
saacke ware ’t, soo de aanbrengende coopmansz. soo goeden aftrecq mochten<lb/>
erlangen, als in dat groote lant wel retouren te procureeren sijn, maer is daer<lb/>
almede soo sober als op de Cust, apparent ontstaande uut dien, ’t lant meest met<lb/>
arme wercqlieden beseth sij, diens negotie het niet en is ende de groote, het aanbrengen<lb/>
van desen kant noch niet seer gewoon sijnde, hun gerief over Agra ende<lb/>
Pattena bekomen, sulcx verhope, mettertijt te beteren staat. Onderwijlen moet den<lb/>
handel almede met silver ende comptanten levendich gehouden worden, ten<lb/>
welcquen eynde de voorleden maent per ’t jacht De Jonge Prins van Teyouan<lb/>
achtervolgens gegeven ordre over Malacca derwaerts afgesonden sij 178000 t.<lb/>
Jappans schuytsilver, ’t welcq bij behouden varen . . . ontwijffelijck gewenst<lb/>
rendement te geven staat. Het barossilver
<fref ref="2"/> , voor desen derwaarts gesonden,<lb/>
schijnt in geen behoorl. opmerckinge genomen te wesen, niet lettende tselve bij<lb/>
factura in ’t gewichte fijns gestelt te wesen, des oocq
<fref ref="3"/>  overwicht<lb/>
ende advance uutgebracht heeft. Conden U Ed. ons voor die plaatsen jaarl. met<lb/>
1
<emph>k 2</emph> tonnen van ’t fijnste barossilver secunderen om tot den handel voomementl.<lb/>
die van de zijde te dienen, dat doch niet als met comptanten kan geschieden, het<lb/>
soude niet dan tot voordeel gedijen, connende op ’t Jappans silver bij die precise<lb/>
natie gants genen vasten staat maacken, hetwelcque een jaer ontschietende, den<lb/>
Bengaalsen sijdenhandel geheel onder de voeten lach, alsoo die arme onnosele<lb/>
wercklieden dagel. den mont open gehouden moet werden off anders verloopen<lb/>
datel., waermede d’Engelsen, die dat wercq mede onderstaen, een groot voordeel<lb/>
inruymen zouden.</para>
<para>Het is buyten alle twijffel, soo vermogens ware Bengale ter behoorlijcker tijt<lb/>
met bastant cappitael te versorgen, de Generale Comp.a mettertijt merckel. voordelen<lb/>
soude coomen te trecken, sijnde noch maer een beginsel ende is tot noch op<lb/>
verre naer niet bekent, wat in dien grooten ommevangh te verrechten ende tot<lb/>
voordeel te behalen sij, hetwelcq curieussel. te onderstaen tot noch toe meest aan<lb/>
het beste gemanqueert heeft. Desen jare heeft uutgelevert 686 packen zijde,<lb/>
daervan 470 naer Jappan versonden ende 216 dito’s, excepto de 10 aangehaalde,<lb/>
dit saysoen naer ’t vaderlant sijn gaande.</para>
<remark>«Kans op het aantreffen in Bengalen van andere zijdeplaatsen; het jacht is van<lb/>
daar nog niet terug; er is in 1651
/. 107775.8- gewonnen
, vnl. op specerijen; in Pegu<lb/>
is veel concurrentie; het schip Lillo heeft van daar in maart 1651 een car gasoen van</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 411.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk is bedoeld zilver in baren, dus niet in schuitjes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Open plek in de tekst.<lb/>
</fnote>

<pb n="563" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0563"/>
<remark>f. 67285.7.9 te Paleacatte gebracht, vnl. lak; er blijft voor f. 38341.5.12; op 11 mei is<lb/>
de Lillo van daar weer naar Pegu gegaan met cargasoen van f. 51245.19.14<lb/>
»</remark>
<para>Onaengesien het weygeren van passen voor de Moorse schepen soo en hebben<lb/>
sijl. van haer aequipagie niet gedesisteert, maer allesints soo na Tanassery, Pegu,<lb/>
Atchin, Persia, Mocha, etc. naer ouder gewoonte stercke besendinge gedaen, dat in<lb/>
Comp.8 negotie geen voordeel baren sal ende ware ’t (onses oordeels) beter geweest,<lb/>
haar noyt geen passen geweygert waren, soo waren bij volcoomen respect gebleven<lb/>
ende sij daerdoor in meerder devotie gehouden.</para>
<remark>«Zending van Pieter Cocqu naar Arakan, vgl.
<ref>Zeemogendheid, II, p. 412-413 </ref>»</remark>
<para>
Soo uyt enige van de aangehaelde persoonen
<fref ref="1"/>  (van aansien schijnende) vernemen,<lb/>
souden de Mays.* voornemens wesen besendinge herwaarts te doen, dan<lb/>
tot noch geen gewach vernoomen, weshalven ende om nader te onderstaan, hoe ’t<lb/>
gemoet aldaar is leggende, soo hebben 2 van de voornaemste mogas1
<fref ref="2"/> , door<lb/>
Cocqu aangebracht, op hun voorstel over Chormandel derwaerts gelargeert, die<lb/>
hun stercq maecten soo vele bij de May.* te bewercken het relacxeren van sijn<lb/>
volcq als tot bijleggen van de gepasseerde differentiën . Onderwijle hebben<lb/>
al het volcq van het voor desen aangehaalde coutewaes
<fref ref="3"/>  schip doen largeren ende<lb/>
het overige procedido uyt desselfs ladinge, sijnde ƒ 7886.11, op des Mays.* reecqueninge<lb/>
in credit gebracht.</para>
<para>Zeecker schip, toebehoorende eenen Mirchalil
<fref ref="4"/> , Moorsen coopman woonachtich<lb/>
in Aracan, van daer naer Masulipatnam koomende, met rijs geladen ende bij ’t<lb/>
jacht de Zeerob in april voorleden omtrent den hoecq van Petapouly sijnde gerescontreert<lb/>
ende in ’t najagen ruym 2 mijlen buyten rheede in arrest aangehaalt, sijn<lb/>
genoechsaem genootsaacqt geweest te moeten largeren op ’t stercq ende inportuyn<lb/>
aandringen als dreygem enten van den Masulipatnamsen gouverneur, valschel.<lb/>
voorgevende niet Majelies, maer sijn m.r den mirsumela was toebehoorende, gel.<lb/>
deselve, op de bekoomen tijdinge oocq over die saacke schrijvende, onder anderen<lb/>
verhaalt, dat ons niet conveneerde ’s Conincqs rhede te violeren ofte enige schepen<lb/>
aan te tasten, schoon onse vijanden waren, voor en aleer een ethmaal zeylens in<lb/>
zee waren. Wij blijven alsnoch in hoope, den Araccander tot accomodatie besendinge<lb/>
sal ondernemen, hetwelcq in corten niet geschiedende, wij voornemens<lb/>
blijven het wercq bij d’een off d’ander bequame middel daernaer aan te leggen om<lb/>
van ’t gerief der lijfeygenen als accomodatie van den Arracansen rijs etc.a niet<lb/>
gefrusteert te blijven.</para>
<para>
d’Engelsen schijnen haren handel in de Chormandelse gewesten meer en meer<lb/>
te willen beijveren met uutstroyen, dat hare Comp.a geresolveert is den Indisen<lb/>
handel met ernst te hervatten, hebbende met het secours, van Bantham, Persia<lb/>
ende Souratta, maer voornemelijck uut Engelant per ’t fregat de Welcom ende<lb/>
’t schip de Recouvre bekoomen, na haeren gewonel. aart niet weynich in den<lb/>

<fnote ref="1">NI. door Cocqu uit Arakan geroofde personen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Moga, magh, bewoner van Arakan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ten rechte coutewael. Een kotwal, cutwaul, is een ambtenaar belast met politiezaken,<lb/>
marktzaken enz. Vgl.
<emph>Bescheiden</emph> VII, 1648, waar een dgl. ambtenaar in Arakan wordt vermeld.<lb/>
Over het aanhalen van dit schip is mij verder niets bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mirchalil, deze Moslimse handelaar in Arakan wordt even later Majelies genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="564" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0564"/>
kledenhandel gewoelt, alles . . . aanslaande, dat maar konde bekoomen sonder<lb/>
aansien van deucht, lengte ofte breete, soolange tot van ’t beste destituyt zijn, als<lb/>
waimeer (om niet ledich te sitten) met geadepositeerde penningen tot IJ p.r c.°<lb/>
maendelijcx haren handel properl. sijn vervolgende. In Petapouly hebben de novo<lb/>
posessie van haer onde logie genoomen apparent tot verwen van root cattoene<lb/>
garen en doucken voor Pegu, welcke voyagie met ernst sijn vervolgende, gel. oock<lb/>
mede in Bengalen, soodat d’E. Comp.a overal ten hoogsten hinderl. zijn, waertegens<lb/>
d’onsen niet te doen staat als in ’t betrachten met coopmans stijl haar te vercloecken.<lb/>
Wat secours uut Engelant als dese quartieren sij op Choromandel desen jare<lb/>
hebben bekoomen, wert soo bedectel. gehouden, dat geen achtercoomen aan is.</para>
<para>’t Gedoente der Portugeesen en Denen aan die kant is van gants sobere constitutie<lb/>
ende geen verhaal waardich. Haar Moorse opgetimmert vaartuygh,<lb/>
genaemt S.1 Pedro Paulo, hebben dese jare met geringb cargasoen naer Bantam<lb/>
ende naer Araccan versonden, van welcker verrichten hun na de uutgaande geruchten<lb/>
niet sijn bedanckende. ’t Schijnt, die lieden noch al hoope op secours sijn<lb/>
hebbende, ’t welcq dese jare niet te voorschijn coomende, een gants sobre gestalte<lb/>
met haar staat te wesen ende genoodtdruct worden hare plaatsen te verlaaten, gel.<lb/>
voorgeven voornemens te wesen hare vestinge Danisborgh aan de Comp.a te<lb/>
presenteren ende op te dragen, hetwelcque, soo U Ed. daartoe conde resolveren, de<lb/>
Comp.a, ten aansien tot den handel om de suyt extraordinaire wel gelegen ende bij<lb/>
ongelegentheyt ... de fortresse Geldria genootsaect waren te quitteeren, de<lb/>
Generale Comp.a extraordinaire te stade koomen soude, sijnde seer defencif ende<lb/>
van clene begrijp om met kleyn guamisoen te konnen gehouden worden. Bij den<lb/>
Neycq van Tansjouwer, van wien het dorp ofte stat Trangebare in pachtinge<lb/>
hebben, sijn sij gants buyten credit, hebbende gedachten Neycq tot invorderinge<lb/>
van vervallen pacht (gel. somwijlen geschiet) enige macht derwaarts gesonden, van<lb/>
welcque de Denen, willende hun voornemen verhinderen, soo begroet wierden, dat<lb/>
met verlies van 6 persoonen (sijnde 1 Deen, 1 Portugees ende 4 ingeborenen)<lb/>
mosten retireren ende tharen groote schande met die canaille genootsaact te<lb/>
accorderen ter somma van 600 pardauwen, als waimeer dat volckje naer de<lb/>
Portugeese stat Negapatnam geruct sijn ende de jentiven <fref ref="1"/>  6000 pardauwen<lb/>
afgeparst, die sij (alsoo de Portugeesen hun niet wilde protegeren, vermits ’t<lb/>
Christengeloof niet wilden aannemen) hebben moeten opbrengen.</para>
<remark>«In Coromandel is bruto gewonnen f. 230830. -.9; de hosten waren er<lb/>
f. 138464.17.3; er blijft kapitaal van f. 2388977 .18.9 ,w.v. in Paleacatte en onderhorige<lb/>
kantoren - KariJcal, Tegenapatnam, Allamparwa en Orissa
- f. 1301905.3.5 en in<lb/>
Masulipatam met onderhorige kantoren - Dacheron
, Palicol, Petapoeli - f. 824928.17.<lb/>
14; in Bengalen - Pipeli, Bellasore, Patna, Kasimbasar, Hugly - f. 647916.19.7;<lb/>
in Pegu - Siriang, Ava
- f. 89588.6-, waarvan bijna 1 miljoen afgaat voor naar<lb/>
Batavia gezonden goederen; klachten uit Geylon, waarheen veel rijst is gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
De Koninck Radja Singa is eyndel. tot soo groote dwaasheyt vervallen, dat<lb/>
Here God genoemt wil wesen, in welcke godtloosheyt, als den commissaris Pieter<lb/>
Kieft sijne onderdane niet en wilde navolgen, soo heeft hij hem niet ontsien sich<lb/>
daerover seer vergramt te toonen, voorgevende, de Portugeesen hem sulcx noyt<lb/>

<fnote ref="1">Jentiven = gentiven.<lb/>
</fnote>

<pb n="565" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0565"/>
hadden geweygert, dat wij niet wel konnen gelooven, doch is naderhandt evenwel<lb/>
bewoogen geworden de voorsz. Kieft te licentiëren met sijn bijsijnde volcq na Gale<lb/>
te vertrecken, mits dat met den eersten wederom zoude koomen, daer hij gants<lb/>
geen genegentheyt toe en heeft, niet sonder groote reden ende is darom met het<lb/>
. . . jacht Popkensberg herwaerts gecomen, dat Raya Singa apparent niet wel<lb/>
nemen sal. In Candia blijven dan jegenwoordich geen andere Nederlanders als een<lb/>
paerdeknecht ende een tamboer, die daar lange jaren geweest is ende kiene<lb/>
genegentheyt schijnt te hebben verlost te worden.</para>
<remark>«Naar Nederland gaan 4694 pak kaneel a, 80 &lt;\è<lb/>
»</remark>
<para>Den president
<fref ref="1"/>  . . . had de gewonel. visite om de oost van Gale in Mature<lb/>
gedaan ende daer alles in goede ruste gevonden. Van ’t afcoomen des Koninckx en<lb/>
was noch gants geen seeckerbeyt, maer is evenwel Kieft van opinie, dat hij het ooge<lb/>
seer op de Maturese quartieren heeft ende wel een tocht op deselve mochte coomen<lb/>
te doen, dat wij niet verhoopen, nietjegenstaende van gevoelen sijn, deselve met<lb/>
chrijsmacht, die aldaar jegenwoordich sijn hebbende, wel te beschermen sullen sijn,<lb/>
ingevalle ons slechts onse eygen onderdanen (ons) niet en verraden, de grooten aldaar<lb/>
noch al seer na de heydense regeringe hellende; doch vermits deselve jegenwoordich<lb/>
meestal binnen de nieuw gemaecte fortificatie sijn wonende ofte ten minsten<lb/>
haren ommeslach ende familie zijn hebbende, waardoor wij ons vrij beter<lb/>
verseeckert houden als tevoren ende, deselve ons getrouw blijvende, is Raya soo<lb/>
seer niet te vresen, alsoo hem in die landen niet begeven sal sonder alvooren te<lb/>
hebben toesegginge van obediëntie. Daar waren noch 3 eliphanten gevangen, maer<lb/>
niet meer dan een van deselve op de stal in Mature gecomen, sijnde d’andere, d’ene<lb/>
indefuycq selve ende d’ander onderwege, doot gebleven, sijnde daarmede dit jaar<lb/>
in ’t geheel gevangen 14 stucq eliphanten, dat soober is ten aansien van het groot<lb/>
getal, dat daarjegen sij gestorven .Aan die van het jacht van Mundasnaen1
<super><fref ref="2"/> 4</super><lb/>
maeckelaer in Souratte, hadden d’onsen 2 cleyne elipbantjes vercocht voor 700 r.a<lb/>
mitsgaders 11 J bharen caneel tot 80 r.a de bhaar van 480 ffi.</para>
<remark>«Berichten uit Wingurla<lb/>
»</remark>
<para>. . . totte twe galleons en de hurcke, daar in onsen vorige van staat vermeit,<lb/>
in september voorleden noch 3 schepen uut Portugaal voor Goa waren aangelant,<lb/>
waarvan het ene 18 maanden onderwegen was geweest, d’andere uut Lixboa<lb/>
geloopen op 4en april jongstleden, dat dan vrij een merckel. ontseth voor die<lb/>
vrunden is, daer sij haren bouwvalligen staat niet weynich met sullen trachten te<lb/>
herstellen ende op te richten.</para>
<remark>«De Popkensburg heeft 24 dec. cargasoen van
/. 287363 - uit Suraite gebracht
,<lb/>
vnl. realen van achten
, garen en indigo<lb/>
»</remark>
<para>
Den gouverneur Mir Arab in Souratte was ons niet ongenegen, hoewel voor<lb/>
enigen tijt de logie hadde doen bewaecken ende verboth gedaan, dat Comp.8<lb/>

<fnote ref="1">NI. Van Kittensteyn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Er staat Niundasnaen. Zeker is Mundas Nan bedoeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="566" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0566"/>
chialoup, die onder handen was, niet mochte opgetimmert worden, met meer andere<lb/>
inpertinentiën, doch hetselve was geschiet uut vrese, dat wij des Konincqs<lb/>
schepen, die uut Mochha wierden verwacht, wederom soude aanslaan, daer geen<lb/>
gedachte van sijn geweest, welcque moeylijcqheden dan mette verschijninge derselver<lb/>
weder weghgenomen waren, waeruyt afgemeten kan werden, waermede dien<lb/>
grooten h.r noch enichsints te dwingen soude wesen, hem aan de zeevaart voor sijn<lb/>
particuliere reecqueninge niet weynich gelegen latende, hebbende dit jaar in<lb/>
Mocha . . . alsoocq in Gamron goede voordelen bevaren, dat hem die negotie<lb/>
meer doet aansoeten, soodat last gegeven hadt weder 4 cloecke schepen voor hem<lb/>
in Souratte op te setten, dat de particuliere coopl. geen voordeel geven sal, alsoo<lb/>
deselve gene koopmansz. mogen kopen, wanneer den Konincq equipeert.</para>
<remark>«Het jacht Sluys komt er in sept. van Mokka met cargasoen van
/. 95129, vnl.<lb/>
myrrhe, koffie en realen; te Mokka is
<ref>49J% </ref>gewonnen, op de koffie wordt 60°/o<lb/>
verwacht<lb/>
»</remark>
<para>Be nagelen waren vercocht tot 27 r.a de fras[l]e van 26J &lt;8?, sijnde 3 r.a meer<lb/>
als het voorleden jaar, sullende jaarlijcx aldaar 25 a 30 000 &amp; tot dien prijs vertiert<lb/>
konnen worden. In Bassora heeft deselve niet meer konnen halen dan 20 r.a de<lb/>
voorsz. frasel van 26 % tot welcquen prijs licht over Aleppo naer Europa soude<lb/>
werden gevoert, de wegh aldaar niet seer langh sijnde. Bovendien eyssen de<lb/>
residenten voor aenstaende jaar tot de Mochasen handel 10 000 &lt;8 noten, hebbende<lb/>
456 ten hondert gegeven, 50 000 ® lichten peper, 20 000 &lt;8 thin, 15000 &lt;8 spiaulter,<lb/>
100 000 &lt;8 caurysen, 20 000 'ffi benjuin, 2 a 3 000 &amp; aguilhout, 4 000 &lt;0? caneel,<lb/>
mitsgaders quantiteyt verscheyde sorteringen deden.</para>
<para>
Ben directeur Pelgrom is van advijs, dat in ’t Mochase vaarwater jaarlijcx 2<lb/>
jachten behooren gebruyct te worden om een in de maant junio met cauwa over<lb/>
Gamron naer Bassura gesonden te connen worden om de voor vent e te hebben ende<lb/>
dan weder over gemelte haven te keren, medebrengende de gerede contanten om<lb/>
met deselve van Suratte in de maent october herwaarts te coomen, dat bij ruymte<lb/>
van schepen soude konnen geschieden. d’Engelsen hadde dit jaar niet meer dan<lb/>
een jacht, genaemt de Leonorette, in Mocha gehad, sijnde spade ende seer laat aan<lb/>
de mart gecoomen ende weder vol cauwa na Bassura vertrocquen. Be schepen,<lb/>
particuliere Moorse cooplieden toebehoorende, waren mede alle van Mocha<lb/>
behouden in Souratte verschenen met groote quantiteyt verscheyde coopmansz.<lb/>
ende realen, die alle tegen wil en dancq der eygenaers in ’s Conincx munte wierden<lb/>
gebracht ende tot ropias geslagen ; echter menen d’onsen van deselve 40 a 50 000<lb/>
ps. te bemachtigen onder den duym tot 48 a 49 stuyvers het stucq ende die met het<lb/>
jacht Concordia herwaarts te senden. Het jacht Popkensburg . . . had booven het<lb/>
Gamronse cargasoen, bestaende uut comptanten en 1 paart, bedragende ƒ 84735,<lb/>
van Bassura in Souratta aangebracht 4048 r.a in spetie mitsgaders 6 p.s paarden,<lb/>
maackende ƒ 23916, sijnde een seer slechte merct bij de onsen aangetroffen ende<lb/>
tot het vertrecq van gem. jacht niet één &lt;8 specerijen vercocht; den peper was van<lb/>
4| op 3 r.a de man gaan sitten ende na den indigo chirchees, die voorleden jaar<lb/>
70 ten hondert gegeven had, qual. eens vragen, sijnde de plaatse, soo het schijnt,<lb/>
van coopmansz. vercropt. Echter hadt den oppercoopman Baudaan wederom een<lb/>
grooten eys gedaan, daar met discretie op geleth sal worden. Gemelte oppercoop-<lb/>

<pb n="567" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0567"/>
man was aldaar van den grooten bassa<fref ref="1"/>  vrundel. ontfangen, heeft oocq ten<lb/>
voordele van de Comp.a tamel. prerogativen van den? elven bedongen,
....<lb/>
soodat wij verhoope, de Comp.a in aanstaande nevens andere noch goede voordelen<lb/>
sal behalen, alhoewel het jegenwoordich noch niet veel heeft beschooten. Daar was<lb/>
goede partie sijde legia aen de marcqt gebracht ende tot 45 toman de carga vercocht,<lb/>
daar in aanstaande mede op geleth can worden, maer wij oordelen, dat op de<lb/>
realen alsooveel profijt sal worden gedaan, als tot redelijcken prijs te bekoomen zijn.</para>
<folio>Fol. 20v-21v.</folio>
<remark>«De Griffioen vertrekt 23 dec. via Suratte naar Basra; 2 schepen uit Thaiwan<lb/>
zijn eind dec. Malakka gepasseerd met lading van f. 281817.14.9 voor Suratte
, vnl.<lb/>
zilver en f. 132741.14.1 voor Perzië
, vnl. suiker<lb/>
»</remark>
<para>Enen Wolf Hendricq Ramsauw<fref ref="2"/> , voor ingenieur aan den Grooten Mogol<lb/>
geleent, hadt sich met trouwbeloften in Dilly verbonden aan een Moorse dochter,<lb/>
van een gerenegeerde moeder gebooren, niet sonder vrese dat hij sich mede sal laten<lb/>
besnijden, alhoewel het contrarie voorgeeft, hetwelcq dan wel nieuwe onlusten<lb/>
conden veroorsaacken, hebbende de coopl., in Agra residerende, na ’t schrijven<lb/>
van den directeur Pelgrom te weynich debvoyr gedaan om hetselve in ’t begin te<lb/>
beletten.</para>
<remark>«De honderd voor patria bestelde alcativen zijn niet gereed<lb/>
»</remark>
<para>Uut Engelant was aldaar
<fref ref="3"/>  op 4en october aangecomen het schip De Recouvre<lb/>
over Madagascar, alwaer het volcq, aldaar voor desen gelaten, altesamen van de<lb/>
inwoonds. waren doot geslagen, sijnde genoemd schip 9 maanden onderwege<lb/>
geweest; het cargasoen was d’onsen noch niet bekent geworden. Den hartoch<lb/>
Chalichan, een man van groot vermogen zijnde ende een bysonder vrunt van de<lb/>
Comp.a, heeft versocht om enige groene ende rode vaderlantse fluwelen, mitsgaders<lb/>
de princesse Sahab Begem
<fref ref="4"/>  om twe kiene hondekens.</para>
<remark>«De schenkage voor den Sjah is 24 mei naar Ispahan gezonden . . .<lb/>
»</remark>
<para>
. . . doch was de May.8t ondertussen opgetrocquen, leggende tussen de<lb/>
voorsz. plaats en Ciras om, soo voor vast gesecht wiert, naer ’t eijndigen van hun<lb/>
vastentijt na Bassura te vertrecquen om deselve plaatse den Turcq afhandich te<lb/>
maacken ende alsdan sijn wech te nemen na Bagadeth ofte Babalonio, tot welcke<lb/>
exploicten gissingh wiert gemaect, wel een jaer ofte anderhalf sal moeten uyt<lb/>
wesen, soodat den resident in Spahan gelast was denselven met de schenckagie na<lb/>
te trecken, dat groote costen sal onderworpen wesen. Wij hadden wel gewenst, dat<lb/>
die besendingh achterwegen gelaten was tot de verschijninge van den e. Joan<lb/>
Cunaeus, sullende nu dubbelde lasten sijn. Den gouverneur van Laar stont mede<lb/>

<fnote ref="1">De pasja, de landvoogd van den Turksen Sultan te Basra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uit de voornamen maak ik op dat hier een mij verder niet bekend lid van het geslacht<lb/>
Von Rantzow is bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. te Suratte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Sahib Begum, titel van de reeds genoemde dochter van den Groot-Mogol.<lb/>
</fnote>

<pb n="568" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0568"/>
ten hove te reijsen, Comp.8 bijsondere vrunt sijnde
<fref ref="1"/>  ende belooft hebbende ons<lb/>
alle hulpe ende adsistentie te bewijsen, hetwelcq den president te meer beweecht<lb/>
had de voorsz. besendinge te laten voortgaan, deselve gouverneur hadt aan sijn e.<lb/>
vereert een paart, weerdich ongeveer 400 gl. Den sultan in Gamron bleef mede in<lb/>
goet humeur t’onswaart, de president alle vrunt schap ende courtoijsie bewijsende,<lb/>
soodat de saacke in dat rijcq gewenst schijnen te staen ende van de costelycke<lb/>
besendinge van den e. Cuneus niet als alle goet succes in ’t gemoet sien, maer dewijl<lb/>
geacht wort, dat Bengalen voortaen groote quantiteijt zijde jaarl. sal konnen uytgeven<lb/>
ende deselve in ’t vaderlant wel gewilt is, soo twijffele, off de Comp.a de<lb/>
Persiaanse sijde al seer sal te stade comen en off de contanten ons hier niet nodiger<lb/>
souden zijn totten inlantsen handel, die rechtevoort op de Cust Choromandel en<lb/>
onderhorige comptoijren ten princepalen met comptanten, goudt ende silver moet<lb/>
werden waergenoomen vermits den sober en aftreek der coopmansz. ende specerijen,<lb/>
welcque spetiën bijaldien ons uyt China en Jappan eens quame te gebreecken, daer<lb/>
uyt licht groote veranderinge in de negotie soude konnen ontstaen. Om welcque<lb/>
consideratiën ons eijs van contanten dit jaar weder op 8 tonnen goudts begroot is,<lb/>
alsoo wij ons van het Jappans silver en Chinees gout weijnich seeckerheyt connen<lb/>
belooven. d’Engelse vrunden hadde goede partij e sijde legia aangeslagen .</para>
<remark>«De gouverneur van Khorasan heeft twee gestolen zijden alcativen van de Compagnie<lb/>
aan deze gerestitueerd<lb/>
»</remark>
<para>Het schip van de hr. mirsumela, van Masulipatnam na Gamron gesonden, was<lb/>
aan een plaatse gearriveert, genaemt Guadel1
<fref ref="2"/> , ongeveer 35 mijlen buijten de Golf<lb/>
gelegen, alwaer sij de helft der deden gelost hadde ende om voorts over lant<lb/>
gebracht te worden, hetwelcq Comp.s aen te brengen deden geen voordeel geven sal.</para>
<folio>Fol. 23r-v.</folio>
<remark>«Popkensburg had slechts 1200 gulden aan vracht op Moorse goederen uit Gamron<lb/>
ontvangen; berichten uit Malakka, 23 dec. met de Uutgeest ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
. . . ten aansien die voor alsdoen medegecomen crij smacht bastant genoech<lb/>
geoordeelt wierde tot alsulcx, als vooreerst tot de wederkeer van hem, commissaris,<lb/>
uyt Aethin
<fref ref="3"/>  in ende omtrent Perach te verrichten soude vallen, de vijfde van hier<lb/>
gevolchde comp.a aldaer om wel te verversen verblijven ende alsdan verstereqt<lb/>
met een gel. van 120 cloecke coppen uut Malaccas guamisoen ofte zooveel meer,<lb/>
als tselve voor eenen corten tijt soude mogen gedoogen, beneffens sooveel Malacxe<lb/>
ingesetenen, als tot de wapenen bequaem te bekomen soude sijn, op ’t spoedichste<lb/>
derw.1 tot de vordre expeditie afgesonden soude worden, was meergemelte commandeur<lb/>
met sijn medegebrachte macht, gecombineert met het van daar bijgevoechde<lb/>
jacht de Zeerob, de gorappen Perach en Waterhondt neffens de chialoup<lb/>
Malacca om de jachten Grijpskercken ende Kleen- Batavia als de chialoup Siam<lb/>
voor Perach te vinden op den 26en der geseyden maent september van Malaccas<lb/>

<fnote ref="1">Zie voor hem
<emph>Reis Gezant,</emph> register i.v. Ehvas Beg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Guadel; bedoeld is vermoedelijk Gwadar op 62°22' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Natuurlijk is Atchin = Atjeh bedoeld. Deze brief is niet alleen hier slordig. De<lb/>
commissaris is Truytman.<lb/>
</fnote>

<pb n="569" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0569"/>
rhede afgesteecken ende p.mo october daeraan met de geheele macht behouden in<lb/>
de reviere van Perach aangecoomen, ’s anderendaechs met al ’t kleyn vaartuygh<lb/>
ende daerop gecommandeert volcq (except de chialoup Siam) de revier op nae<lb/>
booven geruckt ende op den 3en ’s avonts tot aan ’t groote eylandt Sinco
<fref ref="1"/>  in<lb/>
gemelte revier geavanceert ende geseth, van waer sijne e. den Konincq bij drij<lb/>
distincte brieven vervolgens het largeren van den coopman Michhil Curre ende<lb/>
desselfs huys vrouw als vordre gevangenen onder verscheyde presentatie op ’t<lb/>
alderbeleefts versocht, doch enigl. op den 2en brieff ofte opsendinge ende bijgevoechde<lb/>
geschenck, soo aan den Conincq ende groten, geobtineert had, seeckere<lb/>
timmermans inlantse wedue (welckers man in de masacre mede omgekomen was)<lb/>
neffens derselver drie kinderkens, mitsgaders een Nederlants huystimmerman door<lb/>
den Konincq ende dato tommagon gelargeert, maar tot de verlossinge van den<lb/>
koopman Curre, veel weyniger desselfs huysvrouw, hadden sich geensints disponeren<lb/>
konnen, blijvende het finalen antwoort van denselven, dat hij Curre ende<lb/>
desselfs huysvrouw niet en wilde largeren, voor ende aleer dienaangaande antwoort<lb/>
op sijn schrijven aan de Mays.t van Atchin soude hebben bekoomen ofte dat hem<lb/>
alvorens een ander coopman om daer te resideren benevens een aansienel. cargasoen<lb/>
aan lant wierde gegeven, waarbij dan af nemen soude ons de vruntschap ernst<lb/>
te wesen ; edoch den commissaris, wel begrijpende, waar den Konincq wesen wilde<lb/>
ende dit voorstel in te willigen geen middelen toe hadde, oocq met sijne ordre<lb/>
strijdich was, was eyndel., naerdat alle debvoyren tot de relacxatie van dese beyde<lb/>
persoonen tevergeefs aangewent ende op Perachs besettinge de vereyste ordre<lb/>
gestelt hadt, op den 15en october "van daar naer Atchin gena vigeert, alwaar den<lb/>
28en derselver maent . . . wel aangelant, mitsgaders met groote aengenaemheyt<lb/>
seer feestel. van ’t gehele hof bewillecomtt geworden was ende op vaste belofte, dat<lb/>
Hare May.* (die noch in goede gesontheyt bleeff continueren) sijne e. wegens<lb/>
Perach (van welckers moordadich bedrijff het hoff sich geheel ignorant was<lb/>
houdende) volcoomen satisfactie presenteerde te doen, sonder ostagiers aan boort<lb/>
te verblijven naer een schriftel. bekoome verseeckering aan lant sich begeven had<lb/>
met een grooten toeloop van volcq ende betoonende blijtschap.</para>
<para>
Den brief en de schenckagie van de Hr Gouverneur- Generael was oocq naer<lb/>
vier dagen sijner aancomste ongemeen met een sonderlinge pompe seer spoedich<lb/>
ten hove gehaalt, daar den commissaris van de nieuwe regeringe sonder onderscheyt<lb/>
van humeuren buyten vermoeden seer minnel. onthaalt ende van de May.* oock<lb/>
uuttermaten wel getracteert was geworden ende was sijn e. van opinie, dat het hoff<lb/>
gel. als versetb stont, over dat sij bemerckten, wij ons in ’t minste haarder veranderinge<lb/>
niet aan en trocken, veel weyniger daarvan repten noch roerden, soodat<lb/>
daardoor alsnu haar in hunne vorige quade imaginatie bedrogen vonden. Den<lb/>
gewesen eersten rijcxraat Maradja Siri Maradja, Comp.8 constansten vrunt, bleef<lb/>
noch gedegradeert, desselfs schoonsoone, den gouverneur van de eliphanten, met<lb/>
vele sijner ende onser vrinden gemasacreert ende den oprechten radja binthara
<super>2 <fref ref="2"/> </super><lb/>
overleden, soomede d’in Batavia jongst gewesen ambassadeuren, d’onschuldige<lb/>
Sibidi Indra ende Radja Modlier, in ’t geheel van alle hare huysen, hoven, slaven<lb/>

<fnote ref="1">Sinco, eiland in de rivier van Perak op 4° N.B. ter westkust van het Maleise Schiereiland.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja binthara, titel van een Atjehse grote, wellicht bendahara, schatmeester,<lb/>
 
 eerste staatsdienaar.<lb/>
 </fnote>

<pb n="570" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0570"/>
ende middelen gedepossideert ende berooft al ter cause van valsche, opgeraepte<lb/>
betichtingen, van dat met den anderen gecomploycteert ende ’t rijcq van Atchyn<lb/>
aan de Hollanders vercocht hadde als andere belachhel. verdichtselen meer, doch<lb/>
sustineerden gem. commissaris, dat naer alle apparentie dese nieuwe regeringe<lb/>
oocq geen dure hebben, maer licht in corten andermaal getransformeert worden<lb/>
zoude . . .</para>
<para>Ende vernemen in ’t vervolch van dese handelinge,
.... dat sijnen e. den<lb/>
6en dito
<fref ref="1"/>  met de jachten Saphir ende Gapingen weder uut Atchin voor Perach<lb/>
was gekeert, sijnde de saacke aan ’t hof aldaar soo voorspoedich afgelopen, dat sijn<lb/>
verrichten aan tselve op den 21en dach zijnes aanwesens al ten goeden volbracht<lb/>
was, namentl. dat de Koninginne ende ’t hoff sijne e. gedane voorstel aangaende<lb/>
Perach seer bereytwillichl. sonder enigh tegenseggen geadvoyeert ende in ’t geheel<lb/>
toegestaen hadt, invoegen oocq gem. Mays.4 twee haerder boedjangs met een<lb/>
schriftelijck mandaat aan den Sulthan Modefersa
<fref ref="2"/>  in Perach in geleyde van hem,<lb/>
commissaris, medegesonden had, van inhoude, hij, Sulthan, op den ontfancq des<lb/>
gemelten mandaats onsen noch in Perach verbleven gevangens sonder onderscheyt<lb/>
soude largeren ende aan de commissaris overgeven, mitsgaders daerop conform<lb/>
Hare Mays.ts wil ende expres bevel oock pubhjcke straffe doen ende laten geschieden<lb/>
ten overstaen ende bijwesen van hem, commissaris, . . . aen den dato tommagon<lb/>
ende sabandar, princepale aanleyders ende uutvoerders van den aan d’onse<lb/>
begane moort met samen haren aanhanck ende alle degene, die daeraan hantdadich<lb/>
ende schuldich bevonden werden, hoeveel derselver oocq soude mogen sijn, alsmede<lb/>
oocq aan den Klinger ofte Choromandelsen inwoonder, die . . . den ondercoopman<lb/>
Nicolaas Monbers voor meer aengeroerde massacre met een cris doorsteecken<lb/>
ende van ’t leven berooft had, nietjegenstaende deselve in Atchin enige groote van<lb/>
sijn maechschap had, die genoechsaem (doch tevergeefs) voor hem hadde geïnterdiceert<lb/>
<fref ref="3"/> , daarenbooven dat oocq die van Perach t’ haerder straffe op haar eygen<lb/>
costen aldaar wederom sullen moeten bouwen een nieuwe ende hechte logie ofte<lb/>
woninge voor d’E. Comp.a, gel. de voorige daer geweest sij, oocq ter plaatse setten,<lb/>
daar se deselve geruyneert hebben; soo soude oocq die Atchinsen boudjang,<lb/>
dewelcke . . . een onser soldaten, siecquel. langs de straat gaende, seer qual.<lb/>
getracteert had, op ’t voorstel van den commissaris terstont handen en voeten<lb/>
afgecapt sijn geworden, ten ware sijne e. sulcx ten insichten van Hare May.4<lb/>
prompte ijver ende inclinatie om in alles volcoomen genoegen te geven niet selfs<lb/>
geëxcuseert ende voorgecoomen hadt.</para>
<para>Den orangcaya besaar in Perach, d’onsen altijt redel. wel toegedaan, was bij<lb/>
’t Atchinse hoff g’eligeert in ’t offitie van den dato tommagon voorn.4 ende den<lb/>
Sulthan belast seeckeren Perahees in ’t sabandaers ampt te surrogeren.</para>
<para>
Ende hadde de Mays.4 van Atchin oocq meergemelten Sulthan in Perach in<lb/>
hare bijsondere protectie genoomen ende hem over dat inconveniënt ten hoogsten<lb/>
beclaecht, dienvolgende gants ernstel. op den commissaris begeert ende tot op sijn<lb/>
e. vertreck toe seer vrundel. gerecommandeert desselven persoon doch in alle<lb/>
gelegentheyt te willen verschoonen sonder hem enigh leet aan te doen ende sulcx<lb/>
ten respecte van Hare Mays.4 selfs, overmits hij, Sulthan, d’enigste bloetverwant<lb/>

<fnote ref="1">December.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Muzaffarsjah II, Sultan van Perak, die omstreeks 1653 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Geinterdieeert, tussen beide gekomen, ten voordele van iemand gesproken.<lb/>
</fnote>

<pb n="571" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0571"/>
van den Koninck, haren overleden man, morhom Darou Salem van Pahangh<fref ref="1"/> <lb/>
was, nochtans met sulck een voorbehouden ende belofte, dat, bijaldien hij, Sulthan,<lb/>
naer genoome informatie bevonden wierden d’eerste aanlegger van dat wercq<lb/>
geweest te sijn, Hare Mays.* denselven evenwel van sijne heerschappij afsetten<lb/>
ende een ander in desselfs plaatse eligeren ende stellen wilde, dat den commissaris<lb/>
in dier voegen bij provisie geaccepteert ende naer te comen belooft hadde.</para>
<para>Meergenoemde commissaris hadde gaarne gesien gehad, oocq debvoyr genoech<lb/>
daertoe aangewent, dat het hoff hadde resolveren konnen met hem te senden<lb/>
eenige aansienel. gecommitteerdens, die het gedefereerde mandaat van Hare Mays.*<lb/>
met respect in Perach selfs gebracht ende met authoriteyt daar oocq uutgevoert<lb/>
hadden, maer naer dat bemercken conde, soo waren die van Atchin, off over ons<lb/>
voorgenomen desseyn, off over de Perachse factie selfs, soo verbaast gemaackt, dat<lb/>
sich d’een voor d’ander derwaerts niet hasarderen durfden, immers dat se selfs<lb/>
die van Perach niet veel toebetrouwde, doordien sij op deselve seer schenen vergramt<lb/>
te sijn, sooals Hare Mays.* eygen woorden oock hadden geschenen te willen<lb/>
te kennen geven, die sij op ’t afscbeyden van den commissaris tot denselven formeel<lb/>
gesproocken had, sijnde dese: commandeur, het lant van Perach is wel mijn eygen,<lb/>
maer den tin, die daarin valt, is ten merendeel voor de Hollanders en het volcq,<lb/>
dat daerop woont, is een grove ende trotsige natie, vol van wrevelmoet, die wel<lb/>
straffe verdient hebben. De Koninginne had oocq seer instantel. aan de kommissaris<lb/>
versocht, dat na de Perachse expeditie doch weder tot haer keren wilde om met<lb/>
Hacr Mays.* noch verder te spreecken alsmede om Hare May.sts gesanten mede<lb/>
naer Batavia te nemen, die sij ten dien eynde neffens hare brief in antwoorde ende<lb/>
geschenck in recompense, op den jongsten van de H.r Gouverneur- Gener ael<lb/>
bekoomen, oocq soo lange ophouden ende haren ambassade tot dier tijt surcheren<lb/>
soude, onaengesien sijne e. sulcx op onvermogen doorgaens geëxcuseert had, doch<lb/>
had evenwel belooven moeten, dat, bijaldien hij selfs in persoon niet en quame te<lb/>
retourneren, echter een jacht met een advijs-briefken van ’t verrichten in Perach<lb/>
tot haar af senden souden.</para>
<para>
Bij gevolge nu meergenoemde commissaris, op den 6en der . . . maant<lb/>
december . . . uut Atchin voor Perachs revier wedergekeert sijnde, had op den<lb/>
9en daaraan
.... d’Atchinse boedjanghs met het Coninckl. mandaat vooruut na<lb/>
booven gesonden ende was daechs daaraan selfs in persoon met al het cleyn vaertuygh<lb/>
tot omtrent een mij le van ’t eerste Perachse fort gevolcht, alswanneer den<lb/>
Sulthan naer het bekoomen Atchinse mandaat conform Haere Mays.* bevel oock<lb/>
terstont den coopman Michiel Curre ende desselfs huysvrouw met noch enige sijner<lb/>
slaven ende Malacxe huirlingen gerelacxeert ende sijn e. per vooraengeroerde<lb/>
boedjangs toegesonden had met verdre toesegginge, dat de resterende twe jonge<lb/>

<fnote ref="1">Dit is de posthume titel van den dl. I, p. 606 genoemden Vorst Iskandar Thani van<lb/>
Atjeh. Deze was een zoon van Radja Ahmad van Pahang en van een zuster van den grootvader<lb/>
van Muzaffar II van Perak, die bovendien gehuwd was met een dochter van een broederszoon<lb/>
van Radja Ahmad, welke broederszoon weer gehuwd was met de kleindochter van<lb/>
een vroegeren Vorst van Perak (Muzaffar I). Iskandar Thani was Koning van Atjeh wegens<lb/>
zijn huwelijk met de dochter van Iskandar Muda (dl. I, p. 37) van Atjeh, welke echtgenote hem<lb/>
na zijn dood in 1641 opvolgde (zij stierf eerst in 1675), terwijl Muzaffar II in Perak heerste<lb/>
wegens zijn eigen huwelijk! Vgl. de stamboom in
<emph>Pahang,</emph> p. 34.<lb/>
 
 Iskandar Thani werd Marhum Dar as-Salam genoemd, omdat hij overleden was (marhum<lb/>
= wijlen) in de residentie, die in de hofstijl Dar as Salam heette.<lb/>
 </fnote>

<pb n="572" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0572"/>
matroosen, in de thinbergen werckende, van daar wierden ontbooden ende alsdan<lb/>
oocq volgen soude, naer welckers comste het eerste poinct van de verlossinge onser<lb/>
gevangens, dat d’Atchinse Mays.1 bij haer gegeven mandaat bevoolen had,<lb/>
volbracht soude wesen. Edoch off de hjffstraffe aan de princepale hoofden der<lb/>
snode moordenaers, die rede wel van hunne offitiën gedegradeert, echter noch niet<lb/>
in hechtenisse gestelt waren, volgens der Koninginne bevel soo prompt als ’t<lb/>
loslaten der voornoemde gevangenen te volgen stont, wierde grootel. getwijffelt,<lb/>
waeromme oock meergenoemde commissaris naer ’t afcomen derselven terstont<lb/>
weder na booven gesonden had vooraengeroerde twe Atchinse boedjangs om tot<lb/>
hem af te roepen seeckere twee Atchinse edellieden, die omtrent een maent voor<lb/>
sijne aankomste in Atchyn door de Mays.1 in geleyde van de Perahese gesanten<lb/>
terugge over Deli naer Perach afgevaerdicht waren enel. om het groff geschut,<lb/>
welcq van d’onsen daer begraven soude sijn geweest, sooals die van Perach valschel.<lb/>
d’Atchinse May.4 bericht hadden, daer selfs te gaan besien ende haer dan<lb/>
wijders van dat wercq te informeren, aengesien hij, commissaris, sich in ’t vervoleh<lb/>
van sijn vorder verrichten van die luyden bijsonder meende te dienen met betrouwen,<lb/>
dat deselve niet licht soude weygeren durven hun debvoyr te doen ende<lb/>
te helpen besorgen, dat Hare Mays.* bevel promt aldaar achtervolcht ende naer<lb/>
behooren volcoomen uutgevoert wierde, des neen, bleeff sijne e. voornemens sijne<lb/>
verontschuldinge bij deselve omstandel. te doen ende die oocq in de name van de<lb/>
Atchinse Mays.* door deselve aan den Sulthan noch eens bekent te maecken, als<lb/>
wanneer bij geen behoorl. gevolch sijne verbleve chrijsmacht in Malacca ende die<lb/>
tot verst erckinge derselven aldaar mede gereet soude wesen, sonder uutstel vermeende<lb/>
bij hem te ontbieden ende met gesamender macht soodanige straffe over<lb/>
deselve te doen, als de rechtmatige wraecke van dat onnosel vergoten bloet vereysen<lb/>
ende hem doenel. wesen zoude, opdat sulck een moortdadich begaan schelm -<lb/>
stuck vooral bij andere dier natie voor geen exempel van nabootsinge en comen te<lb/>
dienen,
....</para>
<para>De Quedase gesanten, van hier met meergenoemden commandeur Truytman<lb/>
naer Malacca gedimitteert, had d’h.r gouverneur naer weynich dagen verblijft per<lb/>
’t jacht de Zeerob over Perach weder naer Queda nevens een bijgaande briefken<lb/>
aan hunnen Konincq voortgesonden sonder alvooren met deselve over de tevooren<lb/>
geresen verschillen in enige onderhandelinge getreden te zijn, uyt oorsaacq met<lb/>
. . . Truytman overleyt ende raatsaam geacht hadde van dat wercq te suppercederen,<lb/>
tot de saecke in Atchyn verricht ende ’t exployct op Perach geëyndicht<lb/>
soude wesen, als wanneer bij goet succes vaststelden, dat Radja Queda sich in de<lb/>
voldoeninge der noch resterende schulden na de redelijckheyt beter schicken ende<lb/>
wijder in ’t maacken van een nieuw, vast, bondich ende voordel, contract met<lb/>
gedachten commissaris, die dan in persoon derwaerts soude gaen, vrij fatcoenel.<lb/>
gedragen zoude; intrim om dien vorst te doen blij eken, dat ons de vrunthoudinge<lb/>
met denselven ernst sij, hadde mede goetgedacht het jacht Kleen-Batavia, dat<lb/>
eenen geruymen tijt desselfs revier beseth gehouden had, van daar te trecken,<lb/>
tselve voor Perach mede te gebruycken ende die revier alsoo weder open te stellen.</para>
<folio>Fol. 24r-29r.</folio>
<remark>«De Dimmen te Malakha aan de wal gelegd; uit Udjung Selang is maar 160<lb/>
bahar tin ontvangen
, omdat anderen er textiel op crediet gaven; uit Malakha is in<lb/>
totaal ontvangen voor
/. 302450.6.10 ,w.o. 351471 tin en 8072 picol peper; er is te</remark>

<pb n="573" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0573"/>
<remark>M. nog veel peper voorradig, ofschoon voor slechts 9 realen ’t picol is ingekocht, tegen<lb/>
vroeger 10; de prijs zal tot 8 verlaagd worden evenals te Batavia; uit Thaiwan zijn er<lb/>
eind dec. 3 schepen gepasseerd met lading van f. 1203280.14.1, nl. f. 788721.5.7 voor<lb/>
Coromandel, vnl. 5746 taël Chin. goud, 178000 taëlJap. schuitzilver, 5129 katti Chin.<lb/>
thee; voor Suratte f. 281817 .14.9 , w.o. 8800 t. schuitzilver; voor Perzië f. 132741.14.1<lb/>
vnl. 4635\ pic. Formosaanse poedersuiker; uit Siam is er voor Suratte 500 pic.<lb/>
sapanhout bijgevoegd en tin voor Bengalen; te Malakka zijn 496 man in garnizoen;<lb/>
Radja Merah is er hommage komen doen; van 1 aug. 1650 tot 31 juli 1651 is er in de<lb/>
handel bruto gewonnen f. 201222.19.4, aan landsinkomsten ontvangen f. 18554.15.2,<lb/>
aan ongélden betaald f. 191181.3.7, de winst is er groter dan ooit en toenemende<lb/>
»</remark>
<para>. .
. allenelij eken verschijnt alhier op 29en december passado . . . seer onverwacht<lb/>
de barcq Amsterdam, den 9en september mit Teyouan tot secours van de<lb/>
fortresse Quelangh en Tamsui afgesonden, welcque voyagie, naerdat verscheyde<lb/>
sware stormen uutgestaen, niet hebbe konnen voltrecken, sijnde genootsaact,<lb/>
dewijl t’enemaal van water destituyt waren, Maccauw aen te doen ende naerdat<lb/>
hun aldaer van water geprovideert mitsgaders enige eet- ende drincqwaren, daer de<lb/>
Portugeesen ten hoogsten schenen om verlegen te wesen, ten diersten vercocht<lb/>
hadden, sijn den 23en november verleden salvo ter bhaar van Siam geparresseert.</para>
<folio>Fol. 32r.</folio>
<remark>«Van daar is het enige nieuws:<lb/>
»</remark>
<para>dat de Sangoresen onlangs de goude en silvere blom aan den Siammer ten<lb/>
insichte van vrede hebben gepresenteert
<fref ref="1"/> , maer ten aansien de Konincq bij sijn<lb/>
vorige resolutie om deselve te beoorloogen bleeff persisteeren, bequamen een corte<lb/>
depeche sonder ijts te verrichten; verders vememe uut des Koninckx ende O ja<lb/>
Sebertibans brieven, dat se 20 naer eysch wel gemonteerde scheepen tot hunner<lb/>
adsistentie van de E. Comp.a vorderen, insgelijcx dat het opperhooft met het laastvertreckende<lb/>
schip herwaarts staat te coomen om nevens de versochte na vale<lb/>
macht weder te retourneren, maar duchten, te meer de schepen ende volckeren in<lb/>
dese gelegentheyt des tijts ten dienste van de Generale Comp.a op nodiger exploycten<lb/>
mitsgaders tot vervolch van de commercie sullen moeten gebruycken, dat se<lb/>
op hunne over de maten groote versoecken weynich staan te obtineren ende, ingevalle<lb/>
haar sooveel daaraan gelegen laten, gelijexe schrijven, bijaldien geen adsistentie<lb/>
doen, Siam als verlooren sal gaan, sullen beter middelen tot haer behoudenisse<lb/>
dienen bij der hant te nemen, alsoo se van ons vermits het kleyn getal ende<lb/>
sobre constitutie van schepen geen ofte weynich hulp te ontmoeten hebben. Oocq<lb/>
loop en de geruchten in Siam, dat den Koninck van Cambodia een armade om de<lb/>
Siammers voor in de reviere te comen besoecken toerust, tot welcken eynde . . .<lb/>
Cray er 30 soldaten uut de verdreven barcq Amsterdam, -voor Quelang en Tamsui<lb/>
gedestineert, tot verseeckeringh van ’t nieuwe packhuys, aan Bambelkot
<fref ref="2"/>  gemaect,<lb/>
tot onse nader ordre heeft gelicht.</para>

<fnote ref="1">Dgl. bloemen van goud en zilver vormden het hoofdbestanddeel van de aan een<lb/>
hogeren Vorst in het Siamese gebied te presteren hommage.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bambelkot, plaats aan de benedenloop van de Menam -rivier.<lb/>
</fnote>

<pb n="574" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0574"/>
<remark>«Wegens de heersende winden kunnen TamsuienKi-lung pas in maart geholpen<lb/>
worden; ook de Trouw komt 20 dec. te Batavia wegens stormen; Verstegen komt SI dec.<lb/>
met de Hulst uit Quinam; vrede met dat land
, vgl.
<ref>Quinam, p. 112-113 </ref>en
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCIII<lb/>
»</remark>
<para>Wat aangaat de residentieplaatse, is liberal. door de May.st aan de Comp.a<lb/>
vereert. Meergemelte commissaris heeft deselve in de campo der Japanderen, daar<lb/>
voor desen d’oude logie gestaan heeft, in Pheypho
<fref ref="1"/>  vercoosen en dewijl voorsz.<lb/>
plaatse door seecker Jappander met een stene huysinge nevens 2 propre godonnen<lb/>
ofte packhuysen betimmert en pertinent met allerhande fruytboomen beplant<lb/>
was, hebben denselven ’t huys en de dependentiën van dien (onaengesien metten<lb/>
eersten daartoe niet wel verstaen konde) voor de Somma van 500 t. Jappans<lb/>
afgecocht.</para>
<remark>«Er geplaatst personeel,
<ref>Quinam, p. 113 </ref>»</remark>
<para>’t Huys is noch nieuw en voorleden jaar eerst getimmert, sulcx dat vooralsnoch<lb/>
sonder veel costen aan te wenden daarmede genoechsaem sullen konnen<lb/>
afgesien werden tot ter tijt, dat men siet, waer ’t met de negotie heen wil. Wij sullen<lb/>
sorgen dragen, dat in ’t eerste van ’t mousson tij del. besendinge derwaerts geschiet<lb/>
ende wijders op alles soodanige ordre stellen, dat d’E. Comp.a de verhoopte voordelen<lb/>
nevens andere negotianten gauderen sal. De princepaalste profijten plechten<lb/>
te bestaan in senes ofte casjens, die nu gants niet getrocken worden, wes daarop<lb/>
voor dees tijt geen voordelen te behaleu sijn ende d’E. Comp.a in de voordelen vrij<lb/>
veel obsteren sal. Echter willen verhopen in plaatse van voorsz. prophyten, dewijl<lb/>
den Quinammer ’t rijcq van Siampa door de wapens gesubjugeert, den Conincq<lb/>
onthooft en de Dayro
<fref ref="2"/>  met sijn vrouwe gevanckel. hout, waerdoor ons de negotie<lb/>
in gemelt rijcq open staat, dat jaarlx. goede partij e calembacq ende aguilhout<lb/>
daeruyt sullen trecken.</para>
<remark>«Voor dit contract zijn behalve 3 stukken geschut geschenken ad f. 5265.6.9<lb/>
gedaan; wat in Tonkin<lb/>
»</remark>
<para>.... groote alteratie ende misnoegen onder hun causeren sal, echter vertrouwe,<lb/>
dewijl den Quinammer victorieus over den Tsiampaar is geweest, dat tselve een<lb/>
vrese bij haer baren ende de Comp.a ontsaggel. maecken sal en op sodanige manieren<lb/>
. . . ’t ene mes ’t andere in de schee doen houden, daervan d’E. Comp.a in<lb/>
beyde dese rij eken, soo men vermoeden soude, niet dan voordeel en beter onthaal<lb/>
te ontmoeten staat, cunnende ons wijders beleef del. bij de Toncquinders excuseren,<lb/>
dewijl met Spang jen en Portugaal, ’t welcq onse formele vijanden voorheen sijn<lb/>
geweest, alsnu daermede in vrede leven (wes U Ed.te ordre oock soodanich leyt,</para>

<fnote ref="1">Faifo, sedert achteruitgegane stad ter oostkust van Annam op ruim 16° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dairo is een Japanse term, eigenlijk dairi, voor het deel van het paleis, bij den Keizer<lb/>
in gebruik, „binnenste heiligdom”. Het woord wordt vooral ook door de Nederlanders gegebruikt<lb/>
voor den - echten - Keizer van Japan, dien zij voor een soort opperpriester hielden.<lb/>
Daarom pasten zij het ook wel toe op den nominalen Keizer van Annam, zoals bijv. op onze<lb/>
p. 654.
<emph>Quinam,</emph> p. 111 meent, dat hier werkelijk sprake is van den opperpriester van Tjampa.<lb/>
Geheel zeker ben ik daarvan niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="575" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0575"/>
<para>sulcx insgel. met alle Indiaanse potentaten sullen trachten te doen), tweleq dan<lb/>
d’oorsaack sij, warom met Quinam (gel. wij oocq met Cambodia van meninge<lb/>
blijven te doen) tot vrede getredén sijn.</para>
<remark>«Hoop op vrede met Cambodja<lb/>
»</remark>
<para>.... d’ambassadeurs wegen den Konincq en prins van Tonckin, des Konincqs<lb/>
met een suite van 17 en prince van 10 dienaren, nevens missive en enige<lb/>
kiene geschencken van Hare Mays.ten ende den grooten capado Ongjatule, die<lb/>
alhier volgens costume den enen een dach voor den anderen met lossinge van<lb/>
’t canon ende enige musquettados feestel. ingehaalt en ter audiëntie geadmitteert<lb/>
sijn, voorgevende, dat tot genen anderen eynde van Hunne Mays.ten gesonden<lb/>
wierden dan danckbaerheyt wegen den expressen ambassadeur ende voor d’aensienel.<lb/>
presenten, die Haar . . . Mays.* daarmede toegecoomen waren, te bethoonen<lb/>
ende ten princepalen tot bevestingh van de nieuw gerenoveerde alliantie, die<lb/>
eeuwich en onverbreecquel. soude blijven, heeft den Mays.* uyt liefden den<lb/>
nieuwen Gouverneur-Generael verweerdicht tot sijnen g’adopteerden zoon aan te<lb/>
nemen ende noch verder sijne genegentheyt soodanich themwaarts bethoont, dat<lb/>
Zijn . . . Ed. met den eertitul van den grooten mandorijn, sijnde geen grooter<lb/>
titul in ’t Annamse rijcq, off moste den regerenden prince wesen, verheerlijct en<lb/>
op sijn Tonckins genaemt theeuw Baeuw Quun Congh, dat is te seggen : gouverneur<lb/>
over alles. Tot verseeckeringe van des Mays.ts genegentheyt, die niet grooter<lb/>
can wesen, als een vader tot sijn zoon ende voor eeuwich onverbreeckel. duiren sal,<lb/>
heeft voornoemden eertitul tot een teecken en bevestinge van ’t selve ter eeuwiger<lb/>
memorie tot een bewijs van volcoomen liefde in een goude plaat van 20 teyl<lb/>
swaarte, die onverganckel. is, in teycken gel. het goudt onverganckelijck blijft,<lb/>
doen graveren ende ons daermede vereert, tweleq den prins met ’t senden van een<lb/>
mandorijns haire muts en drij stuexs princel. quitasollen heeft geeonfirmeert, in<lb/>
somma . . . dingen van de andere werrelt, die wij wensten, langdurig tot bijsonder<lb/>
profijt van de Generale Comp.a (daer het ons ten princepale om te doen zij) mochten<lb/>
blijve continueren, daar ter kontrarie anders dese eertitulen sonder incomsten<lb/>
weynich om ’t lijff hebben ende te extimeren sijn.</para>
<remark>«Ook na Verstegen' s vertrek uit Tonkin worden de Nederlanders daar goed<lb/>
behandeld; van Thaiwan zullen er twee schepen met cargasoen van f. 500000, w.o.<lb/>
130000 taël schuitzilver heengaan; te Batavia komen 15 en 20 dec. twee schepen uit<lb/>
Thaiwan met cargasoen van f. 141460.17.14 aan suiker; in Thaiwan is 460000 taël<lb/>
aan Japans schuitzilver,<lb/>
»</remark>
<para>
. . . den Choromandelsen eys van goudt, mits den soberen toevoer uut<lb/>
China, sijn . . . niet machtich te voldoen, soodatter voor ditmaal niet booven de<lb/>
twe en een halve tonnen goudts van dat mineraal uut Teyouan wert gesonden,<lb/>
sulcx ’t manquerende van hier met gout, dat maer redel. toevloeyt, echter op lange<lb/>
nae niet voldaen wort, hopende ons wijders met ’t silver, dat in dese gelegentheyt<lb/>
noch wel comt, tot voldoeninge der verdere eysen voor diverse quartieren ten<lb/>
princepalen te redden.<lb/>

<pb n="576" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0576"/>
<para>( Alleen peper en barnsteen worden in Thaiwan goed verkocht; de eis van daar isklein; de strijd tussen I-kwan’s zoon en zijn oom is bijgelegd; bericht dat: )
</para>
.... de tholplaatsen als Aymuy ende Anhay wederom geopent waren, twelcq wel<lb/>
enigsints toevoer van Chineese coopmansz. insgel. aftrecq in Teyouan mocht toebrengen<lb/>
. d’E. commissaris<fref ref="1"/>  , ... in Quinam sijnde, is door seecker Nan-<lb/>
quins Chinees coopman, daar remorerende, bericht, dat d’oorlogen mits ’t afsterven<lb/>
van den Tartarschen Keyser
<fref ref="2"/>  om de noort noch even heftich door wedersijts<lb/>
mandorijns bleven continueren, besonder dat selfs de stat Nanquin, d’ene helft<lb/>
het met de partye van den Chineesen, d’andere met den Tartar hielden, oversulcx<lb/>
ongeraden docht in dat gewest de negotie t’ondernemen, soolangh de troublen<lb/>
continueerden ; off hij nu tselve geseyt heeft om d’E Comp.a te abuseren, als jalours<lb/>
daarover sijnde, dan off het inderdaat soo sij, connen niet voorseggen.</para>
<remark>«In Thaiwan zal weldra 25 d 30000 picol suiker voorradig zijn; de twisten tussen<lb/>
„politycke en geestelycke
” personen zijn er nog niet opgelost; vgl.
<ref>Archief, IV, </ref>nr.<lb/>
XGIII en XCIV<lb/>
»</remark>
<para>Schepenen, representerende de gerechte der stede Zelandia, hebben in ’s<lb/>
Comp.8 cassa op Tayouan getelt de somma van 200 courante realen a 48 st. ij der,<lb/>
bijeenversamelt uut de voors. colegia’s emolumenten om daarvooren te coopen een<lb/>
propre biblioteecq van de alderdienstichste Nederduytse rechtsgeleerde boecken;<lb/>
wij versoecken reverentel., dat U Ed. gelieve ordre te stellen, dat gemelte rechtsbancq<lb/>
met eenige autheuren, die dienstichste sullen geoordeelt werden, per d’eerst<lb/>
vertreckende schepen naer herwaarts mogen g’accomodeert werden.</para>
<remark>«Enige door een Chinees op Formosa verkregen witte zijde wordt aan Heren<lb/>
XVII gezonden; toename valt niet te verwachten, daar de suikerteelt alles tot zich<lb/>
trekt; gegevens over Java, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 21-24 </ref>»</remark>
<para>Desen jare heeft Engelant van Bantam geen ander retour te verwachten als<lb/>
het scheepken d’Anna Claer, . . . , dat in 2 a 3 dagen te vertrecquen staat, niet<lb/>
anders medenemende na de sincere verclaringe van de Engelsen selve als in de 40<lb/>
pacquen kleden, omtrent 100 picol nagelen, met suycker geballast ende voort<lb/>
gesuppleert met peper; de nagelen sijn door den gewesen president Penneston voor<lb/>
sijn particulier op Macasser genegotieert om nu mede naer Engelant te voeren, dan<lb/>
bij den presenten president Backer voor de Komp.a aangeslaagen ende de betalinge<lb/>
gewesen aldaar te mogen vorderen. Gedachte Engelsen verclaren mede, dat het<lb/>
secours, bij gedachten Anna aangebracht, op verre na sooveel niet beschooten<lb/>
heeft, als in onsen vorigen gemelt, dat na hun gedane verrichten oocq naer waerheyt<lb/>
schijnt te wesen.</para>
<para>
De latijnse schoole tot Batavia wert onder opsicht van den eerwaerden d.°<lb/>
Joannes Roman . . . meest in deselve posture vervolcht sonder alsnoch merckel.<lb/>
verbeteringe daarin te bespeuren, niettegenstaande wat ijver en debvoyren daertoe<lb/>

<fnote ref="1">Verstegen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit bericht is onjuist.<lb/>
</fnote>

<pb n="577" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0577"/>
aangelecht werden, weshalven bij sommige aan de perfectie gedubiteert wert, sijnde<lb/>
met dese inlantse natie niet gel. in Nederlant, maer zoo haast menen wat te konnen,<lb/>
krijgen de walch van vorder leringe ende trachten uut de schoole te wesen.</para>
<para>Het voorleden jaar sijn over geheel Batavia deser werrelt overleden 827 sielen,<lb/>
waaronder 516 Comp.8 dienaers ende 20 Nederlantse vrije luyden.</para>
<para>Niet meer als 2 joncken, d’een uut China, d’ander uut Teyouan, zijn desen<lb/>
jare hier verschenen, enel. aangebracht hebbende enige rouwe sijde, partie zijde<lb/>
coussen, gouddraat ende voorts groove waren, dat Batavia’s incomsten doet<lb/>
smaldelen, welcque sijde van haar genegotieert ende U Ed. met de voorschepen<lb/>
toegesonden zijn.</para>
<para>
Met de presente wercqluyden hebben ’t sooverre gebracht, dat het groote<lb/>
huys ofte woningh van den Generaal als de generale comptoyren ende de twe huysingen<lb/>
voor d’heren raden, daarover staande, volcoomentl. voltoyt sijn ende van<lb/>
gel. ’t statshuys, uutgesondert de puy aan de straat, dat vermits de weynige steenhouwers<lb/>
wat langer aanloopt. Soo sijn mede des stats puncten Amsterdam aan de<lb/>
oostsijde, Overijsel, Vrieslant en Zeelandia
<fref ref="1"/>  aan de westsijde der revieren, die,<lb/>
gel. als d’andere oocq sijn, soo vervallen waren, dat schande om sien ende genoechsaem<lb/>
indefensiff waren, bijnaer als uyt nieuw weder opgehaalt ende soo masif<lb/>
gemaect, dat bij maniere van spreecken in hondert jaren geen omsien naer is, gel.<lb/>
met de vordre puncten Groeningen, Nassau w ende Uuttrecht eerstdaechs mede te<lb/>
geschieden staat ende d’ eerste al onder handen is, de punct Saphir
<fref ref="2"/>  in ’t casteel,<lb/>
die tot noch ongevult ende weerloos gelegen heeft, opgevult ende met metale<lb/>
canon na den eys versien, in defentie gebracht, welcke aarde gegraven is uut het<lb/>
vervolgh ofte voortgraven van des casteels noordergracht van de waterpoort aff<lb/>
om gedachte punct tot in de gracht aan de oostsijde van ’t casteel, sijnde bijna<lb/>
voltrocken op de breete van 72 voeten, aan wedersijde met koraalsteen masiff<lb/>
opgehaalt, waarmede nu ’t casteel rontom in sijn gracht leyt ende voor ’t incoomen<lb/>
bij nacht met 2 nieuwe booms afgeslooten wert. Soo is de Tayolysgracht
<fref ref="3"/>  mede<lb/>
voorts doorgegraven tot in de gracht van ’t casteel ende tussen de paerdestal als de<lb/>
punct ende ’t packhuys Amsterdam, daar tot noch den rijs en de meeste provisie<lb/>
van specq, vlees, olie, traan etc.a is leggende, met craalsteen opgehaelt .<lb/>
Dese nieuwe wercken sijn ten hoogsten nodich geoordeelt om bij vorder inlatinge<lb/>
van de revier door gedachte Tayolesgracht ende elders meerder spoelingh in de stat<lb/>
ende voornam entl. om ’t casteel ende ’t canaal te brengen, alwaar met laach water<lb/>
soo droogh valt, dat gene ledige boots connen vlooten, sulcx in ’t lossen ende laden<lb/>
der schepen groote verachteringe tot schade van de Comp.a geeft. Dit doorgraven<lb/>
ende vullen van den Saphir is bij manquement van lijffeygenen door huirlingen<lb/>
moeten geschieden, hetwelcke, alsmede de verhaalde gedane reparatie ende vertimmeringe<lb/>
van soo menichte oude schepen, de ongelden desen jare extreem hoogh<lb/>
doet loopen, dat echter nootsaackelijck was.</para>
<remark>«Inkomsten en uitgaven te Batavia, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 24-25</ref>; Dirck Steur<lb/>
meldt uit Masulipatam:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Deze en de later genoemde punten zijn te vinden op fig. 8 in
<emph>Voormalig Batavia.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Fig. 6 van idem.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vermoedelijk is hier bedoeld de gracht, die meer bekend is als Stadsbinnengracht,<lb/>
vgl.
<emph>Oud Batavia,</emph> § 695.<lb/>
</fnote>

<pb n="578" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0578"/>
<para>. . . sijn verrichten met den h.r mirsumela ende hoe op sijn e. als desselfs geselschaps<lb/>
aancomste in ’t leger van gedachten h.r (sijnde ongeveer 100 mijlen reysens)<lb/>
statel. ingehaalt ende binnen sijnen tenfce geconvoyeert ende vrundel. verwillecomt<lb/>
met excuse van de schenckagie, voor zijn e. geprojecteert, te ontfangen, voordat<lb/>
alles afgehandelt ware; licentieerde sijn e. alsoo naer diverse geringe discoursen<lb/>
ende complimenten naer de tente, daartoe doen prepareren. Des anderen daechs<lb/>
ende vervolgende 4 dagen ter audiëntie coomende, vonden des mirsumelas gemoet<lb/>
met hevichhejd; vrij verandert, stellende verscheyde dachten voor, als dat volgens<lb/>
teneur des firmans<fref ref="1"/>  van alle de lijnwaten, die in Masulipatnam incochten, de<lb/>
comittos ofte leveraers (als sijnde geen Comp.s dienaren, waervan ’t firman vermeit)<lb/>
in den thol gehouden waren, twelcq soo onredelijcq niet bevinden, pretenderende<lb/>
dies van de tijt sijnes gewesen gouverneurs Mirsadelly
<fref ref="2"/> , die in het invorderen<lb/>
desselfs versuymich was gebleven, de somma van 80
<emph>k</emph> 85000 pagoden, met<lb/>
bijvoeginge van de Comp.a (seggende sulcx, in toorn ontsteecken) in plaats van<lb/>
voordeel niet als schade bij was ontmoetende ende soo dien tol niet gesint waren<lb/>
toe te staen, dat dan de negotie surcheren zouden met toelatinge van 6 a 12<lb/>
maenden tot invorderinge der schulden ofte d’onvermogende geboeyt mede van<lb/>
de Cust te mogen vervoeren, voornemens sijnde sijne schepen op te leggen, met<lb/>
bijvoeginge hij here des lants was ende wij bij de Mays.*- niet anders soude obtineren,<lb/>
schoon den H.r Generaal in persoon verscheen, welcke vorderingen van tollen naer<lb/>
aandachtich en grondich overlegh van saacken ten dienste van de Generale Comp.a<lb/>
sijn e. geaccordeert wert aan de comittos te mogen in ’t werck te stellen, wesende<lb/>
eenel. de deden, die na desen in Comp.8 logie ingecocht soude mogen worden, sonder<lb/>
van ’t gepasseerde als voors. te sullen mogen vorderen, waermede sijn e. dies<lb/>
aengaende vernoegen toonde, met bij voegen dat van de Comp.a niet te eysschen<lb/>
hadde, doende oocq sijne verontschuldinge op de aandachten over de vecxatiën<lb/>
ende overlasten, die ons den Masulipatnamsen gouverneur was aandoende, dat<lb/>
sulcx geschiet waren, omdat hem in ’t een en ’t ander na langh wachten geen<lb/>
contentement gedaan ware. De aanbiedinge van restitutie wegens de 50 bharen<lb/>
tin, uut sijn schip voor Malaccas gerechtichheyt gevordert, scheen weynich wercqs<lb/>
van te maacken, de pacht van de stat Pallecol te bekoomen was mede geen apparentie<lb/>
toe, seggende daer sijn zeehaven te wesen ende dat op de pacht van Palecol<lb/>
ende Contere
<fref ref="3"/>  wel 15000 p.a verloren hadde, daar d’onsen jaarl. wel 4000 p.a bij<lb/>
advanceeren, waarvan, alhoewel ’t contrarie bij gedane bewijsen konde afmeten,<lb/>
bleeff echter bij sijn ontstelt humeur alsnoch persevereren tot des anderen daechs,<lb/>
dat hem vrij besadicht ende beter gemoet bevonden, accepterende de schenckagie,<lb/>
aan sijn e. gesonden, met behoorlijcke complimenten ende vertoonde sich tseedert<lb/>
seer minsaam ende gonstelijck, approberende volcoomen tegens opinie ende der<lb/>
Mooren ordre het versoecq om tot Masulipatnam het out bouwvallich houte pack-</para>

<fnote ref="1">Hier is wel sprake van de firman van den Koning van Golconda van eind 1639, die<lb/>
in
<emph>Corpus</emph> I als nr. CXXIX is opgenomen. In latere dgl. stukken, van den mirdjumla uitgaande,<lb/>
wordt Masulipatam niet genoemd. Een door dezen grote verleend kaul van 31 dec. 1646<lb/>
<emph>( Corpus</emph> , nr. CLXXX) stelt „particuliere coopluyden” niet vrij van tol, maar het heeft betrekking<lb/>
op zuidelijker streken. Vgl. ook nr. CLXXXVI en de
<emph>Beschryjvinge</emph> II, II, p. 229 bedoelde<lb/>
brief van 1 mei 1649.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mirsadelly, gouverneur van Masulipatam namens den mirdjumla. De
<emph>Daghregisters</emph><lb/>
24 juli 1653, p. 108 genoemde koopman Mirsaydaly is wellicht dezelfde persoon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Contera, dorp, een halve mijl van Palicol gelegen.<lb/>
</fnote>

<pb n="579" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0579"/>
<para>huys van steen brantvrij op te mogen halen ende te mogen vergrooten op een ledich<lb/>
erff, annecx de logie gelegen, dede mede beloften van overleveringe van de twe<lb/>
fugitiven, zoo haast des oorloogs saacken geëyndicht soude wesen onder verseeckeringe<lb/>
van pardon
<fref ref="1"/> , aanbiedende vorder zijne hulpe onder groote toesegginge om<lb/>
ten hoove spoedich met reputatie voor de Mayesteyt audiëntie ende tot genoegen<lb/>
weder afscheyt te erlangen, als wanneer sijne brieven aan den Generael naer<lb/>
Masulipatnam wilde toeseggen nevens alsulcke firmans ende ordre, dat de negotie<lb/>
weder vredich ende ongemolesteert soude mogen vervolgen ende conform ’s<lb/>
Conincqs firman met yder liberlijck buyten verlet van ymant te exerceren, gevende<lb/>
oock datelijcq ordre om de 50.000 gariophelnagelen, tot Masulipatnam leggende,<lb/>
weder te mogen schepen, schoon de partie aan sijn hoogheyt tot 10 p.a de man<lb/>
gepresenteert wierde, welcken prijs noch te hooghe was, stellende sijn e. hierentegen<lb/>
alleen e voor, dat het Guinees lijnwaat en de sallempourys, in de landen<lb/>
omtrent Palleacatta op het monster gemaacqt zijnde, ten geaccordeerden prijse<lb/>
voor de Comp.a zoude aannemen, dat toegestaan wierde.</para>
<para>Den oppercoopman Jacob Junius met den h.r ambassadeur naer den miersumela<lb/>
geordoneert zijnde tot verantwoordinge wegens de gedane dachten, hoe dat<lb/>
Compagnies opperhoofden in Masulipatnam de Compagnie ende den duan<fref ref="2"/> <lb/>
groote somma zoude gefraudeert hebben, soo heeft sijn hoogheyt op ’t voorstel<lb/>
van dien, siende, de saecke ernst was, geantwoort, dat ’t voorige gepasseerde niet<lb/>
nodich was op te halen ende niet genegen was verder daarvan te spreecken, maer<lb/>
daerbij te laten verbhj ven ; ten reguarde van alle de groote courtoysie ende beleeft<lb/>
onthaal was den heer Steur van oordeel ende conde uut alle sircomstantie niet<lb/>
anders colligeren, ofte . . . mirsumela is de novo bewogen des Compagnies vrunt<lb/>
te blijven, gelijck oocq dickmaal affirmativel. verclaarde d’onsen allesins behulpich<lb/>
te sullen wesen. De seeckerheyt daarvan ware hertelijcken te wenschen, doch<lb/>
kunnen ons ’t effect daervan alsnoch niet vastelijck voorstellen, alsoo dickmael<lb/>
ervaren is, hoe gants weynigen staat op Moorsche beloften te maacken sij.</para>
<para>De heer Steur, op den laatsten november seer eerlij ck ende courtoys afscheyt<lb/>
becoomende, wiert uut den naem van den heer mirsumela bevoren instantelijck<lb/>
versocht om een stuirman te leen op sijn schip naer Mecca te mogen hebben, item<lb/>
vier bosschieters om voor een corten tijt tot sijn geschut te gebruycken, twelcke sijn<lb/>
e., hoewel met fatcoenelijcke redenen meermalen was ontseyt, uut consideratie<lb/>
van ’t gepasseerde ende dat bereets met acht Engelsen gesecondeert was, geaccordeert<lb/>
is geworden ende ordre daertoe gegeven.</para>
<para>
Ten selven dage soude preparatie gemaeckt sijn tot oppbreecken van ’t leger,<lb/>
sijnde ontrent de 152000 stercq, ommeden Visiapoursen veltoversten chan channa,<lb/>
die met 40000 ruyters ende 50000 te voet op 16 mijlen naerbij gekoomen was, in ’t<lb/>
gemoet te trecken . Die van Visiapour hebben overlange al gerucht van het<lb/>
Golcondaatsche leger te comen bestoocken, ter saacke alsoo den Visiapourder vanouts<lb/>
de stercte Gendecotta is pretenderende ende onlangs bij den mirsumela geweldiger<lb/>
hant vermeestert; het ware niet vremt, hieruufc tusschen beyde die croonen<lb/>
den oorloogh ophieff, dat wederomme nieuwe alteratie in die uutgeputte landen<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld : mits men die personen pardon gaf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Duan, hoge ambtenaar met niet steeds dezelfde functie, vaak belast met inning van<lb/>
belastingen, soms bijv. p. 721 de hoogste financiële autoriteit in een provincie; ook het<lb/>
bureau van dezen persoon, vgl. ons douane.<lb/>
</fnote>

<pb n="580" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0580"/>
raaacken ende apparent tot derselver geheel ruïne uutv allen soude. Voor ’t afscheyden<lb/>
liet den heer Steur des Comp.s ouden vrunt ende gewesen gouverneur tot<lb/>
Masulipatnam Miersegdellij begroeten, van wien secretel. bericht wierde, hoe den<lb/>
h.r mirsumela een nijdich ooge op ’s Comp.s fortresse Ge[l]dria was hebbende, dies<lb/>
sich verwonderde, dese maal daervan in ’t minste geen verhaal van gedaen en<lb/>
hadde ende verclaerde blijde te wesen, onse saacke in der minne soo wel afgeloopen<lb/>
waren. Dat sijl. geen goet ooge op d.° vestinge hebben, is U Ed. het voorleden jaer<lb/>
kennisse gedaen; sedert hebben daervan sonderlinge niets vernomen; off den heer<lb/>
Steur ten hoove daervan yets voorcoomen sal, off wat der Moor en voornemen dies<lb/>
aangaende is, blijft ons noch onbekent. Het is altoos seecker, soo die fortresse<lb/>
moeten verlaten, dat het tot groot disrespect en geen minder schade voor de Compagnie<lb/>
sal wesen, daer in contra de Moren hun daarop ten hoogsten sullen vermoedigen<lb/>
ende ons naer welgevallen soecken te plagen, sijnde gewis en seecker, die<lb/>
plaatse onder haar allesints hoogh geëstimeert is geworden ende haar seer onder<lb/>
dwanck gehouden heeft.</para>
<remark>«De vijf nu onder den vice- commandeur Dirck Ogel vertrekkende retourschepen<lb/>
hebben cargasoen van f. 1199099, vnl. peper, f. 414219, poedersuiker f. 242640,<lb/>
bengaalse zijde, f. 85213; Dirck Snoecq, oud- fiscaal van Formosa, gaat op last van<lb/>
Heren X VII naar patria; Jan de Groot, oud-opperhoofd in Tonkin, evenzo<lb/>
»</remark>
<para>Soo het schijnt, is den particulieren handel aan die kant bijna een gemene oude<lb/>
cancker geweest, die de ministers malcander als van hant tot hant hebben overgelevert,<lb/>
sijnde bet present opperhooft Jacob Keyser daar almede seer met besmet,<lb/>
soodat wij genootsaackt sullen worden het voorsz. comptoyr met een ander hooft<lb/>
te voorsien; gelijcken proces was gemoveert tegen den oppercoopman Fredrick<lb/>
Coyet in Tayouan, die door gebrecq van genoechsaem bewijs . . . vrij gesproo eken<lb/>
is.</para>
<remark>«Wissels voor f. 203386 op patria getrokken, w.o. f. 38274.12 - door Van der Lijn,<lb/>
hoewel hij nog 23877
% reaal schuldig is aan de Compagnie ter zake van voorschotten<lb/>
aan Chinezen, w.o. Siqua en Bingam; er zijn 628 gequalificeerde personen in dienst;<lb/>
de gouverneurs Outshoorn te Banda en Van den Bogaerde van de Molukken zijn<lb/>
uitgenodigd te continueren<lb/>
»</remark>
<para>
Uutwijsende de balance uut de generale boecken, aan de respective Camers<lb/>
hiernevens gaende, sullen Haere Ed. gelieve te sien, hoe naer ’t vertrecq van deses<lb/>
jaars elff retourschepen de reële effecten, in India verblijvende, comen t’importeeren<lb/>
ter somma van fl. 12427416.12.1, tot welckers nader bewijs van de gedane<lb/>
progressen booven d’ongelden, het voorleden jaer over geheel India gevallen, de<lb/>
naervolgende voorstellinge dienen sal, te weten profijtgevende comptoyren ende<lb/>
handelplaatsen boven alle gevallen ongelden, namentlijcq<lb/>
’t Comptoyr Jappan . /. 602412. 9. 8<lb/>
’t Comptoyr Teyouan . . 346304. 1. 3<lb/>
’t Comptoyr Persia . „ 442466. 4. 8<lb/>
’t Comptoyr Souratta . . 149624. 1. 5<lb/>
Choromandel . . 92365. 3. 6<lb/>

<pb n="581" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0581"/>
<para>Sumatra’s Westcust . ƒ. 95561.16.11De cust van Mallabaar . „ 65309. 3.12’t Comptoyr Maccassar . ,, 44558. 7.13’t Comptoyr Malacca . . 28596.10.15’t Comptoyr Jambij . . 8475.18. 2In de generl. boecken op de versondenegiroffelnagelen . ,, 7636. 9. 8
</para>
Op 4000 r.a in spetie in Malacca gelicht, hier op generale winst<lb/>
goetgedaan . /. 1800. — . —<lb/>
Voor de behouden goederen van de fluyt<lb/>
Maaslant, die op winst waren afgesz. als<lb/>
verloor en . . 1043. 2.11<lb/>
In Teyouan van 800 veroverde vellekens<lb/>
geproced . . 204. — . —<lb/>
In Banda met een Johoorse joncq verovert „ 899. 3.14<lb/>
Van oude schuit ontfangen<lb/>
In Banda . /. 1763. 0. 2<lb/>
In Jamby . /. 95.12. 8<lb/>
„ 1858.12.10<lb/>
Soodat de profyten als andersin ts comt te
<ref>bedragen ....</ref><lb/>
Daarvan afgaan moeten de volgende schadegevende comp-<lb/>
toyren en verliesen, te weten<lb/>
’t Comptoyr Batavia ten achteren . . . . /. 229590.10. 5<lb/>
In de Moluccos . „ 128167. 7. 2<lb/>
In Amboyna . 57094.12. 2<lb/>
In Banda . 43069.16. 9<lb/>
’t Eylant Ceylon . 115458.11. 1<lb/>
’t Eylant Mauritius . . 11433. 7. 8<lb/>
’t Comptoyr Wingurla . „ 3553.13. 6<lb/>
’t Comptoyr Siam . „ 2622. — . 3<lb/>
’t Comptoyr Atchin . 1391. 4.13<lb/>
Op Solor . 452. 2.13<lb/>
/. 592833. 5.14<lb/>
Voor de peper en coopmans. met Maastricht<lb/>
verlooren . . 97549.11. 1<lb/>
Voor 27600 tin in Souratta aan den<lb/>
Moorsen coopman Mirsia Mamoeth geres-<lb/>
titueert . . 9384. — . —<lb/>
Voor 93647 catty zeecat off drooge Jap-<lb/>
panse visch weggeworpen . ,, 24821. 2.11<lb/>
Voor
<super>1/6</super> uyt 8000 r.a in spetie, ten lasten<lb/>
van sr. Van Gent uitgevonden, aan den e.<lb/>
Steur goetgedaan . „ 4248. 6. —<lb/>
<super>:</super>. 1883310. 6.11<lb/>
5804.19. 3<lb/>
1889115. 5.14<lb/>

<pb n="582" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0582"/>
Aan diverse opperhoofden, van de schepen<lb/>
ut patria comende, voor premio van hare<lb/>
spoedige voyagie betaalt . ƒ. 7802. 7. 4<lb/>
ƒ. 736638.12.14<lb/>
Blijven de winsten booven alle schade pr. lesten
.... /. 1152476.13. —<lb/>
Het secours, anno 1651 uut Nederlant ontfangen, bestaat uut<lb/>
contant . /. 211685. — . —<lb/>
In coopmanschappen victualiën en diverse<lb/>
nootwendicheden tsamen . ,, 688578.12. 8<lb/>
„ 900263.12. 8<lb/>
In Teyouwan van overledene goederen aengenomen. . . . „ 4819. 3.10<lb/>
Alhier op wissel getrocquen conform d’overgaande wisselbrieven<lb/>
en missiven . ƒ. 508146. — . —<lb/>
d’Effecten van ’t voorleden jaar volgens d’advysen van 20en<lb/>
januarij beloopen . . 12672258.14. 4<lb/>
Somma /. 15237964. 3. 6<lb/>
Hier moet afgaan tretour van elff schepen onder de vlagge van<lb/>
den commandeur Joan van Teylingen na Nederlant gesonden,<lb/>
comt volgens de respective factoren te bedragen . ,, 2810547.11. 5<lb/>
<ref>Sulcx dat des Comps. effecten nu blijven een capitael van /. 12427416.12. 1</ref></para>
<folio>Fol. 53r-54r.</folio>
<remark>«Slot<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>