<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="739"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur, Van den Bogaerde; Batavia, 6 februari 1654"/>
<meta key="rawdate" value="6 februari 1654"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1654"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur, Van den Bogaerde"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Nicolaes Verburch, Dirck Steur, Gaspar van den Bogaerde"/>

</header>
<body>
<pb n="739" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0739"/>
<head>II. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS,<lb/>
NICOLAES VERBURCH, DIRCK STEUR EN GASPAR VAN DEN BOGAERDE,<lb/>
BATAVIA 6 febr. 1654.<lb/>
</head>
<folio>1087,Fol.359-386.</folio>
<remark>«De 6 retourschepen zijn 24 jan. buiten Straat Sunda geraakt; berichten over<lb/>
Kaap de Goede Hoop , afgedr.
<ref>Daghregisters, 8 mei 1653 , p. 48-50, 20 juni, p. 85-86</ref>;<lb/>
het garnizoen is er op 150 koppen gebracht<lb/>
»</remark>
<para>Maer de huysingen ende magasijnen om de victuaillen ende andere goederen<lb/>
in te bergen blijven noch slecht gestelt door gebreck van metselsteen, calck,<lb/>
dackpannen, hout, ijserwerck ende andere nodige materialen, waervan sij van hier<lb/>
een grooten eysch doen, die wij haer beswaerlijck sullen connen bestellen ende laten<lb/>
ons oock voorstaen, dat die landtstreecke soo geheel ontbloot van nodige materialen<lb/>
tot bouwen van huysingen niet sal wesen, of sal aen d’een off d’ander zijde in<lb/>
dees off gene baey wel coraelsteen, schelpen ofte oesters gevonden worden om<lb/>
calck van te branden, mitsgaders houtwerck totte gebouwen noodich ende om<lb/>
totte calck- ende steenovens te dienen, sullende anders, bijaldien hen die grove<lb/>
speciën van hier ofte uyt het vaderlandt sullen moeten worden versorgt, de Comp.e<lb/>
costelijck vallen die fortificatie met toebehooren in wesen te brengen ende te<lb/>
onderhouden, daer sij dan om uyt sullen moeten sien.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg van de gegevens, afgedr.
<ref>Daghregisters, </ref>t.a.p .; mededelingen van den<lb/>
Jezuiet Martinus Martini aan Van Riebeeck omtrent het voorkomen van goud aan<lb/>
Afrika’ s oostkust; vgl.
<ref>Resoluties I , p. 15 </ref>en 37<lb/>
»</remark>
<para>Wij achten de ontdeckinge van de gen. cust alsmede de cust van Melinde<lb/>
seer considerabel, hetwelck van de . . . Caep ende het eylandt Mauritius ofte oock<lb/>
van Suratte bequaem soude connen geschieden. d’Engelschen hebben dit jaer<lb/>
weder van Suratte haer jacht de Assade Marchand na Melinde gehad met quantiteyt<lb/>
grove doecken, die daer goede voordelen na derselver seggen schijnen te<lb/>
geven ende tegen gout, eliphantstanden, amber etc. omgeset worden, waerop wij<lb/>
U Ed. ordre in ’t gemoet sullen sien. Eliphantstanden schijnen aen de Caep mede in<lb/>
quantiteyt te vallen, daer de particulieren, soo het schijnt, rede de smaeck al van<lb/>
wegh hebben ende haar proffijt met weten te doen, dat voorgecomen dient.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg van de gegevens, afgedr.
<ref>Daghregisters, </ref>t.a.p.; van robbeveüen
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . heeft gen. commandeur oock 225 stucx nevens 49 stucx zeekoetanden
<super>x)</super><lb/>
herwaerts geschiet, die tot een preuve na Japan gegaen sijn, alwaer gegolden hebben<lb/>
de vellen 1 maes 6 condrin ende de koetanden 3 maes 9 condrin het stuck, dat<lb/>
weynich beschiet.<lb/>
</para>
<para>Het aerdrijck schijnt sich aldaer seer vruchtbaer te vertoonen, maer lijden<lb/>
grooten overlast van de stereke winden ende slachregens, die het gesay, dickmael<lb/>
schoon staende, in een ogenblick tijts terneder slaen ende vernietigen, dat voor den<lb/>
bouman verdrietich valt ; waertegen onses oordeels geen beter raet sal wesen, dan<lb/>
dat sij in aenstaende de louste velden daertoe sullen moeten uytsoecken, daer<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Zeekoe, dujong, aan welks tanden medicinale kracht werd toegekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="740" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0740"/>
<para>deselve winden minder cracht sijn doende, als wanneer verhoopen, daer alles inabondantie aengeteelt sal connen werden om te dienen soo tot onderhout derresidenten als tot verversinge ende spij singe der schepen, daer gins ende wederpasserende. Onder tusschen moeten soo van U Ed. uyt het vaderlandt als van hiervan het noodige versorght worden. Rijs, schrijft den . . . commandeur, dat henaldaer dienstiger is als hard broot, omdat sij geen gelegentheyt en hebben omhetselve te preserveren ende wel geslooten te houden, eysschende dienvolgendevan hier dartich lasten jaerlicx nevens cadjangh 1), boontjes etc., die wij voornemenhaer te bestellen, opdat niet wederom in gebreck comen te vervallen.
</para>
<remark>«Daar de retourschepen de Kaap niet aandoen, zal een fluit derwaarts via Mauritius<lb/>
gaan; de Engelsen hebben, naar Europa varend, de Kaap niet aangedaan;<lb/>
er zijn slechts 7 Engelse jachten in het oosten; de Morgensterre met 304 pak zijde uit<lb/>
Perzië blijft nog uit; de reis van de Westvriesland, vgl.
<ref>Daghregisters, 20 juni 1653 , p. 86-88</ref>; het jacht Erasmus kwam uit patria met 168 koppen, w.o. 53 soldaten; het<lb/>
had maar 2 sterfgevallen; alle schepen samen hebben maar 1851 man aangebracht,<lb/>
terwijl er 4000 nodig waren; met de retourvloot repatriëren 877 gagetrekkenden, 34<lb/>
vrouwen enz.; er is dus gebrek aan volk; af gelegde schepen; daar ds. Gravius vertrekt,<lb/>
zijn er nog maar 19 predikanten; Appeldoorn en Panterus naar patria gezonden;<lb/>
27 jan. heeft de kerkeraad een geschrift ingediend over het overplaatsen van predikanten,).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>.... te weten, dat het beroepen ende versenden der predicanten t’eenemael<lb/>
ende geheel soude dependeren aen de vrije electie ende verkiesinge van den . . .<lb/>
kerckenraet, dewelcke dan van ons soude worden geapprobeert, versoeckende<lb/>
daerop onse schriftelijcke verclaringe, off wij genegen ende voornemens waeren<lb/>
haer bij hetselve out gebruyck te laten ende dat niet uyt een goetwillige concessie,<lb/>
die wij naderhandt na gelieven weder souden connen intrecken, maer als een recht,<lb/>
de kercke competerende, off dat sij bij weygeringe van dien versochten van haeren<lb/>
dienst ontslagen ende na het vaderlandt te keren, welcke voorstellinge t’eenemael<lb/>
strijdich is met U Ed. . . . ordre gelijck oock met het out gebruyck, tot noch toe<lb/>
in India geobserveert
<super>2).</super> Want off wel bij den Gouverneur- Generael ende raden van<lb/>
India over het versenden der predicanten doorgaens het advijs des e. kerckenraets<lb/>
versocht ende oock meest altijt achtervolcht zij, soo en is evenwel de meyninge<lb/>
noyt geweest, dat daermede in ’t alderminste soude worden geweken, gecedeert<lb/>
ofte overgegeven van het recht, de Comp.e competerende, gelijck haer e.e.<lb/>
hetselve in consequentie schijnen te trecken. Op welck vertoogh dan in Rade van<lb/>
India gelet sijnde, nae deliberatie van saeken goetgevonden ende geresolveert is<lb/>
daerop tot antwoort ende verclaringe te geven, dat wij ons houden soo in die als<lb/>
alle andere saeken aen de ordre van de Generale Comp.e ende specialijck aen die<lb/>
van 10 september 1650 ende 30 april des voorleden jaers, in het . . . vertoogh<lb/>
aengeroert ende dat alle degene, die onder haer e.e. sich daermede niet en connen<lb/>
conformeren, gelicentieert sullen worden het aenstaende ofte noch dit jaer naer het<lb/>
vaderlandt te mogen keeren, gelijck U Ed. ordre oock medebrenght.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Cadjangh, maleis katjang, naam voor verschillende boonsoorten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie voor deze aangelegenheid
<emph>Protestantsche Kerk</emph> , p. 70.<lb/>
</fnote>

<pb n="741" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0741"/>
<remark>«Van der Lijn had 24 aug. 1648 vergund , dat 4 predikanten steeds te Batavia<lb/>
zouden blijven zonder naar elders te kunnen worden gezonden en dat nieuw aankomende<lb/>
predikanten geen stem in de kerker aad zouden hebben; dit strijdt met Compagniesvoor<lb/>
schriften en was niet in Rade besproken; aan Heren
<emph>XVII</emph> wordt gevraagd,<lb/>
waarom Dirck Schouten ongeacht een onterend vonnis van 1630 steeds in<lb/>
dienst is gehouden , nu als generaal-boekhouder<lb/>
»</remark>
<para>Onder ’t schrijven deses verschijnen alhier op 2 deser maent van Dermayo
<super>1),</super><lb/>
een plaets om de oost op de cust van Java gelegen, 4 Nederlandtse matrosen,<lb/>
rapporterende, hoe dat sij, 7 persoonen sterck, met een der barcken, . . . van Siam<lb/>
herwaerts aen gesonden sijnde, geladen met sappanhout, door de harde westelijcke<lb/>
winden na de cust van Java voorsz. verdreven sijn ende dat, voor voorsz. plaets<lb/>
leggende ende sij met haer vieren aen landt sijnde om water te halen, seecker<lb/>
Portugees, aldaer met een cleyn vaertuygh leggende, de voorsz. barck overrompelt<lb/>
ende mette resterende 3 persoonen weghgevoert heeft onseecker werwaerts. Na<lb/>
desel ve seggen, soude de geroerde Portugees een inwoonder van Batavia sijn,<lb/>
genaemt Domingo Victoria, ende onse passé aen haer vertoont hebben, daer wij<lb/>
nader enqueste op sullen doen. Waer de andere 2 barcken bevaeren sijn, is Godt<lb/>
bekent.<lb/>
</para>
<remark>«De schulden van de Chinezen te Batavia komen langzaam binnen, daar ze meest<lb/>
arm zijn; ze bedroegen op 1 jan. nog f. 253204; kapitein Jan Willemsz. zal van Malakka<lb/>
worden opgeroepen, daar hij Engelsman is<lb/>
»</remark>
<para>Voortaen sullen letten, dat van die ende de France, Portugese ofte andere<lb/>
onduytse natiën gene tot hooge ampten gevordert en worden. De officieren van de<lb/>
Engelse natie hier op Batavia hebben wij vermits het opcomen van den oorlogh<lb/>
met haere natie, daer op haer aenneminge geen gedachten van waren, alle tot<lb/>
sergeanten incluys voor ons doen roepen ende in haere keure gestelt in haeren<lb/>
dienst te continueren ofte nae het vaderlandt te vertrecken, mits dat bij continuatie<lb/>
den eet, aen de Comp.e gedaen, souden vernieuwen om deselve gehou ende getrou<lb/>
te blijven niet alleen tegen alle andere maer oock selffs tegen d’ Engelse natie, dat<lb/>
sij geern aengenomen ende den eet soodanich in onse handen gepresteert hebben,<lb/>
waerop wij ons dan willen geruststellen.<lb/>
</para>
<remark>«Hartzinck voorlopig op fl. 500.
— salaris en 100 realen kostgeld p.m. gesteld;<lb/>
11 jan. is Verburch uit Thaiwan via Malakka gekomen met cargasoen van f. 18147.3.5;<lb/>
te Malakka zijn 11000 taël Japans zilver, waard f. 31365.13.8, gelost voor Ligor; uit<lb/>
Thaiwan is 4 dec. in 4 schepen voor f. 2425925.15.15 gezonden; voor Coromandel aan<lb/>
goud plus schuitzilver voor f. 1481468.5.1, voor Suratte meest koper voor f. 23014.5.6,<lb/>
voor Perzië meest suiker en koper voor f. 139945.10.14, voor Bengalen vnl. schuitzilver<lb/>
voor
/. 781497 .14.1, voorts iets voor Malakka<lb/>
»</remark>
<para>
Doordien de rijcxdaelders en de andere gevalueerde munt nietjegenstaende het<lb/>
hooge verbodt echter t’eenemael vervoert werden, sijn in Tayoan genootsaect onder<lb/>
de gemeente schuytsilver tot 69 stuyvers de teyl te laten gaen, twelck onder de<lb/>

<fnote ref="1">Dermayo, Indramaju, plaats ter noordkust van Java op 108°20' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="742" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0742"/>
congias *) ofte arbeytsluyden, vermits op den teyl, als se denselven in ’t cleyne<lb/>
uytgeven, 3 stvs. moeten verliesen, groote oppositie tegens de cabessas of principale<lb/>
landbouwers causeert, willende den teyl niet hooger als 66 stuyvers ontfangen;<lb/>
sulcx op de dachten der cabessas, daerover gedaen, geresolveert zijn bij<lb/>
openbare gommeslach
<super>1 2)</super> en placcaet op verbeurte van eenige realen te gebieden,<lb/>
dat een ij der gehouden sal wesen den tijl schuytsilver tot 69 stuyvers, gelijck denselven<lb/>
de Comp.e present valeert, te ontfangen. De cabessas houden dagelijcx bij<lb/>
den gouverneur sterck aen om te gevoeghlijcker de betalinge aen hun arbeytsvolck<lb/>
te connen doen, den rijcxdaelder wederom tot 60 stuyvers mocht werden gestelt,<lb/>
waerop in toecomende onse ordre wert verso cht, daer wij echter geen verandering<lb/>
in sullen doen, tensij U Ed. ons anders geliefden te ordonneren. Doordien de<lb/>
Tayoanse casse t’eenemael destituyt van Nederlandtse munte zij, versoecken, dat<lb/>
haeren eysch van realen, rijcxdaelders ende payement in aenstaende mach voldaen<lb/>
werden, alsoo op ’t hoogste daerom benodicht zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Ds. Bacherius volgt in Favorlang wijlen ds. Happart op; de gouverneur van<lb/>
Formosa zal de bevolking van de Tickeranse velden de bebouwing aanbevelen; zo zij niet<lb/>
wil, zal Compagniespersoneel ze mogen beplanten met tarwe voor Batavia; het garnizoen<lb/>
van Ki-Lung lijdt aan pestilentiale koortsen; er woedde een sprinkhanenplaag evenals<lb/>
in Zuid- Formosa; de sterfte onder de bevolking neemt toe; aan Goxinga zal satisfactie<lb/>
worden gedaan voor de goederen, door Wagenaar uit zijn jonk genomen; hij heeft<lb/>
geschreven,<lb/>
»</remark>
<para>. . . dat hij met den Tartar onder seeckere conditiën veraccordeert was, maer<lb/>
dat hoopte in corten wederom tot reconvalisatie te geraeken, twelck van hem uyt<lb/>
eenen glorieusen boesem, jegens ons gesproocken, schijnt voort te comen; maer<lb/>
dat hij metten Tarter veraccordeert sij en in de volle possessie van sijne landen,<lb/>
daer hij den oorlogh gevoert heeft, blijft sitten, sonderdat se oock na de Tartarisehe<lb/>
wijse hun hair behoeven te corten. . . .<lb/>
</para>
<remark>«In Japan is van 1 nov. 1652 tot 10 nov. 1653 gewonnen f. 955925.8.14; de<lb/>
onkosten waren er f. 64826.1.9 ; de nu gaande retourschepen hebben cargasoen van<lb/>
f. 536156.1-; te Batavia blijft 56756 picol peper, 11714 picol suiker en veel kaneel;<lb/>
in jan. en febr. zijn te Batavia 3 Chinese jonken gekomen, nog 4 of 5 zullen volgen; de<lb/>
te zenden peper wordt voortaan te Batavia beter gezuiverd, de prijs gesteld op 8 realen<lb/>
tegen 6 de ongezuiverde<lb/>
»</remark>
<para>Proffijt gevende comptoiren<lb/>
</para>
<para>’t Comptoir Japan . .<lb/>
Voyagie naer Canton .<lb/>
Voyagie naer Macassar<lb/>
’t Comptoir Geldria . .<lb/>
’t Comptoir Persia . .<lb/>
’t Comptoir Jamby. .<lb/>
’t Comptoir Tayoan. .<lb/>
</para>
<para>ƒ 891 099 7 5<lb/>
„ 29 804 19 2<lb/>
</para>
<para>„ 20 566 - 13<lb/>
</para>
<para>„ 32 892 8 4<lb/>
</para>
<para>„ 480 094 4 13<lb/>
„ 41042 6 6<lb/>
</para>
<para>„ 286 624 5 7<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Congia, blijkbaar een woord uit een taal van Formosa voor arbeider, koeli.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gommeslach, bekkenslag. Gom = gong.<lb/>
</fnote>

<pb n="743" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0743"/>
<para>’t Comptoir Souratte .<lb/>
</para>
<para>’t Comptoir Wingurla .<lb/>
</para>
<para>Op de Cust Chormandel van de Portugese<lb/>
</para>
<para>verovert .<lb/>
</para>
<para>In Persia van d’ Engelse en Portugesen als<lb/>
</para>
<para>boven .<lb/>
</para>
<para>Om en omtrent Batavia van den Portugees<lb/>
Omtrent Bantham met d’Engelse Duyff . .<lb/>
Op Ceylon, soo te water als te lande . . .<lb/>
Voor 59 slaven op Malacca van den Portugees<lb/>
.<lb/>
</para>
<para>Item voor 276 p.
<super>8</super> koehuyden, anno 1651 op<lb/>
de generale winst van ’t comptoir Japan<lb/>
</para>
<para>ten onrechte afgetrocken .<lb/>
</para>
<para>Voor 23 958 catty Japans staeffcooper in<lb/>
Tayoan uyt ’t wrack van de Joncker<lb/>
</para>
<para>opgevischt .<lb/>
</para>
<para>Nota, bij de Persische negotieboecken wert<lb/>
aengewesen, hoe acht bondels met peerlen<lb/>
bij ’t nemen van ’t Engels schip de<lb/>
Bhebock noch sijn verovert, waervooren<lb/>
bij d’eygenaers van d.° Engelse reets<lb/>
37 766 r°. was genoten, gelijck se oock<lb/>
ruym sooveel waerdich sijn, welck evenwel<lb/>
niet en hadden goetgedaen, omdat<lb/>
dierwegen aen de Persische May.4 waer<lb/>
geschreven, naer welckers antwoorde<lb/>
dan de waerde off ’t bovengenoemde<lb/>
geit, sijnde ƒ 50 354 8, de Comp.e in<lb/>
reeckeninge goetdoen souden, ....<lb/>
</para>
<para>/ 197 732 15 9<lb/>
</para>
<para>„ 7 762 9 8<lb/>
</para>
<para>„ 3 032 16 10<lb/>
</para>
<para>„ 251 308 16 8<lb/>
</para>
<para>„ 144 296 19 1<lb/>
</para>
<para>„ 29 920 6 4<lb/>
</para>
<para>„ 12 034 13 5<lb/>
</para>
<para>„ 3 761 5 -<lb/>
</para>
<para>248 8 -<lb/>
</para>
<para>6 145 4 9<lb/>
</para>
<para>p. memorie<lb/>
</para>
<para>Soodat de generale winsten als anders a.° 1653 bedragen. . .<lb/>
</para>
<para>Aff voor de verlies gevende comptoiren<lb/>
</para>
<table n="39">
<row n="39" row="1">
<cell n="39" row="1" col="1">’t Comptoir Siam .</cell>
<cell n="39" row="1" col="2">/</cell>
<cell n="39" row="1" col="3">36</cell>
<cell n="39" row="1" col="4">089</cell>
<cell n="39" row="1" col="5">7</cell>
<cell n="39" row="1" col="6">9</cell>
</row>
<row n="39" row="2">
<cell n="39" row="2" col="1">’t Comptoir Banda .</cell>
<cell n="39" row="2" col="2">i)</cell>
<cell n="39" row="2" col="3">54</cell>
<cell n="39" row="2" col="4">433</cell>
<cell n="39" row="2" col="5">17</cell>
<cell n="39" row="2" col="6">9</cell>
</row>
<row n="39" row="3">
<cell n="39" row="3" col="1">’t Eylandt Mauritius .</cell>
<cell n="39" row="3" col="2">&gt;)</cell>
<cell n="39" row="3" col="3">11</cell>
<cell n="39" row="3" col="4">100</cell>
<cell n="39" row="3" col="5">-</cell>
<cell n="39" row="3" col="6">14</cell>
</row>
<row n="39" row="4">
<cell n="39" row="4" col="1">Voyagie op Solor .</cell>
<cell n="39" row="4" col="2"></cell>
<cell n="39" row="4" col="3">4</cell>
<cell n="39" row="4" col="4">830</cell>
<cell n="39" row="4" col="5">11</cell>
<cell n="39" row="4" col="6">7</cell>
</row>
<row n="39" row="5">
<cell n="39" row="5" col="1">’t Comptoir Amboina .</cell>
<cell n="39" row="5" col="2">)&gt;</cell>
<cell n="39" row="5" col="3">216</cell>
<cell n="39" row="5" col="4">741</cell>
<cell n="39" row="5" col="5">15</cell>
<cell n="39" row="5" col="6">3</cell>
</row>
<row n="39" row="6">
<cell n="39" row="6" col="1">De Moluccos .</cell>
<cell n="39" row="6" col="2">&gt;&gt;</cell>
<cell n="39" row="6" col="3">146</cell>
<cell n="39" row="6" col="4">667</cell>
<cell n="39" row="6" col="5">9</cell>
<cell n="39" row="6" col="6">2</cell>
</row>
<row n="39" row="7">
<cell n="39" row="7" col="1">’t Comptoir Batavia .</cell>
<cell n="39" row="7" col="2">99</cell>
<cell n="39" row="7" col="3">241</cell>
<cell n="39" row="7" col="4">880</cell>
<cell n="39" row="7" col="5">2</cell>
<cell n="39" row="7" col="6">10</cell>
</row>
<row n="39" row="8">
<cell n="39" row="8" col="1">’t Comptoir Ceylon .</cell>
<cell n="39" row="8" col="2">&gt;»</cell>
<cell n="39" row="8" col="3">237</cell>
<cell n="39" row="8" col="4">126</cell>
<cell n="39" row="8" col="5">17</cell>
<cell n="39" row="8" col="6">14</cell>
</row>
<row n="39" row="9">
<cell n="39" row="9" col="1">’t Comptoir Malacca .</cell>
<cell n="39" row="9" col="2"></cell>
<cell n="39" row="9" col="3">96</cell>
<cell n="39" row="9" col="4">262</cell>
<cell n="39" row="9" col="5">17</cell>
<cell n="39" row="9" col="6">1</cell>
</row>
<row n="39" row="10">
<cell n="39" row="10" col="1">’t Comptoir Tonquyn .</cell>
<cell n="39" row="10" col="2">j?</cell>
<cell n="39" row="10" col="3">64</cell>
<cell n="39" row="10" col="4">145</cell>
<cell n="39" row="10" col="5">14</cell>
<cell n="39" row="10" col="6">9</cell>
</row>
<row n="39" row="11">
<cell n="39" row="11" col="1"></cell>
<cell n="39" row="11" col="2">/:</cell>
<cell n="39" row="11" col="3">L 109</cell>
<cell n="39" row="11" col="4">278</cell>
<cell n="39" row="11" col="5">13</cell>
<cell n="39" row="11" col="6">14</cell>
</row>
<row n="39" row="12">
<cell n="39" row="12" col="1">Item bij calcula ten comptoire Atchin, van</cell>
<cell n="39" row="12" col="2"></cell>
<cell n="39" row="12" col="3"></cell>
<cell n="39" row="12" col="4"></cell>
<cell n="39" row="12" col="5"></cell>
<cell n="39" row="12" col="6"></cell>
</row>
<row n="39" row="13">
<cell n="39" row="13" col="1">waer gene boecken becomen hebben.</cell>
<cell n="39" row="13" col="2"></cell>
<cell n="39" row="13" col="3"></cell>
<cell n="39" row="13" col="4"></cell>
<cell n="39" row="13" col="5"></cell>
<cell n="39" row="13" col="6"></cell>
</row>
<row n="39" row="14">
<cell n="39" row="14" col="1">meer verteert als gewonnen .</cell>
<cell n="39" row="14" col="2">&gt;)</cell>
<cell n="39" row="14" col="3">1</cell>
<cell n="39" row="14" col="4"></cell>
<cell n="39" row="14" col="5">-</cell>
<cell n="39" row="14" col="6">-</cell>
</row>
</table>
<para>2 438 367 6 8<lb/>
</para>

<pb n="744" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0744"/>
<para>Voor 121 lasten rijs met de fluyt Maeslt.,<lb/>
naer de Molucquos varende, veronge-<lb/>
</para>
<para>luct . . . ƒ<lb/>
</para>
<para>Voor ’t cargasoen met ’t jacht Batta. op de<lb/>
Malabarse cust van eenige rovers besprongen<lb/>
en verbrandt . „<lb/>
</para>
<para>Met den Sperwer uyt Tayoan na J appan versonden,<lb/>
naer alle apparentie met volck<lb/>
</para>
<para>en al verloren en gesoncken . „<lb/>
</para>
<para>Voor ’t cargasoen per de fluyt de Smient,<lb/>
van hier naer Tayoan zeylende, door<lb/>
storm in zee sonder tijdinge daervan te<lb/>
</para>
<para>hooren gebleven en verloren . „<lb/>
</para>
<para>Voor premio van spoedige voyagies uyt ’t<lb/>
</para>
<para>vaderlandt hier betaelt . .<lb/>
</para>
<para>In Persia aen quade schuit gevallen . . . . „<lb/>
</para>
<para>9 27610 -<lb/>
</para>
<para>92 791 -<lb/>
</para>
<para>38 819 14 15<lb/>
</para>
<para>71 750 16 4<lb/>
</para>
<para>7 084 10 12<lb/>
340 8 -<lb/>
</para>
<para>Soodat de progressen en suvere winsten 1653 in India sijn . . .<lb/>
</para>
<para>Hiertoe tgene desen jare uyt d’gearriveerde schepen van<lb/>
Nederlandt voor overich scheepsgelt als anders is ontfangen<lb/>
. .<lb/>
</para>
<para>Mitsgaders den caneel van des Keysers van Ceylons debet desen<lb/>
</para>
<para>jare ontfangen ende af geschreven . .<lb/>
</para>
<para>In Banda, Amboina, de Moluccus, Bengale, Ceylon, Souratta,<lb/>
Malacca, Tayoan ende op Batavia contant van verscheyde<lb/>
overledenen ten dienste van de Comp.e aengenomen . . ,<lb/>
Op Malacca voor 2 metale stucken geschuts, bij den Coninck<lb/>
van Queda als geweldelijck, doen den commisss. Truytman<lb/>
in sijn gevanckenisse hadt, van ’t jacht den Saphier doen<lb/>
aen land brengen en in reecq.e daervooren laten valideren<lb/>
Voor 29 ijssere stucken geschuts in Suratta bij vercoop aen den<lb/>
gouverneur voor des Mogols schepen geprocedeert . . . ,<lb/>
Item tgeene den verleden jare op den peper, met ’t schip de<lb/>
Peerl van Jamby ontfangen, door abuys in de become<lb/>
facture hier oock ten laste van de Generale Comp.e op de<lb/>
peper met genoemde schip de Peerl en den Walvisch, naer<lb/>
</para>
<para>’t patria gesonden, te veel is in reecq.e gebracht . .<lb/>
</para>
<para>Item r.a 200 anno 1651 in Tayoan door ’t collegie van schepenen<lb/>
op wissel getelt om me in Hollandt voor hun te laten in<lb/>
</para>
<para>boeken besteden . .<lb/>
</para>
<para>Voor ’t secours desen jare met 17 schepen uyt Neerlandt ontfangen,<lb/>
ontstaende uyt comptant . . ƒ 209 625 - -<lb/>
</para>
<para>Coopmanschappen . „ 508 074 14 6<lb/>
</para>
<para>Diverse provisiën als anders . „ 291 832 10 8<lb/>
</para>
<para>»<lb/>
</para>
<para>1 330 841 13 13<lb/>
ƒ 1 107 525 12 11<lb/>
</para>
<para>6 601 8 14<lb/>
69 133 7 -<lb/>
</para>
<para>68 217 3 12<lb/>
</para>
<para>10 200 -<lb/>
</para>
<para>29 194 5 8<lb/>
</para>
<para>5 207 12 7<lb/>
</para>
<para>510 -<lb/>
</para>
<para>1009 532 4 14<lb/>
</para>

<pb n="745" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0745"/>
<para>Ende d’effecten van verleden jare conform den staet ende cal¬culatie, 17 december anno 1652 gemaect, beloopen . . .Waertoe nu op wissel ontfangen is r. 126 490 .
</para>
<para>Hiertegens moet wederom afgetrocken werden,<lb/>
tgunt bij de commissie van den<lb/>
heer ambassadeur Cuneus aen den Coninck<lb/>
van Persia in Espahan in betalinge<lb/>
van voor dese ontfange ende niet betaelde<lb/>
sijde is moeten werden gerestitu-<lb/>
</para>
<para>eert . ƒ 139 017 4 -<lb/>
</para>
<para>Item sooveel voor de naergelaten overledenens<lb/>
middelen in Amboina 20 october<lb/>
1653 de Comp.e in de generale boecken<lb/>
</para>
<para>is te veel gecreditt . „ 303 9 -<lb/>
</para>
<para>Oock tgeen op den peper, p.r ’t schip Banda<lb/>
a.° 1652 van Indrapoura ontfangen en<lb/>
met de schepen Malacca ende Princes<lb/>
Royael nae ’t vaderlandt gesonden, te<lb/>
</para>
<para>weynich in factura gebracht . „ 14 597 12 6<lb/>
</para>
<para>Mitsgaders ’t retour met de schepen Phoenicx,<lb/>
Salmander, Orangie, Prins Wilhem,<lb/>
N. -Rotterdam, de jachten Avontsterre<lb/>
ende de Leeuwinne ende ’t fluytschip<lb/>
de Coninck Bavidt naer ’t patria<lb/>
desen jare gesonden, bedragende tesamen<lb/>
. „ 1 770 429 4 3<lb/>
</para>
<para><ref>Sulcx de reële effecten in India van a.° 1654 belopen . . .</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.383r— 385r.</folio>
<remark>«Nog voor f. 9097.15.4 aan wissels op patria af gegeven<lb/>
»</remark>
<para>ƒ 11 932 065 1010<lb/>
„ 322 549 10 -<lb/>
</para>
<para>ƒ 14 560 736 15 12<lb/>
</para>
<para>„ 1924 347 9 9<lb/>
</para>
<para>ƒ 12 636 389 6 3<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>