<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="746"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hulft, Hartsinck, Cunaeus, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur; Batavia, 7 november 1654"/>
<meta key="rawdate" value="7 november 1654"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1654"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="7"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hulft, Hartsinck, Cunaeus, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Gerard Hulft, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Aernout de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>

</header>
<body>
<pb n="746" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0746"/>
<head>III. JOAN MAETSUYKER, GERARD HULFT, CAREL HARTZINCK,<lb/>
JOAN CUNAEUS, ARNOUD UE VLAMING VAN OUDTSHOORN, NICOLAES<lb/>
VERBURCH EN DIRCK JANSZ. STEUR, BATAVIA 7 november 1654.</head>
<folio>1099,fol. 1-144.</folio>
<remark>
«Aangekomen schepen, 18 febr. Dordrecht, 256 koppen, 11 doden ; 14 maart<lb/>
Naarden, 139 koppen, 4 doden; 22 maart Breda, 283 koppen, 17 doden en Lam,<lb/>
111 koppen, 1 dode; 18 mei Vrede, 241 koppen, 6 doden; 24 mei Draeck, 162 koppen,<lb/>
22 doden; 30 mei Kalf, 104 koppen, 12 doden; Henriette Louise en W estvrieslandt zijn<lb/>
niet aangekomen; van de uitrusting 1653-1654: 28 aug. Vlissingen, 143 koppen,<lb/>
19 doden, 29 sept. Zoutelande, 54 koppen, 5 doden; 1 octóber Terschelling, 181 koppen,<lb/>
 9 doden; 11 oct. Vlieland, 180 koppen, 3 doden; 15 oct. La Princesse Royale, 190<lb/>
koppen, 46 doden en Goudsbloem, 155 koppen, 28 doden; 21 oct. Perel, 313 koppen<lb/>
 10 doden, Angelier, 164 koppen, 6 doden en Botterblom, 12 koppen; 25 oct. Tooien,<lb/>
142 koppen, 29 doden; 1 nov. Dolphijn, 196 koppen, 9 doden; de retourvloot onder<lb/>
D emmer is goed aangekomen; thans gaan op last van Heren XVII 4 jachten met peper<lb/>
vooraf naar patria; naar Amboina zijn 1653-54 gezonden 677 soldaten en car gasoen<lb/>
van f. 204204; vgl.
<ref>Ambonse Historie II, p. 67-68 </ref>en
<ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche<lb/>
Zaaken, p. 192; oorlog met Makassar<lb/>
»</remark>
<para>Wij gelooven, dat de Portugeesen dat werck dapper voeden ende wellicht een<lb/>
goede som
<und>me</und> gelts jaerlijcx contribueren om ons in Amboina ende die gewesten de<lb/>
handen soo vol te geven, dat onse macht aldaer consumeren ende haer onderentusschen<lb/>
op Ceylon, de cust van India ende elders met rust mochten laaten, gelijck<lb/>
hetselve daerbij oock genouchsaem uytgewonnen wort tot overgroot naedeel van<lb/>
de Compangie, die, tenware dese Macassaerse embrouilles, tegen deselve rechtevoort<lb/>
soo schoonen gelegentheyt is hebbende als noyt voor desen.</para>
<remark>«Oorlog in Amboina, vgl.
<ref>Ambonse Historie II, p. 68-78, </ref><ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 193-196; Roos blokkeert de rede van Makassar sinds 8 sept.<lb/>
1654; hij schrijft, dat hij
. . .<lb/>
»</remark>
<para>
... na de comste van het schip Banda ... de geciteerde brieven ende<lb/>
presenten met den luytenant Jaques Baulan<fref ref="1"/>  na land gesonden had, die de<lb/>
Coninck zonder groote courtoisie had aenvaert, zijnde de prinse Crain Patengalo<lb/>
eenige dagen tevooren
<fref ref="2"/>  deser werelt overleden. Zij stonden onse schepen toe water<lb/>
ende verversingh te halen, maer totte wede en schijnt bij haer noch geen inclinatie<lb/>
te zijn, de Portugesen het hoff van den jongen Coninck
<fref ref="3"/>  genoechsaem tot haer<lb/>
devotie hebbende. Echter heeft denselve een cleyn brieffken in antwoord aen den e.<lb/>
De Vlamingh geschreven, waerin hij met ronde woorden seght, dat voorgenoomen<lb/>
hebben haere besendinge na Amboyna te hervatten ende dat niet om de werelt ofte<lb/>
eenige grootsheyt, maer alleen om Godes wille ende tot voorstandt van de Mahume-<lb/>

<fnote ref="1">Jacques de Boulan of de Bollan. Komt hij hier als luitenant voor, in
<emph>Daghreg.</emph> 2 jun<lb/>
1657 wordt hij sergeant van de burgerwacht van Batavia genoemd. Hij is dan vrijburger. In<lb/>
1661 onderneemt hij een expeditie naar Madagascar, waarvoor men zie
<emph>Daghreg.</emph> van 1661.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. in sept. 1654.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Op 6 nov. 1653 was de Koning van Gowa gestorven, opgevolgd door zijn zoon, het<lb/>
best bekend onder de naam Hasanudin ; hij deed 29 juni 1669 afstand van de regering.<lb/>
</fnote>

<pb n="747" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0747"/>
tische religie, in wedergesehenck sendende 3 lasten rijs ende eenen Crain Caranrongh<fref ref="1"/> <lb/>
mede 3 lasten. d’Onse hebben aldaer een vaertuyeh verovert met 20<lb/>
menschen, maer om het uytcoomen ende inloopen der havens van Macassar te<lb/>
verhinderen en is na het gem. schrijven geen apparentie, omdat sij, nagejaecht<lb/>
werdende, het terstont onder de casteelen op de wal connen setten, daer wij haer<lb/>
niet connen naeloopen, soodat wij om haer het vaar en naer Amboyna te beletten<lb/>
haer sullen moeten waernemen in zee omtrent het een off ander eylandt, daer<lb/>
gewendt sijn te passeren, dat mede gantsch onseker is. Gem. schipper was volgens<lb/>
ordre van d’e. De Vlamingh Bima aengeweest om te onderstaen, off de regenten<lb/>
aldaer oock gedisponeert conden worden Macassar aff te vallen, brengende tot dien<lb/>
eynde van sijn e. meede een brieff aen deselve met een cleyn geschenck, dat wel<lb/>
aengenoomen wierd, maer het ander pladt affgeslagen, zijnde juyst eenige weecken<lb/>
daer tevooren den Radja van Macassar, alwaer hij aen des Conincx dochter getrout<lb/>
was, op Bima gecoomen met 40 Macassaerse vaartuygen om met rijs gelaaden te<lb/>
werden; maer de haven van Bima sou na het rapport van gem. schipper wel te<lb/>
besetten wesen om Macassar te benauwen, moetende van deselve plaets gespij st<lb/>
worden, daer ons te sijnder tijt op te letten staet.</para>
<remark>«Vervólg gegevens Amboina; er zijn 3 ‘predikanten, 750 soldaten met nog 200 in de<lb/>
vestingen, waarvan 100 uit Banda; inneming van Lacila, vgl.
<ref>Ambonse Historie II, p. 78-80 </ref>en
<ref>Valentijn II </ref>Ambonsche Zaalcen p. 196-197; van 1 maart ’53 tot<lb/>
28 febr. 1654 bedroegen in Amboina de kosten
/. 249089.19.6, de handelswinsten<lb/>
f. 100067. 5. 7. ‘de twee schepen, bestemd voor Ternate, zijn, via Ambon varend, pas<lb/>
27 en 28 april aangekomen met cargasoen van f. 110649.3.1<lb/>
»</remark>
<para>Soo waren voor Gammalamme al tevoren aengecoomen uyt Manilha een schip<lb/>
van ongeveer 150 lasten, een galey ende 9 jonken met vivres ende 120 Castellianen,<lb/>
mitsgaders hondert Pampangers.</para>
<remark>«Strijd met Tidore en stilstand van wapenen, vgl.
<ref>Valentijn I </ref>Molukse Zaaken,<lb/>
p. 310-311; de vesting Sabu onderwerpt zich aan Mandarsjah<lb/>
»</remark>
<para>
... is denzelven daertoe oock een soon tot erffgenaem gebooren, genaemt<lb/>
Kitsil Amsterdam
<fref ref="2"/> , waermet de broeders, daer wij het beste gevoelen noyt van<lb/>
gehadt hebben, van de hope van successie versteken blijven. Die van Bachan<lb/>
hadden eyndelijck ingewillicht het om vellen haerer nagelen, genietende de inwoonderen<lb/>
daervoor 400 r.1 eens ende de Coninck 100 realen des jaers
<fref ref="3"/> , waerop dan oock<lb/>
reedts in de straedt van Bachan
<fref ref="4"/>  alle de nagelboomen al vernielt ende uytgeroyt<lb/>
waaren zonder groote moyte ende stondt hetselve met den eersten oock te geschie-<lb/>

<fnote ref="1">Kraëng Karunrung, de zoon en opvolger als rijksbestuurder van Kraëng Patengaloan;<lb/>
hij toonde zich in de volgende jaren een tegenstander van deV.O.C. en bleef tot in 1664<lb/>
in functie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ketjil Amsterdam, eigenlijk Sibori geheten, volgde 1675 zijn vader Mandarsjah als<lb/>
Koning van Ternate op; na een oorlog met de V.O.C. werd hij in juli 1683 haar leenman; hij<lb/>
stierf in 1690.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie het contract van 7 nov. 1653,
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCXII.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De straat van Batjan loopt westelijk van het hoofdeiland van deze groep van noord<lb/>
naar zuid.<lb/>
</fnote>

<pb n="748" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0748"/>
den met die op Sato Latta<fref ref="1"/> , Billato<fref ref="2"/>  ende in de Straet Patiëntie
<fref ref="3"/> , hetwelck<lb/>
gerustheyt geven zal, sijnde te wensclien, dat die van Mackjan daer mede toe<lb/>
conden verstaen. Den e. De Vlamingh meent, dat men den Coningh Mandarsaha<lb/>
behoort te disponeren om met alle sijne onderdanen Molncco te verlaten ende<lb/>
residentie te coomen nemen op het eylt. Bouro ofte in de Xulas om aldaer te verstrecken<lb/>
tot een bolwerck tegen Macassaren ende alle andere vijanden, die onse<lb/>
conquesten aen die cant souden willen invaderen. Ende wanneer de nagelen op<lb/>
Bachan, Mackjan, Ternate ende Tydor souden wesen geëxstirpeert, daer het moeste<lb/>
op aengeleyt worden, zoo zouden deselve landen van ons oock t’eenemael connen<lb/>
worden verlaten ende de oncosten der guarnisoenen sooveel vermindert, hetwelck<lb/>
wij wel wenschten soo te cunnen geschieden, maer vTeesen, dat den gem. Coninck,<lb/>
insonderheyt die van Mackjan, wel het meest importerende, daertoe noyt met<lb/>
gemoede sullen verstaen; behalven dat met den gouverneur Hutsard van gevoelen<lb/>
sijn, dat Tarnate geheel te verlaaten een saeke soude sijn van periculeus gevolch,<lb/>
omdat andere wellicht onse plaets souden coomen occuperen ende weder nagelbosschen<lb/>
aenplanten, die in 5 of 6 jaaren weder vruchten souden connen geven,<lb/>
sijnde oversulcx van gevoelen, dat om die saké niet eens gedacht en behoort te<lb/>
worden.</para>
<remark>«Het kasteel Oranje blijft daarom bezet; in het gouvernement Ternate zijn 417<lb/>
koppen; grote sterfte onder het Gompagniespersoneel aldaar, ook onder de bevolking,<lb/>
vooral op Bat jan; geslaagde poging rijst uit Mindanao naar de Molukken te brengen;<lb/>
Menado ligt gunstiger,<lb/>
»</remark>
<para>.... maer den Castellaen heeft het aldaer zoodanich gevasteert<fref ref="4"/>  ende<lb/>
verwoest, dat men daer vooreerst niet veel zoude connen crijgen.</para>
<remark>«Van Ternate is 57660
<ref>&lt;0? </ref>kruidnagelen ontvangen, van Amboina 253942, van<lb/>
Banda 39396 kati foelie en 88100 id. noten, het product van Banda kostte f. 127994.<lb/>
17.13; goed gewas op Banda; er waren 4517 zielen; er zijn slechts 145 soldaten, de<lb/>
100, aan Amboina geleend, niet meegerekend<lb/>
»</remark>
<para>Wij meenen evenwel, dat het lichten van crijgsvolck uyt Banda in toecoomende<lb/>
zonder pericul niet en zal connen geschieden, alsoo de Macassaren, daer<lb/>
kennisse van crijgende, wellicht hare wapenen na die costelijcke conqueste souden<lb/>
wenden, wes verhoopen willen, dat de noot in Amboina het aenstaende jaer zoo<lb/>
groot niet en sal sijn, dat sulcx weder zal behoeven te geschieden.</para>
<remark>«Door gebrek aan hout zijn de werken er slecht opgeschoten; zending van Gommersdorp<lb/>
en Braconier naar Gorong en Nieuw-Guinea<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dit moet wel zijn Lata Lata, naam van de eilanden, die het noordelijk deel van de<lb/>
Batjan-groep vormen op ongeveer 15' Z.B. en 127°5' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Billatoe, ten rechte Obi Latu, het westelijkste eiland van de toen tot het rijk Batjan<lb/>
behorende Obi-groep, op ongeveer 1°25' Z.B. en 127°23' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Straat Patiëntie is de straat tussen Batjan en Halmaheira.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gevasteert, hier vernield, verwoest.<lb/>
</fnote>

<pb n="749" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0749"/>
<para>Op Goram hebben sij veel moyte gehadt, aleer een tolck ende wechwijser naer<lb/>
hetselve onbekende landt hebben connen becoomen, hebbende daervoor aen de<lb/>
overheden moeten vereren
<emph>51/*</emph> realen swaerte goudt, 4 stucken Guynees lijwaet<lb/>
ende 3 swarte brede baftas. Voor Oningh, de voorname handelplaets op deselve<lb/>
cust, gecoomen zijnde, waren van de overheyt vrundelijck ontfangen ende na<lb/>
gedane openingh van onse intentie om daer jaerlijcx te coomen handelen in<lb/>
vrundschap ende alliantie geadmitteert met belofte van hare sij de jaerlijcx aen ons<lb/>
te leveren 2 off 300 lijffeygenen tot geringen prijs in cleeden ende andere clenicheden<lb/>
te betalen, hoewel sij ons voor die tijt geen lijffeygenen conden beschicken,<lb/>
omdat die van Ceramlaut daer corts tevooren geweest waaren ende alles wechgesleept<lb/>
hadden.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Nova Guinea I, p. 105</ref>; hoop op voordelige voortzetting van dit contact<lb/>
»</remark>
<para>In ’t wederkeren was Braconier het eylandt Tenimber ende daernae Damme<lb/>
aengeweest, hebbende op Tenimber en passant met toestaen der inwoonderen 2<lb/>
Macassaerse handeljoncken vernielt. Op Damme blijft onse vestinge noch continueren.<lb/>
In ’t affwesen van gem. Braconier was aldaer een ongel, geschiet, daer<lb/>
wellicht verwijderingh ende groote onlusten uyt souden sijn ontstaen. Seker onser<lb/>
matrosen was verradelijck uyt het bosch met een hasegay gequetst, om waervan<lb/>
revengie te nemen d’onse op de vijanden met een prauw uytgingen ende tasten<lb/>
door abuys een vaertuych, tot Ilhy<fref ref="1"/> , dat onse vrunden sijn, thuysbehoorende,<lb/>
aen, een man ende een vrouw op hetselve dootslaende, hetwelck bij deselve seer<lb/>
qualijck genomen wierd, zoodat van de fortresse absenteerden tot de comste van<lb/>
het opperhooft, die de questie weder beslecht heeft. Dewijl op het eylant Damme<lb/>
geen notenboomen meer gevonden worden, tenwaere hier off daer in ’t hooge<lb/>
geberchte, daer deselve niet seer gesocht sullen worden, zoo wort geoordeelt, dat de<lb/>
besettinge daer voortaen onnodigh sij, maer beter getransporteert soude worden<lb/>
na het eylandt Babber
<fref ref="2"/> , ongeveer 15 mijlen vorder gelegen, op hetwelck notenbomen<lb/>
staen ende een schoone gelegentheyt affgesien is om ons terneder te slaen<lb/>
aen een groote rivier, daer een tamelijck jacht in can ende aen de wal zoude connen<lb/>
leggen.</para>
<remark>«Dat eiland voorlopig te bezetten; de kosten waren in Banda van 1 maart 1653<lb/>
tot 28 febr. ’54 f. 127631, de winsten f. 57256; het jacht Concordia is 6 maart met 25<lb/>
soldaten en cargasoen van f. 20875.10.9 via Solor naar Amboina gezonden; in Solor<lb/>
en Timor is weinig van belang voorgevallen<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Ammarassi
<fref ref="3"/>  ende Ammatacayen
<fref ref="4"/>  omtrent Coupan op Tymor<lb/>
quellen onse onderdanen aldaer zeer, hebbende noch onlanghs met omtrent de 1000<lb/>
coppen onder onse vasticht. aldaer 9 vrouwenhooffden wechgehaelt, zoodat niemant<lb/>
daer langer een hooft derft buyten steecken ende daerdoor seer groote<lb/>

<fnote ref="1">Ilih, dorp aan de noordoostzijde van het eiland Damar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Babar, eiland op bijna 8° Z.B. en 129°45/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Amarasi, landschap in het zuiden van het westelijk deel van Timor, dus bezuiden<lb/>
Kupang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Amatakaja, in dezelfde buurt gelegen landschap.<lb/>
</fnote>

<pb n="750" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0750"/>
hongersnoot onder de arme lieden geleden wordt, sonderdat de onse mette aenwesende<lb/>
macht hetselve connen beletten.</para>
<remark>«De bondgenoten wensen meer steun van de Compagnie; de Nederlanders hebben<lb/>
er een nieuwe jonk bemachtigd; het Gompagniesopperhoofd Terhorst heeft, daar hij<lb/>
voor een aanslag van Portugezen en Makassaren vreest, de Goncordia te Kupang<lb/>
gehouden; De Vlaming heeft hem nog 2 jachten gezonden, waarop
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . den coopman Terhorst mette andere een tocht heeft gedaen over Coupan<lb/>
na het eylandt Rotti om de bontgenoten aldaer wat te conforteren tegen haere<lb/>
vijanden ende hebben aldaer, nadat alvooren eenige andere negerijen de Portugesen<lb/>
af- ende ons toegevallen waren, een aensienlijcke plaets, genaemt Corbaffa,<lb/>
met hulp van eenige honderden Coupanesen ende Rotiërs vermeestert ende in den<lb/>
brandt gesteken met verlies aen der vijanden sijde van 36 man ende 106 gevangens,<lb/>
mans, vrouwen ende kinderen, zoo in de furie als naderhandt gekregen, die alle aen<lb/>
de Comp.e gelevert
.... sijn.</para>
<remark>«Terhorst meent met 200 man vele slaven te kunnen bemachtigen;
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . sijn oock de lijffeygenen van die quartieren hier nochte in Banda zeer<lb/>
begeert om haer boos ende moordadich naturel ende dat sij veel gelegentheyt<lb/>
hebben te ontcoomen ende fugitijff te worden, daer eenigen tijt herwaerts veel<lb/>
exempelen van hebben gesien. Bovendien zoo had eenen sengadje Rapi van Lammaquera,<lb/>
met eenige vaartuygen in zee gegaen sijnde, omtrent Congas . . .<lb/>
becoomen 3 vijandtscoppen ende 4 gevangens, daeronder een sengadje van<lb/>
Pammacaya<fref ref="1"/> , een snooden gast aen de Portugesen cant, die vastgehouden wierd.</para>
<folio>Fol. 22v.</folio>
<remark>«Er is van 1 dec. 1653 tot 30 april '54 uitgegeven f. 16011.6.8 en maar f. 3411.13.8<lb/>
in de handel gewonnen; er is 576 bahar sandelhout op de Portugezen veroverd, door de<lb/>
oorlog kan er geen ingekocht worden; de Koning van Buton heeft weinig gezag<lb/>
»</remark>
<para>d’E. De Vlamingh heeft d’aliantie verleden saisoen met hem solemneel<lb/>
vemieut, daer laetende 14 man tot sijn lijffguarde, waertegen hij dan weder 50 van<lb/>
sijn volck tot onse adsistentie na Amboina heeft gesonden.</para>
<remark>«Al komt er voldoende goedkope peper te Batavia en kopen de Eng eisen niets in<lb/>
Djambi, toch zal de handel van de Compagnie er voortgezet worden, daar . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . door het subit lichten van het comptoir te zeer voor het hooft souden<lb/>
werden gestooten ende daerdoor wel bewoogen mochten worden haer plantagie<lb/>
ende tuynen te verlaten ende een ander proffijtelijcker soorte van lantbou bij der<lb/>
handt te neemen, hetwelck, aldaer ende op andere plaetsen geschiedende, den peper<lb/>
gevolchlijck in corte weeder tot vorige hooge prijs zoude steygeren.</para>
<remark>«10 febr. is de Post met cargasoen van f. 57055.16.5 daarheen gezonden met last<lb/>
aan het opperhoofd alles in gereedheid te houden voor eventuele opbraak; 11 mei heeft</remark>

<fnote ref="1">Pammacaya ken ik niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="751" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0751"/>
<remark>de Post 254399 kati peper en wat goud aangebracht; de Vorst was zeer ingenomen met<lb/>
de komst van het jacht en de geschenken, . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... souden hebben coomen handelen, waeruyt af te meten is, dat sij hen<lb/>
noch aen onse negotie al gelegen laeten sijn ende deselve niet geern souden missen.</para>
<folio>Fol. 25 v.</folio>
<remark>«3 sept. is het retourschip Dordrecht er heen gezonden om de vele aan de riviermond<lb/>
gebrachte peper af te halen; de vorderingen bedragen in Djambi nog maar 4236 realen,<lb/>
waarvan 2260 desperaat<lb/>
»</remark>
<para>. . . hebben wij mettet voorsz. schip noch niet connen goetvinden finale<lb/>
ordre tot het opbreken van deselve te geven, alsoo uyt U Eed.e schrijven van 5<lb/>
december verleden jaers onder andere verstaen, dat de Engelse differenten eenichsins<lb/>
op een goeden voet stonden om vereffent te worden, of misschien hetselve<lb/>
eenige veranderinge in den peperhandel mochte medebrengen om ons in het<lb/>
lichten ofte de continuatie van hetselve eomptoir na te mogen reguleeren.</para>
<remark>«Mogelijkheid, dat particuliere handelaren de peperhandel tussen Djambi en<lb/>
Batavia zullen overnemen<lb/>
»</remark>
<para>. . . was den peper aldaer gedaelt tot 2 ende
\\ realen ’t picol, met welcken<lb/>
prijs de planters niet souden connen behouden blijven, om deselve waerin tegemoet<lb/>
te coomen wij geordonneert hebben, dat onsen resident aldaer deselve niet lager sal<lb/>
incoopen dan tot 3 realen het picol, achtende, dat se daervoor wel gegeven can<lb/>
worden. Het bovenstaande lagh al geschreven voor de aencomste van U Eed.e<lb/>
advis van de vrede mette republicque van Engelandt, dewelcke dan alhier onder<lb/>
anderen in de peperhandel wellicht groote veranderinge zal veroorsaken.</para>
<remark>«30 oct. is de Vlielandt naar Djambi gezonden met cargasoen van f. 74216.14.4<lb/>
vnl. aan textiel en realen van achten; wegens de vrede met Engeland is nu ook na 2 jaar<lb/>
weer een jacht naar de Westkust gezonden, nl. de Haes op 30 oct. met cargasoen van<lb/>
f. 35396.9.12; van Malakka is 83684
® tin en 396215
® peper, samen waard<lb/>
f. 79120.6.8, ontvangen . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . maer de moordenaers van Perach en sijn tot noch toe tot geen submissie<lb/>
gecoomen, hoewel seer nau beset ende door gebreck van verscheyden noodlij ckheden<lb/>
ellendigh gestelt sijnde. Maer zedert eenigen tijt hebben die van Queda, nadat haer<lb/>
de entrance ter zee door onse besettinge belet was, met een nieuwe wech, door het<lb/>
bosch gemaeckt, gepractiseert haer over landt te versorgen ende met cleeden ende<lb/>
lijwaaten tegen haren thin te voorsien, hetwelck haer dan in haer boosheyt verstercken<lb/>
sal. Die van Acthin
<fref ref="1"/>  hebben al eenige malen voorgehad ende toerustinge<lb/>
beginnen te doen om haer te ontsetten ende onse besettinge op te slaen . . .</para>
<folio>Fol. 29r.</folio>
<remark>«De Atjehers willen echter liever tot een vrede komen, waarom ze tweemaal te<lb/>
Malakka om een commissaris gevraagd hebben<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Acthin, schrijffout voor Atchin.<lb/>
</fnote>

<pb n="752" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0752"/>
<para>Sij vermercken, dat wij de Westcust geen meer comen besoecken om den peper<lb/>
te haelen, waerdoor dan hare incomsten verminderen ende de ingesetenen van gem.<lb/>
Custe t’onvreden worden, omdat sij met haren peper blijven sitten ende geen<lb/>
toevoer van cleeden, sout ende andere noodlij ckheden becoomen als voor desen,<lb/>
waerdoor die van Achin vreesen, dat sij mettertijt wel rebel ende afvallich mochten<lb/>
worden.</para>
<remark>«Ook de Gouv. Gen. wil de vrede wel,<lb/>
»</remark>
<para>... te meer omdat nu met de Engelsche natie weder in vrundschap geraeckt<lb/>
sijn, die wij VTeesen, dat niet sullen naelaeten weder nae Achin te comen ende, de<lb/>
onlusten tusschen ons ende deselve plaets blijvende, haer daervan t’onsen nadeel te<lb/>
dienen. Maer den grooten handel der Mooren op Achin houd ons grotelijcx becommert,<lb/>
die meer ende meer toeneemt ende de landen rontom hen zoodanich met<lb/>
cleeden ende alle andere coopmanschappen vervult, dat Malacca qualijck meer<lb/>
gesocht wordt ende geen aftreek in de lijwaten is.</para>
<remark>«Er zijn in Malakka in 4 maanden maar 300 realen aan geld uit de handel<lb/>
ontvangen; er is dus met Atjeh öf goede vrede, öf krachtige oorlog nodig<lb/>
»</remark>
<para>8 Moorse schepen sijn aldaer dit jaer geweest, van welcke één, den govr.van<lb/>
Masulpatnam toebehoorende, in den brant geraeckt ende vergaen was. Na gerucht<lb/>
wierd, soude in Perach de Sultan Moeda
<fref ref="1"/> , dato bandara
<fref ref="2"/>  ende de tommagon<lb/>
overleden ende de sabander bij provisie tot opperhooft gestelt sijn. In Queda zijn<lb/>
mede 3 schepen geweest, 2 van Masulpatnam ende 1 van Bengale met passé van de<lb/>
respective opperhooffden der comptoiren, die de negotie aldaer dan mede bederven<lb/>
ende den thin van Perach over landt trecken.</para>
<remark>«Daarom het kantoor te Kedah aan te houden; er zijn twee olifanten voor 800<lb/>
realen ingekocht, te duur; er is geen schip naar Tenasserim gezonden wegens gebrek<lb/>
aan kleden en zilver<lb/>
»</remark>
<para>In Oudjangh Salangh hebben wij eenigen tijt herwaerts door de onsekere<lb/>
regeeringh veel ongenuchten gehadt, die nu stonden te cesseren, de voorname<lb/>
belhamers der onlusten overleden sijnde ende Oeconpeth
<fref ref="3"/>  weder van Syam op<lb/>
coomende wegh sijnde om de regeeringe in ’t geheel weeder aen te nemen, na wien<lb/>
altijt verlanght is, sijnde altijt een vrund van de Comp.e geweest, zoodat verhoopen,<lb/>
daer voortaen weder een vredigen handel sullen genieten ende goede<lb/>
quantiteyt thin jaerlijcx becoomen.</para>
<remark>«31 maart is de Macreel van Malakka naar Ligor gezonden met cargasoen van<lb/>
/. 36532, vnl. schuitzilver, en 27 juli met 116 bahar tin teruggekomen; koopman Bort<lb/>
is te Ligor gebleven, de gouverneur Tjecry .
. .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Sultan Muda, maleis: jonge sultan, in de zin van kroonprins.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bendahara, maleis : schatmeester, titel voor den rijksbestuurder.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Oeconpeth was ook vroeger gouverneur namens Siam geweest en had zich toen een<lb/>
vriend der Nederlanders betoond.<lb/>
</fnote>

<pb n="753" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0753"/>
<para>... en doet ons het meeste voordeel aldaer niet, maer tracht gedeurich den<lb/>
tinhandel te monopoliseeren ende aen sich te houden, deselve de eygenaers tot<lb/>
geringen prijs afnemende ende weder aen Japanders, Portugesen als andere met<lb/>
winst overdoende, die deselve na Syam ende voort na China voeren tot nadeel van<lb/>
onsen handel in Tayoan. Gem. gouvr. Tjecry1
<fref ref="1"/>  had aen den oja van Sangora<lb/>
gesonden om denselven te disponeren tot submissie, maer niet geobtineert als een<lb/>
trotse antwoord, zoodat gevreest wort, dat die oorloch wel mochte hervat worden.</para>
<folio>Fol. 33v.</folio>
<remark>«Gouverneur Thijsz. van MalaJcIca hoopt ruim 1000 bahar of 360000
® tin<lb/>
bijeen te krijgen , waarvan 50000 voor Coromandel, 20000 voor Wingurla, 200000<lb/>
voor Suratte, 100000 voor Perzië; de inkoopsprijs te Malakka is 45 realen de bahar ,<lb/>
»</remark>
<para>
. . . sijnde ongeveer 6 stuyvers het pondt. Daer jegens is deselve jongst op<lb/>
onderstaende comptoiren vercocht, als volcht :<lb/>
Op Coromandel tot r.1 191/4 het picol ofte 8
<super>1/20</super> st. ’t pont.<lb/>
In Suratte tot „21 ’t p.1 ofte 83/4 st. ’t pont.<lb/>
In Persia tot 257/8 r-1 ’t picol ofte 107/9 st. ’t pont.<lb/>
In Tayoan tot 32 „ ’t p.1 ofte 131/3 st. ’t pont.</para>
<remark>«Te Malakka is een wankang uit China gekomen, wier lading meest aan de<lb/>
Compagnie is verkocht, terwijl haar peper voor 8 realen het picol is geleverd,<lb/>
»</remark>
<para>. . . aengesien wij vreesen, dat de Chinesen, bijaldien haer toegestaen wordt<lb/>
op Malacca te vaaren om den peper tot minder prijs te becoomen, practiseren sullen<lb/>
dan onder het een dan onder het ander protext andere plaetsen aen te loopen om<lb/>
haer ladinge te nemen, daeromtrent overal veel peper te krijgen sijnde, soo hebben<lb/>
wij goetgevonden ende haer laaten aenseggen, dat sij voortaen ende in toecoomende<lb/>
niet meer op Malacca, veel min eenige andere plaetsen daerontrent zullen mogen<lb/>
vaeren, maer rechttoe nae Batavia moeten coomen, daer de grootste marct is ende<lb/>
sij hare coopmanschappen best sul1 en connen quijt worden of dat wij haer suUen<lb/>
doen aenhalen.</para>
<remark>«De peperaanvoer te Batavia dient nl. voor te gaan; te Malakka is weinig peper<lb/>
gebracht
, . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . daer den gouverneur d’oorsaeck meent van te sijn, omdat Malacca<lb/>
ettelijcke maenden bijcans t’eenemael sonder comptant geit is geweest, nietjegenstaende<lb/>
reede 30 000 realen van particulieren op intrest liep tot een ten 100 ’s<lb/>
maents ende dat de cleeden ende lijnwaten tot civielder prijs op andere plaetsen te<lb/>
becomen sijn geweest, hetwelck naderhandt door het ontset van geldt zal gebetert<lb/>
sijn.</para>
<remark>«Twaalf jachten en wat kleiner vaartuig zijn werkzaam in Straat Malakka; naar<lb/>
M. is met diverse schepen cargasoen van f. 196285.15.9 gezonden, w.o. 31000 realen</remark>

<fnote ref="1">Tjecry, cakri, een aan het sanskrit ontleende term, die gouverneur betekent. Het is<lb/>
 
 dus niet de naam van deze persoon.<lb/>
 </fnote>

<pb n="754" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0754"/>
<remark>van achten; er zijn twee 'predikanten; de fluiten Pelikaan en Os zijn 17 fébr. en 14 maart<lb/>
van Arakan gekomen met 236 last rijst, 311 slaven, voorts was, samen waard f. 18139.<lb/>
10.14 ; het te A. aan de grond gelopen jacht Jan Baptist is gesloopt; de „subalterne<lb/>
regenten
” geven er veel last<lb/>
»</remark>
<para>De logie wort veeltijts door deselve met wacht als beset gehouden, die de<lb/>
lieden, die de lijffeygenen ofte andere waaren te coop brengen, daer, wanneer het<lb/>
haer gelieft, weeten uyt te houden, als andere diergelijcke quellingen ende vexatiën<lb/>
meer. En of de onse daerover somtijts ten hove clachtich vallen, soo en becoomen<lb/>
daermede echter het vereyschte redres niet, daer des Conincx jonckheyt de oorsaeck<lb/>
van schijnt te wesen, hetwelck wij dan verhoopen, dat mette jaren beteren sal.</para>
<folio>Fol. 37v.</folio>
<remark>«Koopman Verdonck is er te trots; hij vindt het onjuist, dat de Compagnie er<lb/>
vrede aanbood, wat echter door het gebruik van de strijdmiddelen elders nodig was<lb/>
»</remark>
<para>Uyt welck onverstandt wij dan oock vermerken, dat hij sich over de voorsz.<lb/>
vexatiën ende gewelden omtrent den Coninck en de grooten des rijcx al dreygementen<lb/>
moet hebben laeten ontvallen, nadien hij schrijft, dat sij tegen de comste<lb/>
onser schepen van Batavia niet weynich bevreest sijn geweest, ja zoodanich, dat<lb/>
sij al eenige rivieren gestopt ende toegepaelt hadden, hetwelck wij niet connen<lb/>
gelooven sonder groote oorsaeck geschiet te sijn ende uyt hoedanige beginselen licht<lb/>
weder openbare rupture ende vijandschap zoude connen volgen. Doch mette<lb/>
VTedige verschijninge derselve fluyten had het vertrouwen weder plaets in haer<lb/>
genoomen.</para>
<remark>«Een huis voor de Compagnie is er voor slechts 1987 gld. gebouwd; er moet met<lb/>
contanten worden gehandeld; van 1 febr. tot 31 juli 1654 is er f. 10918.13.7 uitgegeven,<lb/>
voorts f. 2460.9.2 in de handel verloren; voortaan zullen er geen realen, die verlies<lb/>
geven, maar rijksdaalders worden heengezonden; er blijft kapitaal van f. 30324; de<lb/>
Deense koopman handelt er enkel wat voor zichzelf<lb/>
»</remark>
<para>
In november voorleeden waren daer 2 schepen van Masulpatnam aengecoomen,<lb/>
geladen met tabacq, ijser, stael, amphioen, glas, geschilderde doecken,<lb/>
mitsgaders een brieff ende present van den nabab Mirmamet Sahy aen den Coninck,<lb/>
tendeerende, soo d’onse schrijven, om te hebben ontslakinge van 15 gevangens<lb/>
aldaer, hetwelck toegestaen was ende stondt het eene schip in april verleeden weder<lb/>
te vertrecken met een wedergeschenck van 2 eliphanten aen den voorsz. nabab.<lb/>
Op den toeback ende amphioen wierd eenich voordeel gedaen, maer op d’andere<lb/>
coopmanschapen geen ofte seer weynich. Met die van het ander schip, toebehoorende<lb/>
den vermaerden coopman Moeselis, was den resident Verdonck
<fref ref="1"/>  in bespreek<lb/>
geweest om hetselve met rijs te bevrachten voor het eylandt Zeylon, gelijck hem<lb/>
gerecommand.1 was, maer en hadden niet connen accorderen, den gem. Moesjelis<lb/>
voor vracht eyschende den halven rijs, gelijck die in Gale soude vercopelijck sijn,<lb/>
dat d’onse te veel docht. Mette meergenoemde fluyten hadden wij na Arraccan<lb/>
gesonden de vordere gevangens, immers zooveel als bij der handt ende niet naer<lb/>

<fnote ref="1">David Verdonck kwam 1645 als onderkoopman uit, 1648 te Makassar, 1650 koopman,<lb/>
1652 opperhoofd in Arakan.<lb/>
</fnote>

<pb n="755" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0755"/>
andere plaetsen versonden waren, waerjegens de Coninck ons dan oock gelargeert<lb/>
heeft de 3 Nederlanders, voorleden jaer tegen de andere opgehouden.</para>
<para>Van Gale was aldaer in mey verleden jaers aengelandt een Nederlandts burger,<lb/>
genaemt Hendrick Marcus
<fref ref="1"/> , met een cleyn jacht, inhebbende weynich glas, armringen<lb/>
ende andere cleenicheden, mitsgaders in decembr. daeraen een ander van<lb/>
hier over Malacca, genaemt Willem Gedder
<fref ref="2"/> , mede met diergelijcke cramerije, die<lb/>
sij met verlies moesten overdoen ende stonden beyde met rijs na Malacca te<lb/>
coomen.</para>
<remark>«Zij jagen wel de inkoopsprijzen te Arakan op, maar brengen de zo nodige rijst en<lb/>
slaven naar vestigingen van de Compagnie<lb/>
»</remark>
<para>Mette herstellinge van onse residentie aldaer wierd nu weder sterck op den<lb/>
rooff van lijffeygenen geëquipeert, soodat weynich te twijffelen sij, of sullen voortaen<lb/>
ons gerijf daervan connen becoomen ende tot geringer prijs, dan die nu hebben<lb/>
ontfangen, hetwelck seer wel coomen zal, nadien wij niet alleen hier, maer oock in<lb/>
Banda ende op Formosa seer om lijffeygenen verlegen sijn.</para>
<remark>«22 juli en 3 oct. zijn er weer fluiten heengezonden met cargasoen van f. 28301.11.2,<lb/>
vnl. contanten; Verdonck wordt er vervangen door Hendrick de Dieu ,,bequaem
. . .<lb/>
om met onredelycke menschen om te gaan”; 1 maart komt van Thaiwan via Siam de<lb/>
Gecroonde Liefde met cargasoen van f. 13575.18.8, vnl. rijst<lb/>
»</remark>
<para>De oja Sebertiban, die van de expeditie tegen Sangora met schande terughgeroepen<lb/>
ende in disgratie van den Coninck geraeckt was, was corts daeraen niet<lb/>
alleen weder uyt de cluysters losgelaaten ende ontslaeckt, maer bovendien wederom<lb/>
in sijn oude qualiteyt ende digniteyt herstelt; het vreemde proceduyren zijn;<lb/>
waerop, als hem den . . . coopman Westerwold dan wederom was gaen begroeten<lb/>
ende sijn geleden ongeval beclagen, soo had hij hem seer stuyrs ende afkerich<lb/>
getoont, als ons houdende voor de oorsaeck van de smaet ende schande, hem<lb/>
overgecoomen, omdat de gewesen resident Henderick Crayer zal.r zulcke vaste<lb/>
beloften van groot secours gedaen had, waerop den Coninck vertrouwende, hem<lb/>
mette Syamse crijgsmacht na Ligor gesonden had ende dat daerop naderhandt het<lb/>
alderminste niet en was gevolcht. Maer het en deurde niet langh, of hij quam mede<lb/>
self genoechsaem het hooft weder in den schoot leggen ende sijn dienst ende hulpe<lb/>
de Comp.e als voor desen aenbieden, alhoewel wij gelooven, dat hetselve niet soo<lb/>
zeer uyt een goet gemoet ofte een oprecht hart als wel uyt jalousie van den oja<lb/>
Rapasip, zijnen vijandt, geschiet sij om denselven de eere van het beleyt onser<lb/>
zaken niet over te geven.</para>
<remark>«Verering aan hem gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
De gem. oja Rapasip is door de Coninck vereert met de naem van Oja Pethit<lb/>
ende over het oorloghsvolck gestelt, jegenwoordich al zoozeer onse vrund sijnde, als<lb/>
tevooren onse vijandt is geweest, waerbij gehouden zal dienen om den Sabertiban<lb/>

<fnote ref="1">De vrijburger Hendrick Marcus ken ik verder niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit geldt ook voor Willem Gedder.<lb/>
</fnote>

<pb n="756" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0756"/>
daermet in ballance te houden . . . heeft ons mette gem. fluyt meede een vereeringe<lb/>
van 4 stucx eliphantstanden gesonden.</para>
<remark>«Van de 5 in 1653 uit Siam naar Batavia gezonden lastbarken zijn er 3 aangekomen<lb/>
, 1 door een Portugees genomen, 1 teruggevaren, „soo syn
. . .<lb/>
»</remark>
<para>de ... 3 Nederlanders, niette andere berck . . . weggevoert, eenigen tijt<lb/>
daernaer hier weder terechtgecoomen, sijnde door den voorsz. zeerover op de<lb/>
Javaense cust aen landt geset, nadat de gem. berck door het springen van ’t<lb/>
buskruyt met sijn ladinge gesonken was.</para>
<remark>«Er zijn met Siam geen moeilijkheden over het lichten van huiden uit jonken naar<lb/>
Japan; er waren geen kooplieden uit Laos gekomen; de Gecroonde Liefde heeft 15000<lb/>
taël zilver uit Thaiwan in Siam gébracht; van 1 maart 1653 tot 16 jan. ’54 is er uitgegeven<lb/>
f. 38526, w.o. f. 15898 aan schenkingen; de handelswinsten waren maar<lb/>
f. 4241; 20 mei is de Breda met 332 balen Bengaalse zijde naar Siam vertrokken om<lb/>
met goederen van daar naar Japan te varen; 18 aug. de Zeelandia om Siamse goederen<lb/>
naar Batavia te brengen; samen hébben ze een cargasoen van f. 26614.7.12 voor Siam;<lb/>
hout is daar thans moeilijk verkrijgbaar wegens de „timmeragie van ’s Conings hoff”<lb/>
»</remark>
<para>Alhoewel wij verstaen, dat wij tot het lichten der vellen, die in prejuditie<lb/>
van het octroy, ons door den Coninck verleent, door Chinesen ende andere uyt<lb/>
Siam gevoert worden, gerechticht sijn ende dat ons daerom van niemant moeyenisse<lb/>
en behoorde te geschieden, insonderheyt wanneer de ondercruypers van hetselve<lb/>
voorrecht daer tevooren van geïnsinueert ende gewaerschout sijn, zoo zijn wij<lb/>
evenwel om in het Japanse rijck daerom geen haperingh te crijgen, die ons in de<lb/>
negotie mochte schadelijck worden, genootsaeckt geworden hetselve lichten der<lb/>
vellen buyten het landt in ruym zee voor het toecoomende aff te sclirij ven.</para>
<remark>«Het jacht, in Siam voor de Compagnie gebouwd, is bijna gereed; dgl. bouw zal<lb/>
niet herhaald worden<lb/>
»</remark>
<para>De Coninck was voornemens een van sijn nieuw gebouwde schepen na Japan<lb/>
te senden, waertoe 2 stuerluyden van ons versocht had, doch Westerwold had sulcx<lb/>
op onvermogen geëxcuseert.</para>
<remark>«50000 gulden aan J apans schuitzilver zal weer van Thaiwan naar Siam worden<lb/>
gezonden; het opperhoofd in Tonkin, Baffaert, is daar 28 jan. uit Thaiwan met cargasoen<lb/>
van f. 149750 - gekomen, vnl. zilver, dat met de restanten van vroeger 3 ton<lb/>
oplevert; dit bedrag moet desnoods met opgenomen geld worden aangevuld<lb/>
»</remark>
<para>
Eenige dagen nae sijn aencomste heeft gemelte opperhooft audiëntie voor den<lb/>
Coninck gehadt ende de ordinarie vereeringe gedaen, die hem aengenaem was,<lb/>
bijsonder de barnsteene coralen, goude chits ende alcativen, zoodat daerom desen<lb/>
jare geen silver op leverantie van sijde en heeft genoomen. Maer de jonge Coninck<lb/>
heeft boven de 3 ijsere stucken, hem tot vereeringe gebracht, noch 10 kisten silver<lb/>
begeert, daer niet tegen te seggen was, waermet sijn schuit dan vrij hoogh gestey-<lb/>

<pb n="757" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0757"/>
gert is. Doch soo langh de zijde van andere tot zoo hogen prijs moet worden<lb/>
gecocht, soo achten wij daeraen te minder gelegen te wesen. Van de uytstaende<lb/>
schulden was middelerwijle noch niet veel ingecomen . . . Den voordrager<lb/>
Ongiade heeft tot belooninge van sijne diensten, die hij pretendeert aen de Comp.e<lb/>
te doen, een kist silver jaerlijcx tot vereeringe begeert boven hetgeene, waermede<lb/>
ordonnarie beschoncken wort, die wij hem oock om sijn gunst niet te verliesen<lb/>
hebben moeten toestaen met bedingh, dat ons geen meer gevercht en sal werden<lb/>
zijde ofte andere coopmanschappen voor hem, den Coninck ofte iemandt anders<lb/>
met onse schepen na Japan te voeren, gelijck voorleden jaer ons opgedrongen is<lb/>
ende dat de oude Coninck voortaen geen meer silver van ons en zal begeeren, daer<lb/>
hij sich vermeet veel in te connen doen.</para>
<remark>«20 juni is de jonk Zeelandia naar Tonkin gezonden , o.a. om het Compagnies -<lb/>
personeel naar Thaiwan te brengen, daar hun overblijven in Tonkin ondienstig is,<lb/>
»</remark>
<para>. . . hebbende gelast, dat tot bewaringe van de logie niet meer dan 3 Nederlanders<lb/>
mette tolcken zullen blijven resideren. Ende om de jonge Coninck in sijn<lb/>
groote sucht tot geschut, zooveel buyten quaet gevolch can geschieden, in ’t gemoet<lb/>
te coomen, soo hebben den . . . coopman aengesz , dat hem dit jaer 4 ijsere<lb/>
stucken sal presenteren, op hoope dat sich daermede vergenoegen ende geen silver<lb/>
eyschen sal, hetwelck de tijt leert. Onse voordragers ontrent denselve hebben haer<lb/>
het verleden jaer mede verstout 2 gelijke kisten silver op leveringh van sijde te<lb/>
begeeren ende bij weygeringh van dien haer seer misnoegt ende gemiscontenteert<lb/>
te gelaten, die wij dan vreesen, dat ons voortaen niet dan alle quaet ende naedeel<lb/>
zullen berockenen, dat affgewaelit moet werden, alsoo in hare begeerlijckheyt niet<lb/>
te voldoen sijn ende mettertijt wel alles nae haer zouden trecken, dat de Comp.®<lb/>
aenbrenght.</para>
<remark>«Van Thaiwan zal naar Tonkin in '55 gezonden worden voor
/. 400000 schuitzilver;<lb/>
naar Canton is geen bezending gedaan;<lb/>
»</remark>
<para>. . . dewijl U Eed. wellicht de besehrijvinge van het groote rijck van China<lb/>
van den Jesuït, mette vlote, over 2 jaren geretoumeert, overgegaen<fref ref="1"/> , niet en sullen<lb/>
hebben becomen, soo sullen wij U Eed. mette volgende schepen laeten toecoomen,<lb/>
hetgeene hij voor sijn vertreck hier aen ons dienaengaende overgegeven heeft,<lb/>
nevens de landtcaerte, bij hem gemaeckt.</para>
<remark>«1 april heeft het Witte Paert uit Thaiwan een cargasoen van
/. 62196 - naar<lb/>
Batavia gebracht, voor de helft Chinees goud; Thaiwan
. . .<lb/>
»</remark>
<para>
.... in de maendt december verleden een sware aertbevinge gehadt hadden,<lb/>
veele dagen achter malkander duyrende, door welcke menichte gebouwen ende<lb/>
huysen soo gescheurt, geweken als ingestort waren ende daermet al eenich getal<lb/>
menschen, Chinesen ende inlanders, om ’t leven geraeckt. Maer de Comp.e en hadde<lb/>
evenwel, Gode sij lof, daerbij soo geheel grooten schade niet geleden, of can met<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is Martinus Martini met zijn Historie van den Tartarsehen Oorloch, die 1655<lb/>
te Utrecht werd uitgegeven. Zijn kaarten van China maken deel uit van Blaeu’s grote atlas.<lb/>
</fnote>

<pb n="758" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0758"/>
cleyne costen weder gerepareert worden, uytgesondert aen het oude siekenhuys, dat<lb/>
zoodanigen crack heeft gecregen, dat het nae aensien niet langh sal connen staen,<lb/>
mitsgaders het gemeenelandthuys op Saccam, dat, mede oudt ende al tevooren<lb/>
bouvallich zijnde, zoodanich was ontset, dat niemant daer meer in dorste woonen<lb/>
ende verlaaten blijft.</para>
<remark>«Voortaan zal de gouverneur te Sakam in het fort overnachten; de 'pakhuizen zijn<lb/>
uitverkocht; de suikeraanplant staat goed; verwacht wordt 15 d 16000 picol suiker , de<lb/>
gouverneur heeft 20428 realen aan voorschotten verleend<lb/>
»</remark>
<para>De dorpen Sincan, Soulangh, Mattau ende Backloang had sijn e. in perzoon<lb/>
besocht ende nae gehouden conferentie ende overlech aengaende deTickkorangse<lb/>
velden . . . eyndelijck goetgevonden deselve om gecultiveert te worden door<lb/>
onwillicheyt van andere aen de meestbiedende Chinesen voor den tijt van 6 of 7<lb/>
jaren te verpachten ende dat ten proffijte ende vervangh der oncosten van de<lb/>
omleggende dorpen, daer de gem. velden onder behooren.</para>
<remark>«Maetsuyker meent , dat hierdoor belangen van mensen, die al eerder geld hierin<lb/>
staken, zijn geschaad<lb/>
»</remark>
<para>In allen gevallen en meenen wij niet, dat de luye ingesetenen der naestgelegene<lb/>
dorpen daer eenich voordeel van behooren te trecken, omdat sij altijt in gebreke<lb/>
sijn gebleven deselve schoone landen te cultiveren, nietjegenstaande daer menichmalen<lb/>
toe aengemaent ende geanimeert sijn, maer dat de gelden, van de geroerde<lb/>
pacht procedeerende, behooren te coomen tot voordeel van de Comp.e om daeruyt<lb/>
te vinden zoodanige ongelden, als haer sal geraden duneken; daer last toe gegeven<lb/>
is, bijaldien de verpachtinge voortgegaen sij.</para>
<remark>«De scholen in het noorden gaan vooruit; gouv. Caesar heeft scheiding gemaakt<lb/>
tussen het werk van kerkelijken en politieken; landdrost Albert Hooglandt, die repatrieert,<lb/>
is vervangen door Frederick Schedel; de fiscaal Adriaen van der Burch wegens<lb/>
particuliere handel door Gerard de Ridder; vele zieken op Formosa; op Tamsui liggen<lb/>
70, op Ki-Lung 69 soldaten; Johannes Sassenius en Abram Dapper als predikanten<lb/>
naar Thaiwan gezonden , zodat er nu 5 zijn, de gouverneur wenst er 7<lb/>
»</remark>
<para>De harder? angst was dat jaer seer sober geweest, zoodat den gem. gouverneur<lb/>
voorslaet, of men tot soulaes van de arme visschers de gerechticheyt der visscherije,<lb/>
sijnde een stuyver op ijder visch, niet een weynich en behoorde te verminderen,<lb/>
hetwelck wij niet connen goetvinden, maer afgeschreven hebben, verhoopende, dat<lb/>
de vangst in aenstaende weder na vorige jaren gesegent sal worden, wanneer haer<lb/>
de voorschreve gerechticheyt noyt verswaert is.</para>
<remark>«Weesmeesters zullen als blijk van erkentelijkheid jaarlijks een mantel d 50<lb/>
realen genieten uit de inkomsten der wezen; met diverse schepen is naar Thaiwan<lb/>
cargasoen van f. 519994 - gezonden , niet méér wegens gebrek aan schepen , o.a. 8500<lb/>
picol peper te weinig<lb/>
»</remark>

<pb n="759" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0759"/>
<para>’t Is waer, dat ten tijden van de geroerde besending noch eenige goede jachten<lb/>
hier ter reede sijn blijven leggen, als den Draeck, Erasinus, Zirckzee, Naerden ;<lb/>
maer dewijl onseker was, hoe de zaaken met Engelandt zouden uytvallen ende off<lb/>
sij oock eenige zeemacht zouden naer India zenden om onse schepen, wijd ende<lb/>
zijd door het vaerwater verspreyt sijnde, te overvallen, waermede sij de Comp.e<lb/>
een ongeloof lij ck affbreuck zouden hebben connen doen, soo conden wij niet<lb/>
goetvinden deselve oor lochs jachten van der handt te senden.</para>
<remark>«Chinese jonken hebben 10000 picol peper van Batavia naar China gevoerd,<lb/>
zodat de prijs in Thaiwan wél zal dalen,
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . zekere 2 Chinesen alhier souden gecontracteert hebben om in Tayoan uyt<lb/>
’s Comp.8 magasijnen te ontvangen onder andere goederen de quantiteyt van 1500<lb/>
picol peper voor 11 realen het picol, daer het in Tayoan courant conde gelden 14 r.1<lb/>
ende dat een derselve Chinesen, genaemt Hinco
<fref ref="1"/> , consent hadde weten te becoomen<lb/>
om een jonck, met coopmanschappen geladen, in Tayoan aen te brengen sonder<lb/>
eenigen tol ofte gerechticheyt te betalen.</para>
<remark>«Heren X VII hébben hierover inlichtingen gevraagd,
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . sijnde namentlijck den gem. Hinco 1000 p.1 peper ten voorsz. prijse ingewillicht<lb/>
ende tolvrij heyt vergunt, omdat hij, een aensienlijck coopman op Eormosa<lb/>
geweest sijnde, door ongeluck, ter zee geleeden, in ongelegentheyt was geraeckt,<lb/>
om hem mette voorsz. benificie weeder een weynich op de been te helpen ende aen<lb/>
den ander 500 picol, omdat hij, over de 20 jaren in Batavia gewoont ende altijt<lb/>
eerlijcken mette Comp.e genegotieert hebbende, nu voorgenomen had sich op<lb/>
Eormosa terneder te slaen ende metten landbouw te erneren als tot een eerlij ck<lb/>
affscheyt.</para>
<remark>«De vorige Regering besloot hiertoe op voorstel van Verstegen en niet iedereen<lb/>
was voor; de vaart van Chinezen en anderen tussen Thaiwan en Batavia zal verboden<lb/>
blijven, hoewel de G.G. de mening hierover van Heren X VII niet deelt; niets blijkt<lb/>
van een voorgenomen attentaat van Coxinga
<lb/>
»</remark>
<para>Totte sijdeteelt op het eylandt Formosa schijnt weynich ofte geen hoope te<lb/>
wesen, nadien blijckt, dat de Chinesen daertoe ongenegen sijn om haer eygen landt<lb/>
dat voordeel niet te onttrecken ende uyt vreese, dat haer maeghschap aldaer<lb/>
daerom mishandelt soude worden, met welcke practijck de landtoverheyt in China<lb/>
de buytenlanders weten in dwangh te houden. Het moerbesiënooft, dat eenigen tijt<lb/>
verleden van Toncquin is overgebracht, schijnt hier redelijek wel te aerden, zoodat<lb/>
wij ons laaten voorstaen, dat die hanteringh<fref ref="2"/>  te deser plaetse alsoo wel als op<lb/>
Formosa soude connen gelucken, insonderheyt wanneer door aenwas van ingesetenen<lb/>
den arbeyt mettertijt geringer coop sal werden, maer tot noch toe en hebben wij<lb/>
van Toncquin nochte oock van Bengale geen levendige wormen connen overcrijgen.</para>
<folio>Fol. 58r-v.</folio>

<fnote ref="1">Volgens
<emph>Formosa Dutch,</emph> p. 285 zou ds. Gravius dezen man geld afgeperst hebben.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hanteringh, handenarbeid, waarmee men aan de kost komt.<lb/>
</fnote>

<pb n="760" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0760"/>
<remark>«Het verband van den secunde Coyet is verlengd, al is hij suspect van 'particulariteiten;<lb/>
er zijn op Formosa 1050 man personeel, w.o. 820 soldaten; de gouverneur eist<lb/>
500 andere, o.a. omdat er 200 uitgediend zijn, slechts 160 man waren echter beschikbaar;<lb/>
geen berichten over de Smient en de Sperwer; koopman Happart te Desjima is<lb/>
door de tolken gewaarschuwd geen Chinezen, naar Japan varend, op zee te doen aantasten,<lb/>
zo ook dat een legatie aan den nieuwen Sjogoen gewenst is; de zijdeverlcoopprijs<lb/>
zal vermoedelijk dalen<lb/>
»</remark>
<para>De ordre om op den 20 harer negende mane te moeten vertrecken bleeff een<lb/>
staale wet ende stondt het opperhooft 7 january verleden na Jedo op te reysen om<lb/>
de gewoonlijcke jaerlijcxe reverentie te doen.</para>
<remark>«Naar Japan 2 schepen met cargasoen van f. 422553.13.9 gezonden, benevens<lb/>
van Siam f. 50000 , van Tonkin f. 300000 en van Thaiwan f. 70000; daarop valt<lb/>
80°/o winst te maken of 680000 gld.; van het binnenkomende is f. 70000 voor kosten<lb/>
in Japan, f. 110000 voor koper, kamfer, granen voor Batavia en Thaiwan, f. 400000<lb/>
voor zilver voor Tonkin, f. 50000 voor Siam, f. 600000 voor Bengalen, f. 300000<lb/>
voor Coromandel; voor dit laatste wordt in Thaiwan 7 a 8 ton aan goud uit China<lb/>
gekocht; is er meer winst, dan gaat fl. 200000 zilver naar Batavia; er zijn 13<lb/>
schepen in het noorden, w.o. wegens tekort aan andere schepen de retourschepen Vrede<lb/>
en Breda, die dadelijk terug moeten komen om naar patria te vertrekken; 4 schepen<lb/>
zullen van Thaiwan via Malakka naar India en Perzië varen; Leonard Winnincx<lb/>
vervangt Happart als opperhoofd in Japan; wegens de grote kosten is nog niet overgegaan<lb/>
tot een legatie aan den nieuwen Sjogoen; van Coromandel kwam 13 febr. een<lb/>
schip van nawab Mirmametsjah, vroeger mirdjumla, en later 4 Compagniesschepen te<lb/>
Batavia, cargasoen van f. 527898.6.11, vnl. kleden<lb/>
»</remark>
<para>De diff erenten metten voorsz. nabab en sijn alsnoch niet terneder gelecht,<lb/>
maer wellicht met een nieuw incident niet weynich vermeerderd<fref ref="1"/> , omdat wij sijn<lb/>
gem. schip geen passagie na Macasser verleent en hebben, om oorsaeck dat wij<lb/>
middelerwijle mettet selve rijck in openbaren oorloge waren geraeckt, maer hebben<lb/>
in plaets van dien de meedegebrachte cleeden, lijnwaten ende andere coopmanschappen<lb/>
te deser plaetse op ’t versoeck van de factoor ofte nachoda tot redelijken<lb/>
prijs voor de Compangie aengenoomen ende wederom andere waren, op de Cust<lb/>
getrocken sijnde, medegegeven, waermet sij . . . op 10 septembr. verleeden<lb/>
behouden voor Paliacatte waren aengelandt.</para>
<remark>«Hoewel met den nachoda redelijk is gehandeld, zal de nawab wel boos zijn<lb/>
»</remark>
<para>
Maer de veranderingh, die middelerwijle in desselfs persoon is voorgevallen,<lb/>
geeft ons reden om daerom zoodanich niet becommert te wesen, als anders wel<lb/>
souden sijn, zijnde de voorsz. heere nabab zedert eenigen tijt herwaerts in disgratie<lb/>
ofte mistrouwen van sijnen Coninck geraeckt ende uyt het veltleger opontbooden,<lb/>
welck gebodt hij niet alleen geweygert heeft nae te coomen, maer heeft sich in<lb/>
plaetse van dien genoechsaem in postuyr van defencie tegen denselven sijnen<lb/>
Coninck gestelt ende opgeworpen, hetwelck wel groote veranderingh mocht mede-<lb/>

<fnote ref="1">Er staat vermeerderen.<lb/>
</fnote>

<pb n="761" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0761"/>
brengen<fref ref="1"/> , sijnde sijn vrouwen ende kinderen in Golconda reede in versekeringh<lb/>
genoomen, sijne schatten ende rijckdommen het gantsche rijck door aengeslagen<lb/>
ende hem de gouvernementen van Condewire, Condepille ende Maslupatnam<lb/>
ontseyt, mitsgaders de Coninck op de been om al sijn macht bijeen te rucken om<lb/>
hem met cracht van wapenen tot gehoorsaemheyt te brengen.</para>
<remark>«Hij heeft vaste 'plaatsen en een geoefend leger , de Koning nieuw volk; de laatste<lb/>
heeft de Compagnie een nieuw firman voor vrijhandel verleend ,
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . zoodat verhoopen, dat wij voortaen tot Masulpatnam ende onderhoorige<lb/>
comptoiren, altijt de importantste handelplaets van de Cormandelse Cust geweest<lb/>
sijnde, beter contentement sullen genieten ende consequent meer voordelen op de<lb/>
coopmanschappen behalen als eenige jaren herwaerts onder de regeeringe van den<lb/>
meergenoemd en moedigen nabab.</para>
<remark>«3 vaartuigen brengen van Thaiwan via Malakka naar Coromandel kapitaal<lb/>
van
/. 1481468, vnl. Chinees goud , plus nog
/. 309305 aan Perzische munt uit Gamron;<lb/>
nog 2 jachten voor Bengalen f. 781107; 22 juli van Batavia naar Coromandel 2 jachten<lb/>
f. 250189, vnl. goud; toch zal de gouverneur in oct. weer f. 300000 aan leveranciers van<lb/>
lijwaden schuldig zijn, doordat er grote achterstand in de afbetaling was; hem is<lb/>
opgedragen evt. het Deense Dansborg te kopen; de Portugezen hébben twee jachten, in<lb/>
’53 van de Denen genomen, aan hen gerestitueerd; de Denen rusten een jacht van<lb/>
Trankébar naar Bantam uit met car gasoen van f. 18000<lb/>
»</remark>
<para>Onsen handel om de zuydt vertoont schoone apparentie, maer in het district<lb/>
van Tansjouwer worden wij van tijt tot tijt seer gequelt, zonderdat op onse dachten,<lb/>
daerover aen den Neyck gedaen, tot noch toe eenich redres vernomen wort. De<lb/>
Visiapourse veldoverste chanchanna domineert noch in die quartieren, hebbende<lb/>
eyndelijck de Carnaticase conincklijke hooftstadt Velour na een lange belegeringe<lb/>
met accoord ingenomen, mits dat niet nae Sindrigiri
<fref ref="2"/>  sal moogen affcoomen ende<lb/>
den Coninck van Carnatica tot onderhoudt sal inruymen aen landerijen 30 of<lb/>
40 000 pagoden jaarlijcx, maer het continueert met verscheyden brieven, dat den<lb/>
Moghol gelast soude hebben aen de respective Coningen van Visiapour ende Golconda<lb/>
denselve Coninck het besit sijnder landen weder over te laten.</para>
<remark>«Legatie van Crackouw aan den khankhanan, kostende f. 11064,
. . .<lb/>
»</remark>
<para>
• . . die met groote eere ontf angen heeft ende sich in alles zeer reedelijcklaaten<lb/>
vinden. Van de vaert op Achin, Perach ende Queda mitsgaders Macassar heeft hij<lb/>
affstandt gedaen, zoomede van sijn pretensie wegen de 35 bharen thin, voor desen<lb/>
voor Mallaccas gerechticheyt uyt sijn schip gelicht ende sich wegen het jacht<lb/>
Jaffanapatnam, bij d’onse genoomen, laeten tevrede stellen met 420 r.1, sooveel<lb/>
hetselve alhier bij vercoop heeft gerendeert. Bovendien heeft hij ons een bondich<lb/>
ferman verleent, bij den Visiapoursen Vorst bevesticht, van vrijen, onbecommerden<lb/>

<fnote ref="1"><emph>Cambridge India</emph> IV geeft p. 207-208 en 269-270 iets afwijkende uiteenzettingen over<lb/>
deze aangelegenheid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sindrigiri, mij niet bekende plaats.<lb/>
</fnote>

<pb n="762" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0762"/>
handel in de quartieren, onder sijn gebiedt aen die cant staande, daer wij verhoopen,<lb/>
dat in aenstaande goede vruchten van sullen worden getrocken. Tot verminderingh<lb/>
van oncosten hebben wij gelast, dat de binnencomptoiren Petapouli ende<lb/>
Dacheron, onder Masulpatnam sorterende, sullen worden gelicht, gelijck reede<lb/>
achtervolcht is, alsoo de lijnwaaten, die aldaer worden geprocureert, om de suyt in<lb/>
genoechsame quantiteyt ende betercoop te becoomen sijn.</para>
<remark>«5 sept. is het jacht Cabo JasJc met car gasoen van
/. 71783 naar Pegu gezonden;<lb/>
Pegu staat debet voor f. 341992, dat slechts met groot verlies van daar kan worden<lb/>
verkregen; toch kan daar geen kapitaal gelaten worden en moet men 30 d 33% verlies<lb/>
op zilveraankoop aanvaarden; winst valt er zo niet te maken; het jacht Goede Hoop is<lb/>
niet vergaan, maar door storm pas laat in Pegu gekomen en vervolgens gesloopt; de<lb/>
fluit Overschie is 21 dec. 1653 voor Bimlipatam vergaan; het cargasoen uit Pegu is<lb/>
deels gered; het jacht Bimlepatam en de fluit Reiger zijn vermoedelijk vergaan<lb/>
»</remark>
<para>Alsoo wij oordelen, dat U Ed. ordre aengaende het maken van schepen in<lb/>
vreemde landen geen plaets can hebben op de Cust Coromandel, alwaer van alle<lb/>
oude jaaren alderhande slach schepen gemaeckt sijn, d’onse in goet fatsoen ende<lb/>
welbeseyltheyt niet wijckende, hebben ons verstout weder opnieuw last te geven<lb/>
tot het bouwen van eenige handige galjoots in Narsapour, alwaer hetselve seer<lb/>
oncostel. can geschieden . . .</para>
<para>U Ed. bedeneken op de commissie, bij ons voor desen verleent op den perzoon<lb/>
van den e. Hendrick van Gendt, jegenwoordich directeur in Suratte ende consorten<lb/>
om een schip off twee op den vijandt te moogen uytsetten ende bij ongeluckich<lb/>
succes d’een off d’ander plaets op Cormandel aen te doen, hebben wij gelesen ende<lb/>
sullen in aenstaende om alle occagie van ondercruypinge van Compangies handel<lb/>
voor te coomen geen meer diergelijeke commissiën verleenen.</para>
<remark>«De 21 oct. naar Bengalen vertrokken Zeelandia is daar pas na 4 maanden<lb/>
gekomen, te laat voor de voorgenomen reis met suiker naar Perzië; ze heeft nu 2 juni<lb/>
cargasoen van f. 138746.14.1, vnl. zijde, suiker en salpeter te Batavia gebracht;<lb/>
commissaris Ver poorten klaagt over de vexatiën in Bengalen<lb/>
»</remark>
<para>
In de maendt november verleden jaers op zeeker groote feestdach der Mooren<lb/>
was in Pipely questie tusschen deselve ende eenige Comp.8 suppoosten ontstaen,<lb/>
in welcke, een van de onse ende ettelijke van de hare om ’t leven geraeckt zijnde, de<lb/>
Mooren voort oorsaeck hebben genoomen het vier in Comp.8 huysingen ende magasijnen<lb/>
te werpen met zoodanigen furie ende gewelt, dat daeraen genoechsaem te<lb/>
sien was, dat het niet en geschiede sonder toestaen ende consent van den gouverneur,<lb/>
sijnde de schade, die de Comp.e bij deselve brandt soo aen coopmanschappen<lb/>
als anders heeft geleden, begroot op 40058 g.1. Ende off den e. Joan Verpoorten<lb/>
. . . daerover sijne dachten ten hoove heeft doen instellen, soo en is daerop echter<lb/>
geen ander satisfactie gevolcht, dan dat een commissaris na beneden gesonden is<lb/>
om sich op de zaake te informeren ende daertoe gebruykt een geringh, behoeftich<lb/>
man, die, geduyrich mette handen openstaande, die commissie eer vergunt schijnt<lb/>
te weesen tot een beneficie om met deselve ende onse geschencken sijn fortuyn<lb/>
wat te verbeteren, dan dat haer de justitie soude sijn ernst geweest, soodat van de<lb/>
restitutie ofte vergoedinge van den geleden schade niet te verwachten sij ende ons<lb/>

<pb n="763" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0763"/>
tevrede sullen moeten houden met een nieuw firman van onbecommerden handel<lb/>
in toeeoomende ende dat ons zal worden toegestaen steene packhuysen te bouwen,<lb/>
mitsgaders een nieuw gouverneur in Pipili sal worden gestelt, welck firman oock<lb/>
niet te voorschijn en quam ende wellicht noch een groote somme gelts sal moeten<lb/>
costen. Ende dan sal ’t al sooveel wesen als tevooren, nadien sij haer aen geene<lb/>
beloften ofte toesegginge langer binden, dan als daar voordeel bij weeten, soodat<lb/>
Comp.8 zaaken in Pipili in seer verachten aensien sijn ende . . . Verpoorten voorgenoomen<lb/>
had van daer op te breken ende metten ommeslach te verhuysen na<lb/>
Ougely op hoope van beter tractement, daer wij meede cleyne apparentie toe sien,<lb/>
nadien ons aldaer van tijt tot tijt oock alderhande quellingen worden aengedaen,<lb/>
gelijck U Ed. uyt onse voorige meer dan te veel hebben verstaen, hebbende den<lb/>
carori
<fref ref="1"/>  ofte tolmeester aldaer noch onlanghs sich niet ontsien ons af te eyschen<lb/>
tol van de noch onvercochte coopmanschappen, in de packhuysen berustende ende<lb/>
Comp.8 dienaeren, deselve weygerende, daerover in de ijsers te setten ende alle<lb/>
hoon ende smaet aen te doen, soodat sij gedwongen sijn geworden hem eyndelijck<lb/>
1906 ropias van 24 s.4 het stuck te advanceren, waeruyt als uyt de gewelden,<lb/>
waervan wij U Ed. verleden jaer hebben geschreven, wel af te meten sij, dat het<lb/>
voor ons aldaer niet sekerder en sal sijn als in Pipili.</para>
<remark>«11 dec. ’53 zijn de jachten met Japans zilver er wel aangekomen<lb/>
»</remark>
<para>Mirsia Melckbeeck, . . . die altijt onse hardtste partije geweest is, heeft nu<lb/>
voor selff met de Comp.e te negotiëren, dat is de aencoomende coopmanschappen na<lb/>
hare gewoonte sonder geit naer hem te nemen, die de coopluyden nae appetijt op te<lb/>
dringen ende ons om de betalinge na te laaten loopen ofte met waaren in plaets van<lb/>
geit, na eygen goetduncken gewaerdeert, te betalen, dat den commissaris Verpoorten<lb/>
pladt heeft affgeslaagen, als een zaake zijnde, die de Comp.e ten hoochsten<lb/>
schadelijck soude worden. . . . Ongemeen groote quantiteyt sij de was dit jaer uyt<lb/>
Bengale over landt na Agra vervoert, waerdoor deselve in prijs gesteygert was,<lb/>
doch begon hetselve op ’t laetste weder te stuyten. In den salpeterhandel worden<lb/>
wij daer doorgaens becommert door de nababs Chafferchan
<fref ref="2"/>  ende Nawasischan,<lb/>
die, groote quantiteyt op voorraet hebbende, ons deselve willen opdringen, hetwelck<lb/>
voor eenmael noch lijdelijck zoude wesen; maer ’t is te vresen, dat het daer<lb/>
niet bij soude blijven, maer dat sij, de smaeck van de winsten eens geproeft hebbende,<lb/>
ons alle jaeren daer weder met souden quellen.</para>
<remark>«31 aug. Schiedam via Bengalen naar Perzië gezonden
, 19 oct. 2 jachten voor het<lb/>
halen van rijst voor Batavia naar Bengalen
, totaal car gasoen van f. 69896.5.-; in het<lb/>
ressort van gouverneur Pit is in een jaar uitgegeven f. 210465 en slechts f. 128005 in de<lb/>
handel gewonnen; ds. Frontenius vervangt d Breil te Paleacatte; naar Geylon is wegens<lb/>
de oorlog in het Ambonse maar weinig secours gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Onderentusschen hebben die van Goa in de maendt maert verleden 2 gallioens<lb/>
ende 3 jachten met vivres na Colombo gesonden, die daer oock, nadat tevooren<lb/>
tegen onse jachten de Winthont, Drommedaris ende Renocer omtrent Negumbo<lb/>

<fnote ref="1">Carori, pachter van land- en zeetollen in Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Chafferchan, ten rechte Dja’afarkhan.<lb/>
</fnote>

<pb n="764" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0764"/>
waren slaechs geweest, behouden sijn binnen geraeckt. In hetselve gevecht sijn aen<lb/>
onse zijde 16 mannen dootgebleven, daeronder de schipper op de Winthond, op<lb/>
hetwelck de vlagh van de groote stengh wayde, Cornelis de Gilde, die hem seer<lb/>
manhaft gequeten heeft. De vijandt heeft na ’t seggen vrij grooter schade gel.,<lb/>
maer sij waaren vijff tegen drie ende de galloens groote schepen, soodat de onse,<lb/>
eyndelijck genoechsaem in onmacht geraeckt sijnde, mosten afhouden ende en had<lb/>
de Portugees oock de couragie niet haer te vervolgen, maer was wel tevrede onverhindert<lb/>
voor Colombo te moogen geraken, alwaer sij oock, uyt vrese dat onse<lb/>
schepen haer weder souden bijcoomen, geen lange morgenspraeck hebben gehouden,<lb/>
maer, haer ladinge in der ijl gelost hebbende, op 2 april wederomme na Goa sijn<lb/>
vertrocken met zoodanigen haest ende confusie, datter gesecht wert verscheyden<lb/>
goederen ingebleven ende weder terughgevoert te zijn. Met deselve schepen en<lb/>
heeft Colombo ten aensien van de grootheyt harer consumtie geen genoechsaem<lb/>
ontset van victualiën ende gansch geen crijghsvolck becoomen. Echter heeft de<lb/>
simpele verschijninge derselve zoodanigen schrick aen onse cant veroorsaeckt, dat<lb/>
de vasticheyt van Caleture verlaten ende de macht tot over de riviere Alican<lb/>
omtrent Bilitotte <fref ref="1"/>  verplaetst hebben, de landen, tusschen beyde leggende, den<lb/>
vijandt ten besten gevende tot in de maendt julio verleden, wanneer het leger<lb/>
weder aen Bentot1
<fref ref="2"/>  is gebracht, sijnde de plaets aen de voorn, rivier, daer wij voor<lb/>
desen lange jaaren gelegen hebben.</para>
<remark>«Enkele hoofden lopen naar de Portugezen over
, vgl.
<ref>Foundation, p. 164 </ref>»</remark>
<para>Enige dagen voor de comste der voorsz. Portugeesen schepen was den gouverneur<lb/>
Adriaen van der Meyde in perzoon op den vijand uyt geweest, bij sich<lb/>
hebbende 360 Nederlandtsche soldaten, 100 Javanen en 600 lascarins, waermet op<lb/>
26 maert omtrent Saffragam
<fref ref="3"/>  aen de rivier van Caliture eenige mijlen landwaerd<lb/>
in de Portugeese macht bejegent ende handtgemeen geworden sijn, hebbende een<lb/>
spruyt van deselve rivier tusschen beyde, daer niet wel over conden geraken, in<lb/>
welck gevecht aen onse zijde gebleven zijn de dessave van Mature Sybrandt Groes,<lb/>
3 vaendrichs, een corporael, 2 soldaten, 3 Javanen, een lascarin, behalven 20<lb/>
Nederlanders ende een Javaen gequetst. De Portugees had nae ’t seggen 100 dooden<lb/>
ende 50 gequetsten, dat dan al een heftige ontmoetinge is geweest ende sijn eyndelijck<lb/>
van den ander gescheyden, de vijandt na Reygam Corla
<fref ref="4"/>  ende d’onse na<lb/>
d’ vasticheyt aen Caleture voorn.*, die naderhandt verlaten is.</para>
<remark>«Strijd van Van Goens tegen de bedoelde 5 en andere Portugese schepen
, vgl.<lb/>
<ref>Rijcklof, p. 92-93</ref>; Radjasinga is te Kandi, maar zegt weer af te zullen komen; de<lb/>
kaneelschillers zijn weer aan het werk; 22 olifanten gevangen; Van der Laen te Negombo<lb/>
door Eduard Louw als opperhoofd opgevolgd; Ewout Ruysch wordt dessave van<lb/>
Mature; in aug. en oct. zijn vier jachten met cargasoen van
/. 123269.12.7 naar Ceylon</remark>

<fnote ref="1">Bilitotte, Billitota, ook Welitara, plaats aan de westkust van Ceylon op 6°20 N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bentot, Bentota, plaats nabij de mond van de Alikan, dus iets noordelijker dan de<lb/>
plaats van de vorige noot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Saffragam, Sabaragamuwa, betrekkelijk ver landwaarts in gelegen dorp aan de rivier<lb/>
van Kalutara.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Reygam Corle, Rayigam Korale, landstreek benoorden de rivier van Kalutara.<lb/>
</fnote>

<pb n="765" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0765"/>
<remark>gezonden en 107 soldaten; er zijn drie predikanten; Van Serooskercken te Cananore,<lb/>
vgl.
<ref>Malabar p. 150 , </ref>Van Goens te Wingurla,
<ref>Rijcklof, p. 87-88 , 91</ref>; derwaarts is 22<lb/>
sept. cargasoen van f. 12870.9 - in specerijen gezonden; Van Goens te Suratte,
<ref>Rijcklof, p. 89-90</ref>; voor
- en nadelen van het tolcontract te Suratte; van daar is cargasoen van<lb/>
f. 733469 aangebracht, w.o. f. 28568 aan diamanten; 23 sept. zijn jachten derwaarts<lb/>
gezonden met cargasoen van f. 137816.12.14 en voor Perzië f. 96562.14.10
, werwaarts<lb/>
uit Suratte f. 306575 is gebracht; Van Gent zal Pelgrom als directeur van Suratte<lb/>
vervangen; van 1 juni 1653 tot 31 mei ’ 54 is in die directie f. 419131.19.8 gewonnen in<lb/>
de handel; de onkosten bedroegen f. 184481.11.1<lb/>
»</remark>
<para>De gouv.r Haffes heeft desen jare weder zeer geijvert om van ons te hebben<lb/>
voor de schepen van den Coninck 5 Franse ende 3 of 4 Hollandtse metale halve<lb/>
cartouwen nevens 2 swaare ankers. De stucken sijn hem affgeslagen, maer de ankers<lb/>
toegestaen om hem een weynich genoegen te geven.</para>
<remark>«De Maecht van Dordrecht door de Portugezen genomen ter rede van Suratte;<lb/>
Sarcerius heeft in Bandar Kong voor f. 5750.4- aan parels gekocht, meer was niet<lb/>
verkrijgbaar, daar de Sjah liet opkopen<lb/>
»</remark>
<para>In gevalle u Eed. geraden achten dien handel te vervolgen, dat een a twee<lb/>
gauwe ende experte coopluyden eenige weynige tijt voor d’ordinarise vangst nae<lb/>
de Barnisch off Julphaerse eijlanden<fref ref="1"/> , alwaer dat juweel gevist wert, wierden<lb/>
verordineert om aldaer van de eerste tot de laetste vangst te blijven ende alsoo<lb/>
onderwijlen den opcoop uijt de eerste handt waer te nemen.</para>
<remark>«Op de zuivere parels, waard f. 3806.12-, die naar Batavia zijn gezonden
, wordt<lb/>
weinig winst verwacht, waarom den directeur is gelast de inkoop te staken<lb/>
»</remark>
<para>. . . ’t Jacht de Zijdworm, welck nevens de jachten Robijn ende Zaphier de<lb/>
twee rijck geladene sijdscheepen de Jasques en de Morgenster . . . tot convoij<lb/>
waeren toegevought, masteloos voor Gamron weder was verschenen, relaterende<lb/>
desselffs wedervaren, ’t verongelucken van t’ jacht de Robijn ende de sobre gestalte<lb/>
van de Morgenster, waervan tot heden tael noch teecken is vernomen, maar sekerlyck<lb/>
aff te meten met sijn volle ende ryke zijdladingh nevens de Robijn te gronde<lb/>
sal sijn gegaen, de gesalveerde Zijdworm was nevens sijn groote mast drie van sijn<lb/>
bovenstucken meede genootsaeckt over boort te setten.</para>
<remark>«Nog onbekend, hoeveel zijde is ingekocht; Sarcerius verwacht verlaging van de<lb/>
koopprijs<lb/>
»</remark>
<para>
. . . Wegens genot van courtosie ende faveur heeft den e. Sarcerius sich ten<lb/>
genoegen te bedancken, wert om het surplus van de 20000 thomannen niet meer<lb/>
gemollesteert, maer laeten die pretensie als ongefundeert vaaren, gel. oock deselve<lb/>

<fnote ref="1">Barnisch of Julphaerse eilanden, Algemeen bekend is, dat parels komen van de<lb/>
Bahraineilanden.
<emph>Fryer</emph> II, p. 364 noemt Julfar als de plaats aan de Perzische Golf, waar de<lb/>
beste te krijgen waren. Een toelichtende noot spreekt dan slechts over de Bahrainbank. Ik<lb/>
vermoed, dat Barnisch een schrijffout is voor: Barinsch = Bahrains.<lb/>
</fnote>

<pb n="766" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0766"/>
noijt ter ordre van Sijn Maijes.1 is getenteert, maer eenlijck eenige vexatiën sijn van<lb/>
Comp.8 qnaetgunstige, die om d’eene off d’andere schenckagie d’E. Comp.e<lb/>
t’extorqueren voortgecoomen sijn, gelijck mede het versouck om een Persiaens<lb/>
negotiant nae Europa tot opcoop van eenige rariteyten voor Sijn May es.
<super>1</super> met<lb/>
Comp.8 schepen te versenden, daer vernemen, dat den sabandar van Gamron den<lb/>
directeur seer hart om aen is geweest, maer op de stijve weygeringh van den<lb/>
directeur daer weder aff met genougen gedesisteert, vertoonende haer alsdan, off<lb/>
door haer bewerckingh off toedoen Sijn Mayest.* van dat en diergelyck versouck sal<lb/>
supersederen, dat ingevalle sulcx Syn Maijes.ts ordre ende ernstige intentie was, zoo<lb/>
licht niet soude doen slippen. Voormelte sabander, Hossenbeeck <fref ref="1"/>  genaemt, heeft<lb/>
op sijn eerste aencomen op Conincx’ tol den directeur t’ synen logiemente doen<lb/>
roepen, syn e. met ernstige mine s’ Conincx’ ordre om het surplus boven de 20000<lb/>
th om
<und>mannen</und> wegens aen te brenge goederen te vorderen, mede Comp.8 packen, aen<lb/>
landt coomende, te willen visiteren aensegt, waer op bij den directeur nae gelegenth.<lb/>
g’antwoort, sich op s’ Conincx verleende firmannen beroepende, welcke ingevalle<lb/>
d’E. Comp.e van die dagelycxe vexatie ende importuniteyten van de subalterne<lb/>
gouverneurs niet machtich waren te bevrijden, hij wiste, waer naer sich alsdan te<lb/>
reguleren hadt, sulcx dien nieuwlincx, vermerckende des directeurs gemaeckte<lb/>
ontsteltenis, is van discours verandert met asseurante toeseggingh, d’E. Comp.e<lb/>
van hem meer faveur ende courtosie te verwachten hadt, als oijt voor desen van sijn<lb/>
voorsaten genoten, voor welcke promesse bedanckt sijnde, liet seer heerlijck opdissen,<lb/>
verscheyde minen van extraordinarie genegentheijt tot d’E. Comp.e vertoonende,<lb/>
sulcx wel aff te meten is, zoodanige voorwerpselen maer middelen sijn om<lb/>
haer macht te vertoonen onder schijn, off sij moderateurs van ’s Conincx ordre<lb/>
waaren, daermede dan een plasdanck trachten te behalen.</para>
<para>Den nieuw gesuccideerde gouverneur in plaets van den goeden Tomas Coulibeeck<lb/>
. . . is na dartich dagen regering tot sonderlyk genougen ter oorsaeck van<lb/>
sijn overgrote schraperyen in sijn eerste beginselen overleden, sulcx ons versouck<lb/>
voor den selven gedaen om eenige arabische boeken, uijt de latijnsche off duytsche<lb/>
tael overgeset, wel mach werden gestaeckt, doch wert doorgaens onder de<lb/>
grooten veel vragen gedaen om raare verrekijkers, neusbrillen ende andere ceurieuse<lb/>
geslepen glasen, die vreemde vertooningen geven, onder anderen heeft Sijn<lb/>
Conincklyke Maij.1 om een cubic opricus<fref ref="2"/>  alsmeede cleene hondtjes aen den<lb/>
directeur expres doen schrijven, welcke, becomelyck sijnde, groote gunst omtrent<lb/>
dien Vorst daermede te bewercken is, insonderheijt omtrent den couler agasi
<super>3 <fref ref="3"/> </super>,<lb/>
welcke een perzoon is van seer groote estime ende tot het bestier van het gantsche<lb/>
rijck by decadence off overlyden van den achtumadoulet, gelyck . . . door<lb/>
t’aff sterven van de genoemde douleth reets soude zijn geschiet, staet verheven te<lb/>
werden. Gemelte hr. heeft specialijck aen ons om rijnse brandewijn doen versoucken<lb/>
ende om extraordinarie groote doggens ; U Ed. gelieve ons sooveel als mogelijck<lb/>
van die gementioneerde soorte te laaten geworden om die Monarch in sijn<lb/>
curjeusheijt te voldoen, waermede meer als met groote geschencken uijt te winnen is.</para>

<fnote ref="1">Hossenbeeck, Huseinbeg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cubic opricus, vermoedelijk een schrijffout voor cubus opticus. Ik weet evenwel<lb/>
niet, wat voor instrument hier wordt bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Couler agasi, kullar agasi; perzisch, letterlijk hoofd van de slaven, de bevelhebber<lb/>
 
 van een uit slaven samengesteld keurcorps.<lb/>
 </fnote>

<pb n="767" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0767"/>
<para>In ’t gouvemo van Gamron was weder een groot perzonagie, synde hartogh<lb/>
van Tauris <fref ref="1"/> , gesuccedeert, welcke, nae ’t sich laet aensien, sijn voorsaet in gewelden<lb/>
niet wij eken zal ende bovendien soo opgeblasen van hoochmoet, dat naulyex<lb/>
ijemt. ter audiëntie wil gedoogen. Hoe sich jegens d’E. Comp.e sal gedragen, moet<lb/>
den tijt leeren, daer door sijn thien dagen aenwesens den directeur alreets ’t beste<lb/>
gevoelen niet van heeft. Wij willen hoopen, dat, desselffs hochmoet de pestilentiale<lb/>
Gamronse lucht niet cunnende verdragen, die groote potentaten een affkeer van<lb/>
dat gouverno mogen krygen ende eyndelijck een medegaander ende beter humeur,<lb/>
als den ouden Thomas Coulibeeck is geweest, mach coomen te succederen.</para>
<remark>«Vervólg gegevens Philip Angel
<ref>, Landsverzameling, p. 48-49 </ref>»</remark>
<para>Seker Frans padre, Francisco Regordi, met sijn leeck voor eenige tijt in<lb/>
Espahan uijt Vranckrijck aengecoomen, was op 7e decembr. des verloopene jaers<lb/>
weder vertrocken met schrijvens van Sijn May.1 aen den Franschen Conink, hy syn<lb/>
land voor desselffs negotianten volgens des padres versouck soo te waater als te<lb/>
lande openstelde ende, zoo gerucht wierd, soude ’t selve te waater onderstaen<lb/>
worden. . . .</para>
<para>Den coopman Jan Tavemier is, na een seer proffitabele negotie in juweelen,<lb/>
insonderheijt rouwe diamanten, in ’t rijck van Golconda gedaen hebbende, weder<lb/>
over Suratte en Persia nae Europa vertrocken, wij sullen in aenstaende emstelijck<lb/>
U Ed. ordre om die Europise trafiequanten egeene accommodatie te doen aen<lb/>
Comp.8 residenten alomme repeteren met ordre om ons van deselve, soo wanneer<lb/>
eenige coomen te verschijnen, pertinent advijs vanhaer gedoente te geven om U<lb/>
Ed. daervan prompte kennisse te doen hebben.</para>
<para>Van seker Comp.8 minister, een ondercoopman, synde met de jongste schepen<lb/>
uijt Persia gecoomen, hebben mondeling verstaen, dat uijt Espahan met de zijdecaffila,<lb/>
coomende in Ciras, seker Nederlander, uijt Europa gecoomen, soude hebben<lb/>
ontmoet, met namen Eneas Menelaus
<fref ref="2"/> , synde, soo voorgaff, een burgemeesterssoon<lb/>
van Leeuwaerden off Franiker ende doctor in de medecijnen, welcke met hem<lb/>
in compe tot in Gamron is gereyst met meeninge om d’Indoustance quartieren te<lb/>
besichtigen. Gementioneerde ondercoopman verhaelt mede, dat uijt Aleppo door<lb/>
den residt. Coeschot
<fref ref="3"/>  aen den directeur in Parsia soude syn g’adviseert, aldaer<lb/>
eene van Lentele
<fref ref="4"/>  . . . daer was g’arriveert met voorgeven, dat commissie hadde<lb/>
om wegens U Ed. voortreffelijck Comp.e op Coromandel te resideren, naderhandt<lb/>
was door de padres uijt Bassora g’adviseert, dat zoodanigen perzoon in Bagadet<lb/>
zoude zijn verschenen. Waer verbleven is, was noch onbewust. . . .</para>
<para>
Tot bewaringh van ’t Engels schip d’Endever als andere te verwachtene<lb/>
schepen heeft den directeur geduijrich een waackend ooge door de cruijsende<lb/>
jachten Popkensbr., d’Goude Leeuw ende de Sijdworm doen houden, welcke<lb/>
laeste, door een overmate storm een sware leckagie ende ’t roer gansch ontrampeneert<lb/>
hebbende, voor Gamron ter rheede was gecomen, laatende de twee jachten<lb/>

<fnote ref="1">Tauris, Tabris, destijds na Ispahan de grootste stad van Perzië op ruim 38° N.B.<lb/>
en 46°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Eneas Menelaus. Een persoon van deze zonderlinge naam, afkomstig uit Harlingen,<lb/>
werd 1644 ingeschreven aan de Utrechtse Universiteit.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Comelis van Coeschot was consul te Aleppo tot zijn overlijden in 1661.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Van Lentele is mij niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="768" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0768"/>
ter g’ordonneerde plaetsen cruijsen, welke op 18 januarij des morgens 3 schepen in<lb/>
’t gesicht bequamen, synde d’Engelsche Welcom met 32, de Duijff met 26 ende de<lb/>
Valck met 26 stucx geschuts, daer naetoe gestevent, jegens den avondt by den<lb/>
anderen coomende ende den tijt van elff glasen in de nacht geduijrich gevochten,<lb/>
krygende d’Engelse eyndelyck ’t faveur van de windt, ter rhede van Gammeron<lb/>
nevens d’onse zijn gecoomen. Sijnde aen onser syde 18 gequetste ende 3 dooden<lb/>
ende bij d’Engelse niet minder als vijfftich gesneuvelt nevens zeer veel gequetsten.<lb/>
Voorn. Engelse, ten anker sijnde, hebben aenstonts tot vertreck g’arbeijt, sijnde in<lb/>
drij dagen seylveerdich, hebbende in contant over de 400000 gl. ende 40 balen syde<lb/>
nevens andere cleynicheden ingenoomen, den 22 d° in compe. van de Endever,<lb/>
welcke geduyrende ’t slaen Gammerons reede was aengelangt, weder t’ seyl<lb/>
gegaen, blijvende den directeur onmachtich met syn drij schepen, welcke gants<lb/>
ontbloot van scharp ende gesamentlyck maer met 81 coppen voorsien waaren, die<lb/>
vier klouke wel gemande schepen te volgen, in volcoomene hoope sijnde, dat de<lb/>
verwachtene Batavische schepen in de mondt souden loopen, gelijck zoodanich<lb/>
oock uijtgevallen is; ontmoetende omtrent Sindi de schepen Sluijs, Avenhorn,<lb/>
Cabbelau, Muyden ende Saphier, welcke d’Engelse aengetast, d’ Valck vermeestert<lb/>
ende d’Endever gesonken is, de twee andere jachten, daer de contanten in waaren,<lb/>
door haer welbeseyltheijt ende d’onversichticheijt van d’onse ontcoomen. ’t Jacht<lb/>
Muyden en de Zaphier syn met de veroverde Valck na Zuratte gekeert, d’anderen,<lb/>
Sluijs, Avenhorn ende Cabbeljauw, zijn op den 6e Martij voor Gamrons rheede<lb/>
g’arriveert
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Het cargasoen van f. 123199.6.14 is nog niet verkocht tot op 19 maart wegens<lb/>
uitblijven van kooplieden; 22 sept. 2 jachten met cargasoen van f. 96562.14.10 naar<lb/>
Herzie gezonden; Sarcerius op zijn verzoek door Berclchout opgevolgd; zending van de<lb/>
Haes naar Mauritius op 8 maart , 11 oct. terug , vgl.
<ref>Mauritius p. 1032-1033</ref>; het<lb/>
ebbenhout wordt er schaars; de kosten waren er 1 april 1653 tot 31 maart ’ 54 f. 13357.<lb/>
11.11, de winst op verstrekte goederen f. 2959.17.14 ; de Kaap is van levensmiddelen<lb/>
voorzien moeten worden<lb/>
»</remark>
<para>Vermits het ophouden van den Engelschen oorloch zoo meenen wij, dat<lb/>
voortaen niet van noode sal sijn daer soo grooten guamisoen te houden tot<lb/>
beswaemis van de Comp.e, wes goet hebben gevonden den . . . commandeur aen te<lb/>
schrijven hetselve te besnoyen tot op 50 cloecke coppen ende ons de overige toe te<lb/>
senden . . . Geit meenen wij, dat aen de Caep niet en zal dienen dan tot debauche<lb/>
van het volck ende om de opperhooffden te verrijken, gelijck op het eyl.* Mauritius<lb/>
gesien is, alsoo het guamisoen cost ende cleedinge van de Comp.e geniet ende<lb/>
buytendien niet te coop en is dan brandewijn ende arrack, soodat wij goet hebben<lb/>
gevonden op vertrouwen van U Eed.e welnemen de 3000 gl., door de Camer Amsterdam<lb/>
derwaerts gesonden ende voorbij geraeckt, hier te behouden. Van andere<lb/>
behoeften sullen niet naelaten deselve residentie van tijt tot tijt na vermogen te<lb/>
voorsien.</para>
<remark>«Gegevens Batavia, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 44 </ref>boven; met het oog op brandgevaar<lb/>
de burgers geanimeerd stenen huizen te bouwen; landbouw en Mataramse zaken
,</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Portugueae</emph> II, p. 304-307.<lb/>
</fnote>

<pb n="769" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0769"/>
<remark>t. a. p. p. 44 45 midden; schepen te Japara voor het halen van rijst, waarvan ruime<lb/>
voorraad nodig is; gegevens Bantam, t.a.p. p. 45; het Engelse schip Jonathan is daar<lb/>
aangekomen; vrede met Engeland, t.a.p. p. 45<lb/>
»</remark>
<para>Acht j oneken sijn desen jaare uyt China op Batavia geweest, dat vrij wat<lb/>
neringe heeft gegeven. Mette selve hebben ontfangen een brieff van den mandorijn<lb/>
Cocksinja, versouckende restitutie van de coopmanschappen, door de Cantonsvaerders<lb/>
uyt een sijner joneken gelicht, deselve tot een hoge somme begrootende,<lb/>
waerop wij hem om alle onlusten, die der uyt souden moogen ontstaen, te mijden<lb/>
in vergoeding hebben toegesonden 100 p.1 peper, 2 perpetuanen ende 10 fijne<lb/>
mouris, willende verhoopen, dat sich daermede sal houden gecontenteert, sijnde<lb/>
jegenwoordich een man van macht ter zee, die ons veel quaet soude connen doen.</para>
<para>De Latijnsche schoole wort na U Eed.e bevel noch aengehouden, op hope dat<lb/>
de vruchten mettertijt de oncosten versoeten sullen.</para>
<remark>«4 predikanten doen dienst te Batavia; de handelswinsten bedragen er f. 695614,<lb/>
de landsinkomsten f. 313155, maar de kosten f. 1338204 ; aankomst van Huift, afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst VI, p. 45-46</ref>; Verburch en Steur door Heren
<emph>XVII</emph> tot raad-ordinair,<lb/>
Van Goens tot raad-extraordinair benoemd; 4 retourschepen vertrekken onder De<lb/>
Lairesse , vroeger opperhoofd te Ahmadabad; cargasoen:<lb/>
»</remark>
<para>Voor d’Camer Amstr.</para>
<table n="40">
<row n="40" row="1">
<cell n="40" row="1" col="1">poyersuyker</cell>
<cell n="40" row="1" col="2">sappan</cell>
<cell n="40" row="1" col="3">peper</cell>
<cell n="40" row="1" col="4">c.*</cell>
<cell n="40" row="1" col="5"></cell>
</row>
<row n="40" row="2">
<cell n="40" row="2" col="1">In ’t schip Muyden. .</cell>
<cell n="40" row="2" col="2">265 062 ®</cell>
<cell n="40" row="2" col="3">22 020 ffi</cell>
<cell n="40" row="2" col="4">264 751</cell>
<cell n="40" row="2" col="5">ƒ 85 797 15</cell>
<cell n="40" row="2" col="6">9</cell>
</row>
<row n="40" row="3">
<cell n="40" row="3" col="1">XnWeesp .</cell>
<cell n="40" row="3" col="2">211 982 &lt;£</cell>
<cell n="40" row="3" col="3">23 145 ffi</cell>
<cell n="40" row="3" col="4">444 978</cell>
<cell n="40" row="3" col="5">„ 104 527 6</cell>
<cell n="40" row="3" col="6">6</cell>
</row>
<row n="40" row="4">
<cell n="40" row="4" col="1">Voor Middelbr.</cell>
</row>
<row n="40" row="5">
<cell n="40" row="5" col="1">In Terschellink . . .</cell>
<cell n="40" row="5" col="2">300 665 «</cell>
<cell n="40" row="5" col="3">34 733 ®</cell>
<cell n="40" row="5" col="4">334 171</cell>
<cell n="40" row="5" col="5">„ 88 122 7</cell>
<cell n="40" row="5" col="6">5</cell>
</row>
<row n="40" row="6">
<cell n="40" row="6" col="1">Voor Enckhuysen.</cell>
</row>
<row n="40" row="7">
<cell n="40" row="7" col="1">In de Draeck ....</cell>
<cell n="40" row="7" col="2">211 982 &lt;8</cell>
<cell n="40" row="7" col="3">29 970 ®</cell>
<cell n="40" row="7" col="4">451 637</cell>
<cell n="40" row="7" col="5">„ 100 587 10</cell>
<cell n="40" row="7" col="6">7</cell>
</row>
<row n="40" row="8">
<cell n="40" row="8" col="1">Tesamen .</cell>
<cell n="40" row="8" col="2">989 691 ®</cell>
<cell n="40" row="8" col="3">109 868 «</cell>
<cell n="40" row="8" col="4">1495 537</cell>
<cell n="40" row="8" col="5">ƒ 379 03419 11</cell>
</row>
<row n="40" row="9">
<cell n="40" row="9" col="1"></cell>
</row>
</table>
<remark>«f. 21019.4.- aan wissels op patria voor derden getrokken; krijgsjachten naar<lb/>
Birma en het vaarwater tussen MaJcassar en Amboina te zenden; de Eagle is 1 aug. te<lb/>
Goa gekomen, 3 andere schepen liggen in Engeland zeilvaardig; bij Madagascar zijn<lb/>
2 Portugese schepen, naar India varende, gezien; f. 47301.10.14 aan wissels op patria<lb/>
voor repatriërenden<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>