<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="821"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hulft, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur, Van der Beecken; Batavia, 1 april 1655"/>
<meta key="rawdate" value="1 april 1655"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1655"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hulft, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur, Van der Beecken"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Gerard Hulft, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Nicolaes Verburch, Dirck Steur, Willem van der Beecken"/>

</header>
<body>
<pb n="821" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0821"/>
<head>VI. JOAN MAETSUYKER, GERARD HULFT, CAREL HARTZINCK,<lb/>
JOAN CUNAEUS, NICOLAES VERBURCH, DIRCK STEUR EN WILLEM<lb/>
VAN DER BEECKEN, BATAVIA 1 april 1655.</head>
<folio>1099,fol. 487-500.</folio>
<remark>«De retourvloot is 13 febr. door Straat Sunda geraakt; uit patria aangekomen<lb/>
18 maart de Prins, 160 koppen, 10 doden, 24 maart Nieuw Enckhuysen, 236 koppen,<lb/>
w.o. 8 vrouwen, 14 doden; de Prins vertrekt nu met lading van
/. 86266 -.7, vnl.<lb/>
peper, suiker en sapanhout; hij moet wel de Kaap, niet St. Helena aandoen en door<lb/>
het Kanaal varen; zending op 20 febr. van schepen naar Amboina, Banda en Timor<lb/>
met rijst en naar Mauritius en de Kaap; op Mauritius is het personeel tot 30 man<lb/>
verminderd; op 8 maart vaart een schip naar de Westkust; aankomst van Atjehse<lb/>
gezanten, dezelfde, die in 1654 de bestraffing van de moordenaars in Perak niet<lb/>
hebben doorgezet
<lb/>
»</remark>
<para>Sij wenden tot haer onschult voor, dat Truytman, met haer in Perach gecomen<lb/>
sijnde, terwijl sij na de Sulthan waren opgereyst om met denselven over<lb/>
de uytvoeringe van liaere last te confereren, getracht soude hebben met de<lb/>
oorloghsvaartuygen, die bij hem hadde, tot onder ofte voorbij de vasticheden, die<lb/>
de Perahesen op de rivier hadden gemaect, tegen derselver danck ende protestatie<lb/>
op te corten, om hetwelck te beletten haer genootsaeckt hadden gevonden daerin<lb/>
te schieten, waerdoor dan de onderhandelinge was geïnterrumpeert ende tot<lb/>
openbaare faictelijckheden uytgevallen tot seer groot leetwesen van de Coninginne<lb/>
ende alhoewel het voorsz. attentaet bij de onse ontkent wort, oock geen waerschijnehjckheyt<lb/>
en heeft, soo schijnt evenwel, dat sij de Mayes.1 hetselve soo hebben<lb/>
weten wijs te maecken, van welcke opinie sij oock niet wel te diverteren sal wesen.<lb/>
De voorn, gesanten en hebben buyten den brief van de Mayest. geen last om ietwes<lb/>
met ons te besluyten ofte ons eenige toesegginge te doen, maer willen ons echter<lb/>
zeer hooch versekeren van des Coninginnes goede meninge ende intentie om ons<lb/>
satisfactie ende contentement te geven, hetsij dan mettet straffen der voorsz.<lb/>
moordenaers ofte andersints. Of hetselve nu zoo breet al volgen sal, wert bij ons<lb/>
getwijffelt, te meer omdat verstaen, dat het hof van Achin zoo geheel absoluten<lb/>
gebiet over de Perahesen niet en heeft, een stoudt ende ongebonden volck sijnde<lb/>
ende dat den dato tommagon, die wel de grootste autheur van meergeroerde moort<lb/>
gesecht wort geweest te sijn, middelerwijle vermits het overlijden van den Sulthan<lb/>
in desselfs plaetse gesuccedeert sij ende daer nu het hoochste gebiedt is hebbende.</para>
<folio>Fol. 489r-v.</folio>
<remark>«Batavia bereid tot vrede met Atjeh<lb/>
»</remark>
<para>
Onder de redenen, die ons daertoe hebben doen inclineren, is wel de voornaemste,<lb/>
omdat bij besettinge van de bare van Achin, dat het ooghmerck zoude<lb/>
zijn geweest om daerdoor de groote vaert der Mooren te stutten, swaricheyt souden<lb/>
hebben gemaect oock die van de Engelse natie daerbuyten te houden om de<lb/>
ongenuchten, die daeruyt zouden mogen rijsen ende dat sonder hetselve het doelwit<lb/>
niet en soude worden bereyckt, maer dat in plaets van dien deselve vrunden een<lb/>
groote deure soude geopent worden om haer van onse ongelegentheden te dienen<lb/>
ende onse preëminentiën soo in Achin als op de Westcust te ondercruypen, hetwelck<lb/>
naderhandt wellicht niet te repareren zoude sijn. Wij hebben dan goet-<lb/>

<pb n="822" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0822"/>
gevonden nietten eersten over Malacca na Achin te senden den e. Dirck Schouten,<lb/>
bouckhoudergenerael
<fref ref="1"/> , die in die quartieren ervaren is ende de maleytse taaie<lb/>
seer wel spreect ende daertoe te gebruyken de jachten Jonge Prins ende Alckmaer.<lb/>
. . . De instructie, die wij denselven gedencken mede te geven, sal ten principalen<lb/>
bestaen uyt de volgende poincten, namentlijck dat de Coninginne alsnoch sal<lb/>
straffen de schuldige aen de moort in Perach, aen de onse begaen, gelijck sij voor<lb/>
desen toegestaen ende belooft had of dat sij ons daermet sal laaten geworden,<lb/>
2. dat sij ons zal verleenen een nieuwe eeuwichduyrende firman van de preëminentiën<lb/>
ende vrijheeden, op de Sumaterse Westcust aen de Comp.e voor desen<lb/>
vergunt, 3. dat sij ons bovendien opnieuw sal toestaen ende vergunnen alle den<lb/>
thin, in Perach vallende, tot vergoedinge van de oncosten, die wij eenige jaaren<lb/>
aen den anderen tot straffe der moordenaren sij[n) genootsaect geworden te doen<lb/>
ende ten laesten dat, dewijle de Engelsen al eenige jaaren verleden Achin verlaten<lb/>
hebben ende de Portugesen haere ende onse oude vijanden sijn, voortaen in toecomende<lb/>
geen andere Europase natiën dan alleen de Nederlandtse Comp.e in Achin<lb/>
ofte andere plaetsen, onder haer gebiet staende, en sullen werden geadmitteert . . .</para>
<folio>Fol. 489v-490v.</folio>
<remark>«De eerste twee voorwaarden moeten worden toegestaan; twee grote branden in de<lb/>
noor der voor stad van Malakka; in het Perakse een onbekend riviertje ontdekt, waar 13<lb/>
bahar tin is aangehaald<lb/>
»</remark>
<para>Dit sal wellicht de plaets sijn, door dewelcke sij doorgaens haere vaartuygen<lb/>
hebben weten uyt ende in te crijgen, die, nu mede ontdect sijnde, haer licht in<lb/>
meerder becommeringh sal stellen, bijaldien de besettinge noch langer blijft continueren.<lb/>
</para>
<remark>«Te Malakka is één predikant voldoende; uit Arakan zijn 170 last rijst en 200<lb/>
slaven te Malakka aangevoerd; 10 maart is de Vlieland via Malakka om daar peper<lb/>
te laden naar Thaiwan gezonden; zending op 13 maart van een schip naar Djambi;<lb/>
6 maart naar Japan; berichten 27 maart met de Zeerob uit Goromandel ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Den nabab had eyndelijck onse presenten, a.° 1653 gesonden, geaccepteert<lb/>
tesamen met den peper van het jacht Nasar eth, maer het jacht selve noch niet, dat<lb/>
ons noch aen de handt bleef niet zonder pericul van d’een of d’ander tijt door leekte<lb/>
te sineken ofte door quaet weder tegen de wal te geraecken ; wij verhoopen, dat ons<lb/>
naderhandt van hetselve mede zal hebben ontlast. Over de prijs der cleeden, alhier<lb/>
van sijn volck aengenomen, en is mede noch niet geaccordeert, zijnde met de 5500<lb/>
pagoden, hem door de gen. gouverneur (meer als onse taxatie bedraecht) aengebooden,<lb/>
niet tevreden, maer meent, dat hem ten minsten 50 ten hondert toecomt<lb/>
van ’t bedragen, nae sijn eygen opgeven ingestelt, dat vrij hooger zoude loopen.</para>
<folio>Fol. 492r-v.</folio>
<remark>«Hij heeft de specerijhandel voor een ieder opengesteld<lb/>
»</remark>
<para>
Hij is bij den Golcondasen Coninck weder aengenomen ende in al sijn voorige<lb/>
digniteyten herstelt, maer houdt echter bedenekelijke correspondentie metten<lb/>
Mogol, tenderende, zoo gerucht wort, tot herstellinge van den Coninck van Carna-<lb/>

<fnote ref="1">Dat Schouten dit ambt bekleedde, dient toegevoegd aan de gegevens omtrent hem in<lb/>
dl. I, p. 666, noot 4.<lb/>
</fnote>

<pb n="823" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0823"/>
tica, mits dat hij gestelt zoude worden tot vertrouwde des rijcx, hetwelck men<lb/>
meent voor de Comp.e niet dienstich te zullen wesen, omdat hij dan wellicht de<lb/>
Naycken van Tansjouwer ende Madure zal willen op ’t lijf vallen ende sich dienvolgende<lb/>
meester maecken van de suyderquartieren, daer de Comp.e jegenwoordich<lb/>
genoechsaem een vredige negotie geniet.</para>
<remark>«Er is in Goromandel evenwel in 'plaats van 10 maar 5\ ton van Thaiwan<lb/>
gekomen; de 3 ton goud, van daar te Batavia aanwezig , is voor Bengalen nodig; de<lb/>
Gabo Jasques is 21 dec. van Pegu in Bengalen gekomen met Chinese muntjes, goud<lb/>
en robijnen, waard f. 169908; het schip is met cargasoen van f. 41944, vnl. suiker, naar<lb/>
Perzië doorgestuurd zonder Masulipotam aan te doen; het Engelse jacht Hart uit<lb/>
Bengalen is door een ongeval voor Madras opgehouden, waar het particuliere Eng.<lb/>
jacht Catharine 14 nov. uit Engeland is gekomen, dat de vrede bekend maakte; dat jacht<lb/>
is 1 febr. met lading suiker, salpeter, peper en kaneel gerepatrieerd met den president<lb/>
Baker<lb/>
»</remark>
<para>De acht joncken, die wij dit jaer uyt China waaren verwachtende, sijn hier<lb/>
alle behouden aengelandt, dat vrij wat neringh in Batavia maect ende staen<lb/>
deselve goede quantiteyt peper ende andere coopmanschappen van hier te slepen.<lb/>
In Palembangh verstaen wij, dat mede een Chinese jonck sij leggende ende alsoo<lb/>
hetselve van seer schadelijcken gevolge soude worden, omdat den peper in Palembangh<lb/>
sooveel betercoop is als alhier, waerdoor den handel van Batavia soude<lb/>
worden gediverteert, soo hebben in Raade van India (om daerin te voorsien)<lb/>
goetgevonden metten eersten derwaerts te senden de fluyt den Os. . . . nevens 2<lb/>
gearmeerde chaloupen met een brief aen de Pangoran om aen de Comp.e alleen<lb/>
gelevert te hebben alle den peper, in Palembangh vallende, uyt cracht van het<lb/>
contract met Sijn Hoocheyt gemaect in den jaare 1642
<fref ref="1"/> , doende daerbenevens die<lb/>
van de voorsz. Chinese joncke insinueren haer niet te verstouten eenigen peper in<lb/>
Palembangh te laaden ofte uyt te voeren, tenwaare na Batavia, of dat wij haer, in<lb/>
zee comende, sullen aensnoeren, tot welcken eynde de voorsz. chaloupen buyten de<lb/>
rivier sullen blijven cruyssen. Ende alhoewel het voorsz. contract eenichsints<lb/>
verstorven schijnt te wesen, doordien wij nu in acht ofte thien jaaren geen scheepen<lb/>
om peper in Palembangh hebben gehadt, soo willen wij echter verhoopen, dat den<lb/>
Pangoran hem door onsen brief ende de goede schenckagie, die daernevens gedenoken<lb/>
te senden, zal laaten bewegen ons versoeck in te willigen, mits dat wij ons<lb/>
verbinden sullen voortaen alle den peper, die door particulieren niet na Batavia<lb/>
gebracht en wort, met eygen scheepen te haaien . . . Uyt de vrunden, met de<lb/>
voorige scheepen overgaende, zullen U Ed. verstaen, hoe in de Straet Sunda van<lb/>
de Javanen dootgeslaagen sij een stuyrman van het schip de Perel. Wij hebben<lb/>
daerover te Bantam justitie doen versoecken, doch zonder vrucht, nietjegenstaende<lb/>
de moorders genoech bekent sijn. Ondertusschen gelaten sij haer, of zeer genegen<lb/>
waeren tot vernieuwinge van de vrede, zeer verlangende nae de besendinge, die sij<lb/>
geern saagen, dat wij tot dien eynde wederom deeden, dat alleen om de schenckagie,<lb/>
die sij daermede verwachten, te doen is ende dan sal
<super>5t</super> weder evenveel sijn, soo niet<lb/>
slimmer als tevooren.</para>

<fnote ref="1">Contract van 20 oct. 1642, afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXLVII.<lb/>
</fnote>

<pb n="824" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0824"/>
<remark>«Aan die van Bantam een pas voor een schip met 30 man naar Makassar verleend;<lb/>
bezwaren der vrijburgers tegen de bepaling , dat de Compagnie altijd preferent<lb/>
schuldeiser is, vgl.
<ref>Plakaatboek I, p. 436</ref>; na de twee grote branden kunnen zij daardoor<lb/>
geen geld lenen voor de heropbouw; daarom die preferentie gemodereerd, hypothecaire<lb/>
schulden zullen voorrang hebben, ibid. II p. 204; aan de bemanning van de Prins<lb/>
twee maand extra-gage beloofd, zo ze geen Franse en Engelse havens aandoen; wissels<lb/>
op patria voor f. 25204.9.6 en bovendien f. 16000.18.16 voor erfgenamen aldaar; de<lb/>
handel in Malaklca staat al 2\ maand stil<lb/>
»</remark>
<para>20 february verleden was daer weder een wancan ofte cleyne jonck nyt China<lb/>
aengecomen, thuysbehoorende in Aymuy, niettegenstaande de ernstige insinuatie<lb/>
hen verleden jaer gedaen om voortaen alleen op Batavia te mogen vaaren, dat den<lb/>
mandorijn Cocxinia soo niet can verstaen, gelijck blijct uyt sijn brief, tot geleyde<lb/>
van deselve wancan aen den gouverneur . . . geschreven, waerin sustineert, dat<lb/>
hem sulcx niet en can worden verboden, omdat Batavia, Tayoan ende Malacca één<lb/>
landt is ofte onder één gebiet sij staende, hetwelck ons noch te verdragen soude<lb/>
sijn, maer hebben zeeckere kennisse becomen, dat in Johor mede een jonck,<lb/>
denselven mandorijn toebehorende, sij leggende, besijden noch 6 andere, die de<lb/>
nachoda van de voorsz. wancan verclaert, dat bij denselven souden sijn geëquipeert,<lb/>
namentlijck 3 na Siam, een na Ligor, een na Sangora, een na Patany, hoe<lb/>
doende, hij alles can waernemen ende na hem sleepen, dat in die gewesten te doen<lb/>
is sonder Tayoan, Batavia ofte Malacca meer nodich te hebben ofte ons iets overich<lb/>
te laaten, waerom wij meenen, dat sij aen die cant niet nader sullen dienen te<lb/>
comen dan tot Siam, hetwelck ons dan noch schadelijck genoech sal wesen, omdat<lb/>
den tin en de peper mede derwaerts sal gevoert worden. Wij nemen voor in<lb/>
aenstaande jaerlijcx op die schadelijcke handelaers, tegen dat te comen staen, aen<lb/>
de een of d’andere bequame plaets in zee te doen cruysen om haer met of tegen<lb/>
danck na Batavia te wijsen, gelijck U Ed. ons bij haare missive van 21 september<lb/>
1644 hebben gelieven te ordonneren.</para>
<remark>«In Thaiwan is geen goud uit China meer aangekomen wegens het stormachtige<lb/>
weer<lb/>
»</remark>
<para>De geruchten liepen, dat den Tartar weder tegen Cocxin ... op de been<lb/>
zoude sijn, omdat hij weygert sijn hair op de Tartarische wijse te corten, dat, zoo<lb/>
sijnde, in den vertier der coopmanschappen mede licht niet veel goets zal doen.</para>
<folio>Fol. 49 9r.</folio>
<remark>«In Formosa wordt op suikeroogst van 15 d 16000 picol gehoopt<lb/>
»</remark>
<para>Om de zuydt waaren eenige rebellen haer zeer moetwillich aenstellende met<lb/>
moorden ende rooven, daer den landtdrost Fredrick Schedel
<fref ref="1"/>  en capteyn Thomas<lb/>
Pedel
<fref ref="2"/>  met 100 soldaten ende 20 matrosen op zouden uytgaen.</para>

<fnote ref="1">Frederick Schedel kwam 1642 als assistent uit, werd 1644 onderkoopman en diende<lb/>
op Formosa, o.a. 1650 als secretaris; in 1652 en 1653 maakte hij van daar reizen naar Canton,<lb/>
1 654 landdrost op Formosa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Thomas Pedel kwam 1625 als soldaat uit, 1627 adelborst op Formosa, nog hetzelfde<lb/>
jaar korporaal, 1636 vendrig, 1641 luitenant, 1644 naar Batavia, 1645 kapitein op Banda,<lb/>
1646 weer naar Formosa, waar hij in 1661 sneuvelde bij de aanval van Coxinga.<lb/>
</fnote>

<pb n="825" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0825"/>
<para>(Vier olifanten uit Siam ontvangen).Deselve eliphanten worden ons tot schenckagie gesonden, twee van de Pegusevrou Osoet ende 2 van den Oja Sabertiban, sijnde nu berquelangh gemaeckt, datons niet zeer aengenaem is om de ongenegentheyt, die hij ons vanouts is toedra¬gende.
</para>

<pb n="826" tpl="1" vol="02" facs="2_112_0826"/>
</body>
</teiTrim>