<TEI xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six en Hasselaar, 15 jan. 1718</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>15 jan. 1718</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>325</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six en Hasselaar, 15 jan. 1718</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>15 jan. 1718</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XVI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1718</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1718</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Swoll</interp><interp>Castelijn</interp><interp>De Haan</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>Tolling</interp><interp>d'Ableing</interp><interp>De Groot</interp><interp>Six</interp><interp>Hasselaar</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="325" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0325.tif"/><head xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XVI. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/> JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ABLEING, FERDIN<lb/> AND DE GROOT, WILLEM SIX EN CORNELIS HASSELAAR, BATAVIA 1 5 januari<lb/> 1718.<lb/></head><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1781, fol. 1107-1269.<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De vorige retourschepen kwamen reeds 5 dec. buiten Straat Sunda; 4 dec. vertrok de Velserhoofd<lb/> met 59250 rsd. naar Amboina via Cheribon om daar rijst in te laden, volgen zullen<lb/> nu nog de Samson met de gerepareerde sloep Lijnbaan met ongeveer evenveel rsd. ; de indigoen<lb/> koffiecultuur moet er worden bevorderd zonder de bevolking te zeer te ..dégouteeren”, men<lb/> zal er evenveel als te Batavia voor betalen, nl. per pond resp. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3/s</hi> tot <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">s/s</hi> rsd. en 8 zware of 10 lichte<lb/> stuivers; daar Heren XVII de burgervaart in de oosterse provinciën willen beperken, wordt den<lb/> Ambonsen vrijburgers de vaart op Sula niet toegestaan, er mogen niet meer dan 22 sloepen zijn;<lb/> particulieren mogen derwaarts geen textiel en sterke drank zenden; men laat aan de onder <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">77-</hi><lb/>dore staande Cerammers de vaart op Amboina toe, mits voorzien van een pas van den Koning,<lb/> maar dient ze er koel te ontvangen, overtreders zal de V. O. C. zelf straffen, daar hij er geen werk<lb/> van maakt; ds. Arnoldus Brands mag naar Batavia komen, ds. Jacobus Rennet volgt hem op;<lb/> Hendrik Wolfraad werd opperhoofd van Honimoa, als fiskaal opgevolgd door Carolus Schulerus,<lb/> zelf als opperhoofd van Haruku vervangen door Constantijn Comans, te Larike opgevolgd<lb/> door Jacobus de Haan; militairen heeft men voor de oosterse provinciën niet beschikbaar, men<lb/> moet er trachten uitgedienden tot doordienen te bewegen; de Gamron vertrok 4 dec. naar Banda<lb/> via Tegal om rijst en houtwerken in te laden; de in Banda veroordeelde luitenant Jan Maasland<lb/> is te Batavia in appèl vrijgesproken en wordt weer commandant van Belgica; ds. Pars wordt er<lb/> vervangen door ds. Petrus Nicolai; benoemingen aldaar; de bewoners der buiteneilanden moeten<lb/> aangemoedigd worden om geen Boeginese en andere sluikhandelaars toe te laten, dwang<lb/> kan hierbij niet worden toegepast; men hoopt van Bima en Dompo 9000 pikol sapanhout te verwerven;<lb/> 31 nov. kwam van Palembang de Bombardier met 1030 pikol peper, kostende f. 14759;<lb/> men hield het schip er enige tijd aan wegens de er heersende troebelen; brieven van daar van<lb/> 14 nov. en 29 dec. werden ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op den 8en - novemb. alle hostiliteyten tusschen den Palembangse Koning en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den Pangerang Adepatty Anum zijn gecesseerd en nadat deselve voorden Sultan sigh hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vernederd en, den eed van getrouwheyt na ’s lands wijse afgelegd hebbende, was de versoeninge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vervolgens met den Koning geschied, mitsgaders door gem. Vorst en alle de princen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en hofsgrooten voor Pangerang Ratou of rijksbestierder erkend '), dogh den Pangerang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Diepacassoema, die men segd de naaste en meest geregtigt tot de kroon te wesen, hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die groote vergadering niet willen bijwoonen, nogte hem met het genome besluyt en aanstellinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> conformeeren, waardoor den Pangerang Adepatty Anum op deselve sodanig vergramd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is geworden, dat hij op den 17en van gem. maand novemb., verseld van de meeste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijksprinsen, met voorkennis van den Sultan bij avond de pagger van Pangerang Diepacassoema<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van alle kanten met canon geattaqueerd en alles rondom in vuur en vlam geset heeft,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waardoor Pangerang Diepacassoema genoodsaakt is geweest hem met sijne broeders op genade<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en. ongenade aan het hof over te geven en is daarop met sijne geheele familie na de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bovenlanden gebannen om aldaar buyten eenig bemoeyenis van regeering te verblijven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vanaf dit ogenblik komt hij gewoonlijk voor met de titel Pangéran Mangkubumi, iets later<lb/> ook wel als Sultan Anom.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.pb.1" n="326" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0326.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4143756" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">326</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4143760" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw>dog den nieuw aangestelde rijksbestierder den Pangerang Depatty Anum bij nader overleg<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bemerkende, dat den Pangerang Diepacassoema aldaar indertijd veel quaad soude kunnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veroorsaken en de peperthuynen ruïneeren, heeft het hof tot voorkoming van diergelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> swarigheden veyligst en best g’oordeeld desel ve pangérang met sijn gevolg na het eyland<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Banka te relegueeren, alwaar hij tegenwoordig zijn verblijf houd. De hofsgrooten en het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gros van de gemeente toonden haar na uytterlijken schijn te wesen seer vergenoegd over<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de verkiesinge van dese nieuwe rijksbestierder, die voor een mild en goedaardig prins beschreven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werd. Voor de rest was het hof - tot nog toe in rust, alhoewel somtijds<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’één en ander kleene radeen ') door een schielijke dood overvallen wierd sonder egter eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oneenigheden te veroorsaken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bij occasie dat dese nieuwe rijksbestierder een groot gastmaal [gaf], ’tgeen hij ten respecte<lb/> van dese Regeering en tot danksegginge voor desselvs genome moeyte etc. soude<lb/> hebben aangeregt, op hetwelke den secunde Hendrik Verburg benevens eenige mindere bedientens<lb/> van dat comptoir ook genodigd en present geweest zijn, hadde deselve aan den<lb/> secunde gesegd, dat hij met den Sultan besloten hadde binnen korten tijd twee ambassadeurs<lb/> herw.ts te senden.<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Sultan behoudt eigenlijk slechts de vorstelijke titel; de V.O.C. ondervond gedurende<lb/> de strijd geen hinder; er was te Palembang nog 2900 pi kol peper in de V. O. C. pakhuizen; witte<lb/> peper was er niet verkrijgbaar, daar)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den eersten sabandhaar Kiay Demang Raxadinata de leverantie van die soort<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geheel en al aan hem sogt te trecken en om die reden had hij de grootste leverancier en de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beste peperbereyder genoegsaam geruïneerd. Gem. sabandhaar had omtrent 16 sacken witte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> peper in de pakhuysen willen leveren, maar den secunde, oordeelende die korl niet van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de vereyste deugd te wesen, had deselve afgewesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een monster ervan werd te Batavia goed bevonden; de Langerak bracht van Djambi slechts<lb/> 321 pikol peper te Palembang; de Beverwijk kwam 25 dec. uit Siam terug met het door Wijbrant<lb/> Blom opgevolgde opperhoofd Dirk Blom, een brief van 30 nov. en cargasoen van f 58902, vnl.<lb/> 593790 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sapanhout en 82391 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> tin, de Carthago staat te volgen met carg. vanf 72296, vnl.<lb/> 585396 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sapanhout en 85121 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin; er blijft nog 1729327 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sapanhout bij de pakhuizen; 31<lb/> aug. 1717 bedroegen in een jaar de lasten f 34052 tegen f 12470 aan winsten; de aan den Koning<lb/> verleende schenkagegoederen werden door het hof f. 2174 hoger getaxeerd dan de waarde<lb/> te Batavia; hij betaalde zijn schuld niet, wat nadelig is, ook omdat zijn rederij op Japan hem<lb/> slechts schade geeft; hij tracht den Koning van Cambodja weer op den troon te plaatsen, hij)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den berquelang in persoon met sijne zeemagt, bestaande in 3 scheepjes en een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>meenigte galijen en andere vaartuygen, derwaart gesonden hadde, waarbij dien verstooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Vorst met een leger van 15000 mannen over land soude volgen, dogh wierd gemeend, den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenen en den anderen onverrigter saake wederom terugge souden moeten keeren, voomamentlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer de Couchinchinders die van Cambodja, soo men segt, te hulpe komen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om den presenten Koning staande te houden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Radèn, een lid van het Vorstelijke geslacht van mindere rang dan een pangéran, de term<lb/> „schielijke dood” duidt op vermoeden van vergiftiging.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.pb.1" n="327" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0327.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4145902" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4145918" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">327</fw>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moest in Siam nog voor f 887 ten hove verschenken en vraagt vergunning 45168 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi><lb/>ondeugdelijk sapanhout te mogen verbranden; het pakhuis Amsterdam werd er grondig gerestaureerd<lb/> voor f. 2482, de kosten van een nieuwe loods voor sapanhout werden op f. 6411 begroot;<lb/> er passeerden 3 Engelse en 6 Moorse schepen, die veel textiel leverden, zonderdat duidelijk<lb/> is, hoe ze nog winst kunnen maken; 12 december kwamen uit Japan de Luchtenburg en<lb/> Noordbeek met het opperhoofd Joan Aouwer en brieven van 23 oct.).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De hofreyse is door het opperhoofd Joan Aouwer op den 25cn febr. in het geselschap<lb/> van den oppermeester Wagemans en boekhouder Simonsz aangevangen en in 93 dagen ofwel<lb/> op den 28cn may daaraan volbragt, dogh heeft het seer veel stribbeling met den gouverneur<lb/> en verdere regenten tot Nangasacky gehad, eer het daartoe gebragt konde werden,<lb/> dat maar twee Europeanen nevens het opperhoofd de optogt souden doen om daardoor de<lb/> onvermijdelijke groote ongelden nog eenigsints te verkleynen, dogh was de audiëntie voor<lb/> den Keyser met de overleveringe der geschenken aan Zijn May.1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3</hi> en de rijksgrooten na gewoonte<lb/> geschied en d’onse alom me wel bejegend.<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De audiëntie had 9 april plaats, op de 12e moest men naar gewoonte op de Europese wijze<lb/> dansen, zingen en schermen; de geschenken beliepen f 35417, de reiskosten f 31419).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Terwijl het opperhoofd sigh in Jedo bevond, wierd door denselven wel gehoord, dat<lb/> den Keyser nevens sijne rijksraaden doende waren met de munt of geldspeciën tot veranderinge<lb/> te brengen, maar niet hoedanig de nieuwe groote coubangs van het alloy en swaarte<lb/> der oude coubangs gereguleerd of de Comp. genoodsaakt soude werden deselve te ontfangen,<lb/> onderwijlen dat egter de groote nieuwe coubangs soo wel in de keyserlijke stad als in<lb/> andere steeden gangbaar waren en tot Nangasacky uyt Keyser’s geldkamer almede wierden<lb/> verstrekt, te weten een oude of swaare tegens twee ligte of kleene coubangs.<lb/></p><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Volgens de gerugten, die d’onse waren voorgekomen, soude de Japanse May.' ontrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veele bediendens groote veranderinge gemaakt en afgeschaft hebben de Nangasackyse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dwarskeykers, ’tgeen de gouvern.rs in hare saaken wonderlijk te pas komen en groote vrijheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geven sal, hoewel den steedevoogt Tossano C.' S.a‘), die een seer brutale regeering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voerd en buyten exempel schraapsugtig is, gesegd werd reets seer weynig werk van de nog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar zijnde dwarskeykers te maaken, maar alles op eygen authoriteyt en na zijn welbehagen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dirigeerd. Ook soude volgens afgekome tijding van het hof aldaar zijn overleden den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weder aangestelden gouverneur van Nangasacky Biseen C.' S.a2), die men segd onder zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorgaande bestier den autheur te zijn geweest van alle die nieuwe schadelijke en lastige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beswaringen op Comp.s handel ende de onderhouding en vermeerdering van dien aan sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vervanger Tossano C.' S.a, na ’t hof gaande, bij memorie nagelaten te hebben, soodat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij wederverscheyninge niet veel goeds van hem te wagten soude zijn geweest en daarom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor een goede saake agten, dat hij zijn rolle heeft afgespeeld, onderwijlen dat wij van sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> successeur, den gew. dwarskeyker Ksakabe Saksjoena, hemaamt Tamba S.a, een gunstiger<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of tenminsten eene redelijker behandelinge voor d’E. Comp. verhoopen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Onse ministers hebben op den 24en julij a.° pass.0 op het eyland Decima <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J)</hi> het besoek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Cammi Sama.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Ooka Bizen, in wie de tolken enz. bij het hof een invloedrijke steun hadden.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Sinds deze tijd gaat het langzamerhand gebruik worden de V.O.C. vestiging in Japan aan te<lb/> duiden met de naam van het kunstmatige eiland Desjima in de golf van Nagasaki.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.pb.1" n="328" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0328.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4148148" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">328</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4148160" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw>gehad van drij Jedose commissarissen, die van daar tot Nangasacky waren aangekomen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet gewild souden hebben, dat haar den gouverneur of borgermeesters na de gewoonte andersints<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op het eyland souden gelijden. Deselve waren, nadat een wijl tijds geseten en alles<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besien en ook na veele bagatelles gevraagd, dogh geen woord van ’s Comp.s staat of saaken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gerept hadden, uytterlijk welvoldaan en vergenoegd weder vertrocken, maar wat het hof<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met dat besoek voomeemens was geweest, hadden d’onse vooralsnog niet weten te berigten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Alleen noteeren sij, dat er wierde gerugt, dat die heeren haar door de ingesetenen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nangasacky van alles seer nauwkeurig souden hebben doen informeeren, niet alleen hoedanig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sij wierden gehandeld, maar ook op wat wijse de saaken van de Hollanders en Chineesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierden gedirigeerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Tot nadeel van de V.O.C. moesten haar waren naar taxatie van de Japanners verkocht<lb/> worden, die 30% lager was dan de prijzen in 1716, het personeel wist enige verbetering hierin<lb/> te verkrijgen, zodat op het kapitaal van f 506749 toch nogf. 544193 of 107Vi% gewonnen werd<lb/> of na aftrek der lasten adf 135732, f 408461 of 80Vi%; er bleef onder Van Vrijbergen kapitaal<lb/> vanf 481477; men verwierf er 15000 kisten koper a f 52 - het pikol van 120® , waarbij een<lb/> bedrag voor de duurder geworden houten kistjes kwam; het personeel had moeite met het afwijzen<lb/> van onzuiver koper, dat echter te Batavia nog redelijk goed werd bevonden, er moesten<lb/> voor de tweede maal 2000 kistjes te Nagasaki blijven, daar de twee schepen die niet konden inladen;<lb/> lakwerk en porselein waren 100% in prijs gestegen, zodat men ze niet inkocht en wel gedwongen<lb/> was 40920 kamfer ad 105 gld. het pikol in te kopen; het heeft geen zin bij de koppige<lb/> Japanners op betere handelsmethoden aan te dringen; het personeel)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voor het eenigste middel agten om tot eenigh redres of beterschap te geraken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eens een jaar geene schepen ter negotie, maar alleen een scheepje met onse klagten en betuygingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Japan te senden, maar vooral geen geschrift om de gouverneurs en andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan het hof te beschuldigen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er kwamen in 1716 31 Chinese jonken in Japan, die ook moesten verkopen volgens taxatie<lb/> door Japanners).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Niettegenstaande verscheyde jonken het gepasseerde jaar langs en om de Japanse kust<lb/> gesworven en partije goederen geslooken hadden, sij niettegenstaande dat aan nogh 20 jonken<lb/> boven de 30 passen verleend hadden, daar ') men swarigheyt heeft gemaakt om ons<lb/> met het stipt agtervolgen van des Keysers wetten te vergunnen een derde schip tot den afhaal<lb/> van ons eygen koper na Japan te senden.<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De beide schepen brachten te Batavia aan carg. van f 838430, vnl. in de reeds genoemde<lb/> waren en 3736 kobans; uit Malakka kwamen 18 dec. brieven van 9 oct. en 4 dec.; er)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op den 20cn septb. - aan de rheede ten anker gekomen was een schip,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>genaamd S.1 Anthoni e S.1 Maria Magdalena, voerende een Portugeese vlag van de groote<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> steng, op welke bodem sig bevond den g’eligeerd gouverneur van Macao Anthonio d’Al-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In de zin van : terwijl.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.pb.1" n="329" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0329.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4150339" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, XVI, 15 januari 1718</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4150354" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">329</fw>burquerque Coelho '), die zijn stuurman Stephen Woodhouse (zijnde een geboore Engelsman,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op Madras gehuurd) aan de wal gesonden hadde, overbrengende twee brieven, d’eene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den gouverneur van Goa, gerigt aan den commandeur tot Cochim en d’andere door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hem, Alburquerque, aan den Malaks gouverneur Hermanus van Suchtelen1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> geschreven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke laatste behelsde een versoek om aldaar ter rheede te mogen verblijven en voorsien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te mogen werden met het nodige, dat tot volvoeringe van sijne verdere reyse vereyst wierde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit werd toegestaan tegen betaling van ankerage- en passagegeld, voor de voldoening<lb/> waarvan de stuurman aan de wal werd aangehouden, het schip vertrok zonder betaling der verschuldigde<lb/> 2025 rsd., den stuurman achterlatend; sedert 20 aug. kocht men er 32117 tin,<lb/> waarvan er nu 69000 voorradig is).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De roofsugtige Johoriten niet alleen weder een vaartuyg van een capitain der Balijers,<lb/> alhier remoreerende, niettegenstaande met een behoorlijke pas voorsien was, ontrent Bencalis<lb/> hadden veroverd en weggenomen, maar ook veele van de daarop varende manschap<lb/> vermoord, dog 3 inlanders waren egter ternauwernood de dood ontkomen en na veel suckelens<lb/> met een Comp.s patchalling op Malacca en van daar hier gearriveerd.<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een scheepje van den Koning van Palembang leverde te Malakka aan de V.O.C. 225 pikol<lb/> peper van 125 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘ffi ;</hi> Schepmoes kwam eerst 10 dec. met de Kasteel Batavia van Padang, waar<lb/> een tekort in kas was van 14920 rsd, waarvan 5106 gebruikt voor inkoop van particuliere goederen,<lb/> ten huize van Hofman werd een partij particulier textiel gesequestreerd, het restant van<lb/> een veel grotere, verder reeds verkochte partij, waarvoor hij 4740 rsd. in de V.O.C. kas zou hebben<lb/> betaald, Jongtijs en Draypon hadden voor 18000 rsd. uit de kas aan particuliere goederen<lb/> in de V.O.C. pakhuizen, welk bedrag door terugbetaling tot 5106 rsd. zou zijn verminderd, het<lb/> ten huize van Hofman gevondene zou een onderdeel hiervan zijn; te Pulau Tjingkuk was nog<lb/> aan goederen 890 rsd. tekort, daarentegen was een grote partij particulier textiel daar aanwezig;<lb/> Vlasvat, Jongtijs en Van Santen verklaarden er op last van Hofman gehandeld te hebben, zo<lb/> ook in 1715 voor 21000 rsd. van de Naters, in 1716 voor 10000 rsd. van de Meervliet aan particulier<lb/> textiel gekocht te hebben, alle genoemde personen werden voor de kastekorten aangesproken<lb/> en in arrest naar Batavia gezonden, doch de 2e administrateur Francois Spijk betaalde<lb/> 2943 rsd. terug en kwam buiten arrest over, de fiskaal Paulus Destordeur stond buiten de<lb/> zaak; met toestemming van Hofman verkocht in 1710 ds. Canter Visscher voor 3016 rsd. aan<lb/> particuliere goederen, in 1715 kocht Hofman van de Wijnendaal voor 8000 rsd. met eigen geld,<lb/> te Baros werd geen knoeierij door de gecommitteerden ontdekt).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De regenten in de Ayerbangis betuyginge hadden gedaan van hare genegentheyt tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den handel met d’E. Comp. en dierwegens een contract aangegaen te hebben met den ge-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Antonio de Albuquerque Coelho was van 1718 tot 1719 gouverneur van Macao en van 1722<lb/> tot 1725 van Portugees Timor.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Hermanus van Suchtelen kwam in 1697 als onderkoopman uit, 1701 secunde te Paleacatte,<lb/> iets later opperhoofd te Sadraspatam, 1706 secunde te Masulipatam, 1709 opperkoopman en secunde<lb/> te Malakka, 171 1 met stilstand van gage naar Batavia opgeroepen, 1714 tweede opperkoopman van het<lb/> kasteel, 1715 eerste id., 1717 gouverneur van Malakka, 1727 op verzoek als zodanig ontslagen, tot 1729<lb/> buiten gage wegens zijn weigering als gouverneur naar Banda te gaan, sept. 1729 geassumeerd in Rade<lb/> van Indië, juli 1734 raad extraordinair van Indië, 1736 tevens president van weesmeesteren, nov. 1738<lb/> raad-ordinair, nov. 1741 Directeur-Generaal, dec. 1742 gestorven.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.pb.1" n="330" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0330.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4155032" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">330</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4155036" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw>saghebber Hofman, dog dat die naderhand als monopolist derwaard hadde gesonden seeker<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Maleyds koopman, Intje Oudane genaamd, die alles aldaar alleen verkogt en inkogt, sonderdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sij wisten, of sulx voor reekening van d’E. Comp. dan wel die van hemselve geschiede.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij willen hun gouden peper, op 80 bahar begroot, wel te Padang komen verkopen; Schep -<lb/> moes kon een aantal kwesties met inheemse hoofden niet tot klaarheid brengen; het personeel<lb/> van de kruispantjalangs)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - onder eede hadde verklaard, dat sij successi ve met desel ve tot het bekruyssen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van ’t vaarwater gebruykt en bij occagie ook wel direct van Padang na 't eyland Nias gesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren geweest tot het inruylen van slaven voor de huysvrouw van Hofman (die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar ') dan wel koopmanschappen hadde medegegeven), mitsgaders ook wel voor haar eygen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reek. aldaar aangegierd te zijn en dat hare ingeruylde slaven alsdan aan Hofman verkogt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een Engels schip lag slechts 5 dagen voor Padang, zonderdat iets van morserij bleek; Hofman<lb/> klaagt over kleinachting door de andere naar Batavia opgezondenen, de gehele aangelegenheid<lb/> zal voor de Raad van Justitie worden gebracht, ook bleek,)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoedanige vuyle streeken die volkeren <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2 3)</hi> gebruyken om sodanige persoonen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te denigreren en bedektel. suspect te maken, met welke sij oneenig zijn, gevolgelijk ook,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoe weynig staat veeltijds op de malayse brieven te maken is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De onenigheden te Tiku en te Indrapura zijn bijgelegd; de regenten van het laatste vroegen)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- opregtinge van een factorie aldaar en dat ’s Comp.s pagger op ’t eylandje Combo,<lb/> leggende in de mond van de rivier, na de negrij mogte <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">J)</hi> getransporteerd werden.<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men sloeg het eerste af, maar het laatste verzoek is redelijk, want de pagar ligt nu te afgezonderd).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Maningcaboesen Prince Radja Sourouassa van meeninge soude zijn een nader besendinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Padang te doen en daartoe te gebruyken sijnen neef. Radja Pasissir gen.‘, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan aldaar meteenen stond te trouwen met de dogter van den panglima, dog dit berigt is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten deele onwaar bevonden, dewijl op den 27en octob. uyt de bovenlanden tot Padang verscheen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - Sulthan Abdul Jaliel <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4),</hi> ouder broeder van gem. prince, verseld van 8 man-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>trys en 80 andere Maningcabers.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men verklaarde in vriendschap met het huis van Minangkabau te willen blijven en beschonk<lb/> hen samen met de inlandse regenten, elk voor de helft, voor een bedrag van 50 rsd.).<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Haar in de zin van: hun.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De bevolking van Sumatra’s Westkust.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) De copiïst heeft gedacht, dat hier sprake was van een dorpsnaam Mogta, die niet bestaat, de<lb/> zin loopt dan ook niet.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Dit was geen Sultan, maar een verwarring met de ter Westkust gebruikelijke titel Sutan.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="331" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0331.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4157447" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4157463" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">331</fw><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Volgens bekomene berigt hadden de Engelse weder een compagnie Bougineesen geplaatst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot Majutte om den nieuwlings door haar aangestelden hoofdregent te ondersteunen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en het wederkeeren der van daar gevlugte inwoonderen te faciliteren, ’tgeen men naderhand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verstaan hadde, dat een tamelijk succes was. En volgens verhaal van den Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>capitain van 't scheepje d’ El isabeth, Steven Nagit genaamt, - wierd de suykerculture<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tot Bancahoulou wel wacker voortgeset, maar vermits de grond wat te zandig was, soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd aldaar selve aan een goed succes getwijffeld. Sodanig scheen het ook gelegen te zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met hare gedoente op Atchin, alwaar sijne natie - , door de Atchinders onder goede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>belofte misleyd, en de manschap, die met twee bodems van Madras expres derwaart gesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren om een contract van commercie met die volkeren aan te gaan, in hare persoonen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en koopmanschappen grotelijks benadeeld souden zijn en sij dierhalven op middelen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt waren om haar over de geleden hoon en schade te re.vengeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dat scheepje voer niet rechtstreeks naar Madras, maar treuzelde bij Baros en was mogelijk<lb/> de ,, lorrendraaier <hi rend="font-size:7; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">”,</hi> die Airbangis aandeed ; te Baros)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- ’s Comp.s vastigheyt en de barong ') of inlandse marctplaats in gevaar was geweest<lb/> en na alle apparentie door het swaar afgekomene rivierwater weggespoeld soude zijn,<lb/> ingevalle sulx door twee doorgravingen niet ware voorgekomen, alsoo het leggen van dijken<lb/> en dammen vrugteloos was bevonden.<lb/></p><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De twee aldaar kruyssende patchallings benevens eenige inlandse vaartuygen een togt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden gedaan tegen de swervende roof- en sluykvaartuygen van Johor, Delly, Atchin en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Patany, dog - die vrugteloos was uytgevallen - , doordat de Baroesen haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daarvan selve praeadvertentie gegeven hadden en sulx niet ongegrond, nadien den resident<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 16 stx. kleeden van Engelse sortering na Padang hadde gesonden, die door hem op de barong<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> agterhaald waren. Ook hadden gem. patchallangs op haar retour van daar na Padang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in de baay van Taponoele1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> ontmoet een jalor of inlands vaartuyg, 'tgeen na ’t bieden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenig tegenweer en het sneuvelen van ’t daarop bescheyden hoofd door haar overweldigt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, zijnde in ’tselve niet anders gevonden dan 1 korgie of 20 p.s kleeden Engelse sorteering,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> also de gevlugte manschap ’t overige met haar genomen hadde, dog ontrent de hoek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Batahan hadden gem. patchallings gerescontreerd een schepvaartuyg, komende uyt de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rivier van Nattar, en daarin gevonden 16 korg. van diergelijke kleden benevens een bondeltje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goud.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De resident te Baros stelde bezetting van Singkel voor, maar te Padang acht men dat van<lb/> geen nut).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Om de zuyd had Radja Troussang aangehaald en na Padang opgesonden seeker inlands<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaartuyg, ’tgeen volgens voorgeven van de daarop bescheyden manschap met een pas<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Lampon Pogon gelicentieerd en door hard weir soo verre verdreven soude zijn, dog, bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Barung, maleis: tijdelijk gebouw, marktkraam, in het javaans warong, p. 344 wordt de term<lb/> evenwel gebruikt in de zin van (bovenlandse) kooplieden, dus gebruikers van dgl. gebouwtjes.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De baai van Tapanuli is de ruime baai, die zich ter Westkust van Sumatra op ruim <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">\ Vt°</hi> N B.<lb/> uitstrekt.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.pb.1" n="332" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0332.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4159295" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">332</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4159299" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw>onderzoek een sluykhandelaar bevonden zijnde, had men ’tselve verbeurd verklaard, te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdeelen de helft voor d’E. Comp. en d’andere helft voor gem. Radja.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men verlaagde te Padang de prijs van 400 pak textiel, dat onverkoopbaar was,<lb/> doordat er veel van Petapahan en Indragiri werd aangebracht, de Hoge Regering schrijft het<lb/> echter aan de morshandel van het personeel toe; het personeel te Air Hadji had een tekort van<lb/> f. 1537, dat van de gage zal worden ingehouden; de verpachting van het tappen had 31 aug.<lb/> voor 940 rsd. voor een jaar plaats, de goudmijn werd voor 80 rsd. verhuurd aan den panglima<lb/> Sri Nara; er is al 4 jaar meer personeel dan de formatie wil, doordat er meer ambachtslieden,<lb/> zeelieden en inlandse militairen nodig zijn; men verloste er 21 Europese militairen, 6 ambachtslieden<lb/> en 21 zeelieden en vroeg er resp. 50, 13 en 30 aan; de Kasteel Batavia bracht lading van<lb/> f. 76000 aan, vnl. 1114 taël goud, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">77595®</hi> peperen 17000^ benzoë; het totale kastekort<lb/> beloopt volgens Schepmoes f 123983; eind december kwamen uit Bengalen de schepen Doornik,<lb/> Engewormer, Schoteroog, Huis ter Boede, Corssloot, Rijnestein en Raadhuis van Enkhuizen<lb/> met cargasoen van f. 2159076 en den afgelosten directeur Huysman, die 31 oct. zijn ambt<lb/> aan Ewout van Dishoeck overdroeg, zelf als opperhoofd van Kasimbazar 31 aug. door Alexander<lb/> Urwijn opgevolgd; 4 van de schepen en de Slot Aldegonde, Amazone en Beverwaard, bestemd<lb/> voor Ceylon met cargasoen van f 678768, vertrokken 5 november en verloren 18 ankers<lb/> en vele touwen in de Ganges, alleen de Margaretha ligt er nog; in de directie leende men 1 75500<lb/> ropia te Hugly, 320023 te Kasimbazar en 145000 te Pat na; 31 aug. 1717 was de winst in een<lb/> jaar er slechts f. 180829 door het slechte verloop van de handel, men verwacht enig voordeel<lb/> van de verkoop te Pat na, een bezwaar is, dat men bij beroerten van daar moeilijk de wijk met<lb/> waren naar Hugly kan nemen, terwijl de kwellingen door de regenten er ernstig zijn; van het<lb/> er in 21 vaartuigen 19 oct. afgescheepte, waard 317583 ropia, waren 22 november te Hugly nog<lb/> maar aangebracht 500 kisten dure opium, waard 153209 ropia, men moest voor de afvoer de<lb/> regenten 15800 ropia schenken; een vaartuig met 1461 pak salpeter verongelukte, mogelijk is<lb/> de lage stand van de rivier oorzaak van het uitblijven van zoveel lading; Dekniram schreef 21<lb/> sept. uit Delhi aan het Patnase opperhoofd Jacob Dijkhof)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat Zijn May.1 - een mandament op zijn hoge en lage regenten doorgaans<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn rijk hadde laten uytgaan op het gedaan berigt van den Turksen Keyser van dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de Europeanen, verstaande daardoor de Christenen, wierde beoorlogd '), van nauwe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toesigt te houden, dat geen zalpeter aan de sodanige in zijn rijk wierde verkogt, nogh door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar daaruyt vervoerd, want, schoon hij, Dekniram, adviseerd goede apparentie te voorsien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om dat grootelijks schadelijk bevel ten opsigte van d’E. Comp. te konnen vernietigen, so<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door het vermogen van den rijkscancelier Cottabulmolk <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> als door de aan het hof veel pouvoir<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende Portugeese vrouwe, Juliana geheten, en waarom daartoe dan ook daarbene-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vens ordre versogt ter zijnder narigt, die - hem op last uyt Hougly door Dijkhof is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aangeschreven om den Koning en de rijksgrooten aan te toonen, dat onse natie als goede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrunden met voorn. Turksen Keyser leefde en dat het dienvolgende andere waren, die het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zwaart des oorlogs tegens hem moesten hebben uytgetogen en buytendien, dat w’ den zalpeter,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die in het district van en omher Pattena inkogten, niet anders dan tot ons eygen gebruyk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> consumeerden, so soude sulks al egter te dier tijd het afvoeren van ’t gerede zilt en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In april 1716 brak een oorlog uit tussen Turkije enerzijds en den Duitsen Keizer en de republiek<lb/> Venetië anderzijds, die in het voordeel waren ; de vrede van Passarowitz maakte er in juli 1718<lb/> een einde aan.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Titel van Sayid Abdullah.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.pb.1" n="333" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0333.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4161881" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4161897" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">333</fw>ongetwijffeld ook van de verdere retouren ongemeen grootelijks verhinderd en ook seekerlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veroorsaakt hebben, dat d’ E. Comp. bovendien ook al wederom merkelijk ter beurse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude hebben moeten gaan ').<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel te Patna waagt de welgelegen woning van wijlen nawab Nurullakhan voor<lb/> 10000 ropia te mogen kopen en voor 4000 te repareren; bij de munt te Karimabad werden realen<lb/> en baarzilver tot ropias verstempeld met resp. ruim 7%, later 8Vi, en ruim 6%, later 5, schade;<lb/> bijzonderheden over de inkoop, o.a. van zijde; het personeel te Kasimbazar verklaarde nu, onder<lb/> ede, niet 15000, maar 13660 ropia aan Sarbulandkhan en 50000 aan Jafarkhan te hebben<lb/> geschonken; de verkoopprijs van staafkoper en van peper steeg te Hugly, twee zonder pas van<lb/> Malabar gekomen scheepjes hadden bij de verkoop van het laatste maar weinig voordeel; de<lb/> hoeveelheid V.O.C. chancos zal in geen drie jaar te verkopen zijn; de sloep Hugly verongelukte<lb/> en sloeg in stukken, men heeft er aan de 5 nog aanwezige zeilsloepen niet voldoende).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              ’s Comp.s nu onlangs ten hoofdcomptoire Hougly in zijn afgeleefden vaders plaatse Satou<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieuw aangenomen zijnde makelaar, Henri Kirsten1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3)</hi> genaamd, was beklaagd geworden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontrent den Bengaalsen nabab Jafferchan door de bloedverwanten van eenen, Mahadeeb<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Serkaar geheten, te hebben door slagen van ’t leven beroofd, daar hij sig sulks selvs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde gedaan door vergif, nadat hij van veele misdrijven was overtuygd geworden en waarover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men hem, Henri Kirsten, met kragt en geweld wil voor den - nabab gebragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebben om hem daardoor buyten veele aan te doene moeyelijkheden te dwingen tot het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schieten van groote sommen gelds.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Kasimbazarse hofganger werd wegens schelmerij ontslagen; het personeel te Patna<lb/> ontsloeg Ramsjent, die 25 jaar hielp bij het verzenden van de salpetervloten naar Hugly, omdat<lb/> hij zich enige reisgelden toeeigende, dit lijkt onjuist, daar het een zeer klein bedrag betreft en<lb/> de man nu wel steun bij de hebzuchtige regenten zal zoeken; de tolk Debetsing knoeide er even<lb/> hard als zijn ontslagen voorganger A bdul Rasui, hij nam ontslag en A bdul Rasui werd weer aangesteld,<lb/> belovende zich beter te gedragen; Dirk Andriesz., constabel van de Huis ter Boede,<lb/> bracht particuliere opium te Batavia, hij is tot matroos gedegradeerd; te Hugly deed men textielaanbestedingen<lb/> voor 176293 ropia met 50% voorschot; er was grote sterfte onder het personeel;<lb/> er kwamen 5 Engelse schepen met 35 ton in contanten).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Bengaalsen nabab of Vice-Roy Jafferchan, een copia zijnde vertoond door haar <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">J)</hi><lb/>opperhoofd ten comtoire Cassimabasaar, de heer Feake gen.‘, van het bevelschrift, dat den<lb/> ambassadeur dier natie aan het hof van den Koning Farochier heeft besolliciteerd, daarvoor<lb/> niet alleene het minste respect, veel minder de behoorlijke agtinge niet heeft, nog betoond<lb/> te hebben, maar, door denselven aangesprooken wesende tot het besit der daarbij aan die<lb/> natie geaccordeerde 38 dorpen en het gebruyk van de munt, door hem derwegen smadel.<lb/> bejegent en wijders verder ten antwoord toegevoegd is geworden, hij wel wiste, in hoeverre<lb/> ’s Konings bevelen te gehoorsamen hadde.<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Surman kwam te Patna terug; Coromandel leverde weinig textiel en men werd er door<lb/> de regenten zeer lastig gevallen, vooral in het noorden; de Hoedekenskerke kwam 18 dec. van<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In de beurs moeten hebben tasten.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De naam is op het gehoor af neergeschreven.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Dat van de Engelsen.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="334" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0334.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.4164276" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">334</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.4164280" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Masulipatam met carg. van f. 317246, vnl. 494 pak textiel en enige andere waren; een proef<lb/> met roodverven van textiel te Negapatam gaf slechte resultaten en was duurder dan te Jafnapatam;<lb/> verandering van regenten betekent alleen opnieuw grote geschenken aan de nieuwelingen<lb/> moeten geven, die ook hun onderdanen sterk knevelen, in Palicol, Datcheron en Bimlipatam<lb/> leidt dat tot stremming van het binnenkomen van de textiel; in Noord-Coromandel was 31 aug.<lb/> 1717 de brutowinst f 137115; bijzonderheden over de - geringe - verkoop van V.O.C. waren;<lb/> personalia).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Opwerpinge van een vastigheyt op het ') in possessie genomen eyland Dieuw1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> pas drij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Hollandse mijlen in ’t zuyden van Masulipatnam gelegen, ’twelk - onse competi-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>teuren van den Mogolsen Keyser Farochier in eygendom bekomen - hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit is nadelig voor de V.O.C. handel en gevaarlijk in t(jd van oorlog; pakhuiskoelies, die<lb/> met specerijen knoeiden, werden uit de dienst gezet; uit Ceylon ontving men 18 dec. een brief<lb/> van 12 aug. ; de Gansenhoef kwam 29 juli uit patria met masten en 9000 dukaten te Tuticorin;<lb/> de beschuldigingen van Daëng Massese tegen Aru Teko kwamen neer op ,, slaven- en straatpraat”;<lb/> uit Java’ s Oostkust werden brieven ontvangen van 15 nov. tot 14 dec.; de rebellerende<lb/> regenten liepen Gresik, Sidqju en Tuban af, Gobius dringt op toezending van militairen aan).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men heeft ook daarop sedert met de fluytten Rosenburg, Breedenhof, Oestgeest en de<lb/> Vis nevens de fregatten den Avonturier, ’t Geluckig Uur en Schoteroogh met nogh twee<lb/> zeylchaloupen en vier patchallings off inlandse oorlogsvaartuygen tot herstellinge der saaken<lb/> en het dempen der rebellie derwaarts gesonden een nomber van 740 Europese dienaren,<lb/> so militairen als zeevarende, item artillerije en andere nodige bedientens, nevens 700 inlandse<lb/> soldaten, uyt Balijers, Bougineesen en Makassaren bestaande, -<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(met het nodige materiaal en onder den 14 dec. van de Kaap te Batavia gekomen kapitein<lb/> Dominicus Marius Pasques de Chavonnes, eigenlijk voor Malabar bestemd; Gobius moet in<lb/> overleg met de regenten van den Susuhunan het gebruik van de militie regelen, Gerard van Kervel<lb/> assisteert hem hierbij en zal hem evt. opvolgen, Pieter Wijbers zal tijdelijk als hoofd te Semarang<lb/> optreden).<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Portugeese lorrendrayers de Catharina en Gina - [hebben], sedertdat ’s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Comp.s schepen Donkervliet en Gamron waren ontzeyld, haar weder vertoond en opgedaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op Java’s Oostcust ontrent Japara en elders, daar de Samarangse dienaren hare bedugtinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over betoonen en off niet wel na den Oosthoek souden mogen afloopen om met de rebellen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan te spannen en deselve met raad en daad te assisteeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Koning van Bantam, wien enige specerijen waren geschonken benevens op zijn verzoek<lb/> , ,vijf Papoese slaafjens en eenige loerjvogels” , beantwoordde dat met 30 pikol witte peper en<lb/> een paar ..diamante tafelsteene ringetjes in een goud doosje”; 4 dec. kwam van daar de Bredehof<lb/> met 1128 bahar of 423000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zwarte peper; 21 dec. werd derwaarts gezonden de Donkervliet<lb/> met 16000 Spaanse realen; uit patria kwamen 14 december de Samson (Kamer Delft),<lb/> 22 dec. Vis(Enkhuizen), 29 dec. Prattenburg, 31 dec. Charloisen Prins Eugenius (alle drie Am-<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Door de Engelsen.<lb/></note><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Het eiland Divi nabij Masulipatam.<lb/></note><pb xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="335" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0335.tif"/><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.4166631" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XVI, 15 januari 1718</fw><fw xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.4166660" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">335</fw><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">sterdam), 2 jan. Ouwerkerk (Enkhuizen) met 765 zeelieden en 369 militairen, waarvan erresp.<lb/> 49 en 40 gedurende de reis waren gestorven, mede kwam aan mr. Jan Francois de Witte van<lb/> Schoten, lid van de Raad van Justitie; meegezonden worden nu)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoornsschelpen en andere zeegewassen tot het maken van fonteynen, grotten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en diergelijke werken - ten dienste van den Czaar van Moscoviën.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving afschrift van een request van de parnassims te Amsterdam aangaande klachten<lb/> van de Malabarse Joden, volgens Ketel zijn die van weinig belang; men zendt enige lichte<lb/> kobans op, die <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">xx/n</hi> reaal aan goud van ruim 19 karaat lVh grein bevatten volgens den essayeur<lb/> Adriaan van Houten; de lasten bedroegen 31 aug. te Batavia in eenjaarf 2560743, w.o. soldijen<lb/> van V.O.C. dienaren te land f 382276, ter zeef 175582, van inlandse militairen f. 18425,<lb/> rantsoenen f 312495, scheepsequipage f 1404364, onkosten van de Grote Rivier f 10058; de<lb/> winsten beliepen:)<lb/></note><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De suyvere winsten door den handel behaald . fl. 1185350<lb/></p><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de inkomsten des Koningrijks Jaccatra .   778368<lb/></p><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">verdiende scheepsvragt, transport- en kostgeld .   14838<lb/></p><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">confiscatie .   7952<lb/></p><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schenkagie .   3949<lb/></p><p xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de winsten en andere voordeelen belopen te samen . f. 1990457<lb/></p><note xml:id="INT_24dfabd2-c8ef-3b80-a556-ba80a86bfa16.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er blijft te Batavia kapitaal van f 19037422, waaronder f. 4573442 aan contanten,<lb/> f 1573151 aan kruidnagelen en f 241881 aan andere fijne specerijen, f 660793 aan peper,<lb/> f 6330708 aan V.O.C. koopwaren, f. 5589740 aan materialen; men is er aan crediteuren, merendeels<lb/> rentetrekkend, schuldig f. 5137322; de voornaamste landsinkomsten waren: pacht van<lb/> groentekramen en winkels rsd. 45570, hoofdgeld der Chinezen rsd. 32955, pacht op arakbranden<lb/> rsd. 18552, op de aankomende rijst rsd. 16995, op de vismarkt rsd. 16200; de verpachting<lb/> had voor 1718 plaats voor 13387 rsd. per maand ;’s Heren Gerechtigheid bracht op 22961 rsd.;<lb/> de nederlandse kerk ontving over 1717 2269 rsd. en gaf er 921 uit, haar kapitaal bedraagt 28992<lb/> rsd. ; de cijfers voor de portugese kerk zijn resp. 24 78, 653 en 2 1634 rsd. ; ds. Johannes Wetselius<lb/> kwam uit patria; aan wissels op patria werd getrokken voor 93897 rsd., w.o. 11000 van wijlen<lb/> den vrijburger A ndries Laurensz, bestemd voor personen in Flensburg; de retourschepen Noordbeek<lb/> en Luchtenburg hebben cargasoen van f. 513547, vnl. textiel en 490679 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> peper, waard<lb/> f. 64770; op toezending van 6 goede stenen voor de buskruit molen wordt aangedrongen).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>