<TEI xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Van Dishoeck en Blom, 19 jan. 1724</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>19 jan. 1724</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>684</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Van Dishoeck en Blom, 19 jan. 1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>19 jan. 1724</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXIII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>19</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>19</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haan</interp><interp>Huysman</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Crudop</interp><interp>Tolling</interp><interp>Durven</interp><interp>Van Dishoeck</interp><interp>Blom</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="684" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0684.tif"/><head xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXIII. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/> HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS<lb/> TOLLING, DIDERIK DURVEN, EWOUT VAN DISHOECK EN WIJBRANT BLOM,<lb/> BATAVIA 19 januari 1724.<lb/></head><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1880, fol. 1557-1715.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bergman zond <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7</hi> dec. het waterschip Haringtuin onnodig naar Batavia, het werd 13 dec.<lb/> weer naar de retourvloot gezonden, het smaldeel onder Bergman sloeg van de ankers en moest<lb/> voor het hoge land van Bantam lopen, het tweede van 5 schepen onder Gerrit Stocke voer zonder<lb/> raadpleging van Bergman door; de ’t Vaderland Getrouw vertrok 19 dec. met 50 militairen naar<lb/> Amboina via Tegal om daar 300 last rijst in te nemen, de Haaksburg zal met de sloepen Buru<lb/> en Koffietuin volgen; men vreest onvoldoende kruidnagelen te zullen ontvangen voor de eis uit<lb/> patria en de verkoop aan de Chinezen, jaarlijks is minstens 500000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> nodig; 3 Chinezen van<lb/> Amboina mogen hun afgevaren vaartuigen te Batavia verruilen tegen nieuwe; Zacharias Bintang<lb/> mag naar Amboina terugkeren, hij krijgt twee sagoperken op Manipa en Kelang voor zijn onderhoud<lb/> en mag een sloep bezitten; 17 dec. vertrok naar Banda via Tegal om daar 300 last rijst<lb/> in te nemen de Hoedekenskerke met 40 matrozen voor de dienst in Banda; men gaf daar de<lb/> 72 ambachtslieden te weinig werk; tot gouverneur werd benoemd Arnold van Tets; ds. Boekenberg<lb/> mag naar Batavia komen, hem volgt op de uit patria gekomen ds. Johannes Wilhelmus<lb/> Loyal; men moet er de inzameling van parelmoerschelpen voortzetten; uit een brief van 6 dec.<lb/> 1723 uit Palembang bleek,)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat Sultan Ratoe - door sijnen sabandhaar aan de bedientens hadde laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter kennisse brengen, dat den Pangerang Adepatty Mancoboemi - med een ge¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>volg van omtrent honderd coppen, eenelijck voorsien sijnde van handgeweir, de vlugt soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben genomen naar Bancahoeloe, nadat door de volkeren van Sijn Hoogheyt omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’Ogaan '), een plaats ongevaar vijftien dagen varens van deese residentie, waaren geattacqueert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en verdreeven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T e Palembang is 3254 pikol peper in de pakhuizen; 5 dec. ontving men met de Herstelde<lb/> Leeuw en Huis ter Boede uit Siam brieven van 25 nov. en cargasoen van f, 87200, vnl. 126849<lb/> tin, 1268 180® sapanhout en 10000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> ivoor; men denkt erop het textiel, waard f 27129,<lb/> f 16116 of 54Vi% te winnen, op het baarzilver, waard f 166150, is in de muntf 12056 of7xU%<lb/> verloren; de berkelang gaf te kennen)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het misnoegen van sijnen Vorst, ter saake dese Regeringe bij het aanstellen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en versenden van het opperhoofd Praagman <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> geen kennisse aan sijnen Meester door een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> brief had laten geven, ’tgeen ook de reden was geweest, dat denselven bij het hof in het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behandelen van Comp.s saken in dat rijk voor geen opperhoofd hadde konnen erkend werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alschoon de onmogelijkheyt om in dien tijd te konnen schrijven desen minister door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de bedientens was aangetoond.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Ogan is een uit het zuiden komende rivier, die bij de hoofdplaats Palembang in de Musi<lb/> valt, uit de context maak ik op, dat hier een vestiging aan deze rivier zal zijn bedoeld op ruim 4° Z.B.<lb/> en ruim 104° O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Georgius Hendrik Praagman (Praage(r)man) kwam in 1706 als soldaat uit, 1712 soldijboekhouder,<lb/> 1714 onderkoopman, 1719 koopman, 1723 opperkoopman en opperhoofd in Siam, 1726 verlost<lb/> en 1728 gerepatrieerd.<lb/></note><pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.pb.1" n="685" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0685.tif"/><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.5133593" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XXIII, 19 januari 1724</fw><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.5133607" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">685</fw>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er kwamen daar in 1723 uit China 20 jonken, twee Portugese schepen, twee Engelse en<lb/> een Moors; de barken Spiering en Renakoe zijn onbruikbaar, men moest daarom een inlands<lb/> vaartuig inhuren voor het overbrengen van contanten naar Ligor; 14 dec. kwamen uit Japan de<lb/> Cornelia en Apollonia met het opperhoofd Hendrik Durven en een brief van 18 oct.; de Japanse<lb/> autoriteiten waren bij de on t lossing dier schepen ,,gants vrundelijk en gevoegelijk&quot;; op de verkochte<lb/> waren, waard f 534826, werd bruto f 514264 of 96xh% gewonnen, terwijl de lasten<lb/> f 142727 beliepen, zodat netto 69xh% werd gewonnen; de Japanners wilden 12 rhinoceroshoorns<lb/> uit Rio Delagoa niet kopen; men kon te Miaco geen lakwerken voor de Westercomptoiren<lb/> inkopen,)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- doordien de lakwerckers na hunne getuygenissen om de knevelarijen en impertinentiën<lb/> der tolcken te ontgaan daarvan nietwes hadden willen aannemen te besorgen.<lb/> Fol. 1590v.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wel verwierf men I66V1 pikol kamfer a f. 10 lxh het pikol, zo ook 330 stuks grof porselein<lb/> voor gebruik op de buitenkantoren en schepen; ruw koper moet men er niet inkopen; men verwierf<lb/> er maar 5700 pikol koper, 1700 bleef in Japan, 10384 werd door de twee schepen naar<lb/> Batavia gebracht als deel van een lading van f. 1204205, waaronder 12822 grote kobans; Durven<lb/> maakte ondanks het vergaan van de Valkenbosch toch de hof reis, die <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">88</hi> dagen duurde; 11 april<lb/> woedde in Jedo een zware brand, die na een dag geblust werd).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Keyzer had ook den commissaris der vreemdelingen Tambano Cammasamma<lb/> gecommitteerd om aan de onse door zijn secretaris drie nieuwsgierige vrage te laten doen,<lb/> waarop dan aan de onse vertoond wesende seecker scheepje, lank <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">2xh</hi> voet, en gevraagd zijnde,<lb/> waerdoor men seecker konde weten, of hetselve door een Hollander gemaekt was dan<lb/> niet, hetwelke na de reden door de onse aangewesen zijnde, dat door een Japander moest<lb/> gemaekt zijn, hield dien secretaris sig deswegen voldaan en vertoonden verder een nederduyts<lb/> boek in folio, geïntituleerd Jontons Beschrijvingen van de Natuur der Viervoetige<lb/> Dieren, Vissen, Vogelen etc.'), hetwelke op den 8cn april anno 1663 door d’E. Comp.c aan<lb/> den Keyser is geschonken, daarvan versogt wierd, dat het titelblad tot genoegen van den<lb/> Keyzer in de japanse taal getranslateerd mogte werden, hetwelke dan ook immediatelijk<lb/> verrigt zijnde, zoo wierd al verder aen de onse gevraagt, of s’ook wel een man med een ijsere<lb/> curas hadde sien wapenen, waarop ja geantwoord zijnde, soo wierd aan het opperhoofd Durven<lb/> <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> versogt, dat éen uyt zijn geselschap, sijnde den assistent Gerardus Bernardus Visscher,<lb/> ten huyse van gem. commissaris der vreemdelingen daarvan ten overstaan van gecommitteerde<lb/> heeren uyt het hof eens aanwijsinge mogte doen, gelijk geschiede, oversulx<lb/> dan een fraye curas van den Keyzer vertoond zijnde, soo wapende sig daarmede Visscher,<lb/> maar die montuire ter swaarte van circum 200 ® was de presente hovelingen al soo min<lb/> als den Keyser bevallen, weshalven die nieuwsgierigheden tot zooverre daerbij waren blijven<lb/> steecken.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De kosten van de hofreis beliepen met de geschenken f. 48985; er werden in 1723)<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Van John Johnstone verschenen te Frankfort in 1649 vijf verhandelingen De Piscibus etc.,<lb/> die, in het nederlands vertaald, gebruikt werden als handboeken voor de kennis der dierenwereld.<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Hendrik Durven kwam in 1710 uit, 1715 in onderkoopmansrang administrateur in Bantam,<lb/> 1717 koopmansrang, mei 1720 secunde in Japan, 1721 en 1724 opperhoofd aldaar, bij de tweede reis<lb/> derwaarts bij de ondergang van de Apollonia verdronken.<lb/></note><pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="686" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0686.tif"/><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.00002" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">686</fw><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.00006" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XXIII, 19 januari 1724</fw><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- onder de inlantse grooten soo aan het hof als andersints door den Keyzer diverse<lb/> veranderingen gemaakt, namentlijck door de aanstellingen van drie ordinaris rijxraden<lb/> med een nieuwen commissaris, ook een nieuwe rijxreeckenmeester, mitsgaders een<lb/> nieuwen gouverneur in het casteel tot Ossacco, voorts was den Nangasackise gouverneur<lb/> Tambano Cammisamma na jaarlijxe gewoonte vervangen door den gouverneur Tossana<lb/> Cammisamma.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Sjogoen benoemde)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - na het voorbeeld van anno 1715 een commissaris en reec ken meester -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>omme sowel de saken der vreemdelingen als die van ’s Keysers bedienden en andere in gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stad ') te ondersoeken, hetwelke na de gerugten soowel onder groot als kleen niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> weynig nadeneken veroorsaakt had.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Sjogoen bleef aandringen op toezending van paarden, het behoeven geen Hollandse<lb/> te zijn,)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- te weten drie hengsten en twee merris, alle na de Japanse voetmaat op de ruggen<lb/> hoog boven de grond 4 voeten en 5 of 6 duymen, mitsdat deselven moeten zijn swart,<lb/> wit of bruyn van hair en ook bekend gesteld werden van wat landaard en ouderdom deselve<lb/> zijn, dog mogen niet bont of levercoleurig van hair wesen, omreden sodanige coleuren bij<lb/> den Keyser voor ongeluckig werden gehouden.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T er beloning mag men bij levering daarvan in 1724 voor 160000 taël boven de gewone handel<lb/> ad 300000 taël verkopen, ook mag men toevoegen hetgeen men door het vergaan van de<lb/> Valkenbosch tekort kwam, nl. 112141 taël, men zal de opbrengst daarvan in grote gouden kobans<lb/> moeten uitvoeren en hoogstens 10000 pikol koper, wat weinig is voor lading van twee schepen).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onse bediendens hebben ook hunne beswarenissen daaromtrent aan de tolcken te kennen<lb/> gegeven en versogt, dat s’eens wilden helpen aanwijsen, ingevallen door dese Regeringe<lb/> eens wierd getreden tot den aanleg van een derde schip ten overvoer der paarden, hoedanig<lb/> men sulcken bodem weder sonder koper uyt Japan terug over see soude kunnen senden,<lb/> want het is genoegsaam bekend, dat de Japanders geen mand vol steenen of zand en<lb/> veel min de nodige ballast voor soodanigen bodem van haar land souden laten vervoeren.<lb/> Fol. 1600r-v.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ze gaven daarop de raad de verkoop van het meerder toegestane over 1724 en 1725 te<lb/> verdelen, ook omdat anders de verkoopprijzen zouden dalen en wegens)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- seekere gerenoveerde ordre van den Keyzer, dicteerende, dat diegeene, dewelke<lb/> ten hove komen, voor den Vorst niet anders gekleed mogen verschijnen dan na hunne<lb/> aloude wijse in slegt ruw Japans lijnwaat.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Nagasaki.<lb/></note><pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="687" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0687.tif"/><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.04815" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XXIII, 19 januari 1724</fw><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.04846" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">687</fw><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Is een derde schip voor de paarden nodig, dan kan men het, uitvarend, aanvullen met wollewaren<lb/> uit patria, men vernam de eis van paarden pas 5 dagen voor het vertrek der twee schepen<lb/> uit Japan, zodat de verdere eis van het personeel niet op het evt. meerdere is ingesteld; de<lb/> Sjogoen vroeg ook om)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - diverse zaaden, planten, heesters, chimicale en chirurgicale instrumenten van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dese hoofdplaatse - [en] seeckere curas, van dik leder gemaakt na sulken mons¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ter als het ijsere curas van den Keyzer, voorwaards gemeld, mits dat hetselve de kragt van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een snaphaenkogel moet kunnen wederstaan, hetwelcke buyten de nieuwigheyt, die daarin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werd gevonden, ook bovendien nog al een vreemde inventie schijnt uyt te maken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men wist er bij geruchte)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het overlijden der Keyzer van China, mitsgaders dat tot dies plaatsbekledinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>zoude zijn gesuccedeerd desselvs derde zoon, dewelcke na dieselve gerugten sijne twee ouder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeders door fenijn van het leven soude hebben doen beroven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In 1 723 werd uit Japan met 25 Chinese jonken en wangkangs 20424 pi kol koper en 5100<lb/> taël nieuwe zilvermunt uitgevoerd; uit Bengalen kwamen 12 en 13 december de Terhorst, Risdam,<lb/> Hopvogel, Arendsduin, Susan na, Clarabeek en Agatha met een brief van Vuyst en raad<lb/> van 31 oct. en cargasoen van f 2390309; pogingen tot opvissen van ankers in de Ganges hadden<lb/> geen resultaat; een vaartuig met 200 zak salpeter sloeg om; de handel in Kasimbazar verliep<lb/> zonder moeilijkheden; Jafarkhan drong aan op een ,, nesserana <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> of geldoffer van 35000 siccaropias<lb/> voor den Groot-Mogol,)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- vermits onder den inlander door haren armoedigen staat geen genoegsame inkomsten<lb/> tot het opbrengen van sijn aandeel voor den Koning konde vinden en oversulks<lb/> geen swarigheyt zoude maken om het manquerende met geweld te soeken.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij verschoont zelfs zijn voornaamste ambtenaren niet).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De vrinden van den Ragia Biersa de wagtplaats Chanda weder in besitting genomen<lb/> en nevens de sjeckwaards en andere wagters de opgegane zoutvaartuygen ijder ropia 3150<lb/> geweldadig hadden afgekneveld.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bijzonderheden over de inkoop te Kasimbazar; van de daarheen gezonden f 249000<lb/> moest men een schuld vanf 90000 aan den wisselaar Fattuyent voldoen, men kon er geen geld<lb/> a deposito verwerven, waarom men de verkopers van zijde met obligaties van 63000 ropia<lb/> moest betalen, na de komst der schepen uit Batavia zond Vuyst f 900000 naar Kasimbazar,<lb/> wat voldoende wordt geacht; te Hugly had men bij het vertrek der <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7</hi> schepen nog maar f. 535552<lb/> in kas, waarvan 1 70000 vermunt zullen worden; de op interest geleende gelden stegen in Bengalen<lb/> van f. 3334229 tot f 3796106; de in october via Malakka daarheen gezondene ad f<lb/> 1479138 zijn dus geheel onvoldoende, men vraagt om meer contanten uit patria; na half juli<lb/> kocht men in Patna 14000 man salpeter a 2 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-variant:small-caps" xml:lang="nl">Va</hi> ropia de man van 72Vi <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">® ,</hi> men hoopt er daardoor<lb/> 50000 man of 25000 zakken naar Hugly te kunnen zenden, waar nog 34513 zakken in voorraad<lb/> z(jn, d.i. voldoende voor 3 jaar; met het oog op roverijen nam men in Patna 30 extra- pions in<lb/> dienst; wegens zware regens wordt weinig opium verwacht, men verwierf maar 700 man tegen<lb/> zeer hoge prijs; als men het gevraagde ,, nesserana&quot; voor de helft vóór de afvoer der waren uit<lb/></note><pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="688" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0688.tif"/><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.07755" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">688</fw><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.07759" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XXIII, 19 januari 1724</fw><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Pat na betaalt, zal de nawab de geladen vaartuigen met 100 ruiters en 100 voetknechten tot 3<lb/> mijl beneden Khana laten convoyeren).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den nabab Ekkiedetchan had nog al verder een preuve gegeven van sijnen onversadelijken<lb/> hebsugt door het vorderen van 10000 ropias onder bedreyging van bij weygering<lb/> allerwegen den handel te zullen stremmen, gelijk ook werkstellig gemaakt en ten dien eynde<lb/> een getal ruyters na de salpeter- en lijwaatquartieren gesonden had, welk volkje na het<lb/> uytschieten van ropias 124 voor daggelden weder terug ontboden was, dog de bedientens<lb/> waren uyt bedugting van verdere quade gevolgen genoodsaakt geweest op voors. pretensie<lb/> ten eersten een zomma van 7000 ropias te betalen, gelijk dat dan ook door den wisselaar<lb/> Jeyramdas was geschied ten eynde bij sijne boeken die gedwonge afgave ten allen tijde te<lb/> konnen aantoonen, vermits daarvan geen ander bewijs hadden konnen magtig werden.<lb/> Fol. 1618r-1619r.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kon te Pat na een erf, 22400 voet in omtrek, met een sterke muur aan de Gangeskant<lb/> voor 15000 ropia kopen; men trok er voor 225343 ropia wissels op Hugly met 4 en 3Vi% verlies,<lb/> men had er nog grote achterstand, waarom 150000 sicca-ropia met 1Vi% verlies van Hugly derwaarts<lb/> werd overgemaakt; het personeel is beducht, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - er van de afgeperste gelden door de fausdaars Sermestalichan en Akberalichan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>niets sal weder te krijgen sijn, aangesien die heeren niet alleen onwillig waren geweest gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> penningen te restitueeren, maar de eene reeds na het hof opgetogen en de andere volgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de gerugten tot ’s Konings duan in Pattena was aangesteld.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De inkoop te Hugly verliep vrij goed, men kocht er 11122 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">fÈ</hi> eau ris van scheepjes uit de<lb/> Malediven; de fiskaal achterhaalde er 88 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> vermoedelijk gestolen notemuscaat; de gouverneur<lb/> en zijn personeel gedroegen zich redelijk; de sloep Bellasoor werd afgelegd, twee andere werden<lb/> gerepareerd, men vroeg twee nieuwe aan, pantjalangs zijn er niet bruikbaar wegens de vele stormen;<lb/> personalia; mr. Daniël van der Maas werd er fiskaal; men merkte er niets van zeerovers;<lb/> er kwam een schip uit Oostende, geholpen door Franse loodsen, het kreeg door tegenwerking<lb/> van het V.O.C. personeel nog geen toestemming tot de handel; de Engelsen hadden)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - onverminderd hunne presentatie van 25000 ropias van den nabab Jafferchan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de benodigde parwanna tot het drijven van een vrijen negotie nog niet konnen bekomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> egter setten se hunnen handel met geweld voort en hadden geduurende het zuydersaysoen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met 5 kloeke schepen so direct als over Madras uyt Europa een groot capitaal aan handen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gekregen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De drie 28 nov. uit Coromandel aangekomen schepen waren daar pas 15 juli gekomen;<lb/> een zandbank in de rivier van Negapatam belemmert het lossen van goederen; men zond 21 en<lb/> 12 aug. van daar de Spiering en de Haaksburg naar respectievelijk Paleacatte en Masulipatam<lb/> om daar voor Batavia geladen te worden; een onderwicht van 5823 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">fï</hi> peper op een hoeveelheid<lb/> van 33646 te Bimlipatam is te veel; de fanu m is gestegen tot 2 3 Vs per pagode; op 1600 oude<lb/> kobans en 31100 dukaten werd bj vermunting tot pagoden f 30055 verloren, op 4 partijen Westkust<lb/> -goud en 9548 dukaten gewonnen f 26038, zodat in totaal maar Vi% werd verloren; te Negapatam<lb/> werd niets, te Paleacatte werden 1583 pagoden ontvangen voor de olifantshandel op<lb/> Ceylon; de prijs van Japans koper is voor de noorderkantoren bepaald op 68, voor de zuiderkantoren<lb/> op 66 pagode de bahar van 480 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft' ;</hi> bij de verkoop van V.O.C. waren werd sedert dec.<lb/> 1122 f. 220218 gewonnen, in Masulipatam en Bimlipatam was in een jaarf. 206639 gewonnen;<lb/></note><pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="689" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0689.tif"/><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.11356" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XXIII, 19 januari 1724</fw><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.11370" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">689</fw><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">daar te Portonovo textiel slecht binnenkwam door onenigheden onder het gezelschap der kooplieden,<lb/> mag men er bij twee dgl. ,, sociëteiten” inkopen; de onenigheden tussen de kasten te Paleacatte<lb/> belemmerden de handel aldaar, men hoopt, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dese disscntiën zullen wesen bijgelegd door den nabab Sadoulachan, die den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>25cn may met desselvs leger van St. Thome opgebrooken en na Arkadoe vertrocken is, medenemende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten eynde voors.1) verscheyde Palleacatse chittys en andere, nadat alvorens 4<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de principaalste cooplieden hadde opgeëyscht, welkers overlevering men beleefdelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geëxcuseerd hadde, onder ernstige vertooning sulks quam te strijden tegens de prerogativen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en voorregten, voormaals bij d’E. Comp. geobtineerd, waarop dan wel die eyssing gestaakt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, dog egter sijn de bediendens genootsaakt geweest om d’E. Comp.‘e aan geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdere affronten te exponeeren aan sijn hoofd-sjobdaer op desselvs onbeschaamden eysch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 200 pagoden af te geven 45 silvere ropijen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De droogte en felle westenwinden belemmerden te Paleacatte het binnenkomen van het<lb/> textiel, te Bimlipatam kwam dat goed binnen; er bleef nog 1119 pak te Masulipatam b(j de pakhuizen;<lb/> geringere verwachting voor 1 724,)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - vermits de aanwesentheyt van den soeba in de benedenlanden en de -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geldschraperijen van den moor, waardoor de inwoonders geruïneerd wierden en hieruyt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoo al geen verval, ten minste het verloop der arbeyders te wagten is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men beschonk Sadulakhan bij z(jn passeren op weg naar Covelang met goederen voor een<lb/> bedrag van <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 957 uitkoops, hij was zeer vriendelijk, ook zjjn duan ontving b(j z(jn huwelijk een<lb/> geschenk; de arme inwoners van Sadraspatam kunnen geen 60 pardaus opbrengen als hun part<lb/> in het geschenk voor den landheer; de steenhouwers te Arialchery hebben ondersteuning nodig,<lb/> anders zouden ze verlopen; te Datcheron beschonk men den nawab Aradbegkhan voor f 5139<lb/> uitkoops, h(j dwong daarvan f 2790 in contanten af; aan prins A nandaradja zal te Bimlipatam<lb/> jaarlijks 100 pagode geschonken worden; men hielp vanuit Negapatam Masulipatam met 25 militairen<lb/> wegens het bezoek van den gouverneur van Haiderabad Mubarizkhan, die met weinig<lb/> succes streed tegen den groot-mannuwaar Apparao; ondanks de geschenken aan den faujdar<lb/> Codjadja eiste hij voor de derde maal vergoeding voor z(jn op Ceylon gestrand scheepje; het huis<lb/> van Chirum Chodenda in Golconda kon door gebrek aan medewerking van de regenten nog niet<lb/> verkocht worden; in Tandjore , , den Vorst het gantsch niet vast heeft ’ '; men zal voor Coromandel<lb/> nog een tweede sloep uit Malabar aanvragen; in 17 22 liepen 4 soldaten naar de Denen over; personalia;<lb/> Paulus Verrijn, opperhoofd te Masulipatam, verzocht den als raad-extraordinaris naar<lb/> Batavia opgeroepen gouverneur Westrenen te mogen opvolgen of anders met ziekteverlof<lb/> naar Batavia te mogen gaan; de Engelsen waren korte tjjd in geschil met Sadulakhan, zij eisten<lb/> op brutale wijze een Engelse matroos van de Spiering op, die men hun overleverde).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Volgens particuliere gerugten was tot Tranquebare een schip van de Oostendenaars<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangeweest, genaemd Keyzer Karei de Sesde, onder capiteyn John Harison <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> groot 225 las-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">0 Voorschreven, dus: tot dien einde, daarom.<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) John Harrisson maakte na in dienst van de Engelse Compagnie te zijn geweest van april 1 720<lb/> tot sept. 1721 als kapitein van het Oostendese schip Ville de Vienne een reis naar Coromandel en Bengalen;<lb/> 8 jan. 1723 vertrok hij weer derwaarts met de Charles VI, 31 mei 1723 kwam men voor Trankebar,<lb/> van waar men 6 juni doorvoer naar Portonovo en Covelang en vervolgens naar Bengalen, 29<lb/> juli 1724 kwam hij te Oostende terug.<lb/></note><pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.pb.1" n="690" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0690.tif"/><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.18174" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">690</fw><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.18178" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XXIII,19 januari 1724</fw>ten, welke bodem naderhand voor Covelang was gearriveerd met een heer van het keyserlijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoff, van name Cobé '), die het hoofd van het aldaar verbleve volk in zijn post bevestigd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en hem voorsien had met partij ammunitie van oorlog en eenigh geld tot dagelijkse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> guastos onder recommandatie van die plaats te vergroten, waarop in zee gestooken en na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bengale voortgezeyld was ten eynde aldaar possessie te gaan nemen van de gew. Deense<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> logie, welke door dese lorrendrayer zoude gekogt sijn voor 4000 ropijen, sullende na sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seggen nog 4 schepen en van jaar tot jaar 4 a 5 ditos komen, weshalven de ministers bedugt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn, bijaldien desselve voorgeven waar mogte wesen, den handel tot Sadraspatnam ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenemael in de grond sal werden gereden, te meer den nabab Sadoulachan de verbetering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dese sijne nieuwe koopstad wil voortsetten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Haarlem zal met kobans, dukaten, goud van de Westkust en koopwaar naar Coromandel<lb/> vertrekken en daarna Westrenen naar Batavia brengen, ofschoon men niets over zeerovers<lb/> hoorde, krijgt ze enige militie voor de veiligheid mee; berichten van weinig belang uit de<lb/> Kaap; in Oost-Java is het rustig).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den rijksbestierder Danoeredja ende de twee sonen van den Keyser behouden waren<lb/> aangekomen ten hove, waar dese twee jongelingen med inkomsten, eertituls, logiementen,<lb/> juweelen en alle kenteeckens van genegentheyd door haren vader waren ontvangen ende<lb/> gefestoyeerd, behalven dat ook den oudsten uyt de haare, namentlijk Mankoenagara, niet<lb/> alleen terug heeft gekregen sijn voorig wijf, die de dogter is van sijnen gesturven oom Balitar,<lb/> maar naderhand ook is uytgetrouwd aan de dogter van den gesneuvelden rebel Sindoeredja1<lb/> <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> hetwelk al een weynig misselijck te vooren komt.<lb/></p><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aan sijn excellentie door den Soesohoenang was opgedragen het bestier over de Cartasoerase<lb/> soowel als het gebied over de strand- en binnen-bovenlandse volkeren, invoegen<lb/> sijn excellentie wel bijna meester van het gantsche spel schijnd te worden, hetwelck al vrij<lb/> wat opmerckelijk is en soo ook dat denselven hadde gereclameerd 2 soontjes van den omgekomen<lb/> rebel Djangrana van Soerabaya, wiens vrunden <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3 4)</hi> bereeds na Ceylon zijn gerelegeerd<lb/> en dese, genaamd Rajim en Jocko, maar de onse hebben dese jongelingen niet willen<lb/> laten volgen sonder ordre van dese Regering.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men zal den Vorst een nieuwe karos schenken; Tjakraningrat liet in zijn plaats zijn moeder<lb/> tegen Hari Mulud naar Kart asu ra reizen ).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In Balemboangang niet aangenaam zal te vooren komen de nieuwe sollicitatiën der oproerige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Balijers, die zij - hebben geëntameerd door het opsenden van een gommespel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door handen van Sasranagara aan den regent aldaar om geassisteert off bij hem ontfangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te werden, alsoo hun sulks niet min ongemackelijck sal vallen als de dagelijckse over-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jacob Andreas Cobbé was griffier van de munt te Antwerpen, tevens werkzaam als inge¬<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">nieur, tot hij met de rang van luitenant-generaal der artillerie met Harrisson uitvoer, met wien hij weldra<lb/> in slechte verstandhouding geraakte; als hoofd van het bedrijf in Bengalen liep hij 23 juni 1724 in<lb/> een gevecht met Moslims een verwonding op, waaraan hij vier dagen later stierf.<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Radèn Aria Sinduredja werd in 1711 hoofd der hofdienaren van den Susuhunan, later trad<lb/> hij als bevelhebber tegen rebellerenden op, maar daarna koos hij de zijde van Pangéran Purbaja, hij<lb/> sneuvelde in sept. 1721.<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) In de zin van: bloedvrienden, verwanten.<lb/></note><pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.pb.1" n="691" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0691.tif"/><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.21787" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XXIII, 19 januari 1724</fw><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.21801" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">691</fw>komste van alle hun aanhangelingen tot Passoroewang uyt Daringoe, Bangil en Djipan, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tans al begroot werden op een getal van 5856 coppen soo van mans als van vrouwen en kinderen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving op last van den Susuhunan 70 kojang rijst in de Oosthoek, 555 te Semarang,<lb/> voorts 14540 realen voor het onderhoud van het garnizoen te Kartasura; in Semarang kregen<lb/> verscheidene inlandse officieren hun maandgeld nog niet; men zond 16000 rsd. in payement<lb/> naar Tegal).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Gesturven is den opsigter of regent over de Priangerlanden ’s Comp.s wegen - ,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>med namen Pangiran Aria Ceribon, in wiens plaatse gaarne zoude succedeeren sijnen soone<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pangiran Martawidjaja ')•<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook Sultan Sepuh stierf zijn oudste zoon Radjaningrat of Adipati Anom vraagt om de opvolging;<lb/> men zond sinds 3 dec. 40000 rsd. naar Cheribon; 4 dec. kwam de Stabroek met 844875<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> peper uit Bantam, men was daardoor den Sultan 5767 realen schuldig, de Kasteel van Woerden<lb/> bracht 21 dec. 25000 realen derwaarts; Samuel Martinus Hogerwerf werd kapitein in het<lb/> Sultanskasteel, Josua van Arrewijne provisioneel gezaghebber van Bantam; de Bantamse gezanten<lb/> werden 7 dec. met 7 in plaats van 9 kanonschoten ontvangen; men was niet in staat den<lb/> Sultan weer 100 last r(jst te verschaffen).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Chinees Tan Kip Ko, als huurder van des Konings zuykermolens - eenigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tijd onder Nattadiradja op pretext van quade reeckeninge in hegtenisse hebbende geseten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eyndelijk daaruyt ontsnapt en te deser stede is overgekomen, med blijdschap hij maar sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leven had konnen salveeren en versoekt om door dese Regering tegens verdere persecutiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Bantam, als sijnde een Batavias inwoonder, te werden geprotegeerd, dog - wierd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verstaan hem voor eerst af te wijsen om sulke liefhebbers de Bantamse allianciën wat onsmakelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te maken buyten speciale permissie.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kon den Sultan niet voorzien van verrekijkers, koperen roepers en ongewoon breed<lb/> zeildoek, men aanvaardde van hem in 1723 2024 Vi pikol suiker, het komt ongelegen, dat hij<lb/> telkens om een anderen kapitein voor zijn kasteel vraagt, hij is ingenomen met de nieuwe V. O. C.<lb/> vertegenwoordigers; 31 aug. 1723 bedroegen de lasten te Batavia in een jaar f. 3328839, vnl.<lb/> f 772003 aan soldijen, f 409977 aan rantsoenen en kostgelden, f. 1739237 aan equipage van<lb/> schepen, f 237680 aan interesten, de winsten beliepen f. 1925311, vnl.f 1050672 in de handel<lb/> enf. 860823 van het koninkrijk Jakatra, het kapitaal bedroeg f. 15446212, vnl.f. 3471474 aan<lb/> contanten en specie, f 351473 aan fijne specerijen, f 280494 aan vaderlandse koopwaar, f<lb/> 4965501 aan Indische dito, f. 5750877 aan andere dan koopwaren, daarentegen heeft men f.<lb/> 5970697 aan interest eisende enf. 681498 aan andere schulden, bij de inkomsten van Jakatra<lb/> ad 28694 1 rsd. waren de voornaamste de inkomende licenten 33166, uitgaande licenten 20877,<lb/> pachten en dergelijke inkomsten 193689, ’s Heren Gerechtigheid 30527; de verpachting voor<lb/> 1724 had plaats voor 15680 rsd. per maand, vnl. 3700 groent ekr amen, 2570 hoofdgeld der Chinezen,<lb/> 1800 rijst import, 1570 vismarkt, 1450 topspel der Chinezen; de inkomsten van Jakatra<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pangéran Martawidjaja volgde onder zijn vaders titel Pangéran Aria Cheribon dezen op als<lb/> hoofd van de tweede tak van de linie Sepuh van het Cheribonse Vorstenhuis, maar niet in diens functie<lb/> van toezichthouder namens de V.O.C. op de Préangerregenten.<lb/></note><pb xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="692" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0692.tif"/><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.23916" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">692</fw><fw xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.23920" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XXIII, 19 januari 1724</fw><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">bedroegen in 1703 nog slechts 189043 rsd., in 1713 218919; heemraden hadden 31 aug. in een<lb/> jaar 9648 rsd. aan uitgaven, 9095 aan inkomsten; het kapitaal der portugese kerken nam met<lb/> 2301 rsd. toe, dat van de andere met 1940 rsd. ; uit patria kwamen 4 dec. de Strijkebolle, 18<lb/> dec. de Dam, 2 jan. de Margareta, 10 jan. de Opperdoes; aan Mettenius werd vertrek naar<lb/> Europa geweigerd, dat hij aanvroeg onder voorgeven allerlei instrumenten voor de mijn te Salida<lb/> te willen kopen, men liet hem rapport uitbrengen over het mijnwerk b(j de berg Parang, hij vond,<lb/> dat alles daar onjuist was verricht en men er lang niet zoveel van kon verwachten als van Salida,<lb/> men meent, dat hij , , niet regt in sijn schoenen gaat ’ '; het personeel bood aan bij de Parang het<lb/> werk bjj dag en nacht voort te zetten, het meent dicht bij een , .goudgang ’ <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">’</hi> te zijn gekomen; Heere<lb/> schat de aanstaande koffieoogst in het koninkrijk Jakatra op 1427500 ; volgt <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX,<lb/></note><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">p. 85, alinea 4; de regenten beloofden aanplant van katjang voor de retourschepen, men krijgt<lb/> dan verse waar en is niet afhankelijk van andere gebieden; de rawahs van Krawang werden voor<lb/> de visserij door heemraden voor 1225 rsd. per jaar verhuurd; aan den burger Claas Slingeland<lb/> werd vergund een kalkoven op te richten; Durven volgde Bergman op als commissaris voor de<lb/> verlossing der soldaten, ambachtslieden en impotenten; Jan Pit als ijkmeester Bintang; de nu<lb/> vertrekkende retourschepen staan onder Jacob de Marre op de Stabroek; de Mijnden, Westerdijkshoorn<lb/> en Middelwoud gingen door storm verloren, de Delfland kon bij Bantam hersteld<lb/> worden, op 2 jan. vertrok de retourvloot voor de tweede maal van daar, de schippers zetten dat<lb/> tegen Bergman’ s mening door, ze kwam 5 en 6 jan. buiten Straat Sunda behalve de Groenswaard,<lb/> die met het smaldeel onder Stocke al eerder vertrok; Bergman lichtte de Hoge Regering<lb/> slecht in, hij)<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in diverse gevallen binnen de Straat Zunda getoond heeft te wesen een on-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bequamen en sorgeloosen admiraal, ook in dit laatste uytseylen een gantsch ondankbaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> man omtrent dese Regering.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij beging ook als opperbevelhebber ter Oostkust vele abuizen; voor wissels op patria ontving<lb/> men 25730 rsd. ; de lading van de Spiering voor Kamer Deift beliep f. 265865, die van de<lb/> Oost rust voor Amsterdam f. 576708, de lading is thans voor Kamer Amsterdam in de Stabroek<lb/> f. 422442, voor Zeeland in Hof-niet-altijd-Somer f. 398221, voor Rotterdam in Patmos f.<lb/> 369298, voor Enkhuizen in Strijkebolle f. 289667, vnl. in textiel en 773807 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, waard f<lb/> 102143; de Kasteel van Woerden kwam 16 jan. van Bantam met 847500 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">S'</hi> peper, men is den<lb/> Koning nog 3133 realen schuldig).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sijn Hoogheyt in het water op den 10cn deser publijquelijck heeft doen verdrenken een<lb/> sijner Javaanse onderdanen, med namen Ki Maas Amad, omdat hij des daags bevoorens<lb/> den soldaat Christiaan Hunter van Zeysig, bescheyden in des Konings casteel, op den weg<lb/> had om het leven gebragt op een moordadige en verraderlijcke wijse.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(16 jan. kwam uit patria het Zeeuwse schip Adelaar; van de Kaap vertrok naar Ceylon de<lb/> Borselen).<lb/></note><p xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De jaarlijxe aflossing en verkiesing van ouderlingen en diaconen in gecombineerden<lb/> kerkenrade onlangs door dissidie afgebrooken en daarop, door d’eerwaarde predicanten een<lb/> separaat klagtschrift aan dese Vergadering sijnde overgegeven, door antwoord na onse gedagten<lb/> die tweespalt geheeld en daarop bij nader sessie in kerckenrade voormelte dimissie<lb/> en electie geaccompleteerd geworden is.<lb/></p><note xml:id="INT_ea0c9a7b-b24b-3ffd-b8b4-5a5a8b830ed9.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Verbod kapiteins tot diaken te benoemen, vgl. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, p. 172, 18 jan. 1724).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>