<TEI xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Blom en Vuyst, 20 jan. 1722</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>20 jan. 1722</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>583</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Blom en Vuyst, 20 jan. 1722</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>20 jan. 1722</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XIV</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1722</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1722</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>20</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>20</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Castelijn</interp><interp>De Haan</interp><interp>Faes</interp><interp>Huysman</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Crudop</interp><interp>Tolling</interp><interp>Bergman</interp><interp>Durven</interp><interp>Blom</interp><interp>Vuyst</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="583" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0583.tif"/><head xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XIV. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE<lb/> HAAN, JACOB FAES, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN<lb/> ADRIAAN CRUDOP, LAURENS TOLLING, HANS FREDERIK BERGMAN, DIDERIK<lb/> DURVEN, WIJBRANT BLOM EN PETRUS VUYST, BATAVIA 20 januari 1722.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Kol. Arch. 1843, fol. 1252-1431.</hi><lb/></head><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De retourvloot kwam 17 dec. in volle zee, schepen voor de nu vertrekkende retourvloot<lb/> kwamen pas zeer laat aan, de Meyenburg van de Kamer Zeeland 13 dec. , van de Kaap kwamen<lb/> nog niet de Barbestein, Opperdoes en Baan man; men voorziet de Oosterkwartieren met alle geëiste<lb/> soldaten en matrozen, nl. 633; naarAmboina zullen rechtstreeks vertrekken de Wijnendaal<lb/> en de gerepareerde sloep Buru, via Makassar om rijst in te nemen de Witsburg, samen met 150<lb/> soldaten, 25 matrozen en 20000 rsd. aan payement, stuivers kan men niet zenden wegens gebrek<lb/> daaraan te Batavia; de 4 dorpen van Amblau moesten 20 balken leveren als boete voor hun verzuim<lb/> kora-koras voor de hongivloot te vervaardigen; ds. Adolph van der Win wordt opgeroepen<lb/> en vervangen door ds. Taats; de Engewormer vertrok 22 december via Tegal om rijst in te<lb/> nemen naar Banda, de A bbekerk en Huis ter Leede zullen volgen, de drie samen met o. a. 40000<lb/> rsd., 150 soldaten en 40 matrozen; de A bbekerk zal er voor het nagewas gehouden worden tot<lb/> uiterlijk 15 aug. ; gouverneur Storm moet ero.a. voor zorgen, dat de perkeniers voldoende slaven<lb/> houden voor het werk in de perken; alle foelie moet droog afgetrapt worden behalve 80 sokkels<lb/> raapfoelie voor de Indische handel, die met zeewater besprenkeld moeten worden; op sommige<lb/> textielsoorten werd er 50, op andere 64% gewonnen, op enkele ongewilde soorten slechts 27%;<lb/> de rijstprijs is er op f. 75 het last gesteld, wat 100% winst betekent).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het versoek, door diverse perkeniers in Banda - gedaan, dat met Comp.s sche¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pen jaarlijks aldaar grooter quantiteyt rijs mogte aangebragt werden, dan wel sooveel als tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderhouding van hunne slaven benodigt zoude wesen, hetwelcke niet eens daarinne word<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> begroot, hebben wij niet konnen accordeeren, alsoo sulks te lastigh wesen en d’E. Comp.e<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarbij haar reeckening gantsch niet soude vinden, want men dan alle jaren wel genoodsaakt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude wesen meerder schepen derwaards te senden als tot den afhaal der specerijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> benodigt sijn, buytendes dat de Bandase burgers, die de vrije vaart na de gepermitteerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaatsen sijn toegestaan, de rijs met hun eygen vaartuygen selvs van Macassar kunnen afhalen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ook degene, die met hunne chialoepen hierop Batavia komen, in de wederomreyse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en passant op Java rijs konnen en mogen innemen en na Banda vervoeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De met afgeschreven gage opgeroepen secunde Balthazar de Bruyne wordt vervangen door<lb/> Aldert Aldertsz., als opperhoofd van Lonthoir vervangen door den fiskaal Jeronimus van Campen,<lb/> zelf opgevolgd door Steven Schiltman, opperhoofd van Wayer, vervangen door David van<lb/> Eps; andere benoemingen; de zaak van Bottendorp hangt nog voor de Raad van Justitie; uit<lb/> Ternate werden van 21 sept. , met de Engewormer, tot 3 nov. , met een Chinees vaartuig, brieven<lb/> ontvangen van 10 juli tot 26 sept. ; vendutie van dranken gaf er 79% winst; wegens geldgebrek<lb/> diende men er 2000 rsd. te lenen van den burger Bastiaan van Engelen zonder interestbetaling;<lb/> er werd in een jaar 267 rsd. besteed aan het ..defroyeeren&quot; van Koningen en groten; 31 aug.<lb/> 1720 was er in een jaar uitgegeven f. 271116 tegen f. 36197 aan inkomsten; de drankpacht had<lb/> plaats voor 2400 rsd. per jaar; er waren 20 juni 896 V. O. C. dienaren, waaronder 44 7 militairen,<lb/> 12 sept. 798, o.a. wegens verlossing van 93 man; er waren de brigantijn Achilles, sloepen Vlaming,<lb/> Europa en Zeerover, benevens 5 pantjalangs; er werd voor 10770 rsd. aan wissels op Batavia<lb/> getrokken; het hospitaal in het kasteel mag vernieuwd worden, kosten 1892 rsd, ; gouverneur<lb/> Heynsius had de paardenstal niet buiten het kasteel moeten plaatsen, evenmin een wacht<lb/> van 8 inlandse soldaten aannemen; in de brieven van daar zijn ,, choquante en picquante” pas-<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="584" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0584.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4868544" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">584</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4868548" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">sages, niet vrij van een ,,vrij wat verre gaande stoutmoedigheyt” ; afgekeurd werd o.a.)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het voornemen der bedientens tot het invoeren van geregtigheden of impo-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sitiën op het begraven der lijken in de kerk en als imeriti doen gagiëren drie afgeleefde behoeftige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dienaren, die op een seer oneygen manier ter alimentatie van den kerkenraad uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de kerkelijke inkomsten aan deselve waren overgegeven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Mindanao werd niets naders vernomen over Spaanse ondernemingen of die van andere<lb/> Europeanen; Philip Makaömpo is aangesteld tot Koning van Tagulandang).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ordres tot het opvatten van den wreveligen roervink den prince Zacharias Maccaampo<lb/> over en ter zake sijner oproerige bedrijven op Taboekan, onder notitie van hem met zijne<lb/> twee complicen herwaards op te senden, teneynde daerdoor weder erlangt mogte werden<lb/> de verwagte rust in het laatstgemelte rijkje tusschen den Koning en sijne onderdanen.<lb/> Fol. 1284v.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De resident op Batjan Harmanus Rolleman en ,,zijn wijff’ moeten worden gecorrigeerd<lb/> wegens hun baldadige bedrijven tegen den Koning; de schade bij de brand in de V.O.C. loge<lb/> te Menado bedroeg f 2815; de hukum besar aldaar majoor Paat stierf).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het best ware, geen meer onder die benaming hem quame te succedeeren, indien het<lb/> sonder opschudding konde geëxcuseert en belet werden en de resterende almede maar uytstierven,<lb/> mitsgaders de boven- en benedendorpen door simpele hoofdhoecoms sonder rotting<lb/> van d’E. Comp. bestierd wierden, omdat dese na alle apparentie dan wat ijveriger voor<lb/> den dienst van d’E. Compagnie souden werden bevonden.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Koning van Ternate houdt zich niet aan zijn beloften aan Hasselaar gedaan inzake Patani,<lb/> hij blijft het tegen Tjidore opzetten, men overweegt hem niet te steunen, als de. Koning van<lb/> Tidore hem met de wapens zou aanpakken, Heynsius moet op verzoening aandringen; hij<lb/> stond den Koning van Tidore niet toe gezanten naar Batavia te zenden; onjuist was)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- sijne licentieuse voorbarigheyt in het geven van de naam van Zwaardecroon<lb/> ') aan [een] jongen prince en dat enkel en alleen ter complaisance van den Koning<lb/> sonder onse voorgaende permissie en zonderdat den Koning zig eens verwaardigt heeft deswegen<lb/> bij sijnen brief daarvan ijets te vermelden.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voor den vervolge is zo iets verboden; Johannes de Rhee wordt er secretaris, ds. J o hannes<lb/> Henricus Molt vertrekt derwaarts; met de Mossel en het galjoot Bombardier zullen 20000 rsd.<lb/> in contanten, 30 last rijst, 50 militairen, 20 zeevarenden en een partij buskruit daarheen gaan).<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1294r.</hi><lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Buton is het rustig volgens het personeel van de kruispantjalang Beschermer).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door de verdeeltheyt tusschen den Koning van Bony en sijne rijksgrooten en de daaruyt<lb/> voortkomende verwarringe wierden de klagten en verschillen van ’s Compagnies volkeren<lb/> tegens de Bonyse onderdanen sleepende gehouden.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 8.9pt; margin-right: 1000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Deze Djalaludin Ketjil Zwaardecroon was Sultan van Ternate van 1764/5 tot juli 1774.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="585" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0585.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.4871000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.4871028" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">585</fw><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">'s Compagnies onderdanen hebben nogal verdere insolentiën moeten lijden en daaronder<lb/> ook het opperhooft over de negorij Samangi ') benevens meer andere, die met gewelt<lb/> uyt haare huysen gehaalt en gevleugelt bij den Koning gebragt sijn, waarover op een ernstige<lb/> wijse gedoleert en geprotesteerd sijnde met opeysschinge van de autheurs der geweldenarijen<lb/> ter straffe, is daarop eenelijk gevolgt, dat door gecommitteerdens uyt Sijn<lb/> Hoogh.ts naam verschooninge wierd versogt over de belediginge, den galarang van Samangi<lb/> op Sijn Hoogh.ts bevel aangedaan.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Boniërs in Maros betalen hun rijsttiende traag, zodat de V.O.C. vaartuigen daar<lb/> maanden op moeten wachten, wat wordt toegeschreven aan de kwaadwilligheid van den rijksbestierder<lb/> Aru Udjung).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gerugten van veranderinge omtrent de kroonen van Bony en Soping of de verkiesinge<lb/> van den prince Aroe Mampoe en den gedethroneerden Topawara.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gowa vraagt)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de overgave van meer als seshondert Compagniesonderdanen, in Maros en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>andere Compagnieslanden geseten, die na hun voorgeven onder haar souden gehoren, welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pretensiën men nog niet hadde konnen ondersoeken, vermits den Koning meer werk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maekte van de jagt en visserijen in geselschap van den Bonysen Vorst te frequenteeren, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de vernieuwde pretensie van den ouden rijksbestierder Kraën Bontosongo op de landerijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Komara in het district van Poelonbankeeng was andermaal uyt de weg geruymt met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> standhoudinge van de limiten, a.° 1701 gereguleerd; dien schranderen minister (die door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn ontsag de twee jonge Koningen van Bony en Goa grootelijks weet te beteugelen) schijnt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nu ook voor de goede man bij ’s Compagnies ministers en Topawara te speelen. Wij moeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook vaststellen, dat hij seer dienstig voor de algemeene rust op Macassar kan sijn, als men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op sijne uytterlijke teekenen van getrouwheyt maar eenige vaste staet mag maken, want<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de konst van veynsen ter bevorderinge van sijn belangen en oogmerken verstaat dien loosen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vos meesterlijk.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Huwelijk op 18 jan. 1721 van zijn zoon Karaëng Madjannang met ’s Konings dochter<lb/> Tain1 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3)).</hi><lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op het eyland Saleyer was alles nogh in rust en in plaatse van den gestorven regent<lb/> van ’t landschap Bonea <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">J)</hi> verkoren de jongste soon, genaamt Dain Maniko, die om verscheyde<lb/> redenen daartoe wettiger was geoordeeld als de oudste, gen.’ Dain Ilalang.<lb/></p><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In ’s Compagnies andere landen van Maros, Sigeri, Poelonbankeeng, Glisson en Boelekomba<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierde de rust der ingesetenen veelmaals gestoort door menigvuldige pretensiën,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die wegens de hoven van Bony, Goa en Tanette wierden voortgebragt, gelijk den regent van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Boelekomba, niet vergenoegt zijnde met het land, dat hij van d’E. Compagnie bij gratie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijfft besitten, almede een ongegronde pretensie heeft derven uytbrengen op eenige zaay-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Samangi, dorp oostelijk van Maros op 5° 3' Z.B. en 119° 38' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Tenrechte Nafisah Karaëng Tabaringang, zij stierf in oct. 1732.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Bonea, landschapje met gelijknamig hoofddorp ter westkust van Saleyer op 6° 6' Z.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.pb.1" n="586" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0586.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4873763" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">586</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4873767" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw>landen en bosschagiën, onder Gantarang en Ojelowe ') gehoorende, maar nadat hem onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een ernstig drijgement was verboden ’s Compagnies volk in het besaayen dier landen te verhinderen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft hij hem stil gehouden - . Dain Mangagang tot opperhoofd in het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>landschap Sigeri in plaatse van sijn verongelukte vader Krain Mangaloe is aangesteld.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 1301r-v.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De rijstoogst was zeer sober. Maros leverde slechts 166 last en 8045 bos padi aan tiende<lb/> op, men kocht 100 last in wegens de schaarste op Java; er stierven in een jaar 38 V.O.C. dienaren,<lb/> 30 juni waren er nog 908, waaronder 639 militairen; er zijn 43995 V.O.C. onderdanen<lb/> en drie sloepen Boni, Wantrouw en Pompelmoes, 3 pantjalangs, 2 schouwen en 2 roeivaartuigen;<lb/> van particulieren zijn er 9 sloepen, 101 kuntings en 11 pantjalangs, waarvan resp. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7,</hi> 6 en<lb/> 4 van vrijburgers en mardijkers; 31 aug. 1721 was er in een jaar uitgegeven f. 162392 tegen<lb/> f. 67190 aan inkomsten; de dranken zijn voor een jaar verpacht voor 3500 rsd. ; het nieuwe hospitaal<lb/> is onder dak; uit Palembang kwam 1 dec. de sloep Uitgang met een brief van Pa tras wan<lb/> 11 nov.; hij kwam daar 10 nov. met de Kijkuit en andere vaartuigen van Djambi terug).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Geen verandering omtrent den oorlog der strijdende Vorsten was voorgevallen, blijvende<lb/> nog even furieus op elkanders fortificatiën sonder eenig voordeel cannonneren en<lb/> den inlander aldaar grootelijx was verlangende geweest na het retour van den commissaris.<lb/> Fol. 1 305v— 1 306r.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij vernam ook,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - datter afgesanten van Sultan Ratoe op Johoor soude sijn geweest, sonderdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>men wist tot wat eynde, alhoewel de gerugten wilden, dat 50 a 60 gorabs of Johoorse oorlogsvaartuygen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedestineerd souden sijn om een van beyde de Palembangse Vorsten te adsisteren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog dat men van desel ve op Palembang nog niets hadde vernomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voorts kreeg men 11 dec. nog een brief van 25 nov.; Pangéran Ratu zond twee peper -<lb/> vaartuigen met 800 pikol peper naar Batavia).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onvermogen ter obtineringe van cadjangmatten en bindrotting, overmits de stranddorpen,<lb/> daar deselve werden gemaakt, van menschen ontbloot waren.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verbittering der twee Vorsten steeg nog steeds, de jongere is onbetrouwbaar; de Sanderhoef<lb/> kwam 8 jan. van daar met 3525 pikol peper, waard f. 47247 en brieven van 16 dec.;<lb/> de peperlevering blijft er doorgaan).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De gesanten van Pangerang Adepatty Mancoboemi, genaamt Ditawiedjaja en Djayacartie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - op hare terugreyse naar Palembang per een kleene conting nevens de Chi¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nese roekoe ') van gemelde Pangerang onderwegen door [de] fluyt Sanderhoef in zee ontmoet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en onder desselvs bescherminge binnen de rivier waren gearriveerd, van welke vaartuygen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sultan Ratoe sig hadde getragt meester te maken, niet alleen omdat deselve sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijand toequamen, maar ook ter oorsake eenige buskruyd en andere ammunitiën van oorlog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in deselve soude sijn geladen en aangebragt, na daarvan gerugt wierd, waartegen gemelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pangerang hadde versogt, dat gemelte vaartuygen onder de bescherminge van voor-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Vermoedelijk is bedoeld Udjunglohe ter zuidkust van Celebes op 1 20° 5' O.L., Gantarang ligt<lb/> iets noordelijker in het binnenland.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Rungku is een soort vlerkprauw, van een type, dat vooral op de Philippijnen gebruikt wordt.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.pb.1" n="587" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0587.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4875494" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4875522" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">587</fw>melten bodem tot voor de logie van U Edele Hoogagtb. mogten verblijven. Onderwijle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierd den commissaris door expres afgesondene matrosen mondeling berigt, dat den loots<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engel Pietersz. na gedane visitatie der barcquen off vaartuygen in dat der gesanten effectivelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde bevonden eenige Javaanse stroosakken, med buskruyt gevuld, nevens eenig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inlands ijserscherp en eenige nieuwe snaphanen, hetwelke door voormelte commissaris en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdere bedienstens raadsaemst was geoordeeld te ligten en in de fluyt Sanderhoeff te doen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overschepen, hetgeen door Pangerang Mancoboemi, voorgevende geen ordre tot den incoop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en aanbreng der gemeltc goederen gegeven te hebben, op de gedane vertogen van onsijdigheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de bedientens was goedgekeurt, waarop na ligtinge en inventarisatie van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een en ’t ander gemelte strijdende Vorsten even seer hadden geïnsteerd tot obtineringe der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oorlogsammunitie, dog was sulks telckens door den commissaris - gedilayeerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sultan Ratu ziet er ,, veel geruster en gesonder&quot; uit).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men hadde ook aan de kant van Sultan Ratoe bespeurd meer moed ende couragie sedert<lb/> het bekomen van eenige cojangs met rijst, soo van Siam als Jamby, ende de residenten<lb/> versekeren, dat gemelte voedsel onder het volk van Adepatty hoe langer hoe schaars[er]<lb/> en duurder wierd.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Pangerang Adipati versterkte zich recht voor de loge ondanks een waarschuwing van Patras.<lb/> hij was anders dan Sultan Ratu niet bereid de schansen te verlaten).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ook was door den commissaris op de gedane instantiën (hoewel op een indirecte wijse)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van [den] Pangerang verklaart sig niet te konnen laten gebruyken om een versoeninge tusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hem en den Sultan te bewerken, soolange de passage naar [de] logie voor de dienaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Sultan en Pangerang Ratoe door sijne schansen wierd besloten gehouden. Alle welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedoentens, gevoegd bij de roverijen en andere hostiliteyten ter zee, door de volkeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van [den] Pangerang gepleegd werdende, hadden den commissaris - aangeset nader<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voor de securiteyt van [de] logie te sorgen en in staat te stellen om ingevalle des noods alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijandelijke ondernemingen af te keeren en te wederstaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er was slechts 11 last rijst in voor raad, waarom men besloot er nog 7 uit vaartuigen op de<lb/> Sugsangs tegen marktprijs te lichten ; het personeel gaf aan elk der Vorsten maar 1000 rsd. aan<lb/> voorschot op peper <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> of tinlevering; 16 dec. bleef er in de V.O.C. pakhuizen nog 13657 pikol peper,<lb/> d. i. meer dan was verwacht, op tin valt niet te rekenen, daar de bevolking van Bangka in<lb/> onderlinge twist is; 31 aug. nam Hendrik Bruyning het opperhoofdschap van den secunde De<lb/> Bevere over; de lasten waren er toen in een jaar f. 31509 tegen f. 26170 aan winsten; Patras<lb/> zond 52 stuks onbekwame vuurwapenen naar Batavia; er hangt nog een kwestie uit de periode<lb/> van Verburg met den sjahbandar over 1000 rsd. , voorlopig is dat door De Bevere betaald; de<lb/> bevolking is de V.O.C. neutraliteit moede en hoopt, dat ze aan de strijd tussen de Vorsten een<lb/> einde zal maken, Patras is bevreesd, dat wegens die neutraliteit een der partijen gewapende hulp<lb/> van Johore of elders zou inroepen, daarvan bleek echter niets, maar)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het te geloven was, dat sij liever hare personen met het rijk aan eenen vrem-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den souden sien overgaan dan de overwinninge van haren vijand blijven afwagten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Uitgang bracht van Djambi lading van f. 7376, vnl. 215 pikol peper en een brief van<lb/> Patras van 4 nov. ; hij kwam 7 sept. voor de riviermond en was van 10 tot 14 sept. met twee prau-<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="588" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0588.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.4877726" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">588</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.4877730" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wen naar de loge onderweg, direct daarna volgde Willem Daams den ,, afgeschreven” Van der<lb/> Stoppel als opperhoofd op; Patras was 17 sept. bij den Koning in audiëntie).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door den Vorst en gesamentlijke grooten was betuygd een singuliere dankbaarheyt<lb/> aan d’Ed. Compagnie voorde nadere blijken van haren zugt en sorge, voor het rijk van Jamby<lb/> genomen in het senden van een commissaris en gesant, [zij] hoopten, dat door sijn behulp<lb/> de rust en een vaste bestendige vreede en regeringe soude werden bevestigt.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Patras onderzocht de troebelen der laatste drie jaar, maar lang niet alles werd duidelijk,<lb/> volgens hem hadden)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de residenten te veel gedefereerd aan de berigten van particuliere, die daardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren aangeset, op hoope van gewenste gevolgen en vreese voor nakend ongeval deel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te nemen in saken, die haar niet en concemeerden, waardoor de inlandse regeringe was gebragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in dien staat, waarinne den commissaris deselve hadde gevonden, namentlijk den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sultan bijna sonder commando, de pangerangs of voornaamste rijxgroten onder den anderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdeelt, misnoegt over het gedoente van gemelte Vorst, insonderheyt over de betoonde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> déférance voor onderdanen van een gering aansien en quaadaardigen aard, tegens welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diergelijke stoute Jambynesen haar quamen aan te kanten, ondersteunt door voormelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pangerangs en den resident Van der Stoppel; - alsoo eenijder der Jambynesen reyk-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>halsende was na de bevelen deser Regeringe, als het eenigste middel waardoor de herstellinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de rust stond geboren te werden, soo had den commissaris sooveel mogelijk getragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> teweeg te brengen het nodige redres, den Sultan en verdere grooten versekert, dat den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vendrig Van der Stoppel sig tegens de speciale bevelen deser Regeringe hadde vermengt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in haare differenten en wel insonderheyt in saken concernerende het opperbestier van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijk, aan haar doende begrijpen, dat de herstellinge van de rust niet anders was te verkrijgen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan door haare eenigheyt en het tegengaan van verongelijkingen der swakken, waardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was tewegegebragt, dat de meest Jambynesen onder hare respective hoofden en selfs de slaven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder hare voorige meesters waren gekeert, waardoor de opgeworpene hoofden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haare magt waren ontblood, sulx dat het te hopen was, dat sij voortaan geen hinder meer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden toebrengen aan de geruste regeringe van den Sultan, insonderheyt wanneer de pangerangs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met den Vorst verenigt bleven, alhoewel men reden had om te twijffelen, of sulx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel soude werden nagekomen ter oorsaak van den aard en hoedanigheyt dier grooten, insonderheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Sultan selvs ter oorsake van sijne wispelturigheyt, wantrouwende en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ligt te imbueren ') aard, soomede de groote déférancie voor geringe menschen, die hij dede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijken, ’tgeen ook de reden was geweest, waarom Pangerang Nattaningrat het ampt van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijxbestierder niet hadde willen aanvaarden uyt bedugtinge voor nog slimmer mishandelingen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als hij hadde moeten ondergaan. Het was te wenschen geweest, dat imand der andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pangerangs hadde konnen gevonden werden om het ampt van rijxbestierder behoorlijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waar te nemen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Den Vorst van Jamby hadde voorgegeven, dat door de hoofden der rebellen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gedwongen soude sijn geweest het verbandschrift med den resident Van der Stoppel te passeeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op primo december 1719.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Imbuëren, uit het latijn, hier : beïnvloeden.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.pb.1" n="589" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0589.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4881564" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4881578" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">589</fw>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij was direct bereid het contract van 1711 te vernieuwen, zie <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV' nr.<lb/> DCCXXXVII, 21 oct. 1721; moeilijker was de verdeling dergoud- en zilverwerken, als pand in<lb/> de loge berustende).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hierop had den Vorst op den 7*&quot; october ten bijsijn van den commissaris en in presentie<lb/> van de aansienlijkste pangerangs verklaard voor de kinderen en kintskinderen ') te<lb/> sullen sorgen en haar te sullen doen geworden, al hetgeene haar volgens de wetten (haar)<lb/> van haren grootvader en vader was competerende met welk gedaan declaratoir gemelte<lb/> pangerangs betuygd hadden vergenoegt te zijn, sustinerende dat aan Sijn Hoogheyt behoorden<lb/> gerestitueerd te werden alle de gemelte goederen om daermede na sijne voorgeschreve<lb/> verbintenisse te handelen.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Sultan verklaarde hierop bij twee bezegelde obligatiën de restant schuld aan de V. O. C.<lb/> ad 1139 rsd. te zullen betalen, waarvoor degoud- en zilverwerken, geen rijksornamenten zijnde,<lb/> in pand zouden blijven te Batavia, 24 oct. loste de Sultan ze echter in voor 73Vi taël goud, a<lb/> 20 rsd. geaccepteerd, de gehele schuld van Kjahi Gedé van f. 5042 is hierdoor aangezuiverd,<lb/> een deel der kostbaarheden bleef op verzoek van den Sultan in bewaring bij Daams, diens reis<lb/> van 5 febr. tot 10 maart 1721 had plaats)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op de gedane grote instantie van den Jambysen Vorst - teneynde door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Daams1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> op het gedoente van Pangerang Nattaningrat, aan wien den Sultan het afhalen der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bovenlanderen om Sijn Hoogheyt als haren Vorst te komen erkennen hadde gedemandeert,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te letten en alle quade en seditieuse ondememinge te beletten, aangesien de gerugten wilden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat gemelde Pangerang de afkomste van gemelte volkeren quam te beletten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Patras verwacht geen toeneming van de pepercultuur, voor het in Djambi rustig zal z(jn,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - aengesien de aanplanters het loon van haren arbeyd door den langsamen groei<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der peperranken niet dan na verloop van 5, 6 ja 7 jaren quamen te genieten, lopende middelerwijle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevaar om door de minste stribbelingen van haar hoop gefrustreert te werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Daarentegen was het seker, dat die menschen veel ijveriger waren tot het aantelen van<lb/> cattoen, dewijl deselve haar den dagelijksen nooddruft quam te verschaffen uyt hare vrugten<lb/> binnen den tijd van 4 maanden.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men dient de verkoopprijzen van textiel in Djambi even laag als in Palembang te stellen;<lb/> Daams moet trachten er goud a 20 rsd. van 60 stuivers de taël a Pk reaal in te kopen, het is<lb/> van 20 a 22 karaat; het binnensmokkelen van textiel kan worden tegengegaan door een vaartuig<lb/> of een pagar 17 a 18 mijl beneden de loge, het is echter de vraag, of de kosten daarvan zouden<lb/> worden gedekt door de meerdere verkoop; het leek niet verstandig Djambiërs als getuigen in het<lb/> proces tegen Van der Stoppel te gebruiken; het bleek,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoe hij de hoofden der Jambynesen, die den overleden Sultan Kiay Gedee in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijn hof hadden belegert, soude hebben gefavoriseerd gehad, met geld en rijst niet alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsien, maar ook door sijne gehoudene conduites de gesamentlijke Jambynesen geïmbueert,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat het afsetten van evengemelte Vorst een ordre deser Regeringe was, wijders dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij. Van der Stoppel, sig tegens de iterative bevelen deser Regeringe hadde aangematigt een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Van Kjahi Gedé.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Willem Daams, secunde en sinds half sept 1721 opperhoofd in Djambi, in 1723 wegens kastekorten<lb/> naar Batavia opgezonden.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.pb.1" n="590" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0590.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4886884" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">590</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4886888" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw>groot deel van het inlands opperbestier, mitsgaders den een of den anderen der successive<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> factiën gepatrocineerd, behalven dat hij een getrouwde Mahometaanse vrouw in absentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van haar man bij sig als sijn concubine soude hebben genomen en tot haar dood toe gehouden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere menschen haar vee doen doodschieten en helpen consumeren, nog was tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>laste van denselven getuygd, dat hij vele kleden en lijwaten - voor veel hoger prij-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sen, dan deselve bij de boeken waren ingenomen, hadde verkogt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Patras bevond, dat het 1614 rsd. of f 5406 betrof, Van der Stoppel leende tegen de bevelen<lb/> in den Sultan geld, waarvan nog een schuld van f. 3816 resteert, hij moest in totaal f. 9495<lb/> bijpassen, wat hij deed, waarmee ook <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">’s</hi> Vorsten schuld aan de V.O.C. is vernietigd; 31 aug.<lb/> 1720 was in Djambi in een jaar uitgegeven f 10799 tegen f 6831 aan winst, 31 aug. 1721 resp.<lb/> f. 9471 en f 4074; Daams had door onkunde de brief van 20 febr. 1 722 niet mede ondertekend;<lb/> 31 oct. 1721 had men in Djambi ongeveer 7000 Spaanse realen in kas, Patras liet er 5000 naar<lb/> Palembang overbrengen; 25 dec. kwamen uit Siam de Limburg en Beverwaard met carg. van<lb/> f 105404, vnl. 606078 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sapanhout, 201604 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> tin en 762000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> of 254 last rijst, voorts een<lb/> brief van Hendrik Verburg van 30 nov. ; men verkreeg er de vergunning tot rijstuitvoer met moeite,<lb/> o.a. omdat 30 Chinese vaartuigen die ook uitvoerden en het gewas er slecht voorstond, Verburg<lb/> betaalde 4Vi taël of f. 32.8 voor een kojang van 2640 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">® ;</hi> de sapanhoutloods kwam er gereed;<lb/> de brief en geschenken aan den Koning konden wegens zijn qfwezigheid niet worden afgeleverd;<lb/> de Vorst zond twee jonken naar China en een naar Japan; er kwamen in het moeson<lb/> 10 Chinese jonken en 3 vaartuigen uit Macao, die sapanhout, tin en ivoor uitvoerden, ook in<lb/> Ligor kwamen enige jonken; uit Japan kwamen 7 jan. de Valkenbosch, Boekenrode en Bentveld<lb/> met het opperhoofd Roelof Diodati; op een kapitaal van f. 527984 werd bruto f. 523353 gewonnen<lb/> tegen f. 157389 aan lasten of netto 69% winst; de Sjogoen stelde de grote nieuwe kobans<lb/> op taël 11.6, de kleine op 5.8, maar de vreemdelingen moeten ze uit de geldkamer aannemen<lb/> voor resp. 13.6 en 6.8, men mag hoogstens 6300 grote of 12600 kleine kobans uitvoeren, terwijl<lb/> in plaats van 15000 maar 10000 pikol staafkoper werd geleverd; gemeend werd er, dat)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den Keyser zoude voorgenomen hebben d’E. Compagnie te willen noodsaken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tot verhuysingh door het employ van onredelijkheden in den handel.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De ..negotietaxs&quot; bleef 300000 taël, met twee of drie schepen over te brengen; de drie<lb/> schepen brachten cargasoen van f. 1451607 aan, w.o. 7222 grote kobans, 19500 kisten of<lb/> 2340000 koper, 42000 kamfer; 28 dec. 1721 kwam uit Malakka de sloep Buru met een<lb/> brief van 29 nov., den fiskaal mr. Jan van Strijen en carg. van f. 19027 aan 58600 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin; de<lb/> schepen voor India kwamen er 16 en 17 nov. aan; men ziet er geen kans pedras de porco en<lb/> bezoarstenen te verwerven, die schaars en zeer duur zijn).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot de schaarsheyd dier varkensteenen niet weynig contribueerde het oude strikt verbod<lb/> van den Radja Kitjil, namentlijck dat deselve op poene des doods niet mogen werden<lb/> vercogt, hebbende dien Vorst onder pretext van sijn schoonvader, den ouden Koning van<lb/> Johoor, uyt een kinderlijcke sugt met statie van Trangano te laeten afhalen denzelven doen<lb/> vermoorden.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 7 schepen uit Bengalen brachten carg. van f. 2396633 aan, waarvan f. 2346874 voor<lb/> patrio; men zond van Hugly 3 ton goud naar Kasimbazar, waar men daarna nog f. 153000<lb/> schuldig bleef, tegen interest te lenen, evenals wat voor de van april tot juli te leveren waren ad<lb/> 309200 ropia of f. 463800 nodig is; na het geven van enige geschenken lukte het in aug. 49000<lb/> man salpeter in Patna machtig te worden, waar 19 sept. nog maar 560 kisten vrij dure opium<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="591" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0591.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.4889388" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.4889402" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">591</fw><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">binnen waren gekomen; voor bevelschriften tot qfvoer der waren moest men er den nawab en<lb/> z{jn personeel 34000 ropia betalen; men leende er 70000 ropia a <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">1k%</hi> interest, waarvan men<lb/> 20000 rijksdaalders kon afbetalen, en verkocht er wissels op Hugly voor 235000 ropia; op 9514<lb/> mark zilver werd bij vermunt ing 5364 ropia of 2Vi% verloren, men doet beter er ducatons of<lb/> markrealen bij te voegen, verkoop van zilver geeft nog groter verlies; bijzonderheden over de textielinkoop;<lb/> men kon er 100436 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> cauris naar Batavia zenden; men heeft er opgenomen te Hugly<lb/> 6 70800, te Kasimbazar 697156 en te Patna 50000 ropia of in totaal f 2126935; de schepen verloren<lb/> in de Ganges 10 ankers, de toestand van de rivier werd slechter, men plaatste daarom<lb/> touwboeien in het oude diep; met een Ceylonse pas kwam er een scheepje van den Teuver met<lb/> chancos, wat schadelijk is voor de V. O. C. handel, die gelukkig eerder haar voorraad van 300000<lb/> stuks kon verkopen; personalia; de ontrouwe hokil Abdul Rasui te Patna is ontslagen).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De ingesetenen deser landen door ’t bijeenschrapen van soo groote schatten, als nogh<lb/> jongst door den nabab Jafferchan naer ’t hof zijn opgesonden, t’eenemaal wierden uytgeput<lb/> en door zulx den vertier der coopmanschappen gestremt.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De regering van Mohammadsjah is slap; de Engelsen kregen in 1721 maar twee schepen<lb/> met weinig kapitaal aan, ze konden er geen geld lenen, de Fransen kregen geen schepen aan<lb/> en zijn er slecht aan toe, de Oostendenaars verwachtten twee schepen; uit Coromandel kwam<lb/> 8 jan. een brief van gouverneur Gerrit Westrenen van 29 oct. ; de Vrieswijk bracht op dezelfde<lb/> datum brieven aan van Rumpff van 5 en 7 dec.).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fataal ongeval, hetwelck het schip Gamron in de heenreys na Couchim op den 15cn<lb/> november voor Coylang door een vreeslijke blixemstraal omtrent sijn agterschip heeft getroffen<lb/> en in vollen brand geset, waerdoor dien bodem vervolgens gesprongen en gesonken<lb/> is, in het leven latende niet meer dan dertigh gesalveerde menschen sonder tot nogh toe<lb/> te weeten, off het alle gemeene dan wel eenige officiers onder deselve sijn en veel min of<lb/> er oock eenige ladinge is geborgen.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bergman kwam 11 dec. uit Semarang aan, van waar men brieven van 25 nov. en 27 dec.<lb/> ontving).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Vorst doleerd, ter saké de ministers voor den rijksbestierder Danoeredja hebben<lb/> weten te besorgen de revenuen van de rawa Calimbret, die Sijn Hoogheyt voor 2 andere<lb/> Javaanse prieijs hadde gedesigneerd, mitsgaders in het geheel buyten hun bereyk na d’ordres<lb/> moeten blijven.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel zond boden terug, die Adipati Tjakraningrat van Madura met klein gevolg<lb/> tegen Hari Malud naar Kartasura moesten oproepen, want Bergman achtte die opkomst ondienstig,<lb/> daar alleen die regent in staat is de ,, oosterse vijanden' ’ qf te weren, daar die echter<lb/> ..genoegsaam als verslagen worden afgemaaid” , zou volgens de Hoge Regering zijn korte afwezigheid<lb/> niet geschaad hebben, zijn broeder Djimat is nog afvallig, de Adipati herhaalde zijn<lb/> verzoek rechtstreeks onder de V. O. C. te worden gesteld; Bergman leverde een rapport in over<lb/> zijn werkzaamheden sedert 1 sept. 1719; hij meent)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de rebellen sodanig buyten postuur te zijn gebragt, men voor haare herstelling<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>of wederopstand niet behoefd te dugten, wijders dat het ondoenlijk is haarluyden door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wapenen ten velde langer aan te tasten, dat door hun vrugteloos na te jagen ’s Compagnies<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> militie alleen maar word afgematteerd, dat men om voormelte redenen den oorlog zoude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.pb.1" n="592" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0592.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4891329" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">592</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4891333" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw>konnen staken en de posten tot Cadiry, Passoroewang en Soerabaya tot sooverre verstercken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men door 4 a 500 combatante bij voorval den vijand het hoofd zouden connen bieden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders in dat geval tegelijk ook intrecken de besettingen op Madura, Grissee en Djipan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 1382v.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Susuhunan)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den rijksbestierder Danoeredja hadde gesteld in commando over de volkeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>langs de stranden, die voormaal onder Mancoepradja ') gesorteerd hadden, wiens soonen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om de meriten van haren vader in eere zijn opgeheven benevens de oudste zoon van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tommangon Djajasoederga, die almede in den oorlog is gesturven en het lijk van den dooden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Balitar getransporteerd na de keyserlijke begraafplaats Magiery1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> in de Mattaram<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- . Addapatti Sjacraningrat van Madura, in handen hebbende gekregen een soontje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van den gesneuvelden rebel Aria Sindoeredja benevens een bijwijff med eenige bedientens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Poerabaya, deselve had opgesonden na Cartasoera - . Dien prince met Pangirang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Dipanagara sig tot Lamadjang <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> bevonden in een seer magteloosen staat en door de 3 Balyse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soonen van Soerapatti Maas Brahim, Lemboe en Lembora al gaandeweg beroofd wierden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van hare wijven, kinderen en goed.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Bij sterfgeval off vernedering van Poerbaya en Dipanagara sullen alleen uyt de rebellen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar overschieten Pandsje, Soereengrana en Cartajoeda, beyde van Soerabaya en tans genoegsaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van volk en magt in het geheel ontbloot zijnde, dog of dat hardneckige volk sig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel sal summitteeren, uyt vreese van med sooveel rigeur te sullen werden uyt de wereld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geholpen, als dat onlangs te beurt is gevallen aan den Tommangon Jayabrata ende sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sone Soeradria med nogh 2 andere Javanen uyt het gevolg van Balitar - , zulks sal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den tijd nader moeten uytwijsen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1721 ging men ter Oostkust in een jaar met f. 372496 achteruit; geschenken van<lb/> en aan Javaanse regenten en)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Dewa Agong, Dewa Gedee en Dewa Anoem, zijnde vader en twee soons op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Baly, die continueel med malkanderen in oorlogh leggen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Tegal ligt hout lading voor tien schepen; naar Cheribon zond men 16000 rsd. aan payement,<lb/> daar wordt in het fortje Bescherming een nieuw pakhuis gebouwd).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den raad en het gedoente van Moorse papen en oude wijven, 2 verderfflijke subjecten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in dese landen, - bijsonderlijken ingank vinden in het herte van den Bantamsen Sul¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tan en al egter sijnen laatsten gesant Tisnajoeda seer polityquelijk in Ceribon heefd weten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te doleeren over het slegt onthaal, ’twelke denselven aldaar door de Princen was toegekomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onaangesien hij heymelijk med sig had overgebragt en ten huyse van Pangiran Ratoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besteld sekeren paap, med namen Sarief Achmet <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4),</hi> die sig aldaar alsnog bevind ter verlegenheid<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van d’onse.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Adipati Mangkupradja was een der twee rijksbestuurders van den Susuhunan, als hoedanig<lb/> hij ook tegen diens tegenstanders had te strijden, hij stierf half sept. 1721.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Imagiri, de begraafplaats van de leden van de Susuhunansfamilie, zuidelijk van Jogjakarta<lb/> op 7° 56' Z.B. en 110°24'O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Lumadjang, regentschap met gelijknamige hoofdplaats op 8°9' Z.B. en 113° 14' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Vgl. p. 410 en p. 447, noot 2.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.pb.1" n="593" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0593.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4893832" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4893846" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">593</fw>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Naar Bantam zond men 15000 Spaanse realen en 6000 rsd. in payement, de V.O.C. is<lb/> den geldzuchtigen Sultan nu 657 realen schuldig, hij blijft aandringen op een lening van 30000<lb/> realen, het kost moeite ,,dien misselijken Sultan alsulcke grappen te konnen uyt het hoofd praten”;<lb/> het hem van Batavia gezonden drinkwater was hem te auur; 1 jan. bracht de Margaretha<lb/> van daar 502125 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;*£</hi> peper, waard f 70238, aan; 3 jan. aanvaardde mr. Jan van St rijen het<lb/> fiskaalambt, hij moet de zaak der Bandase perkeniers, die Mattheus Castella mede vonnisten,<lb/> bespoedigen; er gaan 567 bestelkasjes over met de laatste retourvloot; nadat Hendrik van der<lb/> Stel met unanieme stemmen tot landdrost der Ommelanden was benoemd, kwamen er bezwaren<lb/> voor den dag, men komt echter niet op de benoeming terug, h(j wordt tevens vice-praeses<lb/> van heemraden, zijn voorganger Philip Gijger onthield het bestuur de kennis van zijn bezwaren<lb/> tegen Van der Stel te lang).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den commissaris tot de saken van den inlander Reykert Heere <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">!)</hi> onlangs kennisse<lb/> hebbende gekregen, hoe eenige Javanen omtrent de voorsteden alhier besig waren een versameling<lb/> te maken van vele slaven en haar te belesen door Mahumetaanse fabulen tot een<lb/> gelove, dat se, onder hunne baniere willende optrecken, zouden geluckig, victorieus, item<lb/> schoot- en steekvrij wesen door seekere gecaracteerde1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3)</hi> copere plaatjes, waarvan se betaling<lb/> moesten doen, hunselven daarmede aangorden en alsdan op seekeren beraamden dag,<lb/> zullende wesen op nieuwe jaar, aan verscheyde oirden commotie en tumult aanregten.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1399v-1400r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(30 dec. werd in Rade van Indië besloten tot)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een nader apprehensie door die van den geregte te laten geschieden en dat wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voornamentlijk omtrent seekeren ondeugenden mesties, genaamt Pieter Erberveld <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J),</hi> die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een groot acteur scheen in dit spel en een hoofdparticipant in de negotie van die kopere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaatjes te wesen, oversulx met ernst in deser saké staet geprocedeerd en afgewagt te werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot hoeverre dat seditieuse spel niet al is doorgebrooken geweest, tenminsten geeft het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werpen van vuurwecken van buyten uyt de voorstad tot op het bolwerk Zeelandia, waarin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een considerable kelder med buskruyt is besloten en om vangen, omtrent dit werk almede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een vreemde bedenking, hoewel dat spel der vuurwercken bijsonder verdween, soo haast<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de officieren van de justitie wat nader wierden aangeset tot het executeren der placcaten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1400v—</hi> <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1401</hi> <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(vnl. dat van 24 dec. 1714, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">p.</hi> 59; aan de schildwachten op de bolwerken<lb/> werd 26 dec. 1721 gelast te vuren op wie hen met vuurwerk mochten bestoken; onder de daders)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ook gesegd worden Javanen te wesen, die alsnog uyt den aanhang van Abdul<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Sammet en Toedjong Patti <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> - zijn overgebleven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het rapport van Noodt over de vestingen in Malabar, Coromandel en Ceylon werd behandeld;<lb/> het kapitaal van de nederlandse en maleise kerk nam in 1721 toe met 358 tot 34358<lb/> rsd. , dat van de portugese kerken met 2589 tot 3064 rsd. , het was door late aankomst van sche-<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Rijkert Heere, 1708 in boekhoudersrang secretaris van heemraden, weldra onderkoopman,<lb/> april 1719 koopman en gecommitteerde tot de zaken van den inlander, oct. 1722 opperkoopman, juli<lb/> 1727 gezaghebber te Bantam, begin december gestorven.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Gecaracteerd, voorzien van karakters, lettertekens, hier wellicht arabische.<lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) De vrijburger Pieter Erbervelt werd in verband met deze zaak op 22 april 1722 ter dood gebracht.<lb/><lb/></note><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Vgl. p. 195.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="594" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0594.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.4896888" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">594</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.4896892" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">pen niet moge lijk de 4 retourschepen op 15 maart te verzenden; in totaal is met de 2 zendingen<lb/> uit Batavia en die uit Ceylon carg. van f. 9142607 naar patria gezonden; een scheepje kwam<lb/> aan uit Manilla, bestemd voor Canton, maar door tegenwind naar Batavia vervallen, de meegekomen<lb/> markies don Joseph Antonio de Villaroca mag met de Voorburg naar Europa varen;<lb/> Jacob Boogaert is commandeur der 4 schepen; vier verminkte personen gaan op hun verzoek<lb/> mee; de Corsloot werd voor sloping voor 1225 rsd. verkocht, 4 andere schepen zullen weldra<lb/> moeten volgen; in Ceylon zyn 2063 militairen, d.i. 68 te veel, maar 50 matrozen te weinig, aandrang<lb/> tot uitzending van voldoende schepen, soldaten en contanten; de verpachtingen beliepen<lb/> per maand 14546 rsd., waarvan 3580 de groentekramen, 2380 het hoofdgeld der Chinezen,<lb/> 1450 de rijstimport, 1440 de vismarkt, 1400 het toppen der Chinezen; 31 aug. 1721 waren de<lb/> inkomsten van Batavia in een jaarf 812621 of 270874 rsd., waarvan 180253 rsd. van de verpachtingen,<lb/> 42243 van de inkomende, 14623 van de uitgaande licenten, 25805 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'s</hi> Heren Gerechtigheid;<lb/> voor het uitdiepen van de kil betaalde men f 5168 aan de Cheribonse Javanen en<lb/> f. 8051 aan benodigdheden; de algemene lasten bedroegen in een jaarf 3095293, waarvan f.<lb/> 661541 aan soldijen, f 344963 rantsoenen, f. 1711962 equipage van schepen, f. 219572 interesten,<lb/> daarentegen de inkomsten f. 1945779, waarvan f 1121485 uit de handel, de reële effecten<lb/> bedroegen f. 12734651, waarvan f. 807862 aan contanten, f. 768339 aan peper, f.<lb/> 285654 vaderlandse koopmanschappen, f. 5758886 Indische waren, f. 4842374 equipagegoederen<lb/> enz., daarentegen was men crediteuren f. 5873544 schuldig voor interest gevende kapitalen<lb/> en f. 622052 andere).<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De schepen van Oostende schijnen sig voor dese plaats, zooveel hun doenlijk is, te willen<lb/> verduysteren, want niet lang geleden zijn alhier verre in zee en zoo ook verbij Bantam<lb/> westwaard gepasseerd 2 bodems, die hunne vlaggen niet hebben vertoond en mogelijk geweest<lb/> zullen zijn uyt dat onegte geselschap om sig aan Bantams westeynde na hun gepresumeerd<lb/> retour uyt China te gaan ververschen.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de 36 schepen, eind 1720 door Heren XVII toegezegd, ontbreken nog behalve de verongelukte<lb/> Sandenburg en de naar de Delagobaai gezonden Uno.j<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor reeckening van de Praesidiale Camer tot Amsterdam: Stadwijk, Heesburg, Haarlem,<lb/> Hillegonde en Theodora med het theeschip, uyt Zeeland: Heynkenszand, de Spiering en<lb/> het Raadhuys van Vlissingen, uyt Delft: Barbesteyn en Astrea, uyt Rotterdam: Crooswijck,<lb/> van Hoorn: Gansenhoef en Opperdoes, van Enkhuysen: Arentsduyn en d’Baanman.<lb/></p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De 4 retourschepen hebben aan cargasoenen: Voorburg voor Kamer Amsterdam, f.<lb/> 277244, Hof-niet-altijd-Somer Zeeland, f. 274774, Goudriaan Delft, f 271509, Margaretha<lb/> voor Hoorn f. 98367 en voor Enkhuizen f. 179099, lading, vnl. textiel, 841000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> salpeter f.<lb/> 63705, 135 1613 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper f 178413; als proef zendt men enige Bataviase curcuma,)<lb/></note><p xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - wel den prijs vrij merckelijk ten goede komt te verschillen med die van Mal-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>labaar, maar de dauwen zijn oock vrij schraalder in het ooge en schijnen egter van binnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in het doorbreecken niet onvoorsien van een goed coloriet [men zal] besoeken '), off men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemelte wortels niet wat dicker sal konnen bemagtigen, want het altijd veyliger en seekerder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schijnd gerief te konnen vinden op eygen grond dan daartoe te moeten gaan zoeken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het territoir van eenen vreemde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Fo. 1426v-1427r.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) „Versuchen”, proberen, trachten.<lb/></note><pb xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.pb.1" n="595" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0595.tif"/><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4898548" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XIV, 20 januari 1722</fw><fw xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4898562" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">595</fw>
            </p><note xml:id="INT_9e23cbf4-a1cb-3863-af30-043e028724da.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Koning van Sulu zond slechts een briefje met enige pareltjes, amber en was, men verwacht<lb/> niet veel meer van hem, daar Spanjaarden en Chinezen zijn waren wel kopen; voor wissels<lb/> op patria ontving men 29661 dukaten of 66737 rsd., waaronder 13801 van wijlen Samuel Timmerman;<lb/> 16 jan. arriveerde uit Macao een theescheepje; de Engewormer vertrok op 7 jan. van<lb/> Tegal naar Banda met 200 last rijst, waard f. 20804).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>