<TEI xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 14 jan. 1715</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>14 jan. 1715</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>136</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 14 jan. 1715</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>14 jan. 1715</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>V</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1715</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1715</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>14</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>14</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Haan</interp><interp>Castelijn</interp><interp>Tolling</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="136" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0136.tif"/><head xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">V. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> FRANS C ASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER<lb/> ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES<lb/> EN JOAN CORNELIS D'ABLEING, BATAVIA, 14 januari 1715.<lb/></head><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch, 1739, fol. 1431-1599.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De retourschepen konden door tegenwind pas 18 dec. buiten Straat Sunda komen, nadat<lb/> ze 12 ankers verloren hadden en enige schepen gevaar hadden gelopen te stranden op een rif<lb/> in de Welkomstbaai tussen de 2e en 3e hoek van Java, het is nu op alle kaarten ingetekend, alleen<lb/> de Corsloot kwam reeds 30 nov. buiten de Straat; naar Amboina zullen vertrekken de Carthago<lb/> Huis te Vlotter, Bredehof en de herstelde sloep Buru, met carg. van f 386073, w.o.<lb/> 100000 rsd. in contanten; er werd aldaar voor een deel der gezonden goederen te weinig zorg<lb/> gedragen; de arakpachters moeten er geholpen worden door de clandestiene verkoop tegen te<lb/> gaan; de hoofden van Honimoa, Haruku en Buru verzoeken evenveel rantsoen bij de hongitochten<lb/> als de andere dorpen genieten, die van Buru wegens gebrek aan volk ook vermindering van<lb/> het aantal daarbij te leveren kora-koras van 3 tot 2).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Consent aan den patty van Tiouw en radja van Saparoua tot het aanmaken van een<lb/> nieuwe planke-kerk op een steene voet ter oeffeninge van den Gereformeerden Christengodsdienst<lb/> met recommendatie aan den gouverneur en raad van te moeten in nader overlegh<lb/> nemen het reets door hun afgeslagen versoek, dat de gemelde inlandse hoofden ontrent<lb/> haar gedaan hadden om voor het openen en maaken der graven in deselve te mogen<lb/> mede sovele doen heffen, ongetwijffelt om daaruyt dies kostende en verder onderhoud van<lb/> die kerk in 't vervolgh te vinden, dan daarvoor betaalt wierde aan de hooftplaatse.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men vindt dit verzoek niet onbillijk; gouverneur en raad er)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op het versoek der gemeente voornemens waren te verbieden bij placate van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>niet nader het lant voortaan te sullen mogen visschen dan op de distantie van een uur, omdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de visch daardoor schuuw gejnaakt en van de wal verjaagt wierde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kreeg van daar een monster goed sapanhout, den gouverneur is gelast meer daarvan<lb/> te leveren en van de bevolking te kopen voor f 2.10 het pi kol van 125 <hi rend="font-size:11.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">;</hi> het aantal sloepen<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">en sampans der ingezetenen, dat respectievelijk 27 en 15 bedraagt, moet geleidelijk tot ongeveer<lb/> 22 en 15 verminderd worden; het was onjuist ,)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat men den aldaar gehorenden burger Hendrik van Ewijk, die met de tot Ma-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kassar ingehuurde chaloep van den aldaar gehuysvesten medeburger Cornelis Stardenbergh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder voorgeven van lek te zijn was komen invallen in de bogt van Amahy op de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> binnekust van Ceram tegenover het eyland van Nusselaut, niet hadde aangehouden, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten vervorderen sijne reyse over Solor na Tidor met het pas, dat hij daartoe had ontfangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den gouverneur Johannes Philippus Sipman op Makassar, onaangesien de vaart van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daar niet verder toegelaten is dan eenelijk tot Ternaten om van daar, datuyt dan verder genegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde elders heenen te varen, daartoe alsdan opnieuws te besolliciteeren een vrijgeleide<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den gouverneur aldaar en buytendien so is het ook noyt toegelaten aan burgers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om buyten de provintie, alwaar gehuysvest zijn, te mogen inhuuren chaloepen om daarmede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te varen elders heene en wel vooral niet verder dan gepermitteerd is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij deed ook de Aru-eilanden aan evenals een Bandase sloep van de weduwe Edingh).<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="137" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0137.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3635866" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 26 november 1715</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3635881" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">137</fw><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Vrugtgebruyk, dat s’ ') hebben afgestaan aan de orangkayen van Hitou en Larique van<lb/> een parthij sagouboomen, dewelke staan in het lantschap Nanat, gelegen aan de noortwestkant<lb/> van Hoamohel off kleyn-Ceram.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Jacob Bottendorp, secunde in Amboina, werd 7 dec. tot gouverneur van Ternate benoemd,<lb/> hij vertrekt derwaarts, zodra zijn opvolger, Pieter Gabry, nu secunde in Banda, is aangekomen;<lb/> de predikanten in Amboina Abraham Parent en Nicolaus Groenewout, opgevolgd<lb/> door dien in Banda, Corel George Serruus, mogen repatriëren; ds. Van Brummen is te A mboina<lb/> geplaatst).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Den gouverneur en raad [is] ook gelast uyt slavemije te ontslaan en op vrije<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voeten te stellen, mitsgaders ten naasten ook herw. te senden om na haar land te werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestelt het vrije Javaans vrouwmensch, geheten Ombok van Kennangoan, die onder voorgeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van haar te sullen trouwen derw. is vervoerd door den Manipees, den gewesen serg.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in den jongst op Java geëyndigde oorlog, Rolton gen., en door hem alegter was verkogt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsdat hij weder restitueeren moet aan den koper de daarvoor van hem ontfangen penn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ook met aannemelijke bewijsen ten genoegen van den regter sal hebben aan te wijsen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat hij haar, schoon die natie niet magh werden verkogt, alegter eygen is geworden door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wettige koop, waarvan hij voorgegeven heeft het transport verloren te zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men denkt 150 soldaten derwaarts te zenden; naar Banda vertrokken 19 dec. de Huis te<lb/> Loo via Tegal en 11 jan. direct de Sleewijk, Nieuwburg en Suikermolen met cargasoen van f.<lb/> 191488 en 100 soldaten; Van Eps wordt op zijn verzoek als gouverneur ontslagen, opgevolgd<lb/> door Philip David van Uchelen, hij moet naar Batavia terugkomen. Dirk Hendrik Legrand wordt<lb/> er administrateur; andere benoemingen aldaar; getracht moet worden ds. Noot met den overgeplaatsten<lb/> ds. Serruus te verzoenen, Boekenberg wordt er predikant; de 23 sloepen van ingezetenen<lb/> moeten er in ójaar tot 16 verminderen; sluikerj door Cerammers b{j hun vertrek van<lb/> Banda door nauwkeurige controle te beletten; zo de Koning van Ternate graag Mindanaose<lb/> vaartuigen op zijn rede ziet, moet men dat toelaten; Bottendorp moet den Koning van Tidore<lb/> aanzeggen, dat men inbreuken op de contracten niet zal gedogen, ook moet hij vragen)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de overlevering der manschap van seekere champan, tot Killemoery thuys-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hoorende, in onse handen, opdat daaruyt de schuldige aan het overboord smijten van een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onser Europeese militairen, die op gem. vaartuyg tot het nemen van toesigt tegen alle sluykerije<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met ’s Comp.s specerijen was geplaatst, soude konnen gevonden en naar bevinding<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van saken gestraft werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Tidorese prins Uali is op zijn verzoek van Batavia naar Ternate gezonden; op de pretentie<lb/> van den Koning van Batjan aangaande 9 dorpen op Ceram zal niet worden teruggekomen; Johannes<lb/> van Alphen werd fiskaal in Ternate; daar het rustig is in de Molukken, kan de bezetting<lb/> van Dodinga van 37 tot 18 man worden verminderd; 50 man werden ter aflossing naar Ternate<lb/> gezonden, daar op hun verzoek ontslagen sergeants, korporaals, boekhouders en assistenten<lb/> mogen repatriëren; de na de brand overgebleven huizen van de negeri Ternate worden getaxeerd<lb/> op 9539 rsd., daar voor het goede uitzicht van het kasteel slechts die van het eerste blok dienen<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Gouverneur en raad van Amboina.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="138" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0138.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.3638418" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">138</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.3638422" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">te worden afgebroken, mag daarvoor 3772 rsd. betaald worden, die der andere drie blokken<lb/> blijven in stand; het aantal sloepen van particulieren mag er niet boven 8 stijgen; 20 jan. zullen<lb/> de Peter en Paul en de Overnes derwaarts varen, de eerste om er te blijven).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den gouverneur Sipman en raad hadden geresolveerd 't besit van het landschap Bonthain,<lb/> 'twelke door de dood van den Bonysen Vorst weder aan d’E. Compagnie vervallen<lb/> was, door gecommitteerdens, geadsisteert met den sergeant van Boelekomba, te doen overnemen<lb/> om meteenen de inlanders te benemen de verkeerde gedagten, dat 'tselve erffelijk<lb/> aan de Bonyse kroon gehoorde, dog de Bonyse rijksgroten, die uyt Tsinrana tot Bontualak<lb/> afgekomen waren, insonderheyt den doortrapten tolk Karre Lessang, hadden liever gesien,<lb/> dat 'tselve volgens haar versoek nog sonder veranderinge onder ’t Bonyse gesagh gelaten<lb/> was, vermits ook voorgenomen hadden door gesanten 'tselve met meer andere saaken van<lb/> ons te versoeken, in welk geval wij het alweder ter leen off met andere conditiën sullen konnen<lb/> afstaan, als dat dienstig geoordeelt sal werden. Tot Bontualak waren na de dood van<lb/> den Bonysen Vorst op sijne vorige ordres wel 8 a 10000 wapendragende mannen afgekomen<lb/> en quamen nogh meer andere afsacken, buyten die. Zijn Hoogh.ts dood vernomen hebbende,<lb/> weder na huys gekeerd waren, dat wel eenige vreemde bedenkingen heeft verwekt, te<lb/> meer omdat men niet konde beseffen, waartoe Zijn Hoogheyt deselve heeft willen gebruyken,<lb/> dogh wij konnen geensints geloven, dat Zijn Hoogheyt om zijn soon Aroe Palacca uyt<lb/> ’s Comp.s bescherminge in sijne magt te krijgen of om andere redenen van geen meerder<lb/> gewigt tot eenige feyttelijkheeden tegens d’E. Comp. soude hebben uytgespat.<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het Goase hoff schijnt na Zijn Hoogheyts dood in bekommeringe gebragt te zijn, dat<lb/> het bij dese veranderinge eenige aanstoot mogte lijden, insonderheyt door wraaksugt van<lb/> den afgesetten Koning Madangrang ‘), die men segd, dat na zijn vaders dood door de presente<lb/> Koninginne Aroe Timoeroe eerst uyt zijn hegtenisse ontslagen soude wesen. Immers<lb/> den Makassaarsen rijksbestierder Krain Bontosongo en andere grooten hebben onse ministers<lb/> versogt, dat haar1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3)</hi> gedoente, als overeenkomende met hare wetten, wilden regtvaardigen<lb/> en helpen mainctineeren, sonder de regte oorsaak van hare vreese te verklaren, die<lb/> na onse gedagten soude konnen gesproten zijn uyt een verkeerde inbeeldinge, dat wij nu<lb/> ook de herstellinge van gem. prins souden tragten te bewerken, die door haar in den jare<lb/> 1712 op een vreemde wijse sonder onse toestemminge verworpen is.<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">'t Koningje van Bima was den 16en october weder na zijn land vertrocken, hebbende<lb/> den schraapsugtigen rijksbestierder Djeneli Rasnay over sijn schadelijke directie afgeset,<lb/> nadat zijn vrouw Nisaly als een verdruksterder Bimase volkeren voor altijt uyt zijn rijk hadde<lb/> gebannen tot ongemeene vreugde van Zijn Hoogheyts gesamentlijke onderdanen.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Vorst van Tambora is weer in strijd met zijn aangewezen opvolger Abdul Azis, regent<lb/> van Kadinding; de resident moet trachten de vrede te doen bewaren).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot Alias <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J)</hi> waren door [de] kruyssende patchallings de Beschermer en de Kasuaris gevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> drie groote vaartuygen sonder Comp. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">s</hi> passen, als een met drie masten van Bantam,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een van Poelo Lauwt en de derde van Banjer, beyde met twee masten, welke alle besig waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met het inladen van rijst, over welkers admissie, als strijdig met de contracten, tegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.1" xml:lang="nl" rend="margin-left: 2300; line-height: 8.3pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Ismael Madanrang, d.i. Karaëng Anamontjong of To-sapewalië, vgl. dl. VI, p. 70, noot 2.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.2" xml:lang="nl" rend="margin-left: 2200; line-height: 9.3pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Haar is evenals even verder enige malen gebruikt in de zin van: hun.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.note.3" xml:lang="nl" rend="margin-left: 2300; line-height: 9.3pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Alas, dorp aan de noordwesthoek van Sumbawa op <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8'/2°</hi> Z.B. en 1 17° O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.pb.1" n="139" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0139.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3640994" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3641009" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">139</fw>den sabandaar vrugteloos geprotesteert is, sonderdat hij deselve volgens sijn belofte heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoodsaakt te vertrekken, dog een kloek Johors vaartuygh, tot Rio ') aangekomen en beladen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met sandelhout, wilde kanneel, wax en eenige pikols Malaks thin, was door last van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja Bima aangehouden en geconfisqueert en naderhand door ’t Makassaarse hoff vrugteloos<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gereclameert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De tienden brachten te Maros enz. 276 last rijst op, die van Bulukumba worden op 40 geschat;<lb/> herstellingen aan gebouwen te Makassar; de nieuwe V.O.C. sloep Wantrouw met maten<lb/> 60, 16 en 6V* voet kostte f. 2731, er zijn verder nog twee sloepen, drie pantjalangs, drie schouwen<lb/> en drie roeischuiten; 30 sept. waren er 907 V.O.C. dienaren, 100 militairen zullen derwaarts<lb/> gaan; het aantal V. O. C. onderdanen beloopt 38055 zielen; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven<lb/> f. 181441 tegen f. 53721 ontvangsten; de tapnering werd voor een jaar voor 2980 rsd. verpacht;<lb/> men trok er voor 4256 rsd. aan wissels op Batavia; 20000 rsd. aan payement zal derwaarts gezonden<lb/> worden; 5 oct. stierf op Timor het opperhoofd Isaac Marmer, daar de secunde Pieter<lb/> van Dielen tot niets in staat was, werd sergeant Leendert Grim er voorlopig opperhoofd, 24 december<lb/> werd Willem van de Putte als zodanig benoemd, hij zal met de Avonturier en de Djambi<lb/> vertrekken met carg. van f. 15477; de bondgenoten op Roti moeten de moordenaars van den<lb/> V.O.C. tolk uitleveren; gouverneur Sipman mag geen passen verlenen voor Lifao, enkel voor<lb/> Kupang; een predikant was voor een dienstreis naar Timor niet beschikbaar; 4 stuks onbekwaam<lb/> kanon zijn opgevraagd; 15 dec. bracht de Bombar dier 890 pikol peper aan van Palembang, kostende<lb/> f. 11993; er was nog 3800 pikol daar voorradig).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dese meerdere toevloey soude g'occasioneerd zijn door vreese, die de Palembangers<lb/> hadden voor oneenigheden en tweespalt en dat de kooplieden, die na de bovenlanden tot<lb/> inkoopen van die korl bereyts vertrocken waren, om de dood van de Sultan Rathoe sig seer<lb/> verhaast hadden om hare ingekogte peper na beneden te voeren en tot geld te maken, hebbende<lb/> het vroeg opswellen der Palembangse rivier daartoe seer favorabel geweest, door welke<lb/> groten aanbreng hare voorraad van koopmanschappen bijna geheel gedebiteerd en omgeset<lb/> was en de laatste gesondene 10000 Sp. matten niet lang souden konnen tegenhouden,<lb/> indien sij de afkomende peper voor contant wilde inkopen, weshalven sij bij die occagie aan<lb/> den nieuw verkoren Sulthan Rathou versogt hebben, dat die korl na jaarlijks gebruyk door<lb/> de Palembangers met hare eygen vaartuygen na herwaarts mogte vervoerd werden, 'tgeen<lb/> den Koning aangenomen heeft te sullen laten besorgen.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel gaf gunstig advies over het voorstel van Heren XVII een premie uit te loven<lb/> voor het aanwijzen van sluikvaartuigen met peper, vooral als men ze in overeenstemming bracht<lb/> met de aangehaalde hoeveelheid en ook aan V.O.C. personeel uitkeerde, dat zich nu vaak laat<lb/> omkopen, men hoopt op vermindering van het stuiken, daar de nieuwe Sultan dat nimmer deed;<lb/> men zal het door Heren XVII geëiste drakenbloed er niet kunnen machtig worden, terwijl het<lb/> agelhout er steeds zeldzamer en duurder wordt door geringe aanvoer van Bangka; witte peper<lb/> maakt men er niet gaarne).<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 26.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Waarschijnlijk is bedoeld Reo op Flores aan de noordkust op 120° 30' O.L., dat onder Bima<lb/> stond en niet Riu, havendorp op Sumbawa in het gelijknamige rijk op 8° 28' Z.B. en 1 17° 19' O. L., tenzij<lb/> bij vergissing Radja Bima in plaats van Radja Sumbawa wordt genoemd.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="140" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0140.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.3645494" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">140</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.3645498" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Pangerang Depatty Anum, oudste onegte soon van de laatst overlede Sultan Ratou,<lb/> die de Palembangse kroon of tenminsten het ampt van rijksbestierder getragt hadde te bekomen<lb/> (waarin door den Pangerang Diepacassoema wel meest getraverseert was), begon<lb/> niet alleen met den tegenwoordigen Sultan Ratou in questie te raken en tegen deselve in<lb/> de wapenen te komen, maar daarenboven sig van het hoff te absenteeren en (sijn volk door<lb/> giften en geschenken g’animeerd hebbende) feytel ijk heden te plegen door het innemen van<lb/> ’t huys des eersten sabandhaars Tsatsjadria en van deselve 15 a 16000 rd.s te vorderen. Tevergeefs<lb/> had Sultan Ratou getragt den Pangerang Depatty Anum in der minne tot zijn pligt<lb/> te brengen, sodat den Koning, door de hoofden der bovenlandse Palembangers versterkt,<lb/> voor het welwesen van zijn rijk nodig oordeelde den aanhang van de Pangerang Depatty<lb/> Anum uyt de geoccupeerde wooning van de sabandhaar met gewelt te verdrijven en hem<lb/> aan alle kanten so nauw te doen besetten, dat binnen twee maal vierentwintig uuren van<lb/> alle zijn gevolg sig verlaten en genootsaakt vond om het eyland Banka tot zijn retret te verkiesen,<lb/> werwaarts hij vertrokken is, medenemende alle sijne schatten, geweiren en ontrent<lb/> 500 koppen met hare vrouwen en kinderen etc., ’tgeen direct tegens de ordre des Konings<lb/> was, die aan hem maar drie vaartuygen had toegestaan, maar de residenten waren van gedagten,<lb/> dat Pangerang Diepacassoema (die d’uytvoering en toesigt over dese versendinge<lb/> door Zijn Hoogh.' bevolen was) met Pangerang Depatty Anum in stilte soude versoent wesen<lb/> en hem, Depatty, om die reden in zijn transport favorabel, so niet behulpsaam, geweest<lb/> soude zijn en alhoewel den Pangerang Ratoe kort na Pangerang Depatty’s vertrek den titul<lb/> van Sultan Ratoe aangenomen en ’t Koningshof in possessie genomen hadde, so waren egter<lb/> de Palembangers bedugt, dat den gebannen Pangerang Depatty sig bij eenige rovers,<lb/> haer ontrent ’t eyland Banca onthoudende, soude vervoegen en hare vaart ontveyligen.<lb/> Fol. 1 490v— 1492r.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij zond twee personen naar Batavia met een brief,)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- waarbij den Pangerang Depatty aan ons seer klaagd over het ongelijk en gewelt,<lb/> dat hem soude aangedaan wesen door zijn oom, den regeerende Sultan Ratou, weygerende<lb/> hem, Depatty, aan te stellen tot mancaboemi of rijksbestierder volgens testament<lb/> van zijn vader, den overleden Sulthan (so hij voorgeeft), met versoek om ons oordeel en<lb/> decisie in dese saaken.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. zal zich niet in deze aangelegenheid mengen en raadt den Pangéran aan zich<lb/> aan den Sultan te onderwerpen; de laatste beloofde de schuld van z(jn voorganger ad f 21234<lb/> te betalen, waarvan weinig verwacht wordt; Panhuys liet weten,)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dat de Jambyneesen eenige oude vervallen fortificatiën weder ophaalden om<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’invallen der Johoriten te stutten en te beletten, wanneer sij met meerder magt haar wederom<lb/> soude willen komen bestooken. Den Sultan Kiay Gedee en den Pangerang Nattaningrat1)<lb/> hadden aan onse residenten op Palembang bekend gemaakt de gepleegde vijandlijkheeden<lb/> van de Johoriten met versoek om met wat buskruyt en ammonitie van oorlog<lb/> gerieft te werden, maar hetselve was op pretext van weynig voorraad en eygen benodigtheeden<lb/> g’excuseerd, ondertusschen souden de Johoreesen met 9 a 10 vaartuygen ontrent de<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pangéran Nataningrat komt in een contract van 1719 voor als tweede der Djambische prinsen,<lb/> hij speelde, zoals uit onze teksten blijkt, een belangrijke rol in het land.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="141" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0141.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.3647622" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.3647637" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">141</fw><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Jambyse rivier drie handelsvaartuygen geattaqueert hebben, dog door derselver gedane vigoreuse<lb/> resistentie niet hebben kunnen overmeesteren.<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De nader verbintenis tusschen het Johors en Palembangs hof door middel van het gedagte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> huwelijk van een Johorse princes ofwel de dogter van den jongen Koning van Johor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja Moeda met den Pangerang Depatty Anum soude om sijne jegenwoordige geringe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>staat nu vanselfs wel vervallen en agterblijven, - te meer vermits den jongen Sultan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Ratou de Johoreesen scheen niet veel te betrouwen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(32 aug. was in Palembang in een jaar uitgegeven f. 26279 tegen f. 26866 aan ontvangsten;<lb/> met de Gein werd 23 dec. een brief ontvangen uit Siam van 28 nov. en cargasoen van f. 39196,<lb/> vnl. 655708 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sapanhout; Dirk Blom inspecteerde de Arion bij vertrek naar Japan, die carg.<lb/> van f 52419 in Siam innam, er blijven daar 2551 huiden, voor een zesde deel in slechte staat,<lb/> men mag er niet weer zoveel inkopen; er was slechts 16457 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> gommelak voor 5 st. het pond<lb/> te verkrijgen; Chinese en Johorese concurrenten betaalden meer).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het komt ondertusschen niet qualijk, dat andere trafiquanten als Mooren, Engelsen<lb/> etc,, in dit rijk door de clangs-officieren ') of hofskooplieden nog vrij wat erger aan restrictiën<lb/> worden gebonden, also die natiën gesegd worden, een volle derde deel hunner cargasoenen<lb/> met verlies aan dat volk moeten overgeven, indien se niet met haar volle lading<lb/> weder willen vertrekken. Dog de Chineesen schijnen wat meer faveur te genieten door de<lb/> operatiën van den berquelang.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Grote sterfte in Ligor door de pokken; gelukkig werd Roujay weer gouverneur van de tinmijn;<lb/> Chinese concurrentie deed de tinprijs tot 18 taël de bahar stijgen; het hof houdt geen rekening<lb/> met de waarde der presentgoederen en let alleen op ,, singuliere dingen van kostelijkheyt”,<lb/> zilverdraad is er niet meer gewenst, de berkelang vraagt 2 paarden aan; uit Japan kwam<lb/> 23 dec. de S ander hoef aan,)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - zijnde de 30en october in geselschap van de fluytschepen d’ Arion en Strijke-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bolle van de Papenberg1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3)</hi> vertrokken en den 9en november (wanneer hun tusschen de 18<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en 19 graden noorderbreette bevonden) door felle stormwinden eerst uyt noorden en daarna<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt ’t zuyden niet alleen van den anderen gesepareerd, maar ook in groot gevaar geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van door de uyttermaten verbolgen zee overstelpt te werden, zulks wij te meerder redenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben om bekommerd te zijn voor de agterblijvende fluyt d’ Arion, waarop het afgegane<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opperhooft Cornelis Lardijn <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J)</hi> - [en anderen], welken bodem in ’t begin van dit on¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weer des avonds door ’t ligt van de blixem de laatste maal met de marszeyls op de rand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesien en sedert niets van vernomen is, werdende daarom vastgesteld, dat door ’t geweld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en overstelpinge der zee verongelukt sal zijn, dewijle andersints het eylandt Timon so wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude hebben konnen bereyken als de fluyt Strijkebolle, die in ’t tempeest alle sijne masten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en meeste rondhouten buyten de boegspriet heeft verloren en egter door ’t gebruyken van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kleenzeylen aan de overgeblevene 2 stompen der fokke- en besaansmasten benevens beyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De betekenis van het siamese woord khlang blijkt voldoende uit de tekst.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Het punt, waar men de kust van Japan verliet.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Cornelis Lardijn kwam in 1694 als jongen uit, 1709 onderkoopman, secunde in Japan in<lb/> koopmansrang, 1711 en 1713 opperkoopman en opperhoofd in Japan, nov. 1714 op de terugreis van<lb/> daar verdronken.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.pb.1" n="142" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0142.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3649434" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">142</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3649439" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw>de blinden <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1</hi> ) maar twee dagen na Zanderhoef of op 25en november aan dat eyland gekomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, alwaar met de loose steng en ’t hout tot een wang van Zanderhoef als anders na vermogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geadsisteerd en in staat gebragt wesende om Malacca te konnen gewinnen, zijn die 2<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schepen na 16 dagen vertoevens sonder van d’Arion iets vernomen te hebben op 9cn december<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van daar gescheyden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voortaan moeten de stukken uit Japan in tweevoud , nl. met twee verschillende schepen<lb/> verzonden worden; het request om dragelijker berekening der nieuwe kobans, nl. voor 68 mas<lb/> en om meer koper had geen gevolgen,)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - gelijk wij haar seggen, dat voor het toekomende mogelijk groter koebangs en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van beter aloy stonden geslagen en uytgegeven te werden, maar niet tegens de gestelde prijs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 68 masen ider, eerder als een bespottinge konnen aensien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1508v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De handel verliep er gunstig, maar men verwierf maar 10500 kisten koper, die weer met<lb/> een mas in prijs verhoogd waren, in 1713 met 3 mas, wordt het nog duurder, dan zal men niets<lb/> meer inkopen; de Sanderhoef bracht carg. van f. 335489 aan, kobans, koper, kamfer en porselein;<lb/> 19 dec. werd met de Kasteel Batavia een brief van 30 nov. uit Padang ontvangen; het<lb/> was rustig ter Westkust; men trachtte door een zending van enige regenten rechtstreeks contact<lb/> met Radja GagarAlam, ook Radja Surasoan geheten, te verkrijgen; men verwierf er geen geld<lb/> voor het onderhoud der naar Banda verbannen hoofden,)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- omdat het inkomen der regenten vermits het stremmen van de vrije vaart althans<lb/> seer gering is en in ’t geheel al niet veel meer monteerd als de kosten, welke aan deselve<lb/> werd gedaan, ten anderen dat de gemeente ook niet te bewegen is tot het opbrengen<lb/> van sodanige penningen voor persoonen, welke sij seggen oorsaak te zijn van haar verval.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1513r_v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In het zuiden werd een vaartuigje met textiel, waard f 142, aangehouden en verbeurd verklaard;<lb/> in Baros zal weer benzoitgeleverd worden in drie soorten, maar tegen iets lagere prijzen;<lb/> men vraagt er een goede losboot aan i.p.v. 2 pantjalangs; er waren nog vete zieken, vooral te<lb/> Baros en Priaman, van ljan. tot 30 nov. stierven 38 V.O.C. dienaren, w.o. de secunde Joannes<lb/> van der Nee den; de zieke sergeant Mentgis, van Priaman)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - na Padang sullende vertrecken en 5 canonschooten uyt de schans gedaan wer-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dende, een der proppen weder teruggedreven wierd tot op het dak van de corps du guarde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waardoor hetselve in brand en door toedoen van de wind, die doenmaals sterk doorwoey,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t gantsche gebouw in volle vlam geraakte, sonderdat men in staat was eenig hulpmiddel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daartegens te gebruyken, ter oorsake het volk door ’t slaan der handgranaten en ’t springen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 't kruytkeldertje met ruym 300 ® buskruyt werks genoeg hadde gevonden om haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lijf en geweer te salveeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bevolking was hierbij boven verwachting behulpzaam, de schade beliep f. 883, waarmee<lb/> een onvoorzichtige sergeant en een constabelsmaat werden belast, het nieuwe gebouw krijgt een<lb/> pannendak; de 2 administrateurs te Padang weigerden de raadsvergadering bij te wonen, waar-<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Blinde, boegsprietzeil.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="143" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0143.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.3651846" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.3651870" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">143</fw><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">om men 3 andere personen assumeerde en een van de twee naar Batavia zond, de andere stierf;<lb/> de Kasteel Batavia had eargasoen van f. 72266, vnl. 1093 taël berggoud en 31847 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper;<lb/> 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f 136872 tegen f 125614 aan inkomsten; de pacht van<lb/> de sterke drank bracht p.j. 950 rsd. op; 30 juni waren er 494 V.O.C. dienaren, w.o. 167 Boeginezen,<lb/> 30 nov. resp. 523 en 155; 50 soldaten, 25 matrozen en 11 ambachtslieden vroeg men<lb/> er aan; uit Bengalen kwamen 3 dec. de Brede hof, 4 dec. de Avonturier, 1 1 dec. de Schoonewal<lb/> en de Haringtuin en 12 dec. de Wateringen, samen met carg. van f 1527982, w.o. 1247000<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> salpeter, 131871 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zijde, 991 pakken textiel en 112375 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> opium, terwijl mede op 29 oct.<lb/> van daar naar Ceylon vertrokken de Lokhorst en de Schellenberg met carg. van f. 557917, vnl.<lb/> 768500 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> salpeter, 21093 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'ffi</hi> zijde en 333 pakken textiel).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Men de gerequireerde provisiën voor 7 retourschepen volgens onse ordre in de -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bodems Lokhorst en Schellenberg wegens de menigte kattespooren ‘), waarmede desel ver<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ruymen belemmerd bevonden waren, niet hadde konnen bergen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op de Ganges verloor men 8 ankers; de inkoop der retourgoederen verliep vrij goed, de<lb/> zijde kwam uit de V.O.C. haspelarij te Kasimbazar, in Pat na werd zonder voorschot te geven<lb/> 52554 man salpeter ingekocht voor de prijs van 2Vt tot 2Vu&gt; ropia de man, zo ook 631 kisten a<lb/> 145 opium a 208xh ropia de kist; de te Pat na opgenomen gelden, 246547 ropia, liepen nog<lb/> met 16000 op, bovendien werd te Hugly 90600 en te Kasimbazar 50000 ropia geleend, maar<lb/> in sept. en oct. kon men die laatste bedragen terugbetalen en te Pat na 131623 ropia; nadat men<lb/> voor f. 486260.- van daar had verzonden, had men er nog 142661 ropia in kas voor opiumopkoop,<lb/> te Kasimbazar had men f. 146000 in kas, te Hugly 29 oct. f. 431888; te Pat na betaalde<lb/> men 1300 ropia voor laskosten en 20160 ropia voor afvoerkosten en geschenken aan regenten,<lb/> ondanks de bevelschriften van den Groot-Mogol bleef men aan dgl. knevelarijen onderworpen).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bovendien hebben de onse ter ordre van den Koning de sooveele jaren in huur besetene<lb/> en door de vorige twee Koningen aan d’E. Comp. geschonkene wooning voor Zijne<lb/> Mayesteyts baxie en geheim-dagregisterhouder Mhamet Resa Offachan (die in vele gevallen<lb/> gethoond heeft een vrund van d’E. Comp. te wesen) in de maand april ontruymen en<lb/> tot groot ongerief een andere opsoeken moeten, waardoor men met het chitse drukken<lb/> ruym 6 weeken ten agteren is geraakt.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Later kwam wel een tegenbevel, maar het huis werd nog niet vrijgegeven; het door wijlen<lb/> Jacob van Hoorn opgenomen bedrag kon terugbetaald worden uit het door hem uitgezette geld,<lb/> maar de door hem gegeven voorschotten voor salpeter moeten als verloren worden beschouwd,<lb/> de te Singia gebouwde pakhuizen en verzamelde bouwstoffen werden door de V. O. C. niet betaald<lb/> en blijven voor rekening van zijn erfgenamen).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Navolgens onse ordre is de Bellasoorse residentie ingetrocken, hoewel eerst nadat den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resident Jan de Vogel1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> door een parthij ruyters en roerschutters aangeranst en een pakhuysje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opengebroken, mitsgaders een getal van 5 kistjes koper van d’E. Comp. nevens ee-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kattesporen, een soort spanten, die vooral in oorlogsschepen ter versterking werden aangebracht<lb/> over het zaathout en tegen de wegering tussen de eigenlijke spanten.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Jan de Vogel diende in 1713 te Bellasore en was in 1721 in onderkoopmansrang te Hugly.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.pb.1" n="144" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0144.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3654776" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">144</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3654780" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw>nige meubilen van den resident en chirurgijn daaruyt geroofd was, over welke insolentiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en violentie op de klagten der onse door den heer naib souba Jafferchan goede beloften van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> satisfactie gedaan zijn, maar die sullen apparent in rook verdwijnen, uyt hoofde men van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat gepasseerde geen suffisante bewijsen heeft konnen inwinnen en de regenten aldaar selfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daaraan handdadig schijnen. Ook zijn er tot Pattena onder ’t casteel door de krijgstroupen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Ragia Sedisnarijn 476 p.s chitsen met geweld weggenomen, dogh daarvan heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men door behulp van dien Ragia 453 stx. wederom gekregen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van febr. tot 31 aug. 1714 werden slechts verkocht:)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="margin-left: 700; margin-right: 23100; line-height: 11.7pt; text-indent: -7.0pt; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">133552 ® koper tot ropia 29<lb/> 28560 ® spiaulter tot ropia 24<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 5.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">i <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:sub" xml:lang="nl">c™</hi> ^ ... de man van 68 ponden<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 5.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">15300 ®thin „ „ 20<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">290360 ® peper „ „10<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wegens, 2389 ponden nagelen, 964 ponden kanneel, 658 ® nooten en 140'/2 ® foei ij jegens<lb/> de vaststaande prijsen, welke whaaren tesamen hebben gerendeerd f. 189675 en aan voordeel<lb/> afgeworpen f. 76875, ’tgeen weynig kan beschieten en verre buyten onse verwagting<lb/> gaat.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Toch werd vermoedelijk 31 aug. zuiver nog gewonnen f. 132691, deels door bezuiniging ;<lb/> bijzonderheden over de verkoop ; op de munt te Karimabad werd geen nieuwe belasting gelegd,<lb/> men werkte er rustig ; op verkoop van dukaten werd verlies geleden, daar de G root -Mogol gouden<lb/> mohren heeft uitgegeven, ook kwam veel goud uit , ,N opaal' ' (Nepal?); de regenten gedragen<lb/> zich sedert het laatste hasbulhukum redelijk, uitgezonderd te Patna; het stuk,)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - waarmede d’E. Comp. tot Pattena voorsien') en ’twelke naderhand op de do-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>leances van ’t opperhoofd Jacob Dijkhof1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3)</hi> over onbillijke handelingen en geweldenarijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met verscheyde ordres en perwannes door den - rijkscancellier nevens dese en gene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>voorname ammerouwen uyt last des Konings vermeerderd geworden is, also de regenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in dat landschap alomme met 's Konings beveelen genoegsaam in 't openbaar den spot drijven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en haar daaraan weynig kreunen, hebbende onder anderen ’s Konings duan aldaar, Askerchan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoemd, ten tijde de vaartuygen met de ingesamelde retouren in de maand september<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laatstleden om na Hougly te vertrekken geladen lagen en voor de licentie onder veele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bedreygingen een onmatige eysch van geld en goed gedaan wierd, aan Dijkhof laten seggen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat hij alvorens most gecontenteerd wesen en wist wat ordre hadde, men konde aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Koning off daar men ’t goedgedagte, over hem klagen, wij hadden reets 5 of 6 Koninglijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ordres bekomen en mogten er ook nog soveel tragten te erlangen, dog dat wij ons konden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verseekerd houden, dat wij er even soveel mee souden uytregten als met de vorige,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diergelijke woorden waren ook geuyt door den Pattenasen naib souba Gemetchanï), wes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse bediendens, aldaar bij niemand eenige hulp konnende vinden, wederom volstrektelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Niet in <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> te vinden, vgl. boven p. 104<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Jacob Dijkhof (Dijxhof) was in 1705 in onderkoopmansrang in Bengalen, 1708 kassier te<lb/> Hugly, 1713 koopman en opperhoofd te Patna, 1719 naar Nederland verlost.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ghairatkhan.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.pb.1" n="145" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0145.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3656900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3656948" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">145</fw>geconstringeerd geworden zijn den eenen en den anderen, die pretentie maakte, tevreeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te stellen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              (Men kan wel restitutie vragen)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bij een Koning, die de geringste sijner onderdanen op hare klagten hoord en regt doet,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar daar is weynig goeds te verwagten, so lange de twee gebroeders aan ’t hof, namentlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de - rijkscancelier Abdullachan en de Pattenase Vice-Roy Hassenalichan, het roer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van de regeering in handen hebben en alles na hare sinnelijkheyt weten te dirigeeren, immers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet of de laatstgedagte moste nadrukkelijke beveelen afsenden en der subalterne regenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> on versadelijke schraapsugt en knevelarijen wat intoomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men keerde te Hugly het volle bedrag, waarover Mohammad Mumin geschil had te Malakka<lb/> met don Juan de Leon, uit aan zijn erfgename Aga Bibi, nadat haar gemachtigde een<lb/> vordering van nog 4150 rsd. liet vallen; te Delhi)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - was eyndelijk mede g'arriveerd de Persiaanse ambassadeur Mier Mortusa en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bij den Mogol in de maand junij laatstleden voor de eerste maal ter audiëntie geweest, hebbende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan Sijne Majesteyt tot een sigtoffer gepresenteerd 100 goude en 1000 sil veren ropijen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nevens een snoer paarlen en een sonnescherm.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Armeniër Chodja Jafar vraagt teruggave van zijn in 1713 te Gale verbeurd verklaarde<lb/> scheepje de Fortuin, waarmee 227 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> kaneel werd weggesmokkeld, volgens zijn zeggen buiten<lb/> zijn toedoen, het personeel schrijft te zijnen gunste, omdat zijn broeder Sar at als secunde van<lb/> de Engelse ambassade naar den Groot-Mogol zal reizen, de Franse ..mixtiese” vrouw van den<lb/> schipper vraagt om zijn terugzending van het Robbeneiland, waarvoor ook de Franse directeur<lb/> Hardecourt pleit; daar de V.O.C. schepen 18 a 22 mijl van Hugly af ankeren, is het ondanks<lb/> nauwkeurige inspectie door den independent -fiskaal moeilijk om vervoer van particuliere goederen<lb/> te beletten, men hield bij Batavia van de van Bengalen gekomen schepen 4 kisten met<lb/> gesmokkelde opium aan; te Volta was nog een tweede inlander vermoord <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">l),</hi> men gaf 400 ropia<lb/> aan de verwanten der vermoorden, die daarop hun beschuldigingen introkken, men bracht dat<lb/> bedrag ten laste van den independent-ftskaal Joseph Looten, die daarvan vrijstelling verzocht;<lb/> te Volta)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op 2cn october - de bootsman van Schellenberg, genaamd Magnus<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Kroon van Stokholm, door 1 1 persoonen van zijn eygen scheepsvolk gemassacreerd geworden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is en - men de delinquanten, so wegens de kortheyt des tijds, vermits de sche¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>pen op haar vertrek lagen, als gebrek van secure plaatsen om soveel crimineel gevangene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te bewaren, aldaar niet heeft konnen teregtstellen, maar nevens de stucken tot hunnen laste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geboeyd herwaarts gesonden, waarvan er echter alhier niet meer dan 9, die eerstdaags na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> exigentie en bevinding van de misdaad staan gestraft te werden, in handen van de justitie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn overgeleverd, also er onderweegs van de overige een in 't afzeylen van de rivier sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te kunnen seggen waarheenen en een ander van de 1 1 stx. met in zee overboord te springen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is weggeraakt, wesende beyde de principaalste uytvoerders van dat verfoeyelijk werk en be-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vgl. p. 105.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.pb.1" n="146" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0146.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3659498" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">146</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3659502" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw>vorens reets op de Ganges na 't geperpetreerde fait tot de Engelse gevlugt, dog op de reclamatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den directeur en raad door die natie weder overgegeven, ondertusschen had<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men in ’t Houglysche district een gedeserteerd matroos van name Michiel Gerritsz. de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Groot van Rotterdam gevangen gekregen en op ’t schip Wateringen met de koorde na den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inhoude der placcaten ter dood gebragt, waardoor de lust tot het wegloopen onder ’t volk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> grotelijks vermindert was, vindende men t’ sedert de maand october 1713 tot ultimo maart<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daaraan so van land als de schepen en vaartuygen 70 persoonen aldaar gedeserteerd en ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getal niet genoemd van degene, die haar naderhant t’ soek gemaakt hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De gewesene schipper ten dienste der E. Comp. Jan de Roy, die laatstmaal het schip<lb/> Hoogsted, toen hetselve van de Fransen veroverd wierd, in die qualiteyt commandeerde,<lb/> heeft durven onderstaan met een Engelsen bodem, dog so men segd, buyten dienst van die<lb/> natie, uyt Europa op de Ganges te komen en bij den directeur en raad tot Hougly permissie<lb/> te versoeken om na herwaarts over te varen, waarop ook met 't schip Wateringen alhier<lb/> g'arriveerd is.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er wordt justitieel tegen hem opgetreden; 30 juni 1714 waren in Bengalen 161 V.O.C. dienaren,<lb/> sedert zond men 13 soldaten naar Batavia terug, men hield er slechts 2 aan als oppassers).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Engelsen hebben de geprepareerde schenkagie voor den Mogol onder een escorte<lb/> van 300 militairen met veele kosten na Pattena opgevoerd, van waar derselver gesantschap<lb/> in november of uytterlijk december na ’t hof van dien Monarch stond te vertrecken, alswanneer<lb/> hun opperhoofd, soals men voorgeefd, het voorsz. comptoir eerst soude verlaten.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1548r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Jafarkhan verleend hun tolvrije handel; een Engels schip, dat met 800000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> sterling- wat<lb/> men een schrijffout acht - uit Engeland in februari naar de Ganges was vertrokken, kwam nog<lb/> niet aan, nog drie Engelse schepen zouden op komst zijn).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de Fransen was in de maand april met een kits en een goede somme Spaanse realen<lb/> van Poudechery in Bengale verscheenen eenen monsieur Grangemont, dewelke sonder<lb/> hem met sijne aldaar resideerende landslieden te engagieeren verscheyde Fijne en gemeene<lb/> doeken en zijde had ingekogt en met 2 schepen, hem naderhand gevolgd, in september na<lb/> Vrankrijk versonden, hijselfs van meening wesende met het restant sijner goederen per een<lb/> Engelse bodem na Europa te keeren.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In october kwam er nog een schip van de Franse Compagnie, Jafarkhan stond de handel<lb/> weer toe; de successie zou in Kartasura op Pangéran Mangkunagara zijn vastgesteld, Jongbloet<lb/> zal derwaarts reizen en den Susuhunan verzoeken een openbare mededeling over de successie<lb/> te doen om de rust te bewaren, later meldde Jongbloet, dat het bericht over Mangkunagara onjuist<lb/> was, het is daarom beter, dat hij het onderwerp ten hove niet aanroert, hij moet de toestand<lb/> nauwgezet in het oog houden).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De ontdekkinge aan het Cartasourase hoff van het bedektelijk aanhoudert van partije<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Baliërs door den Pangerang Lor-ing-Passir heeft aldaar, als een gantsch sorgelijke saake<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en die tot geen goed oogmerk scheen aangelegd, groote beweeginge veroorsaakt en die daat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Sousouhounang Pacabouana tegens den Pangerang sijnen soon so verre vertoornd, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het daarmede buyten de voorspraake der onse, 'tgeen wij egter geïmprobeerd hebben, na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle apparentie seer slegt soude wesen afgeloopen en het is nogh van bedenkinge, hoe het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39.pb.1" n="147" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0147.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3662246" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3662261" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">147</fw>deswegen met dien prins vergaan sal, dewijl hij nog geen volle vergevinge van sijnen vader<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft konnen verwerven, maar gelast is alvorens op te brengen en te leveren alle de Baliërs,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die bij hem ofte in sijnen dienst zijn geweest en verscheyde sijner mantries en hoofden, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kennisse van saaken gehad en op het ontdekken van dien de vlugt genomen hebben en beswaarlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te agterhalen sullen zijn, want hierdoor sullen sijne partijen') en voomamentlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Ratoe Pakabouana1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> gelegentheyt hebben om hem in de ongenade van sijnen vader te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> houden en mogelijk te doen vallen om haar van dien doom in de voet tegens de vastgestelde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> successie op den Pangerang Mankoenagara, haren oudsten soon, te ontlasten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’( De Susuhunan gelastte)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - alle Baliërs, tot Cartasoura en in de Javase bovenlanden te vinden zijnde, op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te vatten en neder te maaken alle, die haar daartegens souden opposeeren off tragten te verweeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waardoor reets verscheydene om het leven geraakt en andere gevangen ter ordre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Vorst na Samarang afgevoerd en aan de onse overgeleverd zijn, die wij gelast hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar te ondersoeken en te straffen om er de justitie alhier niet mede te belemmeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1553r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Hoge Regering ging in op het voorstel van den rijksbestuurder de voldoening van de<lb/> achterstand van te leveren rijst en gelden, belopende f 398796, over 16 jaar te verdelen, daar<lb/> toch niet meer binnen kan komen, de rijst blijft op 20 rsd. het last berekend; het is nog onzeker,<lb/> of de Surabajase regenten en Pangéran Tjakraningrat naar Kartasura zullen reizen; de provisievaartuigen<lb/> van den laatste kwamen laat, nl. 3 dec., te Batavia, de Hoge Regering drong er<lb/> bij hen op aan aan die reisplicht te voldoen; men zal trachten bij den Susuhunan te bewerken)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de dimotie van desselfs3) neven Souria en Sastra Winata van dat eyland of<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tenminsten uyt de regeeringe over hetselve, dewijl het reets met hare oneenigheyt tot die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoogte is gekomen, dat daaruyt in korten een opentlijke rupture en geheele verwoestinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is te wagten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T e Sumenep werd medevoogd voor den regent Radèn Dipanagara, te Pamekasan Raden<lb/> Sutanagara; slechts 2 van de 10 proviandvaartuigen van Sumenep bereikten door tegenwind Batavia).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Door den Balijsen regent Kiay Sanga Loerah Agong tot Mangoey, met desselfs afgesondene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan den gesaghebber Jongbloet op Samarang gesonden zijnde een seer beleeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> briefje, streckende tot aanbiedinge van vrundschap en om met d’E. Comp. in een verbond<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te treden, ook daarbenevens door de afgesondene hebbende laten tekenen geven sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genegentheyt om tot betooninge van vrundschap over te leveren den rebel Tirtakassoema<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> benevens de soonen van den omgekomen rebel Sourapatty, als hij d’E. Comp. daarmede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude konnen dienst doen, so hebben wij nodigh en voor de ruste van Java dienstig geagt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot het bemagtigen van die swervende quanten den gesaghebber Jongbloet te gelasten aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorschreven Balijsen regent af te senden een persoon van bequamheyt en vertrouwen om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tegenpartijen, tegenstanders.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De hoofdvrouw van den Susuhunan.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.0pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Dit slaat op Pangéran Tjakraningrat ; twee van zijn broederszoons waren in 1 707 als regenten<lb/> over delen van West-Madura benoemd.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.pb.1" n="148" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0148.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3664651" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">148</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3664671" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw>onder het vernemen van hetgeene dien regent heeft voor te dragen en op wat conditiën hij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met d’E. Comp. in verbond soude willen treeden, te tragten den afvoer van gem. schadelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> swervers uyt te werken en te verkrijgen sonder sigh egter in te laten tot eenige verbintenisse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> buyten onse nadere voorkennis en ordre.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving met de Nieuwburg en de IJsselmonde van de Oostkust carg. vanf. 8407, vnl.<lb/> 70 last rijst, garen en houtwerken, terwijl carg. van f. 15282 met de Huis te Loo naar Tegal werd<lb/> gezonden; 31 aug. 1714 waren de lasten in een jaar ter Oostkust f. 152154 tegen <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 22157 aan<lb/> inkomsten; aan de weduwe van den Panembahan van Cheribon is het gezag over zijn landen<lb/> ontzegd, maar zij krijgt inkomsten daaruit voor haar onderhoud; wijlen de regent te Imbanagara<lb/> werd opgevolgd door zijn 9-jarige zoon Baginda onder voogdij van 2 umbuls of onderhoofden;<lb/> de Preangerse hoofden blijven elkaar onderdanen onttrekken).<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Demang Timbanganting') van Bandong weder opnieuw is klagtig gevallen, dat<lb/> die van Pracanmoedjang 70 en den Panatajouda1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3)</hi> tot Kraoang 15 huysgesinnen van desselfs<lb/> volkeren quamen op en aan te houden. De restitutie is daarvan na vereys geordonneerd.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Sukapura heeft men)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - eyndelijk agterhaald en om ’t leven gebragd seeker landloper met 2 sijner<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>complicen, hebbende sig uytgegeven te wesen van de priesterlijke ordre en een soon van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den na Ceylon versonden Mataramsen Pangerang Depatty Anum, onder de naam van Pangerang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Boemienata*). Zijn wijf met nogh een Javaansen paap en eenen Wirawadana4) zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> levende gevat en na Cheribon afgesonden, dog twee ander van zijn gevolg den dans ontvlugt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Onderzoek gelast)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - na de waarheyt van ’tgene den ouden Tommagon Wiradadaha5) tot Souca-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>poura en zijn tweede soon Soubamangala6) is ten laste gelegd, namentlijk dat niet alleen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met haar kennisse den omgekomen Boeminata ruym vier jaren in haar district gelogieerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en huysgehouden soude hebben, maar dat sij ook nog een diergelijken gewaanden heyligh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Hij kan onmogelijk „oud en simpel&quot; zijn geweest, zoals p. 1 27 vermeld wordt, daar verwarde<lb/> men hem mogelijk met zijn gelijknamigen vader, die evenwel al in 1704 was gestorven.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Tumenggung Panatajuda, vroeger Wiranata geheten, was zeker al in 1679 regent van Kra-<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wang.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) De Javaan Kartisuta had onder de aangenomen naam Pangeran Buminata onrust verwekt.<lb/> Hij was getrouwd met een kleindochter van den Sundanees Tanupatra, die hem echter, toen hij merkte<lb/> met een bedrieger te doen te hebben, bij zijn hoofd aangaf, T. is de bedoelde „paap&quot;, vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Priangan</hi> II,<lb/> p. 427 tot 431, waar onjuist is, dat deze aangelegenheid zich bij Garut afspeelde.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Wirawadana werd door Tanupatra in zijn optreden ten aanzien van Kartisuta voortdurend<lb/> geraadpleegd.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Vgl. dl. V, p. 281, noot 1.<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Subamanggala werd in 1715 wegens deze aangelegenheid naar Ceylon verbannen, maar<lb/> mocht in 1722 terugkomen, in 1726 volgde hij zijn vader als regent op onder de naam Radén Tumenggung<lb/> Wiradedaha, in 1745 vroeg hij wegens zijn hoge leeftijd ontslag.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.pb.1" n="149" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0149.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3667070" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3667085" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">149</fw>verblijfplaats gaven, ten eynde denselven almede magtig te werden en te dimoveeren, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over dien regent en verder schuldige onse nader ordre ter straffe af te wagten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Cheribonse regters hebben met de dood doen straffen twee Johoreesen, die betrapt<lb/> en schuldig bevonden waren aan het vervoeren van twee Cheribonse vrouwen en wijders<lb/> met dies inladinge geconfisqueerd het vaartuyg, waarmede gem. Johoreesen aldaar aangekomen<lb/> waren, d’eene helft ten voordeele van d'E. Comp. en de andere helft van de gesamentlijke<lb/> Princen, hoewel ’t een en ’t ander van weynig belang is geweest en men na dato<lb/> het vaartuyg aan den anachoda en verdere manschap heeft wedergegeven om daarmede<lb/> van daar te vertrekken, soals dat vervolgens na Palembang geschied is, wesende wijders<lb/> te dier occagie door de Princen gestatueerd en bij placate geordonneerd, dat gene Cheribonse<lb/> vrouwen haar souden mogen verbinden aan vreemde overwalse natiën op poene van<lb/> nulliteyt des huwelijks en seekere geldboete ten laste van de overtreders.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T wee Javaanse vaartuigen, die in strijd met hun pas niet naar Palembang, maar direct<lb/> naar Johore voeren, werden bij terugkomst te Cheribon gearresteerd; van daar kwamen cargasoenen<lb/> vanf 25406, vnl. 114975 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> peper, terwijl f. 23035 in contanten derwaarts ging; 31<lb/> aug. was er in een jaar uitgegeven f. 14538 tegen f. 1036 aan inkomsten; uit Bantam kwam sinds<lb/> 31 oct. 1597 bahar peper, waard f. 80841, derwaarts werden 14828 realen gezonden; paarden<lb/> voor den Sultan waren te Batavia niet te verkrijgen; Nio Lamko kwam uit Bantam terug, hij<lb/> moest den Sultan 1517 rsd. vergoeden; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f. 58046 tegen<lb/> f. 14706 aan winsten; Jan de Roy is slechts tot terugzending naar patria veroordeeld; de oudtombohouder<lb/> Alexander Ravens is gestorven; resolutie tegen te grote pracht bij begrafenissen,<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, 24 dec. 1714, p. 57-59, en tegen vuurwerk, ibid. p. 59-61; het college van<lb/> schepenen is met 3 leden tot 8 leden, behalve de president, versterkt; heemraden hielden 31 aug.<lb/> in een jaar 806 rsd. meer over dan zij uitgaven, zodat hun kapitaal 38671 rsd. groot is; de Krawangse<lb/> visserij werd voor 3 jaar voor 800 rsd. p. j. verpacht; voor de nederlandse kerk<lb/> werd rsd. 2811 ontvangen, 903 rsd. uitgegeven, het kapitaal is 25426 rsd. voor de portugese kerk<lb/> zijn die bedragen 2384 , 1125 en 16414 rsd.; reparatiewerkzaamheden, o.a. aan de punten Parel<lb/> en Safier; 24 dec. sprong een kruit molen; van 61 ingehuurde inlandse timmerlieden werden er<lb/> 41 afgedankt; 50 overbodige paarden werden verkocht; de Donkervliet is nog slechts in de buurt<lb/> van Batavia te gebruiken, de sloep Wayer is gesloopt; verbrand werd 1230 stof van foelie,<lb/> 159249 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> notemuscaat, 22587 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> kruidnagelen, 9316 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> kaneel, alles onverkoopbaar; onkosten<lb/> te Batavia per 31 aug. in een jaar:)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Soldije wegens ’t verstrekte aan ’s Comp.s loontrekkende<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">dienaren op reek. van verdiende maandgelden, als<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              aan de hier aan land bescheydene Europeaanse dienaren f. 473535<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan die van de zeevaard . f. 176771<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ d’ inlandse militairen . f. 19899<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f. 670205<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>randsoenen ordinair voor de verstrekte kostgelden, provi-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>siën etc., te weten:<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan d’ Europeaanse dienaren . f. 341513<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ „ inlandse militairen tot kostgeld . f. 3363<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49.fw.1" type="bottom-page-number">344876</fw><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49.pb.1" n="150" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0150.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3671229" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">150</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3671233" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw>onkosten ordinair voor veelerhande gevallen . f. 127277<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Fol 1 580v.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(voorts diverse posten, waarvan de voornaamste zijn: equipage van schepen f. 1386338,<lb/> ,, interesse voor renten&quot; f. 226202, in totaal werd uitgegeven te Batavia f. 2884221; de inkomsten<lb/> beliepen er:)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De suyvere winsten door den handel . f. 1076539<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">inkomsten des Koningrijks Jaccatra . f. 689947<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schenkagie . f. 10650<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">confiscatie . f. 14904<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">scheepsvragten, transport en kostgelden . f. 10389<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De winsten en voordeelen monteeren te samen . f. 1802429.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het kapitaal bedraagt f. 21480959, nl.:)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aan contanten en ongemunte goude en silvere speciën, in de grote<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              geldkamer en onder den cassier berustende . f. 3331918<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan gemaakt goud- en sil verwerk benevens diverse Indiase munten. . . . f. 29089<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan juweelen en rariteyten . f. 22023<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>fijne specerijen, namentlijk gariophelnagelen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              goede . f. 2276837<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d.° bedervende . f. 23615<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f. 2300452<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nootenmusschaten . f. 177017<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>foelij . f. 397627<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kanneel . f. 96243<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f. 2971339<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan swarte en witte peper . f. 712772<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ vaderlandse koopmansz . f. 805515<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>„ Indiase d.&quot; . f. 7923949<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>diverse behoeften in de negotiepakhuysen . f. 11565<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f. 15808169<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan veelderhande equipagie, artillerij en wapengoederen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders provisiën, bouwstoffen en nog diverse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere noodwendigheden meer, dewelke so in de respective<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> subalterne administratiën, de paardestal als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> elders berustende zijn en gesamentlijk komen uyt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              maken een bedragen van . f. 5642472<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan eenige debet loopende reekeningen . f. 30317<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>f. 5672789<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.pb.1" n="151" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0151.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3673007" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3673022" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">151</fw>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men was aan crediteuren schuldig f. 5391 769, vnl. tegen rentebetaling geleend; de inkomsten<lb/> van Jakatra bedroegen:)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De inkomende licenten en de aangekomene mansz . rd.s 14507<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ uytgaande licenten met de pasgelden . „ 10479<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ gesamentlijke pagten . „ 162556<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’s Heeren Geregtigheyt van getransporteerde vaste goederen . „ 15904<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De verkogte en versondene zegels . „ 5928<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ inkomsten der araksbranderijen . „ 18846<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ thol van het afgebragte beestiaal . „ 1558<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ thiende der pady door Heemraden ingebragt . „ 99<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ ingekome koffy uyt ’s Comp.s plantagie . „ 105<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">'twelke te samen bedraagt . rd.s 229982<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verpachting had plaats voor 13930 rsd. p. m. , de voornaamste posten waren 3660,<lb/> groentekramen, 2810, hoofdgeld der Chinezen, 1390, vismarkt; voor wissels op patria werd ontvangen<lb/> 59387 rsd. o.a. 9310 van wijlen Jacob van Hoorn; de Wateringen brengt carg. van f.<lb/> 204653 over voor de Kamer Amsterdam, de Haringtuin <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 189423 voor Enkhuizen, vnl. textiel,<lb/> 344473 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> zwarte peper, waard f. 44150; men verzendt 80 kanons en 15 kamers, waard f.<lb/> 36040; naar patria wordt o.a. gezonden de assistent Hendrik Uythoff wegens , .geraaktheyt in<lb/> het verstand ”; een jonk uit Canton en een uit A moy kwamen aan, zo ook een vaartuig uit Tonkin<lb/> van een Chinees uit Batavia, hij meldde,)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat in voorsz. rijk geweest was so grooten sterfte onder de menschen en in-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sonderheyt in de bovenlanden, dat den zijdeteeld genoegsaam stilgestaen soude hebben en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de meeste sijdewormen verwaarloost souden zijn, waardoor van dat gespin sonderling niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te bekomen soude zijn geweest, dog van gem. Chinesen heeft men niet anders van aanmerkinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vernomen dan dat het in dat rijk nog was in ruste en dat hij aldaar diverse Engelse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en ook Franse schepen in handelinge agtergelaten soude hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T wee Engelse schepen kwamen ter rede; het tweede, de Arabella, bracht mee)<lb/></note><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een briefje van den gouverneur tot Bancaoule Joseph Collet1), dienende tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geleyde van elf so onderofficieren als gemeene maats uyt het scheepsvolk van het door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fransen anno 1711 veroverde schip Schoonouwen en 7 andere uyt de manschap van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schip den Overwinnaar, dat anno 1708 door de Francen mede is veroverd, zijnde van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eylandt Madagascar met Engelse schepen op Bancaoule aangebragt en na hun voorgeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog eenige aldaar verbleven, dogh het grootste deel aan dat eyland overleden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van het andere schip mochten 10 zwaar zieke mensen onder toezicht van den sjahbandar<lb/> aan de wal gelogeerd worden, maar de kapitein ging daar niet op in; 2 Portugese scheepjes, komend<lb/> van Ti mor, kwamen ter rede; bericht over)<lb/></note><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Joseph Collet bouwde als gouverneur van Bengkulen (1712-1716) het kasteel Marlborough.<lb/> 1716-1720 gouverneur van Madras.<lb/></note><pb xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="152" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0152.tif"/><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="page-number" facs="#zone.3674572" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">152</fw><fw xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.3674576" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Tolling, enz. V, 14 januari 1715</fw><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- de vlugt uyt Cartasoura en de aankomste en ontfangh tot Samarang in ’s<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Comp.s vesting en bescherming van den Pangerang Ingabey Loring Passir, soone van den<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sousouhounang Pacabouana, - na zijn voorgeven tot gem. vlugt genootsaakt om te<lb/></p><p xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ontwijken een gewisse dood, die hij voorgeeft, dat door sijnen vader op het aandrijven sijner<lb/> stiefmoeder, de Ratoe Pacabouana, tegens hem besloten en op het point der uytvoeringe<lb/> soude zijn geweest.<lb/></p><note xml:id="INT_7b736fd7-63ff-36cf-bcf7-bc39ffae826a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 1900; line-height: 9.4pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal zich hierover nader beraden).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>