<TEI xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 11 jan. 1714</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>11 jan. 1714</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>45</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 11 jan. 1714</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>11 jan. 1714</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>II</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1714</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1714</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp><interp>Chastelein</interp><interp>De Haan</interp><interp>Castelijn</interp><interp>Tolling</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="45" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0045.tif"/><head xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">II. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, CORNELIS CHASTELEIN,<lb/> MATTHEUS DE HAAN, FRANS CASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK<lb/> ZWAARDECROON, PIETER ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL<lb/> TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN CORNELIS D'ABLEING, BATAVIA<lb/> 1 1 januari 1714.<lb/></head><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1724, fol. 1128-1379.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De vorige retourschepen kwamen 3 dec. buiten Straat Sunda; uit patrio kwamen 12 dec.<lb/> de Koning Karei 111 (Kamer Delft), 6 jan. de Neptunus (Rotterdam), die 28 oct. met twee andere<lb/> schepen van de Kaap vertrok, terwijl daar nog 5 schepen op vertrek stonden, van daar voeren<lb/> bovendien naar Ceylon de Meervliet en de Waarde, maar de Nesserak kwam er nog niet<lb/> aan; de twee schepen hadden resp. 4 en 6 doden en brachten 271 zeelieden en 121 militairen<lb/> aan; voor Amboina zijn bestemd de Schellenberg en de Schoteroog en de sloepen Lijnbaan en<lb/> Komkommer, de laatste twee om daar dienst te doen; het in zee werpen van 10 last rijst door<lb/> den opperstuurman van de sloep Ceram is achteloos onderzocht, hij moet de waarde vergoeden;<lb/> de op Nusa Laut ontdekte nagelbomen mogen niet aan de hoofden van Honimoa geschonken<lb/> worden, ze moeten worden geëxtirpeerd; de indigoplanten gedijen goed in Amboina, ze zijn ook<lb/> op Buru aangeplant, men ontving nog slechts 12 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> indigo van Amboina1); de pachter van de<lb/> arak mag er onderzoek doen naar het clandestien stoken daarvan; het is onjuist, dat de gouverneur<lb/> in plaats van de hongitocht te ondernemen reizen naar de buitenposten maakt voor weinig<lb/> belangrijke kwesties; het hoofd van Tuaha werd voor een jaar gesuspendeerd; niet is goedgekeurd)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het maken van een voorgedragen verdelinge van de gemeen onderhorige en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gecommandeert werdende volckeren van Hittoelamma tusschen Kilakeling, radja Hittoe,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Aly, orangkay toea, en so ook het opregten van een tweden tempel2) tot het plegen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haren godsdienst tegens het aloud gebruyk, met ordre van die twee tegens den anderen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> outsher seer oneens zijnde uyt een onversoenelijken haat al egter daarinne voor soveele tegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te gaan en houden binnen de palen van redelijk- en billijkheyt, als nodigh bevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De soldaten moeten evenals in de andere oosterse gouvernementen ter voorkoming van ongelukken<lb/> op hun vrije dagen ongewapend uitgaan; het hoofd der mardijkers Hendrik Gomes<lb/> mag geen sloep ten handel naar Makassar zenden, evenmin de kapitein der Chinezen enige<lb/> landgenoten te Amboina laten blijven; de gouverneur moet ter beperking van de vrije vaart nagaan,<lb/> hoeveel der 27 sloepen en 15 sampans er voor de behoeften nodig zijn; Chinezen zonder<lb/> licentiebriefjes moeten naar Batavia worden gezonden; men mag het Tidorese deel van NoordCeram<lb/> niet door vrijburgers laten bevaren; de Hoge Regering is verwonderd over de vele houtwerken,<lb/> die men er telkens weer van de omliggende eilanden laat afhalen, men moet er niet<lb/> te veel werken tegelijk onder handen nemen; afgeslagen werd het vreemde verzoek tot verplaatsing<lb/> van de juist gereed gekomen leprozerie op Mulane; de predikanten Abraham Parent en Nicolaus<lb/> Groenewout moeten er blijven dienst doen wegens gebrek aan vervangers; 13 nov. 1712<lb/> werd in de nieuwe kerk te Amboina voor het eerst gepreekt; heeft men er pennisten nodig, dan<lb/> moet men die van Batavia aanvragen en daartoe geen zeelieden of soldaten gebruiken; men zal<lb/> derwaarts twee chirurgijns, 100 soldaten en 14 ambachtslieden zenden, zomede 30000 rsd. in<lb/> contant; er moet een dankdag voor de vrede gehouden worden; de Kasteel Batavia vertrok 19<lb/> dec. via Tegal om daar rijst in te nemen naar Banda, waarheen de Huis te Loo, Lokhorst en<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Maar vgl. p. 4.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) In de zin van: moskee.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="46" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0046.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4519893" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">46</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4519897" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sanderhoef nog zullen volgen; voorschrift aan het personeel aldaar)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voor het toekomende in het schrijven harer brieven en aanhalen van saaken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bij deselve wat klaarder en accurater te wesen, als ontrent die en meer andere bevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden geschied te sijn, mitsgaders bij hare brieven niet meer te maken sodanige lange parenthesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of tussensinnen, dat men dikwils, als het slotwoord volgt, niet regt begrijpen kan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waar hetselve op slaat, waardoor bijwijlen in het beantwoorden der brieven, als een raadsel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde, den bal soude konnen misgeslagen werden, gelijk sij daarbij tot weynig genoegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel half schijnen te kennen te hebben willen geven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zowel de lading als de sloepen verbeurd te verklaren, zo die er zonder speciale permissie<lb/> van Java of elders komen).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Om reden de wilde nooten alomme op Java, Sumatra en Malacca in de bosschen groeyen<lb/> bijgevolg seer wel bekent sijn, hebben wij na Banda gesz., dat daarvan bij hare brieven<lb/> geen gewag meer sal behoeven gemaakt te werden, maar wel van de opregte, wanneer die<lb/> tegens onsen wensch en verwagting op eenige afgekeurde plaatsen mogten ontdekt werden.<lb/> Fol. 1 155r.<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den inkoop van eenige contings off andere vaartuygen aan de Ambonse, Bandase,<lb/> Ternaatse, Makassaarse of Timorse borgers verboden was om verseekert te wesen, dat het<lb/> getal derselve niet quame te vermeerderen.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Jaarlijks moet het aantal door den fiskaal worden opgenomen met opgave van charter,<lb/> plaats, waarheen ze gewoonlijk ten handel varen, ouderdom en vervoerde waren; de klachten<lb/> van den Letischen orangkaja Aron waren meest gefingeerd; enige Boeginezen)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de hardiesse gehad hebben om de corp.1 Barthold Meyer, die haar op Atten-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daam (een plaatsje op Wetter gelegen) gevonden hadde, onder bedreyging van vuur op hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te sullen geven af te wijsen, waarom het te wenschen was geweest, dat men eenige dier<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waaghalsen in handen had kunnen krijgen offte dat den corp.1 Pieter Gorne in staat geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was om 17 van die assurante gasten, die bij hem gewapent in de wagt gekomen waren, te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> apprehendeeren en aan den gouverneur in Banda over te leveren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Meyer was slechts bij machte de namen van 5 Boeginese anachodas, die te Romadadi<lb/> kwamen, te noteren; gouverneur en raad moeten waken tegen aanvoer van textiel door particulieren;<lb/> op de aan ingezetenen reeds verboden vaart naar Ai, Run en Rosingain moet men boete<lb/> stellen; kruidnagelbomen werden op Banda niet ontdekt, een plakaat daartegen moet worden<lb/> vastgesteld met een boete van 50 rsd. voor overtredende perkeniers; de zieke ds. Seruus komt<lb/> tijdelijk naar Banda en wordt zolang op A i door ds. Van Schie vervangen; personalia; naar Banda<lb/> gaan 100 militairen en 20000 rsd. in contanten; het aantal van 4 er aanwezige Chinezen mag<lb/> niet verhoogd worden; gouverneur Van Eps had aan Louw Queko geen pas mogen verlenen voor<lb/> een sloep naar Batavia, die slechts 25, dus minder dan de voorgeschreven 30, lasten groot was;<lb/> naar Ternate zullen vertrekken de Overnes, de Ter Aa en de er thuis horende sloep Larike; ds.<lb/> Godefridus ’t Hoen Hogendorp is derwaarts beroepen, hoewel hij nog geen maleis verstaat; de<lb/> Christenprins Karimbutu wordt als Koning van Kandhar boven een Moslim geprefereerd; de Tidorese<lb/> prins Hali mag te Batavia blijven, maar op eigen kosten; den Koning van Ternate wordt<lb/> afgeraden een reis naar Batavia te maken; men schenkt hem geen zilverwerk voor zijn dochters,<lb/> daar dat den Koning van Tidore jaloers zou maken).<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="47" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0047.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.4547788" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.4547819" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">47</fw><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het ongeluk heeft gewilt, dat de oude negorije1) ten meerendele is afgebrand, hetwelke<lb/> een goede gelegentheyt geeft om deselve van ’t casteel, daar se te dight onder gelegen heeft,<lb/> nu wat te verwijderen ofwel te verplaatsen, oversulx hebben wij derwaarts geordonneert op<lb/> de afgebrande plaatsen geen nieuwe gebouwen wederom op te righten voor onse nader ordre,<lb/> mitsgaders dat se ons alvorens sullen hebben te berighten, hoeveel de redemptie voor<lb/> het weynigh overgeblevene, als men die wilde weghruymen, wel soude bedragen, alsmede<lb/> of in de nieuwe negrij bequame plaats is voor de luyden, die in de oude gewoont hebben<lb/> om haar terneder te setten ende of het pleyn voor 't casteel niet ruym genoegh wesen soude,<lb/> als men dat van de oude negrij maar nam tot het naaste doorgaande blok aan ’t casteel.<lb/> Fol. 1 1 80v— 1 1 8 1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De onbekwame kanons moeten naar Batavia gezonden worden om tot ballast te dienen;<lb/> 13 dec. kwamen te Batavia 3 vaartuigen met gezanten van den nieuwen Koning van Buton met<lb/> een geschenk van 24 slaven, in hoofdzaak met)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een versoek om de Tamboekers te mogen beoorlogen of door middel van re-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>presalie te mogen dwingen tot vergoedinge der geledene schade over eenige jaren door het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beroven en vervoeren van een groot getal der Boutonse onderdanen, als hebbende sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse toestemminge tot gene hostiliteyten willen treden, omdat Tamboeko onder den Koning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Ternaten en bijgevolge onder een voornaam bondgenoot van d’E. Comp. sorteerd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 1 1 83v— 1 1 84r.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het onderzoek naar specerijbomen in de Buton-archipel, mede met 300 man van den Koning<lb/> verricht, leverde niets op; de Pompelmoes is te slecht bezeild om Ceramse of andere lorrendraaiers<lb/> te betrappen).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Koning van Bony onthield hem nog tot Chinrana in Bony en alschoon hij bevolen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde een nieuw huys tot Bontualah voor zijn soon Lamadi <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> op te regten, so wierde egter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om de aannaderende regentijt aan sijne afkomste getwijffelt, men kreeg ook seer weynig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> berigten van daar, ja selfs wierden de boodschappers, door sijne ministers afgevaardigt, daar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opgehouden, sodat men nog onkundig bleef, hoe het met de onlusten in ’t rijk van Loeboe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stont en wie van de strijdende partijen in de jongste actie de overhand behouden heeft, ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Goase hof hield sig stil en ingetoomt, schijnende met den Bonysen Vorst nog in een goed<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verstant te zijn, dogh het hadde sig al wat verlegen getoont op de gedane klagten en ernstige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> protestatiën onser ministers over de arrogante ondernemingen van den Makassaarsen prins<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Krain Batoepoeti <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3 4),</hi> zijnde een broederssoon van den overlang gestorven en bekenden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Krain Linkes, in het turbeeren van 't wettig besit, dat d'E. Comp. al veele jaren selfs bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t leven van sijn oom heeft gehad van 't landschap en het dorp Linkes <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3),</hi> onder Poelobankeen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehorende, 'twelk hij nogtans d'E. Comp. onlangs tot twee malen kort na den anderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft willen onttrekken met hem den eygendom van dien en 't gebied over de bewoonders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan te matigen, op een ijdel voorgeven dat dit landschap hem niet alleen als erfgenaam van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn oom toequam, maar ook door den Bonysen Vorst aan hem geschonken soude zijn, egter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is daarop maar gevolgt een belofte om hem van daar met vrouw en kinderen op te roepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Te Ternate.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Lamadi, zoon van een bijvrouw van den Vorst, werd in 1726 op een der kleine eilanden bewesten<lb/> Makassar vermoord.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Abdul Karim Karaëng Batuputih, geb. 1683, was in 1722 aanvoerder bij een krijgstocht op<lb/> Flores, in 1743 werd hij tumailalang; <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Transcriptie</hi> bevestigt de verwantschap, hier vermeld.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Het dorp Lengkes(e) ligt westelijk van Pulangbangking.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.pb.1" n="48" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0048.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4575849" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">48</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4575853" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw>en ook bevonden, dat hij onderwijle uyt eygen beweeginge met zijn familie in Goa gereverteert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, nadat aldaar eenig volk gelaten en een hooft sijnentwegen aangesteld hadde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulx de gevorderde satisfactie tot beteugelinge van die wrevel moedigen quant na het eyndigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der Mhatmetaanse vastentijt nog wierd afgewagt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gouverneur Sipman bezocht van 27 aug. tot 1 sept. Maros en omgeving, de rijstoogst was<lb/> er slecht ; 30 juni was in het gouvernement 81 1 man V. O. C. personeel, er zullen behalve de reeds<lb/> gezonden 100 nog evenveel militairen naar Makassar worden gestuurd; de V.O.C. heeft er<lb/> 37409 onderdanen; behalve de sloepen Boni en Pompelmoes zijn er 3 pantjalangs, 2 schouwen<lb/> en 3 roeischuiten; 31 aug. 1713 was er in een jaar uitgegeven f. 166987 tegen f 53274 aan inkomsten;<lb/> de pacht van de tapnering is tot 3300 rsd. verlaagd; er werd voor 6793 rsd. aan wissels<lb/> op Batavia getrokken en men eist er 25000 rsd. in payement en 5000 in goud ter betaling van<lb/> het sapanhout van Sumbawa, de Gent en de Peter en Paul zullen naar Makassar vertrekken,<lb/> ze moeten via Bi ma retourneren; uit Bandjarmasin)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - zijn op 22 february - alhier aangekomen de Kjeys Wansadiepa, Mar-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tadjieuwa en de Chinese sabandaar Lim kienko met de brief van hun vorst, - dogh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de voornaamste gesant Pangerang Koesoemanagare, zijnde des Konings jongste broeder,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was volgens ’t verhaal der andere gesanten om sijne siekte en geledene ongemakken weder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na huys gekeert met zijn vaartuyg, dat een gedeelte der gesondene 100 p.ls peper tot geschenk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inhadde, sodat hier maar <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">44Vi</hi> p.ls ontfangen zijn; een van die gesanten is alhier gestorven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de andere nevens de Chinese sabandaar op hun versoek den 14en maart met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> briefje en wedergeschenk aan haren Vorst gedimitteert, nadat alhier bij monde hadden verniewt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de gedane aanbiedingen van haren Vorst tot een vrije handel met uytsluytinge van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle andere natiën, indien wij haar wilden adsisteeren tegens de usurpatiën van den Pangerang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Pourbaya, met versoek dat wij gene gesanten, die van hem souden mogen overkomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of hare voorstellingen wilden admitteeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kan echter niet op hen vertrouwen; slechts éen Chinees voer derwaarts om peper te<lb/> halen en die tegen 5 rsd. de 125 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> aan de V. O. C. te leveren; de resident Reynier Leers gedroeg<lb/> zich slecht op Timor; het gevolg zijn)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - niet alleene vele disordren en onordentelijk heden, so onder de dienaren van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d'E. Comp. als verwarringen en verwijderingen tusschen onse meerged.,c bondgenoten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de swarte Portugeesen aan dien oirde, ontstaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bij beter beleid)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de swarte Portugesen ginder so lange, als wel hebben gedaan, tot ruïne van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>lant en volkeren ook niet gecontinueert, maar veel eerder opgebrooken en na Liffauw vertrocken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ja selver wel mogelijk de onlusten in zijn eerste geboorte gesmoort dan wel op verre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na soo grotelijks niet uytgeborsten soude hebben in sodanigen openbaren oorlogh, waarin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van wedersijden verscheyde van meer en mindere conditiën gesneuvelt zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bondgenoten klagen zeer over Leers en sommige hoofden verzoeken naar Batavia te<lb/> mogen opkomen, hij wordt vervangen door den taalkundigen lsaak Marmer; het er zonder toestemming<lb/> van de Hoge Regering trouwen wordt verboden, ,,also sulx met de inlantse vrouwen<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="49" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0049.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.4603600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.4603615" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">49</fw><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">al te frequent toeging&quot;; 4 onbekwame kanons moeten naar Batavia worden gezonden en 3<lb/> ,, plaatjes goud logabath&quot;,)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dewelke sij, so wij het begrijpen, van de gesamentlijke Timorse regenten gekregen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben om tot een gedagtenis te bewaren, wegens hetgene haar - van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>swarte Portugeesen is overgekomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook het overbodige van 5500 rsd. , bestemd om goud in te kopen ad 16 rsd. de reaal zwaarte,<lb/> moet worden teruggestuurd; sandelhout behoeft er niet te worden ingekocht; uit Palembang<lb/> werden brieven van 22 oct. tot 9 dec. ontvangen; aldaar vernam de Huis ter Duyne op 22 oct.,<lb/> dat)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:sub" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">er</hi> door de ongewoone groote droogte sedert het begin van de maand julij uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de bovenlanden geen peper als met kleene vaartuygen had konnen afgebragt werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er was toen 1300 pikol in de pakhuizen, het schip kon pas 29 nov. met voldoende lading,<lb/> waard f 40097, vertrekken, vnl. 331596 peper; Sultan Ratu was 4 weken zwaar ziek, nl.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">, , een paralisie of beroerte van de geheele regterz(jde”; de gezanten van Johore werden door den<lb/> Sultan 5 sept. ontvangen, het heette, dat ze slechts om kemirinoten gevraagd hebben en ze vertrokken<lb/> 1 oct. ; hun eigenlijke doel zou z(jn geweest)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om te ondersoeken, of de Palembangers eenige bereydselen maakten om die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Andragiery (waar na toe den Johorees een oorlogsmagt had afgesonden) te hulp te komen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tgeen sij seyden niet apparent te weesen, nog ook dat den Sulthan Rhatoe sig met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien oorlog soude bemoeyen, ten minsten hadden se tot die tijd toe niet vernomen, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daartoe de minste bewegingen gemaakt wierden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Borneo waren aldaar in de maand augustus 1713 mede twee vaartuygen met afgesanten,<lb/> brieven en geschenkjes van den Koning ') aan den Sultan en Pangerang Rathoe<lb/> verscheenen, die in ’t begin van october weder teruggesonden zijn in geselschap [van] twee<lb/> kleene zeylvaartuygen en gesanten van gemelte Sulthan en Pangerang, welke wederzijdse<lb/> besendingen, volgens hetgene daarvan hadden konnen ontwaren, ten principalen soude gesien<lb/> hebben op den handel met slaven en had hetgene van daar na Borneo vervoert was,<lb/> meest bestaan in Compagnies- en Javaanse kleeden.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel ontving van Malakka 11991 Mexicaanse realen, waard f 44444; 31 aug,<lb/> was er in een jaar uitgegeven f 27629 tegen f 12808 aan winsten; de schepen uit Japan kwamen<lb/> met het opperhoofd Nicolaas Joan van Hoorn pas 15 dec. te Batavia met een brief van 6 nov. ;<lb/> de Sjogoen stierf, een 6-jarige zoon nalatend).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het rijk werd ondertusschen bestiert door seekere gevolmaghtighdens, totdat den jongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Vorst1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> den ouderdom van 15 jaren sal bereykt hebben. Dese capitale veranderingh en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft (gelijk men eerst dughte en het sigh liet aansien) weynigh of geen beweginge veroorsaakt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> evenwel heeft men de onse bij die occasie wederom met wat praatjes van aanstaande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Die van Brunai.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De Sjogoen Iëtsugu was pas vier jaar oud, hij stierf reeds in 1716, waarna de Sjogoenswaardigheid<lb/> overging in een zijlijn van het geslacht Tokugawa.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.pb.1" n="50" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0050.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4635562" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">50</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4635566" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, II januari 1714</fw>verbeteringe opgeschikt, die geheel in rook verdweenen en gelijk van outs so meenigmalen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onwaar bevonden zijn, dat se niet langer meriteeren om daar eenige reflectie op te nemen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 1207v-1208r.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Nangasackise gouverneur Akino heeft op zijn versoek zijn ontslagh gekregen en<lb/> soude in plaatse van vier voortaan maar drie gouverneurs regeeren, waarvan altijt den eenen<lb/> in Jedo sal moeten present blijven, dat ten onsen reguarde d’E. Comp. niet kan verscheden,<lb/> dogh eenighsints van speculatie is, dat sodanigen voordeelige post komt te abandonneeren.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De hofreyse is men wederom genootsaakt geworden met 3 Europeanen te doen en ditmaal<lb/> in 89 dagen volbragt, mitsgaders de audiëntie voor den jongen Keyser met de overleveringh<lb/> der geschenken aan Zijn May.1 en de rijxgroten na gewoonte geschied en zijn<lb/> overal beleeft bejegent, sonderdat daarontrent iets aanmerkelijx of nieuws te noteren valt,<lb/> als dat de onkosten der opreyse al wederom vermeerdert zijn door de extraordinaire duurte<lb/> der levensmiddelen en de ordre van ’t hof om de arme dragers te verligten, dat deselve met<lb/> niet meer als 31 '4 kattys sullen mogen beswaart werden, waardoor men van die dienstbare<lb/> menschen 52 stx. en 5 paarden meer als bevorens heeft moeten bekostigen.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men gaf gedurende de reis geschenken, waard f 42124 en te Nagasakif 39002, naar de<lb/> verkoopprijs ervan berekend, de reiskosten bedroegen f. 31010; de Huis ter Leede bracht er uit<lb/> Siam carg. van f. 61633 aan; men verkocht er V.O.C. waren, waard f. 483858, met een winst<lb/> van f. 598153 of 123Vi%, de lasten bedroegen zonder de geschenken f 63053, netto werd dus<lb/> gewonnen f 459804 of 95%; men verzond van daar in 3 schepen naar Batavia voor f 993704,<lb/> w.o. 19845 kobans, waard f 47234, en 10000 kistjes koper, waard f 477750; er blijven te Nagasaki<lb/> goederen, waard f 336133; er werden weinig kruidnagelen verkocht, daar de gouverneurs<lb/> daarmee monopoliseerden; de pietjes waren er te duur en de burgemeesters maakten bezwaren<lb/> tegen de lever ing; het koper kostte taël 13.1.5 of f 46 het pikol; men besteedde geen<lb/> porselein en lakwerk aan, daar de Japanners de prijs met <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-variant:small-caps" xml:lang="nl">'/j</hi> wilden verhogen; zij drongen de<lb/> kleine kobans op tegen de oude prijs van 68 mas terwijl ze maar 25 condrijn behalen tegen die<lb/> van 1698 47, wat een verschil van 47% uitmaakt; mogelijk is dit geen order van het hof, maar<lb/> geknoei der tolken, men vraagt Heren XVII, wat men hiertegen doen moet).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Chinesen en hebben ’t met haar negotie mede op verre na niet na haar sin gehad,<lb/> want daar lagen nogh wel een getal van 20 jonken voor de stad, doen het opperhooft van<lb/> de hofreyse terughquam, dat buyten exempel is en ’t is seker, dat sij het koper merkelijk<lb/> duurder als wij moeten betalen, sonderdat de onse eghter de reghte prijs bekent is, dewijle<lb/> de tolken hetselve ons selden na waarheyt rapporteeren, dogh die natie weten met haar vertrek<lb/> in zee tersluik haar een partije goet quyt te maken, zijnde volgens de berighten wel 13<lb/> vaartuygen met Chinese koopmanschappen in Miaco aangekomen, sonderdat de gouverneurs<lb/> van Nangasacki niettegenstaande haar nauwe toesigt (so ’t schijnt) dat kunnen beletten,<lb/> hetgeene die wharen in ’t land merkelijk in prijs soude hebben doen dalen.<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op den 2cn september 1713 ontstond in Japan een sware storm, waardoor de zee met<lb/> sulken geweld de bhaay indrongh, dat niet alleen een gedeelte der steene muur en de pagger<lb/> van ’t eyland wegspoelde, maar ook in korten tijt de combuys met het koolhok, de eetzaal,<lb/> de botteleurskamer, ’t huysje der tolken tot een puynhoop geraakte en de gaanderije van<lb/> ’t opperhooft mede neerstorte.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er bleef 11 man personeel achter; 15 dec. kreeg men een brief uit Malakka van 27 nov.;<lb/> 13 nov. waren de schepen, bestemd voor Bengalen, er aangekomen, 24 nov. de Beverwijk; in<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="51" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0051.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.4666471" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.4666486" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">51</fw><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Pondichery kwamen 4 Franse schepen met den nieuwen directeur Dulivier; men verkocht te Malakka<lb/> maar 15 balen kaneel d 75 rsd. van de er resterende 193 balen; de t inaanvoer bedroeg<lb/> maar 9216 <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft'</hi> in 162 ,,seugen” en 2978 inktkokers, de leveranciers verkopen het liever in Johore<lb/> voor 45 rsd. de bahar, daar men te Malakka maar 36 rsd. in contanten of 38 in textiel mag<lb/> betalen; er bleef nog 734 rsd. van Van Kervel gesequestreerd; de verpachting bracht 3783 rsd.<lb/> p.j. minder op, een gevolg van het verval van de stad; aan den Suratsen Moor Mohammad Arif<lb/> werden er de hem toekomende 7529 rsd. afgegeven; 10 dec. kwam van Padang de sloep Langerak<lb/> met een brief van 28 nov. van den gezaghebber Hofman; de erheen gezonden 6 vaartuigen<lb/> kwamen er tussen 15 juni en 20 sept. , de IJsselmonde na een moeilijke reis; men zag voor Bengkulen<lb/> slechts éen Engels schip, met peper geladen, men had daar gebrek aan levensmiddelen;<lb/> te Baros nam de benzoëlevering af, men sorteerde ze niet meer naar kwaliteit; omdat de aanmaak<lb/> van zout door de bevolking van de Westkust niet te beletten valt, verlaagde men de prijs<lb/> van de er aanwezige 370 last V.O.C. zout van 50 tot 40 rsd. de kojang).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Maningcabousen Vorst Radja Gagar Alam sed.' geen beweginge gemaakt hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>om sijne afkomst na de benedenlanden te hervatten en - verscheyde voorname bo-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>venlandse negorijen haar gesubmitteert en vergiffenisse versogt hadden, overdat sij de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijandlijke ondernemingen van Radja Souroeassa hadden ondersteund, betuygende sulx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt nood te hebben moeten doen, dog genegen te wesen om [met] d’E.d Comp. een altoos<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> duurende vrundschap te onderhouden, in gevalle men over het gepasseerde geen wraak<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wilde oeffenen aan hare ondersaten, wanneer deselve ten handel afquamen en nademaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Vorst sonder hulpe van die volckeren weynig vermag, so hoopte men, dat de nog overige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verwijderde strandvolckeren haar na dat voorbeelt mede gewillig soude onderwerpen, gelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook de verjaagde regenten van Ticou en Mangopo reets tot Padang hadden gedaan en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarom weder hersteld waren op onse nadere approbatie en niettegenstaande de Maningcabose<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> prins Radja Souroeassa bij het voornemen was gebleven om de strandlanden, welkers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eygendom hij sig toeschrijft, onder zijn gebied te brengen en de hoon, voor Padang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geleden, te wreken, ten dien eynde reets afgekomen en twee sterke attaques onder seekeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoge priester op de frontierplaats Tanjong Sablar hadde laten doen, so had hij daarontrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> egter niets gevord., als zijnde beyde reysen door drie comp. Bougineesen en 600 Padangers,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke men daarin tot hulpe hadde gelegt, so wel uyt die vesting begroet, dat de bespringers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met geen minder schade en schande als voormaals tot Padang de vlugt van daar na 't gebergte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden genomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij zal wel niet terugkomen, hij had steun van den panglima Marah Laut, waarom diens<lb/> opzending naar Batavia juist was; de 10 penghulus van Padang gedragen zich goed).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              d’Eenigste volkeren, welke haar doenmaals nog eenigsints verlegen maakte, waren die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Toedjoe, Salapan en Sambilan Cottas, uytmakende de bovenlanden van Priaman, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel genegen waren om bij hare jongste vernieuwde contracten met d’E. Comp. te volharden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar aan d’andere zijde haar niet konden separeeren van den verjaagden Oulaccasen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoofdregent Radja Djouhan Palawan Alam, op wiens herstellinge sij gedurigh aandrongen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als zijnde deselve regenten wel ten meerendeele aan hem vermaagschapt en nademaal een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nader vervolginge dog geen andere uytwerkinge soude voortbrengen als een verwoestinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van die schoone en vrugtbare landsdouwen, welke een spijskamer verstrecken voor de omber<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegene contrayen, so hadden sij reets al een favorabele voorslag aan die volkeren gedaan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog sonder het gewenschte gevolgh, maar wel een seekerder blijk, dat Radja Djouhan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vooralsnog niet veel rust in den sin had, weshalven sij genoodsaakt waren om daarvan af<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.pb.1" n="52" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0052.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4691538" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">52</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4691542" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw>te sien en uyt consideratie van ’sComp.s verswakte magt door de groote sterfte en nog continuerende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> siekte onder de besettelingen op den 13cn november in rade beslooten, dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesaghebber Hofman sig eens personelijk soude begeven na Priaman om te sien, of de rust<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar door minnelijke wegen niet soude te verkrijgen wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Radja Baros stierf op de terugreis te Tiku; aan de regenten van Batang Kapas en Kambang<lb/> liet men een door hen aangehaald vaartuig met Engels textiel behouden, een vaartuig van<lb/> Priaman met <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7</hi> kojang zout werd verbeurd verklaard, opbrengst 484 rsd. , 2 andere ontsnapten).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Verongelucken van de patchallangs de Wind en de Zalpetersoeker, van welk d’eerstgen.<lb/> op den lcn may jongsleden in ’t wederkeren van p.° Auwer ') (werwaard desel ve gesonden<lb/> was om een gedeelte van de persoonen, welke haar met den herwaart gesondenen<lb/> panglima Moara Laout en den poungoulou Berbangsa Diradja in al te groten getale hadden<lb/> g’embarqueerd, terug te halen) tusschen Padang en p.° Chinco door een schielijke travaat<lb/> of hoos eensklaps omverre was geslagen, hebbende het bootsvolk haarselve met de canoa<lb/> aan een der naastgelege eylanden gesalveerd, dog de laatstgen. daarentegen met man en<lb/> muys gebleven op een steyl afgaande blinde klip tusschen de eylanden Papago en Telloor <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi><lb/>ontrent de Ayer Bangis, daar men het wrak ook gevonden hadde met de top van de mast<lb/> boven water. Men had vaartuygen en volk derwaart gesonden om deselve, ware sulx doenelijk,<lb/> weder magtig te werden, maar tevergeefs.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verpachting van sterke drank bracht 1100 rsd. per jaar op; 30 juni dienden ter Westkust<lb/> 36 personen ,, van de penne”, enz., 170 Europese en 179 inlandse militairen, 24 ambachtslieden<lb/> en 129 zeelieden; 9 jan. kwam van de Westkust de Gelukkig Uur met een brief van 20 dec. ;<lb/> de hoofdregenten van Priaman en Ulakan beloofden weer trouw aan de V.O.C.; het scheepje<lb/> bracht carg. van f 64173 aan, vnl. 1011 taël goud, enige peper en benzoë; 24 dec. kwamen<lb/> van Bengalen de Wassenaar, Limburg, Raadhuis van Middelburg en Naters, ze voeren tot 12<lb/> nov. met de retourschepen Arendsduin en Duivenvoorde tot de baai van Gale; ze brachten carg.<lb/> vanf. 1497605 aan, waarvan f. 1 179930 voor patria, vnl. 1015000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft1</hi> salpeter, 112792 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft</hi> zijde,<lb/> voorts textiel en een brief van directeur Huysman van 31 oct. ; de 2 andere schepen namen cargasoen<lb/> vanf. 501159 in, vnl. zijde en textiel, 130000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft</hi> sapanhout, 812000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft</hi> salpeter en<lb/> 140000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft*</hi> peper).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In Pattena waren de opgesondene nieuwe bediendens van d’E. Comp. den 4e may des<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jongst verstreekenen jaars aangekomen, maar tot het ontlossen der vaartuygen als het beginnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den handel niet gepermitteerd geworden dan na het verschenken van 1500 ropias<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en nog sodanige goederen ofwel de waarde van dien, als in het jaar 171 1 aan alle de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>regenten aldaar gedistribueerd zijn, - insgelijx heeft men aldaar voor vrijgeleyde van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vierentwintig vaartuygen, waarmede de a.° 1712 ginder verbleevene en meest verlooren geagte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> koopmanschappen besijden de opnieuw genegotieerde zijn afgesonden, een bedragen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 12000 ropia moeten spenderen en in ’t afvoeren nog diverse regenten en andere met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ropia 7441 tevreeden stellen, dog alles is behouden gebleeven en ontfangen, hebbende gekost<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> f. 677003.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Vermoedelijk wordt bedoeld Pulau Air, een eilandje ter rede van Padang, van waar de prauwen<lb/> goederen van en voor de schepen af- en aanvoerden.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Papago en Telor zijn eilandjes in de baai van Airbangis op 12' N B.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.pb.1" n="53" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0053.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4719661" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglass, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4719676" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">53</fw>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Te Hugly werden reeds ontvangen 41276 zak salpeter, 410 kisten amfioen, voorts textiel;<lb/> in Bengalen werden verkocht van 1 sept. 1712 tot 31 aug. 1713 goederen, waard f 458454 met<lb/> f. 221419 winst).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den nieuwen Keyser Farogchier verscheyde goede ordres ten voordele der ingeseetenen<lb/> heeft gestatueerd en begeerd, dat de trafficquen onverhindert sullen gedreeven, mitsgaders<lb/> zijne onderdaanen sagtmoedig geregeerd werden.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit Coromandel werden brieven van 6 tot 28 sept. ontvangen; vooral in Noord-Coromandel<lb/> belemmeren de regenten de handel; men vreest uit Tandjore de voor Ceylon benodigde 400<lb/> last rijst niet te verwerven en die zelf uit Batavia te moeten eisen voor Negapatam; Japans staaf -<lb/> koper is er zeer gewild; textiel kwam vnl. te Sadraspatam goed binnen; bijzonderheden over de<lb/> handel, de waarde der kobans enz. ; men eist er 18 ton contanten voor de inkoop; 48155 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft?</hi> ijzer<lb/> blijft nog onder den manigaar Kamarau gearresteerd; 3 1 aug. 1712 was er in een jaar gewonnen<lb/> f. 413002 tegen f. 262577 aan lasten; de onlangs te Pondichery aangekomen 3 Franse schepen<lb/> vertrokken naar Tenasserim, het vierde, de St. Jean Baptiste, zal via Bengalen derwaarts volgen,<lb/> het schip zou Calicut hebben aangedaan; uit Ceylon ontving men brieven van 5 tot 24 nov. ;<lb/> men wist er toen nog niets van de vrede met Frankrijk; de Ellemeet en Beverwaard kwamen er<lb/> uit Mokka, ze zouden naar patria varen met 5 andere retourschepen; hoop, dat men na de ,, wijse<lb/> dispositieven” van Heren XVII geen moeilijkheden meer met gouverneur Becker zal hebben;<lb/> hij benoemde een schipper op Wateringen, waartoe hij volgens z\jn schrijven door Heren XVII<lb/> geautoriseerd was; uit Mokka ontving men een brief van 21 aug.; alle V.O.C. waren waren er<lb/> verkocht, o.a. 203096 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft?</hi> peper met 81% winst, poedersuiker 304700 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft? ,</hi> 78%).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wegens de bekende monopolie en vermits de stad vervult en integendeel van geld ontbloot<lb/> was, geen hoger prijsen [hebben] kunnen bedongen werden, als waarvoor deselve zijn<lb/> afgestaan.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kon er wissels voor 18000 realen op Suratte trekken).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.8pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Beroertens in de bovenlanden, alwaar een bloetverwant van den Koning sig tot Iman<lb/> had opgeworpen en digt bij Sena was genadert, waardoor geen kooplieden, nog gelden uyt<lb/> die quartieren afquamen en de Hindoustanders genoegsaam sonder negotie bleven sitten.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1259v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kon er 4062 balen of 1027919 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft'</hi> goede koffie kopen a 66 tot 70 realen de bahar<lb/> van 405 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft? ,</hi> in totaal besteedde men f 650123 daarvoor en de eerder ingekochte partij, alles<lb/> werd naar Ceylon verzonden; de komst van 30 schepen van Turkse kooplieden uit Suez en van<lb/> 4 Engelse schepen deed de koffieprijzen rijzen; men verwierf geen afslag van de tol van 3 tot<lb/> 2Vi%, maar wel het voorrecht 600 baal tolvrij te mogen uitvoeren, wat 700 realen oplevert, vgl.<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCCVI, mei-juni 1713, p. 438-439.)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Onse brieven nevens de geschenken, anno 1712 aan den Iman, desselfs soon Sidi Ibrahim<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en gouverneur van ’t Mochase en omleggende land Sjeeg Saleh ben Aly Horeby afgevaardigd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn door den vice-gouverneur van Mocha behoorlijk overgenomen en na de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> residentieplaats Moheb ‘) besteld, op welke wederom een minsaam schriftelijk antwoord<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vermoedelijk wordt bedoeld Ma’rib, een plaats oostelijk van Sana op 16° N B. en ruim 46°<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.pb.1" n="54" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0054.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4746403" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">54</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4746407" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw>onder belofte van de faveuren alle jaren te vermeerderen en een wedergeschenk van drie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> paarden met silver-vergulde tuygen en geborduurde dekkleeden gegeven is, zijnde d’onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarenboven uyt ’s Konings ordre met rood-lakense eeremantels beschonken en de 3 animalen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met hun toebehooren, aldaar 1320 gulden waardig g'oordeeld, mitsgaders sodanig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getaxeerd, na Ceylon versonden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(15 juli 1713 was er in eenjaar gewonnen f. 149933 tegen f. 14408 lasten; Van Vrijbergen<lb/> vertrok wegens ziekte, er bleven 16 personen over; men is in Perzië niet aangesproken over wat<lb/> men in 1710 voor geleverde zijde nog aan de ..serbethuysen” van den Sjah schuldig is, men zal<lb/> evenmin als aan latere dgl. verplichtingen voldoen, voordat de te Ispahan geleverde zijde te<lb/> Gamron is ontvangen; men betaalde de V.O.C. in Perzië nog maar 654 toman of f. 27795 voor<lb/> inhuur der schepen voor Mortusa, zodat nog 746 toman ontbreekt, die men bij gebrek aan geld<lb/> met zwavel wilde verrekenen, wat werd afgeslagen; de vorige sjahbandar Mirza Said Ali is nog<lb/> f 3637 schuldig; kwestie over onderwicht aan peper op de Oudenaarden, gevoerd door wijlen<lb/> schipper Pieter Mansvelt; in Kirman bracht de ,, hertog Samoenchan” de wol -opkoop weer op<lb/> gang, maar hij werd vervangen door ,,Seffi Kollibeek”; men verwierf er maar 31500 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> af<lb/> 4. 10. 14 de 6® ; nog 6000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> is geëist).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Voornemen des Konings tot het herwaart senden van een gesant en - ’t sen¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>timent der Gamronse en Spahanse ministers, dat sulx door ’t hof maar geïnventeert is om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de saken tusschen desel ve en den opperkoopman Macaré dralende te houden, totdat met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de komste onser schepen souden konnen vernemen, hoedanig die bij ons opgenomen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarover gedisponeert sal zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De zaken der Engelsen stonden in Perzië verward door het bankroet gaan van hun makelaars,<lb/> zij gaven voor er vijandig te zullen optreden, maar)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de voorgewende besettinge der Gamronse rheede al in maart opgebroken is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door ’t vertrek van beyde hare scheepjens tegelijk met de drie Comp.s bodems, alsmede dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sij Masquette nu doorgaans ten handel aandoen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aanstellinge der nieuwe makelaars in Gamron, Darmdas en Natta, in steede van hare<lb/> gestorvene vaders Tokidas en Bonidas en van Oewannees tot tweede factoor in Kirman in<lb/> plaatse van zijn gestorven oom Moeraat.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Natta stierf en werd vervangen door zijn broeder Bouwendas; Joseph Bufkens werd tolk<lb/> te Gamron; personalia; de verhouding tot den Susuhunan is goed).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De ruste van Zijn Hoogh.ts rijk is in den oosthoek grotelijx geturbeert door een trouwlosen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> minister van dien Vorst, met name Radeen Tirtakasoema, regent van Winongan ‘),<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welkers verradersgedoente in sigh te engageeren met de overgebleve soonen en dependenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den omgekomen rebel Sourapatty, alsook ontrent seeker sterk en bedenkelijk gesantschap,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat op de naam van den regent van Balemboangan Loera Agoeng1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> aan den Sou-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Winongan, plaats in Oost-Java op 7° 44' Z.B. en 1 12° 56' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dit is niet duidelijk, in Balambangan regeerde Pangéran Danuredja van 1697 tot 1 736 als vazal<lb/> van Bulèlèng, mogelijk is Lurah Agung, betekenend Groot Hoofd, een bijnaam, hij zou de schoonvader<lb/> van den regent van Winongan zijn geweest.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.pb.1" n="55" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0055.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4772778" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4772793" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">55</fw>souhounang gedaan, dogh door Sijn Hoogh.' niet geadmitteert, maar afgewesen is - ,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ten deele ontdekt geworden zijnde ende verders zijn eygen herte tot vrese gebragt hebbende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor de straffe, die hij regtvaardiglijk verdient hadde, hem niet alleen heeft afgeschrikt op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het ontbod van sijnen Heere voordesselfs aangesigte te verschijnen, maar ook desperatelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overgebragt tot een volslagen rebellie, waarontrent men nogh niet verseekert, maar in twijffel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, of daaronder geen conspiratie schuylt met andere van des Sousouhounangs landregenten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders die van Balamboangam.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ondertusschen is de saake reets van soveel gevolgh geworden, dat sigh het oostergedeelte<lb/> van des Sousouhounangs rijk genoegsaam in vollen allarm bevind en tusschen sijne<lb/> derwaart gesondene krijgers en de rebellen al verscheyde schermutselingen gevallen zijn,<lb/> dan met voordeel van d’een en dan wederom van de andere zijde.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. zorgde enkel voor de veiligheid van haar vestingen te Surabqja en Pasuruhan,<lb/> den Susuhunan schrijvende, dat het niet steeds gelegen kwam hem bij te staan, men vreest evenwel<lb/> daartoe te zullen moeten overgaan, men vernam nl.J<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den vijant hoe langer hoe sterker wierd en post gevat hadde op Tsjarat '),<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>maar ook dat na haarlieden gedagten die troubelen so haast tot geen eynde geraken souden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dogh wij hopen, dat de nader gedetacheerde troepen des Sousouhounangs - van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vrugt sullen zijn om de rebellen te stuyten ende dat de aangestelde hoofden des Sousouhounangs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare debvoiren en trouwe daartoe besteden sullen, soals - ook eenigerma-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ten schijnt te blijcken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Men ried den Susuhunan een flink optreden aan).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Oorlogh op het eyland Baly tusschen Gusty Agoeng Pandjie, soon van Gusty Agoeng,<lb/> en de Dewi Anom tot Batoean <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> mitsgaders een voorgevalle conflict, waarin den eerstgenoemde<lb/> met 2 a 300 man gesneuvelt soude zijn, item ook eenige van zijn parthije, dogh<lb/> dat dien oorlogh evenwel nogh continueerde.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voor den Susuhunan is dit niet ongunstig; bericht, als)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - soude den Loera Agoeng, regent van Balamboangan, hebben gepresenteert de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nogh omswervende soons van den omgekomen moordenaar Sourapatty, gen.1 Lemboe,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Lembora en Rachman, te doen opvatten ende aan d’E. Comp. overgeven, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( maar dit is zeer onzeker, zelfs of het bericht wel van den Vorst van Balambangan afkomstig<lb/> is).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Sousouhounang, desen jare voorgenomen hebbende een reyse na de Mataram te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen om aan de begraafplaats van sijnen grootvader ende broeder te offeren ende deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook te laten opmaken ten eynde aldaar selfs begraven te werden, is daarvan niet te diverteeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geweest, maar heeft die voyagie in het midden van augustus voortgeset ende me-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tjarat, thans Pintu Larat, de pas bewesten Bangil en benoorden de berg Ardjuna.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Batuan ken ik niet, de titel is Dewa Anom.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.pb.1" n="56" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0056.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4801356" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">56</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4801360" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw>degenomen alle sijne sonen ende drie vijfde gedeelte sijner mantries of groten, dogh is den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 9cn september pass.° tot Cartasoura gere verteert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Kapitein Caspar de Hartogh moet goed achtgeven op het gedrag van Pangéran Lor-ingPasar,<lb/> deze schreef onder de naam Pangéran Puger met zijn broeder Prang Wadana een brief<lb/> aan Chastelein).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Schijnende wel alleenlijk te dienen tot geleyde van een kris om daartegen voorsien te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden met lakenen, allegias ') en stoffen, dogh men heeft sulx moeten verdagt houden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor eenigh ander aspect om de voormaals bethoonde hogere neygingen van den prins en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te meer, omdat de bestellers van dien brief op een clandestine weyse van hier vertrocken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn, wanneer sij door gem. hr. Chastelein <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2 3)</hi> aan ons waren gerenvoyeert, hoewel sijlieden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de aan haar gedane vrage niet hebben willen bekennen iets anders te weten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Van het eyland Bavian *), gelegen benoorden het eyland Madura, heeft den regent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Pangerang Adepatty - aan den Sousouhounang Pacoubouana afgesonden sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>broeder Radeen Demangh met nogh twee andere van sijne ministers ten eynde sigh voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnen wettigen Vorst en Heer als een gehoorsaam onderdaan te vertonen, hetwelk hij niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan hadde sedert den jare 1704, wanneer den Sousouhounang op Samarangh en op den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> throon nog niet bevestigt was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Pangéran Tjakraningrat te Sampang schreef zeer kort aan de V.O.C. over)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - seer ongelovelijke discoursen en desseynen, dewelke bij eenige Cartasourase<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>groten aan dat hof tegens de Comp. gesmeet en gehoort souden zijn, hoewel egter sodanige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> berigten noyt verworpen, maat wel altijt in stilheyt herdagt mogen werden, dewijl het seeker<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, dat men geen Javanen oyt met verseekertheyt vertrouwen magh ende ook niet minder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waar bevonden, dat Javaanse groten, in contentie met den anderen geraakt zijnde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meermalen malkanderen van extreme boosheden ende verraderijen beschuldigen, nadat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men dat in zijn kraam <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> oordeelt te pas te konnen komen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij tracht)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sigh te ontslaan van zijn twee neven Soeria en Sasrawinata, mederegenten op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het eyland Madura, uyt vrese dat de conduites en ongenegentheyt van den rijxbestierder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in opsigte van zijn persoon, gesterkt door de quade instigatie van den Depatty Djayadi-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Allegia, fijne zijden doek.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Cornelis Chastelein kwam in 1675 als boekhouder uit, 1682 groot winkelier, 1691 2de opperkoopman<lb/> van het kasteel, in 1691 uit de V.O.C. dienst, 1704 raad-extraordinair van Indië, juli 1705 als<lb/> zodanig opgetreden, nov. 1708 raad-ordinair, van juli 1709 tot zijn dood op 28 juni 1714 als zodanig<lb/> in functie, hij vermaakte testamentair zijn land Depok, bezuiden Batavia, aan zijn bij dezelfde gelegenheid<lb/> vrijgelaten Christen-slaven; hun nakomelingen vormden een Christelijke enclave te midden der<lb/> Moslimse dorpen en waren tot het vrij worden van Indonesië voor een groot deel werkzaam op overheidskantoren<lb/> te Batavia.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Bawéan, eiland benoorden Java ongeveer op 5° 50' Z.B. eo 1 12° 40' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Tjakraningrat III , nagenoeg onafhankelijk regent van ( West-)Madura van 1 707 tol zijn dood<lb/> bij een amokpartij aan boord van het V.O.C. schip Oegstgeest ter rede van Surabaja in 1718, kort tevoren<lb/> kwam hij in verzet tegen de strandregenten van den Susuhunan, nadat hij sinds 1714 geweigerd<lb/> had de hofreis naar Kartasura te maken.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.pb.1" n="57" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0057.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4827607" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4827622" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">57</fw>ningrat &gt;) ende den tommagong van Batangh, van gelijken sijne partijen, daartoe ten hove<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangelegt werden om deselve nevens, ja boven hem te verheffen, waarom hij de saak wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarhenen wilde dirigeren, dat hij bij d’E. Comp. als een apart bondgenoot afgesondert van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Sousouhounang aangenomen wierd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men schreef hem zo, dat hij wel zal begrijpen, dat de V.O.C. daar niet op in gaat, maar<lb/> hem overigens wel wil helpen, Metzue is gelast hem enig genoegen te doen wegens de getrouwheid<lb/> van zijn vader, men ontving ook een briefje van de vermelde neven).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van den rijxbestierder des Sousouhounangs Tommagon Tsjacradjaya1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3),</hi> item de ooster-<lb/> en westerstrand-gouvemeurs, den Tommagong Tsjitrasoma tot Japara en Adipatty<lb/> Djayadiningrat tot Pacalongan, alsook van Aria Djayapoespita van Sourabaya <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">J),</hi> tans voerende<lb/> het bevel over des Sousouhounangs troepen in den oosthoek, item van sijnen broeder<lb/> Ingabey Jangrana hebben wij mede met derselver afgesondene ontfangen verscheyde Javase<lb/> vrugten onder het geleyde van derselver briefjens,<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op Sumanap zijn er dissentiën geweest tusschen de regenten Sewanagara en Poelandara,<lb/> mitsgaders seekeren Damangh Manckoejouda en Ingaby Wassinghgatty, dogh dewelke<lb/> ten principalen haren oorspronk schijnen genomen te hebben uyt pure nijt en een begeerte<lb/> om malkanderen te quellen, ook is den Ingabey Wassinghgatty om zijn quaataardig<lb/> naturel uyt de woonplaats van den minderjarigen hooftregent Radeen Aria Tsjacranagara<lb/> geset geworden, mitsgaders afgenomen het gesagh, dat hij hadde over het dorp Baroe <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> met<lb/> de volkeren en rijsvelden, daarbij gehorende, en hetselve weder toegevoegt aan eene der<lb/> mantries, gen.' Estranaseta5).<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De onderkoopman Joan van Banchem heeft met succes getracht de rust op het eiland te<lb/> herstellen).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het huwelijk van Radeen Aria Adicara tot Pamacassan met de dogter van den Pan-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gerang Adipatty Tsjacraningrat tot Madura - heeft sedert, onaangesien wij het hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hadden doen afraden, voortgangh genomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Banchem stelde te Pamekasan op verzoek van Adikara Mas Kartidjaja tot zijn mederegent<lb/> aan wegens de hoge leeftijd van den regent Singamangala; Semarang werd in juli en<lb/> augustus aangedaan door zes Portugese vaartuigen, deels met bestemming Macao, men vreest,<lb/> dat ze suiker wegsmokkelden; van 23 maart tot 31 dec. zond men naar Semarang in diverse<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) De van Chinese afkomst zijnde Adipati Djajadiningrat was evenals Tumenggung Tjitrasoma<lb/> reeds in 1 709 in functie als strandgouvemeur tot zijn dood in ongeveer 1 725; in 1 705 was hij aanvoerder<lb/> van de door de V.O.C. niet erkende Susuhunan Mas, maar weldra liep hij naar diens gelukkiger tegencandidaat<lb/> over.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Tumenggung Tjakradjaja was tot in 1734 rijksbestuurder, toen werd hij naarCeylon verbannen,<lb/> het grootste deel van zijn ambtstijd droeg hij de titel Adipati Danuredja, vgl. dl. VI, p. 795, noot<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">1.</hi><lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) De regent Djajapuspita van Surabaja weigerde in 1714 met zijn broeders, mederegenten, de<lb/> hofreis naar Kartasura te maken, in 1717 kwamen zij in open verzet, Ngabéhi Djangrana, een der broeders,<lb/> sneuvelde in 1718, Djajapuspita, naar het Malangse gevlucht, stierf omstreeks 1722.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Vermoedelijk is bedoeld Rubaru, dorp op Madura op 6° 56' Z.B. en 1 13° 46' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Wellicht juister: Astranaseta.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="58" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0058.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.4856616" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">58</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.4856620" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schepen cargasoen van f. 306616, vnl. 55000 rsd. in payement en ducatons en 58 pak textiel;<lb/> den Susuhunan schonk men een wagentje, kostende f. 1974; men ontving van daar cargasoen<lb/> vanf. 166514, w.o. 1498 last rijst, 2117 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> indigo, 63250 peper en houtwerken, de Hoge<lb/> Regering vond dat te weinig; door droogte was de rijstoogst slecht, Java’s Oostkust moest zich<lb/> uit Tegal en Pekalongan voorzien, de Hoge Regering en de Susuhunan verboden de uitvoer van<lb/> rijst uit zijn rijk behalve naar Batavia, Bantam en Palembang, de eerste verbood ook de uitvoer<lb/> ervan van Cheribon en Tegal naar Palembang wegens het gevaar van vervoer naar andere plaatsen;<lb/> men vreest voor te weinig rondhout uit patrio wegens de oorlog tussen Zweden en Denemarken<lb/> en bestelde het daarom op Java’s Oostkust, wat men ontving, was ongeschikt voor<lb/> scheepsmasten, de bossen zijn er reeds tot zeer ver het binnenland in uitgekapt, hout werd weer<lb/> besteld voor een laadhoofd op Onrust; de zaagmolen te Japara is in slechte staat, die te Brebes<lb/> is bruikbaar, als men enkele verbeteringen aanbrengt; op zwavel uit Mataram valt niet te rekenen,<lb/> daar het halen voor de Javanen veel te zwaar werk is; personalia; ds. Geldesma maakte<lb/> een dienstreis naar Tegal, Semarang en Rembang; Haasbroek werd naar Batavia opontboden;<lb/> als commandant van de fortres Pasuruhan is wegens wanbeleid Dirk Geythoorn vervangen door<lb/> luitenant Stephanus van der Lely; in Rembang werden 5 sloepen, de Langerak, Brak, Rembang,<lb/> Lijnbaan en Patna en de brigantijn de Hoop gebouwd; de maten van de eersten zijn 55<lb/> tot 80, 15 tot 22 en 6 tot 9V i, van de laatste 74, 23, 10 voet, voor Semarang worden een nieuwe<lb/> sloep en een pantjalang besteld; bepaling tegen het maken van vaartuigen voor mensen uit de<lb/> oosterkwartieren, vgl. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, p. 33, 23 juni 1714; alleen V.O.C. en Susuhunan' s onderdanen<lb/> mogen suiker uitvoeren en slechts naar Batavia; de vesting Semarang is hersteld; ter<lb/> Oostkust dienen)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - 1004 so Europesche als inlandse dienaren, te weten:<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>316 op Samarang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 143 „ Sourabaya<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 101 „ Passourouan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>180 „ Cartasoura Adiningrat bij den Sousouhounang,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>42 „ Japara<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 44 „ Tagal en Brebes<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 46 „ Rembangh en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 13 „ Damak<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>119 „ een chaloep en 10 patchallangs, in het vaarwater aldaar thuys horende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er zijn daar 2054 Chinezen en 691 Baliërs, Maleiers, Makassaren, Boeginezen en Moren;<lb/> 31 aug. 1712 was er in een jaar uitgegeven f. 207356 en ontvangen aan winsten f. 22162 en van<lb/> de schuld van den Susuhunan f 100650, voor bijna de helft in rijst; 3 1 aug. 1713 resp.f 204812,<lb/> f 21230 en f. 100650 ; de Susuhunan is nogf. 394401 schuldig; te Cheribon had men 8 dec.<lb/> 300 last rijst in voorraad, meer behoeft er niet gekocht te worden.).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Pangeran Ratoe '), soon van den gestorven Pangerang Adipatty Cheribon, heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versoek laten doen om ontslagen te mogen werden van de voogdijschap van den Pangeran<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Pangéran Ratu was de zoon van Pangéran Adipati Cheribon, die zelf een zoon was van Sultan<lb/> Anom en drie jaar lang diens opvolger zonder evenwel de Sultanstitel te voeren, Pangéran Ratu was<lb/> de voornaamste representant van de tak Anom en voerde als zodanig de Sultanstitel sedert de dood<lb/> van den Panembahan Ratu (uit de derde tak van het geslacht), nl. Sultan Anom Mohammad Alimidin,<lb/> hij stierf omstreeks 1733.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.pb.1" n="59" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0059.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4884661" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4884698" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">59</fw>Radjacassoema ten eynde sijn vaders nalatenschap en domeynen voortaan selfs als eygen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te mogen beheeren, dog wij hebben daartoe alsnog niet konnen condescendeeren, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(totdat men nader zal zijn ingelicht; geweigerd werd het verzoek van Tumenggung Wiradedaha<lb/> van Sukapura tot opvolger te krijgen zijn tweede zoon Subamangala in plaats van den<lb/> oudste, Kasumanagara; van Bantam ontving men na 26 nov. 1549 bahar of 580875 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper,<lb/> waard f 78487; een gezantschap onder den rijksbestuurder Aria Purbanagara zal Van Swoll<lb/> wegens zijn optreden als Gouv. -Gen. komen complimenteren).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Stout bestaan van sekere Ratoe Rafida uyt de oude Sultan Agons-gesinde met sigh<lb/> buyten Zijn May.ls voorkennisse ende tegens sijne algemeyne ordre na Batavia te begeven<lb/> bij den alhier zijnde Pangerang Aria Pourbaya.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Purbaja werd hierover onderhouden).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Pangerang Dirantaca, gehad hebbende het opperste bewind over des Konings timmerlieden,<lb/> van die digniteyt weder is afgeset, enkelijk omdat hij een paal niet na desselfs<lb/> sinnelijkheyt soude hebben gestelt, tot een preuve van de veranderlijkheyt van gem. Vorst,<lb/> die so ligt tot het vernederen als verhogen schijnt te konnen treden.<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den stokouden Pangerang Joudaningrat, zedert den jare 1686, dat hij van Bantam over<lb/> een voorgenomen, dogh tijdigh ontdekt verraat tegens den Sultan Aboenasar ende d’E.<lb/> Comp. is gedimoveert, so op Ceylon als tot Batavia een lastigh kostganger van d’E. Comp.<lb/> geweest zijnde, is alhier op den 18cn december passado overleden.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Swoll zal beschrijven Java ’s Oostkust, Cheribon, Bantam en Batavia, Douglas de particuliere<lb/> brieven der Kamers Amsterdam en Zeeland, Chastelein Ter na te en Japan, zomede de<lb/> Kamers Hoorn en Enkhuizen, De Haan Makassar en Borneo, zomede de Kamers Delft en Rotterdam,<lb/> Castelijn Bengalen, Suratte en Mokka, Zwaardecroon Ceylon, Malabar en Siam,<lb/> Rooselaar Banda, Palembang en Djambi, De Haeze Amboina, Coromandel en Timor, Timmerman<lb/> Malakka, Faes de Kaap en d’Ableing de Westkust van Sumatra en Perzië, zomede<lb/> de aantekeningen op de negotieboeken; de weduwe van Van Riebeeck is wat betreft het militaire<lb/> eerbewijs en het met slechts 5% winst voor de V.O.C. kopen van waren behandeld als een lid<lb/> van de Regering, evenals zulks vroeger met dgl. weduwen, zo ook met den oud -Gouv. -Gen. Van<lb/> Out hoorn het geval was, zij betaalde zo ook de waren, verbruikt bij de begrafenis van Van Riebeeck).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De voorstellinge of publicque authorisatie van den Gouverneur-Generaal Christophel<lb/> van Swoll heeft nogh niet konnen werden volbragt, omdat het woonhuys van den Gouverneur-Generaal<lb/> door de weduwe van den overleden Heere Gouverneur-Generaal Abraham<lb/> van Riebeeck g.g.1) eerst den 6en deser ontledigt is en den tegenwoordigen Gouverneur-Generaal<lb/> daarinne niet heeft konnen overgaan.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij blijft wegens zijn zwakte op een vervanger aan dringen; de Raad van Justitie leverde<lb/> zijn brief van 5 nov. aan Heren XVII bij de Hoge Regering in; men kon niet ontdekken, hoe<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Goeder gedachtenis.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="60" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0060.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="page-number" facs="#zone.4912477" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">60</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.4912481" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">op de geeonfiskeerde jonk Hokteksim van den Chinees Ong Tiko specerijen konden zijn gekomen,<lb/> men verdenkt hiervan den geweldige van den advocaat -fiskaal, Jacob Bastiaansz. van den<lb/> Ende, hij wordt als soldaat naar Banda gestuurd; rechtszaken; een ongetekende klachtbrief aangebracht<lb/> door den Ambonsen burger Gerard Leydecker tegen gouverneur Van der Stel werd in<lb/> handen van den fiskaal gesteld).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den schrijver of opstelder van gem. geschrift niet uytgevonden heeft konnen werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dogh - tot Amboina in swangh souden gaan verscheyde onbehoorlijkheden en be¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>palingen ') van den inlander ontrent den rijshandel, de vissertje, het jagen van wilt, het hacken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van seeker soort hout en meer andere saaken, - alle streckende tot betragtingh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van eygen voordeel en die als een oud seer meermalen daar en elders in de oosterprovintiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn gepractiseert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van der Stel werd niet ontslagen, evenmin een commissaris derwaarts gezonden, maar hij<lb/> moet zich verantwoorden en evt. misbruiken afschaffen; aandrang op toezending van predikanten;<lb/> er zal te Batavia in het portugees moeten blijven gepreekt,)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ten minsten vooreerst en tot so lange dat den dienst in het nederduyts of ma-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>leyts onder de inlandse Christenen wat meerder gevordert en voortgeset sal zijn, als tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nogh toe heeft konnen geschieden en dat men oversulx het predicken in de portugese tale<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal konnen afschaffen met minder veragtering in den godsdienst, mitsgaders aanstoot en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verslagentheyt onder het swacke inlands Christendom, als in den tegenwoordigen tijd seekerlijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude werden veroorsaakt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Enige vaart dient aan de burgerij van Amboina en Banda veroorloofd te blijven, daar ze<lb/> van de specer(jcultuur alleen niet kan leven, men tracht ze echter zoveel doenlijk te beperken<lb/> met het oog op specerijsluikerij; het is niet gewenst ook het vervoeren van textiel te verbieden,<lb/> daar die op grond der contracten ook aan Makassaren en Boeginezen is toegestaan, veel heeft<lb/> de winst daarop voor de V.O.C. toch niet om het lijf en men krijgt zo nog enig tolrecht binnen;<lb/> nauwkeurig toezicht op de burgervaartuigen is alom gelast; Heren XVII waren ontstemd over<lb/> het verkopen van de baggermachine, die echter om haar grote diepgang van geen nut was; 31<lb/> aug. 1713 waren de kosten van het baggeren in een jaar f 15552; het ijzer van de machine,<lb/> 12000 ^ , is op de werf verbruikt).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De nieuwe Westfriese payementen, die om het gebrek aan Hollandse en Zeeuwse payementen<lb/> tot een nader preuve hebben moeten werden herwaart gesonden, - zijn al¬<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">hier voorgekomen en bevonden van een meerdere netheyt en helderder stempel als de<lb/> voorgaande en sullen daarom wel uyt te geven zijn, dogh evenwel versoeken wij, dat de<lb/> Hollandse soveel doenlijk mogen werden geprefereert, omdat den inlander die liefst heeft<lb/> en deselve het beswaarlijkst na te bootsen zijn, gelijk onlangs omtrent de dukatons en ropijen<lb/> wederom is ondervonden, dogh sonderdat de autheurs en schuldige agterhaalt hebben<lb/> konnen werden.<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De vier keyserlijke comptoiren of cabinetten <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2),</hi> dewelke in den jare 1 700 van de Kamer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bepaling in de zin van beperking, het moeilijk maken.<lb/></note><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) In Europa waren dgl. Duits-Oostenrijkse kunstkasten, waarop de overwinningen van de<lb/> Christenen op de Turken waren afgebeeld, in de mode.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.pb.1" n="61" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0061.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4936946" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4936961" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">61</fw>Zeelant alhier zijn aangebragt, dogh bij de successive opveylingen telkens beneden de aanreekening<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgelopen zijn, blijven alhier nogh de pakhuysen belemmeren met gevaar van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de eene ofte de andere tijd door witte mieren, ratten of ander ongedierte beschadigt te sullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, gelijk men dat jongst, dogh maar aan de buytenkassen, tijdigh heeft ontdekt en,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemerkt wij geen kans sien om die stucken van een ongewoon fatsoen alhier oyt voor de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aangereekende prijs, veel min met eenige advance te sullen konnen quytraken, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(vraagt men öf ze voor lagere prijs te mogen verkopen, óf terug te mogen zenden )<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - en dat te meer, also se om de aanstotelijke afbeeldinge van de overwinninge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der Christenen op de Turcken voor Weenen ') etc.a op de grootste derselver ook aan geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mahometaanse Vorsten verschonken konnen werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bij het garbuleren van 211652 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft</hi> notemuscaten uit 1 705 en 1 706 bleek daarvan nog slechts<lb/> 97713 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft</hi> in goede staat te zijn, maar ook die staan aan vermijtering bloot, van een partij van<lb/> 70236 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft ,</hi> in 1712 ontvangen, was ook reeds 11403 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ft</hi> vermijterd; uitgaven te Batavia van 1<lb/> sept. 1712 tot 31 aug. 1713:)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De betaalde zoldijen aan ’s Comp.s dienaren,<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan land bescheyden zijnde . f. 501267<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de zeevarende . f. 166339<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de inlanders . f. 20201<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">summa f. 687807<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ordinarij rantsoenen en kostgelden . f. 357837<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equipage van schepen . f. 1486243<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ordinarij onkosten . f. 162446<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">extraordinarij ongelden . f. 13546<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten der Bataviase verstopte Grote Rivier . f. 15552<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onkosten van de paardestal . f. 14650<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t hospitaal . f. 20639<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t col leg ie van den Agtb. Raad van Justitie deses casteels . f. 4914<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schepenskamer deser stede . f. 12958<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fortificatie . f. 17229<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">timmeragie . f. 74420<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">betaalde intresten . f. 227132<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schenkagie . f. 3546<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tesamen<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 3098919<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dit slaat op de belegering van Weenen in 1683 door de Turken, die door de geslaagde ontzetpoging<lb/> van den Poolsen Koning Johan Sobieski totaal mislukte.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="62" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0062.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.4963270" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">62</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.4963274" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Ontvangsten :)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De suyvere winsten door den handel bedragen . f. 1030808<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de inkomsten des koninkrijx Jaccatra . f. 641034<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">scheepvaart, transport en kostgelden . f. 5162<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">confiscatie . f. 746<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">summa<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 1677750<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De effecten bedroegen:)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aan contanten . f. 1841208<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">goud- en silverwercken . f. 27229<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">juweelen en rariteyten . f. 24846<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">fijne specerijen . f. 3035470<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">swarte en witte peper . f. 626909<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">vaderlanse coopmansz . f. 918024<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Indiase coopmansz . f. 436505<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.90" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">diverse behoeften in de negotiepakhuysen . f. 9946<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.91" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 21100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">summa - f. 12920137')<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.92" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">equipagiegoederen, ammonitie van oorlogh en allerhande<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.93" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              behoeften in de resp. administratiën als elders . f. 4953552<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenige debet lopende reekeningen . f. 13630<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>summa . f. 4967182<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              komt voor d’effecten . f. 17887319<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de crediteuren belopen daarentegen f. 5222344.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Fol. 1351r.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) De optelling klopt niet, het resultaat is 6 miljoen te groot, vermoedelijk is bij de post Indiase<lb/> coopmansz. het voorste cijfer, een 6, uitgevallen, daar het bedrag van deze categorie veel lager is dan<lb/> ik voor mogelijk houd, men vgl. vorige en latere opgaven van deze aard.<lb/></note><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.pb.1" n="63" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0063.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4989307" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4989348" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">63</fw>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De inkomsten te Batavia bedroegen:)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De incomende licenten en de aangekomene manschappen .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.96" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de uytgaande licenten met de pasgelden .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.97" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de gesamentlijke pagten .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 11.7pt; margin-left: 2000; text-indent: -20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’s Heeren Geregtigheyt ofte den 20en penning van de getransporteerde<lb/> vaste goederen .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de verkogte zeegels .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de inkomsten der araxbranderijen .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.101" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">den tol van het afgebragte beestiaal .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.102" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de tiende der pady van ’s Comp.s landerijen door heemraden in<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’s Comp.s graanmaguaz. ingebragt .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 11.7pt; margin-left: 2000; text-indent: -20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wegens 1719® koffijboonen van Tanjong Poura en uyt de thuyntjes<lb/> van de Bat.* buytenfortjes .<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">rd.s<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.106" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 1000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">8825<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">14792<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.108" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">147075<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.109" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">14597<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6660<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.111" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">20088<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1206<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">rd.s „ 140<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.114" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">286<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.115" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">zijnde tesamen . rd.s 213678<lb/></p><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.116" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.6pt; margin-right: 28800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ofte f. 641035<lb/> Fol. 1351 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">v—</hi> 1 352r.<lb/></p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verpachting geschiedde 30 dec. 1713 voor 13275 rsd. per maand, vnl. 3480 groentekramen<lb/> en winkeliers, 2500 hoofdgeld der Chinezen, 1380 vismarkt, 1200 aankomende rijst;<lb/> de punten Parel en Safier moeten in het regenseizoen hersteld worden; overige herstellingen;<lb/> de nieuwe stenen schutsluis bij de noordelijkste kruit molen werd 12 dec. door de Hoge Regering<lb/> bezocht en in gebruik genomen; afgelegd werd de Hof van llpendam, afgevaren zijn vrijwel de<lb/> Vosmaar, Jerusalem, Zoelen, Driebergen, Schoonderloo en het galjoot Zuidpool, de Suikermolen<lb/> is alleen nog voor de kust van Java bruikbaar, de Zuid dorp, Werestein en Bennebroek<lb/> zijn waarschijnlijk verongelukt; daar men maar 1000 zak salpeter als onderlaag kan gebruiken<lb/> voor de retourvloot, heeft men 100000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zuivere zwavel in kisten daarbij moeten voegen, zoveel<lb/> mogelijk van andere waren gescheiden, zo ook een 1800 oude musketten en lopen en 5000 klingen;<lb/> de Vrijburg heeft een lading van f 220898, vrijwel geheel voor de Kamer Amsterdam, de<lb/> Nederhoven van f 158772, idem voor Delft, bij beide vnl. textiel, 391997 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, waard f.<lb/> 51741; ze hebben resp. 125 en 90 zeelieden en militairen aan boord; toelichting over enkele repatriërenden;<lb/> voor 11919 rsd. werd aan wissels op patria ontvangen, w.o. 4000 van Van Outhoorn;<lb/> 31 dec. kwamen twee Engelse schepen ter rede, waarvan de Windsor, kapitein Zacharias<lb/> Tovey, reeds naar Engeland vertrok).<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.117" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gem. capt.s en hare supercargos hebben hun niet alleen seer misnoegt betoont, wanneer<lb/> haar op hare aankomste wierd aangesegt, dat sij des nagts niet souden mogen verblijven<lb/> aan de wal, maar sigh moeten onthouden binnen haar scheepsboort en dat ook souden<lb/> moeten opgeven, wat benodigtheden sij voor hare reyse souden requireeren om, daaraf aan<lb/> ons rapport gedaan zijnde, te sien, hoe verre haar dat soude kunnen werden ingewilligt,<lb/> voorgevende op andere tijden sodanigen bepalinge ontrent haar niet gepractiseert te wesen<lb/> en dat in Engeland daarvan rapport souden moeten doen, maar sij hebben ook voorsz. ordre<lb/> niet geobedieert, voordat haar [door] onse Vergaderinge nader was aangesegt, dat niet alleen<lb/> geen gerief hadden te verwagten, solange sij nalatigh bevonden souden werden in het waarnemen<lb/> van de ordres deser plaats en ’tgene haar op hare aankomste was aangesegt, maar<lb/> dat men haar ook, wanneer wederom des nagts binnen de stadt gevonden wierden, soude<lb/> doen brengen in eene der naastgelege militaire wagten en vervolgens na boort van hare<lb/> schepen sonder weder aan de wal geadmitteert te werden.<lb/></p><pb xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="64" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0064.tif"/><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="page-number" facs="#zone.5015370" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">64</fw><fw xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="head" facs="#zone.5015374" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, Chastelein, De Haan, Castelijn, enz. II, 11 januari 1714</fw><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Water zal hun worden verstrekt, maar buiten de boom; van hen werd vernomen, als)<lb/></note><p xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.118" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - souden voor eenige maanden in het vaarwater tusschen de eylanden Aoura<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en Condoor hebben gekruyst twee kloeke Franse schepen van 44 en 36 stucken, door dewelke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diverse van de laatst van hier vertrocken jonken en andere scheepjens na China,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tonquin etc.a genomen en berooft souden zijn geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_1c6f599d-59f5-3bfa-a60f-b1bc9064aa8b.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De jonken zouden pas na 1 januari uit China vertrekken, er kwamen er nog geen aan,<lb/> de Engelsen zullen dus met hun thee eerder in Europa zijn; kwestie met de Raad van Justitie<lb/> over de zegeling en ontzegeling op politiek gezag van de papieren van Van den Ende, volgens<lb/> de Hoge Regering is die Raad te zacht in z(jn vonnissen, de waterfiskaal Van Berendregt is in<lb/> kwestie met die Raad in verband met geconftskeerde 37429 rsd. van wijlen Wouter Valckenier).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>