<TEI xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Tolling, Timmerman, Faes, d'Ableing en De Groot, 19 febr. 1716</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>19 febr. 1716</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>216</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Tolling, Timmerman, Faes, d'Ableing en De Groot, 19 febr. 1716</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>19 febr. 1716</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>X</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1716</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1716</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>19</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>19</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Swoll</interp><interp>Castelijn</interp><interp>De Haan</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Tolling</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp><interp>De Groot</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="216" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0216.tif"/><head xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">X. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, LAURENS TOLLING,<lb/> SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, JOAN CORNELIS D’ ABLEING EN FERDINAND<lb/> DE GROOT, BATAVIA 19 februari 1716.<lb/></head><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1754, fol 2153-2253, copie 1765, fol. 695-758.<lb/></p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorafgaande schepen kwamen 29 jan. buiten Straat Sunda; van Makassar)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - zijn alhier op 13en december overgekomen de Bonyse gesanten Aroe Dje-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ling '), die onlangs met de gewese Koninginne Aroe Timoeroe is getrouwd, Dain Mamangon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> en den galarang van Bontuala Topadjako nevens den ouden doortrapten tolk Karre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Lessang met een briefT van haren nieuwen Koning en een van de gesamentlijke Bonyse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijksstenden om aan ons kennisse te geven van de veranderingen, in ’t Bonyse rijk voorgevallen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door het afsterven van den vorige Koning, insonderheyt hoe zijn dogter Aroe Timoeroe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de koninklijke waardigheyt, waarin sij haare vader gesuccedeert was, aan haren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeder Aroe Palakka in ’t geheel met toestemminge der gesamentlijke rijksraden en verdere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regenten hadde opgedragen en die Vorst also in zijn vaders plaatse tot Koning van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bony verheven was, dog de gesanten der Sopingse rijksstenden, met haren brief separaat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> afgesonden om insgelijks aan ons te bedeelen de verkiesinge van dieselvde prins tot haren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Koning, zijn tot nog niet opgedaagd, sullende na onse gedagten door de sterke westelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> winden en stroomen gedrongen zijn geweest na Makassar terug te keeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men had de vereniging der twee rijken onder éen Koning liever niet gezien; uit Makassar<lb/> kwamen brieven van 23 en 30 oct. en 30 geschenkslaven; de Tamborezen waren niet met hun<lb/> Vorst te bevredigen, men moest hun wel toestaan onder V.O.C. approbatie een nieuwen Vorst<lb/> te kiezen, de af gezette Vorst woont nu in Kampong Baru bij Makassar. hij is niet te vertrouwen;<lb/> de commissie naar Buton trof noch specerijbomen noch Cerammers aan. tegen wie de Koning<lb/> ook zal laten kruisen, hij wil den afgezetten Koning Nasarudin geen onderstand geven, maar<lb/> deze mag naar Buton terugkomen, de leider van de twee pantjalangs, die op Cerammers moesten<lb/> kruisen, deed zijn plicht niet en zal door den fiskaal vervolgd worden, 4 van zijn manschappen<lb/> liepen op Lawajang naar de Portugezen over, 2 andere pantjalangs wachten bij Kadinding op<lb/> smokkelaars; mogelijk zijn de specerijen, te Riouw aangebracht,)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op Makassar bedektelijk van burgers en Chineesen offwel in de nieuwe ne-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gorije Tsjello off Badjo <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> vooraan de Bonyse zeeboesem van haar - gekogt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel der vier oostelijke gouvernementen moet nauwgezet tegen sluikhandel waken;<lb/> een pantjalang, naar Kaïli gezonden, kwam met 2940 kan cocosolie terug; men vernam<lb/> er,)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat men tot Tsinara-na-Mandaar4) een vaartuyg van Sourabaya, tot Kayeli<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een patchalling van hier en daar, als ook in zee, vier Magindanaose vaartuygen ontmoet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde, waarvan drie na ’t voorgeven der hoofden herwaard gedestineerd waren - ,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 10.5pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Aru Djalling, de derde man van Aru Timurung en Vorst van Sidènrèng, hij stierf in 1725<lb/> in Luwu.<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dit is een ander dan de dl. VI, p. 14, noot 1 genoemde en zo geheten Vorst van Tambora.<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Badjoa, plaats aan de oostkust van het zuidwestelijke schiereiland van Celebes op 4°31' Z.B.<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Dat is Tjenrana in Mandar, vgl. dl. IV, p. 56, noot 2; Tjenrana II.<lb/></note><pb xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="217" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0217.tif"/><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3840880" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn. De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. X, 19 februari 1716</fw><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3840896" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">217</fw>mede de klagten van den regent Mardika ') Malolo, so over den regent van Mamoeyoe1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>als den Loeboenees Paloepoe <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> wegens het invadeeren en beroven van eenige dorpjes.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 2163v-2164r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het hout leverende eiland Tanah Malalla leed in 1713 door zwaar weer; de in 1707 naar<lb/> Pulau Laut uitgeweken Daëng Mammuntuli keerde naar Celebes terug en vernederde zich 9<lb/> juli na een voorafgaand verzoek van zijn zwager, den Koning van Gowa, voor den gouverneur<lb/> werd gepardonneerd, die Koning vroeg ook pardon voor Mammuntuli' s vader, Aru Teko, maar<lb/> men laat hem niet van Ceylon terugkomen, ofschoon hij zich nu trouw betoont en oud is; van<lb/> het landschap Bonthain werd een kaart gemaakt, Boni is voor zijn voedsel op rijst van daar aangewezen;<lb/> het hospitaal te Makassar kan gebouwd worden op een stuk grond, door den Koning<lb/> van Boni geschonken; er is 61340 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> buskruit, deels echter door slordig beheer in slechte staat;<lb/> er stierven 53 V.O.C. dienaren en er werden er 75 verlost, zodat er resp. 30 juni en 30 sept.<lb/> nog 948 en 925 waren, sedert liep het aantal tot 911 terug, 20 matrozen en 5 ambachtslieden<lb/> gingen derwaarts, maar soldaten kon men te Batavia niet missen; er zijn 38671 V.O.C. onderdanen,<lb/> de V.O.C. heeft er 3 sloepen, 5 pantjalangs en 5 kleinere vaartuigen; 31 aug. 1715 was<lb/> er in een jaar uitgegeven f. 180142 tegen f. 58767 aan inkomsten; er werd voor 2517 rsd. aan<lb/> wissels op Batavia getrokken en de pacht van de tapperij geschiedde tot 31 aug. 1 716 voor 4910<lb/> rsd.; Jan Happon werd er fiskaal, Abraham van den Anker sjahbandar, andere benoemingen;<lb/> met de Suikermolen zond men naar Makassar carg. van f. 146887, vnl. 20000 rsd. payement<lb/> en 100 pak textiel; te Bandjarmasin werden twee Engelse schepen onder Lewis en Bateman toegelaten<lb/> op voorwaarde:)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Eerstelijk, dat gene soldaten, van wat inlandse natie die ook mogten zijn, souden in haar<lb/> dienst aannemen, soals bevorens hare mackers gedaan hebben.<lb/></p><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ten tweeden, aan land geen pakhuys of logie soude maken.<lb/></p><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ten derden, geen schietgeweir, ’tsij groot ofï kleyn, aan de wal in de negorij brengen.<lb/> Ten vierden, dat de capitains alleen maar aan de wal mogten blijven en dat digt en ontrent<lb/> de wooning van den sabandhar om te negotieeren en dat alles aan gem. sabandhar, al was<lb/> het maar een picol peper, mosten aangeven.<lb/></p><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ten vijfden, dat de Engelsen met de Banjareesen gene fielterijen mogten bedrijven, hetsij<lb/> met de vrouwlieden, die op de basaar sitten visch en pinang te verkopen, iets beneden den<lb/> prijs af te dwingen, dewijl sulks een grooten haat en twist onder de Bandjareesen veroorsaakt.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ten sesden, dat op Bandjar geen resident sullen laten, ’tsij dat met haar schip vol of wanladen<lb/> vertrecken, gelijk als Chineesen en andere natiën doen moeten.<lb/></p><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voorts dat sij aan den Panambahan souden moeten verkopen 20 stx. snaphanen, 2 picols<lb/> buskruyt en eenige kogels, alsmede dat sij, voor de rivier leggende en eenige vaartuygen<lb/> siende aankomen, sullen gehouden zijn dezelve te examineeren en, bevindende geen gepermitteerde<lb/> handelaars te zijn, af te slaan en niet in de rivier te laten komen.<lb/></p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij bleven er 5 maanden en verwierven maar 4000 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘ffi</hi> peper volgens het ontvangen rapport,<lb/> wat echter wel 4000 pikol of 500000 zal zijn, waarvoor ze 1000 rsd. waaggeld betaalden, er<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Beter: Madika, titel van hoofden in Midden-Celebes.<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Mamudju, plaats ter westkust van Celebes op 2°61'Z.B.<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Ik betwijfel of dit wel een persoonsnaam is; Palopo is een plaats aan de zuidkust van Luwu<lb/> op iets meer dan 3° Z.B. Bedoeld is wel het hoofd van die plaats.<lb/></note><pb xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="218" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0218.tif"/><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3843409" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">218</fw><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3843413" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. X, 19 februari 1716</fw><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">bleven 4 soldaten om den Vorst tegen Pangéran Purbaya te helpen, een 3e Engels schip bleef<lb/> er maar 10 dagen zonder te handelen, deze berichten zijn onzeker, daar ze van Entjik Garang<lb/> komen, broeder van den kapitein der Maleiers te Makassar, die op berichten van anderen moest<lb/> afgaan, men denkt, dat de Chinezen er ernstige concurrenten van de Engelsen bij de peperopkoop<lb/> zullen zijn, zodat ze er mogelijk geen voordeel zullen behalen; een 21 jan, ontvangen brief<lb/> van 11 jan. van resident Isaac Panhuys te Djambi meldde ,)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de saaken van het hof van gedaante geheel ten quaden waren veranderd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>want de Koning, door het overlijden van - Pangerang [Mangkubumi] sig ontslagen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>siende van het ontsag en vreese, die hij voor deselve bij zijn leven hadde, verbeelde sig alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> swarigheden te boven gekomen te zijn en nu genoegsaam alleen het Jambyse rijk na zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sinlijkheyt en volstrekte wille sonder imants tegenspreeken te kunnen beheerschen en bestieren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sig niet eens kreunende aan sijne menigvuldige gedane beloften, mitsgaders in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wind slaande alle ernstige vermaningen en heylsame raadgevingen van den resident, insgelijks<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> liet Zijn Hoogheyt sig weynig meer gelegen zijn aan de teelt van de peper, maar daarentegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had sig sodanig overgegeven aan sijne ingeboome schraap- en geldsugt, de beneden-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en voornamentlijk de boven- Jambyneesen om sijne onverdragelijke knevelarijen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het stellen van nieuwe tolhuysen op de rivier benevens andere ongehoorde nieuwe lasten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en opgelegde diensten begonnen te morren, waaruyt veele swarigheden tot nadeel van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jambyse rijk soude kunnen voortkomen, ’tgeen so verre soude gaan, dat sijne onderdanen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geen agtinge meer voor hem hadden en sijnen naam bij haar begon hatelijk te werden, wijders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had Zijn Hoogheyt den resident doen bekend maken, dat de twee voornaamste hoofden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der Toedjoecotters ') hem hadden laten aanseggen, dat d’inwoonders aldaar den Sultan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet langer wilden gehoorsamen, nog onder sijne heerschappije staan, indien bij hare oude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wetten, voorregten en gewoontens (volgens ’s Konings beloften) niet geregeert en van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieuwe noyt gehoorde belastingen ontheft wierden, daarbij voegende, dat sij als hoofden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hare gemeente in dat geval soude moeten volgen, al was het tot haar eygen ondergang,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarop den resident Panhuys aan Zijn Hoogheyt had laten antwoorden, dat den Sultan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> moest weten, wat hem in diergelijken saaken te doen stond, met nadere aanmaninge, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die menschen bij hare oude wetten en geregtigheden mogten gehandhaaft en met geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nieuwigheden belast werden - .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In tijden van tegenspoed en nood is ons die Vorst voorgekomen seer geseggelijk en<lb/> vrij gemakkelijk, maar nu werd hij in sijne voorspoed ons beschreven so opgeblasen,<lb/> grootshartigh en laatdunkend, dat geen swarigheyt gemaakt heeft sijne tweede rijksbestierder<lb/> Pangerang Nattaningrat sonder eenige redenen van sijne bedieninge af te setten en alle<lb/> gezag te benemen, bedienende die Vorst sig tegenwoordig van eene Nay Gatty, die als sijne<lb/> eenigste raadsman alles na zijn sin beschikt en mogelijk uytvinder off aanstooker, ten minsten<lb/> uytvoerder van dese knevelarijen en nieuwe ongehoorde geldmiddelen en bijgevolge<lb/> d’oorsaak is van de buytensporigheden van den Sultan, mitsgaders van de daarop gevolgde<lb/> klagten sijner onderdanen.<lb/></p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Mede door .Jambyse koortsen” kwam er weinig peper ter markt; de Koning had Pangéran<lb/> Dipati Anom graag in Djambi gezien om zich van zijn schatten meester te maken; de nieuwe<lb/> loge en pagar zijn gereed, kostende f 27683; de textielverkoop leverde door de aanvoer van<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dit Tudjuh Kota (=Zeven Dorpen) is een ander dan dat vermeld op p. 16, noot 1 , hier is bedoeld<lb/> een marga (d.i. een territoriale rechtsgemeenschap) op ongeveer 1° Z.B. en 102° O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="219" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0219.tif"/><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.3846114" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. X, 19 februari 1716</fw><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.3846191" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">219</fw><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">doeken uit Java weinig op; 31 aug. 1715 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">was</hi> er in een jaar uitgegeven f. 15061 tegen f 8914<lb/> aan winsten; 31 aug. 1714 waren die getallen 19766 en 5039; 23 jan. kwam uit Siam de Huis<lb/> te Loo met een brief van 16 dec. en carg. van f. 42014, vnl. 706272 sapanhout en enig tin;<lb/> de Sanderhoef bracht 31 juni van daar naar Japan carg. van f 44957, waaronder de gehele<lb/> huidenvoorraad, de inkoop daarvan wordt stopgezet).<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 10.2pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Koning na het seggen van den berquelang in dier maten aan zijn playsieren was<lb/> overgegeven, Zijn May.1 somwijlen in geen maand en is te spreeken over staatssaaken.<lb/> Fol. 2186v.<lb/></p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het opperhoofd Dirk Blom houdt de negotieboeken slecht bij; de geschenken van den Koning<lb/> en den berkelang beliepen f. 2163 minder dan het hun geschonkene).<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Engelse en andere traffiquanten (die al wederom uyt Souratta, Bengale, Kormandel,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Djohor en Malacca so in Siam als Mergie en Tanassery abundantelijk g’arriveerd zijn en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de Siamse mishandelingen nog niet moede schijnen) -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(bederven de markt, toch werd er nogf. 21127 op textiel gewonnen; voor de bouw van een<lb/> pakhuis voor sapanhout heeft men een andere plaats uitgezocht en een nieuw project, dat ongeveer<lb/> f. 8000 zou kosten, tegen f. 16000 het oude, mits men er 4 Europ. timmerlieden en 4<lb/> Europ. metselaars naar toe zendt, zomede materiaal; 31 aug. 1715 was er in een jaar zuiver<lb/> f. 11861 verloren; voor de terugkomst van de schipbreukelingen van de Arion is reeds f 9135<lb/> uitgegeven; de nawab ..Gagiedechan” meent door het Siamse hof in 1706 te zijn verongelijkt).<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Koning van Cambodja '), door sijnen swager uyt het rijk verdreven, is amiabel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij dit hof <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> gerecipieerd en staat met behulpe van dien en door de directie van sijnen vader,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ageerende als een persoon van geestelijkheyt in zijn rijk, volgens de gerugten te worden hersteld,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders onder een seer groote statie in Siam verbrand te worden het lijk van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> suster des vorigen Konings van dit rijk, die in den ouderdom van 80 jaren is gestorven en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar hoogheyt ook gevolgd zijn 2 voorname oyas of staatsministers, die het met ’s Comp.s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>saaken - seer wel meenden, dog wij willen hoopen, dat het daarom egter aan goede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>luyden ten besten van d’E. Comp. niet sal haaperen en dat d’inlandse roverijen in dit rijk,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waardoor den gommelaq niet behoorlijk afgekomen en tot 6 a 7 thail per pikol geresen is,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> binnenkorten sullen willen cesseeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De sloep Pat na bracht 4 febr. een brief van Moerman van 20 jan. aan; Adriaan de Visser<lb/> vertrok 24 dec. met de Meervliet van Malakka naar Coromandel; Van Aldorp rapporteerde,)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat hij behalven den nachoda Touadang - op Riouw heeft gevonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>seeker nachoda Topalla, met een pas voorsien van Oedjong Pandang off Makassar, door den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneur Sipman geteekend, die behalven andere koopmanschappen aldaar met zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaartuyg aangebragt hadde <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Vi</hi> koyang off 200 Johorse gantings <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> gariophilnagulen, ider 2 <hi rend="font-size:7; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-variant:small-caps" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Va</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De naam van den Koning van Cambodja is in deze tijd onzeker, gewoonlijk vindt men opgegeven<lb/> Ang Em, 1710 tot 1722(?) en Sottha II, 1722(?) tot 1738, echter wordt ook Thommo-racha<lb/> genoemd, die van 1702 tot 1704, van 1706 tot 1710 en van 1738 tot 1747 zou geregeerd hebben.<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dat van Siam.<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Gantang, inhoudsmaat van voor allerlei streken wisselende grootte, die van Johore ken ik<lb/> evenmin als die van de ook wisselende kojang.<lb/></note><pb xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.pb.1" n="220" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0220.tif"/><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3851592" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">220</fw><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3851596" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn. De Haan, Zwaardecroon. De Haeze, enz. X, 19 februari 1716</fw><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">®</hi> wegende, mitsgaders 10000 stx. gerookte nootenmusschaten in hare houte basten, voorgevende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Topalla die specerijen op Makassar van de Hollandse en Chineese vrije handelaars,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke aldaar jaarlijks van Ambon en Banda soude komen, genegotieerd te hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Enkele monsters werden te Batavia onderzocht, Topalla meldde,)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat met hem van Makassar vertrocken waaren twee vaartuygen, op Riouw<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>thuyshoorende, mede met behoorlijke pascedullen voorsien, welkers hoofden waren Intje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cayon en Toajo, die meer specerijen soude inhebben dan de vorige, van welke makkers hij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in zee afgeraakt was en niets verders van haar gehoord hadde. Het quam niet qualijk, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den nachoda Topalla aan Aldorp versoek gedaan hadde om twee sijner scheepelingen, zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’eene matroos en d’andere een passagier, Josapia en Topatty genaamt, na Malacca te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voeren tot inmaaninge van eenige kleyne schulden, waardoor de Malakse ministers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- occagie bekomen hebben om dese twee Bougineesen exactelijk te ondervragen, op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wat wijse en op wat plaatsen en van wie sij die specerijen genegotieerd hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij konden geen nadere inlichtingen geven en werden, gegijzeld, naar Batavia gebracht,<lb/> na verder verhoor zijn zij vrijgelaten, ontdekken de gouverneurs der vier oostelijke gouvernementen<lb/> de schuldigen, dan moeten die met de dood gestraft worden; van de 3 vaartuigen, die in 1713<lb/> specerijen te Riouw aanbrachten, vernam men, dat ze)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met Makassaarse passen zijn gemunieerd geweest en dat de hoofden derselver<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waren genaamd Touadang, Catjong ') en Saboua.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Palembang was voorleden jaar op Riouw een vaartuyg met 15 koyangs peper aangekomen,<lb/> maar van Moar, Rio Formosa en andere Johorse plaatsen waren ontrent 70 koyangs<lb/> van die korl aangebragt, die tot 43/s rd.s het pikol van 125 ® verkogt wierd, dog de<lb/> prijs stond te steygeren, wanneer de Chineese jonken aldaar soude aangekomen wesen,<lb/> maar de thin was daar op een hooge marct, werdende de bhaar van 375 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">®</hi> van 47, 48 tot<lb/> 49 rd.s ingekogt om aan de Chineese trafiquanten tot 60 a 65 rd.s omgeset te werden, waaruyt<lb/> ligtelijk aff te meeten is, dat den insaam van dat mineraal op Malacca gering moet wesen,<lb/> alwaar maar 38 en 40 rd.s voor de gelijke bhaar werd betaald.<lb/></p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving met de Patna maar 20200® ).<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Pangerang Depatty Anum, die sig met 14 vaartuygen, bemant met 400 koppen en sijne<lb/> verdre aanhang, op Riouw bevond, had aan Aldorp een ampel recit gedaan van zijn wedervaren,<lb/> voorgevende, indien d’E. Comp. hem in zijn regt niet wilde maintineeren, genootsaakt<lb/> soude wesen het Johorse hof tot hulpe te versoeken om den Palembangsen Koning<lb/> te beoorlogen, waartoe den Johorit weynig inclinatie toonde.<lb/></p><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het Johorse hof scheen de vrundschap met Jamby en Andragiry meer en meer te willen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onderhouden, ten dien eynde had Radja Moeda aan het eerstgen. hof een gesantschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesonden, ’twelk geen quaade saak is, indien die goede luym maar duursaam mag weesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Katjong is geen eigennaam, maar een veel gebruikte aanduiding voor: jongen, jonge man.<lb/></note><pb xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.pb.1" n="221" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0221.tif"/><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3853702" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. X, 19 februari 1716</fw><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3853718" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">221</fw>vermits op beloften en goede woorden van dien veranderlijke Vorst geen staat te maken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, dog aan d'andere kant scheen Radja Moeda het conquesteeren van de landen der Patapahanders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog in het hoofd te hebben, begeerende van de gesanten, die op Riouw waaren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet alleen 10 kattys goud, maar ook dat sij haar onder de gehoorsaamheyt van het Johorse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rijk soude moeten begeven, waartoe gem. gesanten (pretendeerende vrije volkeren te wesen)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet wilden verstaan, seggende haar liever aan d’E. Comp. als aan de Johoreesen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> willen onderwerpen, welke onredelijke pretentiën veele onlusten soude kunnen baaren en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de vaart der Malakse burgers op de rivier van Siacca en Patapahan seer soude belemmeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 2202-2203'.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal bij een tweede aanval van J oho re op Linggi weer neutraal blijven; Aldorp vernam<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ook)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van een koningsschrijver - , dat de Comp.s tolk op Malacca Intje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Aman, die al veele jaaren suspect is geweest van ontrouw, secreete correspondentie en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> briefwisseling met verscheyde persoonen op Moar en Riouw onderhielde, mitsgaders op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Malacca voor spion van de Johoreesen diende, werdende hem, Aldorp '), voorgelesen een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> brief, van gem. tolk aan ’t hoofd van Moar gescheven, waarin veele vuylaardige expressiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en grove leugentaal tegen den gouverneur Willem Moerman wegens Daying Marewa en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desselvs desseynen soude gevonden wesen, waardoor niet als wantrouwen en onlusten tusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’E. Comp. en Johoriten kan veroorsaakt werden om welk voor te komen de Malakse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ministers versoeken van dit quaadaardigh en aldaar seer gevaarlijk instrument te mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden ontslagen en permissie bekomen om hem in ruyling van een ander bequaam en vertrouwd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> persoon herwaarts te mogen senden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gezagvoerder van de Patna, Jan Esselens, die op sluikerij moest letten bij Malakka,<lb/> kocht van het Engelse schip Fran^ois 217 amfioen, waarom hij tot matroos werd gedegradeerd;<lb/> 31 aug. waren in Malakka 30 burgervaartuigen; men beschikt te Batavia niet over de<lb/> 70 militairen, die Malakka aanvraagt, er wonen 428 V.O.C. dienaren; er werd van 7 juni tot<lb/> 17 oct. voor f 66895 derwaarts gezonden; 31 aug. 1715 was erin een jaar uitgegeven f. 133134<lb/> tegen f. 64614 aan inkomsten; er woonden 30 juni 6339 V. O. C. onderdanen , , van veelderhande<lb/> natiën&quot;; 9 febr. kwamen uit Bengalen de Bredehof en de Rosenburg, met de Amazone vertrokken,<lb/> gedrieën een carg. van f. 963533 hebbend en een brief van 28 dec. ; de bedragen nodig om<lb/> de goederen van Patna naar Hugly afgevoerd te krijgen, waren ondraaglijk, men moest 46654<lb/> ropia aan geschenken daarvoor geven, alleen voor vergunning daartoe uit Patna, waarbij dan<lb/> lager de Ganges af telkens weer grote sommen komen; de lage waterstand maakte het overladen<lb/> te Kasimbazar in kleine vaartuigen nodig; 7 vaartuigen met 26066 man salpeter, 24 man amfioen<lb/> enz. verongelukten; te Patna)<lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - haar ook nogh 8842 mannen zalpeter - waren ontseth geworden door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenen Enaamchan - , een rover, - [die] sigh niet hadde ontsien van haar ge-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weltdadigh aan te tasten in ’s E. Comp.s wooninge met 500 ruyters en hun daardoor ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te nootsaaken van hem te hebben moeten afkeeren op gelijken wijse dooreen toegesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hulptroup van 300 d.os door den nabab Mier Jumbla, die d’E. Comp. sulks en andere bewesene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diensten - duur genoegh hadde aangereekend met de Pattenase bediendens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Anthony Aldorp was zeker eind 1711 in assistentsrang al werkzaam als boomwachter te Malakka,<lb/> hij was een vrij goede kenner van het maleis.<lb/></note><pb xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.pb.1" n="222" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0222.tif"/><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3856326" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">222</fw><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3856330" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. X, 19 februari 1716</fw>te noodpersen van aan hem bij wege van leeninge af te langen 20000 ropijen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Eerst eiste hij 100000 ropia, ten hove moet Dekniram <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">l)</hi> hierover klagen onder mededeling,<lb/> dat men, als het zo doorgaat, van Patna zal opbreken; daar de kooplieden aldaar voor salpeter<lb/> 6 ropia de man van 72 Vi durfden vragen bij leve ring te Hugly, zal men daar niet op ingaan,<lb/> te Hugly verwierf men 1078 man a 68 ^ voor 3% ropia; men hoopt op een beter bestuur te Patna<lb/> onder den Subah Sarbulandkhan; om er de opgenomen gelden ad 425975 ropia deels te kunnen<lb/> terugbetalen trok het personeel wissels op Hugly voor 98882 ropia met <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-variant:small-caps" xml:lang="nl">4Va%</hi> verlies, meer<lb/> wissels kon men niet verwerven; te Hugly had men f 478545 in kas aan 119688 ducatons, die<lb/> te Kasimbazar vermunt zullen worden, opzending naar Patna is te riskant; het tegoed van 60000<lb/> ropia der zijdeleveranciers te Kasimbazar zal worden terugbetaald; knevelarijen er in 1715 geleden)<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - door de soons-soon van den Ragie Lerbany, die ontrent Malda afgekomen was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met 4000 ruyters en bereets daarmede hadde opgeligt en in beslagh genomen eenige wagtplaatsen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die hij pretendeerde de sijne te wesen en dat in weerwil van den Vice-Roy van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bengale, de Heer Jafferchan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelsen schonken Jafarkhan 16000 ropia voor het recht van vrijhandel, zij verzonden<lb/> twee volgeladen schepen en er zullen er nog twee volgen, zomede 2 schepen der Fransen, die<lb/> hun derde schip verkochten; de secunde Ewoud van Dishoeck, opperhoofd te Kasimbazar en<lb/> de hoofdadministrateur te Hugly Coenraad Rozemond vragen ontslag; uit Semarang werden<lb/> brieven van 26 dec. ontvangen; de Susuhunan klaagt over het niet ten hove verschijnen van Pangéran<lb/> Tjakraningrat en de Surabajase regenten, waarom hij de Tumenggungs Sastra en Suriawinata<lb/> weer naar Madura wil zenden, de Hoge Regering maande hem aan daarvan af te zien,<lb/> de betrokkenen werden nogmaals op hun plicht gewezen; de Vorst moet bedenken, dat de<lb/> V.O.C. hem niet altijd met militairen kan helpen, Bali en Balambangan zouden zich ook in de<lb/> strijd mengen; de Ratu Pakubuwana is minder ziek, Pangéran Purbaya nog in doodsgevaar; uit<lb/> Cheribon ontving men brieven van 24 dec. en 11 jan., het is er rustig; men zond de Donkervliet<lb/> van daar met 240 last rijst naar Amboina en verzuimde ze Tegal te laten aandoen om meer rijst<lb/> in te nemen; verontschuldigingen van den Koning en den rijksbestuurder van Bantam over het<lb/> onvoldoende optreden tegen gevluchte Balische slaven, men heeft daarvoor te Batavia geen soldaten<lb/> beschikbaar, waarvan men er met de buitenposten Tangerang en Tandjongpura mee<lb/> maar duizend heeft; de Koning verbande twee regenten, die de Baliërs hielpen, naar de Lampongs;<lb/> men gaat niet in op zijn voorstel de Baliërs door belofte van pardon tot overkomst te lokken;<lb/> de huwelijken tussen drie broederskinderen van Pangéran Aria Purbaya met Satanskinderen<lb/> kunnen nog niet plaats vinden; 13 febr. kwam de Oude Zijpe met 1149 bahar of<lb/> 430875 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zwarte peper, kostende f 58691, van Bantam, 11 febr. bracht de Bon 100 last rijst<lb/> derwaarts op verzoek van den Sultan; 29 januari stierf Pieter Rooselaar, die de V.O.C. sedert<lb/> 1677 diende; de fiskaal Alewijn is bijna gereed met de zaak tegen Macaré en tegen 36 gedroste,<lb/> uit Bantam teruggezonden slaven, schepenen straften 18 oct. en 24 jan. nog grotere partijen;<lb/> door de nederlandse, met inbegrip van de maleise kerk werd in 1715 ontvangen 1976 rsd. en<lb/> uitgegeven 848, haar kapitaal bedroeg 31 dec. 26554 rsd. ; voor de twee portugese kerken zijn<lb/> die getallen 2372, 724 en 18061; Hendrik Cras, vice-president van schepenen, verving Alewijn<lb/> alsscholarch; regeling van de jurisdictie van schepenen, vgl. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, p. 75, 24 jan. 1716<lb/></note><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Deze persoon heette in werkelijkheid Dukkhani Ram.<lb/></note><pb xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="223" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0223.tif"/><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.3858118" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. X, 19 februari 1716</fw><fw xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.3858134" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">223</fw><note xml:id="INT_8b3da300-f1f7-30fa-b970-c9f48f758a2f.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">en van de gangbaarmaking van ducatons en ropias id. p. 69-70, 3 sept. 1715; uit China kwamen<lb/> 2 jonken van Canton, 1 van Amoy en 4 van Ning-po, 6, waaronder een van Tonkin, worden<lb/> nog verwacht, men zendt 78427 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> thee, waard f 80266, van hen gekocht, naar patria; de Wijnendaal<lb/> heeft cargasoen vanf 204950, textiel, thee en 131625 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, waard f. 17374, hiervan<lb/> is f 162773 voor Kamer Amsterdam, de rest voor de andere Kamers; het retour bedroeg<lb/> in het seizoen in 22 schepen f 5359567, de retouren van Ceylon zijn hier niet in begrepen; aan<lb/> wissels wordt overgemaakt voor 33757 rsd., waarvan 14600 van wijlen de weduwe van Van Riebeeck;<lb/> 17 febr. kwam de Amazone uit Bengalen aan, zo ook de Langer ak van Padang en de<lb/> Gamron van Rotterdam met 127 zeelieden en 35 soldaten, ze had daarvan resp. 5 en 7 sterfgevallen,<lb/> het zwakke schip Vrijburg moest na 60 mijlen voorbij de Kaap gekomen te zijn daarheen<lb/> terugkeren, het zal met de Hoedekenskerke nogmaals de reis naar Batavia ondernemen,<lb/> de lading werd grotendeels in andere schepen overgebracht, de Berg kwam in vrij slechte staat<lb/> uit patria, daar dient beter toezicht bij het uitrusten der schepen uitgeoefend te worden).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>