<TEI xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Crudop en Durven, 29 oct. 1720</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>29 oct. 1720</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>479</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Crudop en Durven, 29 oct. 1720</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>29 oct. 1720</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>VII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1720</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1720</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>10</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>10</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>29</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>29</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Castelijn</interp><interp>De Haan</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp><interp>Huysman</interp><interp>Tolling</interp><interp>Crudop</interp><interp>Durven</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="479" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0479.tif"/><head xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">VII. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> SAMUEL TIMMERMAN, J ACOB FAES, JÜAN CORNELIS D’ ABLEING, ANTHONY<lb/> HUYSMAN, LAURENS TOLLING, JOAN ADRIAAN CRUDOP EN DIDERIK DURVEN,<lb/> BATAVIA 29 october 1720.<lb/></head><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 12.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1822, fol. 6-87.<lb/></p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.9pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit pat r ia kwamen de suikerfluiten Zoetigheid op 12 juni, Joanna en Groenswaard 9 juli;<lb/> voorts kwamen aan:)<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Purmerlust, ’t Huys te Assenburg en Bameveld op den 5cn junij. Bentveld en Amazone<lb/> op den 12en junij, Kieffhoek en Standvastigheyd op den 9en julij, Borselen 16en d.°, Terhorst<lb/> 19en d.°, ’t Raadhuys van Enkhuysen 5cn augusti, Valckenisse 14en d.°, ’t Huys te Vlotter<lb/> 16en d.°, Rijnesteyn 17en d.°, Prattenburg 13en septemb/, Steenhoven 18en d.°, den Samaritaan<lb/> en Magdalena op den 19en d.°, Elisabeth 24en d.°, het Noorderquartier 13en october,<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 8v-9r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(aanbrengende 2689 zeelieden en 1560 militairen, zodat er 550 naar de Oostkust, 200 naar<lb/> Ceylon, 50 naar Malakka, 60 met 27 Boeginezen naar Padang, 50 en 25 Ambonnezen naar<lb/> Bengalen en 30 naar Negapatam konden worden gezonden; men ontving brieven van Heren<lb/> XVII van 27 juli en 28 sept. 1719 ; benoemd werden tot raad-ordinair d’Ableing, Huysman,<lb/> Rumpff, verblijvend op Ceylon, De Groot en Baeker, beiden reeds overleden).<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij mogelijck ook (dog dit zij gesegd in derselver') goedgunstig welnemen) al eenigsints<lb/> verlegen zouden zijn geraackt, in cas die heeren waren in het leven gebleven, ter oorsake<lb/> aan d’ eene cant alle instructiën, ordres en brieven van d’E. Comp.e het besluyt van<lb/> en over alle zaken van den dienst komen over te laten aan den Gouvemeur-Generaal med<lb/> de concludeerende stemmen van 6 ordinaris raden en aan d’ andere cant mogelijck de 2<lb/> supernumeraire raden-ordinaris niet gaarne zouden hebben afstand gedaan van derselver<lb/> concludeerende stem, die aan haren titul vast schijnd, waardoor dan het getal in de conclusiën<lb/> respective tot 9 vergroot, dan wel een stoO tot disputen soude zijn overgebleven,<lb/> die van ondienst en groot ontstighting soude heb ^n konnen worden, oversulks best geoordeeld<lb/> is, in cas Uw Ed.le Ho. Agtb.re opnieuw mogten goedvinden diergelijke verandering<lb/> in het getal der ordinaris raden te maken, in eerbied voor het aanstaande te versoeken<lb/> derselver seer gereverendeerde bevelen, in wat maniere men sodanige raden ordinaris<lb/> alsdan sal moeten beschouwen in het nemen van besluyt over Uw Ed.lc Ho. Agtb.rc emportante<lb/> belangens, hetzij als leden, die voorsien zijn med concludeerende dan wel maar<lb/> als adviseerende stemmen, soodanig als die der raden extraordi naris na d’ ordres worden<lb/> geconsidereerd, soo lange het getal van 6 ordinaris raden compleet is buyten den Gouverneur-Generaal.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T ot raad-extraordinaris werden benoemd Crudop, Durven, de reeds te Suratte gestorven<lb/> Hurgronje, Van Dishoeck, verblijvend in Bengalen, Jan Oets in Perzië en Wijbrant Blom, uit<lb/> Siam verwacht; de definitief tot Gouverneur-Generaal benoemde Zwaardecroon dankt voor het<lb/> in hem gestelde vertrouwen, hij werd 10 sept. publiekelijk voorgesteld aan dei olke, Castelijn<lb/> dankt voor de aandrang van Heren XV 11 tot zijn verder dienen; Dubbeldekop volgt Crudop als<lb/> secretaris der Regering op; in de Raad van Justitie werden tijdelijk geassumeerd Pieter Gijsbert<lb/> Noodt en mr. Dirck van Cloon, mr. Hendrik van Baar le n werd 23 juli lid daarvan, echter zijn<lb/> mrs. Van Egt en, M assis en De Witte van Schoten door ziekte verhinderd; uit Ceylon zullen ver-<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dat van Heren XVII.<lb/></note><pb xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="480" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0480.tif"/><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4578637" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">480</fw><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4578652" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. VII, 29 october 1720</fw><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">trekken de via Tuticorin op 31 juli van Batavia vertrokken retourschepen Herstelde Leeuw, Rijssel,<lb/> Slot Aldegonde, Huis ten Donk en de uit Mokka komende Luchtenburg en Rotterdam en<lb/> mogelijk nog een zevende schip; de Schoonenberg kwam niet in Ceylon aan; 31 mei vertrokken<lb/> naar Coromandel de Mijnden en Leiden, zomede de Behliet naar Noord-Coromandel, gedrieën<lb/> met slechts f. 540415 aan cargasoen; naar Bengalen vertrokken tussen 31 mei en 31 juli<lb/> de Voorburg, Velserhoofd, Haaf ten, Nederhoven, Geertruid, Huis te Foreest, Hof-niet-altijdSomer,<lb/> Haaks burg, Anna Maria en Cats, met carg. van f. 3800913, meest in zilver, de essayeurs<lb/> Joannes Thielen en Anthony van der Heule vertrokken derwaarts; naar Perzië 19 juli de<lb/> Prins Eugenius, Westhoven, Gamron en Abbekerk met carg. van f. 424142 in koopwaar, naar<lb/> Suratte de Delfland, Risdam en Purmerlust, f. 1054500 en naar Japan de Commerrust en<lb/> Noordwaddinksveen, f 633191; bij de lading voor Suratte wasf 773219 in 56000 dukaten en<lb/> markrealen om de interestgelden te kunnen terugbetalen mede met het oog op de wissels uit<lb/> Mokka; verbod van Heren XVII ducatons voor meer dan 66 en ropias voor meer dan 24 stuivers<lb/> aan te nemen bij verlening van wissels, ducatons mogen in Bengalen niet worden versmolten;<lb/> naar Sumatra's Westkust werd met diverse vaartuigen carg. van f. 312004, voor 15000 rsd. in<lb/> geld, voorts textiel en 32 last zout gezonden, naar Siam carg. van f. 151195 met de Sanderhoef,<lb/> Beverwaard, Limburg en de sloep Rembang, naar Malabar vertrok 30 sept. de Generale Vrede<lb/> met cargasoen van f. 93013, 30 matrozen en 50 soldaten, zo ook naar Mokka via Cochin met<lb/> verbod andere plaatsen aan te doen de Borselen en Huis te Assenburg met carg. van f. 517856,<lb/> waarvan in zilver f. 310414 in 10400 markrealen; de winst op de wissels in Mokka mag niet op<lb/> de rekening van koffie gesteld worden; naar Palembang voeren de Huis ter Leede, Loenerveen<lb/> en Sleewijk; 21 inlandse vaartuigen van daar brachten 29317 pikol of 3664597 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper aan;<lb/> Sultan Ratu verklaart zich ingenomen met Sultan Anom).<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den nieuwen Sultan Ingalaga op Jamby vind soo goeden regeering en liefde niet in zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> land, als bevoorens daarvan wel was geschreeuwd, want aan d’ ééne cant is hij hertelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gecontracarreerd geworden door den Pangerang Nattaningrat, die med - [denj Pa-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>lembangsen Sultan Anoem wat sinisters gesogt had uyt te wercken tegens dien nieuwen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jambysen Koning en aan d' andere cant heeft dien jongen Vorst sigselven seer onvoorsigtig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te verre ingelaten bij de weduwe van sijnen gesturven oom Kiey Gedee.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(1 juni kwamen uit Amboina de Ellemeet en Anna Maria en uit Banda de Cats en Witsburg,<lb/> 2 sept. van daar nog de Nesserak, 6 juni van Makassar de Gamron, 10 juni via Bima de<lb/> Generale Vrede, tussen april en juni van Ceylon de Limburg, Meervliet, beide van Perzië komend,<lb/> de Hof -niet -altijd-Somer van patria en de Beverwaard van Malabar, gevieren met cargasoen<lb/> van f. 680536, meest kaneel en textiel, 16 april van Bengalen de Slot Aldegonde, Huis<lb/> ten Donk en Hogermeer met carg. van f. 716228, waarvan voor f. 307127 voor patria; in mei<lb/> uit Perzië de Abbekerk met carg. van f. 143105, vnl. dukaten, 22 april uit Padang de brigantijn<lb/> Hoop met carg. van f. 122752, w.o. 1887 taël Sumatraans goud en 21 000® benzoë, midden<lb/> juni uit Suratte de Zuiderbeek en Delfland met carg. van f. 392353, eind maart uit Siam de<lb/> Rembang met carg. vanf. 19423 en uit Malabar, van Perzië komend, de Mossel en Horstendaal<lb/> met carg. van f. 94157, vnl. in peper, uit Bantam kwam met diverse schepen voor f. 247541<lb/> aan peper, uit Java tot 31 aug. carg. van f. 173725, vnl. f. 70797 van Cheribon, f 36271 van<lb/> Rembang en f. 34917 van Semarang, in 20 scheepsbezendingen en 6 houtvlotten).<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Koning van Bony To Parawa, anders ook bekend medt den naam van Aroe Palacca,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de rijksgrooten na hares lands wijse gedethroneerd en in sijn plaatse tot Koning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Bony en Soping verheven en uytgeroepen sijnde geworden desselfs broeder Madan-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.pb.1" n="481" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0481.tif"/><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4582164" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. VII, 29 october 1720</fw><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4582178" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">481</fw>rang, den verstoten Vorst onder ’s hands den gouverneur Sipman heeft laten sondeeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door sijnen anderen broeder Mapasore1), off hij bij d’E. Comp.e wel zoude worden geaccepteerdt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in cas hij uyt sijne detentie de vlugt nam en dusdanigh tot d’onse overquame.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 36v-37r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Omtrent Malacca continueerd nog den onrust der swervende Maningcabers, Djohoresen,<lb/> Boeginesen, Aatchinders etc.a na de gewoonte der jongste jaren en dat wel sonder<lb/> notable relatie tot ’s Comp.65 zaken, die ondertusschen haaren voortgank behouden.<lb/></p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verkoop van V.O.C. waren blijft in Bengalen slecht gaan, daar de handelaren ze niet<lb/> durven vervoeren wegens de onrust; binnen enige jaren zal Java zoveel koffie leveren, dat men<lb/> ze niet meer in Mokka behoeft te gaan halen, in november kon men al 115000 pond van Java<lb/> verzenden ondanks de onrust op het eiland).<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den inlander tans niet behoefd te wagten, totdat de boompjes, van boonen off zaad<lb/> geplant, komen vrugt te geven, maar ondervonden hebben, dat d’ oude boomen, medt haaren<lb/> cruyn tot op den grondt neder gebogen, sig in dier vougen laten inleggen en, opnieuws<lb/> wortel slaande, in deser vougen de quantiteyt der boomen in een goede aarde binnen corten<lb/> tot een bijsonder groot getal zal moeten toenemen en vermeerderen, niet alleen door dese<lb/> wijse, maar ook door het inleggen en inpooten van stecken uyt goede taeken van den boom,<lb/> die in eygenervoegen sig aanstonds voor het meerder gedeelte med den grondt vereenigen<lb/> en niet lang werck hebben om in boomen veranderd te wesen, soowel als de moeder, van<lb/> waar se zijn afgenomen, buyten twijffel sal men dit op Ceylon ook sodanig bevinden en<lb/> daarom aan de ministers hiervan kennisse geven als ook aan die van Amboina.<lb/></p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Vorst van Kandi sloot de gravetten weer, toch werd zeer veel areca aangebracht; de<lb/> Sammorijn hield zich rustig; Adams en de andere Engelsen zijn van Calicut naar Talchery gevlucht,<lb/> waar ze meester zijn van de peper en cardamom van noord-Malabar, uit het zuiden komt<lb/> voor de V.O.C. meer peper dan ze op Ceylon kan bergen; te Cochin)<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - men nogal opgescheept zit med een quastigen en geldsugtigen Koning, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d’E. Comp.c seer gaarne in wapenen ziet om onder dat faveur sijne mindere landregenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en nabuuren te konnen forceeren tot het uytschieten van fanums navolgens de fatale modens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt den huyse van Sjaloer, waarmede men is belemmerdt en nog een quaadaardiger<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Koning uyt den croonprince voor het aanstaande te wagten is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Oostendenaren dringen in Travancore in, hierover schrijft Zwaardecroon apart; Noodt<lb/> is naar Malabar gezonden voor de bouw van versterkingen in Cannanore en Coylan, waarom<lb/> hij ontslag uit de Raad van Justitie kreeg; onrust in Perzië, waar)<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - d’E. Comp.e in haaren handel van woll in Kirman heefd schade geleden en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>weynig ducaten konnen bemagtigen ter oorsake van den tragen aanvoer dier muntspecie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt Venetiën door Turkijen in Spahan, die daardoor in prijs ook bijsonderlijck sijn opgeslagen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorzeiler van de a.s. retourvloot is de Schotse Lorrendraaier, een)<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) La Mapasonri Arung Apala.<lb/></note><pb xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="482" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0482.tif"/><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.4584836" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">482</fw><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.4584854" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. VII, 29 october 1720</fw><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - seldsame naam, die haaren oorspronk gevonden heefd gehad door d’ aankom-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ste van dat scheepken op den 10en van junij te deser reede onder den titul van de BrittannyGalley<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en commando van capitain Simon Hill, die, med dat schip uyt Texel geseyld sijnde,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bemand was med 37 Engelse coppen en p.s 16 canon, midsgaders g’ equipeerd door seeckeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jan de Bruyn Jansoon1), een Schotsman van geboorte, in Amsterdam remoreerende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en voormaal in den dienst van Uw Ed.lc Hoog Agtb.rc in India geweest zijnde chirurgijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 48v-49r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(met waren ter verkoop aan de Kaap en in Batavia; hij had een)<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - zeebrieff van d’Engelse admiraliteyt, dewelcke buyten speciale commissie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van den Koning na de jongste bevelen van dat rijk niet genoeg sijnde om soo avontuurlijken2)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> togt na Oost-Indiën te doen en desen capitain Hill wel wetende, hoe hij, onder een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engelse regeering vervallende, derwegen stond gemulcteerd3) te werden, mitsgaders geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> addres off hulpe vindende (sooals hij wel had verwagt) van degeene, aan welcke hij was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geconsigneerd, nadien hij aan de Caab door den fiscaal Cornelis van Beaumond4) niet g’agnosceerd5)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en hier bij den gewesen sjabandhaar Jacob Torandt6), den neve van sijnen Schotsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uytreeder Jan de Bruyn, na sijn zeggen of voorgeven niet geaccepteerd ende desen na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse meening buyten des voor de justitie genoeg nog heefd te verantwoorden, soo vond<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hill onder dese verlegendheyd en misval dan voor sigselven best de waarheyd te bekennen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en sigh van dit embras te ontdoen, abandoneerde oversulcks vrijwilligh sijne credentialen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die ook getranslateerd nevens desen leggen, tegelijk med schip en goed, onder conditie, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> manschap, die hij in dese togt innocent verclaarde, hare betaling uyt de contanten soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ogen hebben voor verdiende maandgelden en voor de rest een vrij heengaan, werwaardt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hun zulks soude gelieven, hetwelcke wierd toegestaan, nadat men alvorens had besloten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het schip en goedt arbitralijck verbeurd te verclaren sonder eenige forma van proces off<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dingtalen en aldus de lading te doen vercoopen ten overstaan van gecommitteerde leden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt den Raad van Justitie deses casteels benevens den waterfiscaal, g’assisteerd med haaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> secretaris en bode, wijders het scheepken te doen repareeren en bequamen tot een voorseylder.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verkoop der waren bracht f. 37403 op, gesequestrecrc m de V.O.C. kas; Hill vertrok<lb/> met de Bridgewater naar China, de matrozen gingen meest in V.O.C. dienst over, enkelen bij<lb/> de theescheepjes uit Macao, nadat ze hun loon uit betaald kregen, geruchten liepen over voortzetting<lb/> van dit soort uitzendingen. De Bruyn noemde zelfs enige leden van de Hoge Regering<lb/> in zijn instructie als ,,luyden, welcke Hill niet ongunstig zouden wesen”; de Brittanny-Galley<lb/> werd aan de Kaap aanvankelijk niet als lorrendraaier herkend, ze had er contact met een dgl.<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De man zal wel John Brown(e) geheten hebben, het was niet mogelijk hem in het Amsterdamse<lb/> gemeentearchief tussen vele naamgenoten te onderscheiden, over deze equipage is daar niets<lb/> gevonden.<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) In de zin van: speculatief, met vele risico’s verbonden.<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Gemulcteerd, beboet, gestraft.<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Comelis van Beaumont kwam begin mei 1713 in opperkoopmansrang als fiskaal aan de<lb/> Kaap, hij stierf daar medio juni 1724.<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Herkend.<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Jacob Torant, stiefzoon van Van Swoll, werd 21 april 1719 als sjahbandar van Batavia ontslagen,<lb/> daar hij betrokken was bij het binnensmokkelen van slaven, in maart 1721 verklaarde de Raad<lb/> van Justitie hem inhabiel de V.O.C. te dienen en verbande hem buiten het V.O.C. gebied ; toen hij daarop<lb/> vluchtte, werd het vonnis in revisie verzwaard met 10000 rsd. boete en infaamverklaring, in 1727<lb/> stonden Heren XVII hem toe naar Batavia terug te keren.<lb/></note><pb xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="483" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0483.tif"/><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.4587038" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. VII, 29 october 1720</fw><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.4587052" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">483</fw><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">schip, de Mary-Galley; de Koning Karei III kwam er niet aan en is misschien naar St. Helena<lb/> doorgevaren; alleen de Dam vertrok met de schepen van Landsheer 19 april van de Kaap, de<lb/> andere 5 schepen, in januari van Batavia vertrokken, pas 29 mei, de Vis 15 juli).<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het uytkomendt schip Assenburg niet verre van dien uythoek tot 2 distincte reysen<lb/> met goeden ernst g’attaqueerd is geworden door den rover den Draak1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> die, cort daaraan<lb/> een Engelsch scheepken veroverd hebbende, sig mogelijk daardoor ook in staat sal hebben<lb/> gevonden gehad het schip Koning Carel te verrassen en te abordeeren.<lb/></p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De oogst van erwten, bonen enz. , bestemd voor , .potspijs ’ ' der retourvloot, was slecht; men<lb/> had gehoopt)<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den Caabsen coloniers tegelijk een behoorlijk inkomen te besorgen ter anni-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>meering van nieuwe aanplanting, mitsgaders aldus te promoveeren het voornaamste oogwit<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ververssing, uyt welcken hoofde dien uythoeck nu al menigte van jaren is aangehouden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beslagen en gecultiveerd geworden, oversulks was het wel te wenschen, men aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desen oird een middel wist te beramen ter vermijding van sulcken hasard om de schepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>liever van hier medt cadjang en boonen - , hetzij uyt Bangale dan wel van Timor,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Macassar of Java, te doen victualieeren voor de volle vaderlandse voyage dan g’exponeerdt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te blijven aan een quaad gewasch van de Caab.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moest de retourvloot er nu helpen met proviand uit pat r ia en met geld; men kon te<lb/> Batavia uit Tegal en Brebes 82 last boontjes verwerven, waarmee men de retourschepen nu zal<lb/> voorzien; men kan niet voldoen aan de opdracht van Heren XVII in hun brief van 15 juli 1718,<lb/> wat betreft de wijze van inladen, daar men, omdat het lichte product thee mede vervoerd wordt,<lb/> per schip 35 last ballast moet toevoegen; volgt over Javas Oostkust <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX, p. 67 tot 68<lb/> r. 7 v.o., men leze p. 67, r. 7 voor Marboug (?): Marbong en p. 68 r. 1 voor groote: grootste;<lb/> de vijand trachtte de veldgewassen overal te ,, ruineer en&quot;; volgt ibid. p. 68 r. 6 v.o. tot p. 69<lb/> slot).<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het vermoorden van een seeckere slaafP), aldaar in de wandeling bekend met den<lb/> naam van Bappa Anthony en eygen zijnde geweest aan Mevrouwe de weduwe Van Swoll.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 69v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Kiefhoek vertrekt met rijst enz. naar de Kaap; de 15 october naar Bengalen vertrokken<lb/> Amazone, Rijnestein, Hogermeer en Witsburg hadden cargasoen van f. 1126242 in baarzilver,<lb/> men zond daarmee ook 50 soldaten, 15 zeelieden en bouwmateriaal, waard f. 9540 naar Malakka;<lb/> van Coromandel brachten de Mijnden en Leiden 25 sept. 2304 pak textiel, waard f.<lb/> 735386 voor patria en 647 pak, waard f. 234520 voor Indië aan; half october vertrokken derwaarts<lb/> de Magdalena en Haringtuin met carg. van f 433238, waarvan f 357325 in 53954 dukaten<lb/> en 393000 peper en medenemende Dirk van Cloon en 100 militairen, Van Cloon vervangt<lb/> als secunde den op z(jn verzoek aftredenden Pieter van der Burg; volgens rapport van den<lb/> 24 sept. met de Elisabeth van de Kaap gekomen Abraham Wijns)<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Meer hierover is te vinden in <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Resoluties</hi> VI, p. 21 , de Draak viel vroeger het V.O.C.scheepje<lb/> Uno aan.<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Te Bantam. Uit onze teksten wordt niet duidelijk, wat achter deze moord stak.<lb/></note><pb xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="484" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0484.tif"/><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="page-number" facs="#zone.4588927" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">484</fw><fw xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.4588931" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, E)e Haan, Timmerman, Faes, enz. VII, 29 october 1720</fw><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - soude men bijnae moeten overvallen tot gedagten, alsoff t’ eenemaal ver-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d weenen waren en uytgeroeyd moesten werden alle voordeel ige projecten, waarmede men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sig ten beste van ’s Comp.es gaande en comende schepen heefd gevleyd gehad een menigte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van jaren, alsoo de vrugten en het genot van dien Africaansen uythoek nu t’eenemaal schijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hopeloos te zijn geworden, dogh men wil dencken, dat de dingen nog niet onverbeeterbaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sullen zijn, tenminsten dat niet alles soo slegt zal willen uytkomen, als de bevindingh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den bergwercker Mettenius') omtrent de mineralen aldaar en van den vendrigh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Westplaten1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> omtrent den indigo - en zoo ook, dat het med d’ eyeren en progenie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>der zijdewurmen aan meergemelte uythoek ruym soo slegt afgevallen, mitsgaders van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tabaq almede niets is te verwagten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Ternisse verging met man en muis op de Noordhaaks; in Timor sloegen door zware<lb/> storm in mei de brigantijn Djambi en de pantjalang Boneratte en enkele particuliere vaartuigen<lb/> op het land, de Djambi geheel in stukken; men dringt wederom aan op toezending van masten<lb/> en kleine rondhouten; thans vertrekken voor de Kamer Amsterdam de Johanna, cargasoen<lb/> f 103241, Loenerveen.f 106247, Zeeland Samaritaan, f 104367, Delft Soetigheid, f 82773,<lb/> Rotterdam Groenswaard, f 80322, Hoorn en Enkhuizen Lakeman met resp. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 11356 en<lb/> f. 77880; de voornaamste cargasoensonderdelen zijn 2415392® suiker, waard f 238178,<lb/> 140764® thee, f 179321, 988982 ® peper,/. 130546).<lb/></note><p xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den heer kommissaris Hasselaar uyt Tematen - blijfd - tot onse verwon¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dering nog absent med het schip het Stadhuys van Delft, alsoo sijn e. uyt de Straat Patiëntie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vooraf tot ons heeft laten toekomen de scheepjes Leydsman en Achilles, door welcke hier<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is aangebragt den gewesen gouverneur Jacob Bottendorp ende den oppercoopman Jacob<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cloek, benevens den ondercoopman Abraham Douglas, den fiscaal Johannes van Alfen en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gewesen secretaris Pieter den Heldt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Van de aanwezigheid van den voor Sumatra’s Westkust bestemden berghopman Nicolaas<lb/> Mettenius werd aan de Kaap gebruik gemaakt om hem daar een onderzoek naar het voorkomen van<lb/> nuttige mineralen te laten instellen, het daarover uitgebrachte rapportje is te vinden <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Resoluties</hi> VI, <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt" xml:lang="nl">p.</hi><lb/>38; hij werd daarna vnl. gebruikt bij de goudmijnen te Salida, waar hij weinig voldoening gaf, in 1723<lb/> was hij enige tijd betrokken bij de exploratie nabij de berg Parang op West-Java.<lb/></note><note xml:id="INT_568a9791-e402-3ee4-8b49-26b831bc335a.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Vendrig Adriaan Westplaten verbleef voor de indigocultuur in 1710 te Amboina en van jan.<lb/> tot mei 1720 aan de Kaap, zijn rapportje is te vinden ibid., p. 49.<lb/></note>
            
      
            </p></div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>