<TEI xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Backer, Hasselaar en Huysman, 15 jan. 1719</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>15 jan. 1719</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>381</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Backer, Hasselaar en Huysman, 15 jan. 1719</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>15 jan. 1719</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>II</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1719</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1719</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>15</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Castelijn</interp><interp>De Haan</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>Tolling</interp><interp>d'Ableing</interp><interp>De Groot</interp><interp>Backer</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Huysman</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="381" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0381.tif"/><head xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">II. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS<lb/> D’ABLEING, FERDINAND DE GROOT, WILLEM BACKER JACOBSZ., CORNELIS<lb/> HASSELAAR EN ANTHONY HUYSMAN, BATAVIA 15 jan. 1719.<lb/></head><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1794, folio 1320-1534.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het eerste smaldeel van de retourvloot kwam 3, het tweede 1 1 dec. buiten Straat Sunda;<lb/> 2 dec. vertrok de Beverwaard via Tegal om 200 last r(jst in te nemen naar Banda; naar de Oosterprovinciën<lb/> zal men 338 soldaten zenden, o.a.)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - om den inlander te benemen hun inwendig playsier, hetwelke sij buyten twijf-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>fel gevonden sullen hebben in het aanschouwen onser swakheyt in die contrijen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is slechts de helft van wat men er aanvroeg; met de nu repatriërende schepen worden<lb/> geen soldaten meegezonden; 70 matrozen gaan naar de Oosterprovinciën; mochten in Amboina<lb/> geen drie schepen voor vervoer der kruidnagelen nodig zijn, dan moet de Slot van de Cape He<lb/> direct worden teruggezonden via Semarang, zelfs, al moet er dan een 60000 nagelen achterblijven;<lb/> er zijn 4 sloepen, Lijnbaan, Buru, Speelman en Komkommer, alle in redelijke staat,<lb/> ze dienen er o. a. toe rijst naar de buitenkantoren te brengen; het van daar ontvangen sapanhout<lb/> is van minder kwaliteit dan dat van Siam en Bima; de er aangehouden kunting moet aan de<lb/> eigenaars worden gerestitueerd; men moet er niet alleen vonnissen, maar alle processtukken<lb/> over door de Raad van Justitie afgedane zaken overzenden; de secunde van Amboina Pieter<lb/> Gabry werd benoemd tot gouverneur van Banda, het opperhoofd van Hila Balthazar de Bruyne<lb/> tot secunde in dat gouvernement, resp. opgevolgd door Rochus Hollaar en den fiskaal Caro/us<lb/> Schulerus, die is vervangen door Hendrik Bouvius; naar A mboina gaan 25 matrozen en 100 soldaten;<lb/> de vaart van vrijburgers van daar naar Banda blijft toegelaten; men moet uit Amboina<lb/> naar Ternate en Banda kennis geven van de verkoopprijzen van textiel, opdat die daar toegepast<lb/> kunnen worden, men zendt het meer derwaarts om particulier vervoer te voorkomen dan om<lb/> de winst; op last van Heren XVII moeten alle verpachtingen publiek worden geveild; men dient<lb/> er niet te snel op onvoldoend onderzochte klachten dorpen van misdrijven te verdenken; de te<lb/> Rembang gebouwde pan{jalangs Kisar en Intree vertrokken resp. 17 en 25 dec. naar Banda,<lb/> waarheen men 25000 rsd. aan contanten zat zenden; bijzonderheden over de textielverkoop, die<lb/> er niet veel betekent; de inkoopsprijs van <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">was</hi> wordt verhoogd van 12 tot 15 rsd. per pikol; 6 rotans<lb/> met zilveren knoppen zullen aan orangkajas worden uitgereikt ; twee opperchirurgijns, die<lb/> samen een perk kochten, moeten hun ambt neerleggen, vrijburgers mogen niet meer dan één<lb/> perk bezitten, er blijken Moren onder de perkeniers te zijn, inlichtingen hierover worden gevraagd;<lb/> gestraften en slaven hebben op Rosingain kalk moeten branden; 75 soldaten worden<lb/> naar Banda gezonden; echtscheiding door de politieke raad mag er niet meer voorkomen, dit<lb/> is een zaak van de Raad van Justitie; wegens morserijen en particuliere handel worden gouverneur<lb/> Philip David van Uchelen, secunde Johannes de Croese en fiskaal Louis Baarmaker met<lb/> afgeschreven gage opgeroepen, fiskaal wordt er Pieter de Latour, commandant kapitein Horman<lb/> Vleck; de van lange ziekte herstellende M at t heus de Haan was niet in staat naar wens rapport<lb/> over Makassar uit te brengen).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het vooral in dese sorgelijke tijd en soolange de beroertens op Java niet gestilt zijn, gants<lb/> ondienstig schijnt de inlandse handelaers ') door veranderinge off adstrictiën ontrent hare<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In het gouvernement Celebes.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="382" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0382.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4300372" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">382</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4300376" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">gewone vaert en handel, waeraen ook veeltijds de Vorsten en hare minist.s participeeren,<lb/> te verbitteren en daerdoor veel onlusten te sien verwecken ofte te minsten haer nog al verder<lb/> tot den sluykhandel te doen overslaan, die door de voordelige gelegenth.1 der menigvuldige<lb/> schuylnesten, soo aan de vaste kust van Celebes als d’eylanden omtrent deselve.<lb/> seer beswaerl. te beletten is.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er gaan 100 soldaten en 25 matrozen naar Makassar; uit Timor kreeg men 21 nov. een<lb/> brief van 2 oct.).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op ’t eyland Rotty groote twist en vervolgens oorlog was ontstaen onder de regenten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Termano en CurbafTa tegen die van Bulba en - de laestgen. reets twee dorpen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van de andere hadden weggenomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Resident Van der Swaan kon ter plaatse niets bereiken door de houding der mensen van<lb/> Bilba, twee brutale hoofden van daar werden in arrest naar Kupang overgebracht, zolang de<lb/> bevolking gewapend op de klip Batuolin huist, valt weinig te bereiken, na de vrede dient die te<lb/> worden afgebroken; de Groenswaard kwam 19 dec. van Palembang met lading van f. 49670,<lb/> vnl. 3258 pikol of 397476 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, zomede 42 bahar Bangkase tin, de bahar van 3 pikol a 32<lb/> rsd.; 26 dec. kwam de sloep Langerak van daar met carg. van f 11084 aan 812 pikol peper;<lb/> in totaal werd in 1717 4511482 zwarte en 18268 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">t£</hi> witte peper van daar ontvangen, er bleef<lb/> daar nog 2000 pikol in de pakhuizen; het zenden van peper door den Sultan naar Malakka kan<lb/> tot morserij onderweg voeren; twee Engelse schepen, die mogelijk peper weg wilden smokkelen,<lb/> slaagden daarin niet, wel verwierf het tweede enig tin, vermoedelijk van Bangka).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Werdende hare ') suspitie merckelijk versterckt door het attraperen en aanhalen van<lb/> een inlands vaartuyg sonder pas, beladen met 53 pikols thin, uyt de Valsche Rivier2) komende<lb/> en quasi de wil hebben na Banka en alhoewel dese fourberiën te grovelijk doorstaken,<lb/> heeft den panger. rijxbestierder assurant genoeg geweest dit gearresteerde en confiscable<lb/> vaertuyg eerst door den eersten sabandhaer Kiay Raxadinata te doen reclameren<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1 363v—</hi> <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">1 364r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit werd eerst geweigerd, maar wegens zijn sterke aandringen werd het uitgeleverd na het<lb/> vertrek van den Engelsman, de Sultan zat hier niet achter, men houdt den rijksbestuurder voor<lb/> een hoofdparticipant in de smokkelarij).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het heeft ons seer ontstigt, dat de residenten - gene de minste mentie hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gemaeckt, wat zedert op de klagten, wegens Zultan Ratoe door sijn vertrouweling, sooals<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hij sigselven uytgaf, d’ingabey Poespataroena aan den resident Carel van de Putte particulierlijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedaan, gevolgt is geweest, alsmede off den Koning nog nader maintenue van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> E. Comp.e tegen het wangedrag en geüsurpeert gesag van gem. rijxbestierder heeft laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versoeken oftewel gedesisteert hadde van sijn desperaet voornemen om met een Comp.s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schip off een particulier vaertuyg, sooals men doenmael voorgaff, herwaerts te komen vlugten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men weet nu niet, of waar is, wat die ngabéhi beweerde; de Hoge Regering besloot Pangéran<lb/> Dipakasuma)<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Die van het personeel in Palembang.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Valsche Rivier, een nabij de Musi-monden in zee lopende deltastroom.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="383" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0383.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.4303036" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.4303050" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">383</fw><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op ’t eyland Edam onder een goede wagt nog een jaer te laten verblijven en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan te houden ten eynde ons van sijn persoon te kunnen bedienen, wanneer het voor den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dienst van d’E. Comp.e tot beteugeling en inbinding van den insolente hoogmoet en aangematigde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> auctoriteyt van den Pangerang Mancoboemi nodigh soude werden bevonden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te meer dewijl den Zultan hadde laten betuygen door Taroena, dat sijne overkomst na Palembang<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hem aangenaem soude wesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men liet Dipakasuma dit, als ware het een particuliere mededeling, door Blocké aanzeggen,<lb/> hij verheugde zich zeer hierover).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met het schip Groenswaert hadden wij op het versoek van Sijne May.' en Pangerang<lb/> Ratoe ‘) na Palimbang teruggesonden het dogtertje van gcd.e Pangerang, Maas Ajoe Kiedjing<lb/> genaemd, met nog 14 persoonen uyt het gevolg van Diepacassoema, alle welke uyt een<lb/> vrije wille na haer vaderland sijn wedergekeert, dog men heeft niet vernomen, dat gem.'<lb/> personen eenigh leet aldaer is aangedaen, maer wel dat evengen. dogtertje door den broeder<lb/> van den rijxbestierder, den Pangerangh Djajawicrama, vereelt met twee onser suppoosten,<lb/> van beneden is opgehaelt en veel eer en caresse door de Palembangere en onse residenten<lb/> is aangedaen geweest, waerover het Palembangse hof haer seer vergenoegt toonde.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Sultan en de rijksbestuurder waren zeer ingenomen met de V. O. C. brieven en geschenken,<lb/> maar zij schreven alweer, ditmaal aan den yahbandar Torant, met)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- een arrogant versoek, ten eynde Ratoe Amas, sijnde de huysvrouw van Pangerang<lb/> Diepacassoema en suster van den rijxbestierder, na Palimbang mogte werden gesonden,<lb/> waertoe wij niet wel sullen kunnen resolveeren, aengesien gem. vrouw al voor eenige<lb/> tijd op d’expresse afvrage van den coopman Blocké1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> haer duydelijck geëxpliceert en<lb/> verklaert heeft liever te willen sterven dan haer man te verlaten.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de Putte zond den gezaghebber van de Langerak in arrest op wegens grove belediging,<lb/> hem aangedaan; 12 dec. meldde de secunde Hendrik Verburg)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het ongeluckig omkomen van den eersten resident Carel van de Putte, die,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>’s morgens omtrent 8 uuren - sonder eenige emotie in sijn bloed te toonen, met be-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daerde sinnen, soo het scheen, in een klein kamertje van sijn woonhuys gegaen sijnde, sigselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met een pistool door het hooft geschoten heeft, waerdoor hij kort daarna is overleden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 1370v.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Met de Langerak werd een brief van den resident Paulus van der Stoppel uit Djambi van<lb/> 15 nov. ontvangen; de Sultan vertoeft ondanks zijn aansporingen tot terugkomen nog te Mangundjaja;<lb/> de Vorst trachtte de weduwe van Pangéran Pringabaya tot bijvrouw te krijgen, maar<lb/> zy weigerde).<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pangéran Djajawikrama, ook voorkomend als Pangéran Ratu, broeder van Pangéran Adipati<lb/> Anom en schoonzoon van Sultan Kamarudin, werd maart 1724 Sultan van Palembang met de naam<lb/> Sultan Mahmud Badrudin, na zijn dood in 1757 bekend als Susuhunan Lemahabang.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Barend Blocké, 1706 onderkoopman en Javaans translateur, 1716 koopman en provisioneel<lb/> gecommitteerde tot de zaken der inlanders, in 1719 wegens verduistering van clandestien ingevoerde<lb/> slaven uit zijn ambt ontslagen, in 1721 door de Raad van Justitie uit V.O.C. dienst ontslagen en veroordeeld<lb/> tot 5 jaar kettingstraf, wat in 1722 tot internering op Banda werd verzacht, vermoedelijk stierf<lb/> hij nog voor zijn vertrek derwaarts te Batavia.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="384" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0384.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.4305731" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">384</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.4305735" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voorts vermeerderde dagelijkx het misnoegen van den radin Astrawidjaja ') en anderer<lb/> andere hoff- en landgrooten, ter saecke sij door des Konings hartvriend en albeschick<lb/> Nay Gatty buyten credit en gesag wierden gehouden, mitsg.s allesints gechagrineert en verongelijckt.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Brief en geschenk van de Hoge Regering liet de Vorst door enige groten afhalen en naar<lb/> Mangundjaja opzenden ; Pangérang Nataningrat was dankbaar voor het hem gezonden geschenkje,<lb/> 5000 van zijn jonge peperplanten gaan al leveren; de belofte van den Sultan peper uit<lb/> de bovenlanden te zulten zenden werd niet gehouden, h{j beweert gezanten naar Batavia te zullen<lb/> zenden, maar de pangérans voelen weinig voor zo’n reis; de Langerak bracht de in een jaar bekomen<lb/> peper, 141 pikol waard f 1851, over, die sloep zat bij de uitreis enige tijd in de Djambische<lb/> riviermond vast, maar kwam met behulp van de pantjalang Puger zonder schade los; de<lb/> lasten bedroegen in Djambi 31 aug. in een jaar f 11057 tegen f 5866 winsten).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De punten, de Bril, West- en Oost-Vrieslant gen.1, waren in soodanige slegte bouwvallige<lb/> staet bevonden, dat van deselve gene defentie in cas van noot (dat God verhoede)<lb/> soude kunnen werden gedaen.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De soldaat Jan Jacobsz. werd naar Batavia gezonden wegens heimelijke correspondentie<lb/> met den Sultan; de Horstendaal kwam 26 dec., de Vrijburg 3 jan. van Siam terug met een brief<lb/> van Wijbrant Blom en raad van 31 oct. en carg. van f. 111061, vnl. 1223537 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> sapanhout en<lb/> 120085 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> tin; het hof kocht een partij er nog resterende textiel, 52% winst gevend, men liet de<lb/> laatstelijk gezonden lading zonder tegenspraak van den berkelang in het V.O.C. pakhuis onderbrengen,<lb/> hij drong niet weer aan op toezending van meer contanten, Batavia berekent de<lb/> ducaton op f. 4. 17.8, vermunting van aangevoerde munten geeft in 's Konings munt schade voor<lb/> de V. O. C. , het minst nog die van ducatons; de Siammers zijn sleche essayeurs, men zond er<lb/> de er het bekendst zijnde Europese munten heen om getwist te vermijden; de Koning betaalde<lb/> voor f 105662 aan contanten, tin en sapanhout voor zijn schuld terug, die daardoor 31 aug.<lb/> nogf 206953 groot was, men denkt, dat ze sedert door leve ring van sapanhout zal zijn verminderd,<lb/> ivoor werd hiervoor niet geleverd, men kocht er 19398 ïè af 1.13.2 het pond of 27 taël<lb/> het pikol van op).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den secunde gouverneur, den Oluang Blad tot Opra Blat gevordert, in aug.s laestleden<lb/> weder na Ligor tot het oeffenen van sijn oude bediening vertrocken was.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij is de V.O.C. gunstig gezind, omdat,)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de vaert der Chineese jonken langs de Siamse kust gestremt [zijnde], thans<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>al het thin na Ligoor sal doen sacken, dat anders uyt de bogt van Tjaja <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> en de zeeplaetsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rappri en Pipri vervoerd werd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Radèn Astrawidjaja, oudste zoon van Pangéran Pringabaya, werd febr 1 7 1 9 naar Batavia gezonden,<lb/> maar volgde nog in dat jaar Kjahi Gedé in Djambi op onder de naam Astra Ingalaga, hij ondervond<lb/> veel tegenstand, werd in 1724 door de groten afgezet, in 1725 mislukte een poging van de bovenlanders<lb/> hem te herstellen, maar hij herwon daarna de troon.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld is de Bandon-baai, waaraan Muang Chaiya ligt ter oostkust van het Maleise schiereiland<lb/> op ongeveer 9° 20' N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.pb.1" n="385" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0385.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4308436" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4308450" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">385</fw>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel wil een spruitje, lang 140 roeden en breed 7 voet, tot 4 voet uit diepen, kosten<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 504; 31 aug. 1718 waren de lasten in een jaar f. 21070, te Ligor f. 4585, tegen in totaal f<lb/> 18608 aan winsten).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Er een Spaense envoyé met twee scheepjes van den gouverneur van de Manilha in<lb/> Siam geweest, benevens den Koning, kroonprins en berquelang met een getaxeerde schenckagie<lb/> van rsd. 5041 geregaleerd was, welke giffte op zijn vertreck door den Vorst met kurieuse<lb/> lijwaten, Persiaanse goude en silvere stoffen en andere dingen was gerecompenseert<lb/> en van den envoyé zijn commissie geweest om een contract met het hof aen te gaen, sampt<lb/> licentie te verwerven tot het stabileeren van een logie, het bouwen van galjoens, het inkopen<lb/> van rijst en andere goederen.<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 10.8pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Hof goedgevonden had op de inkomende goederen van Engelse en Mooren een<lb/> beswaringe van 8 per cento te leggen<lb/> Fol. 1387r.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hamilton wilde dat niet betalen en vertrok naar Borneo; 29 dec. kwam van Padang de<lb/> Kasteel Batavia net een cargasoen van f. 312642, vnl. 5102 taëlgoud , 52782 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, 39500<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> benzoë en een brief van Patras van 13 dec.; de 20 mei van Batavia vertrokken Vis en Sanderhoef<lb/> kwamen pas resp. 20 juli en 7 aug. voor Padang, de Kasteel Batavia, 6 aug. vertrokken,<lb/> 2 oct. door noordwestewinden, de Sanderhoef had 14 doden en vele zieken, de Batavia materiële<lb/> schade, de eerste twee schepen voeren eerst 9 en 25 aug. naar Bengalen door; ter Westkust<lb/> is het rustig behoudens de gebruikelijke onderlinge geschillen van sommige hoofden, die)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - veeltijts om een beuselinge brouilleren en den andere met wapenen attaqueren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mitsgaders - veeltijts door de hoofden der negorijen zelve daertoe werden aan¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gestookt om hunne bijsondere oogmercken te bejagen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het belangrijkst is nog,)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de Paauwers, in stede van op de plaatsen, die haer in het Padangse district<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waren aangewesen om te bewonen, gelijk sij a.° 1715, wanneer in genade wierden aangenomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belooft hadden te sullen doen en ook eenigen tijd gedaen hadden, in de maend april<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laestleden die plaetse sterk begonnen te verlaten en wederom een negorije op te rigten binnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het territoir van Paauw ') op 2 voordelige plaatsen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Na een bezending van Cies.wege verlieten zij die merendeels weer, de regenten van Padang<lb/> zullen daar nog aanwezige pagars slechten, een dgl. bezending maakte ook een einde aan)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- de beweginge - tusschen den Radja van Troussan en 2 der voornaamste<lb/> Mohamedaanse pri[e]steren, die haerselve zijne bevelen niet hadden willen onderwerpen.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ook beëindigde men zo)<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld is de streek, waar zij vóór 1715 woonden.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="386" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0386.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="page-number" facs="#zone.4310815" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">386</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.4310819" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de commotie, die’r om het om ’t leven geraken van 2 vrouwluyden ontstaen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>was in de Sapoloe Boabandhaars tusschen den Radja van Cambang en den Sulthan van In-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>drapoura, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(zo ook die tussen dezen Vorst en zijn mant ris, waarom men besloot)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ’s Comp.s pagger en besetting van ’t eylandje Combo te verplaatsen opwaert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nabij de negorie op een hoog stuckje land, alwaer 2 rivieren in el kanderen lopen en alle vaertuygen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorbij passeeren moeten, sijnde niet verre beneden de residentie van dien Vorst,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die ook aangenomen hadde dese extructie te laten doen op sijne eygene onkosten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Radja Suruaso zond geen gezantschap, maar een brief door middel van zijn neef Radja<lb/> Pasisir om zijn vriendschap te betuigen; de expeditie van Radja Baros naar Singkel en Trumon)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - in de maend april - met de 2 medegegeve patchallangs van d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Comp.e en 25 wel bemande inlandse vaartuygen ondernomen en na wensch uytgevoerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was, alsoo de regenten van die 2 plaatsen benevens de nabijgelege negorie Boukongan ')<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haerzelve op de verschijninge van Radja Baros niet alleen hadden onderworpen, maar ook<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de oude contracten nader besworen met dese specialiteyt van na desen noyt meer met de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engelse te sullen negotiëren en alle sluykvaertuygen, die aldaer mogten aankomen, aan te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> slaen en na Baros op te brengen, dog bij nadere advijsen van Baros had men vernomen, hoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat in de maend september iongstl. onder Poule Doas voor Troemoen was gearri veert een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engels schip, Marlbourg gen., groot na gissinge 130 voeten, onder capitain R. Wattington<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en een brigantijn, gen.' Madras en gevoerd bij capitain Werdlige, zijnde op ’t eerstgen. als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> koopman eenen Salomon Nicolay.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De resident te Baros zond twee gecommitteerden derwaarts om te protesteren,)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dog met weynig vrugt, alsoo men niet alleen - hadde vernomen, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gem. twee bodems daer ter plaetse in ’t begin van de maend novemb/ nog vertoefden en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met de volckeren van Cincol sterk negotieerden, maar ook met de Baroesen, die een partij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zout (dat men voorTutucoryns had aangesien) en eenige andere waren op Surcam <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> en Moara<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Talo, (zijnde 2 plaatsen, bezuyden en benoorden de hooftnegorij Baros gelegen) zouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebragt en in seer korten tijd vertiert, mitsgaders daerentegen een goede quantiteyt bensuin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na de noord vervoert hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T wee pantjalangs, waarop behalve de gebruikelijke 4 Boeginese soldaten 2 Europese waren<lb/> geplaatst, werden van Padang derwaarts gezonden, de resident te Baros meldde, dat de inlanders<lb/> graag op die morshandel ingaan; een bandjir aldaar beschadigde de V.O.C. palissade;<lb/> de te Padang en Sinekel berustende 400 pak textiel werden goed verkocht, deels tegen goud a<lb/> 16 rsd. de taël; ondanks het vernielen van zoutpannen gaat de bevolking van Kota Tengah af<lb/> tot Tiku toe door met zoutkoken, verlaging van de prijs van V.O.C. zout zal het euvel doen verdwijnen;<lb/> opdracht aan den resident te Baros betere benzoë in te kopen, men kocht te Padang<lb/> 15000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> 3 e soort voor 7 rsd. het pi kol in; 31 aug. 1718 was ter Westkust in een jaar gewonnen<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bakongan, plaats ter westkust van Atjeh op 2° 51' N B.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Sorkam, plaats ter Westkust van Sumatra op 1°50' N B.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="387" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0387.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="head" facs="#zone.4314946" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.4314960" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">387</fw><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f 218799 tegen f 1 10186 lasten, na het afzetten der vorige V.O.C. dienaren is er dus grote vooruitgang<lb/> te bespeuren; de verpachting van het topspel had te Padang plaats voor 880 rsd., de<lb/> goudmijn te Salida werd aan den panglima aldaar gelaten voor 80 rsd., hij vraagt om vermindering<lb/> daarvan, andere vaste inkomsten heeft men ter Westkust niet; de fiskaal nam er een partij<lb/> gesmokkelde textiel en kasumba in beslag, het personeel te Indrapura enig textiel van Engelse<lb/> herkomst; een verdacht vaartuig uit Tiku diende men wegens het ontbreken van stukken van<lb/> overtuiging vrij te laten; 30 juni dienden ter Westkust 465 V.O.C. dienaren, onder wie 121 Ambonnezen<lb/> en Boeginezen; benoemingen aldaar; ds. Wendly deed dienstwerk te Padang en Pulau<lb/> Tjingkuk; men vroeg er 121 man personeel aan, w.o. 60 Europese, 30 inlandse militairen en 20<lb/> matrozen; een wegens diefstal gestrafte soldaat deserteerde, van de Engelsen kwamen een Europeaan<lb/> en 4 mardijkers over; oorlog tussen de Engelsen en de streek van Anak Sungai onder<lb/> Radja Gelumat; de van Bengkulen gevluchte Boeginese kapitein is met zijn volgelingen niet meer<lb/> te vinden; de toestand van de Padangse riviermond verbeterde niet; men vroeg er nieuwe pantjalangs<lb/> aan en zal 200 musketten terugzenden; volgens Patras is het misverstand tussen den<lb/> panglima radja en datu bandar Maharadja Besar aan den laatste te wijten; uit Bengalen kwamen<lb/> tussen 17 en 29 dec. aan de Corsloot, Huis ter Leede, Dam en Vis met een brief van 25<lb/> oct. , toen 9 van de 14 derwaarts gezonden schepen er reeds waren aangekomen met verlies van<lb/> 7 ankers; uit een briefje van den fiskaal Joseph Looten blijkt, dat uit de op een zandplaat gelopen<lb/> Brug slechts 100 pakken met diverse goederen werden gered, de Huis ter Leede kwam toevallig<lb/> van dezelfde plaat vrij, na tijdelijk gelost te zijn voor onderzoek kon ze doorvaren; de Ouwerkerk<lb/> en Rijnestein brachten carg. van f. 501094 voor patria en f. 52781 aan provisiën voor de retourschepen<lb/> naarGalle, de 5 naar Batavia gezonden schepen hadden carg. van f. 1738169, vnl.<lb/> voor patria, waarvan de Brug van f. 375603; de inkoop in Bengalen verliep redelijk; de Engewormer<lb/> vervoerde van Tuticorin naar Bengalen 4300 coer chancos, waard f 10708; er werd 31<lb/> aug. in een jaar f. 288308 gewonnen, daartoe droegen de maanden januari tot 31 aug. maar<lb/> f. 26510 bij; de prijzen zakten, van het koper van 34 tot 30, de peper van 12 tot 10 en het tin<lb/> van 20 tot 18 ropia de man van 68 <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">© ;</hi> salpeter en amfioen werden nog niet van Patna naar<lb/> Hugly afgebracht, in P. werd in een jaar maar 26000 man salpeter, 433 man amfioen en 263<lb/> pak textiel verworven, verblijf van V. O.C. personeel is er nodig, o.ü. omdat de Engelsen er zich<lb/> weer vestigden; in 1717 werden boven de bedragen, in de G.M. nr. 1 vermeld, te Patna nog<lb/> 5596 ropia betaald voor afvoerkosten van de salpeter en 8000, het personeel door dwang af gezet<lb/> door den nieuwen nawab Khan Saman Bahadur, zijn rentmeester eist nog)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - 2000 stx. goude mhoiren tot een vereering over sijn meesters behaelde victoire<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op de rebellen en ropia 2500 voor daggelden aan d’ruyters etc.a, welke, soo onregtmatig als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onbevoegt, op ’s Comp.s logie tot Sioppra waren gesonden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een geschenk, waard f 2422, weigerde hij; te Hugly werd op een partij sandelhout bij vendutie<lb/> f. 1435 verloren, met laken kan men er tegen Engelsen en Fransen niet concurreren; aan<lb/> de regenten schonk men er voor een waarde van f. 2527, te Kasimbazar, waar de handel redelijk<lb/> verliep, f. 2525, aan het hof van den nawab Jafarkhan f. 1724; van de contanten, met<lb/> de 9 schepen te Hugly aangebracht ad f. 2603225, zond men f. 1088879 naar Kasimbazar, f<lb/> 366875 naar Patna, te Kasimbazar betaalde men 119270 geleende ropias terug, te Hugly f.<lb/> 351954, de contanten, gezonden met de via Malakka vertrokken 5 schepen, zullen er te pas komen;<lb/> het opperhoofd te Kasimbazar Alexander Urwijn zond een memorie over het vermunten<lb/> van V.O.C. baarziher en ducatons aldaar in; het aftreden van den Patnasen nawab Sarbulandkhan<lb/> bespaarde de V.O.C. een afgedwongen som van 15000 ropia, men moest echter aan<lb/> zijn opvolger boven de vermelde 8000 ropia er nog 15000 betalen; men hoopt, dat het bericht<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="388" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0388.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="page-number" facs="#zone.4317727" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">388</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.4317731" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">over het oproepen naar Delhi van Ja/ar khan onjuist is, die de laatste tijd de V. O. C. behulpzaam<lb/> is, hij wil o.a. niet meer horen van de eis van den Armeniër Chodja Jqfar over z(jn door de<lb/> V.O.C. aangehouden scheepje; de Denen restitueerden het door hen in 1714 genomen schip;<lb/> de Fransen en vooral de Engelsen kregen in Bengalen grote bedragen toegezonden; directeur<lb/> Van Dishoeck betwijfelt daarom en wegens de slechte katoenoogst, of aan de aanbesteding van<lb/> de V. O. C. waren wel zal worden voldaan; de Engelsen schonken den nawab te Patna 1 7000<lb/> ropia in contanten en 10000 in goederen en kochten er amfioen en salpeter zeer duur in; vrees<lb/> van het personeel in Bengalen, dat ,,met hunne personen buitensporig zal worden gehandelt”,<lb/> waarom het enige militairen aanvraagt, vooral nodig, als Jafar khan zou vertrekken; volgt over<lb/> Java’s Oostkust het afgedrukte in <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX, p. 23 - p. 24, r. 5; sinds 20 maart zond men<lb/> 52 brieven naar Java’s Oostkust en ontving men er 120 van daar; volg ibid. r. 6 tot r. 13 v.o.;<lb/> men kan aan het verzoek om soldaten pas in maart of april en slechts ten dele voldoen, tenzij<lb/> men veel recruten uit patria zou ontvangen; 25 dec. zond men met de pantjalang Intree, op weg<lb/> naar Banda, medicamenten, kanons en ander wapentuig naar Surabqja; volgt ibid. p. 24 r. 12<lb/> v.o. tot p. 26 r. 5, voeg p. 24 r. 5 v.o. na heeft in: men; te Surabaja kwam tweemaal het Portugese<lb/> scheepje Nossa Senhora de Rosario, de tweede maal omdat het Timor niet kon bereiken,<lb/> waarop onmiddellijk vertrek werd gelast; te Semarang kwam het Portugese koningsscheepje<lb/> Nossa Senhora de Piadado de St. Antonio, het verkreeg drinkwater; een zwervend schip in<lb/> Straat Sunda kwam niet ter Oostkust; de pantjalang Untung Djawa ontmoette bij Pekalongan<lb/> enige roofvaartuigen,)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - fielten - , die de smalle handelaars met haare onweerbaare vaartuygen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sig meest uytleggende op de verhandeling van levensmiddelen en geringe dingen, ontrusten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en berooven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel te Semarang vermoedt, dat het Bantammers waren,)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - als hebbende van oude tijden bekend gestaan niet vrij te wesen van sooda-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nigen liefhebberij en dat wel onder schijn van coopvaard.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Volgt <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX, p. 26 r. 6 tot r. 13 v.o., men leze r. 12 in plaats van alsmede crygsoverste:<lb/> als mede-crijgsoverste, r. 13 v.o. voor accorden: accoordeeren).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aan denselven ‘) op sijn depart uyt het leger aan handen wierd gegeven een sekeren<lb/> brieff, op de naam der Javaanse legerhoofden geschreven, ten versoeke men van hier enqueste<lb/> wilde laten doen over den tragen voortganck der saken van oorlog, dog, omdat se<lb/> was ongeteekend, heeft men vooralsnog daarop niet seer konnen reflecteeren,<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt p. 26 r. 12 v.o. -5 v.o.; Van Kervel, opperkoopman geworden, had als secunde<lb/> Gobius naar Kartasura moeten vergezellen, maar hij werd ziek en daarom verving Gobius hem<lb/> door den resident te Rembang Jacob Willem Dubbeldekop; de resident te Tegal Cornelis Damius<lb/> stierf Gobius verving hem eigenmachtig door den Semarangsen fiskaal Jan Marchand; de<lb/> Hoge Regering voegde aan den majoor Ernst Peysen den koopman Daniël van Lis als adjunct<lb/> toe, mocht Peysen iets overkomen, dan moet de oudste kapitein George van Spree hem opvolgen,<lb/> hoewel deze twee op slechte voet zijn; naar de Oostkust ging cargasoen van f. 423766, w.o.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bergman.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="389" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0389.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="head" facs="#zone.4319687" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="page-number" facs="#zone.4319701" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">389</fw><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 120000 aan contanten,/. 277768 aan textiel en wapens, w.o. 125400® buskruit; den rijksbestuurder<lb/> zond men 200 snaphanen, h(j moet zorgen voor proviand van z(jn troepen; hij zond<lb/> 2000 realen, gevonden bij den omgekomen Pangéran Tjakraningrat, voor de weduwe van Pasques<lb/> de Chavonnes; volgt ibid. p. 26 r. 4 v.o. tot 27 r. 10; men leze p. 26, r. 3 v.o. voor van:<lb/> voor ; de berichten uit Kartasura veroorzaakten bij de Hoge Regering , , een wonderlijk gepeyns ’ ',<lb/> later vernam men van)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het volkomen genoegen van den Vorst en het onderling verstand ten hove onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de princen en mantries van het rijck, ten minsten na het uytterlijck aansien - .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Sijn H.1 sig persoonelijck binnen onse pagger had laten tracteeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In den beginne der crijgsbewegingen geremarqueerd sijnde, hoe diverse bomben en<lb/> granaden door het verloop der buysen als anders het vereyste effect niet hadden konnen<lb/> doen, heeft ons verwondert en doen twijffelen, of het niet wel mogte haperen aan de bequaamheyt<lb/> der vuurwerckers.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Onderzoek daarnaar).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In het stuck der commande over die van de artillerije te houden een goede ordre en<lb/> sulx, omdat ons berigt was, dat eenijder daarover na sijn sin wilde commandeeren.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bij teruggezonden onbruikbare geweren troffen gecommitteerden er aan, die niet van de<lb/> V.O.C. waren).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De vrije Maccassaaren, Bouginesen, etc.\ die op Java geseten en seer vrijwillig met<lb/> goeden moede in den train ') getrocken geworden sijn, te laten genieten soodanige en deselve<lb/> gagie, als andere haars gelijcke inlandse ’s Comp.s dienaren van Batavia gewoon sijn<lb/> te trecken en sulx om haar daardoor met meerder liefde tot de Comp. te verbinden, also<lb/> door mangel van betaling de sugt tot den dienst noodwendig moet verflaauwen.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt ibid. p. 27 r. 11 tot 30 r. 3; men voege p. 29, r. 12 toe na te: konnen; men zond<lb/> op zijn verzoek enige geweren aan den regent van Sumenep,<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - wiens volckeren sig door het afloopen en berooven van seker Chinees vaar-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tuyg in de revolte van den omgekomenen Tsjacraningrat al vrij wat buytenspoorig gedragen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De regent dient daarop te letten en hun roofzucht te beteugelen).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sij hadden sig niet ontsien de Maduresen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3)</hi> selfs, tot welcker hulpe sij gebruykt sijn<lb/> geweest, op Tanjong <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">J)</hi> te ontsetten van hunne geweiren en goederen.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij moeten die restitueren; last werd gegeven de berg van Japara weer te bezetten met 40<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In de legertrein, bij de expeditietroepen.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld : de bewoners van West-Madura.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Tandjung (= Kaap) is een op en om Madura veel voorkomende plaatsnaam, hier is bedoeld<lb/> T. in West-Madura op 7°6' Z.B. en 112° 50' O.L., waar in 1680 Pangéran Tjakraningrat zich vestigde.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="390" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0390.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="page-number" facs="#zone.4324636" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">390</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="head" facs="#zone.4324640" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">man onder den ,,land- en taalkundigen” vendrig Hendrik Coster om den vijand voor te zijn;<lb/> volgt ibid. p. 30 r. 4 - 12 v.o.; lees r. 17 voor wegens: volgens).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een diergelijken lot •) is onlangs overgekomen 2 andere Balijse barquen, te samen met<lb/> omtrent 70 coppen voorsien en haar best doende om een der wagthebbende chaloupen en<lb/> 2 pantjallangs te overrompelen, dog soo wel door Dirk Zoutman, stuurman op de chaloup<lb/> Middelburg, ontvangen wierden, sijl. wel 50 coppen hebben moeten agterwegen laten.<lb/> Fol. 1446v-1447r.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Kapitein Jan van Poor kwam met 2 bedienden om door het springen van een kanon, kapitein<lb/> der mariniers Jan van Vliet door een verwonding; men stelde er 13 luitenants en vaandrigs<lb/> aan; het personeel te Surabaja werd gemachtigd boekhouders, assistenten, sergeants en onder -<lb/> stuurlieden aan te stellen; men ontving van de eis voor 1718 aan pantjalangs er nog maar 6,<lb/> waarvan er 4 ter Oostkust gebruikt worden, terwijl de Kisar en de Intree naar Banda werden<lb/> gezonden; van de recognitierijst en -penningen voor de bezetting te Kartasura valt weinig te verwachten,<lb/> zo ook van de leverantie van producten voor Batavia; de rijstoogst is slecht geslaagd,<lb/> men dient zoveel mogelijk tegen matige prijs in te kopen; afgekeurd)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de ruwe behandelinge der Samarangse bedientens omtrent sekeren anachoda<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Moeda, die door den sultan van Manicaboe1 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> met een beleeft briefken was afgesonden tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het inkopen van rijs aldaar, dewijl sulx dien Vorst soude konnen aansetten om sig elders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij een goede occasie daarover tegen d’E . Comp. te revengeren, waartoe hij op het eyland<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sumatra al veele gelegentheden soude konnen uytvinden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De slecht optredende gezaghebber te Japara Pieter Wijbers werd 5 aug. buiten gage opgeroepen<lb/> en vervangen door Gerard van Kervel, ook de gewezen resident te Kartasura Christojfel<lb/> Walling werd opgeroepen,)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - almede om sijn wonderlijk gedrag ende hij de grooten aan het hof maar strekte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tot een aanstoot.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij is vervangen door den koopman Josua van Arrewijne, Thomas van Alsem werd le administrateur<lb/> te Semarang; volgt ibid. p. 30 r. 11 v.o. tot p. 31 r. 5; te Brebes is het nu rustig;<lb/> volgt ibid. p. 31 r. 6-13; tot 26 nov. ontving men van de Oostkust cargasoenen van f. 89026,<lb/> vnl. 431225 ® r(jst, 122600 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> katjang, 3534® indigo, hout, 1968® cardamom, derwaarts<lb/> ging voor <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 298666 aan contanten, textiel en provisie; volgt ibid p. 31, r. 14-18, men leze r.<lb/> 17 voor Syn: Seer; de Vorsten van Cheribon hielpen bij de arrestatie van Pangéran Dipakasuma;<lb/> daartoe)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - heeft men per het schip Nieuburg derwaert gesonden 50 fluxe soldaten onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een bequaem vendrig om onder het beleyt en assistentie der Princen - dien buyten-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sporigen Pangerang te stuyten in sijn quaed voornemen, hetwelcke door te groote verdraag-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) NI. het in de grond geboord worden door V.O.C. vaartuigen.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Niet duidelijk is welke Vorst hier bedoeld wordt, de Vorst van Minangkabau (Pagarujung)<lb/> zetelde in het buitenland en zond geen schepen uit, vermoedelijk heeft men te doen met een of andere<lb/> machthebber van Minangkabause landaard ter oostkust van Sumatra, waarschijnlijk Radja Ketjil.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.pb.1" n="391" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0391.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4327302" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4327316" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">391</fw>saemheyt niet stond te beteren en dit sayseren van Diepacassouma eyndelijk seer geluckig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en sonder bloedstorten volbragt is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moest daarbij veel ..cauteleusheyt” gebruiken; de Vorsten, zomede de regenten van<lb/> Gebang, Indramaju en Tjiasem leverden weer Javanen voor het uitdiepen der killen, met het<lb/> oog op zeerovers werden ze door twee V.O.C. pantjalangs geeonvoyeerd; volgt ibid. r. 19-28).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Cheribonse Princen een exemplaire straffe geoeffent hebben over seker hooft van<lb/> Babackan ') en sijne complicen, die [een] swerver eenigen tijd opgehouden hadde.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zij straften ook andere misdadigers, waarvan 4 tot V.O.C. slaven werden verklaard, o.a.<lb/> Tarikan, een volgeling van de ,, vagebonden’ te Brebes; volgt ibid. p. 31 r. 29 - p. 32 r. 15;<lb/> wisseling van geschenken met de Cheribonse Vorsten; volgt ibid. r. 16-25; diverse ..cregel heden”<lb/> van de hoofden in de Préanger; volgens het personeel te Cheribon is de rijstoogst schraal,<lb/> de V.O.C. heeft veel nodig, waarom de uitvoer naar elders, uitgezonderd een matige hoeveelheid<lb/> voor Padang en Palembang, verboden is, door de vele regens lukt het niet 300 last binnen<lb/> te krijgen; 7 houtvlotten kwamen van Indramaju te Batavia, door het uit elkaar vallen van twee<lb/> er van bij Edam had men f. 1239 schade; uit Cheribon ontving men van 16 april 1718 tot 1 januari<lb/> met 5 vlotten en met schepen carg. van f. 111526, vnl. 1226667 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> rijst, 4698 ® koffie,<lb/> 5025 cardamom, 81050® peper, 16590® indigo, houtwerken, 114® stampparels, waard<lb/> f. 2404; van de parelbanken van Imbanagara, Tjiamis en Bodjonglopang kan voorlopig niets<lb/> meer verwacht worden; naar Cheribon werd in dezelfde tijd gezonden carg. van f. 105433, w.o.<lb/> f. 96000 in contanten; een pantjalang, de Beschermer, kwam er gereed, kostende f. 1129, waarbij<lb/> voor f. 2713 aan uitrustingskosten komt, resident Van Tets schonk een tweede pantjalang,<lb/> het Klaverblad ; 31 aug. 1718 was er in een jaar uitgegeven f. 12735 tegen f. 2835 aan winsten;<lb/> 30 juni was er 60 man V.O.C. personeel).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Recommandatie om tegens dronckaerts en slapers op hare schildwagten en andere<lb/> diergelijcke gewigtige militaire delicten een strenger discipline te oeffenen dan wel tot dien<lb/> tijd aldaer gepractis.1 was.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt over Bantam <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX, p. 32 r. 12 v.o. tot p. 33, r. 11 v.o., men voege p. 32<lb/> r. 9 v.o. na Tsjacraningrat toe: nevens de rebellerende Sourabayase regenten in de oosthoek<lb/> van dit eyland Java en p. 33 r. 15 v.o. na vervougt: sullen en leze daar r. 11 v.o. voor zien: ziet;<lb/> men nam 778923 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> suiker van den Vorst af a 3 tot 3Vi rsd., dus in totaal voor 20240 rsd.; hij<lb/> bood weer 1200 kanaster aan).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hoewel het tijt sal worden den Sultan van die soete leverantie wat te ontwennen, niet<lb/> alleen omdat hij dusdanig wel soude konnen werden een generalen voorcoper en universelen<lb/> leverancier, maer men daermede ook wel soude konnen overcropt werden en de Bataviase<lb/> molenaers dusdanig wel in het geheel zouden konnen geraken aan het agterspit.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol 1473v-1474r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men was niet bereid hem 30000 Spaanse realen vooruit te betalen en baseerde dat op onvermogen,<lb/> maar men beloofde voor hem in patria glaswerk naar door hem verstrekte zilveren,<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Babakan (sundanees: gehucht, kolonie), een in West-Java veel voorkomende plaatsnaam;<lb/> hier is vermoedelijk sprake van een dorp bezuidoosten Cheribon op 6° 53' Z.B. en 108° 40' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="392" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0392.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="page-number" facs="#zone.4331041" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">392</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.18" place="top" type="head" facs="#zone.4331045" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">koperen en porseleinen modellen te doen maken, tevens maakt men een derde wagen voor hem<lb/> aan, van binnen met juchtleer bekleed; Dirk Blom ging hem begroeten bij huwelijk en besnijdenis<lb/> van enige van z(jn kinderen met een geschenk, waard f. 6049; zijn gezanten brachten te Batavia<lb/> 161 bahar peper ten geschenke, later nog 65 en een diamantring, waard 400 rsd. ; men gaf hem<lb/> bericht van het overlijden van Van Swoll met een geschenk van f 1211; men vreesde, dat hij<lb/> de kapiteins- en andere woningen binnen zijn kasteel niet voor de regentijd hersteld zou hebben,<lb/> doch dat viel mee, in october was die reparatie geschied).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men heeft hunlieden ') ook geordonneerdt sooveel mogelijk bij den Coning en rijxbestierder<lb/> te bewercken een belet tegens het swerven der Chinesen over Bantam van en nae<lb/> Bancaoule bij d’Engelse op Sumatra’s Westcust, nadien dat notoir moet strecken tot nadeel<lb/> van Sijne May.1 in het onttrecken sijner peper uyt de landen van Lampon.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel had geen passen aan de Minangkabause gezanten naar den Sultan moeten<lb/> verstrekken voor een reis naar Semarang, vgl. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">p.</hi> 97, 13 april 1717; kapitein<lb/> Philip Vogel volgt in het Bantamse kasteel wijlen Pieter Wijthoff op; andere benoemingen; men<lb/> zond er 50 Europese soldaten heen, er drosten er 3, waarvan er twee te Batavia gestraft konden<lb/> worden; de derde, Jan Houck, is vermoedelijk door Bantammers vermoord; sedert 20 maart<lb/> ontving men met 6 schepen van Bantam 25605 pikol of 3200625 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, waard f 434063,<lb/> waartoe 123000 Spaanse realen derwaarts gingen, deel van een cargasoen van f 482659; er<lb/> dienden 30 juni 355 V.O.C. dienaren, er waren 920 Chinezen, waarvan 556 mannen, 43 mardijker<lb/> -vrjlieden en 23 Moren; volgt over Batavia <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX p. 33 r. 10 v.o. tot p. 34 r. 7 v.o.;<lb/> men leze p. 34 r. 7 voor zuykermolenaers: zuykermolens; gelukkig komen er steeds minder Engelse<lb/> schepen ter rede; ten aanzien van aanmerkingen van Heren XVII over de proceduren tegen<lb/> morshandelaars refereert men zich aan de vonnissen van de Raad van Justitie, het plakaat van<lb/> de Staten-Generaal van 21 sept. 1717 tegen morshandel in het V.O.C. gebied is gepubliceerd,<lb/> de weduwe Redog is daarvoor in het vrouwentuchthuis en zal eind 1719 naar patria worden gezonden;<lb/> men zal trachten op de retourschepen boekhouders te plaatsen met ,,eenige bequaamheyt<lb/> tot het notariaat”; Heren XVII besloten ,,de navale magt en manschap <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> te vergroten, men<lb/> hoopt, dat ze daarmee zullen voortgaan).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het gebrek van manschap was - op den 3C augusto anno 1717 - de grond-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oorsaak, waarom men buyten meer andere consideratiën den geconcipieerden oorlog, soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als die ter straffe van de Sourabayase rebellen door des Soesohoenangs gesanten wierd voorgedragen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de hand wees.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In patria worden 10 nieuwe V.O.C. schepen gebouwd, ze zijn voor de veiligheid onontbeerlijk;<lb/> van de 16 te verwachten schepen kwamen Risdam, Barneveld, Sandenburg, Delfland,<lb/> Geertruid en een ongenoemde nog niet aan de Kaap; de stukken over de maleise vertaling van<lb/> ds. Leydecker gaan naar patria).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den heer lector Schaaff <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> tot Leyden een goed oogwit indertijd sal konnen bereyken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door sijne getenteerde correspondentie met den biscop der Syriaanse Christenen op Mallabaar,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - die menschen, uyt sigselven genoegsaam maar luyden van het land en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Het V.O.C. personeel te Bantam.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Carolus Schaaf, 1679 docent voor oosterse talen aan de Universiteit te Leiden, weldra lector,<lb/> 1720 buitengewoon hoogleraar.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.pb.1" n="393" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0393.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4334259" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmermna, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4334273" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">393</fw>bosch sijnde, meer sugt en ijver dan wel een redelijken Godsdienst schijnen te besitten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulx van oudsher tot in hunne nageslagten is overg’erfd, behoudende nogtans in het midden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hunner eenvoudigheyd een bijsonderen affkeer van al wat heydens off Mahometaans<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genaamd werd buyten hunne timiditeyd om door het pausdom gesubjugeerd te werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>alsoo hetselve daartoe tans al omtrent 200 jaaren besig geweest - is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Heren XVII staan aan Jan de Koning en Isaac Schepers appèl toe bij de Raad van Justitie<lb/> te Batavia tegen de sententiën van die aan de Kaap, vgl. <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Resolusies</hi> V, Register i. v. ; de uit Cochin-China<lb/> teruggekomen schipbreukelingen van de Arion worden vrijgesteld van de hun opgelegde<lb/> transportkosten ad rsd. 3500; de eis aan Franse en ,,sek” wijnen is wat kleiner, daar er<lb/> weinig aftrek is; de vaart van de V.O.C. koffieschepen uit Mokka via Ceylon naar de Kaap is<lb/> nodig, daar die langs de kust van Afrika)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - beset [is] met meerder pericul dan wanneer de voyage tusschen Mallebaer en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de buytenwal van Madagascar word genomen na Ceylon tot Punto Gale, alwaer de scheepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dese of gene gebreckelijkheden, die ze in het Rode Meir mogten heben gecregen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> herstelt en de menschen ververscht konnen worden na hun retour uyt dat dorre land van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Horeb ') en Moab1 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> (hetwelke de Francen niet mag gebeuren).<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verhoging van de uit patria gezonden contanten van 30 tot 36 ton strekt o.a. tot het<lb/> terugbetalen van op interest geleend geld; ,,crocus of saffraan” komt op Java niet voor, in de<lb/> droge tijd zal men op verlangen van Heren XVII daarnaar toch onderzoek doen, maar de chirurgijn<lb/> Andries Hummel kan daartoe niet gebruikt worden, daar hij repatrieerde, mogelijk is<lb/> bedoeld ,, inlandse saffraan off borreborry, anders ook genoemd curcuma”, die zowel in Malabar<lb/> als op Java veel groeit, maar de Javanen weten ze niet te drogen; men is niet in staat de<lb/> door Heren XVII gevraagde lijst van ,, gemeene middelen, soo van verpagting of impositiën als<lb/> van collecten over geheel India” direct toe te zenden, daar de gegevens van her en der moeten<lb/> komen; afschriften der plakaten sinds 23 jan. 1694 en van de contracten sinds 1 jan. 1701 worden<lb/> opgezonden; tussen 29 dec. en 2 jan. kwamen uit patria aan de Anna Maria, Sleewijk, Huis<lb/> te Foreest en Haften, aan de Kaap bleven nog de Wits burg wegens gebrek aan ballast en de<lb/> Geertruid met 80 zieken na 24 sterfgevallen; ontmoeting van het fregat Uno met het roofschip<lb/> Draak op 7 juli, vgl. <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Resolusies</hi> V, vnl. p. 31 7 vlg. , dat schip wacht bij de kust van Brazilië thuisvarende<lb/> schepen op, voor de retourvloot in z{jn geheel valt hiervan niets te duchten; de Sleewijk<lb/> verviel buiten schuld op de Elbe bij Glückstadt, ze bracht 110 zeelieden en 48 soldaten aan, de<lb/> andere drie schepen resp. 353 en 193; de Sandenburg en Delfland kwamen nog niet aan de<lb/> Kaap; ds. Lucas Hogendorp stierf aan boord van de Huis te Foreest van de Kamer Hoorn;<lb/> schipper Abraham Ram van de Abbekerk was ,, singulier liberael” met spek, waarvan hij 1021<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">*«?</hi> niet kon verantwoorden, hij is hiermee belast; men diende voor de nu vertrekkende retourschepen<lb/> deels weer personeel te gebruiken, dat niet uitgediend is; een vaartuig, dat ter rede peper<lb/> smokkelde, is geconfiskeerd: 1225 rsd. aan ..boetens van appèl” werden uit de kas van den<lb/> secretaris van de Raad van Justitie mr. Gualter Schutte in die van de Compagnie overgebracht;<lb/> Nicolaas Krul volgt den repatrièrenden notaris Jan Seullijn op; Bergman en de equipagemeester<lb/> Michiel West palm werden regenten van het hospitaal; de naar Banda terugkerende vrijburgers<lb/> mogen een Javaanse haven aandoen om rijst enz. in te kopen; op de Comte de Toulouse plaatste<lb/> men)<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Horeb, de berg, waar Mozes Godelijke openbaringen ontving, gelijkgesteld met de Sinaï.<lb/></note><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Moab, het land ten zuidoosten van het bijbelse Palestina.<lb/></note><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.11" n="394" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0394.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.19" place="top" type="page-number" facs="#zone.4336828" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">394</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.20" place="top" type="head" facs="#zone.4336832" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een Italiaansen pater of munnick van d’ordre der Carmeliten, met namen Jo-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>seph Mariani, die op den 17e decemb/ hier was aangekomen met een particulier vaartuyg<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt Siam en nae sijn voorgeven gaeme soude wesen op Mallab/ tot Coudewaer onder de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Engelse, alsoo hij voormael daer eenige jaren was bescheyden geweest, des men hem daertoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> occasie meynt te geven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij moet echter evenals de scheepsgeestelijken aan boord blijven ,,om geen beroertens te<lb/> verwecken op allerhande hey melijke manieren”; het 4 jan. van Canton gekomen Engelse schip<lb/> Carnarvon, op weg naar Europa, meldde, dat daar nog een Engels, een Frans, een Keizerlijk<lb/> en een Portugees schip waren geweest, die thee naar Europa zullen brengen, de V. O. C. kan<lb/> geen jonken daarmee te Batavia verwachten, de schipper van de Portugese Nossa Senhora de<lb/> Concepcaon meldde, dat 5 Port. scheepjes naar Batavia stonden te volgen, hij bracht thee aan,<lb/> die men op de kwaliteit onderzoekt; de schipper van de Carnavon was verbaasd, dat men hem<lb/> niet aan de wal wilde laten logeren ondanks een verzoek van de directeuren der Engelse Compagnie;<lb/> 31 dec. waren de pachters 22352 rsd. achterstallig, wat zij niet binnen zullen krijgen door<lb/> het uitblijven der jonken; daar voor de pacht van suikeraccijns minder werd geboden dan<lb/> de 400 rsd. per maand, die ze in 1718 opbracht, laat men dit recht door den sjahbandar innen;<lb/> de verpachting had plaats voor 13035 rsd. per maand, vnl. groentekramen 3560, hoofdgeld der<lb/> Chinezen 2460, vismarkt 1400 en inkomende rijst 1360, meer dan men verwacht had; 31 aug.<lb/> bedroegen de effecten te Batavia f. 16763319, de lasten in een jaar f. 2908170, de inkomsten<lb/> f. 2538938, voornaamste lasten zijn: soldijen f. 624226, rantsoenen f. 322975, equipage van<lb/> schepen f. 1607810; de inkomsten: handelswinsten f. 1740407, het Koninkrijk Jakatra f.<lb/> 781540; de voornaamste effecten zijn contanten f. 7193057, kruidnagelen f. 1574091, peper f.<lb/> 669115, Indische koopwaar f. 5225445, niet -verhandelbare goederen f. 5939824, de schuld bedraagt<lb/> f. 4853787, waarvan f. 4487567 tegen interest; de voornaamste inkomsten van Jakatra<lb/> waren de pachten 171279 rsd., uitgaande licentgelden 36759, inkomende id. 23750, ’s Heren<lb/> Gerechtigheid 20554; voor wissels op patria werd 33051 rsd. ontvangen; waarde van het cargasoen<lb/> der 5 retourschepen:)<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: center; line-height: 10.5pt; margin-right: 900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Amsterdam<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Temisse . f. 259139<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Meerhuysen . „ 76919<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de Johanna . . 64379<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de Kiefhoeck aen zijderocken<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 23.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de Kiefhoek aan sijderocken.<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 23.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de Kiefhoek .<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Groenswaert .<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zeeland<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Del ff<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Rotterdam<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 248740<lb/> „ 65899<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 23.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Temisse aan zijderocken<lb/> Temisse aan sijderocken<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hoorn<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Enchuysen<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="margin-left: 3300; line-height: 23.4pt; text-indent: -33.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f. 400437<lb/> 377<lb/>377<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="margin-left: 3200; line-height: 23.4pt; text-indent: -32.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">„ 314639<lb/> 377<lb/>376<lb/></p><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sommeerd als boven f. 716583<lb/></p><pb xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.12" n="395" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0395.tif"/><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.21" place="top" type="head" facs="#zone.4338978" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. II, 15 januari 1719</fw><fw xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.22" place="top" type="page-number" facs="#zone.4338992" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">395</fw><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(vnl. textiel, 2138264 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> suiker/. 174833, 999109 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> peper/. 13 1882; op zijn verzoek repatrieert<lb/> wegens , , mijmerijen en ijlhoo/digheid’ ’ de in het armhuis geplaatste landmeter Cornelis<lb/> van Heusden, 4 personen vragen hun gezinnen te mogen laten overkomen; schipper Gerrit Stocke<lb/> is commandeur der retourschepen; volgt over ko/fie enz. <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX p. 34 laatste alinea;<lb/> men leze r. 3 v.o. voor een ander: een en ander).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een brief, die ons in de france tale is toegesonden door de leeraren en besorgers der<lb/> gereformeerde Francen in Berlijn, [is] een versoekschrift tot remisen van geld voor ende<lb/> ten behoeven der arme aldaer.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men zal buiten last van Heren XVII daarvoor niet collecteren, daar te Batavia de ,,nood<lb/> der armen grooter is dan hare revenuen”).<lb/></note><p xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ernstig versoek van den tegen woord igen Gouvemeur-Generael om door de goedheyd<lb/> van Uw Ed. Gro. Agtb. door een ander man, van sterckte en de vereyschte qualiteyten besittende,<lb/> te worden afgelost van een ampt, waertoe hij sig alleen op die hope van spoedige<lb/> verlossing heeft laten vinden, als konnende niet wegwerpen de bewustheyd van sijne<lb/> swackheden, waerdoor den dienst van de Gener. Comp.c somwijlen soude konnen lijden.<lb/> Fol. 1531 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">V—1</hi> 532r.<lb/></p><note xml:id="INT_389ed7c1-2550-3e18-98f0-40c404a7a98e.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Daar komt , .verduystering in sijn gesicht” bij; 11 jan. arriveert een Portugees scheepje met<lb/> thee).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>