<TEI xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven en Blom, 4 febr. 1721</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>4 febr. 1721</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>534</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven en Blom, 4 febr. 1721</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>4 febr. 1721</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>X</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1721</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1721</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>2</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>4</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>4</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Castelijn</interp><interp>De Haan</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp><interp>Huysman</interp><interp>Tolling</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Crudop</interp><interp>Durven</interp><interp>Blom</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="534" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0534.tif"/><head xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">X. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, JOAN CORNELIS D’ ABLEING, ANTHONY<lb/> HUYSMAN, LAURENS TOLLING, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN<lb/> CRUDOP, DIDERIK DURVEN EN WIJBRANT BLOM, BATAVIA 4 februari 1721.<lb/></head><p xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1828, fol. 2320-2351.<lb/></p><note xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De voorafgaande retourschepen vertrokken 16 jan. , de 1T kwamen aan de lang verwachte<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7</hi> schepen uit Bengalen en de Hoedekenskerke en Raadhuis van Middelburg van Kamer Zeeland,<lb/> de laatste twee in slechte staat, de schepen uit Bengalen waren twee maanden onder weg,<lb/> nog 8 schepen uit patrio passeerden de Kaap; de Velserhoofd kwam laat uit Padang in Bengalen<lb/> aan; van de Meeroog en Catharina uit Japan werd nog niets vernomen, evenmin van jonken<lb/> met thee, al vernam men van het Portugese schip St. Francisco Xavier uit Macao, dat er 6 op<lb/> weg zouden zijn, dat schip werd te Bantam door den Sultan afgewezen; 16 jan. werd de Sanderhoef<lb/> met 2000 Spaanse realen derwaarts gezonden, de Sultan stond toen nog slecht 347 realen<lb/> debet; ds. A ugustinus Thornton stierf 28 nov. ; de R aad van Justitie deporteerde Philip David<lb/> van Uchelen uit zijn ambt en verklaarde hem inhabiel, de fiskaal van Banda Louis Baarmaker<lb/> werd alleen uit het ambt gedeporteerd, de secunde Johannes de Croese vrijgesproken; een proces<lb/> is gaande tegen de 3 nog levende rechters van Mattheus Castella op Banda in 1711, hij werd<lb/> bij sententie van 14 jan. verklaard , .puur, suyver en innocent&quot;; Joachim Guillebaut, le pakhuismeester<lb/> op Onrust, werd overgeplaatst naar de Westzijde en opgevolgd door Pieter ten Broeke;<lb/> 21 jan. kwamen aan de Valkenbosch van Kamer Rotterdam, Goudriaan van Delft, Berbice en<lb/> Oudenaarden van Zeeland en Linschoten van Amsterdam, zo ook Boekenrode uit Ceylon; de<lb/> 7 retourschepen uit Gale vertrokken 20 nov. met carg. van f. 2459017; de Koning Karei III,<lb/> die vermist werd geacht, vertrok 21 april van St. Helena naar Nederland; op Ceylon blijft nog<lb/> 4034000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> Malabarse peper in de pakhuizen).<lb/></note><p xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Sultan Ratoe ‘), niet langer konnende uytstaan de dwingelandijen van den soogenaamden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sultan Anum (van wien hij en het gantsche volck geweldadig en listig is g’oppresseerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geworden) eyndelijck ende ten laatsten een middel heeft uytgevonden op een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heymelijke wijse buyten weten van dien woelgeest aan ons te doen toekomen eene clagt-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>brieff, die origineel in stilte alhier is ontvangen op den 21cn januarij - , tot versoek<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan ons om te worden geassisteerd met een gesant en de noodige ordres, sooals er staat in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de brieff, maar in een andere, - aan den sjabandhar, word oock versoek gedaan om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>twee schepen, die den Sultan na allen schijn al soo aangenaam souden wesen als den gesant,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voornamentlijck soo se wat rijckelijck bemand en wel gemonteerd mogten overkomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 2332v-2333v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">'s Vorsten vorige brief was op last van Sultan Anom opgesteld, Sultan Ratu schonk een kris<lb/> en een , ,goud schotelken&quot;; op 20 jan. had men in Batavia slechts 12929 rsd. in kas, terwijl men<lb/> 400000 voor de eerste vier maanden nodig had, men besloot 200000 rsd. a 4Vi% p.j. te lenen;<lb/> 23 jan. kwamen aan de Kockenge van Kamer Amsterdam, Wijnendaal van Enkhuizen en Huis<lb/> ter Boede van Hoorn; de 7 schepen uit patria brachten slechts 1587 mensen aan, onder wie 266<lb/> impotenten, terwijl de 10 schepen, die de Kaap passeerden, bij uitvaren 1413 zeelieden, 958<lb/> soldaten, 28 ambachtslieden en ds. Carolus de Rochefort aan boord hadden; de retourvloot onder<lb/> Looten was 2 jan. in goede staat op 16 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">*</hi> 8 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">'</hi> Z.B. en!14' 51' O.L.; Claas Swaan is commandeur<lb/> van de drie nu vertrekkende retourschepen met carg. van f. 342889 in de Middelwoud<lb/></note><note xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Van Palembang.<lb/></note><pb xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="535" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0535.tif"/><fw xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4734171" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. X, 4 februari 1721</fw><fw xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4734185" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">535</fw><note xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Kamer Zeeland), f. 345445 Commerrust (Amsterdam) en f 290051 Noordwaddinksveen<lb/> (Delft), vnl. textiel, 1745070 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, waard f. 230888, 233375 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> koper,/. 106092; de 33<lb/> schepen, die sinds oct. uit Batavia en Gale naar pat r ia vertrokken, hadden carg. vanf. 9833170,<lb/> waaronder misschien wat te veel textiel van Madura; de naar Europa vertrokken St. Francisco<lb/> Xavier kwam 23 jan. terug na verlies van zijn ankers in Straat Sunda, men verleende haar volgens<lb/> voorschrift van Heren XVII geen andere, waarschijnlijk zal kapitein Jean Lar 'rvière hierover<lb/> klagen bij den Koning van Portugal, wiens broeder de eigenaar van het schip zou zijn; volgens<lb/> hem)<lb/></note><p xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den toestand van den Chineesen handel, die langs hoe meer, na hetgeene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>daarvan nu en dan wel is gedagt, aan verval schijnd te sullen komen door de onmaatige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> greetigheyt der Europese traffiquanten, die alle prijsen van in- en verkoop daardoor bederven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten voordeele der Chineesen, die buyten hem haaren handel hebben gedreven met 9<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> diverse Engelse schepen, waarvan er 5 stx. direct na Engeland terug sijn gekeert met 4 bodems<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt Oostende, genaamd de rEmpératrice, Francisco Xavier '), le Postiljon en la Sirene,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die dusdanig malkanderen wel souden konnen in den grond rijden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wegens het ruwe weer kunnen de drie retourschepen eerst nu vertrekken; Wijbrant Blom<lb/> kwam 30 jan. met de Beverwaard uit Siam, lading f. 43199, vnl. 101711 tin en 549945<lb/> sapanhout; 30 jan. kwamen uit Bengalen de Velserhoofd en Voorburg met carg. van f. 368499;<lb/> Jafarkhan ,,een seer goede ordre weet te houden in sijne regeering over land en volck”; 31 jan.<lb/> vertrok met de Noorderkwartier en Huis ter Leede en de nieuwe sloep Reuk met 100 militairen<lb/> en ds. Nicolaus Kramer Salomon Storm als gouverneur naar Banda, ook vertrok de Geertruida<lb/> naar Amboina met de sloepen Speelman en Komkommer, de pantjalangs Woelwater en Zeeworm,<lb/> ds. Capelle, kapitein Menso Philippus Ladenius, commanderend 50 militairen,<lb/> 20 matrozen en 13 ambachtslieden en carg. van f. 169303, w.o. 30000 rsd.; voor 80000<lb/> rsd. aan wissels werd op patria getrokken uit de boedel van wijlen Gouv.-Gen. Van Outhoorn;<lb/> 1 febr. komt uit Padang Patras met de Bentveld, carg. f. 193692; ter Westkust werden geen<lb/> sluikvaartuigen ontdekt).<lb/></note><p xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Engelse besig sijn om sig tot Bancahoeloe weder neder te setten ende dat wel ten<lb/> versoeke van den inlander.<lb/></p><p xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den wederopbouw van het Engels gedistrueerd fort Marlobourg niet sal worden geëntameerd,<lb/> voordat berekend sal konnen werden, de winsten grooter sullen wesen dan de<lb/> lasten.<lb/></p><note xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(2 febr. vernam men met de pantjalang Koning van Johore, dat Malakka 31 aug. 1720<lb/> in een jaar f. 136371 had uitgegeven tegen f. 88172 aan ontvangsten; de schepen onder Van<lb/> Cloon vertoefden er van 7 en 12 nov. tot 15 dec. , omdat)<lb/></note><p xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een sterck gerugt van Engelse uyt Bombay en Madraspatnam was overgekomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermeldende het arrivement van partije zeerovers, die sig uyt West- na Oost-Indiën<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden begeven om te ontvlugten de straffe, welke haar was rakende, ter oorsake sij hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verwurpen alsulcken amnestije, als hun wegens den Coning van Groot-Brittanjen was aan-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) V ermoedelijk het vroeger Nederlandse schip Emerentia, dat door de Oostendese reders werd<lb/> gekocht, het vertrok begin 1720 onder Philippe de Moor naar China en was in juni 1721 weer thuis.<lb/></note><pb xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.pb.1" n="536" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0536.tif"/><fw xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4735856" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">536</fw><fw xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4735860" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. X, 4 februari 1721</fw>geboden geweest en sij daarop overgestoken waren, midsgaders sig gevestigd hadden op het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eyland Mauritius, van waar sij, voortgezeyld sijnde, bereets een rijck geladen Moorsen bodem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden weggenomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_e159d64e-f32d-3f19-a6f3-303c3e299b22.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De tinleverantie te Malakka nam toe; de Generaliteits- en V.O.C. wapens op Dinding,<lb/> sinds 1713 niet geïnspecteerd, waren in goede staat).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>