<TEI xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Zwaardecroon, De Haeze, Tolling, Rooselaar, Timmerman, Faes, d'Ableing en De Groot, 13 sept. 1715</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>13 sept. 1715</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>162</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Zwaardecroon, De Haeze, Tolling, Rooselaar, Timmerman, Faes, d'Ableing en De Groot, 13 sept. 1715</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>13 sept. 1715</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>VII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1715</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1715</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>9</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>9</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>13</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>13</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Swoll</interp><interp>Douglas</interp><interp>De Haan</interp><interp>Castelijn</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Tolling</interp><interp>Rooselaar</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp><interp>De Groot</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="162" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0162.tif"/><fw xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3697027" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">VII CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, MATTHEUS DEHAAN, FRANS CASTELIJN, HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DEHAEZE, LAURENS TOLLING, PIETER ROOSELAAR, SAMUEL TIMMERMAN,JACOB FAES, JOAN CORNELIS D'ABLEING EN FERDINAND DE GROOT, BA¬TAVIA 13 sept. 1715.Kol. Arch. 1760, fol. 4-60.(De Schoonewal, Wateringen en Haringtuin vertrokken 23 mei van de Kaap; uit patriakwamen)</fw><p xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op 22cn april de fluyt Risdam, 8en may het schip Oudenaarden, 23cn junij het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schip Linschoten, 24en d.° het schip Westerdijkshoom, 3cn julij de fluyt d’Amasone, 18en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d.° de fluyt Engewormer, 21en d.° het schip Rijssel [en] de fluyt ’t Noorderquartier, 23en d.°<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het schip Meyenburgh, 26en d.° de fluyt de Brugh, 27en d.° het schip de Samson, 28cn d.°<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de fluyt Nederhoven, 30en d.° de fluyt Witsburgh, 15cn aug. het schip Meynden, 16en d.°<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de fluyt Voorburgh, 20cn d.° de fluyt Arentsduyn, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(met 1722 zeelieden en 532 soldaten, resp. 99 en 94 stierven of bleven aan de Kaap; brieven<lb/> van 19 juli en 9 oct. 1714 uit patria werden ontvangen; op last van Heren XVII vertrekken nu<lb/> de Gansen hoef en de Huis ter Leede met suiker en peper; 15 juni kwamen uit A mboina de Carthago,<lb/> Bredehof, Huis te Vlotter en Nieuwburg met ,,een overkloeke quantiteyt” van 1422469<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> kruidnagelen en een brief van 27 mei, uit Banda kwamen de Huis te Loo en de Sleewijk met<lb/> carg. van f 97838, vnl. 456305 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> notemuseaat en 61099 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">8</hi> foelie; gouverneur Van Eps kon<lb/> door ziekte niet vertrekken, ds. Petrus Noot stierf er; 22 aug. kwam van Ternate de Overnes<lb/> met een brief van 12 juni, meldende)<lb/></note><p xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het overlijden van de Koningen van Tematen en Batchian, mitsgaders het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Koningje van Tagulande en dat in ider van die rijken ontrent de bobatos of rijksraden de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nodige ordre was gesteld over het bestier van dien tot het bekomen onser dispositie over<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de successie navolgens de contracten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bottendorp kwam er nog niet aan; over de opvolging in Boni werd nog niets beslist, maar<lb/> Aru Palakka werd tot Koning van Sopeng verkozen, werwaarts hij vertrok, daarna zal hij zijn<lb/> zuster, de voorlopige Koningin van Boni, te Tjenrana bezoeken; 29 mei kwam de Huis ter Leede<lb/> van Makassar via Bima te Batavia met 1300 pikol sapanhout, de Overnes bracht daarvan 2200<lb/> pikol aan; uit Timor kwam de A vonturier met een brief van 20 mei; Pangéran DipatiAnom vroeg<lb/> in juli wederom om hulp van de V. O. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">C.</hi> voor de verwerving van de kroon van Palembang, de<lb/> nieuwe Sultan daar is slap en veranderlijk; er kwamen van daar 28 inlandse vaartuigen met<lb/> 28988 pikol zwarte peper, 4 V.O.C. vaartuigen brachten 8110 pikol en 361 pikol witte peper<lb/> aan, men verwacht nog 8000 pikol zwarte d.i. voor het gehele jaar meer dan ooit; 4 vaartuigen<lb/> onder Govert van Wijngaarden zullen er tegen pepersluikerij kruisen; tussen Djambi en Johore<lb/> zou vrede gesloten zijn, de mede -rijksbestuurder van Djambi Pangéran Tumenggung stierf; 28<lb/> april vertrok de Sanderhoef via Siam naar Japan, 31 juli voeren naar Siam de Huis te Loo en<lb/> de Carthago in; totaal ging derwaarts crag. van f 226950, voorts 41 paarden, op Java voor den<lb/> Koning door zijn dienaren gekocht; onverwacht kwam 13 aug. van daar de bark Spiering met<lb/> brieven van 14 mei en 14 juni, meldende het vergaan van de Arion).<lb/></note><p xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Zijnde dat verongelucken geschied door het stranden van het schip op eene der eylanden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontrent de Paracelles, nadat dien bodem - alle sijne masten was quijtgeraakt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.pb.1" n="163" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0163.tif"/><fw xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3700105" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas. De Haan, Castelijn, Zwaardecroon, enz. Vil, 13 sept. 1715</fw><fw xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3700120" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">163</fw>sonderdat daaraff - iets naamwaardigs is geborgen door de schepelingen, die, nadat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een tijd lang haar op ged.tc eyland seer armelijk hadden opgehouden, nogh met een opgeboeyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> of eygen opgemaakt vaartuyg van daar en te lande geraakt waren tot Cochim-China,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daar men hun seer nauw bewaarde en sober tracteerde, zijnde van het scheepsvolk 17 en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daaronder het Japans opperhoofd Comelis Lardijn overleden en bij de Siamse bedientens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om die ongeluckige menschen te redden gearresteerd met voorschrijven en recommandatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Koning en berquelang derwaart te senden hare tweede lastbarq de Kabellauw.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 20r— 21 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">r.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Franse bisschop in Cochin-China schreef hierover aan zijn ambtgenoot in Siam; 2 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">7</hi> juni<lb/> vertrokken naar Japan onder het opperhoofd Gideon Boudaen de Sleewijk en de Risdam, met<lb/> de Sanderhoef derwaarts carg. van f. 457526 brengende, terwijl er nog voor f 376015 resteerde<lb/> en voor f. 55000 uit Siam te wachten was; in Johore werd het tractaat nog niet geratificeerd,<lb/> krachtig optreden wordt uitgesteld tot na de bevrediging van Malabar; men vreest, dat de Donkervliet<lb/> niet veel tin van Malakka zal brengen, daar de Johorezen meester zijn van de meeste<lb/> tinplaatsen, het wordt in Johore te duur voor de V.O.C. aan Engelsen en Moren verkocht; zending<lb/> van diverse schepen via Padang naar Bengalen en alleen naar Padang).<lb/></note><p xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Na Bengale heeft men behalven de jagten Wijnendaal en Naters, die - op den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>18cn may deses jaars over Sumatra na dese directie zijn afgesonden, mitsgaders van 't schip<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Casteel Batavia, dat op den 21 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">en</hi> derselve maand over Ceylon is afgeschikt tot vervoer der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> chancos op dat eyland, op den 24en d.° ook direct van hier derwaart laten vertrecken de schepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 't Huys ten Donk, Bel vliet en Diemen, van welke de twee eerste gelast zijn te gebruyken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot het overbrengen van retouren na Ceylon, mitsgaders op den 16cn julij de fluyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bredenhof en Strijkebolle en den laatsten dier maand Rosenburg en de Amasone, waarbij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over Malacca, buyten de fluyt Risdam, die uyt Japan over die plaats derwaarts staat voort<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te zeylen, nog van hier sullen werden gesonden de schepen Kockenge, Arentsduyn en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Witsburg.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De reeds vertrokken schepen hadden carg. van f 2068507, waarvan f 1885649 in contanten;<lb/> na 18 febr. kwamen van Bengalen met brieven van 30 jan. tot 20 maart de Naters,<lb/> Raadhuis van Middelburg, Kiefhoek, Diemen, Wijnendaal, Gansenhoef en Strijkebolle met<lb/> carg. vanf 1377110, waarvan f. 838105 voor patria; te Patna heeft men nog veel last van knevelarijen;<lb/> uit Coromandel kwamen de Meervliet en de Rosenburg, resp. met 364 en 1037 pak<lb/> textiel, in totaal met wat andere goederen waard f. 494824 en brieven van 6 en 23 april; men<lb/> heeft er veel last van de vexatiën der regenten, derwaarts vertrokken 20 mei de Standvastigheid,<lb/> 't Vaderland Getrouw en Donau met carg. van f. 798271, waarvan f. 690771 aan goud; de visitateur<lb/> -generaal Adriaan de Visser zal er gouverneur Bernard opvolgen; Becker zond weer allerlei<lb/> personen naar Batavia, o.a. commandeur Joannes Hertenberg, het opperhoofd van Madura<lb/> Jacob de Jong zal nog volgen; de Unie, Kockenge en Prins Eugenius brachten 950 balen<lb/> kaneel en 1843 pakken Madurees textiel aan, zomede brieven van 24 maart tot 23 juni; 3 sept.<lb/> vertrokken de Oudenaarden en Raadhuis van Middelburg derwaarts via Malabar om daar troepen<lb/> aan land te zetten, ze zijn bestemd voor retourschepen met de Huis ten Donk en Be/vliet,<lb/> die er uit Bengalen, en de Waarde, die er uit Mokka zal komen; 28 maart kreeg men met de<lb/> Koning Karei III een brief uit Malabar van Ketel van 15 febr., meldende,)<lb/></note><p xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den Sammorijn ’s Comp.s nieuwe en nogh niet geheel voltoyde fortresse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tot Chettuwa, die hem van den beginne van den aanlegh om de bequaamheyt van desselfs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelegentheyt tot belet van den toevoer der peper uyt de zuydelijk gelegen landen na sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.pb.1" n="164" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0164.tif"/><fw xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.3702669" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">164</fw><fw xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.3702673" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelijn, Zwaardecroon, enz. VII, 13 sept. 1715</fw>marcten seer in den wegh geweest heeft, des nagts tusschen den 21cn en 22en januarij deses<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaars door sijne volkeren hadde doen overrompelen en weghnemen en dat de onse tot Ko-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>chim - tevergeefs getragt hadden daarvan met hunne kleene magt, die se maar bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den anderen konden brengen, weder meester te werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(6 juli kreeg men met de Raadhuis van Middelburg bericht van 10 mei,)<lb/></note><p xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat dien trotsen Vorst niet alleen geweygerd hadde gem. vastigheyt aan d’E.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Comp. weder over te geven, maar ook dat hij deselve in het geheel hadde doen slegten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> selve') de fondamenten daarvan uytgraven en verbranden het houte raamwerk, waarop die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren gelegt, een bestaan, dat noyt op Mallabaar is gehoord en wij geoordeeld hebben niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongewrooken te mogen laten en daarom heeft men ook gearresteerd uyt Batavias guarnisoen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> af te steeken en derwaarts te senden een nomber van 600 Europese militairen, zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soveel, men na dies swacke getal gemeend heeft, dat op het meeste gemist konde werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en wijders ongeveer 1000 inlandse soldaten van diverse natiën, ider onder de vereyste officieren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nog twee schepen en een fregat zullen weldra met een deel van die militairen volgen; men<lb/> kon met 3 schepen van daar toch nog 1821274 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper naar Gale verzenden, terwijl er nog<lb/> 608774 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;'</hi> in voorraad <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">was</hi> en 14 dec. te Gale nog 854692 bleef; naar Suratte zond men 17<lb/> aug. alleen de Nesserak en de Kiefhoek, met carg. vanf 256638, vnl. in specerijen, staafkoper,<lb/> suiker en Ijzer en Daniël Hurgronje als directeur, Ketelaar opvolgend, die directeur van Perzië<lb/> wordt; de onveiligheid der wegen en geldschaarste belemmeren er de verkoop van V.O.C. waren;<lb/> 31 aug. 1714 was te Suratte netto f 442628 gewonnen; sedert werd veel minder verkocht).<lb/></note><p xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het gew. opperhoofd in Spahan Pieter Macaré [is] eyndelijk op den 4en april deses jaars<lb/> met de fluyt Charlois alhier overgekomen in het geselschap en onder het geleyde van seekeren<lb/> dienaar en afgesondene van den attumadoulet off rijksbestierder aan dese Regeeringh,<lb/> met name Mameth Jafferbeek. Macaré heeft men t’ sijner aankomst alhier vooreerst<lb/> gehouden in arrest binnen dit casteel en vervolgens doen overbrengen in ’s Comp.s boeyen.<lb/> Fol. 41r-v.<lb/></p><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Jafarbeg bracht een mandement over, afgedrukt <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCC XI, aug. 1714, p.<lb/> 450-470, men nam daarmee geen genoegen en meldde den rijksbestuurder, dat Ketelaar de<lb/> aangelegenheid zou komen bespreken; daar Backer zich er gehaat maakte, zullen Rochus Hollaar<lb/> en Adriaan van Biesum voorlopig de zaken in Gamron besturen in overleg met Jan Oets<lb/> te I spahan; Jafarbeg vertrok 4 aug. met de Gein, 31 juli voorafgegaan door de Koning Karei,<lb/> Rijksdorp en Huis te Vlotter en 3 sept. gevolgd door het fregat Ter Eem, die laatste voor overbrenging<lb/> van 6 olifantjes uit Ceylon, aan cargasoen gaat voorf 543778 naar Gamron; 31 aug.<lb/> 1714 was er in een jaar maar f. 371986 gewonnen; naar Mokka staat de Middelwoud op vertrek<lb/> met de onderkooplieden Abraham Pantser en Gabriel Schol ten; ter Java’s Oostkust is het rustig;<lb/> op verzoek van den Susuhunan wordt Pangéran Lor-ing-Pasarmet 13 volgelingen naarde Kaap<lb/> gezonden met de Gansenhoef, de Vorst kende hem een jaargeld van 300 realen toe; enige onrust<lb/> in de Preanger,)<lb/></note><p xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - veroorzaakt door het opperhoofd van het Jampans district, eenen Anga-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In de zin van: zelfs.<lb/></note><pb xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.pb.1" n="165" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0165.tif"/><fw xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3705089" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Douglas, De Haan, Casielijn, Zwaardecroon, enz. VII, 13 sept. 1715</fw><fw xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3705104" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">165</fw>nata'), met het aannemen en huysvesten van diverse Mahumedaanse papen, landlopers en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bedriegers, die daarna getragt hebben sigh groter te doen aansien, als sij inderdaat waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> off sulks behoorden, ’twelk bij de plompe1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> en seer superstitieuse berghvolkeren seer ligt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te doen is, maar doorgaans op een muyterije en het verwoesten der landen uytloopt, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dit laatste is egter tijdelijk3) gestuyt en voorgekomen met gedagte rebellen en muytemakers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te doen aantasten en verstroyen door partije t’samengevoegde volkeren uyt de Prianger en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdere Bataviase bovenlanden, zijnde eenige uyt dien hoop, die men gevangen bekomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft, justitieel beregt en gestraft en Anganata vaart althans per ’t Huys ter Leede over na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Cabo de Goede Hoop om daar gebannen te blijven, dogh de principale aanleyders onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorsz. geestelijke bedriegers hebben hun weten te ontdonkeren en hare welverdiende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> straffe te onttrecken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Emond Buyk verving als gezaghebber te Bantam, Beylwits, die naar Semarang is overgeplaatst;<lb/> sinds 18 febr. werd uit Bantam ontvangen 18495 pikol peper; Van Swoll bedankt voor<lb/> zijn definitieve benoeming tot Gouverneur-Generaal, hoewel hij gaarne had willen repatriëren,<lb/> Abraham Douglas bedankt voor zijn ontslag, Directeur-Generaal wordt Frans Castelijn, die de<lb/> beschrijving der Kamers A msterdam en Zeeland en het opstellen van de eis uit patria reeds overnam,<lb/> Zwaardecroon en De Haeze bedanken voor hun benoeming tot ordinaris-, Ferdinand de<lb/> Groot tot extraordinaris-raad van Indië, de ook benoemde Pieter Metzue stierf reeds 16 juni<lb/> 1714; de Gansenhoef heeft lading van f 68681 voor de Kamer Amsterdam, de Huis ter Leede<lb/> f 530941 voor Middelburg, nl. 424822 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, waard f 56084 en 532174 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">1£</hi> suiker, waard<lb/> f 42653, voorts salpeter; ze moeten al naar de staat van vrede of oorlog door het Kanaal of<lb/> om Groot-Brittannië heen varen; de retourvloot van 17 schepen zal in twee smaldelen volgen,<lb/> het eerste in oct. onder Douglas, het tweede in nov. onder Marinus Duvelaar of mr. Aernout<lb/> Bitter).<lb/></note><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Mas Angganata, sinds 1 701 vermeld als hoofd in de Djampangs, sinds 1 705 als voornaamste<lb/> hoofd en als ,capitain” aangeduid, in 1715 werd hij naar de Kaap verbannen.<lb/></note><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Ruwe, onbeschaafde.<lb/></note><note xml:id="INT_c16f0190-409f-37b4-b31a-b2416d1a6229.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Tijdig.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>