<TEI xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom en Sipman, 26 sept. 1724</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>26 sept. 1724</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>707</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom en Sipman, 26 sept. 1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>26 sept. 1724</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXVI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>9</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>9</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>26</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>26</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haan</interp><interp>Huysman</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Tolling</interp><interp>Durven</interp><interp>Van Dishoeck</interp><interp>Blom</interp><interp>Sipman</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="707" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0707.tif"/><head xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXVI. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/> HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, LAURENS TOLLING, DIDERIK DURVEN,<lb/> EWOUT VAN DISHOECK, WIJBRANT BLOM EN JOH ANNES PHILIPPUS SIPMAN,<lb/> BATAVIA 26 september 1724.<lb/></head><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1893, fol. 10-50.<lb/></p><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Clarabeek lag tot eind april b(j het hoge land van Bantam; de Stadwijk bracht 6 juni<lb/> een brief van Heren XVII van 23 sept. 1723 aan; de Baanman kwam eerst in november 1723<lb/> bij Goeree aan, de vloot van Bergman zeilde 2 april uit de Tafelbaai; Heren XVII rusten 38 schepen<lb/> voor Batavia en Ceylon uit; op last dier Heren wordt de Javakoffie op de Mokkase w{jze<lb/> in zakken van 250 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> verpakt; extirpatie van koffie op Java zou tot ..merckelycke beroertens”<lb/> leiden).<lb/></note><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De besendingen na het Roode Meyr ten afhaal van dien schijnen langs hoe onraadsamer<lb/> te werden, niet alleen om de toenemende duurte van gem. boonen, maar ook om<lb/> den geldelosen tijd in dese gewesten en de vexatiën der Arabieren, waardoor anno passado<lb/> in verre na de schepen Vrieswijk en Steenhoven hunne competente ladingen niet hebben<lb/> connen crijgen.<lb/></p><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op 21en april na Malacca is aangelegd het fluytschip Gansenhoeff, op 24cn dito na Cormandel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Berbice, Hogenes en het Huys ter Boede, voorts op primo en 5cn mey om te gaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cruyssen omtrent de Cocoseylanden ') agter Java het fregat de Windhond, alsoo men bekommerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> begonde te werden over het agterblijven der uytkomende schepen het Noor-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>derquartier en de Fortuyn - , op 2*n may voor Bangalen zijn aangelegd de schepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Wolphertdijk, Petronella Alida, het Raadhuys van Vlissingen, Anna Maria, den Dam,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Arendsduyn, Haaksburg, Velserhoofd, de Herstelling en ’s Graveland, waarvan den Dam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over Padang en Arendsduyn over Ceylon vertrocken zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Deze tien schepen brengen f 2924420 aan zilver en munten over, de drie naar Coromandel<lb/> aan goud f 1361040; Heren XVII schreven 52 ton gouds te zullen overmaken, wat onvoldoende<lb/> is, daar men alleen in Bengalen al f 4347871 heeft moeten lenen; men voorzag die 13<lb/> schepen met enige soldaten wegens de zeerovers en de Oostendenaren; naar Japan vertrokken<lb/> de Apollonia en Kasteel van Woerden, naar Palembang Goudriaan en Terhorst, naar Padang<lb/> Prins Eugenius, naar Pulau Tjingkuk het fregat Schoteroog, naar Siam Koning Karei, Oudenaarden<lb/> en Wijnen daal, 29 juli naar Ceylon als retourschepen Stadwijk, Doornik, Adelaar en<lb/> Cornelia met een jaar proviand, maar geen vlees; het zenden van schepen naar China werd onraadzaam<lb/> geacht; met de retourvloot van Van Strijen werden clandestien vele particuliere goederen<lb/> meegenomen; het personeel moet goed oppassen b(j het verzenden van onbekwaam geschut<lb/> naar patria; gangbaarverklaring van Nederlandse duiten, vgl. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, p.<lb/> 176-1 78, 13 juni 1 724; 25 april werd gelast af te kondigen het plakaat aangaande de Compagnie<lb/> van Oostende, qfgedr. ibid. p. 162-168; de Behliet en Nederhoven brachten uit Banda<lb/> 177679 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> notemuscaat en 1759 sokkel foelie aan, de Hoedekenskerke op 6 sept. nog 587830<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> en 103 sokkels, men had dus een goede oogst; de Vaderland Getrouw en Haaksburg brachten<lb/> 10 juni en 16 juli uit Amboina 585898 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> of 1065 bahar kruidnagelen aan; in Banda stierven<lb/> vele mensen, waaronder gouverneur Van Tets; Patras vertrok 31 juli met de Herstelling en<lb/> ’s Graveland als directeur naar Bengalen; 18 sept. kwam de Haarlem uit Coromandel met<lb/></note><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Cocoseilanden, groepje eilanden in de Indische oceaan op ruim 12° Z.B. en 96° 42' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="708" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0708.tif"/><fw xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.71440" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">708</fw><fw xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.71444" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVI, 26 sept. 1724</fw><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">cargasoen van f. 394591, vnl. 400 pak textiel van Masulipatam en 978 van Bimlipatam en brieven<lb/> van 26 juni tot 31 juli; men heeft weinig verwachting van Perzië,)<lb/></note><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - alsoo buyten het overlijden van den directeur De Krouse ende den p.‘ gesag-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hebber Herman Backer door den omkeer en het bederff van dat rijk onder de beroertens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Mhammoet met sijne Agwanen uyt Candahaar in de boven- en de grasseerende Boeloets<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in de benedenlanden den handel in het geheel is bedurven en stilstaat.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Gamron werd nog niets verkocht en het schip Arend ondervond te Basra veel concurrentie<lb/> van de Engelsen).<lb/></note><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Relaas van seker Carmeliter monnik, in namen Alexander Sigismundus, bij geschrifte<lb/> opgesteld, ter aantooning hoe schendig die schoone en koninklijke hoofdstad ') van het<lb/> Persiaanse rijk is ondergegaan, wijl hij geweest is oor- en ooggetuyge van dien wonderlijken<lb/> omkeer en naderhand bij d’onse tot Cochim aangekomen.<lb/></p><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men ontving met de Tienhoven toch nog te Cochin 8000 ducaten; de Noordwaddinksveen<lb/> bracht te Batavia 1 76832 koffie uit Mokka aan, die niet met de Steenhoven naar patria kon<lb/> gaan; alle schulden in Suratte z(jn afbetaald, de handel verliep daar goed; de residentie te Mokka<lb/> wordt nog niet gelicht).<lb/></note><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het Cingalese hoff, alwaer den Koning over den nieuwen gouverneur Hertenberg vernoegd<lb/> schijnd en den Teuwerheer ook gedetoumeerd is van sijne mouvementen tot pretensie<lb/> van tollen op ’s Comp.s koopmansschappen, passeerende door Pambenaar, behalven<lb/> dat de Aripose parelvisserij in den beginne van desen jare ook na wensch is afgeloopen en<lb/> de canneelschillers van hare balsteurigheyd (waaraan se sig anno passado hadden overgegeven)<lb/> weder teruggekeerd ende volkomendlijk ten vervolge van haren arbeyd, die soo<lb/> cragtdadigen steun maekt voor ’s Comp.s welwesen, gecontenteerd geworden zijn.<lb/></p><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Door de cruystogt van het fregat de Windhond - alleen maar is verkregen een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nader ontdecking van de Cocoseylanden, die ontoegankelijk off onnaakbaar zijn <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2 3)</hi> na de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beschrijving en caarte, dientwegen aan ons op 30™ july med de terugkomste van dat fregat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>overgegeven - , dog het eiland Mony <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J)</hi> hebben d’onse nog in het gaan nog in het terugkomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - konnen besteevenen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De drie schepen naar Coromandel hadden een maand lang zwaar weer, zodat de Huis<lb/> ter Boede pas 13 juli bij Vidjagapatam aankwam; de regenten in Coromandel bevorderen thans<lb/> de handel; van 1 sept. 1723 tot 29 febr. 1724 werd daar f. 24837 gewonnen; Westrenen was<lb/> door jicht niet in staat met de Haarlem naar Batavia te vertrekken, h{j droeg het gouvernement<lb/> op 1 juni aan Van Cloon over; de beroerten onder de kasten te Paleacatte duurden voort; de<lb/> Barneveld stootte op de Vlaamse Banken, ook de Steenhoven en de Fortuin bleven nog uit; uit<lb/> patria kwamen aan).<lb/></note><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - Petronella Alida op 14en april. Doornik 17cn dito, Hogenes 21cn dito, ’s Gra-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Ispahan.<lb/></note><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.0pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dit is overdreven.<lb/></note><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.0pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Moni, later bekend als Christmaseiland, bezuiden Java op 10° 25' Z.B. en 105° 42' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.pb.1" n="709" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0709.tif"/><fw xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.74221" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVI, 26 sept. 1724</fw><fw xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.74263" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">709</fw>venland 27cn dito, het Noorderquartier 26cn may, Stadwijk 7cn junij, Langerode 10en julij,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Blijdorp 3cn augusto, d’ Stad Leyden en Bentveld 29cn dito, Johanna, Saxenburg, Berkenrode<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 30cn dito, Barbesteyn primo september, Prattenburg, Commerust, Wickenburg 2cn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dito, Samaritaan 7cn dito.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Reynier Heype commandeert de nu vertrekkende schepen ; de raad-extraord. geworden<lb/> Gabry kan pas in mei uit Amboina worden verwacht, de ook daartoe benoemde Van Cloon blijft<lb/> gouverneur van Coromandel, mr. Willem van Egten is nog ziek, Van Dishoeck repatrieert, maar<lb/> Sipman kwam in juni van Makassar, nam zitting in Rade van Indië en werd president van schepenen,<lb/> Durven vervangt Tolling als president van de Raad van Justitie, Vuyst is uit Bengalen<lb/> opgeroepen; Stephanus Versluys volgt Gabry als gouverneur van Amboina op, Emond Buyck het<lb/> opperhoofd van Padang Nicolaas de Groot; Heren XVII waren niet ingenomen met de overplaatsing<lb/> van Heynsius van Ternate naar Banda en de benoemingen van De Croese, Vuyst en<lb/> Weyns tot directeuren; de T en 7 opperkoopman van het kasteel Jan Everard van der Schuer<lb/> en Pieter Houtuyn z(jn naar patria opgeroepen; in Suratte heeft men 425771 ropia in kas voor<lb/> inkoop van waren; op Java is het rustig).<lb/></note><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De overgeblevene uyt Soerapatti’s nasaten tot Tenger ') in het geheel magteloos en<lb/> selfs den Soesohoenang tans completelijk dientwegen is gerust gesteld geworden navolgens<lb/> Sijn Hoogheyts eygen verclaring, nadien het hoofd van Tenger, med namen Sotjajoeda, had<lb/> op sig genomen het Balijs overschot binnenkorten te zullen leveren, hetzij levend off dood<lb/> en waarop dan ook de oosterse trainsvolckeren ter ontlasting van d’E. Comp. in het geheel<lb/> uyt den Oosthoek herwaard komen en mogelijk ook gevolgd zullen werden van de Nederlandse<lb/> veldtroupen na een behoorlijke verstercking der gamisoenen van Soerabaya en Passoroewang,<lb/> bijaldien den aanslag op Tenger sal van succes willen worden.<lb/></p><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Opzending naar Nederland)<lb/></note><p xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - van eenige impotenten off geblesseerdens uyt den treyn en alhier eenigen tijd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op het eyland Edam zijnde geplaatst geweest, nadien se gesond zijn van herten en, onderwegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op zee van niemand hulpe off oppassens van noden hebbende, bequaam genoug zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geoordeeld ter ontlasting van d’E. Comp.e te repatrieeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een kist met papieren betreffende de boedel van Speelman zal door de Raad van Justitie<lb/> naar patria worden gezonden; secrete resolutiën ten aanzien van Crudop genomen, van wien<lb/> men meent, dat hij aan lepra lijdt; de , , ondankbare Fransman” Zacharias de Benzin wordt zonder<lb/> gage naar patria gezonden; de fiskaal acht het niet mogel{jk te procederen tegen den gewezen<lb/> resident in Mokka Jan van Alderwerelt, die in V.O.C. dienst blijft; de Hoedekenskerke en Zuiderbeek<lb/> voeren 22 nov. via Malakka naar Bengalen; Durven inspecteerde het mijnwerk aan de<lb/> berg Parang; de 6 nu vertrekkende schepen hebben een lading van f. 1675537, vnl. 2286595<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> Javakoffie, waard f 1159564, en 176832 ft Mokkakoffie, waard f. 156823; naar Amsterdam<lb/> varen de Heesburg, carg. f 381338, Astrea, f 373657 en Susanna, naar Zeeland de Borselen,<lb/> f. 371854, naar Delft en Rotterdam de Goudriaan f 213002, naar Hoorn en Enkhuizen<lb/> de Opperdoes, f. 222610, de Susanna vervoert vnl. thee, waarvan voor Zeeland voor f. 18260<lb/> en voor elk der kleine Kamers f. 4600, voor Amsterdam heeft ze lading van f. 76575).<lb/></note><note xml:id="INT_0598428b-65da-387b-b06d-c70e1beb3d70.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tengger, moeilijk toegankelijk bergland in de oosthoek van Java op bijna 8° Z.B. en bijna<lb/> 113° O.L.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>