<TEI xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot en Six, 18 sept. 1716</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>18 sept. 1716</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>224</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot en Six, 18 sept. 1716</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>18 sept. 1716</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1716</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1716</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>9</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>9</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>18</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>18</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Swoll</interp><interp>Castelijn</interp><interp>De Haan</interp><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haeze</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>Tolling</interp><interp>d'Ableing</interp><interp>De Groot</interp><interp>Six</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="224" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0224.tif"/><head xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XI. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/> JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ABLEING, FERDINAND<lb/> DE GROOT EN WILLEM SIX, BATAVIA 18 sept. 1716.<lb/></head><p xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1764, fol. 2-18, copie 1765, fol. 759-773.<lb/></p><note xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Wijnendaal kwam 3 maart buiten Straat Sunda en 14 mei aan de Kaap, van waar<lb/> ze 26 mei vertrok).<lb/></note><p xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De krijgssaeken der custe Mallabaer tegens den Sammorijn desen jaere dat succes ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goeden niet hebben gehadt, dat wij daarvan hadden gehoopt en verwaght, alsoo ’s Compagnies<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> krijgsmagt onder den commandeur Barent Ketel voor seekere vijandelijcke pagger<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Papanetty ') met kleen verlies gestuyt en afgewesen sijnde, men daarop sedert niets naders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ondernomen, maar stilgeseten heeft om volgens een unaniem, dog voor ons onbegrijpelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besluyt van den krijgsraad van den 28e january deses jaars alleen defensive te ageeren, tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men van Batavia soude hebben bekomen een nader secours, ’twelck bereets onderden raadextraordinaris<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Willem Backer Jacobsz. en den sergeant-mayoor Hans Fredrick Bergman als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desselfs adjunct - derwaarts afgesonden is ten getale van 350 Europese en 850 inlandse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soldaten buyten nog 120 - zeevarende tot bemanning van het kleen oorlogs-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vaartuygh en dat men daartoe, alsook tot andere militaire diensten die van Ceylon heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelast op het eerste ontbod van den e. Backer na Couchim te bestellen een duysent lascoryns<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> off inlandse soldaten van dat eyland.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ketel is met stilstand van gage opgeroepen en door Johannes Her ten berg vervangen, die<lb/> door de Raad van Justitie werd vrijgesproken; uit patria kwamen)<lb/></note><p xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de scheepen Beverwaard, Slot Allegonde, Mossel, Vrijburg, Huys ter Boede,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Leydsman, Abbekerk, Hoedekenskerk, Zuyderbeeck,Ternisse, Spieringh, Elisabeth, Bentveld,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Groenswaard, Schellenberg en Schoteroog, die tesamen hebben aangebraght 1 708 zeevarende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en 514 militaire, uyt 1811 van de eerste en 563 van de laatste, waarmede desel ve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren uytgesonde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men had graag meer militairen ontvangen, men moest nu daartoe talrijke Aziaten aannemen,<lb/> wat even duur uitkomt en hen in de wapenhandel onderwijst; brieven uit patria van 9<lb/> juli tot 8 nov. 1715 werden ontvangen; Timmerman en Faes bedanken voor hun benoeming tot<lb/> ordinaris, Six en Backer voor die tot extra-ordinaris raad van Indië, Becker werd ,, honorabel<lb/> gedimiteerd” en Isaac Augustin Rumph raad-extraordinair, de Hoge Regering benoemde hem<lb/> tot gouverneur van Ceylon, Hendrick Haak stierf 10 mei, voordat zijn benoeming tot raad-extraordinair<lb/> bekend was; door de vroeg ingevallen vorst vertrokken de schepen laat uit patria,<lb/> zodat 4 schepen, bestemd in nov. als retourschip te vertrekken, nog niet aankwamen; 25 aug.<lb/> vertrok de Spiering naar Mokka, een tweede schip, daarbij gevoegd, daar Heren XVII meer koffie<lb/> eisten, nl. de Bentveld, vertrok 16 sept. ; men acht het voorstel van Heren XVII de beide schepen<lb/> uit Mokka in 1717 langs de oostkust van Afrika naar de Kaap te zenden te gewaagd, ze<lb/> kunnen beter via Ceylon varen, van waar ze zo spoedig mogelijk, in elk geval voor 31 oct. , naar<lb/> de Kaap moeten vertrekken, men verwacht order van Heren XVII, of ze alleen door mogen<lb/></note><note xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Paponetty, sterkte in Malabar, even het binnenland in op 10° 14' N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="225" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0225.tif"/><fw xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.3861910" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XI, 18 sept. 1716</fw><fw xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.3861938" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">225</fw><note xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">varen of daar op andere retourschepen dienen te wachten, met het oog daarop gaf men de Bentveld<lb/> als ballast voor beide schepen 250000 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">u'</hi> lood en 120000 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> sapanhout mee, de wijze van<lb/> laden moet het personeel te Mokka nader regelen; Heren XVII sloegen andere koersen voor<lb/> de vaart der retourschepen van Gale naar de Kaap voor; deskundigen te Batavia menen,)<lb/></note><p xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat het gebruyck van die nieuwe courssen geen nadeel aan de retourscheepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sal konnen toebrengen, maar dat ook deselve daardoor geensins bevrijd sullen wesen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de swaare weste- en noordwestewinden, die voor de scheepen op de hoogte van Mauritius<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veelmael soo gevaarlijck en schadelijck sijn geweest, maar dat deselve daarvan minder gevaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souden loopen, wanneer de versendinge van Ceylon wat vervroegt en in plaats van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 20cn december gebraght konde werden op 20en november en bij die gedagten konnen wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons seer wel voegen, omdat men door een lange ervarentheyd weet, dat in den tijd, dat de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> retourscheepen van Ceylon de hoogte van gemelde eyland passeert, de weste- en noordwestewinden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stormen en orcanen in dat vaarwater meest en sterckst regneren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Die vervroeging is evenwel moeilijk, tenzij Heren XVII genoegen nemen met waren uit het<lb/> gouvernement Ceylon alleen, daar die van Bengalen en Suratte dan niet tijdig daar kunnen zijn;<lb/> de Groenswaard met 60 koppen heeft voor de Kamer Rotterdam lading van f 72183, vnl.<lb/> 451824 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">&amp;</hi> suiker, waard f 34547, en 227925 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ffi</hi> peper, waard f 30086, men meent, dat ze<lb/> 2V <hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">2</hi> ton zal kunnen op brengen; de 2 suikerschepen voor Amsterdam en dat voor Zeeland kwamen<lb/> nog niet aan, andere schepen zijn daartoe niet beschikbaar, men heeft slechts 2 kleine schepen<lb/> voor de vaart op de Westerkwartieren voorhanden, in Straat Sunda arriveerde de Westerhoven<lb/> uit Zeeland).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>