<TEI xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven en Blom, 31 maart 1721</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>31 maart 1721</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>537</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven en Blom, 31 maart 1721</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>31 maart 1721</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1721</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1721</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>3</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>3</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Zwaardecroon</interp><interp>Castelijn</interp><interp>De Haan</interp><interp>Timmerman</interp><interp>Faes</interp><interp>d'Ableing</interp><interp>Huysman</interp><interp>Tolling</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Crudop</interp><interp>Durven</interp><interp>Blom</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="537" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0537.tif"/><head xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XI. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/> SAMUEL TIMMERMAN, J ACOB FAES, JOAN CORNELIS D’ ABLEING, ANTHONY<lb/> HUYSMAN, LAURENS TOLLING, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN<lb/> CRUDOP, DIDERIK DURVEN EN WIJBRANT BLOM, BATAVIA 31 maart 1721.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Kol. Arch. 1828, fol 2465-2586.</hi><lb/></head><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De retourschepen van 16 jan. kwamen 13, die van 4 febr. 14 febr. buiten Straat Sunda,<lb/> de eerste brachten door tegenwind drie weken door tussen Batavia en Bantam; de prijs van de<lb/> was van de Zuidwestereilanden mag van 12 tot 15 rsd. het pikol verhoogd worden; naar aanleiding<lb/> van de zaak Castella worden de vrijburgers uitgesloten van het lidmaatschap van de Raad<lb/> van Justitie in Banda, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, p. 151-152, 18 febr. 1 721; naar Ternate werd 8 febr. met<lb/> de Engewormer en Achilles cargasoen van f. 276721 gezonden, waaronder 50000 rsd. voorts 100<lb/> soldaten en 20 zeelieden; de loods Albert Verdonck werd voor vijf jaar daarheen verbannen; de<lb/> Zuiderbeek vertrok 12 febr. naar Makassar met 100 militairen, carg. van f. 119329, w.o. 20000<lb/> rsd. in contanten, voorts vnl. textiel, mede vaart de gezant Karaëng Bontopanna, de gezanten<lb/> van Buton en Bandjarmasin vertrokken resp. 25 febr. en 31 jan.; Buton mag jaarlijks niet meer<lb/> dan 80 slaven naar Batavia brengen, wat men er tracht te ontduiken; artikel 8 van het contract<lb/> van 1667, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> II, p. 366, staat vaart van Buton op de Specerij-eilanden toe, maar ze moet<lb/> zoveel mogelijk gestuit worden; de Langerak vertrok 26 febr. naar Timor met carg. van f. 15935<lb/> en 6 soldaten; Barend van der Swaan mag terugkomen en wordt opgevolgd door Hendrick Engelen;<lb/> Persico en Bakar bleven slechts uit de landsvergaderingen weg ..apparent uyt een soort<lb/> van timiditeyt” en zijn niet strafbaar, maar ze dienen, als ze met de andere hoofden blijven twisten,<lb/> zo mogelijk, naar Batavia te worden gezonden; op verzoek der Solorse regenten wordt de<lb/> vaart van Makassar en naar hun eiland verboden; uit Djambi werd een brief van 20 febr. ontvangen).<lb/><lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De verwijderingen en onlusten tusschen den Coning, de pangerangs en de bovenlandse<lb/> hoofden van het Jambyse rijck niet alleen bleven continueeren [en] den Coning volgens<lb/> het verhaal aan den resident door vertrouwelingen soude hebben besloten, indien aan hem<lb/> de nagelaten goederen van Kiay Gedé sonder de schulden te betalen, waarvoor deselve bij<lb/> d’E. Comp. worden aangehouden, niet wierden ter hand gesteld, dat alsdan na de Manicabouse<lb/> landen soude retireeren en aldaar aan Mongonjaja vastigheden opwerpen om sig<lb/> alsdan niet verder met d’E. Comp. te bemoeyen, alhoewel gem. Vorst in presentie van de<lb/> residenten sijn best dede om sig seer genegen te thoonen tot de E. Comp.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Hij verscheen niet ,,op de ordinaire vergaderplaats”).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Koning op sijne terugkomste van de jagt hadde te kennen gegeven, dat voornemens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was binnenkorten een vaartuyg met een geschenk aan ons af te vaardigen, gelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mede den Coning Bappa Rawan '), die uyt misnoegtheyt met sijn familie naar sijn woonplaats<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was vertrocken, uyt het land hadde doen afkomen en over alles met denselven in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t geheym quam raad te plegen, ’twelck de pangerangs hadde doen resolveeren om in ’t geheel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met beradingen op te houden, waardoor onder de hoofden, die sulx geweldig tegen de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> borst was, ligtelijck na het gevoelen van den resident eenen opstand stond verweckt te werden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te meer dewijl gem. Vorst sijn egte vrouw ten eenemaal hadde verstomen en die buy-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Koning liet dezen laaggeboren gunsteling Bapa (maleis: vader) Rawan weer naar de<lb/> hoofdplaats komen.<lb/></note><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.pb.1" n="538" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0538.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4740491" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">538</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4740495" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw>ten den daim sonder eenig onderhoud van hem te genieten moet wonen, in sooverre dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gem. pangerangs en de gemeene man een afkeer van des Con.s persoon hadden gekregen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en van de onse adsistentie versogt Sijn Hoogh.1 te bewegen sijne vrouw weder aan te nemen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog het scheen den residenten toe, dat dengeenen, die sulx in civile termen den Koning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te kennen gaff, weynig acces bij denselven verkreeg.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bapa Rawan verzekerde, dat hij de pepercultuur bevordert).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Pangerang Nattaningrat - vrij en publijcq bij den Vorst quam eten en Sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Hoogheyt aan denselven hadde gelicentieerd weder naar zijn huys te mogen keeren, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulx door gem. Pangerang was geweygert, voorgevende eerst ordre over sijn persoon van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons af te wagten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1720 was in een jaar in Djambi uitgegeven f. 10799 tegen f. 6837 aan ontvangsten,<lb/> de textieherkoop verliep er redelijk, er is 140 pikol peper in het pakhuis; Van der Stoppel toont<lb/> zich steeds onbekwamer; de spruit om de loge in Siam is voor f. 581- uitgediept; de Koning<lb/> is nog afwezig; zijn schuld nam af van f 188112 tot f 127528, vnl. f 36933 aan tin en f. 88441<lb/> aan sapanhout, vermoedelijk zal ze spoedig worden af ge lost; men ontving er van Ligor 156573<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> tin; op 24000 ducatons werd er f 13714 of 14% verloren; 31 aug. 1720 was er in een jaar<lb/> uitgegeven f. 23931 tegen f. 11486 aan winsten, maar men denkt op f. 34989 aan goederen weldra<lb/> f. 18300 te winnen; bij Blom <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">’s</hi> vertrek was er 1262436 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> sapanhout voorhanden ).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den croonprins door sijnen berquelang bij onse bediend. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">s</hi> hadde laten insteeren, teneynde<lb/> seker scheepje van Sijn Hoogh.1, ’tgeen volgens voorgeven voorlede jaar uyt Tonquin<lb/> alhier ter rheede soude sijn gearriveert, bij agterhalinge uyt den naam van gem. prins<lb/> door ons mogte werden gearresteert en aangehouden, ter tijd en wijle de bediend.s van Sijn<lb/> Hoogh.1, die met de chialoup Rembang om ’t scheepje aff te halen stonden over te komen,<lb/> alhier souden sijn gearriveert, waaromtrent dan door ons ter complaisance van dit hoff alle<lb/> middelen ter agterhalinge van hetselve sullen werden geadhibeert.<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Om de slegte conduiten van het hooft off cap.n der Moren en gentiven ‘) Calicaula hadden<lb/> de ministers den Moor Nina Mahomet Lebe in sijn plaatse gesteld.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In Naning heersten enige geschillen onder de bevolking; te Malakka)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - gearriveert waren twee princen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> voorgevende van den Bergvorst der Mani-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>cabers te wesen afgesonden om in de Johorse landen de saaken te herstellen, versoekende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de regering aldaar eenige ammunitie van oorlog en levensmiddelen, ’tgeen men haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beleefdelijck heeft afgeslagen, soowel als het ongerijmt en bespottelijck versoek om tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tanjong Kling een retranchment of vesting te mogen maken, dog men had haar al egter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met een geschenckje geregaleert in recompens van het af- en opbrengen van een Euro-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Te Malakka; hier is blijkbaar bedoeld, dat een naar zijn naam als Hindoe te duiden persoon<lb/> door een Moslim werd vervangen als hoofd der vreemdelingen uit Voor-Indië.<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Herhaaldelijk kwamen zowel ter Westkust van Sumatra als te Malakka personen opdagen,<lb/> die zich uitgaven voor prinsen en zendelingen van den Vorst van Minangkabau, het is onmogelijk op<lb/> te geven, of ze werkelijk die kwaliteiten hadden dan wel bedriegers waren.<lb/></note><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.pb.1" n="539" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0539.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4743298" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4743330" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">539</fw>peaans soldaat, die meer als 3 maanden vermist en op Sire Menanti ') boven Nanning en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rombauw gevonden was geweest, met namen Carolus Josephus Goedhals.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 1900; line-height: 12.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(SjahbandarJoan Sibersma stierf; er was 12 7300 tin in voorraad; Goedhals , , van Moer¬<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">beek” beweerde)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 1900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- met geweld door twee Bougineesen op den claren dag aan het strand bij Tran-<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">quera1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> soude wesen opgevat en met een vaartuyg, waarin meer menschen waren, na Lingy<lb/> vervoert.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 1900; line-height: 9.4pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- Lingyse Bouginesen, onder Dayeeng Marewa sorteerende, (die nu den titul<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voert van Klana Jajapoetra) hun niet ontsien hebben omtrent het lazarushuys een ander soldaat<lb/> en een der Malaxe borgers aan te tasten en sekerlijck souden medegesleept hebben,<lb/> indien door eenige aankomende ingesetenen niet waren in haar boos voornemen gestuyt<lb/> en belet geworden, daarenboven had gem. roofsugtige gespuys van het watereyland weggenomen<lb/> en vervoert 6 slaven en een Javaan, die aldaar door een Chinees inwoonder tot<lb/> het versamelen en afhalen van eenige steenen, tot de kalckbranderije nodig, waren gesonden,<lb/> mitsgaders nog 6 andere slaven, die digt onder de fortresse te vissen lagen, overvallen<lb/> en vermeestert, ’tgeen de vissers en andere menschen, die kleynvee, vrugten en verdere<lb/> levensmiddelen etc. met praam tjes gewoon waren aan te brengen, soodanig geïntimideerd<lb/> hadde, dat niemand dorst in zee gaan, nog die van Moar met den noodsakelijken dagelijxen<lb/> toevoer afkomen, waardoor groot gebreck van alles op Malacca soude ontstaan geweest sijn,<lb/> indien de Malaxe regeering tot voorkoming en stuyting van dit stout en openbaar geweld,<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">soo ter zee als te lande en selfs op het territoir en in de jurisdictie van d’E. Comp., -<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">niet goedgevonden en geresolveert hadde vooreerst den equipagie-opsiender Jan Comelisz.<lb/> van der Ham met de pantsjallang Goram van het watereyland tot aan Tandjong Kling te<lb/> laten kruysen tot beveylinge van het vaarwater met ordre om alle swervende inlandse vaartuygen,<lb/> die met geen passen voorsien waren, door sagtigheyt ofï geweld op te brengen ter<lb/> examinatie en ontdecking dier rovers, welke onderneming van dien uytslag is geweest, dat<lb/> gem. equipagie-opsiender al ten eersten ofte op den 23c d.° drie vaartuygen van het bekende<lb/> hoofd der Lingyse Bougineesen Dayeen Marewa ontdeckt hadde, die, na behooren door canonschoten<lb/> gewaarschouwt sijnde om haare passen aan boord te brengen, eerst met een<lb/> praauwtje met 6 mannen (dog sonder pas) aangekomen sijn, maer het hoofd wierd aangehouden<lb/> en de rest tot het afhalen der passen teruggesonden, dog bij de wederomkomst van<lb/> dit vaartuygje was hetselve verseld van een grooter praauw, met 22 coppen bemand, die,<lb/> hoewel haar toegeroepen wierd, dat niet meer dan met een a twee man mogten overkomen,<lb/> egter alle met uytgetrocke critsen in de pantsjallang sijn overgesprongen om alsoo deselve<lb/> te overrompelen en ons volk te vermoorden, dog hetselve was soo wel op hoede en wierden<lb/> soo deftig ontfangen, dat geen een der aanvallers het leven daaraff gebragt heeft en integendeel<lb/> niemand van de onse dood gebleven is, hebbende maar 5 ligte gequetsten in dese<lb/> attacque bekomen. Den voomaamsten panglima van Dayeeng Marewa, Toampe gen.‘, die<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Sri Menanti ligt in het binnenland van Malaya.<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Tranqueyra, de Portugese versterking in de buitenwijk Upih van Malakka, die ook wel T.<lb/> werd genoemd.<lb/></note><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="540" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0540.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4748495" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">540</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4748512" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tot diergelijke horrible ondernemingen en roverijen meest gebruikt wierd en een voorvegter<lb/> der Bougineesen was, is mede in dien aanval den hals gebroken.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(27 febr. besloot men te Malakka)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- nogmael den equipage-opsiender met de chialoup van den Malax borger Abraham<lb/> Alewijnsz., met zeevolk en 20 militairen bemand, waaronder 2 corporaals, in geselschap<lb/> van de pantsjallang Goram, met een corporaal en 9 gemeene soldaten versterckt nevens<lb/> een ampele instructie voorsien, andermaal ter bekruyssing uyt te senden, dog met<lb/> strict bevel om noyt het casteel te verliesen uyt het gesigt. Wijders had men ook geordoneert,<lb/> dat een hooftofficier ') met 40 wel gearmeerde militairen bij daag rondom ’t casteel<lb/> soude moeten patrouilleeren en bij nagt het doen der ronde aan de borgerije aanbevolen,<lb/> ook was tot securiteyt aan de landkant bij gommeslag en affictie van biljetten aan alle<lb/> vreemdelingen, van wat natie die souden mogen wesen, verboden en geïntercideerd critsen<lb/> off enig ander geweir te mogen dragen onder een penaliteyt van 6 rd.s boven het verlies van<lb/> ’t geweir.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van Daëng Marewa eiste men schriftelijk de geroofde slaven op).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dayeeng Marewa hadde oock twee briefkens, een met geel en de tweede met wit linnen<lb/> bekleed, dat sijn opmercking wel verdient1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> aan den gouverneur Harmanus van Suchtelen<lb/> gesz., die vrij wat te trots en hoogmoedig sijn voor een opgeworpen prins, die dagelijx gedreygd<lb/> wierd door den nieuwen Johorsen Coning Radja Kittjil van de zeekant en aan de<lb/> landzijde door de Manicabers overvallen en verjaagt te werden.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - steund op de recruten, die hij jaarlijx van den Coning van Bony ontvangt in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>recompens van de geschenken, die hij aan Sijn Hoogheyt uyt de geroofde goederen toesond.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T er Westkust is het rustig, o.a. zijn de onenigheden te Baros en in de Sapuluh Buah Bandar<lb/> bijgelegd).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ontfangene kundschap, dat veele gemeene Paauwers opnieuw de plaatsen Piesang<lb/> en Endoeriang hadden verlaten en hun weder hier en daar in haar oude district temedergeset,<lb/> had den gesaghebber Patras sig in persoon derwaard begeven met eenige Padangse<lb/> regenten en die luyden bewogen om haar weder na voorsz. twee plaatsen te begeven.<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de Manincaboesen Prins Radja Soeroeassa was in het gepasseerde jaar geen gesandschap<lb/> affgekomen, ’tgeen bij gerugte wierd toegeschreven aan een geresen oorlog tusschen<lb/> sijne volkeren en die van Limacaon <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3).</hi><lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hoofdofficier was een term in zwang voor personen, die van hogere rang waren dan onderofficier.<lb/><lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Een gele enveloppe, gewoonlijk van zijde, duidde op vorstelijke rang van den afzender,<lb/> Daëng Marewa begon zich die dus in het openbare verkeer aan te matigen.<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Tenrechte Limakaum, lima is maleis: vijf, kaum id. geslacht, familie, vgl. <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">p.</hi> 563.<lb/></note><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="541" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0541.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.4750703" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.4750717" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">541</fw><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De twee kruisers b(j Baros namen noch Engelse schepen, noch inlandse sluikers waar).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bereets van Madras voor gouverneur derwaard ') gesonden was eenen Isaak Pijk, die,<lb/> op den 15c octob. pass.0 met het Engels scheepje, Masulipatnam genaamd, voor Padang<lb/> aangekomen sijnde, verhaald hadde, dat hij eerst haare residentieplaats tot Mouco-Mouco<lb/> stond aan te gieren om rekenschap te vorderen van den aldaer zijnde Engelsen hoofdresident<lb/> en vervolgens van daar voort te zeylen na Bancahoeloe teneynde hun op het versoek<lb/> der inlandse regenten aldaar te restabileeren, onaangesien het voornemen was geweest<lb/> daartoe alvorens de ordre uyt Europa af te wagten. En had Pijck nog al verder verhaald van<lb/> sijne principalen tot Madras last te hebben om gem. regenten over het gepasseerde in april<lb/> a.° 1719, wanneer den gouverneur Kook het comtoir had verlaten, niet aan te spreken, maar<lb/> integendeel aan deselve satisfactie te geven over ’t ongelijck, dat haar aangedaan soude wesen<lb/> en voorts om de oneenigheden, die onder de volckeren van de Anack Sougy1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3)</hi> door<lb/> het bedrijff van Soutan Glomat bleven aanhouden, ten eynde te brengen, dog alvorens veele<lb/> onkosten te doen te ondersoeken, off ruym de helft der lasten, die haare Comp. bij ’t aanhouden<lb/> van dat comtoir soude onderworpen zijn, uyt den handel aldaar soude konnen werden<lb/> behaald, zo ja, meende hij, Pijck, dat de Engelse Comp. het begonne fort Marlbourg<lb/> soude laten voltoyen, dog andersints die gehele cust abandonneeren.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Later)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - sig in de Anack Sougy alles tot rust schikte door het goed beleyd van haaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aangestelden hoofdregent Radja Kitchil Basaar en de onmagt van Soutan Glomat.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Nog later vernam men uit Air Hadji,)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat volgens de aldaar lopende gerugten haar 2, 3 a 4 Engelse bodems voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Moeca-Moeca onthielden en dat Radja Kitsjil Basaar door gem. Engelse in versekering was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is ondoenlijk goud op te kopen ,,na de waarde van dies gehalte en op de proeve van<lb/> den essayeur”, men kocht het daarom)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot 20 rd.s de thail swaarte, zijnde 1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Vi</hi> once troys gewigt, mids dat hetselve niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>minder in gehalte zij dan <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">21Vi</hi> caraat en aldus soude een once goud van 22 caraat aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inkoops komen te kosten rd.s 1 5,5/43 swaar geld off a 48 stv.s de rd.r f. 36.16.11<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 2510v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gegevens over de handel in Atjeh kon men er niet verwerven, slechts vernam men,)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat aldaar voor weynige jaren niet alleen ten handel waren geweest schepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van de Engelse, maar oock van diverse andere, soo Europese als Indise, natiën om de west<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met allerhande soorten van coopmanschappen, die aldaar tegens veel lager prijsen waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omgeset, als deselve door d’E. Comp. tot Padang en andere plaatsen deser Custe werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedebiteerd, versekerende voorsz.. ministers <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J)</hi> ons daarnevens, dat op de kleeden en lijwa-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Naar Bengkulen.<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Anak Sungai was de naam van het rijkje van Gulemat, centrum Muko Muko, vgl. dl. VI,<lb/> p. 738, noot en ibid. p. 817, noot.<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Het V.O.C. personeel te Padang.<lb/></note><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.pb.1" n="542" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0542.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4753659" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">542</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4753667" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw>ten, tot Atchin ingeruyld tegens goud van die Kust, derwaart vervoert, tusschen de 20 a<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 30 en somwijlen nog meerder ten hondert soude konnen werden geadvanceert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1720 was ter Westkust in een jaar gewonnen f. 167688 tegen f. 119706 aan lasten ;<lb/> de tapnering werd voor 740 rsd. verpacht; panglima Sri Nara kreeg de goudmijn van Salida weer<lb/> voor 80 rsd. voor een jaar, maar wegens de komst van bergmeester Mettenius zag hij daarvan<lb/> af; men verhoogde er de zoutprijs van 50 tot 60 rsd. per kojang, o. a. wegens de geringe voorraad;<lb/> Mettenius vertrok 22 nov. met enig personeel, waaronder een vroegere slaaf, ,,die voormaals<lb/> aan dat werck gearbeyd hadde”, naar de goudmijn te Salida, hij vroeg nog 11 Europeanen, nl.<lb/> soldaten en ambachtslieden, en 50 slaven aan; de laatste brief uit Bengalen was van 15 dec.;<lb/> er stierven niet zoveel zijdewormen, als vroeger was vermoed; te Patna bleef voorschot geven bij<lb/> de salpeterinkoop nodig, men mag daar geld op interest lenen danwel wissels op Hugly af geven;<lb/> men verwierf er aan opium behalve de reeds eerder ontvangen 425 kisten nog 325; te Hugly kostte<lb/> die 195 ropia de man van 68 <hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">® ,</hi> waarom men er af zag van de inkoop van nog 100 kisten,<lb/> ofschoon de eis van Batavia 1000 a 1200 kisten luidde; gebruik van het in Bengalen aanwezige<lb/> V.O.C. kapitaal:)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tot den handel van Cassembasaar is afgesonden . f. 1244034<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">aan getrocken en weder geremitteerde Pattenase wissels betaalt . „ 558075<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">intrestgelden tot Hougly afgelegt . „ 415389<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de coopluyden op ingeleverde lijwaten . . 863192<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tarruw, boter, goeny, pakagiegoederen en dagelijckse ongelden . „ 209301<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Te samen f. 3289991<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zulx op het afgaan van dien brieff niet meer tot de nieuwe besorging<lb/></p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tot Hougly resteerde dan . f. 455981<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 aug. 1720 waren in een jaar de lasten f. 187688; de loge te Hugly werd hersteld voor<lb/> f. 8292; te Patna werd in een jaar f. 8567 verschonken, echter deels in specerijen, die bij verkoop<lb/> f. 9000 meer zouden hebben opgebracht; men kocht te Hugly 50000 cauris; voor het passeren<lb/> der salpetervaartuigen moest men aan het roofnest Khana 1300 ropia betalen; de zaak<lb/> van loods Verdonck werd in Bengalen afgedaan; de gelden van de overleden schipper en onderstuurman<lb/> van de verongelukte Kasteel Batavia werden geheel, die van de mede gestorven<lb/> opperstuurman en loods, omdat ze gehuwd waren, voor de helft verbeurd verklaard; uit Sur at te<lb/> vernam men er)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - het nemen van een Moors schip op de hoogte van Bassijn door een Westin-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dische zeeroover, zoo uyt de omstanden geloofd wierd, en daarom was men aldaar bekommerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat sulx weder tot prejuditie van ’s Comp.s handel soude strecken, te meer de gesamentlijcke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inlandse cooplieden uyt die coopstad reets een verbandschrift hadden gepasseert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om met de hoedendragers geen negotie te drijven, alvorens aan haar restitutie soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wesen gedaan van ’t geroofde en waarom den Moors Sourats gouverneur de ordre van ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoff om hen daaromtrent behulpig te zijn bleeff affwagten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het gevangen nemen van den rijxcancelier Abdullachan - naderhand bevon¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den is onwaar te zijn, dog denselven was al egter volgens ’t geadviseerde uyt Agra en Pat-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.pb.1" n="543" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0543.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.4756266" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.4756292" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">543</fw>tena na zijn retret tot Dhillie en het uy troepen aldaar van den oudsten zoon ') van den prince<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Reffiul Kedder als Coning van ’t Mogolse rijck met ged. nieuw verklaarde Majesteyt tegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Koning Mhametsia opgetrocken en in een veldslag benevens eerstged.6 Vorst gevangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genomen, midsgaders door den laatsten op een tirannique wijse (’tgeen hij niettemin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na voorgaande wercken wel soude verdienen) mishandeld geworden, dog liever hopen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> w\ dat hierdoor de principaalste bedugtinge voor groote beroertens in die landen cesseeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en deselve door geen andere malcontente rijxvorsten meer ontrust, maar integendeel in een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volle rust geraken mogen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dekniram gaf op 4000 ropias aan het hof uitgegeven te hebben, men zond hem er 500;<lb/> benoemingen; de Boekenrode bracht 879 balen kaneel uit Ceylon aan; te Gale bleef niet 721,<lb/> maar 3387 ammanam areca, tot30nov. toegenomen tot 65 19, in Colombo, Calitura, Negombo<lb/> en Kalpitya <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">was</hi> 31 aug. 29895 ammanam voorradig; er werd in Ceylon voor 8383 rsd. aan wissels<lb/> op Batavia getrokken; van de Kaap werden brieven ontvangen van 28 sept. tot 24 dec. 1 720;<lb/> de brieven uit Java’s Oostkust van 5 tot 25 jan. vermelden ,,geen swarigheyt’j.<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Herstelling van de heer opperbevelhebber Bergman’s gesontheyd en sijn voornemen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om eens na het hoff te gaan en aldaar met den Soesoeh[oen]ang te aboucheeren. Die van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Kamagettan en Djaggaragga - in submissie aan het hoff verschenen waren, soo in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>persoon als bij representatie door hunne familiën, benevens Pangiran Aria Balitar, broeder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de Ratoe Paccoebowana of de Soesohoenangs moeder, maar het heefd sijn bedenken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> off desen wel sijn sal een beter geselschap voor Sijn Hoogh.' dan sijne moeder, die nu allange<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> benevens den rijxbestierder Danoeredja c.s. in cas van waare trouw suspect sijn geweest.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De feestdag Hari Mulud verliep er 11 jan. vredig, ofschoon)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den resident Arrewijne - had gecommuniceerd een loopend gerugte,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>alsoff er onder eenige quaadwillige was voorgenomen op dien dag der feeste door een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> amockspel ijts wonders uyt te regten, dog sulx naderhand niet gebeurd sijnde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het Semarangse personeel moet dgl. berichten niet slechts in extract naar Batavia melden;<lb/> mqjoor George van Spree, commandant in de Oosthoek, stierf 24 dec. op de reis van Surabqja<lb/> naar Batavia in een pantjalang voor Rembang, Gobius maakte, op grond van een testament<lb/> aanspraak op zijn nalatenschap, maar men houdt dit voor ..konkelarij”,)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- oordeelende, dat, soo den overleden al niet moest werden aangesien als schuldig<lb/> aan desertie uyt een frontierplaats, niet verre van den vijand gelegen, denselven ten<lb/> sagtsten genomen al egter moest werden aangesien als een man, die gantschelijck is geweest<lb/> buyten sinnen.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men heeft over dese zaak advies gevraagd bij de Raad van Justitie; men)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - met genoegen vernomen heeft, dat onder de vernederde grooten van Java sig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>oock wilde laten tellen den ouden prince van Madioen, die onder de Mantsjenagaras in de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mohammad Ibrahim werd door den Groot-Mogol Mohammadsjah als slachtoffer van Abdullah<lb/> Khan beschouwd en niet gedood, maar weer te Delhi gevangen gezet vgl. ook p. 345, noot 2.<lb/></note><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.pb.1" n="544" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0544.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4758937" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">544</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4758941" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw>groote saak veei goeds en oock veel quaads kan doen, van gelijken dat den grootsten raadsman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den rebelleerende prince Poerbaya (die sig met een siekelijk lichaam benevens sijnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeder Balitar gesegd word alsnog te onthouden aan den voet van het Malangse gebergte)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoude wesen gesturven, met name Grawakanda.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Maar dit is onzeker; aanvulling van het leger werd door Bergman niet gevraagd; men verloor<lb/> 31 aug. 1720 in een jaar ter Oostkust zuiver f. 57621; het terugzenden van een deel van<lb/> de soldaten naar Batavia was voorbarig; 7 kruispantjalangs werden wegens overbodigheid gedemonteerd,<lb/> men kon er het over komen van Baliërs toch niet mee beletten; aan den rijksbestuurder<lb/> Mangkupradja alias Kartanagara werden 150 snaphanen verkocht; 5 vaartuigen werden<lb/> 18 maart naar Rembang gezonden voor het afhalen van hout en voor Su ma tra’s Westkust<lb/> zout, 5 22 maart naar Tegal voor hout en rijst, 25 maart 2 naar Japara en 5 naar Semarang,<lb/> o.a. voor 400 last rijst; er moet beter hout geleverd worden dan in 1720).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onder de troupen langs Java alsnog gevonden zijnde eenige onbequame inlanders, die<lb/> in anno 1718 met den aanvang van den oorlog met wapenen wierden omhangen, dog welcke<lb/> sijlieden alsnog niet weten te gebruyken, heeft men op het voorstel van den heer opperbevelhebber<lb/> sijn e. gequalificeerd die menschen aff te daneken tot mindering van lasten.<lb/> Fol. 2544v.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het is onmogelijk langer , , met lapsalven <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">' '</hi> bruikbaar te houden de , , overoude <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">' ’</hi> sloep Kasteel<lb/> Batavia, een nieuwe van 60 voet zal te Rembang gebouwd worden voor Banda; het moeten<lb/> betalen der inlandse soldaten met contanten valt lastig; in de Préanger is het rustig; Cheribon<lb/> leverde ,,een soetelijk partijtje” van 48 pikol indigo, ook van Krawang valt die te verwachten,<lb/> als regent volgde Raden Tumenggung Djajanagara daar wijlen zijn vader Adipati Panatajuda<lb/> op; de Pangé rans Adipati Anom en Natakasuma mogen zich noemen Sultan Sepuh en Sutadjaja,<lb/> ,,saken, waarmede die menschen sich verheugen konnen en effectivelijck d’E. Comp. indifferent<lb/> sijn”).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Vervolg van de moorderijen omtrent dienselven tijd gepleegd en hun oorspronek gehad<lb/> hebbende uyt liefde tot een goede partije stoffgoud, die met een Johorees vaartuyg aldaar<lb/> was aangevoerd.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De daders moeten te Cheribon gestraft worden, vermoedelijk is mede schuldig de Chinese<lb/> kapitein Tan Sian Ko, die er 15 jaar sjahbandar was; sedert 4 febr. ontving men in drie schepen<lb/> uit Bantam 1669125 peper, 65000 realen gingen derwaarts; men gaat niet in op de onzekere<lb/> berichten van gezaghebber Van Tets, omdat)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den Sultan, door siekte aangegrepen en aan de beter hand geraakt sijnde, na<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijnen aard seer ligtelijck een quade bevattingh uyt agterdogt tegens ’s Comp.s gedoente<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude konnen opnemen ter verwecking van quaad zaad, zoo men maar was gekomen tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige de minste commotie.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vermoed wordt, dat de vroeger Engels-gezinde Pangéran Natadiradja met voorkennis van<lb/> den Vorst met Van Tets over de opvolging heeft gesproken, die terughoudender had moeten zijn;<lb/> men gaat niet in op het Bantamse voorstel vaartuigen, die er met slaven van Bali komen, passen<lb/> te verlenen; Buyck lette slecht op de staat der vestingwerken; men is te Bantam niet afkerig van<lb/> Oostendenaren, wat blijkt uit de voorgewende)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- onkunde der onderdanen van het rijck tusschen de kenteekens van Hollandse<lb/></p><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="545" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0545.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.4761156" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.4761196" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">545</fw><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">en van vreemde bodems, daar nogtans bijna niet eenen Bantamsen visser word gevonden,<lb/> die niet alleen uyt vlaggen en geusen '), maar oock seer net uyt het beloop der scheepen<lb/> de natiën weten te onderkennen, behalven dat oock de Nederlandse schepen seer selden<lb/> off bijna noyt sig aan dien westerhoek vertoonen in het uyt- off inloopen van de Straat Zunda.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men is den Sultan thans nog 1337 realen schuldig en zal de voor hem uit Nederland gekomen<lb/> glaswerken afleveren ; ducatons zijn in Bantam niet bruikbaar; benoemingen te Batavia;<lb/> 17 maart vertrok kapitein Jean Larivière naar Europa; aan kapitein Theophilus Gregory van<lb/> het Engelse scheepje Faam werd niet vergund tot juli ter rede te mogen blijven, twee dgl. scheepjes<lb/> zwierven langs de kust van Java en kwamen voor Rembang, een derde voor Semarang; besluit<lb/> van 21 febr.)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ter versending van twee Portugeesen, met namen Joan Femando, capn. en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Manoël de Oliveira uyt de ordre der Capucinen na China, alsoo se bij sententie van den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Raad van Justitie deses casteels sijn gebannen, want se hadden haar best gedaan om het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quaade zaad van ’t pausdom alhier wat vrugtbaar te doen werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Jacob Torant werd 15 maart door de Raad van Justitie licht gestrqft, zwaarder Barend<lb/> Blocké, die schuldiger schijnt te zijn tot verbazing der Hoge Regering, Vuyst vroeg haar in hoger<lb/> beroep te mogen gaan).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op geformeerde klagten van de ingelanden op Toegoe1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2 3)</hi> over onveylheyd der wegen<lb/> aan dien kant niet speciaal heeft konnen worden gedisponeerd buyten de wetten van het<lb/> publijcque regt daaromtrent, alhier bij de wijck- en buurtmeesters te vinden zijnde.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 dec. 1720 was het kapitaal der diaconie in een jaar met 3349 rsd. verminderd).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De lasten voor het armen- en weeshuys benevens de buytenarmen, die meer dan 800<lb/> menschen uytmaken, ruym 17000 rd.s montee rende in een jaar, op dese wijse het verval<lb/> van dat capitaal langs hoe grooter soude konnen werden.<lb/></p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De helft daarvan is voor de buitenarmen; de boodschapper van den Sultan van Palembang<lb/> is 7 febr. teruggezonden met een geschenkje; publieke werken; de Hoge Regering is unaniem<lb/> van mening, dat geen verandering dient te worden gebracht in de pachten, impositiën, collecten<lb/> en dgl. , die inkomsten nemen geregeld toe; op 1 en 7 maart kwamen Portugese scheepjes uit<lb/> Macao met thee aan; ook kwamen aan)<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - niet alleen twee Chineese jonken uyt Tonquyn, maar oock een ander uyt Xan-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hay <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J),</hi> hetwelke gesegd word, door oogluyking off corruptie van de regenten aan dien oird<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den verboden vaart na Batavia ter preuve heeft ondernomen en gewaagd, sooals oock een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ander jonck gesegd word aangekomen te wesen tot Djohoor uyt Aymuy, hetwelck aldaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn wharen in andere vaartuygen heeft laten overschepen en soodanig herwaard voeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Geus, kleine vlag, van de boegspriet waaiend.<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Tugu, dorp 24 KM oostelijk van Batavia, grotendeels bewoond door Christenen, afkomstig<lb/> van Malakka, het dorp ontstond vóór 1676 en werd in 1678 uitgebreid op het land van ds. Leydecker.<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Sjanghai.<lb/></note><pb xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.pb.1" n="546" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0546.tif"/><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.4763192" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">546</fw><fw xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.4763196" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. XI, 31 maart 1721</fw>almede ter preuve, waardoor de Chinese officieren alhier beginnen te presumeeren, den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chinesen handel en vaart na dese stad per naasten sig wel wederom sal openen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De bemanning wist niets van de Meeroog en de Catharina; de Ouwerkerk kwam 1 7 maart<lb/> uit patria aan, de Blijenburg wordt verwacht; de Mossel zal nog slechts in de buurt van Batavia<lb/> gebruikt worden; men kreeg het te lenen bedrag van 200000 rsd. binnen, maar zal nog wel meer<lb/> moeten lenen; op 22 maart kwamen nog twee theescheepjes uit Macao aan, een derde wordt<lb/> nog verwacht; er werd voor 15248 dukaten of 34533 rsd. of f. 82879 aan wissels op Europa ontvangen,<lb/> w.o. 5600 dukaten uit de boedel van Van Outhoorn en 5777 van Anthony Huysman<lb/> en den burger Jan Hilgers; de lading van het t heeschip Haaksburg is waard f 402681, waarvan<lb/> voor f. 236320 voor de Kamer Amsterdam, f 83049 voor Zeeland en ongeveer 20000 voor elk<lb/> der andere Kamers; er vertrokken in 1720-1721 33 retourschepen, lading ruim 102 ton gouds,<lb/> de grootste ooit door de V.O.C. verzonden; de nalatenschap van Van Spree moet naar Batavia<lb/> worden overgebracht; uit Semarang ontving men een brief van 10 maart).<lb/></note><p xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op de menées van de vernederde mantries ten hove tot nog toe al soo weynig staat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is te maken als op de gerugten, die dagelijx uyt den Oosthoek komen overvliegen, ter bekendmaking<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat die van Madioen formeel weder in opstand sijn gekomen en wel een goeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> neep aan haare buuren tot Jaggaraga, Pannaraga en Kamagettan hebben toegebragt, nadat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese tot den Soesohoenan waren overgevallen, Pourbaya en Balitar met behulpe van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Sourapattisen aanhang ‘) Cadiry midsgaders Diepanagara en Pandsje Lamongan, zijnde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tans nog de 4 principaalste bekende rebellen, in den zin hadden om Wirasaba te attac-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>queeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bergman vraagt wegens z{jn hoge leeftijd om een vervanger; de fiskaal Jan Maten werd<lb/> uit het leger om zijn moeilijk humeur naar Batavia gezonden).<lb/></note><note xml:id="INT_7651ce00-32dc-3ca0-9ce8-c8fbe82bd541.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Vermoedelijk is hier zowel als na het woord Pandsje het woord in uitgevallen.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>