<TEI xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom en Sipman, 30 nov. 1724</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>30 nov. 1724</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol7</idno>
            <idno type="pid">INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>710</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom en Sipman, 30 nov. 1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>30 nov. 1724</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>7</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>XXVII</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1724</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>11</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>30</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>30</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Zwaardecroon</interp><interp>De Haan</interp><interp>Huysman</interp><interp>Hasselaar</interp><interp>Tolling</interp><interp>Durven</interp><interp>Van Dishoeck</interp><interp>Blom</interp><interp>Sipman</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="710" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0710.tif"/><head xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">XXVII. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/> HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, LAURENS TOLLING, DIDERIK DURVEN,<lb/> EWOUT VAN DISHOECK, WIJBRANT BLOM EN JOHANNES PHILIPPUS SIPMAN,<lb/> BATAVIA 30 november 1724.<lb/></head><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Kol. Arch. 1894, fol. 729-1242.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(29 sept. kwam de Heinkenszand van Kamer Zeeland te Batavia, 21 oct. de Valkenisse<lb/> en de Noordbeek van Kamer Delft; de Vaderland Getrouw en Haaksburg hadden, uit A mboina<lb/> komend, cargasoen van f. 182938 en brieven van gouverneur Gabry en raad van 23 en 28 mei;<lb/> de hongitocht om Ceram had van 14 oct. tot 9 nov. 1723 plaats, Gabry herstelde de vrede tussen<lb/> de dorpen Sawai, Hatuwe en Besi, ze moeten eendrachtig tegen de stroperijen der bergaf oeren<lb/> optreden; in het sagobos van Lu hu werden 18963 wilde bomen uitgeroeid, b ij E rang en Kombello<lb/> 32618 nagel- en 1229 notebomen geëxtirpeerd; het aantal koffie bomen nam van 31 aug.<lb/> 1723 tot 31 maart 1724 toe met 346 vruchtdragende en 43306 jonge, dat der sapanbomen met<lb/> 298; men zond 3000 koffieplantjes naar Manipa, omdat door de grote hitte daar veel boompjes<lb/> afstierven, Nusalaut en Boano zijn door de rotsige bodem en gebrek aan water voor die cultuur<lb/> ongeschikt, de koffiecultuur zal in het gouvernement niet veel betekenen in tegenstelling tot die<lb/> van Java, maar men zal ze bevorderen, mits ze de kruidnagelcultuur niet schaadt; patria eist<lb/> 5 a 600000 kruidnagelen, die bovendien voor de Westerkantoren en de Chinese kooplieden<lb/> nodig zijn; het buiten-sagobos bracht van 7 maart 1723 tot 19 maart 1724 op 1279 rsd.; b(j het<lb/> kruisen van de Woelwater bezuiden Ceram werd niets van belang vernomen; de drankenveiling<lb/> gqf in A mboina 116% winst; 31 aug. 1723 was er in een jaar f. 23813 meer verloren dan in het<lb/> voorafgaande; er werd voor 16268 rsd. aan wissels op Batavia ontvangen; 20 oct. ontving men<lb/> met een vaartuig van een Chinees nog een brief van Gabry en raad van 26 sept.; 25851 nagelen<lb/> 167 notebomen werden geëxtirpeerd of stierven qf, wat de Hoge Regering niet begrijpt, daar<lb/> men toename van de oogst wenst, wat men ,,door oogluykinge en verzuym van extirpaties” kan<lb/> bevorderen; de oogst van het a.s. jaar wordt op slechts 302 bahar of 166100 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> geschat wegens<lb/> het verouderen en afsterven der bomen en volgens het personeel door ..ongetempert weir&quot;, daar<lb/> de 150929 aanwezige bomen b(j normaal weer wel een viervoud kunnen opleveren; van 1 april<lb/> tot 31 aug. nam het aantal koffiebomen met 33092, dat der sapanbomen met 3028 toe; met<lb/> de begin november te Batavia aangekomen sloep Komkommer ontving men o.a. 2827 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> koffie<lb/> uit A mboina, niet vee! meer dan een jaar tevoren; het buitensagobos bracht nog 185 rsd. op,<lb/> men opende ook het binnensagobos van Lu hu ten bate van de bevolking van Manipa en Boano;<lb/> de verpachtingen hadden 31 aug. voor 1020 rsd. plaats).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voorts was het orangcaysfeest gevierd med examen der schoolm.re, welk ten dien eynde<lb/> waren opontboden.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het armengeld nam met 446 rsd. qf, dat van de leprozerie bedraagt 315 rsd., 3 van de<lb/> 11 melaatsen stierven; er waren eind juli 18 burgersloepen en 27 -sampans; er werd nog voor<lb/> 7319 rsd. aan wissels op Batavia ontvangen; uit Banda kreeg men brieven van 9 juni, 20 aug.<lb/> en 30 sept.; de cargasoenen van daar beliepen f. 219485; de oogst, vnl. van foelie, was er uitzonderlijk<lb/> groot, zodat te Wayer en Urien nog 207000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> notemuscaat achterbleef, te Banda<lb/> 142 sokkel foelie; nagelbomen werden er niet ontdekt; door ziekte van het personeel konden de<lb/> buitenkantoren niet bezocht worden, aan ,,heete koorsen” stierven er vele personen; Aldert Aldertsz.<lb/> is er weer provisioneel gezaghebber; kapitein Johannes Geelkerken zal als opvolger van<lb/> De Benzin naar Banda vertrekken; Cornelis de Reuver, resident te Wayer, werd wegens een kastekort<lb/> van 504 rsd. afgezet en in civiel arrest gesteld, Hendrik Brenkman volgde hem op; 30 juni<lb/> waren er 922 V.O.C. dienaren, w.o. 548 militairen, waarvan er sedert 18 stierven en 11 verlost<lb/></note><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.80251" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"></fw><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="711" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0711.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.82063" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.82077" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">711</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">werden, men vraagt er 150 soldaten, 80 matrozen en 38 ambachtslieden aan; door de vele zieken<lb/> kon men weinig aan reparatie van gebouwen doen; men moest de bekruising der Zuidoosteren<lb/> Zuidwestereilanden daarom ook van nqjaar 1723 tot voorjaar 1724 uitstellen, de Intree en<lb/> de Kisser namen daar niets bijzonders waar, dat gold ook voor de gecommitteerden, die sept.<lb/> 1723 met de sloep Uitgang naar de Zuidwestereilanden werden gezonden, z(j kwamen met 83 V <hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">2</hi><lb/>pikol was en 368 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> schildpad terug; de sloep moest wegens tegenwind Groot-Timor aandoen,<lb/> waar 3 man deserteerden; de gecommitteerden naar Aru en Tioor kwamen met slechts 900<lb/> kan lampolie, 125 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> schildpad en 30 parelmoerschelpen terug).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het plegen van veel vijandlijkheden door sekere Cabroorse bergvolkeren tegens Comp.s onderdanen<lb/> op ’t eyland Arouw.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Valt men ze aan, dan vluchten ze naar onvindbare schuilhoeken,)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dog gem. Comp.s onderdanen hebben versogt, dat ze tot eygen bescherming<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hunne vijanden op de naam van d’E. Comp.c selvs mogen b’oorlogen, ’tgeen haar ligtelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toegestaan sal konnen werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Papoesen waren med vijff schepvaartuygen op ’t eyland Theeuwer aangeweest en,<lb/> deselve med geroofde clappus volladen hebbende, weder van daar vertrocken.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Ds. Barthold Philip Moller bezocht de Zuidwestereilanden, stierf op de terugreis en werd<lb/> op Damar begraven, h(j trof 723 Christenen aan; 31 aug. 1723 was in Banda in een jaar uitgegeven<lb/> f 186018 tegen f 43982 aan winsten; bier werd er met 136 % winst verkocht; er werden<lb/> 28430 rsd. ontvangen voor wissels op Batavia en men vraagt er 62000 in contanten aan; van<lb/> het kapitaal der Bataviase onbekende wezen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">was</hi> 37300 rsd. a 5% bij perkeniers uitgezet, slechts<lb/> 2800 rsd. bleven renteloos liggen; de armengelden beliepen er eind febr. 50308 rsd. ; er zijn 14<lb/> burgervaartuigen; in de provincie wonen 7413 V.O.C. onderdanen; de V.O.C. heeft er 4 pantjalangs<lb/> en 3 sloepen; de Kiefhoek kwam 29 sept. via Bima uit Ternate terug met ds. Albers<lb/> en een brief van Cloeck en raad van 22 juli, ze kwam met de pantjalang Sonneratte eerst 12<lb/> mei aldaar aan; de nieuwe Koningen der Sangihese eilanden werden ingezworen en Ratumaniki<lb/> werd tot Koning van Tagulandang benoemd, waar 11 jaar geen Koning was; de oude V.O.C.<lb/> pantjalang Nova-Guinea was, onttakeld, voor 6 rsd. verkocht; 16 nov. 1723 vertrokken 2 gecommitteerden<lb/> en 15 militairen met de sloep Europa ter bekruising der eilanden beoosten Halmaheira<lb/> tot Obi, 12 maart kwamen zij terug zonder sluikhandelaars of vreemde schepen<lb/> ontmoet te hebben; de Koning van Batjan ontving een geschenk van 83 kannen arak api en enige<lb/> specerijen, samen waard f. 31, omdat hij 16 pikol damar rac(ja schonk; Koning Djalaludin van<lb/> Mindanao zond met een kleine orembaai twee gezanten naar Ternate, klagende)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - over de onhebbelijke behandelingen van sijn broeder en banderinge ') tegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijn gesag en aansoek van assistentie van de Spanjaarden omme Tematen en de Sangireese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Koningen t’overvallen met versoek en begeerte van dien Vorst nader bij d’E. Comp.e <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bandering, verzet.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Hier is iets uitgevallen in de geest van: te mogen komen; de Vorst wilde zich onder de bescherming<lb/> van de V.O.C. stellen.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.pb.1" n="712" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0712.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.84667" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">712</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.84671" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw>even en in sodanigervoegen als de Coning van Ternaten met een versoek van spoedige assistentie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van d’E. Comp.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(HU schonk)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - een metale klok, een Spaans scheerbecken en een Spaanse autaarkandelaar,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>welke twee laatste stucken, schoon bij de maleytse briev voor silver gedebiteerd, niet anders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevonden dan van gecomponeerde en gemixtureerde stoffen gemaakt en die goederen tesamen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getaxeerd op rd.s <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2iy&lt;t,</hi> mitsg.s, aldaar niet te stade komende, herw.d aan gesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De gezant verklaarde,)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat de Spanjaards haar alsnog op Samboeangan waren onthoudende sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verder te komen en deselve med die van Sullok en van ') Magindenaosen Coning Djilaaloedin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in vijandschap leefden, soomede dat de oneenigheden tusschen dien Coning en sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> broeder Djaffaarsadik voortquamen uyt een ingebeelde Spaanse gravidade, daar desen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laastgen. seer mede aangedaan was, tersake denselve sig de regeringe van het rijk boven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn broeder trachtede aan te matigen en tot nog tot de Spanjaards niet overgegaan was,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar sig op het land van Magindanao in de bogt van Simoay op een plaats, gen.' Tamontaka,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met ontrent 2000 man ophield en het land van laatsgen. plaatse af tot aan Saringany<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toe onder sijne magt getrocken, sonder tot op het vertrek van dien gesant van daar eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wapenen tegens elkanderen gevoerd hadde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Werd met den Koning een contract gesloten, dan zou hij)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- een stuk land op de vaste wal van Magindanao schuyns over het eyland Saringany,<lb/> bij haar Hallagan gen.', aan d’E. Comp. - in eygendom overgeven.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De V.O.C. diende er dan een gouverneur te plaatsen, het personeel meent, dat het den<lb/> Vorst er om te doen was V.O.C. volk en vaartuigen aan te lokken, de trouw van dat volk is even<lb/> gering als die van dat van Bandjarmasin, men zond de gezanten met geschenken ter waarde van<lb/> f 74, w.o. 2 musketten, naar huis; ds. Molt bezocht Batjan en Makéan, ds. Dominicus Sel<lb/> noord-Celebes en de noordelijke eilanden; een onder Heynsius ingeslopen misbruik vrije handelaars<lb/> tot het afhalen van rijst naar Menado te laten varen werd afgeschaft; het ziekenhuis in<lb/> het kasteel Oranje kon 29 juni betrokken worden, het sinds nov. 1720 voor de zieken gebruikte<lb/> tuinhuis van den burger Bastiaan van Engelen werd aan hem teruggegeven).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In novemb. anni pass.' twee ordinaire boodschappers van den Coning van Tidoor, bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den gouverneur gekomen, uyt name van haar meester klagten gedaan hadden, hoedat drie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Wedaresen, onderdanen van die Hoogheyd, waarvan er twee bij den gouverneur verschenen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de rebellerende Pattaniërs waren gerooft en gevangen genomen en dat den segnadji<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van haar med een bemande corre-corre weinig dagen bevorens med haarl. was aangekomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op Macquian en deselve door den Coning van Ternaten wederom soude g’assisteerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn, mitsgaders den Ternataans vaandrig, Tsaffigogo gen.1, uyt name van die Hoog-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Verschrijving voor: den.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.pb.1" n="713" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0713.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.86779" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.86805" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">713</fw>heyd aan de rebellerende segnadje van Pattany een geschenk - gegeven, mitsgad.s<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>een lang mondgesprek med die Pattaniërs gehouden, vorders med elkanderen gegeten en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door voorm. segnadje van de Pattaniërs aan den Temataans vaandrig voor den Temaats<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Coning een contrageschenk van een manslaavje en een houwer van den op Pattany om ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leven gebragd sijnde Tidoreese bisschop Nayataroena soude gegeven sijn geweest, na welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verrigte dien segnadje med sijn volk en vaartuyg van daar vertrocken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men vroeg den Koning van Ternate om opheldering, zo ook)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de quimelaha Como van Maba med die van Goetoewassy, alle onderdanen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van den Coning van Tidoor, volgens sijne gedane beloften van het Ternataanse gebied te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen deslogeeren, welke daarop ten antwoord gediend en verklaard hadde van d’aankomste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der rebellige Pattaniërs in sijn gebied geene d’allerminste kennisse te hebben onder aanroepinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Gods name, geene Xullaneesen ') te hebben gesien, veel min eenige geschenken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan de Pattaniërs afgelangd ofte van haar uyt handen van voorm. vaandrig Tsaffigogo ontfangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te hebben, onder het seggen „ik heb geen twee, maar éen siel te verliesen”, met verdere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betuyginge geene de minste kennisse te hebben, dat die quimelaha med de sijnen op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sijn Hoogheyds land verblijv hielden, aangesien deselve navolgens sijne gegevene ordres<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reeds lange tijd van sijn land verjaagd waren, dog dat inmiddens op alle dese saken informeeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en, dien quimelaha op sijn land nog gevonden werdende, ordre soude stellen, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt sijn gebied souden moeten vertrecken, al hetwelke de boodschappers van de Coning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Tidoor duydelijk te verstaan gegeven en gelast is haren Coning dit antwoord te relateeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sedert werd hieromtrent niets meer vernomen; 30 juni waren er 1055 V.O.C. dienaren;<lb/> een vaartuig van een Chinees te Batavia, die vergunning had rechtstreeks naar Ternate te varen,<lb/> deed Banda en Batjan aan alvorens daar te komen, waar de fiskaal het visiteerde zonder iets<lb/> te vinden; de Koninig van Tidore was van 29 juni tot 14 juli te Ternate, h(j werd voor f. 154 beschonken;<lb/> 31 aug. 1723 was er in een jaar uitgegeven f. 265553 tegen f. 42039 aan winsten;<lb/> de secunde Carolus Schulerus stierf op de reis naar Batavia; uit een brief van Cloeck alleen<lb/> bleek, dat de sergeant op Batjan Abraham van Roon op de Obi-eilanden 5362 notebomen, 14<lb/> vruchtdragende en 19 jonge nagelbomen extirpeerde, de naar oost-Halmaheira gezonden luitenant<lb/> Jacob Eysnach tussen 29 juni en 22 oct. 1723 resp. 342, 5055 en 9524, de naar westHalmaheira<lb/> gezonden vendrigJan van Houtenburg resp. 1343, 355 en 670, de naar Tidore gezonden<lb/> vendrig Caspar Constant van 21 oct. tot 13 nov. 6227, 3108 en 3047, Van Roon roeide<lb/> op Batjan en ,, op het eyland, negorij Lamma gen.'” <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> 1060 vruchtgevende en 4083 jonge nagelbomen<lb/> uit, een sergeant en 16 Ternatanen vonden in het district Djailolo slechts zeer jonge<lb/> nagelboompjes en 1 oude, die alle werden uitgeroeid; uit Ternate kwam nog aan de brigantijn<lb/> Achilles met brieven van 13 en 23 sept.; een Koning over Tagulandang werd aangesteld, maar<lb/> nog geen over Kandhar; de Koning van Ternate zal ,, uyt eygen genereusheyd” in drie jaarterm(jnen<lb/> 6000 rsd. aan dien van Tidore betalen, af te trekken van z(jn recognitiepenningen, de<lb/> laatste vroeg schriftelijk om terugzending van een aantal van zijn zich in Ternate ophoudende<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Het woord Xullaneesen, Sulanezen geeft in dit verband geen zin, vermoedelijk is het een verschrijving<lb/> voor Wedanezen, waarvan even tevoren sprake is.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Dit betekent : dorp oud, hier is sprake van het eiland Kasiruta, waar de Koningen van Batjan<lb/> vroeger waren gevestigd.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="714" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0714.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.89386" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">714</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.89390" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">onderdanen, het lijkt er op, alsof hij den Koning van Ternate bij voortduring wil lastig vallen en<lb/> het V.O.C. personeel werk geven).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Door den ondercoopman en resident tot Manado Adriaan van Leene waren twee inlandse<lb/> Christenen gevangelijk aan het casteel opgesonden, welcke een gruwelijke moord<lb/> hadden gepleegd aan den aldaar dienstdoende busschieter Jacob Gerritsen van Amsterdam,<lb/> welke op hare gedane confessiën door den Ternaatse justitiële raad gecondemneerd<lb/> waren med rabrake ter dood gebragt te werden, welke executie op het versoek van de Manadose<lb/> regenten ten overstaan van den fiscaal en een gecommitteerde op Manado was volbragt.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De drankpacht voor de periode 1 sept. 1724 tot 31 aug. 1725 had plaats voor 2450 rsd.;<lb/> de grote sterfte op de eilanden benoorden Celebes nam af).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het Coningje van Caudipan hadde - sijne bekommeringe te kennen gegeven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dat sig in die landstreke eenige volkeren van Tidom ')&gt; een land, soo gesegd werd, ontrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Borneo gelegen, hadden vertoont, die in het gepasseerde jaar tot twee diversche rijsen eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> menschen soo gerooft als doodgeslagen en op hun vertreck van daar souden gesegd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben desen jare aldaar med sevenenvijftig corre-corren te sullen wederkomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bij twisten in het bovenland van Menado kwamen 19 mensen om, daardoor bracht men<lb/> er geen rijst en houtwerken naar de loge; op de Sula-eilanden stierven weer vele mensen; er zijn<lb/> in Ternate 4 V.O.C. sloepen en 8 kleinere vaartuigen; men verwierf er maar 12 kleine parelmoerschelpen<lb/> en 51® schildpadshoorn; door den ..quastigen&quot; secunde Labourdette ontstond<lb/> er onenigheid tussen gouverneur Cloeck en 4 raadsleden; de Wassenaar bracht naar Ma kassa r<lb/> behalve gouverneur Gobius o.a. Jacob Roman, die er secretaris wordt, en 150 militairen; het<lb/> schip kwam 8 juni terug met cargasoen van f. 96561, vnl. 16812 ducatons en 1000 dukaten, zomede<lb/> een brief van 24 mei, zo ook via Bima de Kiefhoek met carg. van f. 6475 aan 2590 pikol<lb/> sapanhout en een brief van daar van 13 sept., resident Abraham Walburg meldde, dat wegens<lb/> onlusten op Sumbawa voor 1 725 niet op sapanhout te rekenen valt, hij gaf den Koning van Sumbawa<lb/> daarvoor een voorschot van 833 rsd., de waarde van 1000 pikol; van gouverneur Gobius<lb/> en raad werden brieven van 9 juni tot 14 nov. ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De lang verspreyde gerugten wegens het detroneren van Madanrang - eyndelijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>op den 8e januari 1724 smorgens ten 7 uuren was bewaarheyd en volbragt geworden, want<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Bouginese grooten den onverdragelijken last van hun Koning en de smaad en hoon van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Carré Djannang niet langer konnende verdragen en gesien hebbende, dat den Koning zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerste veldoverste Aroe Barrang1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> niet alleen afgeset, maar ook van alles beroofd, onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorwending dat de Mandharse Koningen Sijn Hoogheyd opgerokt had[den], daarenboven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beyde zijne broeders Aroe Mampoeen Aroe Soemali <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> beschuldigde autheurs daarvan te zijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> discours hadden willen engageeren als te antwoorden sulks de waarheid te sijn, med bijvoeging<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat ordre hadden van dese verandering ook aan het hofï van Goa kennisse te gewelk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besluyt door expresse gecommitteerdens ’s avonds ten 9 uuren aan den gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tidung, landschap in Oost-Bomeo ongeveer tussen 3 en 4° N.B.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Aru Barrang was in 1736 rijksbestuurder van Boni.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Aru Sumaling was de titel, die de in 1 720 afgezette Koning van Boni sedert dat ogenblik voerde,<lb/> zie voor hem dl. VI, p. 422, noot 1.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.pb.1" n="715" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0715.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.93191" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.93205" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">715</fw>kennisse gegeven en daags daaraan ofte den 8C januari ’s morgens ten 7 uiren - den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Koning van het koninklijke huys aff naar een ander gebragt, Aroe Mampoe voor Koning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Bony en Aroe Soemali, alias Topawara, voor Koning van Soping uytgeroepen hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Den Koning van Goa, hiervan geadverteerd sijnde, med eenige honderd gewapende mannen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een uir na sijn swagers detronering tot Bontoalak was aangekomen van mening om sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> suster en swager naar Goa te geleyden, dog de Bougineesen hadden sulks niet willen toestaan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar gepretendeerd restitutie van alle sodanige rijksgoederen en andere goudwerken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als door den gedetroneerden Coning ter bewaring naar Goa waren gesonden, waardoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Koning van Goa was genecessiteerd geworden bij forma van contract aan beyde de Koningen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Bony en Soping te beloven restitutie van alle rijksomamenten en goudwerken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> beyde voorn, rijcken toebehoo rende, wanneer Sijn Hoogh.d was toegestaan den gedetroneerden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Koning onder zijn oude Macass.^naam Crain Anamontsjong naar Goa mede te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nemen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Beide partijen gaven hiervan kennis aan den gouverneur).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 2000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dog - dese overeenkoming van weynig duur was geweest, doordien de Macas-<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">saren - verklaard hadden, de restitutie tegens hare wetten was strijdende, voorna¬<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">melijk om over te geven sodanige goudwerken etc.8, als den Koning bij zijn regering had<lb/> laten maken off verschonken en uyt dien hoofde hadden se ook niet anders beloofd als de<lb/> restitutie van goederen, tot de kroon en rijken van Bony en Soping behoorende, buyten verwagting<lb/> dat den Bougis- en Sopingsen eysch sig soude extendeeren tot goederen, welke den<lb/> gedetroneerden Koning in eygendom toebehoren(de) en geduurende sijne regering heefd<lb/> laten maken en weggeschonken.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sipman drong op moderatie aan en op teruggave van de gouden schakelketting, indertijd<lb/> aan den groten Aru Palakka van V. O. C.wege geschonken; de nieuwe Koning van Sopeng vertrok,<lb/> nadat aan een deel van zijn verlangens was voldaan, 24 jan. naar zijn rijk, waar hij 23<lb/> febr. aankwam, na veel moeite gaven de Makassaren 20 febr. de ketting aan Sipman over, die<lb/> hem aan den Koning van Boni gqf, die 1 maart in Boni aankwam, Madanrang stierf 1 april<lb/> in Gowa).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De wispelturige Bouginesen haren Koning Aroe Mampoe, nadat vier dagen ') gere¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geerd had, - tusschen den 13c en 14c junij gedetroneerd en in desselfs plaats weder¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>om hadden doen optreden zijne suster, de regerende Koniginne van Loeboe, gen. <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d</hi> Aroe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Timoeroe, en - volgens hun voorgeven na de intentie van haren Heer Vader Totinro<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Rinaga Waëlan* <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> in verwagtingh dat gem.dc Koninginne allesints soude tragten te behertigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en bestendig doen blijven den welstand van het Bonyse rijk, mitsgaders de broederlijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getrouwe harmonie met d’E. Comp.e, sooals sulks altijd onderhouden was, sonderdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de gesanten hun verder med de ministers, op her voorstel dat men seer schielijk en sonder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de minste voorkennisse van den raad <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> med de detronering was te werk gegaan, in eenig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> discours hadden willen engageeren als te antwoorden sulks de waarheid te sijn, med bijvoeging<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat ordre hadden van dese verandering ook aan het hoff van Goa kennisse te ge¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">il Dit zal wel een schrijffout voor maanden zijn.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Lees: Matinrowe ri Naga Uleng, de posthume titel van den in 1714 gestorven Koning van<lb/> Boni Lapatau, naar gebruik genoemd naar zijn plaats van overlijden, hier Naga Uleng.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Hier in de zin van gouverneur en raad.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.pb.1" n="716" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0716.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.95769" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">716</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.95773" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw>ven, terwijl onse ministers terzijde hadden verstaan, dat de presente Koninginne door andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> boodschappers, als haren halven broeder Lawating, thans gen.d Aroe Salaba Aroe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Baca ') en Dain Malimpoe den Koning van Goa soude hebbe laten versoeken om den soon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den gestorven Koning Madanrang, met name Massalomo1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3),</hi> dog dit versoek was met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een dilayerend antwoord door den Koning van Goa afgewesen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Inmiddens had den gedetroneerden Koning Aroe Mampoe - (door een maleyds<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>briefje, aan den tolck Jacob Brugman geschreven) bij den gouverneur en raad geïnsteerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om Comp.s bescherming, alsoo genegen was med drie rijksgrooten Aroe Barrang, Datoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Rioelawan en Aroe Oedjong, te vlugten, dog - hem sulks de bediendens hadden af¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geraden en vermaand te sullen wagten, totdat de Koninginne op Bontoalak verscheen, egter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>aan Brugman onder secretesse - geordonneerd Comp.s bescherming toe te seggen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>indien het sodanig mogte komen uyt te vallen, dat vlugten soude moeten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Koningin liet Gobius vragen, of zij gezanten of brieven naar Batavia moest zenden, het<lb/> antwoord luidde: geen van beiden).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het Koningje van Tello <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">J),</hi> meerderjarig geworden zijnde, door den Koning van Goa,<lb/> zijn Heer Vader, med desselvs rijksbestierder Crain Pateno4), binnen het casteel Rotterdam<lb/> was gebragt om van zijn majorenniteyt kennisse te geven.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij ondertekende de contracten nog niet, daar h{j het rijkszegel niet b(j zich had; 4 maart<lb/> stierf Daëng Matene, de vrouw van den Koning van Gowa, men gaf een rouwgeschenk, waard<lb/> f. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">277;</hi> op Gowa’s pretenties op 600 personen, in V.O.C. gebied wonende, werd niet ingegaan,<lb/> daar het lieden betrof, die daar al meer dan 13 jaar woonden; De Koning van Tello, bezwoer<lb/> 10 aug. het contract, vgl. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCC XL VI, h(j zal 16 oct. huwen met de dochter van<lb/> wijlen Koning Madanrang, genaamd Karaëng Patukangang).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In plaatse men verwagt had, dat Dain Tololo, op 22e maart jongstleden van Macassar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naar Bima gedimitteerd, de nog bij hem zijnde uytgewekene Domponesen ten eerste volgens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> belofte en dierwegen gegeven ordre aan den resident naar Dompo soude gesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben, soo sag men ter contrarie, dat niet alleen deselve aangehouden, maar ook dat volk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- tegens den Koning te velde gebragt heeft, in welke actie den Koning van Dompo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van een snaphaankogel een ligte quetsuur bekomen had - . Dain Tololo op het aan¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>komen van de gecombineerde magten der bondgenoten van Dompo was afgeweken en sig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wederom geretireerd had naar Bima, tot waartoe denselve vervolgd zijnde, med de Tamboresen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in gevegt geraakt was, die tot op den grond van Bima waren ingedrongen en dus<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de vijandlijkheden tegens Dompo gestut.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Den Koning van Bima werd gelast hem en Bumi Tarupa naar Makassar te zenden,)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - welke laatstgen.dezijnen Koningh <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> (nog onlangs door de gesamentlijke bond-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2600" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Lawataëng Aru Bakka is mij niet met de titel Aru Salaba bekend.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De in 1711 geboren I Massalomo Mohammad Sadik Aru Sumaling, zoon van den pas gestorven<lb/> Koning van Gowa, later van Boni, bekleedde later het ambt van punggawa van Boni, dit is dus<lb/> een andere Aru Sumaling dan die van p. 714.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Vgl. p. 87, noot 1.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Fathuddin Karaëng Patteno was eind 1695 geboren en stierf voor 1743.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 10.8pt; text-indent: 25.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) In de marge is bijgeschreven: die van Langar, schrijffout voor Sanggar, vgl. dl. III, p. 881,<lb/> noot 3.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.pb.1" n="717" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0717.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.98316" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.98330" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">717</fw>genoten onschuldig verklaard) in zijn hoff heeft belegerd, dog, door den rijksbestierder van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Dompo met sijn aanhang verjaagd zijnde, dit Koningje hersteld is. Sulks nog onafgedaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bleven de parthijen om het regentschap van Tambora.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Sommige groten vroegen om aanstelling tot Koning van den jongsten zoon van w(jlenAbdul<lb/> Azis, genaamd Onkorato, anderen van den oudsten zoon Abdul Raehman Djeneli Kadinding,<lb/> zulks in afwijking van het in art. 17 van het contract van 18 april 1701, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Corpus</hi> IV, nr. DCXIV<lb/> afgesprokene met den in 1716 afgezetten Koning Daëng Mamangon, de keuze wordt aan het<lb/> V.O.C. bestuur overgelaten: een gezant van Buton betaalde de recognitiepenningen over 1723<lb/> en 1724, hij bracht enige bezittingen van den in Buton vermoorden Makassaar Daëng Mabani<lb/> mee; de regent van Tanette op Saleyer moet beter discipline onder zijn volk houden). .<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Uyt ’s Comp.s landen van Boelecomba waren mede op 29c november annio pass.0 aan<lb/> het casteel verscheenen de opperhoofden van Bira, Tanaberoe ‘), Lemo Lomo1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> en Bontotenga<lb/> <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi> wiens geschillen g’examineerd zijnde, hadden de ministers goedgevonden [om]<lb/> den doodelijken haat tusschen de negorijsvol keren van Bonto Tenga en Battang wegens seker<lb/> limietschrijding weg te nemen derwaard te senden den tolk Willem Muller om met de<lb/> gesamentlijke regenten de limieten te reguleeren en het land in questi in twee parten te deelen,<lb/> gelijk tot wederzijds genoegen den 28e maart deses jaars volbragt was.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het oude hoofd van Tiro werd op zijn verzoek vervangen door z(jn oudsten zoon Daëng<lb/> Mabani, de regent van Bira stierf, de hoofden droegen Daëng Marupa als opvolger voor, waarop<lb/> pas werd ingegegaan na herhaling van dat verzoek, omdat hij vroeger als hoofd door hen verstoten<lb/> was ; het op 19 maart gestorven hoofd van Maros werd vervangen op 31 maart door zijn<lb/> zoon Lomomanipi Daëng Managala).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den op Bonthain posthoudende corp.' Dorus Henrik de Waard, voor de post wandelende,<lb/> op een schelmse wijse diverse quetsuuren waren toegebragt, sonderdat men die<lb/> schelmen had konnen agterhalen, dewijl de gesamentlijke opperhoofden van dat landschap<lb/> door den Koning van Bony tot Bontoalak waren opgeroepen geweest om bij het te houdene<lb/> feest in de combuys dienst te doen, dus had de leverantie van de thiende ook niet vroeger<lb/> konnen voortgang nemen als na des Konings detronering.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bonthain werd tot grote vreugde der bevolking in V.O.C. bezit gehouden, de mensen kwamen<lb/> naar Makassar met het verzoek niet weer onder Boni gesteld te worden: het verkochte bier<lb/> gaf te Makassar 113% winst ; Maros leverde een tiende van 298 last rijst aan de V.O.C. uit; het<lb/> geld der armen bedroeg 31 dec. 9676 rsd., dat van de negorij Vlaardingen op 31 aug. 1723 maar<lb/> 151 rsd., een 29 sept. daarvoor gehouden collecte bracht 214 rsd. op: de drankverkoop werd<lb/> 24 aug. verpacht voor 4850 rsd. per jaar; er waren 30 juni 986 V.O.C. dienaren, waaronder<lb/> 660 militairen: er waren aan V.O.C. onderdanen:)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2032 Comp.s dienaren, burgers med derselver familiën, 3794 Macassaren, Bouginesen, Chinesen,<lb/> Ambon- en Bandaneesen etc.a, 2502 Poelonbankeenders en <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> dies resort, 1593 Glis-<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Tanaberu, dorp aan de westkust van het zuidoostelijke schiereiland van Zuidwest-Celebes<lb/> op 5° 32' Z.B.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Lemo Lemo, id. op 5°35' Z.B.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Bontotenga ligt in het noorden van dat schiereiland op 5° 27' Z.B. en 120° 17' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Mogelijk een schrijffout voor: in, anders is het een slecht lopende zin.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="718" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0718.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.101119" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">718</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.101123" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">sonders, 5867 op Boelecomba en Bonthain, 15575 op Zaleyer, 13952 op Maros.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er z(jn twee V.O.C. sloepen en 7 kleinere vaartuigen en van anderen, meest burgers en inlandse<lb/> Christenen, 13 sloepen, 104 kuntings en 12 pantjalangs; 31 aug. 1724 was er in een jaar uitgegeven<lb/> f 184309 tegen f. 55555 aan inkomsten; de pantjalangs, die b(j Manggarai en Kaïli<lb/> kruisten, ontdekten geen lorrendraaiers; 10 oct. kwam de sloep Langerak van Timor terug met<lb/> ds. Schotten, een brief van 30 aug. van het opperhoofd Engelert en raad en cargasoen van f<lb/> 13449; 31 aug. 1723 ging men er in een jaar na aftrek der inkomsten f. 3223 achteruit; er kwamen<lb/> 6 burgervaartuigen en)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - seeckere chialoep, genaamt Nostra Senhoras de Penha, gevoerd bij eenen Joa.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de Sousa, dewelke van Macao desen jare tot Lifao was aangekomen en vervolgens door den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Portugesen gouverneur van die plaats, gen.1 don Anthonio d’Albuquerque Coelho, med<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nog 10 onderhorige Belonese vaartuygen was gebruykt ter becruyssinge van het vaarwater<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omtrent de rebellige toepassen, hunne residentiën tot Toelon-Ikan, Aminatten en Soutrano<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ter afsnijdinge van alle toevoer door het beletten der Chinese en andere handelaars hunne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vaart na die oirden en ook ter belemmeringen van den af-en aanvaart van gedagte rebellen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarvan - in de maand julij door de Portugesen een vaartuyg is in de grond gescho¬<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ten en een ander med den Coupans burger Jan de Vos op de rheede tot Lifao op suspitie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van cruyt, loot en andere dingen na de rebellen te hebben overgebragt in arrest genomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dien burger in zijn arrest gestorven en zijn vaartuyg en overige smalle inlading med dies<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zeevolk na Coupang gelargeerd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(nadat de gouverneur tegen dergelijk gedoe der vrijburgers had geprotesteerd).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De volkeren van diverse negorijen op - [Roti] waren in januarij deses jaars ge-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>wapent uytgetogen met intentie om de negorije Raccauw te overrompelen en verbranden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar wierden door dies inwoonders manmoedig afgewesen, dog med verlies van hunne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Radja, die in ’t gevegt sneuvelde, en ook 29 man uyt de vijanden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Engelert benoemde in plaats van den gesneuvelde zijn broeder Moni; uit Palembang werden<lb/> brieven ontvangen van 15 maart tot 6 aug.; Pangé ran Ratu gaf door gezanten en met een<lb/> geschenk van 150 pikol peper en 40 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> tin kennis van zijn troonsverheffing na de dood van zijn<lb/> schoonvader, hij is dankbaar voor de in 1 723 verleende gratis hulp en ook voor de vergunning<lb/> tot aanbouw van een sloep met Hollands roer tot zijn vermaak; de Terhorst en Goudriaan vertrokken<lb/> derwaarts met cargasoen van f 254734, w.o. 70000 realen; de Goudriaan kwam terug<lb/> met 389546 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> zwarte peper en 165000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> tin, de Terhorst met resp. 381860 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> en 194850 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">© ,</hi><lb/>de scheepsoverheden moeten het tekort op de tin bijpassen, echter is met het oog hierop een stel<lb/> nieuwe gewichten naar Palembang gezonden; Heren XVII eisten 100000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> witte peper; de<lb/> nieuwe Sultan is niet bevreesd voor een aanval van Pangéran Mangkubumi en zijn zoon Pangéran<lb/> Adipati; 31 aug. 1723 was in Palembang in een jaar gewonnen f 22148 tegen f. 32631<lb/> aan lasten, men hoopt, dat, nu de rust hersteld is, de winsten zullen toenemen; sedert oct. 1723<lb/> kwamen van daar te Batavia 23 inlandse vaartuigen met 23190 pikol peper, terwijl er 4 met 4850<lb/> pikol vergingen; de onechte zoons van Pangéran Dipakasuma en hun moeder Mook Mas Agus<lb/> werden van Batavia naar Palembang teruggezonden; 26 oct. vertrok de Belvliet derwaarts met<lb/> Hermanus Blom jr. als secunde; 10 nov. kreeg men van daar nog een brief van 21 oct. ; de Raad<lb/> van Justitie te Batavia veroordeelde Willem Daams tot restitutie van 3009 realen, 713 rsd.,<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="719" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0719.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="head" facs="#zone.104951" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.104965" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">719</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">waarde van zijn verkochte meubelen, kwam binnen; /saac Gouin werd tot resident in Djambi<lb/> benoemd, hij mag zich niet met het bestuur van het rijk bemoeien, evenmin V.O.C. waren op<lb/> voorschot uitgeven, hem werden geijkte gewichten meegegeven, zomede f. 9009 aan cargasoen<lb/> in twee kleine vaartuigen, die op verzoek van den Vorst ook Si Bogil, concubine van Daams,<lb/> overbrengen, hij maakte zich ook schuldig aan ,, ongehoorde mishandeling en tijranije” van den<lb/> assistent Jacobus Vries de With en zond de financiële stukken over 1721-1722 nog niet in; men<lb/> moet van daar opzenden)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - op hare iterative instantiën de kinderen van den overleden Sultan Kiay Gedee<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>med namen Pangirang Depatty Soerianagara ') nevens desselfs moeder Niay Ratoe en het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dogtertje Ratoe Maas Poetro nevens haar moeder Storagie1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3)</hi> en sulx wel nevens de haar in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eygendom toebehorende slaven en goederen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(zomede in het geheim de goudwerken van dien Vorst, die nog in de loge berusten, daar<lb/> Sultan Astra Ingalaga steeds inhaliger wordt; 7 nov. kwam van Djambi de losboot Vleugel met<lb/> carg. van f 5466, vnl. 423 pikol peper).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Aldaar de saaken door diverse Boeginese roofvaartuygen waren gebragt in een ellendigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> staat, die twee handelvaartuygen weggenomen, de orang-lauwt <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J)</hi> off strandvolkeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verjaagd en hunne huysen verbrand hadden, sonderdat den Coning, die de hulpe en bijstand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van dese Regeringe comt te versoeken, in staat was door gebrek van buspoeder en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vaartuygen deselve te connen wederstaan. - Hope, dat middelerwijle het coningrijk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Jamby door het gemaakt verbond met Kewadoewadji <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> sal gebragt sijn op den ouden voet,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarvan egter volgens de residenten niet veel goeds stond te wagten, soo lange den Vorst<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ongenegen bleev de slaven van desen en geenen te restitueren, de princen te herstellen in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar voorig besit van land en volk en het verlaten van sijn quade geselschappen en raadslieden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die Sijn Hoogh.' hadden weten te persuaderen op te reisen na de bovenlanden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 829r-830r<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Daams schijnt meegewerkt te hebben aan de beroving der ,, Pancangringers 31 aug.<lb/> 1723 waren de lasten in Djambi in een jaarf. 9241 tegen f. 4558 aan winsten; door gebrek aan<lb/> medewerking van den Vorst bleef de V.O.C. pagar nog ongerepareerd, het personeel vroeg in<lb/> plaats van de omgevallen bamboes een levende doornheg te mogen aanbrengen; twee militairen<lb/> werden er door een ontvluchten slaaf vermoord; naar Siam vertrokken 29 juli de Oudenaarden<lb/> en Wijnen daal met carg. vanf. 114521, w.o. 20000 ducatons. de Koning Karei 9 juni via Ligor<lb/> met carg. vanf. 1209; de losboot Tinnegieter gaat voor gebruik aldaar derwaarts, een tweede<lb/> zal na aanbouw te Rembang volgen; de ,, dieverijen en gewelddadigheden <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">”</hi> van het munt personeel<lb/> nemen er steeds toe; 22 dec. stond de Koning f. 151065 debet, men tracht daarom het<lb/> voldoen aan zijn verlangen naar kostbare goederen te ..dilayeeren&quot;; de Hoge Regering is niet<lb/> gewoon Indische Vorsten kennis te geven van de aanstelling van nieuwe opperhoofden; nieuwe<lb/> geijkte gewichten werden naar Siam en Ligor gezonden; de paardenkopers van den Koning van<lb/> Siam zijn 1900 rsd. schuldig voor voorschotten, zij werden met 50 paarden van Batavia teruggebracht;<lb/> het cargasoen van de in 1 722 verongelukte sloep Rembang ad f. 22003 is afgeschreven;<lb/> naar Japan vertrokken 12 juni slechts de Apollonia en Kasteel van Woerden met cargasoen van<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Pangéran Dipati Surianagara werd in 1725 Koning van Djambi met de naam Mohammad<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sjah.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Slecht leesbaar woord, Storagie is onzeker.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Met deze „zeemensen” worden de Badjos bedoeld.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Mij niet duidelijk term.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="720" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0720.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="page-number" facs="#zone.110509" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">720</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="head" facs="#zone.110513" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 nov. 1724</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ.</hi> 576838, het opperhoofd Hendrik Durven en den secunde Hendrik Rijkman <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">');</hi> men gebruikt<lb/> daar 4 sampans voor het lossen en laden; 15 oct. vertrokken via Malakka naar Bengalen de<lb/> Saksenburg, Zuiderbeek, Hoedekenskerke, Westerbeek, Ouwerkerk, Agatha, Samaritaan en<lb/> de C astor en Pollux, op die dag kwam van Malakka de Gansenhoef, die 31 mei derwaarts was<lb/> vertrokken met 50 militairen en 15 matrozen en die nu earg. van f. 57228 aan brengt, vnl. 157164<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> tin, en een brief van Van Suchtelen en raad van 26 aug.; de V.O.C. dienaren)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de versoeken van Radja Kitsjil en Radja Seleman om adsistentie tegen de Boe-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>gineesen hadden gedeclineerd en afgewesen met vergeldinge van de geschenken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel moet er bedienden van den Sultan van Palembang, zo ze veel willen inkopen,<lb/> naar Batavia verwijzen).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De gesloten vrede tusschen Radja Kitsjil en Dajeeng Marewa [was] weder verandert<lb/> in een formeelen oorlog.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Boegineesen, die hem <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> met 50 wel bemande en ten oorlog gearmeerde vaartuygen<lb/> in de rivier van Siaac hadden opgezocht, van waar hij in stilligheyt, als te swak zijnde om<lb/> haare magt te wederstaan, was geschapeerd na het eyland Linga en van daar na Siantam<lb/> om zich aldaar met verscheyde natiën weder te versterken, gelijk ook vervolgens den nieuwen<lb/> Koning van Johor na de vlugt van Radja Kitsjil onder de bescherming van Dayeeng<lb/> Marewa na Riouw en Dayeeng Monompo na Slangoor vertrocken was, werdende het vaarwater<lb/> soo bezuyden als benoorden Malacca door dese piraaten met rooven en moorden zeer<lb/> onveylig gemaakt.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Malakse cooplieden tot Pattapahan hunnen smallen handel gedreven hebben met<lb/> diverse groove lijwaeten, doch naderhand van daar vertrocken sijn uit misnoegen tegen den<lb/> dato bandhara en aldus de negotie, die gezegd werd voor de Comp. van geen aanmerking<lb/> te wesen na Pingir Tjirmin overgebragt en gestabileerd geworden is, waartoe den gouverneur<lb/> en raad aan de ingesetenen van Malacca permissie hebben verleend op het versoek<lb/> van den Koning tot Pagger Oedjong.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Buiten 3 Portugeese scheepkens, welke dit gouvernement aangedaan hadden, was aldaar<lb/> met een Moors scheepje ook verschenen zeekeren Armeender met name Codja Nassarbeek,<lb/> die voorgaf door den Koning van Pegu aan dese Regering als afgesant afgevaardigt<lb/> te zijn, doch door eenige doenmaal aldaar aanwesende Peguse nachodas beschuldigt geworden<lb/> sijnde, dat desselfs voorgeven vals was en hij ook confesseerde de door hem medegebragte<lb/> brief eenlijk door den abt Joseph Maria Habiton in de portugeese tale gesz. en med<lb/> desselvs cachet verzegelt te sijn, soo hadden se dien man op sijn versoek gepermitteerd weder<lb/> na Pegu, als ongenegen sijnde herw.ds aan te komen, terug te mogen keeren ten eynde<lb/> den Koning, zijn Meester, van sijne voijagie verslag te doen en sig te purgeeren van de hem<lb/> opgelegde blaam.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op zuur geworden bier werd nog geen 60% gewonnen, aan Manillavaarders werden maar<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dijkman?<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Radja Ketjil.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="721" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0721.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.113398" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.113412" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">721</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">27</hi> balen kaneel verkocht a 8 rsd. de baal ; het als tol van 5 Moorse schepen ontvangen textiel<lb/> bracht f. 3383 op; de 72-jarige vaandrig Laurens Thomasz. de Jong werd na 48 jaar dienst emeritus<lb/> verklaard met 8 rsd. per maand; 28 mei kwam van Padang de brigantijn Hoop met een<lb/> brief van De Groot en raad van 28 april en carg. van f. 104991, vnl. in goud, kamfer en benzoë;<lb/> b\j Baros namen de kruisvaartuigen 6 inlandse vaartuigjes waar, vermoedelijk morshandelaars;<lb/> de panglima en penghulus van Padang klagen over De Groot en den maleisen schrijver Radja<lb/> Ibrahim; 4 overleden penghulus, nl. te Kota Tengah, Bajang, Kinari en Baros werden vervangen;<lb/> de Dam vertrok 29 juni via Padang naar Bengalen, 2 1 juli de Prins Eugenius met aan boord<lb/> Buyk met de brigantijn Hoop naar Padang, de Schoteroog naar Pulau Tjingkuk; De Groot verzond<lb/> de schepen enige jaren te laat naar Batavia, ze moeten uiterlijk 31 dec. worden teruggezonden,<lb/> de Hoop 31 maart; Heren XVII vinden katoenaanplant op ongewone plaatsen schadelijk voor<lb/> de textielhandel; verboden wordt het te Padang openen van brieven der hoofden aan de Regering;<lb/> men mag Kieling 6 soldaten als bergwerkers toevoegen en dient hem van gehuurd werkvolk<lb/> of slaven te voorzien; ter Westkust vertoonden zich in het vorige seizoen 6 Engelse schepen<lb/> en 13 kleinere vaartuigen, vnl. om drinkwater enz. te vragen; reparatie van diverse gebouwen;<lb/> men beschikt er over 8 V.O.C. vaartuigen, waarom het verzoek om een pantjalang van 60 voet<lb/> werd afgeslagen; men zond voor f. 224070 cargasoen naar de Westkust; 6 juni werd besloten<lb/> Mettenius weer naar Salida te zenden, die ook 6 soldaten als bergwerkers mag gebruiken; de<lb/> essayeur te Batavia, Andries Boye, daartoe opgeleid door den repatriërenden essayeur Pieter<lb/> de Vicq, moet het erts, van de beide bergmeesters ontvangen, mede onderzoeken; De Groot had<lb/> den boekhouder Jacobus Brands niet tot secretaris en sjahbandar mogen benoemen, ook deze<lb/> wordt opgeroepen, de Hoge Regering benoemt daartoe Josias Jacobus Sas en tot resident te Baros<lb/> Laurens Overkamp; de Schoteroog komt van Pulau Tjingkuk met een brief van Buyk en raad<lb/> van 21 oct. en carg. van f 35092, vnl. 584 taël goud; de Dam vertrok 15 aug. van Padang naar<lb/> Bengalen; Buyk nam 24 aug. het ambt van De Groot over, die 24 sept. stierf; Buyk acht de beschuldigingen<lb/> der hoofden tegen hem juist, aan hen werden de hun afgenomen zaailanden teruggegeven;<lb/> Kieling zou eind october op z(jn verzoek een onderzoek naar goudmijnen in A irbangis<lb/> gaan doen; naar Bengalen gingen in totaal 18 schepen, waarvan 9 24 juli rechtstreeks, met<lb/> in totaal cargasoen vanf. 5084924 aan baarzilver en munten en f. 280286 aan koopwaar; 5 mei<lb/> en 20 juni kwamen van daar de Amazone, Ouwerkerk, Hoger meer, Purmerlust en Westenbeek<lb/> met carg. vanf. 1265531 en brieven van Vuyst en raad van 27 febr. en 12 maart; de opgenomen<lb/> gelden waren er opgeklommen tot f. 4347872; de Arendsduin zou er 400000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ü*</hi> areca van Ceylon<lb/> aanbrengen; men dient er de hoeveelheid van in te kopen weinig winst gevende waren te verminderen,<lb/> daar het crediet van de V.O.C. er qfneemt, men had er de nog in kas resterende<lb/> f. 365552 beter voor gedeeltelijke qfbetaling van de schuld kunnen gebruiken of voor de inkoop<lb/> van zjjde; men heeft er terecht een einde gemaakt aan de door de Gangesloodsen onderling afgesproken<lb/> toerbeurten ; de betaling van het doorJafarkhan voor den G root -Mogol geëiste , ,sigtoffer”<lb/> dient zo lang mogelijk uitgesteld te worden, desnoods ware den nawab 20000 ropia te<lb/> schenken, men gaf hem reeds 38000 ropia aan ,,pe esces” en vrijlating der retouren van Patna,<lb/> Patras moet trachten dgl. uitgaven te beperken; 31 aug. 1723 verloor men er in een jaar na aftrek<lb/> der winsten f. 430; Heren XVI 1 verlangen afschriften van)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- al hetgeene sederd de jongste opregting van de munt tot Carriemabath in den<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">jaare 1708 soo over de vermunting als den verkoop van bhaarsilver tusschen dese hoofdplaats<lb/> en Bengale is geschreven en verhandeld.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Door verzuim van het personeel konden de Oostendenaren 25000 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">«£</hi> cauris inkopen; het<lb/> te Patna ingekochte amfioen was duur en zeer slecht, de schade is voor rekening der inkopers;<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="722" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0722.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="page-number" facs="#zone.116349" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">722</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.116353" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">men dient er de salpeter niet bij vooruitbetaling in te kopen, er is te Hugly daarvan geen<lb/> voor raad voor 3, maar voor 2 jaar, Heren XVII eisten er 3500000 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> van, men bemerkte er<lb/> te laat, dat de koopman Cassinat Phirtinat nog 40990 ropia bij de levering voor 1723 ten achter<lb/> is gebleven, juist is, dat men hem met 10000 ropia beboette; opmerkingen over het geleverde<lb/> textiel; te Rembang worden 2 loodsga(joots voor de Ganges gebouwd; tot fiskaal werd benoemd<lb/> Jan West er dijk; andere benoemingen; 9 oct. kwam uit Co ro mandei de Hogenes met den zieken<lb/> Gerrit van Westrenen, een brief van Van Cloon en raad van 25 aug. en cargasoen van f 405727,<lb/> 18 oct. de Berbice met een brief van 13 sept. van het opperhoofd te Paleacatte Gosewijn Maire<lb/> en cargasoen van f 628049; men verzond er in 1723 ondanks de orders de Spiering en Oost rust<lb/> veel te laat; bijzonderheden over het bedrijf; er werd in het boekjaar 1722-23 f 7670 aan reparaties<lb/> aan woon- en pakhuizen uitgegeven; men mag voortaan de onvermogende bewoners<lb/> van Sadraspatam niet, zoals enige malen geschiedde, helpen met 60 pardaus aan recognitiegeld<lb/> voor den havildar; te Narsapur blijft een V.O.C. vestiging; men heeft nog voor twee jaar ruynas<lb/> voorradig voor de roodververij, wat gelukkig is, daar Perzië voorlopig wel niets zal leveren; met<lb/> de Stadwijk zond men naar Ceylon en van daar met een sloep carg. van f 34568 naar Coromandel,<lb/> vnl. 15000 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> kruidnagelen en 1000 dukaten; Apollonius van Noord volgt het aftredende<lb/> opperhoofd te Masulipatam Paulus Verrijn op, maar secunde van het gouvernement werd<lb/> de hoofdadministrateur van Negapatam Cornelis de Munt, andere benoemingen, Johannes<lb/> Spits werd er tot opperhoofd van Sadraspatam benoemd).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Aldaar ter Custe en wel insonderheyd tot Nagapatnam en Portonovo op den 13e en 14e<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>december - een horriblen storm, verseld van sware stortreegens, gewayd heefd,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>waardoor Comp.s woon- en packhuysen niet weynig schade geleden en het Nagapatnamse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> graanmaguasijn gevaar gelopen hadde van in te storten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Er bedierf echter slechts 11 last rijst; door blikseminslag werd de vlaggemast te Negapatam<lb/> 29 mei onbruikbaar; over het werk aan de munt te Paleacatte zal overlegd worden met den oudessayeur<lb/> Tankzaal Wenkerepetty; men tracht op aansporing van Heren XVII een diamantkenner<lb/> te vinden voor de opkoop in Golconda; van 1 sept. 1 723 tot 31 juli 1 724 werd in C o ro mandei<lb/> f. 333095 in de handel gewonnen; bij het vermunten van 10760 oude kobans werd f. 183291<lb/> verloren, op dat van goud en 20000 dukaten maar 13663 gewonnen; voor de aankomst der 3<lb/> van Batavia derwaarts gezonden schepen moest men er 10000 pagoden van een brahmaan lenen<lb/> aVi%p.m., welk bedrag sedert werd terugbetaald, men vraagt er nu 6 ton aan goud aan, 20000<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> kruidnagelen en 150000 <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> Japans koper; te Negapatam werd 1145 pak textiel besteld; de<lb/> onenigheid tussen de kasten te Paleacatte belemmerde de levering aldaar, eerst 21 jan. werd<lb/> daar een leveringscontract met 15 kooplieden gesloten; men wist een schadelijk ..moutsilka” of<lb/> verbandschrift, de voornaamste kasten door de Moren te Arcot afgedwongen, gerestitueerd te<lb/> krjgen, zodat in Noord-Coromandel de aanbesteding normaal kon geschieden; te Bimlipatam<lb/> trad het personeel traag op b(j het herstellen van textiel, men had het slechte product van daar<lb/> niet naar Batavia moeten zenden; de pakhuismeester te Paleacatte Gillis van Schriek werd wegens<lb/> negligentie door de Coromandelse R aad van Justitie gedegradeerd tot soldaat en beboet met<lb/> 284 pagode voor tekort bevonden 340 ® nagelen; door slecht weer was de rijstoogst in Coromandel<lb/> gering, men verwierf in Tandjore 659 last nelly, waarbij nog 291 zal komen, bestemd<lb/> voor Ceylon; van oct. 1723 tot 31 aug. 1724 werd te Negapatam en Portonovo voor de inkoop<lb/> van olifanten te Jafnapatam maar 16670 pagode ontvangen).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van den Tansjoursen Vorst [waren] tot Nagapatnam aangekomen vier cornax en een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39.pb.1" n="723" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0723.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39.fw.1" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" facs="#zone.118850" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 november 1724 723</fw>mahaldaar ') off deurwagter om tot Jaffana de recognitie-eliphanten uyt te kippen, dog se<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn sonder die animalen gereverteerd, onder pretext dat s’er geene hebben konnen vinden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die aan de zinnelijkheyd van hunnen Meester souden voldoen. Aan de steenhouwers tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Arriaalchery had men om hunnen armoedigen staat door de Sadraspatnamse bedientens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> laten afgeven 375 pagoden, sijnde omtrent sooveel, als monteren de lasten, welke deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jaarlijx hebben te dragen aan opdrangnely <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2 3),</hi> pagt van het dorp, schenkagie voor den visiadoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> etc.a ten eynde daarvoor ruwe arduyne vloerstenen van een voet in het vierkant te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> kappen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.49" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Korting van Calieoylang, aan wien was vergund 100 candyl peper naar Coromandel<lb/> te zenden, zond er met een vaartuig 225; de tol voor passage van de rivier van Cuddalore werd<lb/> voor 6 pagoden per jaar afgekocht; de drie schepen hadden meer dan 3% onderwicht op hun<lb/> pepervracht van Batavia, het scheepspersoneel werd met dat meerdere belast; op Japans koper<lb/> is geen onderwicht toegestaan).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De twee gebroeders de fausdaars Codjadjes zijn aangesteld geworden tot serlaskeer van<lb/> Siccacol en nababs over Ragiemahindrawarom <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">J),</hi> onder welke provintiën leggen de comptoiren<lb/> Daatcherom en Bimilipatnam, werwaards deselve reeds in hunne nieuwe digniteyten<lb/> opgetogen en aangekomen waren, midsg.s al ten eersten preuven gegeven hebben van hunne<lb/> quade geneygdheyd door het vorderen van een nababs- en een tweejarig geschenk, hetwelke<lb/> hen nog van Mazulipatnam (soo sij voorgaven) was competeerende, onder bedreyging<lb/> van den handel te zullen dwarsboomen, dog dese gevreesde onheylen waaren in ’t geheel<lb/> verdweenen en die heeren bevredigd med een ordinaris geschenk.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.50" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De schade, door Ramarasu veroorzaakt en waarvoor zij borg stonden, zal wel niet vergoed<lb/> worden, men hoopt hierbij op hulp van den fanjdar van Ellore, die de V.O.C. genegen is; het<lb/> bestuur over Masulipatam ging over op den faujdar van Narsapur Aga Hasan, een brave, maa *<lb/> lichtgelovige man; Sadulakhan benoemde Ramagipandit tot faujdar van Paleacatte; de Arendsduin<lb/> vertrok 31 mei naar Galle met f. 198625 in baarzilver, bestemd voor Hugly, waarheen ze<lb/> areca moet overbrengen).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Verders ter dier tijde van hier versonden 33 vrouwen en kinderen van den Radeen<lb/> Tommangon Sourapatty en sijne broeders Souradilaga en Souramangala,<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.51" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( welke Balische rebellen reeds eerder naar Ceylon werden gezonden; indien nodig mag men<lb/> daar een vüfde schip naar patria zenden; Heren XVII gelastten de retourschepen evenveel geschut<lb/> mee te geven naar patria, als ze van daar gebracht hebben, ze moeten 15 nov. van Galle<lb/> vertrekken; men zond twee stel naar het vaderlandse standgewicht geijkte gewichten naar Ceylon;<lb/> het verbaast de Hoge Regering, dat de 4 retourschepen van 1723 onder Louis Schulerus<lb/> maar een lading van f. 850766, waaronder slechts 3689 balen kaneel, van Ceylon overbrachten;<lb/> de raad te Colombo deed verkeerd door van schipper Jan Croon aan te nemen, dat de Ketel<lb/> 14 oct. 1723 maar 366072 van de geëiste 600000 peper naar Suratte kon overbrengen, men<lb/> had dat schip ook Tuticorin en Cochin niet moeten laten aandoen om van het eerste naar het<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mogelijk een verwarring, een mohawat, mahout, is een olifantendrijver.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Verplichte levering van nely.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Rajamahendri, stad aan de Godavari op ongeveer 17° N.B. en 8 1 <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">l/a°</hi> O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.9" n="724" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0724.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="page-number" facs="#zone.121620" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.17" place="top" type="head" facs="#zone.121624" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.55" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">laatste 15000 dukaten over te voeren; men had te Colombo twee Portugese schepen niet mogen<lb/> toestaan zekere goederen na betaling van 15% tol te verkopen; de Ketel stootte bij vertrek van<lb/> Colombo drie maal op een klip, maar leed geen schade).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Verwonderinge - , dat sodanige klippen ofte reven in en omtrent die baay tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nog toe onbekent gebleven waren, daar d’E. Comp. die stad niet verre van de honderd jaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in eygendom beseten hadde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.56" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men moet de Singalese leveranciers voor koffie van hun eigen grond 5 lichte stuivers het<lb/> pond betalen en ze zoals in Mokka verpakken in balen van 250, niet van 100 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;6? ;</hi> er waren 26<lb/> mei 1723 op Ceylon 287635 koffie bomen, waarvan door de luiheid der Singa lezen niet veel te<lb/> verwachten viel).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het heeft ons - in genen deele voldaan, maar grootelijks ongenoegen toege-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bragt, dat het examen der Cingalese en Mallabaarse queeckelingen in het Colombo’s seminarium<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na jaarlijks gebruyk geen voortgang hadde genomen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.57" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit mag niet weer gebeuren; de 4 retourschepen brachten 250 militairen naar Ceylon over;<lb/> 31 aug. bedroegen de lasten er in een jaar f 1105794, de winsten f 1193277; Chinnetambi<lb/> kocht 26220 ammanam overjarige areca uit Kalpitya voor 40000 rsd. ; er dient altijd een voorraad<lb/> aan peper voor 2 jaar in de Ceylonse pakhuizen te blijven; Madura leverde het geëiste textiel;<lb/> men zal te Jafnapatam de ruynas voor het verven vermengen met Tuticorinse sayewortelen,<lb/> waardoor men minder van het eerste uit Perzië behoeft; het proces tegen den gewezen secretaris<lb/> Joannes de Haan werd door zijn overlijden te Batavia beëindigd; de lang verwachte Borsselen<lb/> kwam van Ceylon met een brief van Hertenberg en raad van 25 mei, op grond daarvan brengt<lb/> de Purmerlust 303 last Javarijst derwaarts, ze moet vervolgens peper van Malabar halen, ze<lb/> brengt de predikanten Dirk Joan van der Tijd en Bartholomeus Feycken naar Colombo, daar<lb/> SixtusAbuma, Ph Hippus de Vriest en Cornelis de Bucq resp. 6 maart, 4 april en 21 mei stierven;<lb/> Hertenberg moet disponeren over de aanstelling door de raad van een aantal op Ceylon geborenen<lb/> in V.O.C. dienst).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Theuverheer sig ontrent de vrije passagie heeft laten vinden, sooals het behoord<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en van sijne daartegens gemoveerde impedimenten afstand gedaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>FoJ. 966r.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.58" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gezanten uit Kandi, die Hertenberg met zijn optreden kwamen gelukwensen, werden tot<lb/> hun genoegen ontvangen, de fiskaal Maten bezocht den Vorst met een geschenk, waard<lb/> f. 12443, h{j stond zowel het passeren van V.O.C. olifanten door zijn land als het schillen van<lb/> kaneel in zijn bossen toe, het laatste was daarvoor enige tijd verboden, hij vroeg niet om het<lb/> openstellen van havens, men schonk hem nog twee koetspaarden, met Maten kwamen mee twee<lb/> mensen, die van Coromandel enige dieren voor het hof moesten afhalen, men mag de waarde<lb/> van het geschenk met f. 2000 verhogen, zo de Vorst daardoor nog vriendelijker t.a.v. de V.O.C.<lb/> kan worden gestemd; de chalias leverden de verplichte 6439 baal kaneel, toch was er nog een<lb/> achterstand van 1332 balen, die de opperhoofden der schillers moeten vergoeden, men had zonder<lb/> machtiging van de Hoge Regering het loon der schillers niet mogen verhogen, er wordt echter<lb/> in berust; gouverneur en raad)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de wassers van het Hinnewa’s geslacht op hun versoek gelibereerd en ontheft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.pb.1" n="725" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0725.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.124162" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.124176" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">725</fw>[hebben] van het servituyt en verplichtinge om voor de jagereros ') ofte soogenaamde zuykerboeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te moeten wasschen, waartoe deselve eenige maanden voor het overleyden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverneur Rumpf zal.r bij een schriftelijke ola ofte mandement geordonneerd waren geworden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke ontheffinge en vernietiginge van die ola - sodanige onuytsprekelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vreugde en blijdschap onder de gesamentlijcke chialiassen gecauseerd en betuygd hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als slaven van d’E. Comp.c te willen wercken, ten welcken tijde men haar mede hadde toegestaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ontslakinge harer medemackers, die om hare weersorigheyd <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2 3)</hi> en weerspannigheyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in het gepasseerde jaar soo tot Colombo als Gale aan den arbeyd waren gesteld.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.59" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel meent, dat de bedoelde ola de oorzaak was van de weerspannigheid der<lb/> chalias; men beschonk den Teuver voor f. 1062; de V.O.C. profiteerde bij de in het voorjaar<lb/> voor de derde maal gehouden parelvisserij b(j Condatchi 47639 rsd., in 1725 zal weer gedoken<lb/> kunnen worden, wegens de duurte der parels kocht men er slechts 2192 a 1012 rsd. voor den<lb/> Koning van Kandi; men meent, dat op de parelbanken bij Madura in 1727 gedoken kan worden;<lb/> te Gale en Jafnapatam werden maar 77 olifanten voor 30613 rsd. verkocht, te J. en te Manaar<lb/> zy'n nog 159 dieren in de stallen, de laatste 15 jaar is de verkoop afgenomen, de vaartuigen<lb/> van den Vorst der Malediven waren te klein om twee olifanten te kunnen inladen, men gqf op<lb/> zijn verzoek aan een van zijn onderdanen een tuintje te Gale terug, maar stond hem niet toe<lb/> een sloep te kopen; na het vertrek der retourschepen van 1723 bleef te Gale 1857082 <hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper<lb/> in de pakhuizen, met gehuurde inlandse vaartuigen zond men 100000® naar Coroman-<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.60" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">del; <hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi> in Madura verwierf men 803 pak textiel boven de vaderlandse eis voor 1724; in<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.61" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">het jongste boekjaar werd in Ceylon op 240 pak textiel gewonnen f. 20685, bij de p aardenteelt<lb/> f. 3086; te Gale waren in december nog 19437® cauris, te Colombo 50579® ; Ceylon is in<lb/> staat Malabar met buskruit te helpen, waartoe de Neptunus 30 sept. 145000 <hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">‘ffi</hi> salpeter van<lb/> Batavia overbracht; wederom z(jn de studenten van het seminarium, in 1692 opgericht, niet door<lb/> de predikanten geëxamineerd).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De nieuwgebouwde Cingaleese kerke op Cotta <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">J),</hi> die den 18c julij ingeweyd en een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heerlijk gebouw genaamt, alschoon van leem geformeerd was, dog dat gesticht heeft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- dien naam van heerlijk niet kunnen dragen, nademaal - hetselve den 31e<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>maart laastleden plotseling ingestort en niet meer daarvan overgebleven was dan een gedeelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van d’agtergevel, die mede alle ogenblicken dreygde te willen invallen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.62" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Wijlen de administrateur van Gale Claas Marthezé werd vervangen door Leonard van<lb/> Heek; andere personalia; resolutie van het personeel)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tegens de pretense autoriteyt van de predicanten tot Jaffenapatnam ontrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>het bewind der armengelden, het niet willen tekenen van de scholarchale resolutiën, het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan- en afstellen van inlandse schoolmeesters.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.63" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Met het oog hierop plaatste men enige predikanten over; de zaagmolen te Colombo is onbruikbaar,<lb/> een nieuwe is niet nodig, daar het zagen spoediger en goedkoper door inlanders kan<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jagru, jaggery, klappersu iker.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Waarschijnlijk is na de s een p uitgevallen, weersporigheid is een synoniem voor weerspannigheid.<lb/><lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Kotta, voormalige hoofdplaats van een verdwenen rijk op Ceylon, iets ten zuidoosten van<lb/> Colombo.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.10" n="726" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0726.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.18" place="top" type="page-number" facs="#zone.126598" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">726</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.19" place="top" type="head" facs="#zone.126602" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.67" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">geschieden; de pakhuismeester te Colombo is belast met door z(jn onachtzaamheid gestolen 48<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">16</hi> notemuscaat; de derwaarts gezonden 58 slaven kwamen er goed te pas; het proces van Ca <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">-</hi><lb/>tharina Bausems, weduwe van Affonso Pereira, tegen de V.O.C. over zekere landerijen werd<lb/> door de Raad van Justitie te Batavia te haren voordele beslecht, z\j zag af van een vordering<lb/> wegens gederfde baten, zo de Regering haar 10000 rsd. uitbetaalt, men kocht dit af voor 6000<lb/> rsd.; de Theodora en de Jacoba vertrokken 1 juli van de Kaap naar Ceylon; 9 oct. kreeg men<lb/> van daar nog een brief van 12 aug. ; de Arendsduin kwam 17 juli te Gale aan; de peperverkoop<lb/> te Kilakarai raakte op gang, 20560 vè werd er verkocht; Huybert Driemond en Reynier Helmondt<lb/> kwamen terug van hun commissiereis naar den Teuver, z(j hadden vele ,, hacquetten ”<lb/> ondergaan, o.a. over de geringheid der geschenken en de slechte ontvangst van z(jn gezant in<lb/> 1721 te Colombo).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.8pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De weinige agtinge, welcke hij voor d’onderhouding der contracten, in sooverre deselve<lb/> voor ondeugend ') en sijne voorsaten voor geck en onbesonnen gehouden hadde, had.<lb/> Fol. 1000v-1001r.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.68" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(T och beriep h\j zich op art. 2 en 15 van het contract van 10 aug. 1684 om vrij vervoer voor<lb/> zyn onderdanen van Ceylonse areca te verwerven, ten onrechte echter, b(j resolutie van 8 nov.<lb/> 1707 werd die handel in zijn land en in M adura aan de V. O. C. voorbehouden, echter dient hem<lb/> op grond van art. 9 een eigen huis te Manaar toegestaan te worden, de Hoge Regering stond<lb/> dit 25 aug. 1 709 al toe, mits niet te dicht onder het fort, 23 april vertrokken de gecommitteerden<lb/> na ontvangst van een gouden kettinkje en enig textiel, hun was ook een)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - schriftelijke ordre overhandigd op het hoofd van het fortje op Pembenaar en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den strandregent ten eynde vooreerst 10 vaartuygen met ’s Comp.s goederen die engte vrij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en vrank te moeten laten passeeren en, soo menigmaal na oudergewoonte door d'onse kennisse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gegeven wierd, souden aan sodanige vaartuygen mede vrije passagie gegeven werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Fol. 1003v-1004r.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.69" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Koning van Kandi zond 2 juni als speciale geschenken een spierwit steenbokje en een<lb/> spierwitte civetkat, zijn gezanten vroegen om prijsverhoging van ’s Vorsten areca te Kalpitya;<lb/> men legde hun uit,)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoe die noten door de slimme aard der Mooren en gierigheyd van de bestel-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ders derselver al vrij veel in deugd en waardije quamen te veranderen door het mixtureren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van bedurven met goede vrugten, om welke reden deselve bij leverantie op Calpetty moesten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> blijven leggen om verbrand te werden tot groote schade van d’E. Comp. en bij gevolge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat daarvoor geen meerder geld als 3 rd.s per ammonam konde werden betaald, hetgene<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alleen om de wille van dien Vorst gedaan wierd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.70" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(A an particulieren betaalt men maar 2 rsd. ; hij zegde toe de oude areca te Putelan te zullen<lb/> laten verbranden en verzocht hulp voor de terugreis van de twee mannen, die dieren moesten<lb/> afhalen, wat werd toegezegd; men vreest minder kaneel te oogsten door de grote droogte; de<lb/> door de 3 parelvisserjen welvarend geworden parruas van M adura gedroegen zich extravagant).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Se in de gepasseerde maand julij op Ponnecail niet alleen 's Compagnies lascorijns mishandeld,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maar ook werkelijk hadde getragt diegenen, welke aan dien baldadigheyd en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Ondeugdelijk.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.pb.1" n="727" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0727.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.128480" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.128494" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">727</fw>moedwil schuldig waren, haar van welverdiende straffe te doen ontsetten door het gooyen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van steenen tegens de woninge van de secunde aldaar en het omverhalen der huysjes en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verjagen der vrouwen der lascorijns, welke hostiliteyten soo verre waren gegaan, dat sij de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Tutucoryn gedetacheerde militie met steenen hebben durven aandoen en quetsen, invoegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men genootsaakt was geweest haar med geweld te keeren en eenige van dien hoop<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder de voet te schieten en quetsen, waardoor de anderen hun op de vlugt begeven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Fol. 1007r_v.</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.71" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een luitenant werd met 50 soldaten van Colombo daarheen gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Continuatie - [van] de moedwilligheden deser viele parruas en carreas tot Man-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>napaar en Ponnecail, hetgeene mogelijk - veroorsaakt soude kunnen geweest sijn,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>omdat de bedientens aldaar het - gesonden getal soldaten geposteerd hadden in het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Tutucoryns fortje, in plaatse men desel ve na de uytdruckelijke ordre van Colombo op dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> twee buytencomptoiren hadden moeten doen leggen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.72" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(hetgeen sedert hersteld werd; men verving den slappen hoofdpatangati Don Ignatio Palendano<lb/> de Crux door den tweeden zoon van z(jn voorganger, don Ignatio Henrico de Crux geheten,<lb/> de Teuver meldde, dat ook de parelvissers over eerstgenoemde klaagden; de Vorst van<lb/> Madura zal bij zijn komst naar de Tutico rinse stranden voor <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 4336 beschonken worden; het<lb/> nieuwe jacht Constant ia kostte f 18524; ten onrechte kocht men in Madura 800 balen textiel<lb/> van de derde soort in, het bleek, dat alleen het te Tuticorin binnengekomen textiel, een derde<lb/> van dat van Madura, gecontroleerd werd bij ontvangst, niet dat van de buitenresidenties, die<lb/> bovendien al enige jaren niet door het opperhoofd bezocht werden, hierin is verbetering gebracht;<lb/> te Colombo waren nog 54 balen kaneel van de oogst van 1707, ongeschikt voor het stoken van<lb/> olie, men vroeg ze te mogen verbranden; 8 juli en 14 aug. kreeg men met het fregat Tienhoven<lb/> en de Ketel en Noordwaddinksveen uit Malabar brieven van Jacob de Jong en raad van 12 tot<lb/> 28 mei; de Neptunus werd 30 sept. daarheen gezonden met 100 militairen en slechts 1000 pikol<lb/> Japans koper; er waren daar nog 20000 dukaten en 10000 pagoden, uit Canara ontvangen; de<lb/> Tienhoven bracht er uit Perzië o.a. 25 Kirmanse bokken en schapen aan; men verzond er naar<lb/> Batavia 50000 curcuma, a 9 dukaten het candyl ingekocht, 25050 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;6?</hi> cardamom, a 70 en<lb/> 78 dukaten en 466000® peper, er bleef nog 680000® daarvan; men hoorde niet meer van<lb/> de poging der Engelsen een loge in Canara te mogen vestigen, daar is Sondaradas Wistnadas<lb/> V.O.C.- en hofkoopman).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Koning van Colastry - gesegd werd in onmin geraakt te wesen met den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Moorsen regent Adersja, behalven dat ook den prince Odelancoer ') geensints staat vergeten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te hebben de mishandeling en smaatheden, hem door dien regent en de Mooren aangedaan.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.73" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men tracht zijn aanvraag om V.O.C. hulp te ontwijken)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - ter beslissing van alsulke verschillen, die door hun quaadaardig Mallabaars<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>humeur komen op te borrelen, nademaal het hun onmogelijk is met hare nabuuren in vrede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te leven. Eyndelijk was ook den erfwagter van dat rijk gekroond geworden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.74" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(AH Radja,)<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Waarschijnlijk Oden Colotte, juister Utayamangalam Kovilakam, een tak van de Kolattirifamilie<lb/> in Noord-Malabar.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.11" n="728" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0728.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.20" place="top" type="page-number" facs="#zone.131640" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">728</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.21" place="top" type="head" facs="#zone.131644" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan. Huysman, Hasselaar. Tolling. enz. XX Vil, 30 november 1724</fw><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - na een langwijlige conferentie met de princen van het rijk, die van Cotteca ‘)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en den bekenden Engelsen resident Robbert Adamsz ten eynde vrede te bewerken tusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Engelse natie en den Bargaresen balnoor, mitsdat dien vrijheer de Fransen uyt zijn land<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deed delogeren, zijne poginge vrugteloos gesien hebbende, begaf sig aan het fortificeren van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sekeren heuvel, leggende omtrent een canonschoot van de baay, sonderdat sig ijmand uyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’inlanders daartegens derfd stellen, middelerw ijlen dat den balnoor van Bargare nog al<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voortvaard in het beoorlogen van den Moorsen regent, de princen van Colastry en Cotteca<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nevens de Engelsen, tegens welke laatste onse assistentie ter zee hadde versogt, terwijl hij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deselve te land soude bevegten om se daaruyt te drijven, meer, na het ons toeschijnd, tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gerustheyd der Fransen dan om wille van de Comp.c, sooals dat werd voorgegeven, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onse ministers seggen hun daarvoor sorgvuldig te sullen wagten, hetwelke van hier is goedgekeurd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ondertusschen bleven se ook tegemoet sien, hoedanigen eynde soude willen nemen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het verschil tusschen den Koning Sammorijn en de Portugesen, welke natie de ragiadoors<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Zijn Hoogheyd binnen boord van haar oorlogsschip Matre de Deos, wanneer deselve<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gekomen waren om hunne pretentiën aan te hooren, gearresteerd naar Calicut en Panoly<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> gebragt, mitsg.s gedwongen hadden hun alles toe te staan, wat begeerden en sulks<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in weerwil des Konings.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.76" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij betaalde in juni 1723 het restant van z(jn oorlogsboete ad 4875 rsd.).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Op de verspreyde gerugten, dat den Koning Sammorijn onder faveur van het Mallabaars<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> feest bioe <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> een quaden toeleg maakte tegens het fortres Wilhelmus op Chettuwa,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden den commandeur en raad derw.ds gesonden een hoofdofficier met 48 militairen, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na verdwijning van de gedugte swarigheyd waren teruggeroepen en Zijn Hoogheyd had,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarover gesondeerd zijnde, sig verontschuldigd met versoek tot enquest na degene, die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulks mogte hebben uytgestroyd, voorts was meergedagte Koning Sammorijn wacker besig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om den Vorst van Ariangotta, anders ook gen.d Wattuanatty Nambeddy <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4),</hi> door de wapenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te dwingen tot restitutie van het landschap Pandaloer <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5),</hi> dan nademaal desen Prins al<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eens over zijn Hoogheyd getriumpheert heeft, geloofd men niet, dat hij dit lecker broekje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soo gemackelijk sal laten slippen als den Ragia van Battette de rd.s 5625-, waarover hij van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de Portugesen de vrede en dat nog wel met groote voorspraak van den Fransen resident<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> monsieur Mollandin heeft moeten afkopen sonder met die natie eenig accoord verder te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> willen ingaan of deselve langer in zijn land te dulden, hetwelk hem niemand sal bedisputeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wanneer hij maar het pouvoir heeft om se er te konnen uythouden. Poennatoer- en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mannacollam Nambeddys lagen mede nog wacker overhoop, ter zake den eerstgem. een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voornaam Nayro en twee gemeene Mallabaren op een schandeleuse wijse van de voornaamste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leedemaaten hunner lichamen had laten beroven, dog bedugt zijnde voor de wraake,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke Mannacollam, alias Cacattoe, over dese tijrannieque dood stond te nemen, soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> had denselven de intercessie van den Sammorijn, den Koning van Cochim en de ministers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Uw Ed.e Hoog Agtb. versogt, ten eynde de zaak mogt werden geaccommodeerd, waartoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reeds de nodige ordres waren gesteld, onderwijlen dat de oneenigheden nog al conti-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 10.2pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Kottaka, rivier die ter kust van Malabar in zee valt op ongeveer 1 1°34' N.B., aan de mond<lb/> ligt Kottakal.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Waarschijnlijk wordt Ponnani bedoeld.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 10.2pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Bedoeld wordt waarschijnlijk het feest Vishu, waarbij aan personen van rang giften worden<lb/> gedaan door van hen afhangende minderen.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Arangotta Raja is een titel van den Vorst van Valluvanadu, het achterland van Ponnani.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Pazhayannur op 10° 40' N.B. en 76°25' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.pb.1" n="729" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0729.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.134257" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.134271" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">729</fw>nueeren tusschen Aynicoer Nambeddy, den tweeden prins van het rijk en de verdere successeurs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over de besetting van het landschap Corretty Carré en een gedeelte van Parrawattany,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waartoe eenijgelijk sig de naaste en geregtigste oordeeld, sulks het rijk genoegsaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als in tweën verdeeld is, hetwelke door de voorsieninge van de ministers stond te cesseren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nademaal se Aynicoetty in de possessie van ged.e Correty Carré gesteld en de princen geordonneerd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden tot Cochim hare beswaarnissen aan den Koning en den commandeur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te komen opgeven ten eynde daarin na vermogen te voorsien, hetwelk men dan hopen wil,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat van een goed gevolg sal wesen tot assopiatie. De nambiars van Bellosta ') en Moerianatty<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lagen mede nog wacker overhoop, ter zake den laastgen. door den Sammorijn verdreven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was uyt de landen van Bellosta met investiture der neven van Wenganatte Nambiar1<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> hetwelke hem, als siende zijn hoop tot herstelling door den Cochimse Koning ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenemaal verijdeld, had doen resolveeren zijne toevlugt te neemen tot de Koninginne, welk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> quaadaardig wijf in weerwil van ’s Vorsten begeerte den derden prins nevens den schelmsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> paljetter Comy naar Bellangsloer <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> gesonden heeft met last omme nevens de bondgenoten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en de omleggende magten aldaar Bellosta den oorlog aan te doen, dog dese was ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ordre van den commandeur en raad in sijn besitting gemaincteneerd door assistentie van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>eenige Ragias - . De onlusten in het rijk van Mangatty tusschen den Ragia Carta-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dawil en den tweeden prince Beltadawil <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> over de bewuste adoptie op den ouden voet nogal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bleven continueren, mitsgaders den Ragia ook in oneenigheyd leefde met den Koning van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Paroe over de possessie, welke Zijn Hoogheyd sustineerd te hebben op een der huysen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Allapatta Namboery, een zaak, die in twintig jaren niet aangeroerd is, dog nu weder begin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genomen heeft door de versoeninge van dien Vorst met boveng. twede prins Beltadawil tegens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de wille van Cartadawil, die dat liefst anders soude gesien hebben, dog de rust op Mallabaar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder de inlandse potentaten schijnd onmogelijk te wesen en vrede tusschen Bellangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en Cranganoor noyt getroffen te sullen werden, soo lange Mourianatty het vuur van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tweedragt tot zijn voordeel sal weten aan te stoken ter verkrijging van het meesterschap<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> over eenige landerijen, die Cranganoor beweerd de zijne te wesen en nogthans gelegen zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op Wellangaloer, de landpalen ten zuyden van Moerianatty, die, uyt de stamlinie van Bellangen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en magtiger dan Cranganoor zijnde, desselfs huys met verklijninge van den ander<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>soekt voor te staan, hetwelk de twistgierige Mallabaren eygen is - .De begonne fey-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>telijkheden tusschen den Caymaal van Coddachery <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> en desselfs buurman, den Prince van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Behangen, waarmede sig den Koning van Paroe, den Prins van Mangatty en meer andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hadden gemelleerd - . Den Koning van Cochim, die buyten zijn verwarde herssens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>geen andere parthij <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6)</hi> was hebbende dan de Koninginne, zijnen derden prins en den petulanten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> paljetter, die genoegsaam een eedgespan tegens Zijn Hoogheyd formeerden, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> denselven niet alleen in alles sogt te dwarsbomen, maar in moeyelijkheden gebragt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde met den Ragia van Teckencour over het verjagen der bramines van de heydense<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tempel op Trivolay <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Velosenadu, gebied onder een Nambiyar in het binnenland achter Cochin.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Venganadu Nambiyar was een verwant van den verdrevene.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Schrijffout voor Bellangaloer, Vellangallur ligt 6 KM noordoostelijk van Cranganore.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) _ De Radja en de tweede prins behoorden tot verschillende stamhuizen, nl. Karuttatavazhi en<lb/> Veluttatavazhi, wat uit de hun hier toegeschreven namen blijkt.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Coddacherry, peper leverend gebied tussen Cochin, Cranganore en Parur.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) In de zin van tegenpartij.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.note.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7) Tiruvalla, ten zuidoosten van het Vembanadmeer op <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">W</hi> N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.pb.2" n="730" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0730.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.139346" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">730</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.139350" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar. Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.77" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De veranderlijke Koning van Cochin betaalde zijn schuld voor gekocht artilleriemateriaal<lb/> en soldijen van de bezetters van Innemaka, nl. 4058 rsd., af).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Koninginne, die - tesamenspand met den derden prins en den paljetter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Comy (welken ondeugenden wargeest voor de ruste van Mallabaar wel uyt de wereld was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te wenschen) heeft de onbeschaamdheyd gehad van haar eens gegeven woord nopende de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gifte van haar thuyn op Cherriamagalam ') in het rijk van Porca ter extructie van een nieuwe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> logie in te trecken, -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.78" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(daarbij gesteund door den paljetter en den Radja van Porcad; aan den Radja van Calicoylang,<lb/> zowel als dien van Signatty, verzoend met den pulle de bariate, zijn peperpassen verleend,<lb/> den Signatty werden geen 1000 fanums verstrekt als gift voor het huwelijk van zijn<lb/> nicht).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Ragia de Marta onthield sig in het rijk van Trevancour als tweede prins - ,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>alwaar hij zijnen tijd nodeloos verquiste, dewijl zijne bevelhebberen, na men vermoed met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijne voorkennisse, door brandstigting op den grond van Calicoilan ten voordeele van het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoogmoedig Koningje van Repolim besorgd hadden een formelen oorlog, waaraan denselve,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> thuyskomende, ruym sooveel werk sal vinden als den Koning van Trevancour aan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ruyters van Madure, dewelke, gekomen sijnde tot ophaling van de jaarlijkse contributie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor hunnen Heer den Naick, door dien Vorst waren afgewesen en verscheyde malen de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nederlaag hebben gehad, totdat deselve, door meerdere magt versterkt zijnde, dien Ragia<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in zijn verblijf hadden omcingeld en geblocqueerd, waarbij dan nog komt de voorgenome<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wraake van den Attingse poele Wanjemoeton over den quaaden trek, welke den Koning<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Trevancour met behulp der Engelsen hem had soeken te speelen, soo schijnd dat soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gemackelijk niet te sullen aflopen, te meer ses stamheeren den Trevancourder af- en den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Heer Naick toegevallen, mitsg.s de cooplieden van Cottatte, Iraniel1 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> en Colletje uytgeweken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren naar de kant van Tengapatnam.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.79" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Engelse)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - logie tot Cottetje in brand gestoken was, soo men vermoed door de poelles<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van Attinge en Trevancour, [zij] hadden in den maand maart deses jaars veroverd en verbrand<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een scheepje, toebehorende den Moorsen zeevoogd Sidy, in gedagten hetselve was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>toekomende aan den balnoor van Bargare, waarmede die natie - in oorlog is, hetwelk<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>hun in de landen van Hindostaan wel suur souden konnen opbreken, ter saake door haar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ook is gemassacreerd geworden een rijke bruyd, die sig op dat bodemtje bevond en toegehorende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was aan sekeren nabab, over welk geval den bekenden Robbert Adamsz niet weynig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verlegen was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.80" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Fransen vertoeven nog te Bargaree en zullen er in geschil komen met de Engelsen en<lb/> Portugezen, de laatsten namen een Moors vaartuig, voorzien van een V.O.C. pas; een schip<lb/> van de Suratse Moren van Madras en een van Atjeh komend, deden Cochin aan).<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Cheramagalam, plaats op ongeveer 9°25' N.B., de V.O.C. had er later een versterking.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Iraniel is waarschijnlijk de plaats, die <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Kerala</hi> , p. 254 als Irene voorkomt en die bij Kottiyar<lb/> moet liggen.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.12" n="731" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0731.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.22" place="top" type="head" facs="#zone.141911" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz., XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.23" place="top" type="page-number" facs="#zone.141925" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">731</fw><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Roomse geestelijkheyd hield sig tegenwoordig stil en Francisco Vas Conselhos junior<lb/> bleef door toedoen van den tweden prins nog in het rijk van Berkencour, dog zijnen<lb/> broeder, den ouden Francisco Vas Conselhos, had sig door de knevelarijen van den Ragia<lb/> Signatty moeten retireeren naar Ansjenga.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.83" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het V.O.C. personeel zal hen tegenwerken; er werd in een jaar in Malabar voor f. 2116<lb/> verschonken; 31 aug. 1723 was er in een jaar uitgegeven f. 329034 tegen f. 137086 aan winsten;<lb/> er werd 37491 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">tg</hi> cauris gekocht voor pat r ia; 1435 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> achterhaalde wilde kaneel werd verbrand).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.8pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De stopping van het Chettuwase zeegat, welkers rivier twee mijlen ter zijden van het<lb/> fortres Wilhelmus de novo doorgebroken en een opening gemaakt hadde van 30 roeden.<lb/> Fol. 1035v.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.84" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(B(j opname van V.O.C. effecten moet men de betrokkenen alleen dan beëdigen, als men<lb/> ze van fraude verdenkt; de diaconiegelden namen met 488 rsd. toe tot 8988, die van de leprozerie<lb/> in aanbouw bedragen 3809 rsd. , er werden nog 242 soldyrekeningen voor het laatste<lb/> geschonken, Heren XVII vroegen meer toelichting over dgl. giften; zij verlangen beplanting van<lb/> de in de laatste oorlog gewonnen landerijen met cardamom en curcuma; de gestorven fiskaal<lb/> Volkert de Vlaming van Oudtshoorn werd vervangen door Sybrandus Wijlsma; andere personalia;<lb/> men had den zoon van den commandeur niet zo snel mogen bevorderen; 8 juli kreeg men<lb/> uit Suratte een brief van 11 april, de Heesburg en Noordwaddinksveen kwamen er pas 5 jan.<lb/> aan na een reis van 4Vi maand; door het aangebrachte kapitaal van 15 ton kon men er het crediet<lb/> herstellen door alle schulden af te betalen, maar men kon er de V.O.C. goederen moeilijk<lb/> verkopen door schaarste aan geld en het gesloten zijn der wegen door de roverijen der M altratten,<lb/> toch was 141507 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> staaftjzer met 27% winst verkocht voor bijna 4 ropia de man van 34Vi<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">© ,</hi> daarna verkocht men de andere waren met bijna 19% winst aan de kooplieden Ruderam<lb/> en Dearam, de peper gaf maar 8% winst; het personeel dient te laat voor verzending binnenkomende<lb/> ingekochte waren als bestemd voor de eis van een volgend jaar te beschouwen; de twee<lb/> genoemde schepen moesten Bombay aandoen, omdat ze)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 10.8pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- door stiltens en contrariewinden tot bij d’ Arabise wal vervallen, mitsgad.s gebrek<lb/> aan water en rijs en met veele siecken zeevarende beladen waren geweest<lb/> Fol. 1045v.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.85" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gegevens over het innemen van veel te weinig peper door schipper Jan Croon van de Ketel<lb/> te Gale voor Suratte, de fiskaal te Batavia zal een actie tegen hem instellen; 11 aug. vertrokken<lb/> de Herstelde Leeuw, Wassenaar en Vaderland Getrouw naar Suratte met carg. van f. 446439<lb/> en elk 25 militairen wegens de zeerovers).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De stad en het daaromgelegene land was bij continuatie seer g’incommodeerd door de<lb/> roovtroupen van Sewa *), ja selfs belegerd geworden, waardoor de bedientens op de gereïtereerde<lb/> versoeken en stercke instantiën van den gouverneur der stad, met name Mominchan,<lb/> genecessiteerd geweest 20 inlandse roerschutters ter defensie van de punt beneden<lb/> Comp.s tuyn in dienst te nemen.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.86" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hiermee moet wel bedoeld zijn de Peshwa, de erfelijke eerste minister der Mahratten, hier<lb/> Baji Rao, die geleidelijk de functie van den weinig actieven Vorst Shahu steeds meer overnam, in 1 738<lb/> werd hij namens Nizam-ul-Mulk ook gouverneur van Malwa, hij stierf in 1740.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.13" n="732" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0732.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.24" place="top" type="head" xml:lang="nl" rend="text-align:right; line-height:8.9pt" facs="#zone.144505" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">732 Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.87" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kon ze spoedig afdanken; het personeel te Mokka trok 35 wissels op Suratte voor<lb/> 118960 realen of 261580 ropia zonder dat aan den directeur te melden, men betaalde ze toch<lb/> uit, ofschoon de koers van 220 ropia voor 100 realen hoog was; men kon slechts 218750 <hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">«?</hi> Japans<lb/> koper van de eis van 400000 naar Suratte zenden, dat van nieuw geijkte gewichten werd<lb/> voorzien).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die caffila ') in het terugkeren van Carwaan1 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> na Brodera een quade ontmoetinge en<lb/> rescontre gehad hadde door een berovinge van 13 packen met diverse soorten van goederen.<lb/><lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.88" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men vernam niet, of deze schade vergoed werd; met de Heesburg kwamen te Batavia)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - vier Europeanen, die a.° 1722 met ’s Comp.s hoecker de Caab in de baay van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Rio de Lagoa door twee zeerovers genomen, na Mosambicque en Madagascar gevoerd, van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daar met een Portugees schip na Dieuw overgevaren en in dier manieren bij de bedientens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Souratte ter houw gekomen sijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.89" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( 14 aug. bracht de Noordwaddinksveen aan een brief uit Suratte van 5 mei; men verschonk<lb/> in een jaar aldaar voor f 7657 ordinair en f 3016 extraordinair, te Ahmadabadf 1110, teBroach<lb/> f 750, gouverneur Muminkhan moest wel extra beschonken worden, daarbij nog nooit iets<lb/> van de V.O.C. ontving).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De bedientens hadden op dese en gene voorwendselen ontgaan diversche versoeken<lb/> van sijn excellentie tot eenige considerable presenten van 20 stucken Hollands fluweel, 20<lb/> p.s metaal canon, Japance porcelijnen, lackwerken en andere kostelijkheden meer voorden<lb/> Coning Mamet Sjah, alsmede voor den rijkscancelier Nesaamulmolk en verdere groten van<lb/> het hof.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een soo wispelturige en inhalende gouverneur, die op allerhande wijse de coopluyden<lb/> en ingesetenen geld heefd weten af te knevelen.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.90" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men kon de geschenkgoederen wegens de onveiligheid der wegen niet naar Ahmadabad<lb/> opzenden; voor de wagen van den directeur kocht men 4 nieuwe trekossen voor 425 ropia ter<lb/> vervanging van oude, men)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - gene kopers tot dese vier afgeleefde dieren hebbende kunnen krijgen dan de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>vleeshouwers, welke voor allen vier 70 rop. quamen te bieden, soo had men op de stercke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> instantiën van ’s Comp.s benjaanse bedientens, die om deselve uyt een devootheyd onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haar caste het slagten van sodanige beesten verbied, voor die prijs aan haarl. afgestaan, welke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> deselve na het soogenaamt benjaans hospitaal gesonden hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.91" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Op de hoeker Kaap waren 33 personen bescheiden; van de V. O. C. schepen deserteerden te<lb/> Suratte 4 personen; 31 aug. 1723 was er in een jaar gewonnen f. 291344, terwijl de lasten met<lb/> f. 2431 toenamen; de makelaar Riksigdas zal zijn schuld van 3610 ropia spoedig kunnen ver-<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.92" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Met waren van de V.O.C.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.93" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Karvan, dorp zuidelijk van Baroda op 22°3' N.B. en 73° 15' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.14" n="733" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0733.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.25" place="top" type="head" facs="#zone.146882" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.26" place="top" type="page-number" facs="#zone.146896" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">733</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.94" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">rekenen met zijn loon; de opperchirurgijn Jan Steenwijk moet f 532 vergoeden voor aan hem<lb/> teruggezonden ondeugdelijke door hem ingekochte 100 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> asa foetida).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De cauwa door d’inlandse koopluyden tot Mocha was opgekogt van 95 tot 105 Sp. realen<lb/> de bhaar van 384,/2&lt;fi? en in Beitelfackie de bhaar van 717l/a® tot 170 en 185 Sp. realen,<lb/> die tot Souratte ter eerster aankomste voor rop. 16'/2, 18, 20 en vervolgens tot 22 rop. de<lb/> man van 36'/2&lt;ffi verkogt was geworden.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              d’Algemene saken van het rijk - door de sorgeloosheyd en achteloosheyd van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den Coning Mamet Sjah, aan sijn wellustig leven blijvende g’attacheerd, hoe langer hoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meerder in verwarringe komen te geraken, ten aansien ijder der hovsgroten een gedeelte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de regeringe tracht te verkrijgen, invoegen alle saken vele onordentelijkheden en gedurige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veranderingen na sig slepen, alsoo eenijgelijk sijn credit en vermogen wil doen doorgaan,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarinne diegene bovendrijven, die sig meest in des Conings gunste weet t’insinueeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> welke seer onbestendig is, dewijlle sig dan aan den eene, dan aan een ander komt over<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te geven, waardoor weinig ofte geen gesag meer behouden heefd en eenijder der groten in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn district als souverain gebied, oversulks de schraapsucht op den troon gesteygerd, landen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> steden geschat en geschoren, d’ingeseten[en] verarmt en nergens ruste ofte veiligheyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevonden werd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den rijkscancelier Nesaamulmolk was in de maand junij des gepasseerde jaars, nadat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige rebellen tot gehoorsaamheyd gebragt hadde, wel weder aan ’t hov verschenen, maar<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in al die tijd met den Vorst in geen goed verstand en vertrouwen geleeft en hadde diversche<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> malen om sijn ontslag versogt, omdat aan Sijne Mayesteyts favorieten veele saken, sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ampt concernerende, wierden overgegevn en hij sig niet konde schicken na soo een veelhoofdige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hovhoudinge, hetgene merckelijk veranderd was geworden na de geboorte van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eene jonge prins, wien ') tot Vice-Roy van Dechan benoemd en tot sijn stedehouder den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> souba van Heyderabaab den nabab Mobareschan in plaatse van sijn excellentie voorn., die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volgens de berichten aan alle sijne stedehouders in Deckan soude g’ordonneerd hebben hun<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te versterken en die provincie, bij hem door het swaard bemagtigd en onder een welgestelde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regeringe gereduceerd, niet als door het swaart af te staan, denselve van den Coning permissie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versogt en g’obtineerd hebbende sig voor 2 maanden met de jagt na een seker stedeken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 40 inlandse mijlen boven Dilly gelegen, te gaan vermaken en, op sijn afscheyd<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in persoon door den Vorst met verscheyden kostelijke eerenklederen beschonken, was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’oudste soon <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> van sijn excellentie tot stedehouder in het canceliersampt aangesteld, dog<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>de vader niet weder na ’t hov geretourneerd, maar - met sijn leger reeds tot bij de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>stad Oedjeen <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> afgesackt, alwaar blijft cantonneren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.95" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Haidar Kulikhan is nu weer zeer in de gunst van den Groot-Mogol, hij werd gouverneur<lb/> van Ajmer, het personeel te Suratte vernam niets meer van hem; het vroeg)<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.96" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Versta: die.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.97" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Ten rechte: neef. nl. Kamaruddin Khan. sinds 1721 Itimad-ud-Daula, 1724 minister van het<lb/> Hindpestaanse rijk, in 1 726 verloor hij die functie, maar later werd hij hersteld, in 1 737 streed hij tegen<lb/> de Mahratten, na de inname van Delhi door de Perzen onder Nadirsjah sloot hij zich in de Dekhan<lb/> bij Nizam-ul-Mulk aan, in maart 1748 kwam hij om in de strijd tegen de Afghanen.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.98" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Ujjain, stad in Centraal-India op 23° 20' N.B. en 75° 52' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.15" n="734" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0734.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.27" place="top" type="page-number" facs="#zone.150100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">734</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.28" place="top" type="head" facs="#zone.150104" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - verscheyden malen haren tegenwoordige blinde huysheer, den - coop-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>man Moelsjent om d’oude logie en stal aan d’E. Comp. voor een civiele prijs over te doen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> om dan vervolgens op die grond te bouwen, die van den eygendom niet alleen niet hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> willen afstaan, maar selfs geene vernieuwinge ofte eenige de minste reparatie aan dese logie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doen, schoon men sijne gemagtigde overal in de logie hadde doen vertonen de slegte en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bouwvallige constitutie van deselve en hoedanige inconvenienten en onheylen daaruyt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verwagten waren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De bedientens hadden op 31e aug. 1723 ontfangen een copia hasbulhockum ofte Conings<lb/> bevelschrift, sodanig het origineel onder het zegul van den rijxgeneralissimus op 29®<lb/> maart bevorens soude verleent sijn op den Bengaals souba Jafferchan en die van d’andere<lb/> gouvernementen, inhoudende eene ordre om van de gemagtigdens der Hollanders, Engelsen<lb/> en andere na ouder gewoonte d’offergeschenken te vorderen om den presente Coning<lb/> te begroeten en geluk te wenschen met sijn verheffinge tot den throon.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.99" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bij Dekniram was op dat geschenk later weer ernstig aangedrongen).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De voorname cancelarijebedientens hem dese saké opnieuw ernstig aanbevolen hadden<lb/> en de laasten 10 dubbelde ponden van de vier soorten fijne specerijen volgens vorig<lb/> gebruyk van hem begeerden, soomede dat hij van d’aansienlijkste hovelingen en mindere<lb/> bedientens aangesogt was om geschenken en rariteyten.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.100" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel maakte 1000 ropia per wissel aan hem als geschenk over, waarmee men<lb/> hoopte hem twee jaar ,, dralende” te kunnen houden; aan den makelaar Birsidas te Agra was)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - tot de gewone maandelijkse ongelden van 2 pions ter bewakinge van de logie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>nachtligt en de cassets ofte bodelonen mede per wissel geremitteerd ropias 300.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.101" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een van de zoons van den makelaar der Engelsen Rustem vertrok febr. 1722 naar Engeland<lb/> om betaling te vragen van hetgeen hun nog toekomt; hun resident te Suratte John Hope<lb/> werd als secunde naar Bombay opgeroepen; de meeste Fransen vertrokken naar Pondichery,<lb/> de oud-directeur Grangemont bleef met 5 anderen te Suratte, het raadslid Martin, in India geboren,<lb/> werd naar Frankrijk gezonden om financiële hulp te vragen, daar zij een schuld van 39<lb/> lak ropia hebben).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den rover Sewa het Broderas, Brootchias en Surats district door en met sijne verdeelde<lb/> troupen sodanig quam t’incommoderen en onveylig maken, dat denselve <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-variant:small-caps" xml:lang="nl">Va</hi> mijl buyten de<lb/> laastgen. stad eenige van de geschenken geroofd, waarmede den heer Materchan van het<lb/> hov gesonden was om als expres gesant van den Coning na Mecha te vertrecken en t’offeren<lb/> aan den Sjerief van het graf van Mahomet.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hetgeene uyt de handen der rovers gesalveerd wierd, nu ten proye van ’s Conings eygen<lb/> bedientens quam te blijven, sulks sij moeten onderstellen, het rijk en den koophandel<lb/> bij dies continuatie notoir te gronde sal moeten gaan.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.102" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(31 maart was te Suratte in kas 61771 ropia, terwijl van de verkoop van V.O.C. waren<lb/> 364000 te verwachten was, voldoende voor de inkoop; 30 sept. vertrok de Noorderkwartier naar<lb/> Mokka; het personeel moet daar ,, met minsame redenen” de afperserijen van den gouverneur<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.16" n="735" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0735.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.29" place="top" type="head" facs="#zone.152521" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.30" place="top" type="page-number" facs="#zone.152535" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">735</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.103" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tegengaan; desecundeJacobus van Steen wijk besloot, omdat hij geen koffie te Bait-al-fakih kon<lb/> verwerven,)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - 6 a 7 uuren rijsens hoger op na Hydea '), een van de principaalste der coffij-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>landen, te rijsen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.104" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Hij werd van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">2</hi> tot <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">24</hi> jan. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1723</hi> machtig <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">304</hi> balen of <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">80566</hi> <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">® ,</hi> de assistent David Sonmans<lb/> te Bait-al-fakih van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">24</hi> jan. tot <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">12</hi> aug. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1723 2996</hi> balen of <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">796961</hi> <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">&amp;</hi> voor <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">203843</hi> realen,<lb/> beiden samen voor f. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">745461,</hi> bij nawegen te Mokka had men echter maar <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">863647</hi> <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">ffi</hi> bevonden<lb/> door slecht wegen en diefstal, o.a. door de kameeldrijvers, de partij werd met de Vrieswijk en<lb/> Steenhoven verzonden, de Hoge Regering vindt dit suspect en betwijfelt de eerlijkheid van het<lb/> personeel, op de partij drukte f. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">28282</hi> aan makelaarskosten; de koffie en het vervoer met twee<lb/> schepen komt zo duur te staan, dat de V.O.C. de loge te Mokka wel zal moeten opgeven; in<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1723</hi> betaalde men volgens een berekening, in Ceylon opgemaakt, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">17</hi> stuiver <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">llVi</hi> penning per<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; vertical-align:super" xml:lang="nl">&lt;ffi,</hi> in <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1722 14</hi> stuiver <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">14Vi</hi> penning, de Engelsen betaalden te Basra maar <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">7</hi> st. IV <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">3</hi> penning,<lb/> het personeel beweert veel betere koffie gekocht te hebben dan de Engelsen, die niet op de kwaliteit<lb/> letten; de Vrieswijk en S teen hoven vertrokken pas <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">28</hi> aug. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1723</hi> door het talmen van het<lb/> landpersoneel van Mokka, en schoten een maand lang in de Rode Zee niet op; men kocht in<lb/> Mokka <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">3954</hi> <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold" xml:lang="nl">®</hi> goede aloë socotra en zond die naar patria; in <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1722</hi> kwamen er een schip van<lb/> Oostende, een Pruisisch, twee Franse en twee Engelse schepen, die samen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">12378</hi> balen koffie<lb/> inlaadden, voorts twee onbeladen Engelse schepen; Kasim Torbetti betaalde niets af van zijn<lb/> schuld; aan den Imam en andere groten werd voor f. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">2349</hi> verschonken; er werd op de verkochte<lb/> V.O.C. waren zeer weinig gewonnen; het oud-opperhoofd Jan van Alderwerelt werd belast met<lb/><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">fi 1806</hi> wegens ruim <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1</hi> % onderwicht op peper meer dan de toegestane <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">3%;</hi> de Noorderkwartier<lb/> is naar Mokka vertrokken met <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">3</hi> ton aan contanten, wat ruim voldoende is, enige koopwaar,<lb/> geijkte gewichten, <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">75</hi> zeevarenden en <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">25</hi> militairen; Sonmans moest te Bait-al-fakih <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">75000</hi> realen<lb/> a IV i% per maand opnemen, later leende het personeel te Mokka nog <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">30000</hi> realen a PI *%,<lb/> men zal daardoor wel geen wissels op Suratte behoeven te trekken; <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">31</hi> aug. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1723</hi> was er in een<lb/> jaar zuiver f. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">32501</hi> gewonnen; men verzuimde er een eis van koopwaar en behoeften voor Batavia<lb/> op te maken; één schip van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">130</hi> voet is voldoende voor het afhalen van de dure koffie; uit<lb/> Gamron ontving men <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">8</hi> juli brieven van <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1</hi> nov. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1723</hi> en <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">31</hi> maart <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">1724,</hi> de tweede met de Tienhoven,<lb/> die er met de Sleewijk met het oog op de veiligheid een seizoen overbleef, terwijl de A rend<lb/> de reis naar Basra <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">29</hi> febr. begon met cargasoen vanf. <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">84241; 30</hi> sept. vertrok de Nederhoven<lb/> naar Perzië met <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">27</hi> militairen tegen de zeerovers, het schip is groot genoeg om er zo nodig de<lb/> V.O.C. effecten uit Gamron op over te brengen).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" xml:lang="nl" rend="line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Niet alleen de zwervende Boloeds, digt bij en omtrent Gamron med het devasteren en<lb/> beroven van steden en dorpen bleven continueeren, maar principaal partij Agwanen off<lb/> troupen van den usurpateur Mhamoet Chan na de benedenlanden waren afgesakt en de<lb/> stad Chiraas ingenomen hadden.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.105" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Later bleek, dat Shiraz nog slechts belegerd werd).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; font-weight: bold; text-align: right; line-height: 9.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ondertusschen was het binnen de hoffstad Spahan en de omherleggende dorpen el-<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.106" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: center; line-height: 8.9pt; margin-left: 1200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hadië, plaats in het binnenland van Jemen op ongeveer 14V20 N.B. en 44° O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.17" n="736" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0736.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.31" place="top" type="page-number" facs="#zone.155079" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">736</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.32" place="top" type="head" facs="#zone.155083" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">lendig gesteld door de wreedheden en geweldenarijen van den usurpateur Mhamoet Chan<lb/> en zijn ministers.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het beroven en vermoorden der inwoonderen bleef nog al continueeren en wierd, soo<lb/> men seyde, den vorigen Koning aldaar in het casteel bewaard, mitsgaders voorsien, dat, indien<lb/> binnenkorten geen verandering in de regering mogte komen, die stad gantsch en ten<lb/> eenemaal stond bedorven te werden, 'tgeen ook scheen d’intentie van dien usurpateur te<lb/> zijn, mogelijk uyt aanmerking hij aan dien oirt niet lang meester sal konnen blijven, want<lb/> zijn volk soude al verschijde quade ontmoetingen geleden hebben en den nieuwen Persiaansen<lb/> Koning Thamas med een aansienlijk magt van twee kanten genaderd wesen om<lb/> Spahan weder uyt handen van dien geweldenaar te rukken, dog hij, Mhamoet, personelijk<lb/> med al zijn volk, dat geen 8000 man uytmaakte, het eene gedeelte van ’t Persiaanse leger,<lb/> sterk 20000 koppen, tegen getrokken zijnde, had hetselve sonder slag off stoot op de vlugt<lb/> gejaagt en eenige steden en dorpen ingenomen, waarover binnen Spahan wel 6 dagen door<lb/> d' Agwanen vreugdetekenen waren bedreven, maar door ordre van Koning Thamas den generaal<lb/> van dat Persiaans legertje nevens eenige mindere bevelhebbers ten getalle van 19 persoonen<lb/> over hun wandevoir de hoofden afgehouwen.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.107" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Geruchten uit Basra,)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - dat den Turksen gouverneur van Babilon sig van zijn gehoorsaamheyd aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den Grooten Heer soude hebben ontslagen en med een leger van 60 a 70000 man na de kant<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Spahan gemarcheerd wesen om in de presente troubelen dat rijk voor sigselfs te conquesteren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ‘).<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.108" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel in I spahan werd bedreigd, zo het niet het restant van de gevorderde 20000<lb/> toman aan Mahmud Khan uit bet aalt, het betaalde in kleine bedragen f 23800,)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - totdat eyndelijk d’ Agwanen op den 31e maart 1723 Comp.s logie in besetting<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>en de residenten nevens den tolcq daarbinnen in apprehensie quamen nemen om hunl. dus<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder veel drijgementen tot het opbrengen van meerder geld te dwingen, voorts wierden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gem. tolk en de benjaanse bediendens uyt de logie weggehaald en alle haar boeken en papieren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aan een benjaans burgermeester ter ondersoek overhandigd, die door de onse wel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versogt was om Comp.5 belangen niet ten eenemaal aan de Agwanen tot kennis te brengen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>dog egter door denselven opgegeven zijnde de 30000 p.s goude ducaten, - alsmede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>2600 thomans of f. 110500.-. aan silvere mamoed.s en alle d’onbetaalde wisselbrieven,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waarvan 7 stux in ’t geheel en de restanten van 4 anderen tesamen bedragen f. 150599en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dus med de voorsz. contanten f. 476096, hebben de residenten het een en ander op dien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijd aan de Agwanen moeten overgeven.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.109" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Met het aan Sjah Husain geleende is men dus/. 1584102 kwijtgeraakt, het kapitaal had<lb/> er f 1962875 bedragen; sedert bleef men er ongemolesteerd ; te Gamron vroeg men van de makelaars<lb/> de f. 150599 voor de onvoldane wissels terug, ze zijn bovendien nog/ 137745 schuldig,<lb/> ze brachten uit vrees voor de rovers f 1 70000 aan goederen in de loge in veiligheid; opgave van<lb/> het weinige, dat tussen 30 april 1723 en 31 maart 1724 aldaar werd verkocht, behalve fijne spe-<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.110" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 19.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Een onjuist bericht, wel viel een Turks leger in 1724 Perzië binnen, maar niet in de richting<lb/> van Ispahan.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.18" n="737" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0737.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.33" place="top" type="head" facs="#zone.157021" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.34" place="top" type="page-number" facs="#zone.157035" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">737</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.111" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">eerden vnl. 73651 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> ijzer met 112% winst en 18391 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> suiker, 138 %, nadien werd nog een en<lb/> ander verkocht, de makelaars rekenen op toename van de verkoop; 31 aug. 1723 was te Gamron<lb/> in een jaar gewonnen f 155512 tegen f. 141343 aan lasten, die hoog waren, omdat men<lb/> er veel militie in dienst had; Heren XVII bevalen het over maken van geld per wissel van Gamron<lb/> naar Mokka aan, maar het personeel acht dat niet mogelijk; in Kirman konden toch nog 225<lb/> balen of 20250® wol worden ingekocht, waarvan 143 naar Batavia kwamen, Heren XVII eisen<lb/> ook duurdere rode wol; men kon te Gamron maar 8000 dukaten inkopen a 1 7V, <hi rend="font-size:4.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">2</hi> mahmudi of<lb/> f. 7.8. 12 het stuk, zo ook 24 Kirmanse schapen en bokken voor de Kaap; De Croese stierf 30<lb/> juni 1723, zijn voorlopige opvolger Hermanus Backer sept. 1723, de onderkoopman Pieter 't<lb/> Lam trad er provisioneel als gezaghebber op, daar koopman Paulus Hamel zich wegens , .gebrek<lb/> aan taalkunde” verontschuldigde, 't Lam werd als gezaghebber en opperkoopman bevestigd,<lb/> Leendert de Kleen werd fiskaal, andere benoemingen, ook stierf kapitein Hendrik Hermansz.<lb/> Maasland, als commandant van de 94 militairen vervangen door luitenant Elias van Stade, men<lb/> vroeg er niet om meer soldaten; men tracht er de briefwisseling met Heren XVII via Basra en<lb/> Aleppo weer op gang te brengen; de Fransen zonden de St. Francois van Bengalen naar Gamron<lb/> en Basra, de Engelsen zonden ook schepen naar Basra; tussen hen)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - en den Persiaansen sabandhaar binnen Gamron was een hevige twist ontstaan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>over het vermoorden van een Engelschman, dat sijl. op de Persianen willende revengeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daardoor med hem, sabandhaar, waren geraakt in een formeel conflict, welke med schieten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt canon en handgeweir op den anderen wel 1 1 dagen gecontinueerd en al eenig volk van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wedersijde, dog meest van de Persianen, gekost heeft, totdat eyndelijk die vijandschap door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bemiddeling van d’onse was bijgelegd, nadat d’Engelsen boven hunne geledene schade onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de hand nog eenduysend thom.s off f. 42500 in contant gespendeerd souden hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>- . Gem. sabandhaar, med name Miersa Sahid Alie, door middelen van geweld ge-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tragt heefd van twee Comp.s onderhoorige benjanen een goede somma gelds af te dwingen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan dewijl sulx strijdig is met Comp.s vèrkrege voorregten nopens de protextie van hare<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> inlandse dienaren, hebben de ministers door goede voorsorge tot bescherming van die menschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en maintenue van Comp.s previlegie dat onredelijk voornemen belet.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.112" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Het personeel is er verder op goede voet met de Perzische autoriteiten , maar de sjahbandar<lb/> betaalde de 5000 toman niet, waartoe Sjah Husain last gegeven had, daar hem het originele<lb/> mandement niet getoond werd, dat van Ispahan is opgevraagd, men verwacht niet, dat het bedrag<lb/> zal binnenkomen; de Clarabeek kwam 14 aug. aan de Kaap, van daar kwamen het provisieschip<lb/> Herstelling en 23 schepen uit p atria met 19 brieven van gouverneur Pasques de C ha -<lb/> vonnes en raad; 2 april vertrok de vloot van Bergman van daar, 22 mei door de 4 naschepen<lb/> gevolgd, fout was, dat de gouverneur de koffie- en theeschepen eerst 28 jan. liet vertrekken,<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.113" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">, , over reed door partij waanwijze schippers ' ’; de landbouwer Hendrik Moei, die het vermiste personeel<lb/> van de verongelukte hoeker Meter en opspeurde, vraagt om 30 morgen land, het verzoek<lb/> wordt aan Heren XVII overgebracht; een proef Kaaps ivoor werd naar Suratte doorgezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aan den gerelegeerden Pangirang Dipanagara met de zijne op desselvs dringende instantiën<lb/> maandelijx is toegevoegd het slavetractement van 40 ponden rijs en dekzel voor<lb/> het lichaam.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.114" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Men had daarvoor toestemming van de Hoge Regering moeten vragen; over Java’ s Oostkust<lb/> volgt, verkort, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX, p. 86 laatste twee alinea’s en 87 V alinea, zomede p. 86 noot<lb/> 1 begin).<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.19" n="738" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0738.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.35" place="top" type="page-number" facs="#zone.159332" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">738</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.36" place="top" type="head" facs="#zone.159336" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van dese Balijse familiën ') al eenige tot Kadiry waren aangekomen om sigh voor den<lb/> Soesohoenan in Cartasoera te komen vernederen, maar ook medeenen daarbij ontmoet<lb/> werd sooveel agterdogt en conditiën, men wel kan zien, het werk nog soo daar niet moet<lb/> wesen, onaangesien den rijxbestierder daarop alsnog goede moet schijnd te hebben soowel<lb/> als sijnen Vorst, indien maar hun geen assistentie toegebragt werde door andere Balijers uyt<lb/> Lamadjang off Balemboangan, dog waarvan men nog niets vernomen heefd.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.115" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt dezelfde noot vanaf p. 87 tot r. 14).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gerugten, alsof de Sourabayse gebroeders Souria en Sasra Winata door Sijn H.' tot misnoeg[en]<lb/> van den Maduresen Pangiran stonden aangesteld te werden tot hoofden in Sampang<lb/> <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> en Ambalaga, derwegen den Vorst <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> sig seer ten onvreden vertoonde en niet lange<lb/> daarna een speelreysje ging doen in de Mattaram ter begroeting van de koninkl. graven <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi><lb/>onder een escorte van 74 Europese combatanten tot lijfwagt, waarop hij sig wel best scheen<lb/> te betrouwen en naderhand in gesontheyd weder ten hove verscheenen is.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.116" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt het slot van dezelfde noot; naar de Kaap zijn gezonden , , den Sumanapsen onderregent,<lb/> den demang Wiralaga med synen soone Pananting en broeder Wieracassoema”).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Sumanapsen opperregent, den Tommangon Sjacranagara c.s. alsnog van gevoelen<lb/> blijft gequalificeerd te wesen tot het oeffenen van doodstraffe buyten voorgaande approbatie<lb/> van ’s Comp.s ministers.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.117" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dubbeldekop ontkent, dat hij den Balischen Raden Tumenggung Surapati, die naar Ceylon<lb/> werd verbannen, ,,op Java grote dingen’ zou hebben beloofd).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.90" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Tommangon Mangoenagara, een seer groot lieveling van den Soesohoenang, ten<lb/> hove was gesturven, hetwelke voor de ruste aldaar geen quaad can doen, want hij was een<lb/> cragtig weerpartijder van den rijksbestierder.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.118" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Susuhunan heeft last gegeven ook andere dubbele stuivers dan die van de munt Hollandia<lb/> ter betaling aan te nemen; gerucht, dat de Vorst de koers van de Spaanse reaal op 30<lb/> dgl. dubbele stuivers gesteld had; de vraag is,)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.91" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - hoe verre men soude mogen erkennen alsulken perdon, als den Vorst zoude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>mogen of willen verlenen aan het Balijse overschot, dewijle hetselve vrij meer tegens het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Nederlands welwesen dan wel tegens dat der Javanen heeft gemaligneert.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.119" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Benoeming van enige luitenants, er zijn ter Oostkust maar twee kapiteins, een te Kartasura<lb/> en een te Pasuruhan).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.92" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Men tot voortsetting van d’indigomakerij den regent Aria Djajasantika tot Coedoes op<lb/> sijn versoek heeft laten voorsien med een goede partij kopere kookpotten voor betaling.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 1 147r.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.120" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld worden volgelingen van het nageslacht van Surapati.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.121" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Regentschap op Madura met gelijknamige hoofdplaats ter zuidkust op 1 13° 15' O.L.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.122" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) De Susuhunan.<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.123" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Te Imagiri, waarvoor men zie p. 592, noot 2.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.20" n="739" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0739.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.37" place="top" type="head" facs="#zone.161458" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.38" place="top" type="page-number" facs="#zone.161472" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">739</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.124" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De baas-timmerman te Rembang Jan Stuart werd vervangen door Tjetje Tjotjes ; men<lb/> zond voor f 4206 aan behoeften derwaarts, een pantjalang, de Oostendenaar, kwam er gereed;<lb/> 4 kruisende pantjalangs namen ter Oostkust geen zeerovers waar, wel 13 slaven, van Batavia<lb/> naar Tegal vervoerd; de resident te Tegal Jacques de Laval liet de rijstprijs tot 25 rsd. het last<lb/> oplopen; klacht van den oosterstrandregent Tjitrasoma, dat het kappen van hout het volk te Japara<lb/> te zwaar valt; Djajadiningrat leverde uit Pekalongan maar 5200 koffie, er kwam ook<lb/> weinig suiker uit Kudus; de waarde van het van de Oostkust te Batavia aangebrachte bedroeg<lb/> f 283234, w.o. voornamelijk 7586933® rijst, 292856 ® witte bonen en vele houtwerken; uit<lb/> Cheribon kreeg men 6 houtvlotten en 7 scheepsladingen met 604000 koffie, zodat men daarvoor<lb/> en voor andere inkopen, w. o. 300 last rijst a 1 79 'i rsd. het last, 140000 rsd. derwaarts moest<lb/> zenden; men)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.93" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - den nieuwen Pangiran Addapatti Anum op sijn versoek heefd toegestaan het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>commando en het gebruyk van seekere 200 huysgesinnen onder den Pangiran Soerianagara,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewelke hem toequamen als soone van sijnen gestorven vader en hij ook derwegen was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overeengekomen met sijnen neve, den jongen Pangiran Aria Cheribon, die ook gaarne hadde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geobtineerd licentie tot het gebruyk van sijnes vaders zegulring, geweest zijnde gouverneur<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uyt name deser regeering over de Priangerlanden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.125" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dat laatste werd geweigerd, zo ook de negeri Losari; men ried de twee nieuwe Vorsten<lb/> van Cheribon het schrijven van vele brieven met dankbetuigingen af; de regent van Sumedang<lb/> Rangga Gempol mag op z(jn verzoek de titel Adipati voeren, zo ook de regent van Semarang<lb/> Astrawidjaja, daar zijn oom Suradimanggala die titel ook gevoerd had; de resident te Cheribon<lb/> Willem ter Smit ten kreeg een kleine bezending van den Sultan van Palembang; <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold" xml:lang="nl">Pangéran</hi> Adipati<lb/> Anom van Cheribon verkocht een olifant aan den Susuhunan; een der weduwen van den<lb/> vorige n Pangéran Aria Cheribon is gevlucht; er zijn enkele geschillen tussen de bevolking van<lb/> Bandung en die van Krawang, wat beter is dan té grote vriendschap; 3 Palembangse barken met<lb/> peper gingen verloren, 5 kwamen te Cheribon terecht; uit Cheribon en de Préanger kreeg men<lb/> meer waren toegezonden dan ooit te voren, nl. ter waarde van f. 386917, vnl. 920000® rijst,<lb/> 604001 koffie en houtwerken; na het vertrek van de Clarabeek brachten 5 schepen uit Bantam<lb/> 3585875 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> zwarte peper aan, waartegen 140000 realen en 15000 rsd. in payement derwaarts<lb/> gingen met enige goederen, alles samen waard f. 549424; ,, ergerlijke cruymelarijen” <hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi><lb/>van den Koning over den prijs van enig textiel uit Suratte en Coromandel; hij heeft)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - onlangs eenen gril gecregen om bij dagen en nagten te loopen speelen met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>kleene gebulte ossen en koebeesten van Souratte en Bangale, onder eene begeerte men hem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulcken gedierte van hier zoude beschicken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.126" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Een nieuwe karos wordt voor hem gemaakt; hij bezocht Speelwijk, betuigde vriendschap<lb/> voorde V.O.C. en eiste enige uitgeweken Javanen terug, terwijl de V.O.C. terugzending vraagt<lb/> van volk, dat gedurende de revolte van Kalongkon naar Bantam vluchtte; naast kapitein Swahoeko<lb/> stelde de V. O. C. er op verzoek van den Sultan Lihoeko als tweede kapitein der Chinezen<lb/> aan, er zijn er te Bantam nog maar 197, het bevalt hun daar blijkbaar slecht wegens het harde<lb/> optreden van Pangéran Natadiradja, die klaagt over het kappen van hard hout door Bataviase<lb/> Chinezen in Bantam).<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.127" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) In de marge staat: Kribbelerijen.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.21" n="740" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0740.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.39" place="top" type="page-number" facs="#zone.166871" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">740</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.40" place="top" type="head" facs="#zone.166875" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den rijksbestierder Poerbanagara, op 2 gecommitteerdens uyt den Bantamsen raad,<lb/> hem toegesonden zijnde geweest en wat te diep sonder sijn voorkennisse in sijne wooning<lb/> ingedrongen tot desselfs bijsonder misnoegen, heefd men weder doen tevreden stellen.<lb/> Fol. 1 166r.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.128" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(In de Lampongs zouden zich zeeschuimers ophouden).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.96" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dese Regeering [zal zich] niet mesleeren in een questie tusschen den Malaksen Chinees<lb/> Tan Along en 2 andere Chineesen van Batavia over het verlies van een vaartuyg op<lb/> een der Bantamse eylanden, genaamd Rakiet '), hetwelke aldaar was gestrand med dies inlading<lb/> ende daarin ook singulier gemengd den Pangiran Djaja, oversulks die Chinesen aan<lb/> de regtbank zijn overgewesen, indien se lust mogten hebben tegens malcanderen te pleyten.<lb/> Fol. 1166v-1167r.<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.129" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Sultan wilde enige peper, b{j Boompjeseiland opgevist van een vergaan Palembangs<lb/> vaartuig, als de zijne verkopen, maar zag daarvan af; schipper Jan Croon vervoerde met de Ketel<lb/> van Bantam 813375 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&lt;S?</hi> peper naar Batavia; de Koning staat bij de V.O.C. 2705 realen debet;<lb/> opmerkingen over de koffieaanplant aldaar, te vinden <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> IX, p. 87, laatste alinea).<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.97" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den luyen aard der Bantamse Javanen dit werk niet seer voorspoedig sal maken, nadien<lb/> se liever te lande en te water wat uytloopen om te roven, moorden en steelen.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het besnijden van een der Koningssoonen, med namen Pangiran Bantam, alsook des<lb/> Sultans eygen siekte, het afsterven van sijnen broeder Falael Uddien en de continuatie der<lb/> mutueele besendingen tusschen dit hoff en de Princen van Cheribon, hoewel die desen jare<lb/> wat minder schijnen te zijn geweest dan anno 1723.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het afsterven van Kiey Aria Doetaningrat en Pangiran Tisnanagara, den Sultan derwegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was bedroefd geweest, want den eersten was sijnen capitain van de garde en den anderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnen lieven getrouwen opsigter over de boom, die den meesten tijd wierd gebruykt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>als ordinaris ambassadeur tusschen Bantam en Batavia - ; de aanstelling van eenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Aria Tanoedinata tot regent aan de westzijde van de Tangerangse rivier in stede van Aria<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tanoedilaga op d’ordre van den Koning.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.130" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Luitenant Jan Zeevaart vervangt te Bantam wijlen luitenant Daniël Rinkhoven; Aria Dutabiskara<lb/> bracht namens den Vorst 1000 canaster suiker te koop over; Heren XVII willen de<lb/> Chinese jonken animeren zijdestoffen volgens vaderlandse monsters mee te brengen; het monster<lb/> koffie uit A mboina, met de A mstelveen naar patria gezonden, verongelukte daarmee, sedert<lb/> zond men in 1722 en 1723 nog 2457, thans 2287 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">&amp;</hi> daarvan; de Hoge Regering wist niet, dat<lb/> ze marginalen diende te maken op haar brieven aan ondergeschikt personeel, ze voelt er niet<lb/> voor, want dat zou veel extra-werk en oponthoud der schepen geven, in patria worden ook geen<lb/> marginalia gesteld op de brieven naar Batavia; de door Heren XVII gewenste aanplant van curcuma<lb/> in de Bovenlanden slaagde door de luiheid der Javanen slecht; het fregat Windhond is<lb/> met 188573 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> Java koffie voor patria beladen, 153500 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> uit Cheribon zullen in maart volgen;<lb/> ter secretarie heeft men het zeer druk met het vele schrijfwerk, tegen diverse verzuimen daarbij<lb/> wordt gewaakt; de verkoop van gouden en zilveren stoffen, als proef uit patria ontvangen, is uitgesteld<lb/> tot de komst der Portugezen uit Macao; de predikanten Stephanus van Es, Adrianus<lb/></note><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.131" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; text-indent: 20.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Mogelijk is bedoeld Rakata of Krakatau op ongeveer 6° 10' Z.B. en 105°28' O.L.<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.22" n="741" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0741.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.41" place="top" type="head" facs="#zone.170336" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XX Vil, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.42" place="top" type="page-number" facs="#zone.170363" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">741</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.132" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ros, Didericus Bontekoe en Tobias Johannes van der Ley kwamen uit patria aan; ten onrechte<lb/> werd in Europa beweerd, dat V.O.C. personeel het kantoor van de Compagnie van Oostende<lb/> te Covelang verwoest had; de verkoop van peper en fijne specerijen in patria verliep goed; de<lb/> thee, daar door de Baanman aangebracht, was in slechte conditie, men zal ze niet meer in canasters,<lb/> met bamboeblad toegedekt, verpakken, maar, zoals de Engelsen en Oostendenaren<lb/> doen, in kisten, met lood bekleed, hoewel het hout daarvoor in China duur is; Van Dishoeck<lb/> is admiraal van de retourvloot, maar hij zal de Kaap niet visiteren; bij gebrek aan boekhouders<lb/> voor de retourschepen moest men ze deels door nog niet uit gediende militairen vervangen; 4 onbekwame<lb/> schippers worden teruggestuurd; de Hopvogel, Vrieswijk en Zuiderbeek zijn op Onrust<lb/> geheel gerepareerd; de sjahbandar van Batavia Arnoldus A beleven en Zacharias de Benzin repatriëren,<lb/> de eerste opgevolgd door Frederik Lokman; andere benoemingen; 13 onbekwame<lb/> pen nis ten zijn tot soldaat teruggesteld; tijdelijk werden in Rade van Justitie geassumeerd majoor<lb/> Herman van Bayen en kapitein Jacob Christiaan Pielat; Fran^ois Roos is uit de schepenbank<lb/> ontslagen; tot procureurs werden benoemd op hun verzoek Willem Jacob van Overmeeren Caspar<lb/> Oenen; beperking van het optreden der schutterij op 30 mei, <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Plakaatboek</hi> IV, p. 174-175,<lb/> 25 april 1724, daar)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - voor lange waren veroordeeld en gantsch nodeloos aangesien geworden de ir-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>regulariteyten, woestheden en ongelden, die jaarlijks ten gedenkdage der Batavise verovering<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierden gepleegd en uytgegeven onder ende door het uytsteeken der vendels van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> resp.e compagniën.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.133" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Veranderingen in de vaandels, ibid. p. 175-176, 6 juni 1724, en bij begrafenissen, ibid.<lb/> p. 178, 6 oct. 1724; de ongeschikte secretaris van heemraden Willem Caaff werd vervangen door<lb/> W alter Christiaan Kruger; 30 soldaten gaan vrijwillig helpen bij het mijnwerk bij de berg Parang;<lb/> het kapitaal der armen was 31 dec. 1723 in een jaar 129 rsd. teruggelopen tot 49239 rsd .; het<lb/> in zeer slechte staat zijnde weeshuis wordt herbouwd; het kapitaal van de leprozerie was 30 juni<lb/> 1724 in een jaar met 562 rsd. verminderd tot 19649 rsd. ; het kleinzegel bracht in een jaar 6442<lb/> rsd. op; een aantal bedrieglijke Javanen en slaven, die zich als oosterse soldaten hadden laten<lb/> aanwerven, werden zonder betaling ontslagen, wat 9939 rsd. uitwon; de umbuls van Kampong<lb/> Baru, Jajasempurna en Suradikara werden wegens onruststoken naar de Kaap verbannen;<lb/> hoofd der Bantamse Javanen in Djatinagara werd Achmad als opvolger van wijlen zijn vader<lb/> Kjahi Mas Panjja; 90046 <hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> bedorven specerijen werden verbrand, meest rompen, door oplegging<lb/> van boetes hoopt men de scheepsbevelhebbers tot meer zorg voor de lading te brengen; aan<lb/> vaderlandse manufacturen en Indische stukgoederen uitgezonderd textiel en amftoen werd voor<lb/> 307887 rsd. verkocht aan de Chinezen der jonken, van wie voor 200391 rsd. werd gekocht, de<lb/> slechte kwaliteit van de amftoen werkte mee tot geringe verkoop, men kocht van hen o.a. 203419<lb/><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">©</hi> thee voor 62488 rsd. en 5954 realen aan ongemunt goud voor 90993 rsd., bij de verkoop waren<lb/> het belangrijkst 13680 pikol peper, waard 136800 rsd., vaderlandse manufacturen, 62325<lb/> rsd. en 580 balen kaneel, 46400 rsd.; van 31 oct. 1723 tot 1 nov. 1724 werd voor f. 9283882<lb/> aan geld, goud en zilver naar de buitenkantoren gezonden; men moest te Batavia weer 250000<lb/> rsd. lenen, waarmee men o.a. de kof/ie uit Jakatra kon betalen, voor drie kwart van weesmeesteren<lb/> verworven a 4Vi% p.j., particulieren kunnen door het geven van hypotheken een hogere<lb/> rente verwerven, het komt daarom goed, dat Heren XVII 15 ton boven de reeds beloofde f.<lb/> 5390500 voor 1724 zullen zenden, men hoopt voor het volgende jaar op 97 ton in contanten en<lb/> voor 1726 op 77 ton zwaar geld of f. 9625000 in licht geld; 31 aug. 1723 bedroeg het V.O.C.<lb/> kapitaal in Indië nog maar f. 35545456, de totale lasten bedroegen f. 7842198 tegen f. 5894136<lb/> aan winsten, over het vorige jaar verloor men nog f. 485731, men ontving uit patria en voor<lb/></note><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.23" n="742" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0742.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.43" place="top" type="page-number" facs="#zone.172298" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">742</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.44" place="top" type="head" facs="#zone.172302" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.134" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">wissels f 12147330 tegen f 10343671 aan verzonden re tour en; Heren XVI I schreven 29 febr.<lb/> 8 nieuwe schepen te zullen doen timmeren, nog 13 schepen zijn van patria op komst; de Fortuin<lb/> is vrijwel zeker vergaan; de af gelegde schepen West hoven, Sanderhoef en Haringtuin brachten<lb/> bij verkoop 3510 rsd. op; de kil ter rede verbeterde wat door het werk der Cheribonse modderaars,<lb/> kosten f 11506; van de soldaten en zeelieden waren er maar weinigen, die na een proeftijd<lb/> van een half jaar als ambachtslieden voldeden; bij nieuwbouw en reparatie van gebouwen<lb/> gebruikte men voor f 57082 aan materiaal; van de Engelse Compagnie deden de Swallowjield<lb/> en Mackesfield Batavia aan, ze kregen enige hulp tegen betaling; er kwamen 18 jonken uit China<lb/> ter rede; Gerrit Westrenen is niet in staat aan het werk van de Hoge Regering deel te nemen,<lb/> Crudop trachtte door tussenkomst der rechtbanken weer toegang daartoe te verwerven ,,op een<lb/> misselijke wijse”; er gaan 604 bestelkasjes naar patria; er werd voor f. 510800- aan wissels op<lb/> patria getrokken, waarvan echter f 493668 at op interest bij de V.O.C. in kas waren, hiertoe<lb/> behoren f 100158 voor A beleven, f 48000 voorJoan Christiaan Nauwerk en 120000 voor Van<lb/> Dishoeck, zo ook)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.101" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - eene somma van rd.s 1000, waarinne den Banda's burger Hans Neymans door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>den Raad van Justitie alhier na d’intentie van Haar Hoogmogende de Staten Generaal is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gecondemneerd geweest tot boete voor de legitimatie van 3 sijner onegte zoonen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.135" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Aan 2 soldaten werd wegens verminktheid f. 300 elk toegelegd; Wouter Hendrix werd eerste<lb/> klerk ter secretarie; de 21 nov. aangekomen, naar Bandjarmasin bestemde James and Mary<lb/> werd volgens gebruik met enige waren voorzien, ze ontmoette bij St. Helena de Steenhoven met<lb/> verzwakt volk, voor het verlies van welk schip men bevreesd was geweest; de lekke Vrieswijk kan<lb/> niet als retourschip gebruikt worden; tot de lading behoren , , eenige pieken, crissen en andere<lb/> Indiaanse presentjes, van dese en gene landheeren aan Uw Ed. Hoog Agtb. opgeofferd&quot;; de<lb/> lading van de retourvloot bedraagt f 5236817, nl.:)<lb/></note><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.102" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 11500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor Amsterdam<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Berkenrode . f. 491512<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Berbices .   381070<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Prattenburg . „ 441807<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.106" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de Stad Leyden . „ 438174<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Commerust . „ 314144<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.108" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Haarlem .   327524<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.109" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">de Windhond . 107461<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 12200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor Zeeland<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.111" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Barbesteyn . f. 450633<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Heynkensant . „ 450539<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hogenes . „ 313563<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.114" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 12800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor Delft<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.115" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Langeroode . f. 233893<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.116" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Terhorst . „ 169791<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.117" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 11500" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor Rotterdam<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.118" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Noordwaddingsveen . f. 209441<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.119" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f.<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2501692<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.121" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1214735<lb/></p><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.45" type="bottom-page-number">403684</fw><pb xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.24" n="743" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_07/images/gm_7_164_0743.tif"/><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.46" place="top" type="head" facs="#zone.173791" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, enz. XXVII, 30 november 1724</fw><fw xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.47" place="top" type="page-number" facs="#zone.173805" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">743</fw><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.122" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Crooswijk<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.123" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hillegonda .<lb/> de Hopvogel<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.124" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Margaretha . .<lb/> Johanna . . .<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.125" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor Hoorn<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.126" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">voor Enkhuysen<lb/></p><table xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><row xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1"><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.1"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.2"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.1.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">155105<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2"><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.1"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f.<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.2"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.2.cell.2.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">238031<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3"><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.1"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.2"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.3.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">166647<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4"><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.1"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">f.<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.2"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.4.cell.2.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">170227<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5"><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.1"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">11<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.2"><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.table.1.row.5.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">177254<lb/></p></cell></row></table><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.127" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; line-height: 4.4pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">ii<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.128" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">364546<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.129" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">404678<lb/></p><p xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.130" xml:lang="nl" rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">347481<lb/></p><note xml:id="INT_674d5972-2be3-379e-9a4d-28d9a6c04635.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.136" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(vnl. textiel, 6440907 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> peper, waard f. 885887, 360000 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ffi</hi> kruidnagelen, f. 112500,<lb/> 165188 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> foelie,/. 149168, 3170202 <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">®</hi> suiker,/. 279864, kanons bij gebrek aan salpeter, als<lb/> ballast, f 236918).<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>